<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="akhsharumov_n_mudrenoe_delo_1864">Мудреное дело. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Очерк из летописей русской словесности. В трех частях</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Николай</forename>
         <forename type="patronym">Дмитриевич</forename>
         <surname>Ахшарумов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Ахшарумов Н.Д.</author>
       <title type="main" level="a">Мудреное дело</title>
       <title type="sub">Очерк из летописей русской словесности. В трех частях</title>
       <title level="j">Эпоха</title>
      <biblScope unit="volume">№5-7</biblScope>
       <date when="1864" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-17">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ I

ОТСТАЛОЙ

_______

I

1-го сентября 1860 года.

   Вот я и опять в Петербурге!... Номер такой же грязный и прислуга такая же скверная (с этой стороны прогресс совсем не заметен)... тоже что и последний раз, что приезжал сюда из Засядкина, только дороже.
   Совсем отвык от этого шума. Вчера до двух часов ночи уснуть не мог. Карета гремит на улице, а тебе чудится, что она тебе через голову переехала, все в комнате так и трясется кругом!... Отчего это? Грунт что ли зыбкий?... Или архитектура в упадкг?... Или ужь это так отвык от шуму, что самый ничтожный толчок меня раздражает?... Последнее вероятнее. Да, я порядком таки поизбаловался в десять лет, середи этой засасывающей, убаюкивающей, изнеженной жизни, которая как перина обхватывала меня своею ленивой волной!.. Правда, в последнее время волна эта стала покачивать не так плавно; да как стала покачивать, так я и удрал сюда... А удрал я, правду сказать, тотчас после того как мой собственный лакей Федька мне нагрубтл. Конечно не потому чтобы я не мог сладить с Федькой; нет, слава Богу, до этого еще не дошло, но меня испугало тяжолое впечатление которое на меня произвел этот случай. Меня, в спорах с братом и с нашими деревенскими старожилами стоявшего безусловно за пользу реформы, меня так возмутил этот вздор, как будто со мною случилось что-то неслыханное и непредведенное, что выходило из всяких расчетов и вероятностей. А между тем, ни чуть не бывало; и брат, и я, и все мы знали, что это так будет. Но брата это нисколько не переконфузило. Первый раз, что он услыхал грубость, он только поморщился и погрозив отослать к станосовму, продолжал обходиться с людьми как ни в чем не бывало. А меня это совершенно расстроило. Я покраснел до ушей и чуть не прибил бедного Федьку что было бы очень несправедливо, потомучто, если подумать спокойно, в чем он виноват?... Бедняжка обрадовался близкой своей свободе что делает честь его сердцу; значит в нем есть благородные чувства. Но радуясь, он усомнился, видя что все кругом не меняется так проворно как он ожидал, и что он продолжает чистить мои сапоги попрежнему, ну, как бы там ни было, вдался в скептицизм, что доказывает смелость мысли... В скептическом настроении ему и пришло в голову удостовериться собственным опытом: не совершилось ли в его отношениях к барину какой нибудь перемены, и в этом он был тоже прав. Он поступил на таком же разумном основании, на каком дельный химик или физиолог, узнав из отчета о новом великом открытии, спешить убедиться в его действительности. А что он не умел это сделать иначе как нагрубив барину, то в этом также несправедливо его обвинять, как и в том, что он не умеет говорить по французски или сморкаться в платок... Все это я теперь хорошо понимаю, но в ту пору я был так сконфужен, что прятался от дворовых людей. Все они знали о том что случилось и мне ужь казалось, что они потеряли ко мне уважение и сами готовы на то же. Я знаю, что это сдабость, изнеженность; но от этого недостатка мне гораздо труднее избавиться чем Федьке от грубости. От его дикого состояния к сивилизации прямой путь, по которому естественное течение вещей облегчает прогресс; -- но человеку, однажды изнеженному сивилизациею, вернуться к здоровым нервам Федьки и к тому первобытному, мужественному презрению мелких условий барского вкуса и чопорного приличия, которое он сохранил во всей полноте, это, я вам скажу, задача весьма не легкая! Покрайней мере в Засядкине я не имел никакой возможности ее разрешить. Я вовсе не приготовлен к той новой жизни, которая там начинается, да по правде сказать и не чувствую к ней особенного расположения. В этом, конечно, я сам виноват. Как помещик, живущий в деревне без посторонних обязанностей на плечах, я бы должен был знать хозяйство и сам управлять имением, а как человек образованный, я мог бы стоять в главг той маленькой кучки людей, которая в нашем уезде слывет под названием либеральной партии. На меня все надеялись, и я выбран был членом уездного комитета и одно время думал, что буду играть непоследнюю роль; но вышло иначе. Покуда роль шла о филантропии, да о правах человека, я был впереди, говорил громко, смело, и меня слушали очень внимательно. Но только что мы спустились с этих высот и начали рассуждать о подробностях: об усадьбах, оброке, издельной повинности, о выкупе и других подобных вещах, я вдруг почувствовал себя как в лесу. Я нетолько что сам не в состоянии был сказать ничего положительного, но часто даже не мог и понять хорошо о чем другие толкуют. Каналья Лохацкий, этот старый сутяжник, который до тех пор молчал, пожимая плечами, выступил вдруг на первый план и заткнул меня совершенно за пояс. Брат говорил, говорили другие, а я принужден был молчать... я стал человек совершенно лишний... В Засядкине, я тоже лишний. Вот ужь шесть лет как брат управляет имением и все это время я жил там как гость: -- купался, ходил на охоту и удил летом, а зимой читал книги и ездил верхом. При старом порядке, такой образ жизни имел свою прелесть, прелесть уединения и той тишины, невозмутимой, неприкосновенной, которую мы называем теперь застоем, что справедливо отчасти, потомучто простой народ и большая часть помещиков жили действительно в полном застое; но для человека с развитою мыслию, каким я уехал отсюда лет десять тому назад, застоя в собственном смысле быть не могло. Дела практического, работы прямой, положительной, я разумеется не имел; но мысль не стояла. Она следила без устали за ходом вещей и понятий в столицах, в Европе, и было что-то успокоительно-тихое, чистое, мирное, в её созерцательной деятельности. Было высокое наслаждение, из своего недоступного ни для каких забот и тревог уголка, смотреть как с балкона на рынок, где люди толкутся, торгуют и спорят, мирятся и ссорятся, -- смотреть с теплым участием, с живым любопытством, но судить обо всем с высоты своего положения, не одуряя себя толкотней, не раздражаясь враждой и не запутываясь в случайных подробностях. К несчастию, этого рода созерцательное наслаждение, как я на себе испытал, не совсем здорово. В нем кроются зерна какой-то болезни, какой-то невидимый яд, который действует медленно, неприметно, до тех пор покуда толчок извне не пробудит вас от мечтательной дремоты и не заставит лично принять участие в деле какой нибудь насущной нужды или пользы. Тогда только видишь, что ты ослаб, опустился, стал раздражителен как нервная женщина, робок и прихотлив как больное дитя.
.....................

   После того неприятного случая, о котором я говорил, я начал догадываться, что дело не ладно, что я испорчен, и что нужно как можно скорей из затишья на свежий воздух... Не то чтобы воздух здесь был очень свеж. Еще за версту от города, по московской железной дороге, навстречу пахнуло такою гнилью, что я тяжело вздохнул, вспомнив душистые рощи Засядкина,... но я говорю в переносном смысле. Под свежим воздухом я разумею нравственную атмосферу столицы: простор и свободу её песрой деятельности. Я приехал искать себе дела, стереть с себя ржавчину старой лени. Хочу выбрать что-нибудь,... какую-нибудь специяльность.... что именно покуда еще не решил, но что-нибудь современное, положительное... На службу не хочется. В тридцать два года, после десятилетней отставки, начинать опять с маленьких мест, вести настольный реэстр, алфавит, описи, подносить какому нибудь мальчишке работу свою на просмотр, дежурить... Фу! Что за крайность? Из чего я себя запрягу в это писарское ярмо? Я не нищий какой нибудь! Я в жалованьи не нуждаюсь!... У меня в Сольской губернии 3,000 десятин земли собственной, чистой, за наделом всех 300 душ, без которых я обойдусь отлично!... Впрочем, с чего я так горячусь? Никто не толкает в шею. Торопиться мне некуда. Поживу тут, осмотрюсь, выберу толком, и тогда ужь примксь, да не так как бывало, а настойчиво, добросовестно, не стану себя жалеть, не побрезгаю никакою мелочью. В хозяйстве я оборвался именно оттого, что не хотел входить в мелочи. Без этого не узнаешь дела насквозь и всегда будешь зависеть от посторонних людей. Не будь этой зависимости, я бы мог еще вытерпеть и остаться в Засядкине. Но учиться теперь, когда нужно знать, да и знать, когда старый порядок трещит, перевертываясь вверх-дном... накладно!... Наука может не в меру дорого обойтись!... Кстати, вот еще одна из причин, почему мне нельзя было оставаться в Засядкине и я очень рад, что она пришла в голову. Станут спрашивать: зачем бросил деревню в такое время? неловко же отвечать: что дворовые люди грубят!.... У нас, дома, это еще поймут, но здесь, где печатают все эти насмешки и обличительные статейки, где все до конца ногтей пропитано квинтесенциею либерального духа, это может вас уронить невозвратно. Всякий студент, гимназист, всякая девочка, учащая азбуке в воскресных школах, отвернутся от вас с презрением или срежут на первом слове. Я их ужь видел немножко, этих теперешних передовых.... У! у! какой прыткий народ!...
II

5-го сентября.

   Чорт знает, что это значит? Никак в так не могу попасть с здешним обществом. Пробовал с разных концов, и туда и сюда, -- все неладно; -- а в чем фальшь и что именно нужно, ни коим путем добиться нельзя! В старые годы, на чистоту; -- согласен, так прямо и скажет да, а нет, так завяжет спор и выскажет тебе сразу все, то есть все свои убеждения. А теперь нет. Теперешние стали спесивы. Ляпнет тебе какую нибудь формулу да чуть только заметить, что ты несогласен, или не понял, -- баста! -- больше ни слова от него не добьешься путного; все какие-то шуточки, да насмешки, или просто надуется, да молчит. Чорт знает как неловко! Не знаешь как себя и держать...
   Пристал я вчера к Касимову, Дмитрию Петровичу... Мы с ним товарищи по гимназии и всегда были очень дружны, а потому я рассказал ему запросто все что меня смущало и просил объяснить в чем тут штука.
   -- Какая штука? отвечал Дмитрий Петрович. Никакой штуки нет.
   -- Так отчего ж тут, нынче у вас не договаривают?
   -- Хе! хе! брат, не договаривают!... Экой ты нам комплимент отпустил! Скажи скорей переговаривают... Ты не слыхал еще; погоди, наслушаешься; угостят так, что и непопросишь больше. Ты тут давно не живал, так тебе дико; не знаешь куда приткнуться. А вот ужо поосмотришься, завербуют в какой нибудь кружок...
   Я посмотрел на него с удивлением.
   -- Не бойся, это не тайные общества. У нас, брат, теперь тайна не в моде, -- а кружком называется кучка людей, коротко знакомых и одинаково понимающих или непонимающих дело, что разумеется не мешает им спорить до обморока и даже ругаться под-час; но у всех у них есть свой катехизис маленьких догматов, мимо которых на человека смотрят как на отсталого, считают его мерзавцом или дураком и не хотят с ним иметь никакого дела.
   -- Да как же так? Как же? воскликнул я, не решаясь повгрить его последним словам; -- да ведь это ужасная нетерпимость.
   -- Ну да, разумеется, отвечал равнодушно Касимов; только ужасного я тут не вижу. Скажи спасибо, если тебя не жгут за твой образ мыслей, а терпят или не терпят, это еще не большая беда. Велика важность, что кто-нибудь выругает ослом за глаза! Можешь и сам то же сделать.
   -- Спасибо.
   Я был огорчон. Так вот наш хваленый прогресс! думал я про себя. А я-то, с своей деревенской простотой, воображал тут найти свободу мысли!... Минут пять спустя я спросил у Касимова: бывает ли он в кружках, о которых он говорил, и какую играет там роль? Он отвечал, что бывает везде, потому что имеет много знакомых и роли хотя не играет, но что его везде терпят, потомучто он никогда не спорит, а начисто соглашается со всем что ему говорят.
   Я опять удивился; но он мне объяснил, что у него на руках пропасть дела и нет ни охоты, ни времени тратиться на подобный вздор. Действительно, он директор в компании обработки железной руды и член ревизионной комисии в какой-то другой; кроме того, имеет бумагопрядильную фабрику в окрестностях Петербурга и вместе с одним известным барином держит откуп в соседней губернии. Признаюсь, это последнее открытье мне весьма неприятно. Произвело ли бы оно на меня какое нибудь особенное впечатление, еслиб я сделал его лет шесть или восемь тому назад, не знаю; весьма вероятно, что нет, потомучто в ту пору многия вещи представлялись нам совершенно иначе, а о других мы и не думали; но теперь, все что писали у нас в последнее время об откупе, пришло мне на ум и я был шокирован до того что не мог скрыть смущения.
   Касимов взглянул на меня насмешливо. "Что ты так жмешься?" спросил он. "Точно как будтобы тебе холодно. Что, тебя откуп смущает?"
   Я отвечал нерешительно: -- да.
   -- Нахлебался журнальных статеек! продолжал он спокойно.... Что-ж, ты, я думаю, смотришь теперь на меня как на мерзавца, грабителя?... Да полно вертеться-то, говори прямо.
   Я отвечал запинаясь, что не беру на себя и не желаю судить так резко; но что я разделяю отчасти взгляд современного поколения на этот предмет.
   Касимов пожал плечами. "Больно ужь прытки вы с вашею современностию," продолжал он презрительно. "Ухватились как дети за первое что в глаза бросается, да и орете: разбой! А что бы вам посмотреть сперва хорошенько вокруг: чище ли многое остальное-то, что у нас делается? Да вот, хоть у вас, например, в Засядкине; что вы там делали с братом все это время? а?"
   -- Так ведь это-ж теперь и уничтожается.... Мы отказались....
   Касимов расхохотался.
   -- Поди ты с ним, говори! сказал он, махнув головой в мою сторону и оскалив свои блестящие, белые зубы. "Они отказались! Хорош гусь!... Да кто отказался-то? Вы что ли, с Николаем Григорьичем, дело это вдвоем смастерили; или все ваши плантаторы, гуртом, вдруг догадались, что они давят своих мужиков? Вы небось не оставили дела попрежнему, еслиб вам и позволили? Нет! Совесть вот видишь заговорила!... Ах вы святые бессребренники!....
   Я не знал что сказать. Он ставил откуп в паралел с крепостным владением. "Но," я заметил ему, "ведь это еще не оправдывает откупа."
   -- А кто его просит оправдываться? Я и сам знаю, что он некрасив; да ты мне укажи что у нас чище-то? Где эта чистота незапятнанная, перед которой я должен оправдываться? Ужь не эти ли господа, что на все смотрят сверху? Эти досужие гении, что кричат во все горло о положительности и реализме, а сами и пальцем ни до чего не дотронулось? Нет, вот пускай они сперва дело поделают, так тогда мы на них посмотрим, чисты ли у них будут руки, а-то хвастать-то всякий умеет! Мы вот, изволишь ли видеть, белоручки, такими родились, нам все это грязно кажется!... А по-моему лучше служить цаловальником в кабаке или собак бить на улице, чем стоять в стороне от всего, да фыркать на все.
   Покуда он говорил, я смотрел на него и дивился. Тот ли это Касимов, которого я знавал лет десять тому назад и который в ту пору казался таким беззаботным, веселым повесой, шатался без дела по Невскому, по ресторанам, театрам, танцклассам и никогда ни о чем не говорил серьезно? Куда девались эти круглые, мягкия очертания губ и щек, звонкий хохот и ласковый взгляд? Откуда этот сухой, угловатый покрой лица, эта злая улыбка и жесткия брови и эта крутая, суровая речь?........ Я не мог спорить. Я был гораздо слабее его и признался ему откровенно, что я отстал.
   -- Да, брат, позаплеснел маленько, произнес Дмитрий Петрович, оскалив зубы. "Не мешает тебе проветриться."
   Я отвечал, что сам это чувствую, что за этим я и приеехал сюда. "Я бы хотел познакомиться с кем нибудь из передовых людей нашего общества и попасть в их круг," прибавил я в заключение.
   -- А я бы тебе советовал оставить передовых в покое и сойтись с деловыми людбми, сказал Касимов. -- У тебя деньги есть?
   -- Малость,.... каких-нибудь тысячи полторы на расходы.
   -- А Засядкино не заложено?
   -- Нет.
   -- Ну, значит, деньги можно всегда достать. Если захочешь пуститься в какие-нибудь затеи, скажи только мне; я тебе укажу дорогу.
   Я обещал. После этого мы с ним говорили еще с полчаса об акционерных компаниях. Дмитрий Петрович знает всю подноготную и рассказал мне такие подробности, что я пришел в ужас.... Боже мой! Что это у нас делается! Какая беспечность и неспособность с одной стороны и какое отъявленное, бессовестное канальство с другой! Тысячи семейств разорены впрах! Я спросил Касимова: много ли он потерял? Но он отвечал неясно. Он имел пропасть акций, но, как кажется, успел во-время сбыть большую часть и служит теперь директором только из чести. Неприятностей бездна: так что выходит, наше помещичье дело еще из самых спокойных. Тут по крайней мере не рискуешь ни все потерять, ни быть ошельмованным перед всеми, что, если верить Касимову, может случиться у них совершенно невинно со всяким, играющим какую-нибудь деятельную роль....... Странно! не понимаю я хорошенько всех этих вещей.
III

10-го сентября.

   Ух! как меня отделали!...... Я обедал вчера у Касимова, но он скоро после обеда уехал куда-то по делу, а меня поручил своим. Он женат на моей двоюродной сестре Ниночке, которую я оставил румяной толстушкой в институтском переднике. Ей было тогда лет шестнадцать; она страшно краснела за каждым словом и страшно любила медовые пряники. Теперь это худая, нервная женщина с бледным лицом и каким-то усталым взором. Совсем другого рода особа сестра Касимова. Марья Петровна девушка лет двадцати-пяти, быстроглазая, бойкая, похожа слегка на брата, особенно когда брови нахмурит. Она-то меня и отделала. Попался, что называется, как кур во щи, совершенно нечаянно, самым невиннейшим лбразом. В разговоре о их воскресных школах, чорт меня дернул слегка подшутить над петербургскими барынями. Сделал это без умысла, так, что называется, с дуру сболтнул. "Вот, говорю, нашли себе дамы забаву совсем новенькую." Да как сказал, сейчас и заметил, что дело неладно. Обе, и Марья Петровна и Нина Павловна посмотрели на меня такими глазами как будто я с неба свалился....
   -- Забаву!? сказала Марья Петровна.
   -- Забаву!? повторила кузина Ниночка.
   Я хотел извиниться, но мне не дали рот открыть.
   -- Апозвольте спросить, Василий Григорьич, что по вашему мнению должно быть серьезным занятием женщины? бойко спросила Марья петровна, и не дождавшись ответа, пустилась во весь карьер. -- Что, вы хотите чтоб мы чулки для вас штопали, да за вашей кострюлькой на кухне смотрели? Вы требуете, чтобы женщина ограничила свою деятельность чисто домашним кругом?
   -- Помилуйте! я ничего не требую, начал я; но меня перебили на третьем слове.
   -- Вы держитесь мнения Прудона о женщинах?..
   -- Ну да, Прудона, подтвердила решительно Ниночка.
   -- Помилуйте, я первый раз слышу, чтобы Прудон...... но в эту минуту обе заговорили разом, не слушая никаких возражений.
   -- Вы считаете женщину существом низшей породы....
   -- вы полагаете, что мы неспособны стоять с вами рядом....
   -- Неспособны к искусству, к науке, к гражданской деятельности...
   -- Что вы сильнее нас и потому имеете право повелевать....
   -- Mesdames! ради Бога! С чего вы взяли?...
   -- О! Это видно сейчас!
   -- Сейчас видно!...
   -- Вы смеетесь над современным стремлением женщин к самостоятельности, продолжала скороговоркой Марья Петровна; и считаете неболее как забавой попытки их быть полезными членами общества, усвоить себе серьезный труд.... Вы боитесь, что женщина, выйдя из вашей опеки, перестанет смотреть на вещи в ваши очки и будет иметь свой взгляд на жизнь и что тогда вам не так легко будет скрыть перед ней ваши слабости, вашу лень, малодушие, ваши смешные и грязные стороны!...
   -- Марья Петровна, вы ошибаетесь...
   -- Может быть, перебила она; но в таком случае, вы конечно считаете наши школы делом пустым, бесполезным, просто забавою праздных людей.....
   -- Нет, это ужь слишком, отвечал я. -- Могу вас уверить, mesdames, что вы меня вовсе не понимаете. Я уважаю ваши школы не менее вас. Я считаю, что это одно из самых отрадных явлений нашего времени, залог нашего будущего сближения с народом....
   -- Может быть, перебила она опять: но вы полагаете, что это не наша роьл, что мы не должны мешаться в такую серьезную вещь как народное воспитание?... Что мы слишком глупы, не съумеем понять всей важности этого дела, а обратим его в шутку, в забаву, в petit-jeu?... Если так, то зачем же вы, господа, не берете его вполне на себя? Зачем вы оставили нам честь и труд играть первую роль в предприятиях этого рода?"....
   -- О! Marie! Станут они учить азбуке ребятишек! У них на руках столько важных занятий! с коварной усмешкой заметила Ниночка.
   -- В самом деле?... и обе обернулись ко мне с насмешливо-вопросительным взглядом. Я был сконфужен.
   -- Какие же это заботы? спросила Марья Петровна как будто бы у невестки.
   -- Да мало ли? Я не знаю что именно у него на уме. Пусть он сам скажет.
   Злодейка как будто угадывала в какое ужасное затруднение поставит меня этот вопрос.
   -- А впрочем, мне кажется тут и спрашивать нечего, продолжала Марья Петровна. -- Как помещик, Василий Григорьич конечно занят теперь устройством своих хозяйственных дел на новых началах, не правда ли?
   Мне было совестно прямо солгать. Запинаясь, я произнес несколько темных, бессвязных намеков насчет исключительно-трудного положения, в котором находятся помещики южных уездов нашей губернии. Я льстил себя слабой надеждой, что, дескать, бабы........ не разберут..... "А потому," заключил я, "вы согласитесь, mesdames, что я не шутя имею причины быть озабоченным."
   -- Вы от этого и уехали из Засядкина? спросила Марья Петровна.
   Я так и осел. "Нет," отвечал я с решимостью отчаяния. "Я вам скажу правду. Я уехал, чтоб не мешать брату. Мне собственно нечего было делать в деревне, потомучто я никогда не занимался хозяйством серьезно и плохо знаю его."
   -- Чем же вы были заняты?
   Я отвечал, что в последнее время был членом еездной комисии по устройству быта крестьян.
   -- Да как же вас выбрали в члены, когда вы хозяйства не знаете?
   Меня бросило в пот; я не знал что сказать.....
   они усмехнулись. "Ну, а до этого времени?" спросила Марья Петровна.
   Я молчал. Что мне было им отвечать? Неужели же признаться, что до сих пор, кроме книг, я не был занят ничем серьезно?
   Дамы переглянулись с торжествующею усмешкой.
   -- Василий Григорьич, позвольте вам сделать еще один, последний вопрос, сказала Марья Петровна, облокотясь на стол и смотря на меня очень пристально. -- Не сочтите нескромным мое любопытство..... Который вам год?
   -- Тридцать два, кажется, отвечала Ниночка.
   -- Тридцать два, подтвердил я, краснея.
   -- Знаете, еслиб со времени вашего приезда сюда, вы нас не приучили смотреть на вас как на родственника и друга, я бы может быть не решилась сказать вам то, что теперь скажу. Василий Григорьич! Мне вас ей-Богу жалко! В ваши лета, с вашим образованием, средствами, какое выработали вы себе положение в жизни? Какую роль вы играете?..... Помещик, убежавший из своего имения в такую пору, когда другие туда съезжаются, когда там дорог всякий, искренно-преданный делу прогреса, всякий грамотный, образованный человек!... Вы говорите, что вы не знали хозяйства? Правда ли это? Можно ли жить десять лет на месте и не знать, что вокруг вас делается? Скажите лучше, что вы не хотели знать никаких забот и трудов, что вам неприятна была эта начинающаяся тревога, которая вас затрогивала, что вы искали покоя. Но если так, то зачем было ехать сюда? Не лучше ли было отправиться в Крым, или в чужие края, в Швейцарию, в Ниццу, где вас никто не стал бы допрашивать чем вы заняты? А здесь, у нас в Петербурге, что вы тут будете делать? Ходить по театрам, да Невский проспект утаптывать? Стыдитесь! Здесь теперь все или заняты делом по-горло, или стремятся, рвутся к нему изо всех сил. Вы видите, даже мы, женщины, нашли себе деятельность?...
   -- Гм! произнес кто-то басом в дверях.... Мы оглянулись; это был Дмитрий Петрович.
   -- Что, брат? сказал он, садясь. -- Я вижу, тебе тут лекцию читают? Прошу не прогневаться; оно хоть и скучновато, но это у нас теперь в моде и тебе не мешает привыкать исподволь, чтобы как-нибудь не осрамиться.... Пожалуй заснешь еще где нибудь в большом обществе....
   Я стал его уверять, что мне вовсе не было скучно, но Дмитрий Петрович зевнул, не обращая внимания на ответ.
   Я ушел к себе страшно-взволнованный. Самолюбие мое сильно страдало. Меня уличили, высмеяли, мне выставили на глаза всю пошлость моей прошедшей жизни, всю гнусность моего настоящего положения! Я думал, что здесь это будет не так заметно, но теперь вижу что меня здесь ожидает. На меня пальцем будут указывать, мне не дадут проходу, вздохнуть не дадут с этим проклятым вопросом: чгм заняты?... Что вы делаете?.... И они правы. Что я, в самом деле, делаю? Куда гожусь? Какая польза кому из того, что я живу на свете?.... О! есть минуты, когда отсутствие всякой ноши у нас на плечах становится самым невыносимым бременем!... Как я ужасно отстал и как все здесь ушли вперед, все, даже барыни!... Какая у всех увгренность в образе мыслей, в словах!... А я-то, я-то сижу да слушаю как дурак! Слова сказать не придумаешь, никак не потрафишь впопад. Все как-то вяло выходит, старо, облиняло, некстати, и книжкою пахнет ужь слишком заметно. Спасибо еще перебивают на каждом шагу, а что еслиб оставили говорить? Хорошо бы я себя показал!... Боже мой! Боже мой! Как я отстал!
IV.

16-го сентября.

   Был на публичных лекциях и в двух или трех кружках. Начинаю осматриваться и привыкать понемногу... Чего-то уже, чего я не наслушался в эти последние дни! И как все это мило, свежо, умно, увлекательно!... Одно только жаль, никак не могу связать у себя в голове то что я слышу с разных сторон. Столько всякого рода новых идей и высших воззрений, что в голове идет кругом. А как станешь соображать, да приводит к одному знаменателю, так тебе дико, странно станет, точно ты в лес забрел, или в город какой незнакомый, в котором кривые улицы выбегают чорт знает откуда и уводят тебя неизвгстно куда, а кругом люди толкутся, собаки лают, лошади ржут, вывески разные лезут в глаза, разнощики орут тебе под ухо во все горло!...
   Надо однакоже попытаться, дать себе некоторый отчет, если не в сущности слышанного, которая, к сожалению, для меня недоступна покуда, то по крайней мере в моих впечатлениях. Ведь я же понял что нибудь наконец, хоть мне иногда и кажется, что я решительно ничего не могу понять; не все же прошло как ветер мимо, что нибудь да осело в мозгу... Попробуем, и начнем с того, что прежде всего чувствительно в этом жерле кипучей деятельности, в этом фокусе, центре водоворота; я разумею с движения. Все это вертится, стремится, летит и плывет или карабкается и ползет куда-то. Куда именно и есть какой нибудь один общий пункт, где нибудь впереди, на который все направляется, этого я не успел приметить; но движение очень чувствительно, так чувствительно, что впечатление, которое оно производит, часто бывает сильнее всех остальных, взятых вместе, дотого что все остальные как будто теряются в нем, в роде того, например, когда скачешь во весь опор или вертишься кругом. Конечно, это может быть только так кажется мне с непривычки, как кажется человеку, у которого голова кружится, что все кругом ходит или вертится, или зыблется вместе с какой-то невидимою волной. Но есть несколько обстоятельств, заставляющих меня склоняться скорее к тому убеждению, что это нетолько кажется, но и действительно так. Вопервых, развитие мысли здесь очень ушло вперед с тех пор как я помню; значит было движение несомненное, а что вперед ушло, так в этом легко убедиться; стоит только заговорить с кем нибудь о времени; всякий пожмет плечами и отзовется таким полуснисходительным, полупрезрительным тоном, каким взрослый и опытный человек отзывается о мечтах своей юности. Ясно, что он далеко ушел от того чем был некогда. Я не далеко ушел конечно; я как сегодня помню что здесь происходило лет десять тому назад. В ту пору, конечно, тоже было движение, но столь медленное, что его было трудно заметить. Оно не выскакивало так явно наружу, люди как будто сами едва сознавали его в себе, хвастали твердыми убеждениями, непоколебимыми принципами, о которых теперь и помину нет, над которыми теперь явно смеются. В старые годы, люди делились по убеждениям на положительные, ясно очерченные категории, которые невозможно было смешать, потомучто приверженцы их стояли на своем твердо и рады были идти на ножи за честь своего знамени или за имя своего полководца. Кто был сен-симонист или фурьерист или гегелист, тот так себя и называл фурьеристом или гегелистом. А теперь нет; никто не сидит у себя на пороге и не отстаивает домашних богов; всякий предпочитает идти набегом в чужия земли, уступая другим без боя свои, и от этого разрушение страшное. А что касается до тех строгих разграничений, до тех катехизисов, на которые намекал Касимов, то может быть они и есть, но я их не видал. Если и есть, то должно быть их прячут от непосвященных. Говорят, в литературном кругу есть партии?... К несчастью, я с литераторами, по крайней мере с отъявленными, до сих пор не сталкивался и потому не могу судить; но в обществе, в обыкновенных кружках, все это скользко и гибко до-крайности. Неразберешь кто что думает и кому что нужно.... Вот например, разговор, который я слышал недавно и записал в тот же день.... В кругу молодых людей говорили о новой реформе в Австрии и кто-то обрадовался довольно громко, что вот мол и там, наконец, дела идут к лучшему.
   -- Что вы называете лучшим? возразили ему другие. Неужели конституцию? Да ведь это самая вялая, самая неповоротливая изо всех форм политического устройства.
   -- Ктому же не более как форма, заметил кто-то.
   Тот, к кому обращались эти слова, сейчас отступился. Он вовсе не думал сказать чтобы собственно конституция составляла какое нибудь завидное приобретение. Он радуется только тому, что дело меняется, движется, и что стало быть есть развитие, которое может современем привести к чему нибудь лучшему.
   -- Да к чему же это? спросил его кто-то. Если к республикг, то ведь это опять не более как форма, в которую можно отлить все, что вздумается, и в пример привел негритянские штаты америки.
   Тот опять согласился, что это правда, но просил позволения спросить в свою очередь, в чем же сущность? Неужели в тех утопиях, которые провалились на первой попытке к осуществлению, в 1848 году?
   Возражавшие в свою очередь отступились, и отвечали что нет, что это конечно дичь, как доказал очень ясно Прудон и другие.
   -- Но Прудон сам напутал не менее вздору, продолжал первый. какой положительный вывод вы можете сделать из всех бесконечных его бутад и противоречий?
   Упомянувшие о Прудоне, тотчас же отреклись от него, уверяя, что вовсе не разделяют его убеждений. За этим он повторил свой вопрос: "В чем же сущность?" прибавив что он не знает в чем она может явить себя осязательным образом, если мы будем отбрасывать постоянно всякое определенно выражение её, как пустую форму. Ему возразили, что рассуждение это пахнет Гегелем, который давно опрвергнут. Он тотчас отрекся от Гегеля. С Гегеля разговор повернул в другую сторону. Начали спорить о философии, отступаясь по очереди от всех её исторических представителей... Что меня поразило особенно в этом споре, это какая-то особенная подвижность и неустойчивость в собственном взгляде на вещи, проглядывающая со всех сторон. Всякий как будто боялся, чтоб его не поймали стоящим на чем нибудь слишком твердо. Если кто и настаивал на-своем, то делал это слегка, и так равнодушно, как будто хотел отстранить от себя подозрение, что он придает какую нибудь особенную важность своим словам; как будто хотел дать почувствовать, что ему это все равно, что это совсем не главный его аргумент и что с какой нибудь высшей точки зрения он пожалуй готов и сам наплевать на все это...
   Да простят меня эти люди, если я их худо понял и потому оболгал. Я пишу только то что мне кажется и сам знаю, что должен противоречить себе на каждом шагу, да что делать-то?.. В две недели нельзя обнять всю эту обширную массу умственно деятельности и дать себе ясный отчет во всем. То что я видел до сих пор, были одни урывки, между которыми я напрасно стараюсь пополнить пробелы и отыскать связь. От этого всякий раз, что занавес для меня поднимается, мне кажется, что я начинаю сызнова свои наблюдения и что передо мной происходит не продолжение того, что я видел вчера, а что-то совсем иное, новое. Как связать напрмер два такие явления как Дмитрий Петрович и Марья Петровна; а между тем это члены одного и того же семейства, и я вижу их часто, почти каждый день... Они никогда не спорят друг с другом и завести между ними серьезный разговор, в котором бы оба принимали участие, мне до сих пор не удавалось...
   Недавно спросил я Касимова что он думает об эмансипации женщин? Он посмотрел на меня насмешливо и пожал плечами. "Что? прожужжали уши?" сказал он. "Погоди; еще не то будет... Это еще цветочки, а ягодки еще впереди."
   Я повторил свой вопрос.
   -- Ничего не думаю, отвечал касимов.
   -- Как так?
   -- Да так-таки, попросту ничего... Зачем я буду думать о том чего нет?
   Я заметил ему, что об этом теперь многие думают и говорят беспрестанно и даже пишут.
   -- Мало ли о чем пишут, отвечал он. Писали и о крылатых людях; а их все-таки нет; стало быть нечего о них и думать.
   -- Но, говорят, здесь уже завелись женщины, которые чешутся помужски и носят фуражки и ходят на лекции, и с мужчинами обращаются совершенно свободно?
   -- А! Вот что тебя соблазняет? Что ж, попроси Машу или жену; они тебя познакомят... Только я тебя, братец, предупреждаю; ты не думай чтобы это была какая нибудь другая порода. Все те же бабы и все это бабье: что у других, все и у них есть, только с особою придурью...
   Странный человек этот Дмитрий Петрович!.. Умен как чорт; но добиться чтобы он высказал свои мысли серьезно о некоторых вещах, весьма мудрено... А между тем, мне бы нужен был человек, который бы мне указал дорогу в этом лесу... Я часто брожу совершенно ощупью, как слепой... Ничего сам не видишь, да и спросить не у кого. А спросишь, того и гляди попадешь на такого, что хуже собьет... Вот бы с каким нибудь литератором познакомиться, да втереться в их круг! Вот где, я думаю, сущность-то! Вот чистый источник мудрости и настоящая фабрика мысли! От них можно иметь товар из первых рук, в самом свежем, неискажонном виде. Ведь они, говорят, дают у нас тон всему и вертят общим мнением куда вздумается..
V.

17-го сентября.

   Подметил еще одну любопытную вещь. В старые годы, бывало, наш брат, либерал, жмется да лавирует, чтобы высказать свою мысль помягче, так чтоб не слишком шокировать общее мнение; а теперь совершенно навыворот. Какой нибудь седой господин, туз, в кругу молодежи вертится как на иголках, в постоянной тревоге чтоб его не отделали, и ужь как подмасливает! Как подмасливает! Мякоть такую стелет, медом таким рассыропливает, все старается угодить, боится чтоб как нибудь против шерсти кому не пришлось... А тут ему юшона, мальчик какой нибудь безбородый, отрежет на чистоту; -- на вот, мол, тебе съешь-ка это. смотришь, наш важный барин и хвост поджал; -- сам начинает оправдываться, доказывает что он не так понимал или его не так поняли; что в известном смысле и до некоторой степени, он сам так думает, но что если смотреть с другой точки и принять во внимание то, да то... или, что молодым людям свойственно увлечение, что ему это нравится, что он любит искренность, благородную прямоту, и проч., а сам таким подлецом отвиливает!... Вот времячко пришло! Свет навыворот!... Говорят, нынче городовые руку прикладывают к каске, если у них спросить на улице что нибудь, и не то что военному, а просто, нашему брату партикулярному, с которым, бывало, никто из этих господ и слова сказать не удостоит... Этого я не видал, но видел вчера как двое городовых на Невском уговаривали какого-то пьяного, чтоб он отправлялся домой. нетолько что в шею никто не задал, дурным даже словом ниразу не выбранили;.. я просто до слез был тронут!... Славно я право сделал, что приехал сюда!... Весело тут теперь жить!... Во всем такое приволье, простор!... Бриться ненужно; фрака до сих пор и не заказывал, а сшил себе пестрый пиджак, да и хожу в нем с утра до вечера...
   Вот оно что значит свобода-то!...
   Отличная вещь!...
VI.

19-го сентября.

   Был в опере; только что началась... Публики много, театр почти совершенно полон, и в парадизе попрежнему густо и ревут также отчаянно, а между тем как-то все ужь не то. Сейчас слышится, что чего-то нет. Нет этого юношеского очарования, этого полного, нераздельного увлечения, которое прежде тут царствовало. На душе лежит что-то другое... Кстати, об опере; горячие споры о первенстве теноров и превосходстве певиц совсем замолкли. За стенами Большего театра теперь не услышишь почти ни слова об этом предмете... Слухи и новости, сплетни из официального круга, политическия известия и толки о предстоящих реформах составляют обыкновенно содержание разговоров, и все это пропитано духом какой-то жолчной, почти полемической критики, обо всем говорят с едкой иронией; саркастическая усмешка почти не сходит с лица, а между тем споры редки. Все как будто бы согласились между собой насчет общей точки зрения и масштаба оценки. Всякий спешит сделать вывод и произнести приговор. Между этими приговорами если и встретишь порой рассуждение, то всегда почти в догматическом тоне, с уверенностью професора, говорящего о бесспорных началах науки... Но, как я уже замечал, уверенность эта жидка. Стоит кому нибудь смело сказать, что он смотрит на дело совсем не так, говорящий сейчас струхнет и попятится, особенно если он неуверен, что большинство на его стороне. Страх разойтись с общим мнением очень заметен во всех. Да оно и понятно. Общее мнение нынче не церемонится с дисидентами; оно их бичует без милости и клеймит всякого рода позорными клеймами. При таких обстоятельствах, надо, действительно, много смелости, чтобы высказать свое мнение прямо, зная заранее, что все или большая часть из присутствующих мысленно предадут вас анафеме... Много чего еще я подметил, но все это плохо вяжется у меня в голове и нередко противоречит одно другому. Хотелось бы все разобрат и поверить, прежде чем случай поставит в какое нибудь рположение, где я должен буду сам высказаться или решиться на что нибудь...
VII.

23-го сентября.

   Сегодня наконец видел двух литераторов; и не то чтоб каких нибудь дилетантов, случайно делающих набеги в область словесности, а настоящих, присяжных членов сословия... Один... Но я расскажу все как было, по очереди... Мы сидели с касимовым в Александрынском театре и смотрели Грозу. В антракте он наклонился ко мне и кивнув на какого-то господина в соседнем ряду, шепнул: -- "На, вон тебе литератор; тебе так хотелось увидеть это двуногое... вон он стоит, полюбуйся." Я оглянулся; шагах в пяти от меня, возле самого бенуара, стоял бледный, худой господин, невысокого роста, в очках, с длинной шеей и с жидкими, плоскими, белокурыми волосами, небрежно зачесанными назад. На вид ему можно было дать лет 30, но он мог быть гораздо моложе или гораздо старее; и то и другое казалось равно вероятно при взгляде на это лицо, в котором юношеская неопределенность контура встречалась с признаками болезненной зрелости и истомы. Одеть он был очень небрежно. Небольшая, козлиная бородка имела какой-то тощий, не урожайный вид. Несмотря на все эти невыгодные для первого впечатления черты, я был проникнуть до глубины души уважением, доходящим почти до робости и вместе самым живым любопытством.
   -- "Кто такой?" -- спросил я в полголоса.
   -- "Святухин."
   Имя было мне неизвестно, но что я мог знать у себя в Засядкине?... В последнее время столько блестящих талантов пробилось на свет и каждый день появляются новые... Я поглядел на Касимова.
   -- "Редактор критического отдела и белетристики в Литературной Выставке," шепнул он мне на ухо.
   Я встал, чтобы лучше видеть и смотрел пристально. Мне хотелось найти в этом лице какой нибудь признак той внутренней силы, которую должен носить в себе воин мысли, представитель движения и прогреса, хотелось подметить какой нибудь отблеск той ореолы, в лучах которой явился для нашего поколения идеал литератора... С первого взгляда, скажу откровенно, я не нашел ничего.... но по мере того как я всматривался, меня поразило какое-то особенное выражение тонкой иронии, которое появлялось порой на сжатых губах этого господина и, что замечательно, на одних губах; глаза не участвовали в нем нисколько; слегка прищуренные, они смотрели как будто в даль и взор их имел в себе что-то усталое, беспредметно задумчивое... Покуда я наблюдал, к нему подошел другой господин, немного повыше ростом, с лицом дико обросшим густыми, темными волосами и с несовсем чистым воротничком, опрокинутым à l'enfant на старый, голубой галстух. Перешепнувшись, они стали оглядываться, как будто высматривая кого нибудь, о ком только было говорено. При этом кто-то из двух заметил Дмитрия Петровича и оба раскланялись с ним поприятельски. По окончании пьесы мы встретили их в буфете.
   -- Хочешь, я познакомлю? -- спросил Касимов.
   -- Сделай милость, -- отвечал я в приятном волнении.
   Желание мое тотчас было исполнено. Я ужь догадывался отчасти, что другой господин должен быть тоже писатель, но как передать мое впечатление, когда мне назвали его по имени.
   -- Федор Данилович Квашнев...
   Меня бросило в жар... Да, это был он, преемник Лермонтова и Пушкина, наш известный поэт, имя которого я так часто встречал на страницах больших журналов под звучными, гладкими ямбами, полными вздохов и слез, лунных ночей, соловьев и других тому подобных изящных вещей!... я пожал его руку с глубоким чувством, которое очень понятно, если сообразить, что я первый раз в жизни стоял лицом к лицу с настоящим живым литератором, да вдобавок еще с поэтом. Что бы я дал в эту минуту, чтобы иметь возможность чем нибудь заслужить внимание этих людей, чтобы сказать им что нибудь умное, меткое, хорошо обдуманное, или по крайней мере хоть острое! К сожалению, ничего в голову не приходило.
   Очень кстати было бы, например, заговорить о драме, которую мы смотрели, но как мог я надеяться высказать о таком знаменитом произведении что нибудь что имело бы хоть малейшую вероятность непоказаться избитою фразою или дерзкою выходкой людям, перед которыми, относительно вкуса, я чувствовал себя совершенным невежею.
   -- Считаю за счастье... столько раз восхищался... вашими... пробормотал я бессвязно, краснея как рак. Поэт улыбнулся с обворожительной скромностью и крепко пожал мне руку.
   -- А? Что? Каково? -- спросил Касимова другой литератор.
   -- Г-м, да, ничего.. промычал тот, зевая...
   Эй, мальчик! Подай коньяку... Что ж вы ко мне не заглянете, почтеннейший Родион Михайлович? Марья Петровна с женой вас ждут -- не дождутся.
   -- Некогда, батюшка, отвечал Святухин. Извините меня пожалуйста перед вашими. Вы знаете наше дело, каторжное; сентябрская книжка вот тут сидит, -- он указал рукою на горло.
   -- А что, скоро выпустите?
   -- Да в понедельник, я думаю.
   -- Что наш ответ?
   -- Печатается.
   Вот слово в слово все что сказано было с обеих сторон. признаюсь, я был сильно обманут в своем ожидании. Я надеялся, что они скажут что нибудь особенное, что нибудь в роде тех бесплодных вещей, которые попадаются часто в журналах, и только впоследствии сообразил, что нельзя же в буфете при всех начать ораторствовать, так себе, ни с того, ни с сего. Это однако меня не утешило. Мое любопытство осталось неудовлетворенным. Когда же, думал я, удастся мне настоящим образом побеседовать с этими истинными наставниками и воспитателями нашего поколения? У меня накопилось столько вопросов, которые могут решить только они одни...
   Дорогою из театра, я высказал свое сожаление Дмитрию Петровичу.
   -- Жаль, что ты раньше мне не сказал, отвечал тот: -- можно бы было их затащить к Дюссо или к Клею... После двух, трех бутылок, они бы тебя распотешили...
   -- Как! разве они... того... любят по этой части?...
   Дмитрий Петрович расхохотался.
   -- Ха! ха! ха! А ты как думал? Не любят, что ли? Ну, это разве у вас, в Зевском уезде где нибудь; а здесь все истинно-даровитые литераторы любят. Если хочешь их видеть в полном эфекте, то надо их подпоить; а иначе ты от них ничего не добьешься.
   -- Отчего ты так думаешь?
   -- Да оттого, что я знаю немножко их жизнь... Все это народ замученный, жолчный... Кого обругали или статью похерли, а у кого деньги вышли, сидит без гроша, занимает по мелочи у знакомых; завален работой по горло, озлоблен, устал... Ну, за стаканом вина, все это с плеч долой.
   -- Полно, Дмитрий Петрович, перебил я с досадой. Зачем ты на них клевещешь?
   -- Клевещу? Я?.. Да что-ж я такого дурного о них сказал? Что они любят выпить? Эка беда! Да я и сам люблю.
   -- Но ты не бываешь пьян.
   -- Я и про них не сказал чтоб они были пьяницы, свиньи какие нибудь. Такие же люди как и другие, ни хуже, ни лучше. Только у нас их ужь больно избаловали, оттого они так и подняли нос... требуют привилегий! Им, вот изволишь ли видеть, дай право ругать кого вздумается, -- это у них называется гласность; -- а их брата не тронь, -- это значит ты над святыней глумишься, все просвещенние в их лице оскорбляешь.
   А я бы желал знать что эти буквоеды имеют общего с просвещением, кроме того, что они им торгуют? Чем они лучше нас?..
   -- Однакоже, возразил я, согласились, что они поумнее нас.
   Касимов насмешливо засвистал.
   -- Ну, это, брат, дело темное, бабушка надвое говорит. Во всяком случае, они от нас далеко ушли. Ни мы, ни они пороху до сих пор не выдумали, а то что они за ум выдают, просто товар, такой же товар как вот шляпа или сапоги и продается в таких же лавках, и стоит не больно дорого. Вся разница в том, что они его продают, а мы покупаем, причем разумеется, по русскому обычаю, нас обмеривают и сбывают нам всякую гниль.
   Я отвечал, что это несправедливо. Что если и допустить некоторое сходство литературы с промышленностью, то все же первая требует от тех, кто занимается ею специально, высшей степени умственного развития и особых познаний и более ясного понимания чем это встречается обыкновенно.
   -- Согласен, отвечал он; да только ведь это можно сказать о всяком специальном промысле. Всякое ремесло требует высшей степени умственного развития по своей части и особых познаний и более ясного понимания дела. Поди-ка, попробуй поговорить с сапожником об устройстве твоих сапогов. Он тебе в пять минут докажет, что ты совершенный невежа по этой части.
   Мой товарищ говорил совершенно спокойно, но меня начинало бесить его намеренное старание унизить литературу.
   -- Все это придирки! возразил я горячо. Можно ли ставить рядом литературу с простым ремеслом?
   -- Отчего ж нет?
   -- Помилуй! Да об этом и говорить странно! Неужели ты не видишь разницы между Пушкиным например и сапожником, между Белинским и какой нибудь бородой с толкучего?
   -- Василий Григорьич! мой друг, ты страшно отстал! отвечал он, смеясь.
   -- Да, я отстал, я сам это знаю; но ты, Дмитрий Петровичь, ты сделал во сто раз хуже. Ты назад повернул! ты ретрограден! Ты стал консерватор! реакционер! обскурант какой-то!
   Касимов расхохотался. -- Василий Григорьич! повторил он; ты совершенно заплеснел!.. Чтоб толковать о прогресе, надо знать к каким результатам он нынче привел; а ты, как я вижу, решительно ничего не знаешь.
   -- К каким результатам? спросил я запальчиво. Ну, ну, говори, к каким?
   -- Да что я тебе буду говорить? Ты мне опять не поверишь. А ты поди лучше пораспроси кого нибудь из твоих богов, литераторов, да не какую нибудь птицу певчую в роде Квашнева, а человека действительно просвещенного. Так он тебе скажет кой что насчет того, например, можно ли ставить рыдом поэта с сапожником.
   -- Что-ж он мне скажет?
   -- Да скажет, что нынче у нас смотрят на вещи с прямой, положительной точки зрения и ценят в них только одну осязательную их пользу, а всю эту идеальную мишуру лупят долой без жалости... Чем, в самом деле, сапожник хуже твоего Пушкина? Сапоги нужны, без сапогов нельзя выйти на улицу, а без Евгения Онегина можно легко обойтись. Весь этот хлам только напрасно в ногах валяется.
   Я посмотрел на него с удивлением, сомневаясь немножко, не шутит ли он; но на улице было темно и я не мог видеть выражения на его лице.
   -- А прогресс? спросил я. А польза от обличения, гласности?
   -- Тьфу ты! Что это за человек! сказал Дмитрий Петрович, сплюснув на сторону. -- Вляпался в глупые, литературные фразы и не хочешь из за них видеть в чем дело! Кого обличать? Перед кем? Когда все наповал мошенничают и все это знают кругом.
   -- Дмитрий Петрович! Опомнись! Что это ты говоришь? Кто упрекал когда нибудь нашу литературу?..
   -- Да, ваша литература небось одна неподкупная? как бы не так! Знаю я этих господ! Дай-ка мне тысяч двадцать: да я тебе завтра куплю любого из них, куплю целиком, как есть, с руками и с головой, со всеми его убеждениями и правилами; куплю и заставлю писать что мне вздумается.
   -- Ну, отвечал я: вижу ясно, что ты на них зол за что нибудь.
   Касимов не отвечал.
   Спустя минут пять, я спросил: давно ли он знает Святухина?
   -- Года два, три.
   -- Ты с ним имеешь дела какие нибудь?
   -- Имею. Он у меня берет деньги взаймы и не платит.
   -- А ты?
   -- А я, отвечал он неохотно: печатаю в их журнале изредка... так... кое-какие безделки.
   Я в свою очередь расхохотался.
   -- Какие же это безделки? Уж не стихи ли?
   -- Фуй! нет! за кого ты меня принимаешь?
   -- Г-м; так ты стало-быть тоже принадлежишь к сословию литераторов?
   -- Эх, нет, братец! отвечал он сердито... Дело совсем не в том...
   Нов чем, -- этого я не успел добиться от него ни коим образом.
VIII

25-го сентября.

   Дело вот в чем; я узнал это мимоходом от Марьи Петровны. Касимов вынужден иногда отвечать, или вернее сказать -- огрызаться на разного рода обидные выходки и нападки, появляющиеся в печати то лично против него, то против тех обществ и предприятий, в которых он принимает деятельное участие... Насколько он прав в этой войне, я не могу судить, но признаться по совести, меня иногда смущают гадкия подозрения... Я гоню их старательно прочь; мне не хочется думать об этом воросг; но он иногда забирается так безотвязно в голову, что становится больно и страшно!.. Как знать? В старые годы я поручился бы головой, что Касимов не сделает шагу в сторону от строжайших законов чести. К сожалению, люди с годами меняются, и я не видал его так давно... а этот проклятый откуп, это странное озлобление против гласности, против литературы, -- что все это значит?.. Жаль если когда нибудь подозрения мои оправдаются!.. разорвать старую дружбу с товарищем, разойтись с его милым семейством!.. с Ниночкой! с Марьей Петровной!.. Эти женщины в последнее время стали для меня дороги, необходимы!.. Марья Петровна распекает меня иногда как школьника, но я не сержусь, потомучто она это делает явно от доброго сердца и с желанием мне добра... Если ужь нужно иметь наставника и руководителя в этом лесу всякого рода модных воззрений и тонкостей мне неизвестных, то я предпочитаю чтоб он был женщина и такая женщина как она. В женщине нет этой сухости, этой эгоистической жестокости, которая вместо того чтоб вам облегчить трудный шаг, любуется вашими затруднениями и смеется над вашими промахами...
   В последнее время, мы часто с ней рассуждали о нашей литературе. Она знает все новости, все закулисные тайны журнального мира и сообщает мне часто прелюбопытные сведения. Нужно ли говорить, что она совершенно другого мнения о литераторах чем её брат. Я, между прочим, имею маленькое подозрение, что она... того... сама пишет,.. может быть даже печатает; -- но все это держится в такой строгой тайне, что я не решаюсь и намекнуть ей об этом предмете, тем менее прямо спросить... Она коротко знакома с Святухиным и очень высокого мнения о его литературных способностях. Она говорит, что имя его до сих пор еще мало известно, потомучто его статьи, как исходящия от редакции, печатаются обыкновенно без подписи, но сто современем он будет иметь большую известность, может быть займет место Белинского... Она мне прочла две или три его критическия статьи. Оказалось что одну из них я читал еще прошлого года в Засядкине. Все это, надо правду сказать, написано весьма бойко и, насколько могу судить, справедливо. Марья Петровна жалуется, что издатели притесняют его в денежном отношении, что он завален множеством черной работы, что ему не дают высказаться так, как бы он хотел, опасаясь, что это испортит хорошия отношения редакции с разными более или менее влиятельными лицами в литературе и в высшем служебном кругу, и что все это давит его талант, раздражает его дотого, что он часто бывает болен от огорчения.
   Я спросил, отчего бы ему не затеять собственного издания, прибавив, что нынче предприятия этого рода легко устраиваются. Марья Петровна посмотргла на меня как-то странно, точно как будто бы ее удивила с мое стороны эта мысль.
   -- Об этом мы с вами когда нибудь после поговорим, -- отвечала она задумчиво... Родион Михайлович бывает у нас довольно часто. Современем, когда вы с ним покороче сойдетесь, он вам расскажет сам свои планы.
IX

28-го сентября.

   У Касимовых часто бывают гости. Они делятся на два разряда, весьма отличные друг от друга во всех отношениях. Одни (я говорю разумеется о мужской компании) идут прямо в гостиную к Ниночке и Марье Петровне и сидят с ними все время. Это все более молодые люди: студенты, учителя, педагоги и мелкие литераторы, -- знакомство по занятиям в школе. Сойдутся, ораторствуют, кричат и жгут папиросы нещадно, пользуясь тем, что обе хозяйки курят. Другие торчат почти исключительно в кабинете у Дмитрия Петровича. Это народ совсем другого покроя: Богатые акционеры, золотопромышленники, откупщики, маклера, аферисты и спекуляторы разого рода. Касимов знакомит меня со всеми, но мы как-то не сходимся. В этих людях есть что-то отталкивающе, какая-то сухость внутреннего содержания, иногда выступающая наружу открыто и грубо, а иногда худо-спрятанная под маскою добродушной шутливости, под гладкою, скользкою, гибкою внешностью. Иной держит себя порусски, ласково и любезно до-гадости, а иной смотрит сухо и чванно как иностранный купец, но от всех одинаково веет холодом и у всгх слышна та же противная, карманная спесь... Деловой разговор этих господ невыносимо скучен. Неговоря ужь о том, что я лично редко имею возможность принять в нем какое нибудь участие, потомучто его содержание для меня совершенно дико, -- но сколько раз, по совету Касимова, стараясь прислушаться и понять, с самым твердым намерением не мог вынудить у себя внимания на две минуты сряду. Касимов уверяет будто бы оттого, что мой собственный интерес не замешан в дело; да только нет, это не то. В деревне я точно также не мог следить за разговорами о подробностях будущего порядка, несмотря на то, что ужь тут мои личные выгоды неопоримо были замешаны. Наоборот, меня очень интересуют литературные толки в обществе Ниночки и Марьи Петровны, несмотря на то что я не был и разумеется никогда не буду сам литератором, и что следовалельо о каком нибудь эгоистическом интересе с моей строны тут и речи быть не может... Между прочим, мне раза два уже предлагали серьезно принять участие в очень выгодных предприятих. Первый раз это было, если не ошибаюсь, по устройству железной дороги от уральских заводов к Волге. Толстый заводчик Лукошкин божится, что дело даст самовернейших 50 на 100. Другой раз Другой раз речь шла о съеме вырубленных лесов для гонки смолы в большом размере. Оба раза я начисто отказался и может быть глухо сделал; но дело в том, что я не нашел в себе ни малейшей охоты пускаться в этого рода затеи. Страсть к приобретению у меня очень мало развита, а что касается до деятельности, то этот вопрос тут совсем встороне, потомучто какую роль мог бы я взять на себя там, где я ни бельмеса не смыслю. Ктому же личность этих антерпренеров не больно внушает доверие. Люди чорт знает откуда и какими путями выползшие на свет, люди с деньгами может быть и с кредитом конечно; но каким образом они нажили деньги и на чем держится их кредит?.. Кто это знает?.. Дмитрий Петрович? Но если он их и знает, то я не знаю. Ктому же что такое знать человека? Вот  я например знаю Касимова, а если бы кто нибудь спросил меня по совести: могу ли я отвечать за него вполне, -- я бы вынужден был  сказать: нет, что впрочем очень печально...
   Надо однако подумать серьезно о том что мне делать? Вот уже две дороги, по которым наверно я не пойду, промышленность, служба. Путем исключения известных можо дойти до определения неизвестного, но что, если в результете окажется ноль? что если я совсем никуда негоден?..
X

30-го сентября.

   Вчера я провел интересный вечер. Святухин сидел у Касимовых. Кроме него было еще несколько человек, -- все более молодеж из воскресных школ, но те говорили мало, заместно робея перед печатным авторитетом и уступая слово ему. Благодаря этому обстоятельству мне удалось таки наконец послушать лицом к лицу одного из этих господ, с которыми наш брат читатель беседует обыкновенно незримым образом. Надо признаться, я был немного разочарован; чем именно -- трудно сказать, но это было не то, чего я ожидал, хотя очень умно и весьма любопытно, но все в том дисертационном тоне, в каком они пишут свои статьи. Привычка играть, как говорят в картах, с болваном видна очень явственно. Всместо того чтоб выслушивать возражения действительные и отвечать на вопросы прямо, оратор предпочитал бороться с препятствиями вымышленными и подставленными искусственно под удар. От этого мне ни разу неудалось навести разговор на вопросы особенно для меня интересные. Ждешь долго, покуда он кончит расписывать с разных сторон свою мысль, и наконец, улучив минуту, спросишь что нибудь. Он выслушает довольно внимательно, надо вправду сказать, и в ответе слегка коснется указанного предмета, но неболее как коснется и тотчас же снова опять перейдет к какой-то импровизации, в которой мотивы, лично его занимающие, берут тотчас верх над предложенной темой и увлекают его в совершенно-другую сторону. Надо впрочем отдать ему честь: умно говорил, мошенник. Все это слушало кругом самым почтительным образом, не дерзая перебивать, но только что я скажу что нибудь, как тотчас все с разных сторон накинутся кто с ответом, кто с возражением и не дадут ничего объяснить путем, что тоже было весьма досадно. Еслиб мы были вдвоем, мне может быть и удалось бы свести дисертацию на простой разговор...
   Он говорил о разных вещах, но самое интересное -- это были его суждения о таланте и характаре наших известнейших белетристов. Он взвешивал их поочереди и сравнивал то друг с другом, то с иностранными знаменитостями. Говорил также очень хорошо о высоком призвании журналиста, о значении критики и о цели искусства, а под конец коснулся до напрввлений и очень метко характеризовал в этом смысле два или три московских журнала. Речь его была пересыпана ссылками на статьи из журналов и множеством едких выходок против своих собратий по ремеслу. Повременам она принимала какой-то жолчный тон, который был очень странен, особенно если взять во внимание, что никто из его аудиенции не обнаружавал ни малейшего расположения ему возражать. Он будто имел перед собой какого-то невидимого противника, которого силился поразить. Я объясню себе эту странность журнальной привычкой писать непременно в пику кому нибудь.
   Под конец вечера, часу в двенадцатом, вернулся домой Касимов. Его появление произвело на Святухина какое-то охлаждающее дейтсвее. Он стал осторожнее в своих утверждениях начал заметно взвешивать каждое слово. Я ожидал, что Касимов вмешивается в наш разговор с своею обыкновенною резкостью, но он сидел молча, изредка только поддавивая с холодной усмешкой, да бормоча себе под нос какую нибудь циническую шутку. Раз только он обратился с вопросом к Святухину:
   -- Ну а что книжку выпустили? -- спросил он.
   -- Вытустили, вчера; -- надо признаться, нынешний месяц мы опоздали сильно.
   -- Эка беда! продолжал Дмитрий Петрович: вы, господа, чересчур совестливы. На вашем месте я бы не стал церемониться с публикой. Не стоит она того.
   -- Однакоже! Она платит деньги сполна и взамен имеет полное право требовать, чтобы мы им исполняли свои обязательства акуратно.
   -- Пожалуй, да только она не требует. Куда ей угнаться за вашими перьями и станками! Она ленива; она не читает и сотой доли того чем вы ее угощаете.
   -- Почему ж вы так думаете?
   -- Могу вас уверить.... Попробуйте сделать опыт. Публикуйте, что вы вернете подписку вдвое тому, кто докажет, что он прочел все наши двенадцать книжек сполна, и посмотрим много ли найдется охотников.
   -- Вы шутите.
   -- Нет, не шучу. Я сужу по себе. Я бы охотно заплатил вчетверо против того что я вам плачу ежегодно за ваш журнал, лишь бы только меня не заставляли его читать.
   -- Ну да вы это особая статья. Таких как вы литература имеет немного врагов.
   -- Я, враг? Помилуйте, я выписываю четыре больших журнала и три газеты на русском языке, не считая полдюжины иностранных. Еслибы все были такие враги, -- вы бы давно стали Ротшильдами.
   После ужина, за которым хозяйский лафит исреблен был в большом количестве, мы возвращались вдвоем с Святухиным. Он живет в Колокольной и мне это было по дороге отчасти. Мы шли с ним пешком по Невскому. Нечувствительным образом у нас снова зашел разговор о тех же предметах. Не знаю, почудилось ли это мне, или было действительно так, но с первых же слов я заметил, что мой собеседник стал откровеннее, что меня очень обрадовало, несмотря не то, что его откровенность, в минуты особенно явлечения, переходила почти в фамильярность.
   -- Вот, поди, жди сочувствия от таких людей! -- говорил он каким-то особенно-мрачным, экзальтированным тоном голоса.
   Я не вдруг догадался о ком идет речь. Оказалось, что о Касимове.
   -- Это камень, кремень человек! У него вот тут пусто! -- продолжал Святухин, указывая на грудь. -- Сердца нет, души нет!... Ни дать ни взять как у нашего Вельзевула...
   -- У кого это?
   -- А у нашего генерала... хозяина... Клементия Федоровича...
   -- Вы говорите про вашего редактора? спросил я, догадываясь в чем дело.
   -- Какой он редактор?... Он откупшик, фактор, -- вот что. А кроме коректуры да факторства он у нас ничего не делает.
   -- Какого факторства?
   -- А так... сводить редакцию с разными лицами, в которых есть надобность, или которые в нас нуждаются; -- торгуется, платит и получает... ведет бухгалтерию, усчитывает, насчитывает, обсчитывает....
   -- Может ли это быть?
   -- Хо, хо! Может ли быть!... Вы не знаете... И он начал описывать мне в ярких красках с неизъяснимым жаром озлоблением все прижимки, которые он и другие терпят от главного их редактора.
   Я был поражон. Ничего подобного мне и в голову не могло придти...
   -- Боже мой! и вы это терпите?... вырвалось у меня невольно.
   -- Что делать? душа моя (извините пожалуйста)... Что делать-то?... Терпишь, потому, значит, фабрика, дело промышленное; нетерпеливый сюда и суйся.
   -- Положим, что и промышленное, отвечал я, -- да ведь товар-то у вас в руках?
   -- Вот то-то что не у нас, душечка.
   -- Как не у вас? Вся мысленная сила на вашей стороне. Вы сами сейчас сказали, что он кроме коректуры почти ничего не делает.
   -- А деньги?... Деньги-то ведь у него в руках.... у Вельзевула.
   -- Но ведь если вам деньги нужны, то ему нужна ваша работа. Что же он стал бы делать один, без сотрудников?
   -- Эх душечка, -- это вопрос в политической экономии ужь давно решоный. Сотрудник -- тот же работник; а работник и раб -- это почти все равно. Дело в том, что работа не есть товар. Товар нашей фабрики это печатная бумага, а чтоб печатную бумагу произвести и сбыть с рук, нужны машины, рынок нужен; -- а рынок и машины в руках монополии, -- а монополия это Клементий Федорыч, -- он же и Вельзевуль.... Вот тебе и все дело в пяти словах. Как видите, не очень красиво.
   -- Как? возразил я в сильнейшем негодовании. Да неужли эта гнусность в литературе имеет какой нибудь смысл? Неужли же и тот, кто мысль вырабатывает, кто двигает вперед целое поколение, должен стоять на ряду с каким нибудь пролетарием, выделывающим булавочные головки на фабрике?
   -- Ужь видно что должен, сказал Святухин дрожащим от озлобления голосом.
   -- Да, душечка, продолжал он; дело-то наше не очень красиво... Я про себя говорю, -- про нашего брата, труженика... Ведем мы вперед поколение, гм.... мысль вырабатываем.... куды, как подумаешь, важно звучит!... а подика поближе взгляни, что это за наше положение?... Завален работой по горло; -- оно бы еще ничего, -- да работа-то какова? Это не то что поденщик, носильщик какой нибудь там или каменотес, который одну свою грубую силу тратит... Нет, тут не то у тебя берут.... Тут всю свою душу подай!..... Он ударил себя в грудь..... -- Выжми весь лучший сок из себя, до последней капли и сделай это на срок, и смотри чтобы каждый месяц было у тебя готово листов до пяти мельчайшей печати, и чтобы все это было свежо, бодро, живо; -- чтоб тут и намеки на все современное были, и полемика и политика, и рецензии на такие книги, которые прочитать, в которые заглянуть в другой раз физически не успеешь!... С одними ругайся, грызись как притравленный пес, а другим льсти; перед всякой минутной прихотью, перед всякой дурацкой модой гни как холоп свою спину!... Работай без отдыха и все таки знай, что дела по совести сделать ты не успеешь, а что должен его свахлять как нибудь на живую нитку... Знай, что дан тебе от природы талант и что мог бы ты с ним доработаться до чего нибудь путного, еслиб была у тебя возможность опомниться да заняться не торопясь и знай что все это должно сгибнуть, топомучто тебя как почтовую лошадь загонят, загонят да и спасиба не скажут, потому не за что ты воду толчешь, что от всех твоих тяжких трудов строки не останется, которую кто нибудь после припомнил бы с удовольствием!...
   Последния слова сказаны были горьким, сдержанным тоном, но след затем он опять поднял голос и начал ругаться.
   -- Проституция? кричал он, размахивая руками. Проституция мысли и сердца, всего что есть драгоценнейшего у бедняка!..... Ни одна публичная женщина в мире не делает такой мерзости какую мы делаем!... Она не несет сердечных восторгов на рынок, не рядит мыслей своих в дурацкий колпак и не выходит с ними на площадь -- тешить народ!... А мы выходим!... Мы как наемный паяц, ломаемся перед публикой и выманиваем у ней гроши, на которые содержатель ездит в карете и пьет дорогой лафит, а нам швыряет объедки, голые кости!.. На, дескать, братец, лизни, ведь надо же и тебе быть сытым.... Анафема!...
   Он начал опять ругаться во всеуслышание. Прохожие останавливались и дворники, просыпаясь, смотрели на нас с удивлением.
   Проводив его до Владимирской, я простился.
   -- А!... Жаль... Когда же мы с вами?... Заходите пожалуйста запросто, когда вздумаете... поприятельски, запросто....
   Я изъявил опасение, что помешаю его занятиям.
   -- О, нет, отвечал он. Я ведь пшу по ночам... Вы думаете теперь приду да и лягу? Как бы не так! Часов до пяти еще просижу... Дела пропасть.
   -- Как! Да когда же вы спите?
   -- Сплю утром часов до десяти и после обеда часок.
   -- А с утра до обеда?
   -- С утра до обеда у нас развал. Кто придет, кто уйдет; человек десять всегда сидят в комнате и душут крученые крепкия.. Заходите пожалуйста... поприятельски, без церемонии, -- мы люди простые...
   Я обещал и на этом мы с ним расстались. Мне стало жаль этого человека при мысли, что он просидит всю ночь. Дорого же вы платите, господа, за честь быть пророками у себя на родине!... видно, оно действительно не легко, думал я, ложась спать.
XII.

2-го октября.

   Был опять разговор о Святухине с Марьей Петровной... о го положении в жунале и о том как он сам смотрит на это положение. Я передал ей недавнюю его исповедь. Оказалось, что ей это все известно; да и не это одно, а много чего еще. Между прочим, она сообщила мне под строжайшим секретом, что очень значительное число лучших сотрудников. Выставки давно ужь имеют план отделиться и завести свой журнал. Нет никакого сомнения, что дело пойдет отлично. Тургенев, Островский, Писемский и Гончаров дали слово печатать у них свои вещи. Кроме того, они умеют самые положительные обещания от наших известнейших публицистов. Все это затевается в самую широкую ногу и на совершенно новых началах. За толщиной нумеров уже больше не будут гоняться, а примут за образец английский магазин и будут печатать одни только первостатейные вещи. Отдел политики будет совсем преобразован и кореспонденция будет играть в нем главную роль. В важнейших местах Европы будут кореспонденты, да кроме того особо в Нью-Йорке, Александрии и Пекине. сверх того имеют в виду рассылать подписчикам телеграфическия депеши в виде особого, ежедневного прибавления; при этом будут печатать вексельный курс и цены акций, почтовой, морской, биржевой, библиографический, метеорологический и театральный бюллетени; словом, всю сущность ежедневной газеты в сжатом виде, на небольшой четвертушке бумаги, которую всякой может легко спрятать в бумажник или карман.
   Я заметил, что это великолепный план. "Ну, а как с направлением? -- спросил я.
   -- Напрвление, отвечала она скороговоркой, будет иметь девизом движение в форме прогреса ускоренной постепенности, незадающееся никакими узкими рубриками, а клонящеееся к самостоятельному развитию всех основных элементов жизни народа, взятого вне его племенных, сословных и половых различий.
   Я спросил, чтоб она мне растолковала эту мудреную формулу. Она отвечала, что это нисколько немудрено, что стоит только понять. Я указал на два места, которые показались мне несколько темны. "Что это значит", спросил я, "прогресс ускоренной постепенности?"
   -- Это значит, отвечала она, что мы в самом прогресе находим необходимым прогресс. Мы не хотим, чтобы движние наше вперед было простою, рутинною тенденциею к разрешению избитых задач, в старом, избитом смысле, а чтобы оно всегда содержало в себе живую возможность быть постепенно ускоренным относительно быстроты и усовершенствованным относительно цели.
   Я заметил, что таким образом оно достаточно ясно и что это совершенно новый взгляд; но просил мне еще объясниь что это значит: жизнь народа, взятого вне его половых и других различий?
   -- Это значит эмансипация вообще и эмансипация женщин в особенности.
   -- Когда же все это пойдет в ход? сросил я с большим любопытством.
   На оживленном лице Марьи Петровны промелькнул легкий оттенок заботы и грусти.
   -- Не знаю, отвечала она; до сих пор столько препятствий.
   -- Какие же?
   -- Да как вам сказать?... С одной стороны оно пустяки конечно, но с другой дело довольно серьезное... У нас денег нет...
   В разговоре она уже несколько раз употребила первое лицо речи вместо третьего, но сначала я на это не обратил большего внимания.
   -- У вас? -- повторил я несколько удивленный. Она покраснела.... При этом опять догадка, что она сама пишет, а может быть и печатает, зашевелилась у меня в голове.
   -- Признаюсь вам, отвечала она, я принимаю такое живое участие в этом деле, что невольно привыкла смотреть на него как на свое собственное... Но мы говорили о деньгах. Святухин и несколько человек его друзей, готовых с ним вместе начать это дело, люди без всяких средств, -- живут трудовою копейкою.
   -- Но деньги будут, если подписка пойдет успешно?
   -- О! В этом нет никакого сомнения. А все таки, чтоб начать, надо иметь на первое время в руках надежный запас, потомучто нельзя ожидать подписки в большом числе прежде выпуска первой книжки, может быть первых двух-трех... Надо иметь возможность выдержать покуда внимание публики будет пробуждено из обыкновенной своей апатии и в общем мнении успеет сформироваться оценка... Подумайте, сколько разных издержек потребуется в самый короткий срок. Вы заете во что ценятся нынче производства первокласных талантов. Предположите что их будет напечатано в первых книжках два или три -- вот уж вам 10,000 руб. из кармана. А другие статьи? А жалоанье постоянным сотрудникам, бумага, набор, объявление... тысячи разных, случайных, мелких издержек?...
   -- Сколько же, вы полагаете, нужно иметь в руках, чтоб начать? -- спросил я, напрасно пытаясь сообразить что все это может стоить.
   -- Да, говорят, тысяч двадцать пять, по меньшей мере; а немешает и больше.
   -- Что-ж?... Можно занять...
   -- У кого? Кто поверит людям без громкого имени, без собственных средств, без всякого материального обезпечения?
   Я задумался... Предположение, несколько раз повторенное Касимовым, пришло мне на ум; -- я назвал его.
   -- У брата!? -- отвечала она с недоверчивою усмешкой. --Гм! Вы думаете что он даст?
   -- Почемуж нет? Он ведь и так давал в долг Святухину.
   -- Быть не может... Кто это вам сказал?...
   -- Он сам.
   -- Странно..... Я этого не знала... Нина мне ни полслова об этом... Верно какие нибудь мелочи -- рыблей сто, двести?..
   -- Может быть. Но мне Дмитрий петрович е раз предлагал достать деньги в гораздо большем размере, если я захочу начать что нибудь.
   -- У? Гм! Вот как... Марья Петровна открыла большие глаза и посмотрев на меня с любопытством, задумалась.
   -- Знаете что? -- продолжала она минуту спустя; -- вы мне дали идею... Надо поговорить с Радионом Михайловичем...
XII

4-го октября.

   Презабавная эта Ниночка! Иной раз едва удерживаешься от смеха, глядя какие штуки она выделывает... До сих пор осталась ребенком, несмотря на то, что сама имеет детей... По характеру, это сущая курица; воды что называется не замутит и при муже пикнуть не смеет; -- а туда же Марьей Петровной и за другими тянется, хочет играть роль прогрессистки, эманцированной!.. Завела у себя фуражку с синим околышком, да не смеет надеть... Жжет папироски, не решаясь вдохнуть в себя дым... Опрокинется на диван, поджав колена, или сядет на стол и болтает ногами как школьник; а под-час раскуражится, начнет говорить о каком нибудь скользком предмете так храбро, развязно, как будто ей все это нипочем, да вдруг, невзначай наткнется на какое нибудь словцо, которе ей покажетсй слишком крепко, или почудится, что кто нибудь, слушая, усмехнулся двусмысленно, или просто заметит, что ее оставляют говорить одну... перепутается бедняжка, сконфузится, раскраснеется вся как мак, так даже жалко станет, несмотря на то, что тебя разбирает смех... А насмеешься, -- обидится... Вчера Марья Петровна над ней пошутила. Стала при мне говорить о каком-то Владимире Ивановиче, инженере, с которым они встречаются где-то в воскресной школе или на лекциях, -- уверяя что будто бы он влюблен в Нину и что зная её просвещенные убеждения, он конечно не станет скрывать своих чувств, а когда нибудь скоро откроется и будет искать взаимности. Та сперва хохотала краснея; но Марья Петровна на этом не кончила.
   -- И ты в него влюбишься тоже, Нина, я это чувствую, -- продолжала она. -- Я знаю что он тебе очень нравится.
   -- Фи! Что за вздор! отвечала та ужь немного надувшись, но все еще усмехаясь.
   -- Отчего вздор? Мало ли что может случиться?.. Чувство не связано сводом гражданских законов... Да и какая беда?.. Ведь мы с тобой выше этих пустых предразсудков, -- а Дмитрий тоже не мальчик. Он человек умный, владеет собой и первый пыл страсти у вас прошел.. Он не захочет у тебя отнять счастье. Он может быть немножко посердится на вас обоих начала, но потом образумится и поступит как человек современный... Даст тебе паспорт и деньги, и отпустит тебя с Владимиром Ивановичем за границу; а дети останутся у меня на руках...
   Ниночка слушала несколько времени, вся раскрасневшись, с большими, встревоженными глазами, да вдруг как расплачется... "Ни за что! Ни за что! Ты меня не любишь, Маша! Ты хочешь от меня отвязаться! Я вам надоела обоим! Вы хотите отнять у меня детей! Хотите сделать меня несчастною на всю жизнь!.."
   Мы насилу ее успоколи, уверяя что это не шутки. Но миныт через пять, когда она вышла из комнаты, я с большим удивлением обратился к Марье Петровне.
   -- Что это значит -- спросил я.
   -- Так, ничего... отвечала она усмехаясь. Я люблю ее подразнить иногда; -- она такой милый ребенок!
   -- Да отчегож она так, того... так горячо это принимает?
   -- О! Да разве вы не заметили, что она влюблена без памяти в мужа!
   Я хотел спросить: а он как? Любит ли он ее также? Но в эту минуту вошел какой-то студент с известием, что лекция Костомарова назначена вместо субботы во вторник.
XIII

9-го октября.

   Был у Святухина. Он познакомил меня с своею женой... Добрая женщина и собой не дурна, только держит себя не совсем опрятно. Под ногтями каемки и рукава грязные... Манерой напоминает русских актрис... В комнате тоже не слишком чисто. В передней ведро с помоями и пеленки. В гостиной, по самой середке, валяется детская кукла с дикорастопыренными руками и с разбитым черепом. В кабинете хаос... Книги и рукописи грудой лежат на стульях, а на столе платье. В пепельнице лоскутья изорванной бумаги, а пепел просыпан мимо. На подоконнике горка золы, выбитой впоропях из трубки, окурки сигар, изорванная обертка какой-то книги, на которой разбросаны папиросы, очевидно домашней фабрики, судя по коробке с пустыми гильзами и с рукояткой стального пера для набивки... На стене маска Белинского, вся закопченая дымом и покрытая пылью. Кругом полки с книгами; под полками с полдюжины фотографических карточек, прибитых гвоздями; окна без сторы; в углу за плевательницей мокрые чайные листья в смеси с разным сором, -- неоспоримый признак, что комната метена...
   Святухин в жилете, без сюртука и без галстуха, сам отворил мне двери, извиняясь не помню в чем и тотчас же отобрал у меня мой зонтик шляпу с таким настойчивым видом, как будто бы эти вещи в моих руках грозили какую нибудь немедленною катастрофой. Из гостиной выглянуло живописное любопытное женское личико: это была сама хозяйка. Святухин тут же представил меня и мы сказали друг другу несколько слов, после чего он увел меня в кабинет, где сидели ужь два господина литературной наружности. Говорили об итальянских делах, потом о Людовике Наполеоне, потом о каком-то процесе, который один из русских выиграл в Лондоне. Потом пришло несколько человек студентов с молодым человеком, который принес зачитанный в лоскутки номер Колокола и прочел нам забавный рассказ о каком-то скандале... Я провел очень приятно часа полтора, но собственно-литературного разговора почти не слыхал, за исключением нескольких слов о ссоре редакции с какою-то писательницею за переделку её статьи.
XIV

11-го октября.

   Сегодня, совсем неожиданно, пришлось быть свидетелем весьма любопытной сцены. Часу во втором зашел к Святухину: какой-то юноша, гимназист, отворил мне двери и не дожидаясь вопроса, объявил очень решительно, что Родиона Михйловича дома нет. Это мне показалось сомнительно, потомучто передняя вся уставлена была калошами, шляпами, зонтиками и завалена верхним платьем; ктому же, в ней крепко пахло табачным дымом и за дверьми, в кабинете, слышны были громкие голоса.
   -- Занять с кем нибудь. -- думал я и повернулся чтобы уйти, но не успел сделать шагу, как сама Анна Дмитриевна догнала меня на пороге.
   -- Василий Григорьевич! Извините!... Войдите пожалуйста... Муж дома. Он не велел принимать посторонних, потомучто у нас тут сегодня сходка. Но до вас это не касается... Извините, пожалуйста! Брат Петя еще не знает вас... Да войдите же!..
   -- Но... я может быь помешаю? отвечал я, не решаясь принять приглашение.
   -- О! нет! Родион Михайлович не делает из этого никакого секрета. Он только боялся, чтоб слишком много народу не набралось. Вы знаете, -- наша молодежь... всякий сам говорит лезет, а тут и без них столковаться трудно... Но вы, -- это другое дело... вы ведь будете просто зрителем... Родион Михайлович рассрдится, если узнает что вас не впустили... Он вас полюбил... Он очень рад будет... Да постойте, вот я его самого сейчас позову...
   Она убежали и минуту спутя вернулась с мужем. Тот наскоро повторил извинения и чуть не насильно втащил меня в кабинет, шепнув мимоходом... горячее дело!..
   Дело действительно имело весьма горячий вид. Небольшой кабинет был полон народа. В нем собралось человек двадцать, большею частию молодых людей, в том числе несколько оофоцеров, студентов и какой-то красивый мужчина в театрально-ямщицком наряде... Густое облако дыма, шум, говор, шутки и громкие возгласы... На меня не обратили внимания. Я присел в уголке, возле хозяина, горя нетерпением поскоре узнать в чем дело, но долго не мог решительно ничего разобрать.
   Минут пять я присматривался и приглушивался самым внимательным образом, пока наконец, в этом хаосе лиц, криков и голосов, беспрестанно перебивавших друг друга, я успел отыскать нечто похожее на фокус, в котором все это сосредоточивалось. Этот фокус сидел очень важно в креслах, прямо против меня. Это был некто Свечин, военный, плотный, приземистый, неуклюжий мужчина лет за тридцать, с начинающеюся лысиной в коротко-обстриженных волосах и с густой бородой, в самом центре которой подбита была небольшая уступка службе, величиною в пятак, вследствие чего два хвоста бурой шерсти, разрозненные этой просекой, висели у него на груди... Он, как я после узнал, был автор какой-то педагогической статейки, появившейся очень недавно в журнале Вожак, статейки, которую обругали в Выставке,после чего сражение перешло на нейтральную територию одной ежедневной газеты, отводившей в столбцах небольшую арену для этого рода потех. Там рака дошла до последних пределов ожесточения и кончиласт тем, что несколько лиц с обеих сторон, принимавших в ней деятельное участее, потребовали друг друга на очную ставку для словесного разъяснения двух или трех вопросов, дотого жостких, что печатная речь напрасно ломала над ними зубы. Начала этого разъяснения я к сожалению не застал статей, из которых оно возникло, не читывал, а потому разумеется был как в лесу. Большую часть из того что было говорено совсем не понял, а остальное не мог связать. Помню только, что партия Свечина настаивала на объяснении каких-то двусмысленных выражений, напечатанных будто бы с целию распространить клевету; но как ни старались с обеих сторон, а дело (в моих глазах покрайней мере) не становилось яснее ни на волос. Много мешали конечно резкия выходки опонентов, имевшия иногда чисто личный и весьма оскорбительный смысл. На них отвечали с такою же резкостью; голоса возвышались, лица краснели и мирное объяснение несколько раз грозило окончиться страшною ссорою... Но буря стихала всякий раз что на сцену являлись вопросы другого рода, более общие и широкие, и тогда содержание спора становилось яснее. Один весьма интересный пасаж в этом роде я успел хорошо запомнить, может быть оттого, что он был последний.
   -- Надо же это выяснить наконец, -- говорил господин в очках с маленьким, круглым лицом, с которого не сходила насмешливая улыбка. Это был некто Розанов, как я после узнал, учитель словесности в какой-то гимназии, -- господин в споре игравший весьма заметную роль... "Надо же это выяснить... Что, нам нужна наука или вы ее окончательно считаете роскошью?
   -- Нужна та наука, которая нужна, -- пыхтя отвечал Свечин, -- "а которая не нужна, та роскошь."
   -- Тавтология! закричал кто-то.
   -- Так можно сто лет говорить, -- продолжал Розанов и все таки не договориться ни до чего положительного... Вы смешиваете науку с выучкой, -- от этого и выходит нелепость...
   -- Нисколько! Вздор!... Разумеется! закричали с разных сторон.
   -- Дело в том, продолжал Розанов, с усилием напрягая голос: -- что выучка может иметь прямою задачей уменье жить и добывать себе нужное в жизни, а наука не может.
   -- Да на кой же чорт нам ее, если она не может, -- презрительно перебил Свечин.
   -- Никакая наука, продолжал тот не останавливаясь: -- никакая наука не обязывается вас выучить тому что вам следует делать для достижения ваших целей в жизни. Науке собственно дела нет до вашей насущной нужды. её цель знание, её дело выяснить вам характер явлений вас окружающих и отыскать их закон; а выработать из этих законов правила для насущного обихода это ужь дело практической ловкости и здравого смысла.
   -- Вы отделаете науку от здравого смысла, заметил кто-то.
   -- Нискольо; -- но я отделяю ее от искусства, которому можно пожалуй тоже учиться, как учатся ездить верхом... или плавать... танцовать, рисовать...
   -- Воровать, прибавил Свечин. Громкий хохот приветствовал эту шутку.
   -- Пожалуй и воровать, продолжал не смущался оратор; -- но это не есть наука.
   -- Как не наука? Напротив, наука да еще и весьма почтенная.
   -- Позвольте, не перебивайте... Из свего сказанного я вывожу, господа, вопрос такого рода: должны ли им, педагоги, поставить себе задачею развитие мысли и знания в нашем народе, как главный залог его будущей самостоятельности, или смотреть на такое развитие как на роскошь, для него бесполезную, и заботиться только о том, чтобы дать ему ряд практических наставлений как он должен вести себя в жизни и что должен делать в таких или других обстоятельствах?
   -- Все это философия! возразил Свечин. Куды нам, дуракам, до такой премудрости? Мы смотрим на вещи спроста и если видим, что в школах у нас учат вздору, то прямо и говорим, что мол это вздор.
   -- Так-с, возразил Розанов: только вы потрудитесь нам обстоятельно указать, что именно вы считаете вздором? -- А-то вы тут с нами скромничаете; а там, в ваших статьях, лупите без разбора по всей системе преподаванья.
   Свечин улыбнулся с лукавым самодовольством.
   -- Надо бить далее цели, чтоб попасть в цель, отвечал он значительно. Наше дело ломать, не теряя времени что под руку попадет. Нам некогда разбирать что сгнило и что еще держится. Что имеет довольно силы чтоб выжить, то выживет; а не выживет так туда и дорога; для чего нибудь нового опростает место.
   На это Розанов возразил, что в жизни порожних мест не бывает, что в ней разрушение старого тождественно с образованием нового и что-быть, разрушая с одной стороны, надо знать что возродишь с другой; а то может пожалуй случиться, что новое окажется хуже старого.
   -- Нутка, посмотрим, что ты на это скажешь? -- думал я про себя. Но Свечин не смутился. Он отвечал, что может случиться и так, -- что ему до того дела нет; что он представитель движения и не знает куду оно приведет, но требует перемены только на том основании, что настоящее скверно и что во всяком случае его не стоит жалеть.
   Несколько человек с его стороны громко выразили свое одобрение, но большинство было против и завязался горячий спор. Всех подробностей я не припомню что в самом горячем месте Розанов выругал Свечина и его партизанов идеалистами, что сильно их озадачило, а с другой стороны возбудило всеобщий смех, вслед за которым некоторые потребовали объяснение.
   -- Да чем же прикажете считать, спросил Розанов, людей, которые не ценят действительности ни в грош и отрицают ее наповал во имя какой-то Аркадии, которая им мерещится в будущем.
   Не успел он сказать, как пять или шесть человек заговорили опять в-перебивку, кто против, кто за все это с таким жаром, чтоне было никакой возможности что нибудь разобрать путем. Одно только ясно высказывалось: это сильное раздражение с обеих сторон. Снога возвысились голоса, снова посыпались личности резкия обвинения в разного рода нелитературных грехах. Все встали и перемешались. Шиканье, свист, аплодисменты слышны были с разных сторон. Свечин, до сих пор говоривший довольно спокойно, вышел совсем из себя и стуча об пол саблею, кричал во всю глотку. Святухин, несколько раз безуспешно старавшийся восстановить порядок, не выдержал до конца роли посредника и поругался с одним из своих гостей. Я сам, человек весьма смирный и попавший на диспут случайно и все еще понимавший неясно в чем собственно спорный пункт, я сам начинал в себе чувствовать какие то безотчетно воинственные побуждения. Помню что несколько раз я начинал говорить очень громко и горячо какой-то вздор, на который по счастью никто из присутствующих не обратил никакого внимания. Предцувствуя инстинктивно, что ссора может дойти до положительной схватки и кончиться в-рукопашную, я с каким-то ребяческим озлоблением готов был стать грудью за сторону Розанова И Святухина; я мысленно уже выбрал себе противником самого Свечина; я мысленно уже выбрал себе противником самого Свечина; но дело до этого не дошло. Среди всеобщего гвалта какой-то юмористический господин ловко вскочил на стул и произнес краткий спичь... "Господа!" закричал он во всеуслышание "Я нахожу, что дело разъяснено чрезвычайно ясно, как яснее не может быть, а потому предлагаю решить, что объяснение кончено!"
   -- Кончено! Кончено! -- закричали со всех сторон. В ту же минуту большая половина собрания схватилась за шляпы и толпой повалила вон.
   -- Милости просим, -- жена зовет закусить6 сказал Святухин, отворив дверь в гостиную.
   Мы высыпали на свежий воздух словно из бани: кто отдувался, кто пот утирал; -- лица у некоторых были как пареные, а другие еще сохраняли невольно какой-то задорный, взъерошенный вид. Пятнадцатилетний мальчик, брат Анны Дмитриевны, гимназист Петя, присутсвовавший все время на диспуте, может быть с тайной надеждою отличиться вслучае еслибы дело дошло до драки, был так взволнован, что сначала решительно отказался от завтрака и уже после стал есть.
   -- Ну что, чем кончилось? спросила хозяйка.
   -- Ушли не простившись, -- отвечал кто-то.
   -- Свиньи! мрачно заметил Святухин.
   -- Ну, а вопрос о преподавании?
   -- Они отвергают решительно гуманизм, -- отвечал с озабоченным видом Петя.
XV

15-го октября.

   Вчера у меня обедали Святухин и Розанов. Что это за простые, милые люди! Другие на месте их наверно стали бы чваниться своим высшим развитием и смотрели бы свясока на такого темного человека, как я; -- а они и виду не подали чтоб им было скучно. Пили шампанское и курили сигары, не заставляя себя упрашивать, говорили открыто, вевело, не чинясь и не важничая, отвечали на все вопросы охотно и в короткое время наделили меня таким щедрым запасом сведений, рассказали такую пропасть серьезных и в высшей степени интересных вещей, что еслибы я захотел изложить это все целиком на бумаге, мне пришлось сидеть за работой дней пять. Но подвиг такого размгра мне не по силам; а потому постараюсь здесь высказать только то, что поразило меня особенно.
   Я их просил объяснить мне истинный смысл бывшего диспута и узнал об этом предмете следующее:
   Судя по их словам, в нашей литературе есть школа каких-то фанатиков. Святухин их называет абреками, а Розанов желтяками. Эти абреки воюют против всего оседлого, прочно установившагося в области исторического развития мысли. Они действуют в-рассыпную. Одни разбивают право и политическую экономию, другие топчут всю философию в грязь, третьи осмеивают искусство, четвертые восстают против обычаев и преданий, завещанных стариной, -- против всего родового, народного, привязывающего человека к почве и заставляющего любить свои племенные особенности. Без связи и общего плана, но с изумительной дерзостью совершают они набеги на эти отдельные пункты, нападают врасплох, производят тревогу, погром, и после короткой схватки, уходят, довольные мелким успехом. На серьезный, открытый спор их не выманишь и последнего слова от них, никоим путем не добьешься, потомучто у них нет никаких основных убеждений, на которых они могли бы остановиться и упереться твердо. На все твои аргументы они отвечают насмешкой: -- это мол вовсе неважно, дело совсем не в том и с этим сальцем они от тебя в замочную скважину улизнут, проведут тебя через все теории и все это будет неважно, все дело не в том. Это у них такая система, потомучто, как Розанов объяснил, они не хотят ничем себя связывать. То есть, значит. как только ты высказался о чем нибудь утвердительно, так ты и связан, и за эту привязку можно тебе как дважды два доказать, что вот мол из этого то-то и то-то следует, стало-быть что ты теперь говоришь, все это вздор, и ты мой почтеннейший противоречишь себе. Вот этаким-то образом они на диспуте отваливали. Как только заметят, что им приходится плохо и что серьезного спора не выдержать, так тотчас и всторону, собьют все дело на личности, станут ругаться, затеют шум, путаницу, содом и напустят тебе такого дыму в глаза, что поневоле отстанешь....
   Далее я узнал, что на диспуте были только одни втростепеные представители этой школы, а что их доки, професора, как уверяет Святухин, ни за что в мире, ни на какой диспут не выйдут и ни с кем объясняться словесно не станут, потомучто боятся свое достоинство уронить... Это меня удивили. "Как?" спросил я; -- "а Свечин?"
   -- Свечин? -- отвечал мне с усмешкою Розанов; -- г-м; заете что такое Свечин? Это петух, которого положили на пол и очертили нос мелом; -- простяк, добрый малый с куриною порцией мозга. Он совсем ошалел от дурману, которым его опаивают, и готов на стену лезть, если приятели скажут ему, что это прогресс... Это один из тех, которые не могут ничего понять ясно, а лупят без толку и без разбору по всему, что им под руку попадет и по всем, кто с ними хоть на волос несогласен. Он теперь сунулся в педагогию, в которой смыслит, с позволения сказать, как свинья в апельсинах...
   Далее, они назвали мне еще несколько человек, игравших заметную роль на диспуте и отозвались о них тоже не очень лестно.
   После того Святухин стал говорить весьма горячо о вреде, который это наездичество причиняет литературе, отбивая от дела молодых людей с талантом и приучая их относиться презрительно к искусству, науке и жизни.
   -- Все это метить теперь в пророки, -- прибавил он; -- в гении; и не сделав решительно ничего, даже не зная путем ничего, считает себя превыше всего, всем брезгает, все ругает!...
   Много чего еще они говорили об этом:.. всего не припомню... Я был огорчон и встревожен до-крайности. Я до сих пор, признаюсь, даже и не подозревал, чтоб дело было до такой степени скверно...
   -- Боже мой! воскрикнул я, всплеснув руками. Да что-ж это будет наконец! Да неужели ж у нас нет людей, способных выступить на открытый бой против всех этих вандалов, и стереть их с лица земли?... К этому времени, я успел выпить стакана четыре, и потому говорил немножко высоким слогом. Гости мои, отчасти по той же причине, а отчасти встречая такое сочувствие в своем слушателе, стали еще сообщительнее. Слово за словом они мне признались, что они затевают новый журнал с целью отстаивать всеми силами науку, искусство и жизнь против тех варваров, о которых мы только-что говорили.
   Это известие привело меня в неизъяснимый азарт, в какое-то дико-воинственное одушевление, в роде того, которое я испытал на диспуте. Я не вытерпел и проболтался им тут же, что я уже слышал об намерении от... одного, хорошего человека... приятеля; но что меня удивляет одно. В програме, которую сообщил мне приятель, не сказано, помнится, ничего об этой цели. Там упомянуто только в общих словах о прогресе, эменсипации, о развитии всех элементов народной жизни в их полном объеме, что все без сомнения превосходно, но мне гораздо более нравится эта особая цель. В ней больше энергии, она осязательнее, определеннее...
   -- Все это правда, отвечал Розанов: -- но согласитесь, что начиная войну, неполитично публиковать заранее планы военных действий. Нас могут разбить прежде чем мы успеем собраться с силами. Знамя конечно нужно; но мы успеем еще двадцать раз его развернуть. Ведь у нас до сих пор, по пословице, еще и конь не валялся.
   -- Я пристал к ним с распросами: когда они думают начать дело? Но получил опять тот же ответ, что у них еще денег нет.
   -- Деньги будут! произнес я решительно и выпил залпом стакан вина за успех их предприятия...
   Что было дальше, я худо помню. Чуть ли я им не выболтал нашего разговора с Марьей Петровной, потомучто мы, помнится, говорили что-то о ней и о деньгах, и оба они сначала казались немного удивлены, но потом наступили минуты шумной, неудержимой радости. Гости сами потребовали еще вина. Откупорили бутылку шампанского,.. последнюю... Мы обнимались и пили несколько раз за новый журнал...
   Как и когда они от меня ушли?.. кто с меня снял сапоги и сюртук и каким образом я очутился один, у себя в кабинете, в постеле -- Помню только, что я проспал до глубокой ночи, потом встал, разделся и снова лег.
XVI

18-го октября.

   -- Чорт знает как этот народ глуп! говорил Дмитрий Петрович, прохаживаясь по комнате... Брал у меня раз пять, то по пятидесяти, то по сту и до сих пор ничего не отдал; а теперь прилез опять с просьбою... дай ему в долг, как бы ты думал?.. Хе, хе! Безделицу, -- всего 25,000!.. Что вы, я говорю, -- дом что ли купить собираетесь? А он мне пошел рассказывать басню про какой-то журнал, который они затевают... Дело, мол, самое верное и у нас все готово; -- а? слышишь ли?.. все готово, одного только --денег нет. Да мы, дескать, в этом на вас надеемся... А? как тебе это нравится?
   -- Что ж ты ему отвечал? спросил я Дмитрия Петровича.
   -- А вот что... Знаете, говорю, если вам все равно, так вы лучше займите у Кокорева или у Штиглица... у них денег больше... Г-м, говорит, вы шутите Дмитрий Петрович?.. Нисколько, хи, хи!.. Что тут за шутки?.. Двадцать пять тысяч дело не шуточное... Я вам советую то же что я и другому бы посоветовал. Вы заете, деньги лицеприятия не терпять. Что мне за дело кому я даю взаймы и на что, лишь бы я знал что ссуда вернется;.. и могу вас уверить, что Кокорев, Штиглиц, всякий капиталист смотрят на это дело так же... Никто из них не откажется дать взаймы, на проценты конечно, и под верное обезпечение. Г-м... да какое же, говорит, я им могу предложить обезпечение? Не знаю, я говорю, -- вы мне об обезпечении ничего не говорили. Да помилуйте, говорит; -- вы меня знаете и можете быть уверены, что во всяком случае, я поставлю себе священной обязанностью... Позвольте, я говорю; -- все это лишнее. Я нимало не сомневаюсь, что вы намерены уплатить то что вы занимаете, да и дело тут не в намерении, а в способности его выполнить. Да помилуйте, говорить, неужто вы думаете, что мы пустимся, очертя голову, в какие нибудь несбыточные затеи?
   -- Позвольте, хе, хе! я об этом не думаю ничего да и думать не буду... К чему?.. Это ваше дело; до меня оно не касается. Мне все равно на что вы хотите употребить деньги. Хоть бы вы на них Калифорнию покупали, а все таки не могу дать взаймы иначе чем это обыкновенно делается... А делать взаймы, обезпечивать уплату своею собственностью, или, за неимением оной, ручатеством кого нибудь другого, имеющего... Поморщился мой приятель, -- понял... ха, ха, ха!.. ушел от меня, поджавши хвост... Жаль что тебя ут не было! Ты бы полюбовался...
   Этот рассказ и насмешки над бедным святухиным и маленький, злобный хохот, которым все это было пересыпано, произвели на меня неприятное впечатление... От них веяло такой беспощадной сухостью!
   -- Послушай Дмитрий Петрович, -- сказал я ему, когда он кончил: разве большой журнал в пять-шесть тысяч подписчиков нельзя считать собственностью?
   -- Журнал? г-м, -- отвечал он подумав. -- Почему ж нет; -- можно пожалуй; -- да только какой журнал? Никакого журнала ведь нет. Все это пуф... одни надежды, вдобавок несбыточные, потомучто едва ли они найдут такого осла, который решится дать деньги на этот вздор.
   -- Нисколько не вздор, отвечал я. -- В наше время чувствуется потребность именно в таком органе слова, какой они имеют в виду. Он говорил тебе о цели издания?
   -- Нет; да и хорошо сделать, потомучто меня это вовсе не интересует... Пустое фразерство, под которым у всех цель одна: отбить у других подписчиков. Все это лавочники, все это тащит тебя за рукав, клятвенно уверяя, что у соседа товар гнилой, а у них одних -- лучший сорт.
   -- Дмитрий Петрович! Ты ошибаешься. Может быть есть и такие как ты говоришь, но эти на них непохожи. У этих цель истинно-благородная. Они хотят защищать науку, искусство...
   -- От кого это? спросил он насмешливо.
   -- Как? отвечал я. -- Разве тебе неизвестно, что у нас появилась школа людей, которые все это отрицают?
   -- Так что-ж за беда? Ну и пусть отрицают. Стоит ли наша паршивая наука и что там еще, -- искусство что ли -- чтоб их защищать?.. Я знаю немножко этих людей, против которых они собираются воевать. Это единственные изо всего их стада, которые пишут что-то похожее на дело. Сквозь все их нелепости и фразерство, у них пробивается иногда свежая струйка здравого смысла, которая обещает нечто.
   -- Не свежая струйка, а гниль! возразил  я с досадой. Зерно разложения, грозящее все заразить. Знаешь ли ты, что они ни на чем не останавливаются, отвергают все нравственные принципы?..
   -- Послушай Василий Григорьич, перебил он смеясь: Ведь это все фразы. ведь если по правде сказать, кто ж у нас ныньче верит в нравственные принципы? А то что ты на них взводишь, будто они ни на чем не останавливаются. Проклятая филантропия портит дело. Лезут из кожи чтоб быть благодетелями рода человеческого, который о них и не думает. Не будь этой дури, они бы давно пришли куда следует.
   -- То есть куда ж это?
   -- Да туда, куда всякий, несовершенно помешанный человек должен придти с летами и опытом. К тому, чтобы не соваться в чужия дела, а делать свое. Из за какого чорта я буду разыгрывать роль провидения и думать об общей пользе? Что там за общая польза? Где она? Живет ли на свете хоть один умный человек, который бы верил серьезно в эту нелепую басню? Общая польза такой же миф как и все остальные. Все что делается во имя её, всегда достается в руки какому нибудь смышленому шулеру, который один и пользуется, а сотни и тысячи простяков остаются под носом.
   -- Из этого еще не следует, чтобы шулерство было честно, -- отвечал я.
   -- Г-м; честно... нечестно... разные точки зрения на один и тот же предмет. Все честно спереди и бесчестно сзади... Вот хоть бы ты например, ужь конечно честнейший человек в мере, сам, ничего не делая, проедаешь в год выручку сотни делающих, и это считается честно; а голодный мазурик вытащит у тебя из кармана платок -- это бесчестно... Старый отец, взяточник, людбивший тебя без памяти, наживет для тебя состояние, -- это бесчестно, а ты его промотаешь -- честно... Пора бы нам наконец понять, что от всех этих пошлых разграчений дело ни на волос не изменится, а мы не хотим понять... Щегольнуть-то пожалуй и мы не прочь. В добрый час, скрепив сердце, скажем что честность не больше как дело вкуса, а попробуйка придержать нас на этом, спроси: -- что-ж мол вы так нападаете на лавочников и тому подобных? да мы глаза выцарапаем!.. Вот и поди, и толкуй с литераторами! Я тебе не советую с этим народом связываться. Они тебя с толку собьют.
   Но то что он сам говорил, сбивало меня гораздо хуже с толку. Чувствуя, что у меня в голове колесом ходит, я выбежал из его кабинета, не отвечая ни слова, и в гостиной столкнулся с Марьей Петровной.
   -- Ради самого Бога! обратился я к ней. -- Скажите мне откровенно что вы думаете об общей пользе и есть ли на свете честность, или все это чушь... ерунда?
   -- Что с вами? Что вы? спросила она, отступая с встревоженным взором, безмолвно договорившим: да что ты, ужь не с ума ли сошел?
   -- Марья Петровна! Я знаю, что я лентяй, дармоед, что я никому на свете пользы не приношу... все это правда; но ради Бога, скажите: неужели вы за это считаете меня подлецом?
   -- Василий Григорьевич! Бог с вами! Что вы? С чего вы взяли?
   -- Нет! Не считайте, продолжал я. -- Дайте же мне руку; скажите что не считаете.
   -- Разумеется нет, отвечала она, протягивая мне обе руки.
   Я крепко пожал их.
   -- И вы не считаете честность вздором? продолжал я: -- не разделяете мнения тех, которые думают, что быть подлецом или честным, с сущности все равно; что общая польза миф, что одни дураки о ней думают, а умные люди пользуются их глупостью и заботятся только о собственной выгоде?
   -- Разумеется нет, повторила она.
   -- О, еслиб вы знали как утешительно ваше нет! Я не один по крайней мере... а я уже думал, что я так отстал от всех, что никого и понять не могу... Но... скажите однако... меня беспокоит мысль... с той стороны покрайней мере, с которой сегодня явилась, она ни разу еще не приходила мне в голову.
   -- Какая мысль?
   -- Да то, что я, ничего неделающий лентяй, трачу в год выручку сотни тружеников.
   -- Что-ж? Это дурно конечно... но кто это вам сказал?
   -- Ваш брат.
   -- Как? Дмитрий?
   -- Да, он. Он впрочем не говорил положительно, что это бесчестно... Он думает что в сущности нет ничего ни честного, ни бесчестного, что это пустые различия, происходящия совершенно случайно оттого с какой точки смотришь на вещь.
   -- Ну, брат, не судья в этого рода вещах.
   -- А вы, Марья Пертовна, скажите мне откровенно; как другу, что вы думаете?
   -- О честности?
   -- Нет; обо мне.
   -- Да я думаю, что не следует осуждать очень строго отдельного человека за ложное положение, в которое он поставлен общим порядком вещей, тем более человека с таким благородным сердцем как вы, который способен понять, что он шол по ложной дороге, и поняв, выбрать себе другой путь.
   -- Но какой же? Где он? Укажите мне ради Бога!.. Я ужь давно ищу выхода и до сих пор еще не нашел ничего... Легко сказать: действуйте! Да как это выполнить?.. Что делать? Марья Петровна, что делать?
   -- Что делать? повторила она задумавшись, -- и вдруг какое-то выражение, в роде проблеска удовольствия при счастливой находке, осветило её лице.
   -- Нет нужды ходить далеко чтоб найти себе дело, -- отвечала она. Стоит только внимательно присмотреться, и всякий найдет у себя под руко, совершенно близко, тысячи случаев быть полезным. Мы смотрим куда-то вдаль, а то что от нас так близко, не видим."
   -- Что вы хотите сказать? спросил я в недоумении.
   -- Я хочу вас спросить: осматривались ли вы когда нибудь с этою целью?
   -- Осматривался.
   -- И ничего не нашли?
   -- Нет.
   -- Ну, а теперь, сегодня, в эту минуту? Я опять посмотрел на нее с любопытством и покачал отрицательно головой. Маленький жест нетерпения вырвался у неё невольно.
   -- Вы были сейчас у брата?
   -- Был.
   -- Он вам ничего не говорил кроме своих цинизмов?
   -- Он?.. говорил... Ах да; я и забыл вам сказать; -- Святухин спросил у него взаймы на то предприятие, помните, что вы говорили?
   -- Я знаю; -- и брат отказал?
   -- Да; он отказал; -- то есть не прямо сказал что не даст, но он требует поручительство или залога, что равняется положительному отказу.
   -- Почему ж вы так думаете? Разве Святухин не может найти себе поручителя?
   -- Да кого же? На словах у нас много горячих сподвижников общей пользы, а как только дойдет до дела, все прочь.
   -- Вы ошибаетесь, Василий Григорьич, отвечала она, усмечаясь... Я верю; мало того, я твердо убеждена, я знаю, что у нас есть люди другого рода, люди, которые тяготятся своим бездействием, которые, получив много от общества, горят нетертеньем сделать что-нибудь для него и с своей стороны... Не правда ли?
   Она взяла меня за руки и пристально посмотрела в глаза. Я покраснел до ушей и с минуту не знал что сказать. Мне стало досадно и стыдно; -- стыдно, что я позволил себя поймать как школьника, что меня подвели осторожно, с завязанными глазами к тому, до чего я, как взрослый человек, должен был сам дойти. С другой строны, мысль сделаться поручителем за Святухина была так нова и так неожиданна, что я не мог сразу измерить её объем... В этом деле конечно был риск. Дмитрий Петрович не даром же говорил, что едва они найдт такого осла и проч. Но всего неприятнее был недостаток простора, лишавший меня возможности решиться обдуманно и свободно. Вопрос был поставлен так ловко, что самое искреннее согласие с моей стороны могло показаться вынужднным -- что было бы очень обидно. Но мое замешательство длилось не долго. Видя как я сконфужен, она в свою очередь покраснела, оставила мои руки и опустила глаза.
   -- Я не хочу от вас вынужденного ответа, -- шепнула она отходя. Забудьте что было говорено,.. это все пустяки;.. я так... пошутила...
   Но едва она выпустила меня из под шаха, как что-то горячей волной прихлынуло у меня к сердцу и заглушило всг мелкия его колебан=я. Постойте, сказал я, остановив ее за руку. Если вы и шутили, то я не шутил... Во всяком случае, я вас благодарю за намек... Будьте уверены, что он не пропал даром...
   -- Василий Григорьич! Куда вы?.. Постойте! Об этом надо еще поговорить...
   Но я не слушал. Я кинулся в кабинет к Касимову.
   -- Дмитрий Петрович, если я поручусь за Святухина, ты дашь ему деньги?
   Он посмотрел на меня с удивлением.
   -- Что-ты, с ума сошел?
   -- Нет, не сошел... Ты мне несколько раз предлагал взаймы под залог Засядкина. Если это были не шутки, сдержи свое обещение.
   -- Как так?... Подожди братец; ты меня совсем с толку сбил... Ничего не могу понять... Объясни хорошенько... Что это значит? С какой стати? Что такое вы там затеваете и кто просит в долг, ты или он?
   -- Просит Святухин, -- отвечал я: ты это сам знаешь; -- ведь ты же мне и сказл... Ну, а так как ты несогласен дать ему деньги без поручительства, то я предлагаю тебе свое.
   -- С какой стати? Что он тебе обещал платить что-нибудь, или ты сам думаешь быть издателем?
   -- Об этом поговорим, отвечал я, не зная что отвгчать. Ты мне скажи сперва, дашь ли ты?
   -- Да постой, братец!.. Что ты пристал с ножом к горлу? Разве так делают дело?.. Ты мне сперва растолкуй путем...
   -- Да чего ж тебе еще нужно? Ведь ты сам сейчас говорил, что кредиту нгт дела: кто собственно занимает и на что хочешь деньги употребить, -- что тут требуется только обезпечение.
   -- И проценты, прибавил Касимов.
   -- Ну, разумеется и проценты. Чего ж тебе еще более?.. Я надеюсь, что ты ничего не имеешь против Засядкина?. Имение чистое, ни копейки долгу и стоит без малого вчетверо.
   -- Да что же тебе за выгода?
   -- О выгоде после поговорим. Ты сперва скажи дашь ли?
   -- Дам, отвечал Касимов.
   -- Ну, вот за это спасибо! Я схватил шляпу и не слушая более ничего, побежал к Святухину. Его не было дома... Я написал на карточке: Дело ваше устроено: Дмитрий Петрович дает деньги;.. приходите ко мне сегодня, я все объясню, -- и оставил у него на столе.
   Выйдя на улицу, я вздохнул наконец свободно. Ну, -- думал я, -- дело сдглано!.. Глупо и умно; -- выгодно или нкладно, а каяться я не стану... Теперь, по крайней мере, никто не скажет, что Бубнов подлец... что он пользуется трудами других людей, а сам для них пальцем не хочет пошевельнуть.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
