<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="bajbakov_a_kto_est_istinnyj_drug_1783">Кто есть истинный друг. Электронная версия</title>
    <title type="sub">иносказательное с нравоучением повествование</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Андрей</forename>
         <forename type="patronym">Дмитриевич</forename>
         <surname>Байбаков</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Аполлос, епископ Архангельский и Холмогорский</name>
      </author>
      <title type="main">Кто есть истинный друг</title>
        <title type="sub">иносказательное с нравоучением повествование</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1783" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1783">1783</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>


БОГУ,

ЦЕРКВИ,

ОТЕЧЕСТВУ.

====page====

В богатстве и сродстве прямые дружбы нет

А в добродетели одной она живет.

====page 5====

*Виофит* имел нужду искать друзей: ему не возможно было прожить без
них. Будучи составлен из противных свойств, иногда о небесном,
иногда о земном помышлял; иногда любил все то, что в свъте есть
твердо и постоянно, иногда одними суетностями занимался. Будучи весьма
беден, должен был отвсюду помощи искать. Собственного жилища не
имел; а странствуя на предложенном себе пути, что ни делал, что ни
видел, что ни знал, все то было подобно как во сне. Как естьли бы
кто на мореходцев посмотрел с превысокой горы и увидел бы, что иные
носятся по волнам, другие утопают; иные разбиваются о

====page 6====

камень, других выносят на брег; иные, ухватясь за корабельную дску,
спасают свою жизнь, другие среди утопших тел борются с волнами: так
Виофит видел себя и подобных себе на пути среди напастей то падающих
и восстающих, то погибающих, то спасающихся, то на верьх горы
восходящих, то стремглав упадающих. И хотя странствование его было
собрание всех бедствий, однако он скоро до своего отечества достигнуть
не хотел. Чем далее простиралося его путешествие, тем больше он
несчастий к несчастиям прилагал. Чем ближе подходил к своему
пределу, тем менее шествие свое окончавати желал. Он, не так как
снова раждается луна, ни в старости помолодет, ни переродиться мог,
но идя опасным путем, во всякое время, на всяком месте и при всех
случаях имел нужду требовать помощи от друзей. С таковою нуждою
соединялось и удовольствие, происходящее от дружества; ибо коликая в
жизни утеха иметь друга, коему бы можно

====page 7====

было поверить сердце свое, коему бы можно сообщить свои тайности, с
кем бы разделить свою радость и облегчить печали! Друг верен есть
врачевство жизни и бессмертия, коего обретают боящиеся токмо Бога.
Ежели обретение друга равняется с обретением драгоценнейшего сокровища
и есть единство души, в двух телах пребывающее: то и Виофит думал,
что благополучным быть без истинного друга не можно. Да и справедливо
полагал он блаженство свое в том, чтобы найти другого самого себя.
Он так в себе рассуждал: возведут ли на меня клеветы недоброхоты
мои, я прибегну к другу, и он отдаст справедливость; виноват ли я,
или прав, отнимут ли добро мое, или притеснят, он меня утешит;
мучить ли станет меня болезнь, в опасности ли будет моя жизнь, он
мне утешение подаст, он участие примет в скорби моей, он разделит
со мною горести мои. Ежели будет мне благоприятствовать счастие, (\*)
то дары его

(\*) Сенека глава 7 о спокойствии духа.

====page 8====

в присутствии друга будут блистательны и приятны, речь его облегчит
беспокойства, веселость духа рассыплет печаль, благоразумие добрые
подаст советы.

Но комуж я, думал он, поручу сердце мое? Сколь велико удовольствие
иметь друга, столь трудно его приобретение. Как ласточки свивают
гнезда летом, а улетают от хладной осени; как мухи налетают к
сладкому питию, или кутанью; или как мыши, кормясь от людей, всегда
от них же и убегают так неверные друзья окружают нас только во
время счастия, а при несчастливых приключениях оставляют.

*Сингений, Плутос* и *Арет* знали его нужду; они наперерыв предлагали
Виофиту дружбу свою. Сингений думал, что он по нужде, и хотя бы не
хотел, должен придержаться его; Плутос находил, что Виофиту без
него не прожить, что и сам Сингений тогда только Виофита любит, когда

====page 9====

когда Плутос благоприятствует ему, и что без его услуг ни нужной, ни
полезной, ни увеселительной жизни иметь не можно. Арет мог быть
истинным его другом. Арет один мог даровать блаженную Виофиту
жизнь; он надеялся на себя и знал, что без него ни несчастие терпеть,
ни в благополучии жить не можно. Он знал, что Сингений и Плутос
обманщики и льстецы; а ежели когда хороши и ежели нужны их услуги, то
только тогда, когда его же предаются советам и наставлениям, хотя сие
так редко случалось, как редко сыскивается самородное золото.

Заподлинно Виофит Сингения прежде всех полюбил; казалось, что ближе
к нему нет никого. Будучи воспитан на его руках, в его очах, лет
с дватцать будучи в его объятиях, на его попечении, не льзя не
соответствовать его любви, не льзя не почитать его дружества. Чрез
долгое время казалось оно ему истинным; но когда начинал более въсвете
жить и все приключения собственным

====page 10====

рассудком и опытом познавать, тогда к крайнему удивлению своему
увидел, что дружество Сингения было к нему притворное. Почему так?
ибо Сингений, ему благотворя, питал в нем собственную свою страсть.
Но истинная любовь должна отдалена быть от всех пристрастий; а где
замешались они, там и дружество не истинное. Сингений, правда, любил
Виофита, иногда не мог нарадоваться на него, иногда все в нем
удовольствие свое полагал; но любовался им так, как живописец
написанною от себя картиною, как девица в зеркале своим лицем, как
звери своими детенышами, как птицы своими птенцами, как и все скоты
своею породою. (\*) „Скажите мне, говорит один Философ, можно ли то
милосердие назвать прямою добродетелию, когда нежная жена, или молодой
человек, узрев нечаянно нищего, порывается плакать, и не иначе
успокоевает мятущееся сердце свое, как подавая деньги?

====page 11====

Думаете ли вы, продолжает он, что милосердие их есть прямое? Нет,
они, сожалея так, делают удовольствие своей страсти, они так
успокоивают от жалости волнение крови. Их милосердие по ходит на
гнев, которой дотоле беспокоит, доколе не получит некоторым образом
своего мщения. ,,

А прямо милосердой благотворит не для одного утоления жалости, не для
того, что и сам в подобном несчастии быть может; ибо сия к другому
любовь есть собственная предосторожность; но милосердствует для того,
кто узаконил благотворения добродетель. Виофит, пришедши в рассудок,
такое пристрастие в Сингение узнал; ибо когда вступил в супружество,
то забыл тех, от кого произошел на свет; а узрев супружества
плод, от жены к подобию своему страсть переносил; воспитав же
детей, забвен был при их супружестве от них. И так, дружась с
Сингением, можно сказать, вживе видел свое погребение.

====page 12====

Арет искренно Виофита любил; услуги свои оказывал ему больше в
несчастии, где познается верное дружество. Не было ни одного
преимущества, коего бы не можно было в Арете найти. Как Создателя
почитать, как ближнего любить, как с родителями, в супружестве, с
детьми, с слугами и в обществе, яко гражданину, жить, в каких
границах содержать свое самолюбие, умерять свои страсти, хранить
здоровье, жить благопристойно, не предаться суеверию, или дерзости, и
как истинное благополучие снискать, всему этому научал Арет Виофита.
Превосходства его описать не можно. Некоторой писатель (\*) языческий
говорит о добродетели так: *О ты, прекрасная дева, премноготрудною для
человеческого рода и псеспасительною явленная! для твоея красоты умереть
вне отечества есть желанная смерть и не жал истощить псе свои труды. Ты
всепаешь бессмертные в души семена, гораздо дражайшая, нежели*

(\*) Аристот.

====page 13====

*нежели злато, родители и приятной сон; за тебя-то де Геркулес,
Юпитеров сын, и Ледины дети, стол много пострадать отважились,
доказывая своими действиями твою силу!* Сия, говорю, похвала
принадлежит Арету. А потому и Виофит ежели бы держался правил
истинной мудрости, и ежели бы не развлекаем был другими пристрастиями,
то бы единому Арету поверял свое сердце. Но то беда, что исправления
терпеть не мог. Чем спасительнее слышал он Арета советы, тем более
от него отвращения имел. Хотя все то, что он ему ни говорил, было
свято, хотя все служило к отвращению его напастей и ко умножению
благополучия, но все то Виофит с холодным духом принимал; хотя по
видимому ему и повиновался, но или на самое краткое время, иди от
последовавшей беды, или притворно. Это неудивительно; ибо старая
пословица: *говорить правду, потерять дружбу.*

Плутос был превеликой обманщик; однако же не одного Виофита,

====page 14====

но и тысячи других людей пленял. Хотя в самой вещи не было в нем ни
малого постоянства, но все его искали дружбы. Не одни подлые люди
почитали его, как идола, но купцы, приказные, дворяне, не щадили ни
чести, ни совести своей для снискания его благоприятства. Самые ученые,
которым редко удавалось изведать его любовь, и которые по большой части
его ругали, искали покланяться ему, как Стигийскому божку.
Привлекательства его толь сильные были, что посредством их все в
свете можно было сделать : нарушить супружнюю любовь, преобратить святые
законы, изменить Государю и отечеству, продать друга, брата, отца, детей
и сделаться противником самому Творцу, и словом сказать, на все
беззакония и преступления решиться по его совету удобно было возможно; и
сколь силeн был в предприятии пороков, столько же иногда возбуждал
и добродетелей, хотя сие гораздо реже, нежели то случалось. Иногда его
побуждениями художества доходили до высочайшей степени совершенств,

====page 15====

процветали науки, одерживаемы были славные победы, найдены полезные
изобретения, коммерции, мореходства, союзы государств, все то было его
прелестей плод. При толикой его славе не было ни одной роскоши, ни
одного величества, никакого великолепия, которое бы не сопутствовало с
его обманами. Пиршество и всякое сластолюбие, богатые выезды, пышные
здания, блистательные наряды, знаменитые торжества, окружающее
многолюдство, были, так сказать, неотступные его рабы, как тень, за
солнцем всегда последствующая. Подумайте, мог ли Виофит, которого и
взор, и слух, и вкус, и все чувства прелестям посвящены были
Плутоса, предпочитать ему Арета? Он до безумия влюблен был в него. И
хотя ежедневными и ежечасными дознавал опытами, что Плутос не тверд,
что Плутос обманщик и льстец, что Плутос то и дело как друзей
своих губил, что не только при несчастиях никому не помогал, но
причиною был их падения, низвержения, болезней и смерти;

====page 16====

однако как осмидесятилетняя старуха волочится за молодым, так он
повсюду гонялся за Плутосом.

И так Виофит, позабыв и стыд, и страх, и угрызение совести,
предался всесовершенно дружбе Плутоса, предался всем своевольствам и
роскошам, завел пиршества, завел богатые домы, множество слуг,
отменные убранства, и все удовольствие жизни в том только полагал,
чтоб пить, есть, роскошествовать и веселиться. И хотя по наружности
казалося, что он счастливее других, хотя невежды и глупцы с
удивлением смотрели на его златотканные одежды, на его дорогие ествы и
на все его пышности; хотя и завидовали тем благоприятствам, которые к
нему изъявлял Плутос, но не понимали того, что он в самом деле есть
беднейший человек. (\*) „ Ибо когда он хотел собрать свое богатство,
то не иначе собирал, как только прямо, или хитростно отнимая у
других. Когда казалось, что

(\*) Боэт. о ут. ф. кн. 3.8.

====page 17====

что он весьма почтен, то было только по видимому; ибо он свою честь
от вышших не иначе получить мог, как только уняжанием, рабскими
услугами и подлою преданностию. Когда подучил славу и чины, тогда
терял свободу; когда вел роскошную жизнь, тогда, служа своему чреву,
был презренный подражатель неистовства скотского.„

При всем этом не был доволен своим состоянием Виофит: чем больше
хватал, тем более жадничал; чем более имел, тем больше приобрести
хотел. Хотя натура человеческая весьма немного к исполнению своих
нужд требует, но он бесчисленного искал; а все, что ни имел, от
других заимствовал. Нахватал, намотал, задолжал, запутался,
зассорился, вступил вь тяжбы, нажил худую славу, пришел у всех в
ненависть, омерзел не только другим, но и самому себе, и вместо
веселостей не только печалился, но и отчаянию предаться был должен.
Между тем должники окружили его дом. Как ни гордился,

====page 18====

как ни величался, а надобно было чужее отдать; но чем же заплатить?
долгов на нем, по пословице, больше было, нежели на голове волосов.
Должен был он заплатить родителям за его воскормление, научение,
воспитание, и проч. а заплатить не только повиновением и почитанием,
которого, водясь с Плутосом, не исполнил, но и за иждивение, помогая
им иждивением же в слабой старости, так как они помогали ему в
беспомощном младенчестве. Хотя бы, говорю, одним иждивением; ибо
благодарности никакой другой от него чаять не можно было с тех пор,
как скоро возненавидел Арета. Должен он был заплатить супружеству
не только верностию к жене и добрым примером детям, но порядочным
своего дому управлением, отдалением роскоши и скупости, хотя не
богатым, но умеренным содержанием, разумным для будущего их
состояния распоряжением, честным расточением имения своего там, где
его жалеть не должно, где требует того или нужда,

====page 19====

или польза, или благопристойность. Но как Виофит все, что ни имел, на
свои только прихоти употреблял, или, как говорят, жил в самого
себя; потому не только от них не навидим был, но не давая им того,
что давать следовало, обещавая только и не платя им денег, собственно
им принадлежащих, и у них остался в долгу.

Должен был он заплатить долги и вышшим и нйжшим: обществу и
Государю не одним повиновением и тщательным должности своея
прохождением, или порядочным детей воспитанием и к общественным
услугам предуготовлением, но уплатою податей, или верною куплею и
продажею по указам вещей, всемерным сбережением государственного
интересу; а нижшим за услуги платить не только любовию, одобрением и
пощадою их трудов, но верною разделкою, неотлагательным награждением
и праведным подвигов возмездием. Но как сего Виофит не исполнял,
или исполнял медленно, неразсудно, с удержкою, или с

====page 20====

нерадением, то и оставался у всех в поносительных долгах. Подлинно,
что такие долги порицания достойны; ибо удержание мзды наемничей есть
вопиющий на небо грех.

Должен был он заплатить ближним, соседям и премногим посторонним,
у которых нахватал. Иные его называли вором, иные убийцею, иные
клеветником, иные тиранном, порицая так: кто позволенною любовию
супружества не довольствуясь, а хитростно обманув или девицу, похищает
у неё верность будущего мужа, или вдовицу, нарушая клятву к мужу
умершему, или супругу, отъемля у её мужа любовь, которая по присяге ему
принадлежит: тот не должен ли назваться вором? Кто своим
состоянием не довольствуясь, уменьшает других честь, а себе больше,
нежели чего достоин, приписывает, или малые других погрешности
увеличивает, а совершенства их скрывает; кто добрые их намерения в
худую толкует сторону, или намерения злые являет добрыми; кто в глаза
говорит похвалы, а за

====page 21====

глаза ругает, тот других и себя убивает. Кто, свою жизнь худо
расположив, жалуется на судьбу и в нещастиях своих не винит себя, а
других, тот клеветник. Кто худыми обращениями совращает других с
пути добродетели на порок, тот душегубец. Кто, получив твердой
состав тела, здравие, крепость и красоту, не употребляет сии дары
так, как Виновнику их угодно, тот неблагодарной, тот себе тиранн,
тот не заслуживает помилования дотоле, доколе всякому не воздаст
свое. Таковыми-то упреканиями порицаем был Виофит. Да и справедливо:
ибо заподлинно вел он жизнь свою худо. Когда он не прощал и не
миловал своих должников, так и себе от других помилования ожидать
не мог. Надобно ему и за зло платить добром, но он и за добро не
платил добром. А кто зло искоренить хочет злом же, обиду отмщевает
обидою, гнев немилосердых должников гневом же, а не смирением,
непризнанием и не испрашивая помилования, но паче

====page 22====

их раздражая : тот ни прощения, ни помощи, ни сожаления от них
ожидать не может.

Таким образом раздраженные, или, лучше сказать, разъяренные на Виофита
должники требовали долгов, подавали протесты, вступали в тяжбы,
вызывали на суд. Как ни думал он сокрыться в своем дому, но
приходило время его оставить; как ни лукавил, как ни отговаривался,
как ни обманывал, но наступало неизбежное бедствие. Четверо
главнейших, которые содружась были дотоле основанием его жития,
раздружились на тот час, и в чем прежде помогали ему общими силами,
то после наперерыв каждой свое получить скорее хотел. Один сжечь,
другой задавить, третий развеять, четвертой в море утащить его хотели.

Время наступало, приближался суд : надобно неминуемо платить долги.
Последовало определение, вышел указ, дабы поступить с Виофитом по
всей строгости законов.

Уже то, чего он прежде со страхом ожидал, самым исполняется

====page 23====

делом: пустое чаяние его в прямую преобращается безнадежность. Уже то,
что откладываемо было с одной поры на другую, не ждет ни дня, ни часа.
Хотя не хотя, надобно после приятностей вкушать и горестей плоды. Какая
перемена! тот Виофит, на которого с удивлением все взирали,
предается с бесчестием в руки немилосердых стражей; тот, которой
облачался в порфиру и виссон, которой одевался златотканными одеждами,
заключается во узы. Тот, которой покоился в великолепных чертогах,
ведется на заключение в мрачную темницу; которого окружали множество
рабов, предается, в руки судии. О горе! долги истинные,

судия нелицемерный, свидетель неложный, защитить некому, платить не в
состоянии, суд страшен, наказание нестерпимо. Как быть? где надежды
искать? где помощи просить? Тогда -то надобно было прибегнуть к
друзьям, от них одних оставалось только помощи просить, кроме их не
откуда было Виофиту спасения

чаять. Надеяся на них, думал он,

====page 24====

что как злато искушается огнем, как доброго от худого отличают
коня, как ложную от хорошей стараемся распознать монету, как лежа
больные на постеле, требуем врача, или как Креон, не в силах будучи
дщери своей вспомоществование сделать, обнявши купно с нею во время
пожара умер: так подобную и Виофит думал найти верность в своих
друзьях.

И так взял свое прибежище прежде всех к Плутосу. Он ему говорил: о
ты, мой друг, которого я более всех почитал! ты, который всегда был
соучастник трапезы и веселостей моих, которому я жертвовал не одним
внешним счастием моим, но сердцем и душею! сжалься над бедным
заимодавцем, и подай руку помощи тому, которой не только всего
благоприятства счастия лишен, но отвсюду бедствиями окружен, ныне - то
мне окажи свою любовь; ибо верный друг в несчастии познавается.

При сих стенаниях Плутос на Виофита с презрением глядел; он

====page 25====

покалывал столько отвратительной вид, что будто бы от роду его не
видал и не знает. Поди прочь, говорил он ему, подлец! я мою дружбу
предлагаю только тем, которые имеют величество, роскоши, пиршества,
пышность; а ты презренный, находясь в руках стражей, говоришь, будто
бы поверял мне сердце свое. Я уже тысячу таких друзей от себя
отвергал. Как муха летит на горящую свечу и сама от себя погибает,
так ты с подобными тебе, которые недостойны моего воззрения, погибай
на веки. Я тебя не знаю, не знаю. Горестно было слышать Виофиту такие
слова. Он тогда проклинал и вероломство Плутоса и свое безразсудство.
О ты льстец, думал он в себе! не тебя ли хотели изобразить Пииты
под именем Цербера, адского пса, которой ко входящим во ад ласков,
а хотящим изыти страшен? Не ты ли тот Лизандр, которой Афинейцев
обманом погубил? Не я ли тот у Александра Лизимах, у Тиверия Селан,
у Юстиниана Велизер, которых равно как

====page 26====

и меня надежда обманула? Я своей погибели не только искал, но купил, и
собственное зло с великим бедствием приобретал. Что делать? узнаю,
но поздно! раскаяваюсь и грущу, но печаль невозвратна!

Между тем стражи привели его на суд, поставили пред судию. Стыд,
страх, гнев, отчаяние, смущали его душу. Тогда он, желая умилостивить
судию, начал ему говорить следующия слова :

---

(\*) ПСАЛ. 143.

Приличноль Господу итти с рабом на суд?

Не тщетной ли ему с рабом судиться труд?

Что естьли он возьмет свой верьх над господином?

И как с слугой вступать судебным в тяжбу чином?

Поверь, о судия! что сил во мне тех нет,

Дабы я пред тобой сдержати мог ответ.

Со правосудием не льзя твоим равняться,

Не спорити при нем, но только лишь смиряться.

Не льзя победу мне в суде сем одержать,

Осталось пред тобой виновным предстоять.

Какой бы возмечтал вития дерзновенно,

Чтоб говорить с тобой смел необиновенно?

Какой бы славной мог найти обман Юрист,

Чтоб ты в суде своем остаться мог нечист?

( \* ) Елегия.

====page 27====

--

О! сколько знаю я, о сколь ты правосуден

И в милосердии и в истинне пречуден!

Довольно милости твои свет дознает,

Десница всЕм твоя свои щедроты льет.

Ты на преступников с печалию взираешь,

И столькож, как они, им жалости являешь,

Со отвращением кладешь им должну месть,

Желая к лучшему их житию привесть,

И ту им больше казнь привык определити,

Дабы вину свою могли они спознати.

Хотяж я милости твои превозношу,

Но не вступати в суд со мной тебя прошу.

Хоть милосердие твое и почитаю,

Но истинну в суде твою я столькож знаю:

Во правосудии правдив всегда и тверд,

К преступникам равно ты строг и милосерд.

Как равные весы стоят не преклоняясь:

С пощадой истинна твоя так к нам являясь,

Не внемлют жалобам, ниже каким слезам,

Не смотрят на лица, не внемлют их дарам,

Ни красноречием, ниже какой ценою,

Ни лицемерием, ни хитростью какою,

Нелицемерный суд твой можно пременить,

Не льзя виновного, не льзя в нем опрдвдить.

И ктоб на сей мог суд без трепета предстати?

Ктоб столько был правдив, чтоб мог на нем стояти?

Во Марсовом хотя кровавом поле страх

И в шуме копиев смерть предстоит в глазах,

Ужасных посреди всех вражеских полков

Гораздо меньший страх и ужас не таков.

Не льзя врагов, не льзя, ни смертей так бояться,

Сколь ужасно на сей суд страшный нам являться.

====page 28====

Сокройся Радамант, сокройся ты, Диктей,

И ты не мни Еак, чтобЬ я во тьме твоей

И в адских пропастях толико убоялся.

Не мните, чтобы мук я ваших ужасался;

Мне больше страшно суд иметь с тем судией.

Которого любить душей я должен всей.

Его мне страшен суд, его определенье,

Чтоб быть избавленным, или итти в мученье.

Не сносно совести иметь такой позор,

Несносно мне терпеть его ужасный взор.

Коль в руце впасть его страшились и Святые,

То что преступники мнить должны проклятые?

Возможноль маленьким подпорам там стоять.

Где стоя самые столпы должны дрожать?

Возможноль маленьким былинкам там держаться,

Высоки кедры где от ветров сокрушатся?

Как скоро я о сем начну лишь помышлять,

От страху кровь во мне вся хочет замерзать.

Как острым топором животных поражают,

То, сколько силы в них, они тут убегают:

Так я от страху весь дрожу и трепещу,

И в милости твоей спасения ищу. „

О праведный судья! не вниди в суд со мною!

Не льзя мне бедному судитися с тобою!

Судия, выслушав его слова, сказал: хотя мне и жаль, однако же я тебя

до тех пор помиловать не могу, доколе ты не заплатишь все долги. Какое
было бы правосудие, ежели бы всякому свое не воздавать? Да и стерпимо ли
для тебя самого было, естьли бы твой сосед заняв на время у тебя
деньги, не хотел их отдавать

====page 29====

тогда, когда они тебе самому нужны? И так закон, которой никто, ниже я
сам, переменить должен, повелевает подвергнуть тебя всей строгости.

После сего подписано определение, вышел указ, дабы окованного Виофита
заключить в темницу и держать, доколе не заплатит долгов. Не трудно
было ему тогда узнать, что темница ему будет вечная; вечная потому, что
на век лишался он надежды выплатить долги. В таковой безнадежности
вздумал он еще искать спасения своего в дружестве. Не без печали,
думал он, сношу я измену Плутоса, и его гордость столько мне
чувствительна, что естьли бы не имел я нужды, то ни в жизнь бы
дружиться с кем либо не согласился. Однако может быть один он
таков. И так прибегну я лучше к Сингению, которого любовь кажется мне
непрерывною; дружба его со мною, не только от младости, но от самого
рождения продолжающаяся, без сомнения подаст мне в настоящих моих
злоключениях руку

====page 30====

помощи. Таким образом размышляя, умолил он стражей, дабы прежде
исполнения судейского определения дозволили ему хотя на час повидаться
и поговорить с Сингением. Свиделся, говорил, но к удивлению своему
нашел его столько холодным к себе, что едва знакомцом своим почесть
его хотел. Когда только начал было Виофит говорить, что верный друг
в несчастии познавается то Сингений прерывал его слова, называя его то
дураком, то шалуном, то бездельником и достойно страждущим, потому
что лишился дружества Плутоса, которой не меньше и ему надобен был.
Чем я, говорил он, тебе пособлю? У меня есть жена, у меня есть дети,
у меня старухи на руках, у меня дом, есть мне о чем и без твоих
долгов думать, которые ты мотовством нажил. Не уже ли ты,
ответствовал Виофит, дружился со мною по нужде? Истинная любовь должна
быть непринужденною; она основывается на любви той, которую имеет к
нам Бог: он любит не из корысти, но произвольно,

====page 31====

ничего от нас не чая; она пребывает в душах, а не в Плутосове
благоприятстве; она, начинаяся здесь, не прерывается и в вечности. Она
ищет своего в друге пребывания не для чести, или богатства, или какого
либо внешнего состояния, но любит друга по тому, что он сам по себе
любви достоин, в счастии ли бы он был, или в несчастии. Ну да как
то ни есть, только и в нужде не проживешь без помощи, отвечал
Сингений; твоя любовь разве на том свете хороша, а здесь мы все имеем
нужды, и того любим, кто нас может снабдить. А коли ты промотался и
ничего у тебя нет, так ищиж ты подобных себе, с которыми бы духом
дружиться; а я тебя хотя и люблю, но ничего не даю. Так натуральная
твоя любовь, ответствовал Виофит, походит на Татарскую; ибо Татары
зарывают живых в землю своих рабов, коли они работать не могут, и
бросают в воду отцов и матерей тогда, когда, приходя в старость, для
услуг име не нужными кажутся. О Сингений!

====page 32====

позволь мне сказать, что твоя любовь есть мерзская, принужденная и ни
мало неосновательная; ибо кроме истинного, основывающагося в душах,
нет другого дружества. Приятны родители, милы дети, любезны братья, но
ежели в них сея любви нет, то они только льстецы. Я тебе и примеры
покажу: не правда ли, что Юпитер убил Сатурна отца; Птоломей от сего
назван Филопатр, что убивши отца и мать, погубил наконец и жену свою
Евридику; Орест убил Клемнестру, Нерон Агриппину, Антипатр
Фессалонику, своих матерей, Тезей девственного Ипполита, Филипп,
Македонский Царь, Димитрия, Птолемей (другой) в Египте двух, Ирод во
Іудеи одного, Константин Криспа, родных своих сыновей погубили? Мало
ли было примеров, что убивали и матери своих детей, которые, кажется,
по натуре должны быть нежнее и чувствительнее? Кому не известна Медея?
Как можно бесчеловечнее поступить, как Лаодика, Каппадокийская Царица,
которая, желая царство получить, убила

====page 33====

пятерых сыновей? Повторяю, что любезны родители, любезны дети, любезны
братья, но я еще прибавлю (в показание сея неосновательные любви)
примеры: Фраат, мерзской из всех человек, жадничая сластолюбия,
убил Орода, престарелого своего отца, и тритцать братьев своих.
Любезны супруги, но убил Нерон Октавию, и Птоломей Арсиною. Но это
древние примеры, а новые ежедневно попадаются в глаза. Почему естьли
между всеми любезными толико кроется ненависти, огорчения и опасностей,
то одно только истинное дружество, о коем я сказал, сим бедствиям не
причастно. Никогда не случалось, чтобы прямо искренний друг друга
погубил. О коль великое тот сокровище приобрел, кто его нашел! Но
сего мало ищут смертные, а большая часть людей ищут тщетного,
маловажного, ищут больше поместья, полей, корысти и обогащения, нежели
прямого дружества. И ежели с толиким тщанием сохраняют злато, сребро
и драгие каменья, то гораздо бы нужнее сохранять истинного друга,

====page 34====

которого лишиться есть тоже, что выпустить из рук поиманную птичку,
которая, далеко отлетев, паки не возвращается, как говорит некоторой
(\*) мудрец. И так имеет тот истинное благо, хотя и с трудом
приобретенное, кто имеет истинного друга. Он-то, а не Плутос, есть то
богатство, которое нажив должно весьма рачительно хранить, а потеряв
чрезмерно оплакивать. Все это, что я доселе говорил, к тебе применяю,
любезный Сингений; тебе я поручал мое сердце, в тебе я находил
верность, потому и в настоящем нещастии от тебя спасения чаю. Да! это
правда, отвечал Сингений; когдаб и я в тебе имел нужду, то бы,
может быть, и я с тобою так дружно жить согласился, но я вижу, что
мне нечего от тебя взять. Однако я, не так как Плутос, не говорю,
будто бы тебе никогда и знаком не был. Я тебе услугу мою окажу: тебя
велено в темницу заключить; пойдем, я тебя до самых дверей провожу.
После того

(\*) Еккл.

====page 35====

того вместе они до темничных дверей шли. Сиyгений казался печальным;
он показывал вид, что ему разлучение с Виофитом прискорбно. По
дороге инде останавливался, инде воздыхал, инде, растрепавши волосы,
плакал, инде криком и воем улицы наполнял. До самых дверей хватался
и обнимал руками, десятью целовал, выхвалял его прежнее с ним
обхождение, называл его то голубчиком своим, то сердечком, то
батюшкою, и этим выхвалял его по одной дороге. Наконец дошли до
темницы, которая и в длину и в глубину сделана только была на два
аршина с половиною. Пошел бедный Виофит; а Сингений помог за ним и
двери затворить. Виофит, лишаяся тогда чувств, оплакивал свои
бедствия следующими словами:

Уже во мрачной я темнице заключаюсь

И света ясного на веки здесь лишаюсь,

Уже сокрылись вы, пространны небеса,

Уже свет солнечный не зрят мои глаза,

Окован по рукам и по ногам, стенаю.

И злую часть мою во зле окаяваю.

В жилище целый свет был сотворен кому,

Как черепаха тот живет в своем дому.

====page 36====

О сколько раз хотел сего я убежати

И тщился много крат оковы низвергати!

Счастливее меня Лукреция была,

Которая себе мечем жизнь отняла.

Счастливей Порция была передо мною,

Что смертною могла жизнь прекратить судьбою.

Но мне утехи сей не льзя во век найтить,

Не льзя мне смертию злу участь прекратить.

Я лучше бы хотел во пропастях сокрыться,

Или на севере в край света удалиться,

Иль мира за предел отселе возлететь.

Несносно скуку мне темничную терпеть!

В оковах тяжких сих можноль иметь свободу?

Можноль душе хранить небесную породу,

И льзяль добро творить, которого хочу?

Я день и ночь лице слезами здесь мочу.

О ты, мой милый свет! к дверям моим коснися,

Сколь гнусное мое жилище, почудися.

А ежели замков боишься и стражей,

То разом ты одним темничну дверь отбей.

Как Ангелом был Петр избавлен от темницы,

Я тех же милостей жду от твоей десницы.

Никто мне помощи, никто не подает,

Никто участия со мною не берет.

О ты, мой милый свет! отверзи двери мрачны

И небеса дозволь мне видети прозрачны.

О вы рассеянны в пространных небесах

Светила, кои мне сверкалися в глазах!

К себе вы узника днесь душу преселите

И от несчастия темничного измите.

Какой тебя, мой свет, стрелой я поразил,

Что взор твой от меня ты в гневе отвратил?

Не я сей жалобы, но ты же сам виною,

Она окончится твоей же похвалою.

Я знаю, что моим нет места похвалам,

Какая узников песнь, ведаешь ты сам.

====page 37====

Свободно птичка песнь поет, в лесах гуляя,

Молчит поиманна, во клетке унывая,

Из мрака изведи, о ты, мой милой свет!

Явись хоть ты теперь на помощь мне Арет,

Что я печалию снедаюсь и тоскою,

В том винность признаю мою перед тобою.

Вотще я Плутоса толико почитал,

Вотще Сингению я сердце отдавал,

Любви в них истинной и не было и нет,

Приди ко мне; приди, любезный мой Арет!

Арет немедленно предстал. Ты меня зовешь на помощь, говорил он
Виофиту, я не только пред тобою предстою, но знай, что и никогда от
тебя не отступаю: куда тебя ни водили, я всегда следовал за тобою. И
естьли верный друг в несчастии познавается, то знай, что хотя теперь и
поздно, однако я мои услуги предложить тебе готов, хотя ты меня не
столько, как должно, однако же любил, и я любви твоей не забываю.
Когда тебя обманывал Плутос, когда ты слишком привязан был к
Сингению, тогда я о тебе жалел, и всеми моими уверениями не мог от
них отвратить. Виофит при сих словах только воздыхал, чувствия его
печали были только в его душе, а телесных он тогда лишался

====page 38====

чувств. Арет его утешал, сказывая, что все долги его
предстательством будут ему прощены, и что ему только надобно у всех
должников испросить прощения и помилования, а потом и от судии
ожидать прощения, обещаваясь, все прочее собою дополнять. Сие Арет и
действительно исполнил: он принял на себя труд всех должников
уговорить; пред его родителями представлял он его глупости,
неосновательную молодость, необузданность страстей, худое их и
недовольное об его воспитании попечение, обращение со злыми людьми, до
которого они его допустили. Впрочем уговаривал, дабы из человеколюбия
долги и вины его простили. И так в намерении своем успел. Потом
теми же и подобными резонами убедил жену и детей, умилостивил и
правительство, уговорил и соседей, старался извинять и пред всеми
теми, которые называли его вором, клеветником, или собственным
тиранном.

Словом сказать, Арет всех удивил тем паче, что Виофитом иди
посредственно,

====page 39====

или с неверностию и изменою был любим. Наконец колико праведный,
толико и человеколюбивый судия за редкую любовь Арета Виофита пощаду и
помилование сделать обещался.

Тогда Арет, сей искренний и преверный друг, и един тот, которой
обманывать и изменять не может, един тот, которой делает того из
смертных благополучным, кто поручает свое сердце любви и свою жизнь
его предводительству; тогда тот Арет, которой и в счастии и
несчастии, и в жизни и в смерти и после смерти оказывать свои
благотворения привык, объявил Виофиту радостную весть, и свергнув
оковы, взял его за руку и извлек на свободу, на те ли прекрасные
Елисейския поля, которые описали Пииты, или в те места, где при начале
света протекали Фисон, Геон, Тигр и Евфрат; о сем обстоятельного
описания нет. Довольно сказать, что Виофит был в неописанной
радости, и вкушал те веселости и удовольствия, которых человеческий
язык изглаголати не может. Сказывают некоторые, будто

====page 40====

Виофит, вышедши из гнусной своей темницы во оные селения, изъяснял
чувствия своея души следующими словами:

---

Е Л Е Г I Я.

О ты, небесный свет, которым озаряюсь!

О ты, веселие, я в коем восхищаюсь!

Что на земли ни есть, я чту то все мечтой,

Богатство и сродство ничто суть пред тобой.

В морях ли кроются сокровища какие,

Поверьх и внутрь земли каменья предрагия,

И злато и сребро, и в свете что ни есть,

Пред радостью моей ничем должно почесть.

О небеса, и вы, прекрасные светила,

Которы вышнего десница сотворила!

Превыше в радости теперь вас находясь

И милостям Творца я вне себя чудясь,

Веселья и отрад не в силах изъяснити;

О сколь приятно мне в селениях сих жити!

Хотяб мне тысяща досталася миров,

Но я, избавившись от тягостных оков,

Частицу радостей моих не променяю,

Ни целый смертных век с моим днем соравняю.

Осеннею порой, весной, зимой и летом,

Нощной гнушаюсь тьмой и самым дневным светом.

Моря, поля, луга и весь мир суета

Пред светом, в коем я, едина суть тщета.

Не тот здесь вижу мир, в котором я страдая,

В котором бедствуя, греша и заблуждая,

Во узах день и ночь я плакал и стенал,

И какЬызбавиться от горестей, не знал.

Землей и небом я и миром обладаю,

Когда, о Господи! с тобою пребываю.

КОНЕЦ

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
