<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="bakunina_p_odna_iz_zhenshin__veka_1842">Одна из женщин XIX века. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Эпизод из романа: Студенческая жизнь</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Прасковья</forename>
         <forename type="patronym">Михайловна</forename>
         <surname>Бакунина</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Бакунина П. М.</author>
       <title type="main" level="a">Одна из женщин XIX века</title>
       <title type="sub">Эпизод из романа: Студенческая жизнь</title>
       <title level="j">Москвитянин</title>
      <biblScope unit="volume">Ч. V, № 9</biblScope>
       <date when="1842" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1842">1842</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЭПИЗОДЪ ИЗЪ РОМАНА :

*Студенческая жизнь*.

I.

Я жилъ на Дѣвичьемъ полѣ, не смотря на то, что это было зимой. Городской
шумъ въ продолженіи трехъ лѣтъ слишкомъ мнѣ наскучилъ, и потому мнѣ
приятно было уединеніе. --- Да притомъ послѣднія собыітія въ моей жизни
произвели во мнѣ чрезвычайную раздражительность, которую можно было
остановить только совершенною тишиною.

Каждый вечеръ я проводилъ вмѣсть съ Иволгинымъ или у него или у меня.
Жизнь его уже угасала, но онъ былъ веселье прежняго, Мнѣ пріятно было
говорить съ нимъ, --- даже я почиталъ своею обязанностью делить съ нимъ
время, слушать его вдохновенную рѣчь, можетъ быть нослѣднюю въ его
жизни.

Однажды въ одиннадцатомъ часу вечера я возвращался домой пѣшкомъ. Ночь
была темная: не было ни луны, ни звѣздъ, и потому едва можно было
различить человѣка въ двухъ шагахъ. Я шелъ черезъ поле. Въ голове моей
была какая-то мрачная мысль --- и потому мнѣ некогда было замѣчать, что
было кругомъ меня. Вдругъ слышу жалобный голосъ женщины.

Оглядываюсь кругомъ и вижу...

Не подумайте, что я увидѣлъ что нибудь чрезвычайное, фантастическое,
чудесное. Нѣтъ, я увидѣлъ просто извощичьи санки, извощика, да женщину,
которая стояла подлѣ и плакала о чемъ-то.

»Сдѣлайте милость возмите меня съ собою! произнесла незнакомка довольно
пріятнымъ голосомъ.

--- Съ удовольствіемъ: но вы видите я пѣшкомъ. Да и куда миѣ взять васъ?

====page 9====

»Проводите меня --- моя квартира не далеко.

--- Отчего же вы не ѣдете съ вашимъ извощикомъ?

»Ахъ, Боже мойй, не оставьте меня. Кажется извощикъ хочетъ меня
ограбить.

Я подошелъ къ извощику. Онъ спалъ.

--- Помилуйте, онъ пьянъ. Дай Богъ, чтобы его самого не ограбили.

»Онъ притворяется\... Когда я поѣхала, онъ не былъ пьянъ. На полѣ онъ
остановился, сталъ поправлять чѣго -то и простоялъ полчаса: онъ ничего
не могъ сдѣлать, потому что прошло нѣсколько людей. Онъ притворился
соннымъ, когда вы подошли.

--- Стало быть намъ нужно идти пѣшкомъ? Пойдемте.

Было бы не совсѣмъ деликатно распрашивать, гдѣ была она въ такое время и
что побудило ее возвращаться одну. Завязался довольно пустой разговоръ,
въ продолженіи котораго мы дошли до ея квартиры.

Мы простились. Она благодарила меня словами, полными истиннаго
одушевленія, но не приглашала меня къ себѣ, не сказала мнѣ своего имени,
можетъ быть потому, что я не спрашивалъ, не спросила о моемъ имени.

»Върно мы увидимся въ другой разъ, сказала она, и, поверьте, вы увидите,
что и женщины умеют быть благодарными.

Мнѣ не спалось. Тысячи предположеній, одно другаго страннѣе, приходили
мнѣ въ голову. Что это за женщина? Что значитъ такое позднее
путешествіе? Что значит таинственность, которую она окружала себя?

Изъ тона ея разговора я могъ заключить, что она принадлежала къ
образованному обществу. Другіе признаки заставляли меня думать, что она
не бѣдна. Слѣдовательно\... Но на этомъ »слтѣдователъно« останавливалась
вся моя діалектика, какъ я въ ней ни силенъ.

Утромъ я послалъ осведомиться, кто живетъ въ домѣ ...го, до котораго я
вчера проводилъ незнакомку; мнѣ отвечали, что домъ занимается только
лѣтом,

====page 10====

что зимою хозяева живутъ въ городѣ; что нынешнюю ночь выѣхала отсюда
одна женщина, приехавшая на нѣсколько дней въ Москву; что имени и
фамиліи, мѣста жительства ея никто не знаетъ: что она для того и наняла
этотъ домъ, чтобы никто не проникъ ея инкогнито. Такой ответъ только
раздражилъ мое любопытство : но не было средства разыскать дела, и
потому волей - неволей я оставилъ его.

Прошло двѣ или три недѣли: со мной не случилось ничего замечательнаго
--- дѣла мои шли своимъ чередомъ; голова моя была занята изученіемъ
Эсхила и Платона; незнакомка реже и реже стала приходить мне на мысль, и
я позабылъ-было ее совершенно.

Въ половине Января былъ маскерадъ въ Благородномъ Собраніи. Не выѣзжавши
долгое время изъ дому, я решился быть въ немъ. Мы условились съ двумя
товарищами. Чтобы не изменить своей ученой гордости, я нарядился въ
костюмъ Сократа; одинъ изъ моихъ спутниковъ былъ Платонъ, другой
Алкивіадъ.

Оригинальность костюмовъ скоро обратила на насъ вниманіе многихъ масокъ.
Къ намъ подходили съ вопросами, и каждый изъ насъ долженъ былъ
импровизировать ответы. Все шло хоть - куда съ полчаса времени. Наконецъ
Алкивіаду наскучилъ слишкомъ ученый разговоръ и онъ отправился ухаживать
за одною хорошенькою маскою.

»Вѣрно философия потеряла свою занимательность, сказала одна маска,
когда ученики Сократа оставляютъ своего учителя для женщины?

--- Юность имѣетъ свои права, отвечалъ я; сынъ Клиніевъ хочетъ ими
пользоваться.

»Ко вреду старости? Вѣрно это не совсемъ пріятно мудрому Сократу?«

--- Можешь быть, было бы непріятно, если бы Сократъ убежденъ былъ въ
своей мудрости. Но онъ не считаетъ себя мудрымъ и потому смотритъ
хладнокровно на шалости молодыхъ людей,

====page 11====

»Даже и въ томъ случае, если шалости отнимают у него слушателей?

--- Въ этомъ случаѣ, может быть, было бы иначе. Но истина, живущая въ
устахъ Сократа, находитъ себѣ слушателей. Алкивіадъ удалился: ему
захотелось повеселиться : за то на мѣсто одного --- Сократъ имѣетъ
двадцать слушателей, которые, безъ сомнънія, будутъ внимательнее
молодаго повѣсы.

»Можеть быть на одинъ разъ. Все-таки размѣнъ очень невыгодный: двадцать
ушей, пріобрѣтенныхъ на минуту, не стоятъ одного сердца, потерянного
навсегда.

--- Совершенная правда: но сердце Алкивіада не потеряно для Сократа:
притомъ онъ надѣется пріобрѣсть еще нѣсколько сердецъ.

»Может быть так думаютъ въ Афинахъ; но Сократъ должен знать, что здѣсь,
вдали отъ его родины --- молодый человѣкъ, влюбившись въ женщину,
отдается ей совершенно.

--- И женщина также! промолвила въ полголоса женская маска, стоявшая
подлѣ.

Голосъ показался мнѣ знакомымъ; однакожь я не могъ утвердиться ни на
одномъ предположеніи.

--- Въ Афинахъ это бывает иначе. Тамъ женщины носятъ всегда маску, и
очень немногія развѣ изъ любви къ мущине решаются снять ее.

»Здѣсь тоже самое.

--- Люди вездѣ и всегда одинаковы. Не правда ли, маска, ты не рѣшилась
бы пожертвовать своимъ костюмомъ, который самой тебѣ въ тягость, если бы
кто нибудь требовал этого именемъ любви.

--- На этот разъ, кажется, Сократъ ошибся. Впрочемъ здѣсь слишкомъ много
масокъ для того, чтобы можно было снять маску. Ведь Сократ требуетъ
этого не во имя любви.

Я понялъ эти слова: женщина хотѣла говорить со мною. Я был въ
затруднительномъ положении, но скоро меня вывело иъ него появление
Алкивіада. Вмѣсте съ маскою я удалился.

====page 12====

--- Судя по вопросу, предложенному мнѣ Сократомъ, я увѣрена, что онъ
веритъ въ истинную любовь.

»И не ошибается.«

--- Но пожалуйста, что бы сказалъ самъ Сократъ, если бы какая нибудь
женщина решилась изъ любви сбросить маску, которую надѣли на нее силою?

»Онъ сказалъ бы, что она любитъ.

--- И только?

»Не больше. Любовь не терпитъ масокъ. Прежде --- это было въ
незапамятныя времена --- любовь царствовала на землѣ. Во время ея
владычества люди были открыты передъ людьми со всѣми своими чувствами и
помыслами. Все понимали другъ друга. Прошло это время и теперь только
иногда возвращается оно для избранныхъ. Другіе не видятъ его
возвращенія, и остаются во мракъ.

--- Но если эти другіе слишкомъ близки?

»Истина ближе ближнихъ.

--- Но если отъ нихъ зависитъ вся жизнь?

»Жизнь человѣка зависитъ отъ неба, да отъ него самого.

--- Но если самъ онъ не можетъ быть спокоенъ, когда эти ближніе
негодуютъ на него?

»Въ такомъ случае онъ должень употребить всѣ силы успокоить это
негодованіе, но никогда не отрекаться отъ своей мысли.

Въ это время нисколько масокъ проходило мимо. Моя собесѣдница вдругъ при
взглядѣ на нихъ затрепетала какъ листъ и сказала мнѣ тіихимъ и
болѣзненнымъ голосомъ :

--- Вотъ люди, которые думаютъ совсѣмъ иначе. Поговори съ ними.

»Хоть и правда, что только въ маскерадъ люди снимаютъ маски, однакожь
очень можетъ статься, что эти маски въ маскахъ и здъесь. Я не знаю, съ
чего начать разговоръ.

====page 13====

--- Я больше думала о находчивости Сократа. Однакожь онъ можетъ сказать,
что между ними нѣтъ одной маски. Съ этого разговоръ завяжется.

»Но мне пріятнѣе бы было говорить съ маскою уже знакомого, чѣмъ съ
другими, которыхъ я вовсе не знаю.

--- А еслибъ я просила этого именемъ моего счастія?

»Въ такомъ случаѣ --- я готовъ.

--- Завтра! прошептала маска и исчезла.

Что -то странное, непостижимое для меня было въ это м ъ разговорв, и
потому естественно, что онъ меня занялъ. Я не выпускалъ изъ виду
указанныхъ мнѣлюдей; между тѣмъ подошелъ ко мнѣ Алкивіадъ.

»Кажется и ты, сказалъ онъ, измѣнилъ своей строгости? Хорошо, хорошо.
Мнѣ сказали уже другіе, что Сократъ влюбился на старости лѣтъ.«

Я не отввчалъ: мнѣ надобно было слѣдить за масками и сыскать удобную
минуту, чтобы заговорить съ ними. Наконецъ онѣостановились.

»Я полагаю, сказалъ я, чтоо вамъ должно быть здѣсь скучно?

> --- Отчегожь такъ? напротивъ очень весело.

»Веселость --- есть плодъ здоровья. Я вижу, что всѣ вы составляете одно
тѣло, но въ этомъ тѣлѣ недостаетъ члена.

Мои собесѣдницы видимо смутились.

--- Вы ошибаетесь, сказала одна, мы всѣ.

»Кажется, я не ошибаюсь. Ваше смущеніе это доказываешь.

--- Почему вы знаете насъ?

»Болѣзнь выражается въ тѣлодвиженіяхъ, во взглядахъ, въ рѣчи. Я
иностранецъ и не могу судить ни по какимъ другимъ признакамъ.

--- Вѣрно она здѣсь, сказала въ полголоса одна маска.

»Мнѣ каж ется --- иностранецъ ошибся и принялъ насъ за другихъ.

--- Между вами недостасгаъ одной прекрасной маски.

====page 14====

»Всѣ свои на-лицо: кого недостаетъ, тотъ чужой; Однакожь пора ехать.
Жалею, что нѣітъ времени поговоришь съ иностранцемъ.

И съ темъ вместе онѣ исчезли.

Долго я искалъ незнакомки, но всѣ поиски мои были напрасны. Наконецъ уже
поздно я возвратился домой.

На столе у меня лежало письмо следующаго содержанія:

»Если мысли Г. Б\... те же самыя, какъ и мысли Сократа, тогда покорнейше
просятъ его пожаловать завтра въ 8 часовъ утра въ домъ\...го.«

Записка была безъ подписи, но было очевидно, что, съ одной стороны, она
принадлежала вчерашней маске, съ другой эта --- маска и незнакомка, о
которой я говорилъ въ начали этой главы, одно и тоже лицо.

Само собою разумеется, я не могъ заснуть. Все что я виделъ и слышалъ
было такъ загадочно, особенно въ наше время, когда удивительныя
приключенія вовсе не въ моде. Нетерпеніе мучило меня; наконецъ после
долгихъ мученій я дождался, когда пробило восемь часовъ.

Опрометью бросился я бежать къ незнакомкѣ и въ нисколько минутъ былъ у
ней. Меня встретила горничная.

»Дома барыня?

--- Позвольте вашу фамилію.

На ответъ мой, она ввела меня въ гостиную.

Задумчиво, какъ будто не замечая меня, сидела молодая женщина. Черные
волосы вились локонами; глаза, блестящіе, какъ искры, были вполовину
закрыты: смуглое лице было неподвижно теперь, но заметно было,

что каждая черта была жива, каждая фибра была привычна къ движенію. Эта
была одна изъ шехъ ф изіо номій, которыя всего сильнее выказываютъ въ
себе

внутреннія потрясенія и всего дольше сохраняютъ ихъ отпечатки.

»Вчера сказала она, я говорила съ вами: насъ свелъ случай; я узнала въ
васъ человека добраго, и потому

====page 15====

обращаюсь къ вамъ теперь. Прежде вы сделали мнѣ услугу: вы спасли меня
--- можетъ быть вы спасете меня еще разъ, если вы захотите принять во
мнѣ участіе.«

--- Объ этомъ не нужно спрашивать. Я готовъ сделать все, что будетъ въ
моихъ силахъ.

»Я этого ожидала. Но прежде всего заклинаю васъ честію, обѣщайте мнѣ,
клянитесь мнѣ хранить молчаніе обо-всемъ, пока я жива, a мнѣ не долго
остается жить.

--- Къ чему такия мрачныя мысли?

»Онѣ должны быть таковы\... Я разскажу вамъ все.. Это тяжело, но
необходимо. Вы еще не знаете с кем вы говорите --- я должна, да, я
должна открыть себя вамъ...

Такого рода вступление ествественно воспламенило мое любопытство большѣ
прежняго. Я сидѣлъ неподвижно: всѣ мои чувства, все мое вниманіе были
сосредоточены на незнакомкѣ.

»Съ самаго моего рожденія до сихъ поръ, сказала она, я должна была
бороться с бедствиями. Я дочь полковника N...

--- П олковника N\...! вскричалъ я невольно.

»Вамъ известно имя моего отца, значитъ вамъ известна отчасти и история
моей жизни. Но можеть быть вамъ пересказали все иначе. Выслушайте же
меня, и потомъ судите --- достойна ли я вашего участія.

»Насъ было пятеро: одинъ братъ и четыре сестры. Я старшая. Братъ за -
мною. Не б у д у разсказывать о моемъ воспитаніи.. въ немъ нѣтъ ничего
замечательнаго: до девятнадцати-летняго возраста я была любимицей своихъ
родителей.

»Въ это время брат мой поступил на службу въ ...й гусарскій полкъ.

»Мой отецъ был богат и потому, естественно, было множество искателей
моей руки. Ни одинъ изъ них мнѣ не нравился. --- Я не думала выходить
замужъ.

«Между тѣмъ полкъ моего брата пришелъ въ Москву. Въ числе офицеров
посѣщавших нашъ домъ,

====page 16====

былъ одинъ молодой человъ изъ знатной фамиліи, богатый, умный,
образованный. --- Прекрасная наружность, остроуміе, рѣзкость въ
суждненіяхъ очаровали всѣхъ съ перваго взгляда, кромѣ меня. Мнѣ онъ не
нравился: было что-то ужасное въ его образѣ мыслей, хотя онъ и
прикрывалъ все какъ нельзя лучше. Но вѣрно такова моя судьба! Первое
непріятное впечатление прошло, и я предалась ему всей душой.

»Не знаю, могла ли я сдѣлать иначе\... Но что произошло, того не
воротишь.

--- Поль --- такъ его звали --- может быть прочитал тайну моего сердца.
Онъ стал обращать на больше внимания --- меня это радовало. Я вверялась
ему болѣе и болѣе, и наконецъ...

«Помню этотъ день и этот часъ, хотя и прошло съ того времени болъе
четырех летъ; думаю даже, они никогда не изгладится изъ моей памяти.

»Я была одна дома, читала книгу: но мысли мои были далеко. Я мечтала об
немъ, и не замѣчала ничего вокругъ себя. --- Вдруг входитъ Paul. Я
смѣшалась. Не знаю, рдость ли, и ли неудовольствіе почувствовала

я въ эту минуту\... Знаю толькоо, что эта минута была решительною
минутою въ моей ж изни. Онъ замѣтилъ мое безпокойство и рѣшился имъ
воспользоваться.

»Вамъ разсказывает это женщина: вы можете почесть это неприличнымъ, вы
можете осудить меня, но умоляю васъ, будьте снисходительны. Я имѣю нужду
въ вашемъ снисхожденіи --- оно мнѣ необходимо.

»Между нами завязался отрывистый разговоръ --- избавьтее меня отъ его
повторенія. Онъ начался пустыми фразами и кончился изліяніемъ любящихъ
сердецъ...

Да, я любила, я вѣрила и въ его лю бовь\... Онъ не унижался, не
становился на колѣни, не цѣловалъ рукъ...

Я видѣла въ немъ мущину и притомъ героя, а не ползучаго раба,
вымаливающаго вздохами и слезами одинъ благосклонны й взглядъ женщины.

====page 17====

»Я призналась ему, что я его любила. Онъ взялъ мою руку, сжалъ ее,
хотѣлъ что-то сказать, но вдругъ..

»Передъ нами стоялъ мой братъ. Знали ли вы этого молодаго человека? Если
знали, вы можете судить о его изступленномъ бѣшенствѣ, когда онъ былъ
раздраженъ. --- Итакъ онъ явился съ сверкающими глазами, съ развеянными
волосами, едва стоя на ногахъ.

»Отъ бѣшенства, зубы его скрежетали, щеки были искажены судорогами и
окрашены изъсиня-багровою краскою. Я окаменъла, --- Поль былъ спокоенъ.

--- Бездельникъ! --- вскричалъ братъ мой, задыхаясь отъ ярости, и
схватил за горло Поля. Я бросилась къ нимъ, но другой рукой онъ
оттолкнулъ меня со всего размаху и я ударилась объ стѣну.

»Поль взглянулъ на меня глазами, въ которыхъ видно было сожаленіе --- и
въ ту же секунду оторвал руку моего брата.

--- Потише, молодой человѣкъ, сказалъ онъ: вы проиграете в эту игру.

»Я была ни жива ни мертва. Задыхаясь отъ бешенства, съ пѣной на устахъ,
произнося несвязные проклятія и ругательства противъ меня и Поля ---
брать мой вырываеть изъ ноженъ шпагу --- но Поль тотчасъ бросается къ
нему, хладнокровно обезоруживаетъ его и, обрагаясь ко мнѣ --- голосомъ
спокойнымъ, но твердым говорит:

--- Онъ хотѣлъ заколоть меня --- я могъ бы воспользоваться я своимъ
правомъ защиты, --- но я не хочу, потому что онъ братъ вамъ. Дарю вамъ
его жизнь --- попомните ваши прежнія слова.

»Увы! я слишкомъ хорошо помнила ихъ.

> --- Ради Бога уйдите теперь --- умоляю васъ.

»И точно, онъ ушелъ и оставилъ меня одну съ человѣкомъ, умирающимъ отъ
злости.

»Боже мой! для чего я должна говорить это о моем брате? для чего я
должна тревожить память человека, въ котором текла одна кровь со мною?

====page 18====

Я лучше бы хотела молчать, молчать всю жизнь, молчать вѣчно, но нетъ
никакой возможности.

(Слезы текли по ея щекам, тяжкіе вздохи прерывали ея голосъ, несколько
времени она сидѣла молча, --- наконецъ снова начала свой разсказъ).

»Братъ мой былъ безъ чувствъ: я старалась привести его въ память ---
напрасно! --- Онъ опомнился уже тогда, когда отецъ, мать и сестры были
дома.

Меня спрашивали отчего это, я не могла отвечать. Я молчала и только
плакала. --- Я сказала, что братъ мой опомнился, это значить, обморокъ
прошелъ; но открылся сильный бредъ горячки. Больного окружало ежеминутно
все семейство: ловили каждый звукъ, каждый взглядъ, каждое движеиіе. ---
Но что онъ говорилъ? на его устахъ попеременно жили имена Поля и мое, и
грозныя проклятія. Сначала не понимали, но потомъ сдълали ужасныя
заключенія.

»Меня удалили отъ больнаго, запретили выходить изъ комнаты, запретили
являться на-глаза родителей, запретили видѣться съ сестрами...

»Съ этихъ поръ я перестала плакать: съ гордымъ спокойствіемъ я сносила
свое уединеніе, не хотѣла отвечать на вопросы служителей, не искала
прощенія отца и матери.

»Но, кажется, моя грудь была полна кипучей смолы.

»Между тѣмъ болѣзнь моего брата усиливалась. --- Множество медиковъ
созвано было помогать ему --- напрасный трудъ\... Онъ не хотѣлъ
принимать лекарствъ, былъ постоянно раздраженъ, не засыпалъ ни на минуту
и порой стѣны дрожали отъ его крика.

»Онъ опомнился только въ посльднія минуты передъ духовникомъ, и наконецъ
умеръ въ то время, когда для меня всего нужнѣе была его жизнь.

»Я не была при его кончинѣ, мнѣ сказали, что онъ *приказалъ долго жить*;
меня поразило это, но ни одной слезы не выкатилось изъ моихъ глазъ. ---
Голова моя горѣла огнемъ, во всемъ тѣле можетъ быть не было ни одной
капли влаги.

====page 19====

»Мнѣ сказали передъ похоронами черезъ мою няньку, что я могу проститься
въ последній разъ съ останками брата, --- не помню слышала я это или
нѣтъ, но я не сошла, и его похоронили.

»Поль пропалъ: верно ему отказали отъ дому, какъ убійце моего брата.

»Такъ прошло три недели. Вероятно, родители сжалились надо-мною: ко мнѣ
пришла сестра, --- но я сидѣла задумавшись, не обратила вниманія на ея
появление, не сказала ей ни слова.

»Девушка пробыла несколько времени въ моей комнате, не знала что
говорить, наконецъ вышла, залившись слезами.

»Не знаю какимъ образомъ это сделалось, только мне подали запечатанное
письмо. Я долго смотрѣла на него, наконецъ решилась прочесть. Вотъ оно!

Съ этимъ словомъ она подала мнѣ письмо; кажется, разсказъ утомилъ ее и
она воспользовалась этою минутою, чтобы дать волю своимъ слезамъ. Письмо
было следующего содержания:

--- Отецъ вашъ считаетъ меня убійцею своего сына и вашего брата, и
потому отказалъ мнѣ отъ дому. Вамъ известно, справедливо ли это
обвиненіе. --- Я не хотелъ оправдываться. Для вашего спокойствія и
счастія я готовъ былъ отречься даже отъ удовольствія васъ видеть. Но я
уведомился, что васъ обвиняютъ вместе со мною, что вы за меня въ
какомъ-то заключеніи. Если до сихъ поръ ваша любовь ко мне не охладела,
если вы верны своему слову, то пора сдержать его. Согласіе вашихъ
родителей невозможно: предлагаю вамъ езжать и обвенчаться тайно. Такимъ
образомъ мы избежимъ отъ всѣхъ преслъдованій. Если вы согласны,
известите меня запиской въ несколькихъ словахъ. Все приготовлено. Завтра
утромъ въ четыре часа я буду ждать васъ. Мы поедемъ и вечеромъ будемъ
называть другъ друга супругами. Вы отвержены вашимъ семействомъ, но
будьте уверены, что будете всегда любимы вашимъ мужемъ\...

====page 20====

»P. S. Не заботьтесь ни о чемъ --- я богатъ. Все что будетъ нужно вамъ,
--- все чего вы захотите, будеть вамъ доставлено тотчасъ. Разумеется, вы
не скажете

никому о вашемъ намѣреніи и о томъ, съ кѣмъ вы скрылись. ---

Я прочиталъ письмо и положилъ на столъ.

«Вы понимаете, продолжала разскачица, каково было мое положеніе. Въ
первый разъ --- отъ начала болѣзни моего брата --- отрадныя слезы
брызнули изъ моихъ глазъ. Да, я плакала, плакала сильно, плакала долго.
Девушка, подавшая мнъ письмо, стояла у двери и также плакала. --- Я
взглянула на нее. Такъ есть еще люди на свѣте, которые жалеютъ обо мнѣ!

»Спустя четверть часа --- записка, заключавшая мое согласіе, была уже
вероятно въ рукахъ Поля.

»Я рѣшилась оставить домъ моихъ родителей, можетъ быть, навсегда.

»Вы мущина, вы обладаете силами, которыхъ лишена женщина, --- я знаю ---
вы сирота, вы не помните ни отца ни матери --- и потому, можетъ быть,

вы не поймете той бури, которая бушевала въ груди моей въ продолжении
этого вечера. --- Взросши подъ родительскимъ кровомъ, привыкши къ
ласкамъ отца и

матери --- вдругъ я должна была простишься со всѣмъ, что мнѣ было дорого
здесь, броситься на неизвестную дорогу, заслужить, можетъ быть,
проклятіе техъ, кто далъ мнѣ жизнь.

»В глазахъ моихъ потемнело, когда я отдала записку дѣвушкѣ. Я бросилась
безъ памяти въ постель.

»Не знаю долго ли я пролежала безъ чувствъ, --- но когда опомнилась ---
было уже темно. Вѣтеръ стyчал въ ставни, --- тучи покрывали небо, въ
домѣ, казалось, все было погружено въ мертвый сонъ. Я зажгла свѣчу,
взяла перо и бумагу и принялась писать. Это было прощальное письмо къ
моимъ родителям. Я сохранила его въ своей памяти.

»Bъ послѣдний разъ, писала я, вы слышите рѣчь мою: мнѣ нетъ здѣсь места.
Братъ мой умеръ --- я

====page 21====

знаю. Вы обвиняете меня въ его смерти\... Пусть такъ, я не
оправдываюсь\... Три недели я не видала васъ. Я заключила изъ этого, что
въ вашихъ сердцахъ нe осталось следа прежней родительской любви\... Не
подумайте, что я хочу упрекать васъ\... Нѣтъ, --- Богу известно мое
сердце\... Но слабая женщина, дѣвушка --- не выходившая до сихъ поръ
одна за порогъ родительскаго дома --- не можетъ, не хочешь болѣе въ немъ
оставаться\... Везде тоже небо, таже земля\... Я не останусь безъ
покрова, безъ хлеба. Вы не увидите меня более. --- Одно слово еще ---
любовь отверженной дочери не переменится, не ослабеетъ\... Не
проклинайте меня заочно.«

»Сердце обливалось кровью, когда я перечитывала и складывала мое письмо.
Наконецъ оно было запечатано. --- Я подошла къ иконѣ и на коленяхъ стала
молиться.

»Медленно тянулись минуты: мнѣ было страшно! то лихорадочная дрожь, то
несносный жаръ\... то шелестъ чьихъ-то шаговъ, то стукъ вѣтра въ
ставни... Да порой лай цепной собаки, да бой въ доску церковнаго
сторожа... Страшная ночь\... Вы видите --- я и теперь дрожу, когда
вспомню ее.

»Пробило три часа\... Я стала одеваться. Белое платье, маленькій
шелковый платокъ на шею, зимняя шляпка и теплый салопъ (это было въ
началъ Ноября) составляли весь мой костюмъ. Я не забыла взять

большой золотый крестъ --- предсмертный подарокъ моей крестной матери,
да Библію, которою благословилъ меня мой законоучитель.

»Въ Соборе заблаговестили къ заутрени. При самомъ первомъ ударе колокола
--- дверь моей комнаты отворилась --- взошелъ Поль.

--- ѣдемъ, сказалъ онъ : пора!

»Онъ взялъ меня на руки и осторожно вынесъ изъ дому. Мы сели въ санки
--- и поехали.

»Скоро мы были за городомъ. Я ужасно озябла, лошади мчались во весь духъ
по снегу. Часа два продолжалось

====page 22====

наше путешествіе. Наконецъ мы остановились. Въ это время начинало
свѣтать.

»Мы взошли въ прекрасный деревенскій домъ --- онъ принадлежалъ Полю. ---
Тотчасъ разложенъ былъ огонь. Поль заставилъ меня выпить чашку чаю съ
виномъ... Я дрожала.

--- Мне надо ѣхать въ Москву, сказалъ мнѣ Поль, для того, чтобы
уничтожить всякое подозрѣніе. --- Вечеромъ я буду здѣсь\... Всѣ
приготовленія къ сватьбѣ сдѣлапы. Прощай!

»Онъ поцѣловалъ меня --- и это былъ первый поцѣлуй мущины, запылавшій на
моихъ губахъ.

Она умолкла на минуту. Легкій румянецъ покрылъ ея блѣдныя щеки.
Казалось, она стыдилась признаться въ этомъ, какъ стыдится влюбленная
дѣвушка, когда на нее обращенъ проницательный взглядъ наблюдателя. ---
Двѣ прозрачныя капли выкатились изъ глазъ на щеки.

»Вечеромъ Поль воротился. --- Тебя ищутъ сказалъ онъ, но вѣрно не
найдутъ\... Идемъ въ церковь.

»Въ присутствіи только четырехъ свидетелей --- мы были обвѣнчаны. Въ
самую минуту произнесенія священной клятвы --- я успокоилась. Мнѣ больше
не жаль было того, что я потеряла.

»Но это было только начало моихъ страданій.

»Я была счастлива, довольна: я любила мужа, гордилась имъ --- и въ
выполненіи своихъ новыхъ обязанностей находила все свое блаженство.

»Правда, приходило иногда мнѣ въ голову, что, можетъ быть, въ домѣ моихъ
родителей теперь царствуетъ тоска, --- можетъ быть раздается проклятие
надъ головой дочери\... Но я не сознавала своей вины --- и потому скоро
успокоивалась.

»Спустя недѣлю послѣ брака я переѣхала въ Москву: Поль нашелъ для меня
квартиру въ Сокольникахъ: самъ онъ, не желая навлекать подозрѣній, жилъ
на прежней квартирѣ --- и только по вечерамъ и по утрамъ бывалъ со мною.

====page 23====

»Ко мне явилась моя прежняя горничная и сказала мне, что моей матери
болеѣ нѣтъ на свѣте!\...

»Разсказывать ли вамъ объ этомъ горестномъ событии? Я чувствую --- мой
языкъ нѣмѣет... Твердость духа оставляетъ меня... Я слабѣю... Позвольте
собрать силы...

Она взяла склянку со спиртомъ, чтобы освежиться. Я былъ столько же
растроган, какъ и она. Я чувствовалъ --- мое лице горѣло : слезы текли
изъ моихъ глазъ --- я былъ вне себя. Съ четверть часа продолжалось
молчаніе\... Какъ нарочно въ цѣломъ доме не слышно было никакого звука,
никакого шороха.

»Пораженная смертію брата, мать моя сначала не желала меня видеть : но
мало по малу природа взяла свое. Она стала сомневаться я въ моей вине.
Мое упорное молчаніе, казавшееся прежде доказательствомъ преступленія,
теперь представилось ей въ другомъ свете. Она защищала меня передъ
отцемъ, но отецъ не хотелъ слышать\... Его безумная любовь къ покойному
сыну заставила его произнести надо мной приговоръ вѣчнаго отреченія. ---
Онъ спорилъ съ матерью, запрещал ей говорить со мной, но наконецъ ея
слезы

вынудили у него позволеніе и ---

»Въ тотъ самый день, когда я венчалась, мать взошла въ мою комнату, но
комната была пуста. Бедная денщина думала сначала, что я вышла, хотела
дождаться я меня, но ея ожиданіе ее обмануло. Меня не было. Письмо
попалось ей въ руки, она прочла и съ крикомъ отчаянія упала на полъ.

»Только несколько дней потомъ прожила она. Умирающая, она заклинала отца
моего простить меня... Тщетныя мольбы, напрасная надежда!

»Она опозорила домъ мой, покрыла безславіемъ мое имя, отняла у меня
сына.. Нѣтъ, говорилъ онъ, я не увижу ея больше --- она чужая мне
навсегда, она не будетъ со мною подъ одною кровлею живая, ни мертвая въ
одной со мною могиле!\...

====page 24====

»Мать моя умерла, молясь Творцу о спасеніи ея дочери.

»Два удара вмѣстѣ: смерть матери, которой я была причиною, и приговоръ,
произнесенный отцемъ моимъ\... Я однакожь не умерла, не заболела, не
помѣшалась...

»Казалось, Поль, желая вознаградить мою потерю, сдѣлался въ десять разъ
нѣжнѣе и внимательнее. --- Онъ долго бывалъ со мною, старался
предупреждать всѣ мои желанія, всѣ мои просьбы. Я сделалась больна,

беременна --- хотѣла я сказать, надѣялась быть матерью, и думала, что
эта беременность есть знакъ благословенія неба...

»Нe надолго я успокоилась\... мой мужъ перемѣнился. Истощивъ всѣ усилія
примириться съ отцемъ моимъ, онъ хотѣлъ наконецъ объявить бракъ нашъ
явно... я не соглашалась, я боялась чего-то. Наконецъ онъ явно
поссорился съ моимъ семействомъ и требовалъ отъ меня, чтобы я перестала
объ немъ думать.

»Я родила сына\... Въ малюткѣ я видѣла всю надежду, на немъ
сосредоточила всю душу\... Поль болѣе и болѣе удалялся отъ меня: я не
видала его по нѣскольку дней. Попрежнему я жила въ Сокольникахъ. ---
Настала зима. Эта зима никогда не изгладится изъ моей памяти.

»Разъ Поль пріѣхалъ ко мнѣ мрачный, какъ ночь. Что-то тревожило его:
напрасно я старалась узнать причину. Холодностію отвѣчалъ онъ на мои
ласки, мрачнымъ молчаніемъ на мои слова. Онъ уѣхалъ спустя полчаса, и
наконецъ я видѣла его черезъ недѣлю въ послѣдній разъ\... Онъ пріѣзжалъ
съ другимъ молодымъ человѣкомъ\... Онъ прощался со мною\... Это свиданіе
стоило мнѣ помѣшательства, а сыну моему жизни\....

»Не знаю гдѣ съ тѣхъ поръ мужъ\... мнѣ разсказывали ужасныя вещи объ
немъ. Я не вѣрю. Я была помѣшана, но оставалась дома, плакала, плакала и
плакала. Я обвиняла себя въ смерти брата, матери и сына\...

====page 25====

»Была уже весна, когда возвратился ко мнѣ мой разсудокъ. Я получила
запечатанный пакетъ. Въ немъ содержались банковые билеты\... что мнѣ
было въ богатстве?

»Судите о моемъ положеніи! Лишившись матери, мужа, сына, я была жива, но
эта жизнь тяжелее смерти. Я ушла пешкомъ изъ города, прожила годъ въ
деревне, воротилась въ Москву\... Мой отецъ женился на одной молодой
соседке, которая была столько добра, что постаралась укрепить въ сердце
отца моего ненависть ко мнъ --- ее-тo вы видѣли вместе съ моими сестрами
вчера въ маскераде.

»Нѣсколько разъ я пріезжала въ Москву, чтобы осведомиться, нѣтъ ли какой
надежды на примиреніе съ отцемъ... Въ последній разъ, --- это было
недавно... одна, тайно я пріѣзжала въ домъ, чтобы увидеться съ младшею
сестрою, которая еще не замужемъ\... это было вечеромъ. Сестра плакала
вместе со мною, но не сказала мне ничего утешительнаго. Я возвращалась
домой, и тогда несчастный или счастливый случай свелъ меня съ вами...

»Я старалась узнать объ васъ\... Вашъ прямый характере подавалъ мнѣ
надежды.

»Послушайте --- сказала она, схвативши мою руку, вы не откажетесь
сделать попытку спасти меня... помирить меня съ моимъ отцемъ...

--- Но я не вижу средствъ.

»Я скажу вамъ, ради Бога не откажите мне. (Я плакалъ вместе съ нею).

»Вы знакомы, я знаю, съ докторомъ К\... Это доверенный человекъ моего
отца : для него у него нетъ тайны. Узнайте о теперешнемъ его
расположеніи и постарайтесь действовать черезъ него.

--- Докторъ знакомъ со мной очень хорошо, но я не знаю, будетъ ли
успешно его содействіе.

»Старикъ часто бываетъ боленъ. Онъ человекъ преданный религіи, можно
подействовать на него съ этой стороны\... Если вы откажетесь я лишусь
послѣдней

====page 26====

надежды. Ужели должно исполниться отцовское слово: *»она не будетъ со
мною подъ одною кровлею жива, ни мертвая въ одной со мною могилѣ.«*

Она кончила свой разсказъ: слезы лились ручьями по ея щекамъ: блѣдное
лице ея было ужасно, но прекрасно --- казалось я видѣлъ передъ собою
умирающую, которая утративъ яркій цвѣтъ жизни, не утратила

очаровательнаго блеска красоты.

IL.

Я не могъ бы дать отчета читателямъ въ тѣхъ чувствах, которыя овладевали
мною попеременно въ продолженіи разсказа, но къ концу его я былъ въ
какомъ-то оцѣпенениіи. Событіе, изгладившееся отъ времени въ моихъ
мысляхъ, было передо мною вновь со всеми своими ужасными
подробностями... Эта Анета, этотъ Поль, это дитя\... Эта поѣздка въ
Сокольники\... споръ\... ссора\... Эта дѣвушка, которая сыграла такую
роль въ моей жизни\... все это налегло тяжелымъ камнемъ на мою совѣсть.
Къ счастію, не было наблюдателя во время разсказа: бѣдная женщина не
могла наблюдать\... ей было не до наблюдений. --- Но когда прошло первое
оцѣпененіе, новая мысль мелькнула въ моей головѣ\... Эта женщина узнала
меня недавно\... Она не знала, что моя жизнь нѣкоторымъ образомъ связана
съ ея жизнью, и между тѣмъ по какому-то непонятному увлеченно избрала
меня своимъ повѣреннымъ и посредникомъ\... Ужели это простой случай, или
можетъ быть --- это таинственный путь, избранный Промысломъ для его
цѣлей\... я долженъ былъ во всякомъ случае помочь женщинѣ, самое ужасное
несчастіе которой было слѣдствіемъ моего --- по меньшей мѣръ ---
безразсудства.

Я рѣшился узнать эту женщину со всѣхъ сторонъ, разгадать всѣ тайны ея
сердца, и потому вступилъ съ нею въ разговоръ, который, можетъ быть,
покажется читателямъ судебнымъ допросомъ...

====page 27====

»Сударыня, сказалъ я, странный случай доставилъ мнѣ ваше знакомство, но
можетъ быть это послужитъ для вашего спасенія. По-этому я хочу
познакомиться съ вами ближе, чтобъ при случаѣ быть вашимъ
адковокатомъ\... Ваше имя Анна Николаевна?

--- Почему это вы узнали?

»Тутъ еще нѣтъ ничего труднаго\... Я могъ узнать это отъ вашей горничной
или отъ тѣхъ масокъ, съ которыми вы сочли за нужное вчера свести меня.

--- Ужели въ самомъ дѣлѣ? Нѣтъ, скажите, вы шутите?\...

»Положимъ --- это шутка\... не безпокойтесь. Фамилія вашего мужа есть
\...въ?

--- Вы удивляете меня. Я никому не объявляла. Бракъ нашъ остался тайною
для всѣхъ.

»Я имѣю свои средства\... Вѣдь вы могли же узнать меня --- даже въ
маскѣ. --- Однакожь приступимъ къ дѣлу. Для того, чтобы оправдать васъ
въ

глазахъ вашего отца, надобно узнать много подробностей\... Докторъ,
которого вы сами указали мнѣ, былъ ли свидетелемъ болѣзни вашего брата?

--- Онъ былъ тогда позванъ только на кослультацію.. Я не думаю, чтобы
онъ ѣздилъ часто. В послѣдствіи онъ сдѣлался домашнимъ врачемъ --- и
кажется лечилъ мою мать.

»Но почему вы знаете, что вашъ отецъ ввѣрилъ ему всѣ свои тайны?

--- Я такъ слышала.

»Я слишкомъ хорошо знакомъ съ Докторомъ, но не слыхалъ ничего кромѣ
имени Полковника да двухъ или трехъ словъ сквозь зубы --- объ его
покойной женѣ и скрывшейся дочери\... Впрочемъ, въ этомъ и нѣтъ ничего
мудренаго. И я на его мѣстѣ не сталъ бы говорить ни съ кѣмъ. --- Въ
вашемъ разсказѣ мнв непонятно одно обстоятельство. Какъ могло случиться,
что братъ

вашъ явился именно въ ту минуту, когда вы говорили о любви съ вашимъ
Полемъ?

--- Я этого не понимаю.

====page 28====

»Вы конечно его не ожидали. По крайней мѣрѣ можно было ожидать?

--- Не думаю. Онъ уѣхалъ къ обѣду --- не знаю куда.

»И вы помните это навѣрное?

--- Какъ теперь слышу его слова.

»Вашъ мужъ был хорошо знакомъ съ вашимъ братомъ. Не было ли кого нибудь
изъ ихъ общихъ знакомыхъ, которые искали бы вашей любви?

--- Я знаю только одного изъ ихъ товарищей. Послѣ Поль разсказывалъ мне,
что онъ уѣхалъ на Кавказъ --- и съ тѣхъ поръ я объ немъ ничего не
слыхала.

»Ради Бога --- былъ ли онъ въ Москвѣ въ это время? Какъ его фамилія?
Коротко ли онъ былъ знакомъ съ вашимъ братомъ?

--- Его зовутъ --- О\... Тогда онъ былъ въ Москвѣ. Братъ мой бывалъ у
него каждый день: онъ у насъ часто.

»И вы не знаете, что заставило его ѣхать на Кавказъ?

--- Не знаю\... думаю...

»Я тоже думаю, только вероятно по-своему. Но вашъ братъ былъ ли искренно
расположенъ къ нему?

--- Онъ всегда осыпалъ его похвалами, особенно передо-мной. Вероятно,
ему хотелось, чтобъ я вышла за него замужъ. --- Съ другой стороны, онъ
прежде любилъ Поля, но передъ своею болѣзнію сталъ его ненавидеть...

«Вашъ бракъ, сказали вы, былъ тайною для вашего семейства: но онъ не
можетъ оставаться тайною навсегда. Соблюдены ли все законныя формы при
его совершеніи?

--- Было четыре свидетеля. Меня заставили подписать обыскъ.

»Чтожь побудило васъ и вашего мужа скрывать это отъ родителей? По-моему
было бы гораздо лучше открыться имъ. Они скорее помирились бы съ вами,
когда бы узнали, что дела поправить нельзя.

--- Напрасно вы такъ думаете. Я услышала, что прежде всего стали
подозревать Поля. Въ бешенстве мой отецъ угрожалъ мне проклятіемъ, если
правда, что я ушла съ нимъ.

====page 29====

»Ho почемужь вы не хотели оправдываться? Вы могли разсказать дело, какъ
оно было: вашему разсказу верно бы повѣрили --- и вы безъ всякой тайны
могли выйти замужъ.

--- Поверили бы? Полноте --- слово брата въ горячке --- несвязный бредъ
больнаго въ глазахъ моего отца былъ сильнее, чемъ все возможныя клятвы и
уверенія съ моей стороны. Это былъ бы напрасный трудъ.

»Такое предубежденіе непостижимо. Не внушено ли оно было кемъ-нибудь въ
душу вашего отца? Не прожужжалъ ли въ его ушахъ чей-нибудь посторонній
голосъ въ подкръпленіе несвязнымъ звукамъ больнаго?

--- Объ этомъ ничего не могу сказать вамъ. Знаю только, что слова моего
отца были такъ резки, что, зная его характеръ, я уверена была въ
невозможности его разуверить.

»Помните ли вы совершенно ваше последнее свиданіе съ вашимъ мужемъ?

--- Я помню, но не ясно. Это была страшная ночь. Знаю, что поутру я
потеряла сознаніе.

»Вы говорили мне, что это свиданіе стоило жизни вашему маленькому сыну?

--- Да, --- но ради Бога --- полно объ этомъ.

»Но мне хотелось бы знать, кто изъ людей былъ при васъ --- и куда
девались эти люди?

--- Я была въ помешательстве... не помню ничего... Моя горничная
пропала\... Я не слыхала объ ней более. Оставалась одна старуха: она
была постоянно со мной во время моей болезни --- она со мной и теперь.
Но въ это время старухи не было: она была въ деревне. При ея возвращеніи
--- я была безъ ума: но ея словамъ я ежеминутно искала малютки, --- мне
казалось, что его отняли.

»И вы не знаете, где схоронили его?

--- Нe знаю.

Она замолчала; слезы лились градомъ изъ ея глазъ: я самъ готовъ былъ
плакать\... Было бы жестоко продолжать

====page 30====

распросы объ этомъ дѣлѣ, и я склонилъ рѣчь на другой предметъ.

»Со времени вашего выздововленія --- вы не получали никакихъ извѣстий о
вашемъ мужѣ?

--- Да, --- я потеряла последнюю надежду.

»Не можете ли вы сдѣлать на-счетъ его какихъ либо предположеній?

--- Не знаю: я не слыхала ничего --- и ничего не могу предполагать.

»Вашъ отецъ женился послѣ смерти вашей матери на одной дѣвушкѣ: была ли
эта дѣвушка знакома съ вами прежде?

--- Это была сосѣдка\... Мы знали ее очень хорошо.

»Почему думаете вы, что она старалась утвердить негодованіе против васъ
въ сердцѣ вашего отца?

--- Это мнѣ разсказывала сестра.

»Кстати, какимъ образомъ вы могли видаться съ сестрою? Вы могли быть
замѣчены?

--- Это зависѣло отъ людей въ домѣ... Съ тѣхъ поръ, какъ отецъ мой
женился, въ нашемъ домѣ перемѣнилось все... Люди, любившіе до безумія
мою мать и меня --- столько же ненавидѣли мою мачиху. Несколько человекъ
бѣжало. Другіе оставались въ домѣ... Черѣзъ одну женщину я известила о
себѣ сестру\... Она написала ко мнѣ маленькую записку и я пріѣхала
вечеромъ, одна, въ извощичьіхъ санкахъ. Это была отрада для меня, и
потому я забыла объ опасности.

»Что наконецъ подало вамъ мысль обратиться ко мнѣ?

»Я не знаю\... Мнѣ разсказывали, какъ вы дѣйствовали недавно въ одномъ
дѣлѣ\... я знала, что вы одинъ изъ ближайшихъ знакомыхъ доктора К\...,
наконецъ случай на полѣ и вчерашній разговоръ въ маскерадѣ... Но
все-таки этихъ причинъ мало... Я сдѣлала это не знаю почему...

Распросы, произведенные наудачу, нѣсколько объяснили мнѣ обстоятельства,
окружавшія эту женщину, но все-таки я не могъ получить опредѣленныхъ
мыслей

====page 31====

о дѣлѣ. Я хотѣлъ быть полезнымъ для ней, и потому рѣшился истощить всѣ
усилія. Разумеется, для этого нужно было время и время довольно долгое:
но

что значитъ потеря времени предъ высокимъ наслажденіемъ сознания добраго
дѣла.

Я отправился обѣдать къ доктору К...

Это былъ одинъ изъ самыхъ близкихъ мнѣ знакомых. До сихъ поръ мнѣ не
было случая изобразить его характеръ, и потому я долженъ сделать это
теперь. Отъ роду ему было лѣтъ тридцать пять: росту онъ небольшаго,
строенъ; волосы, глаза, брови --- черные, как смоль; лице смуглое; рѣчь
отрывистая и потому на первый разъ неприятная, но потомъ, примѣнившись
къ ней, я слушалъ его съ чрезвычайгымъ удовольствиемъ. Обыкновенно онъ
говорилъ мало, въ обществѣ свѣтских людей былъ нелюдимъ, но въ дружеском
кругу, попавши на свой любимый предметъ, часто бывалъ представителемъ
разговора. Тоже самое было и при постели больнаго. Взоръ его,
обыкновенно мрачный и угрюмый, прояснялся в это время, слова лились
струей, съ губъ его почти не сходила умная улыбка. Онъ был внимателенъ,
но спокоенъ: практика его была вообще счастлива: ему удавалось
вылечивать такия болѣзни, въ которыхъ онъ самъ отчаявался, даже которыхъ
не понималъ. Вышедши отъ больнаго, онъ всегда был вѣрен правилу --- *не
болтай безъ нужды.* Это одно из главныхъ достоинствъ медика принадлежало
ему въ высокой степени: однакожь онъ былъ охотникъ наблюдать и описывать
характеры безъ именъ. Таким образомъ если бы захотѣлъ, онъ мог бы быть
Русским Гаррисономъ. Он былъ не богатъ, потому что был добръ.
Единственное различие между больными состояло у него въ степени болѣзни.
Многихъ онъ лечилъ своими лекарствами, и таким образомъ тратилъ свои
доходы. Наконец у него была миленькая жена и трое маленьких дѣтей.\
Я явился къ обѣду ровно въ два часа. Доктора не было дома. Я
воспользовался этимъ случаемъ, чтобы

====page 32====

завести разговоръ съ его женою --- и такой разговоръ, который могъ бы
служить мнѣ для моихъ цѣлей.

»Павелъ Петровичь все съ своими больными... И вы не сердитесь на него,
что онъ оставляет васъ однѣхъ и следовательно болѣе любитъ ихъ, чѣмъ
васъ?\
--- Я не такъ ревнива, чтобы сердиться за это предпочтение... У того
больше правъ, у кого больше нужды.\
»Прекрасное правило! но нужды больныхъ и нужды супруговъ я думаю
различны. У больнаго можетъ быть много докторовъ. Было бы жестоко,
кажется мнѣ, для облегчения тѣлесной болезни чужаго прививать душевную
болезнь къ своему.

--- Какую душевную болѣзнь?\
»А разве тоска скука, одиночество не болѣзни? По-моему, это стоит какой
угодно воспалительной горячки.\
--- Я право не знаю, существуют ли душевныя болѣзни на свѣтѣ. Что до
меня, я никогда ихъ не испытывала... Да вот кстати и докторъ.

Лице доктора было мрачно: что-то озабочивало его до чрезвычайности...

»Скажите пожалуйста --- illustrissime domine, ваша медицина допускаетъ
душевныя болѣзни?

--- Какия?

»Не мое дѣло составлять ихъ классификацию. Я говорю просто душевныя
болѣзни, т. е. вообще душевные болѣзни, т. е. душевные болѣзни sensu
latissimo.

Докторъ засмѣялся.

--- Вы славно умѣете справишать. И такъ если вы разумѣете подъ словомъ
*душевная болѣзнь* всякое внутреннее, нравственное страдание человека,
тогда, конечно, душевныя болѣзни существуютъ. Я провозился цѣлое утро съ
такимъ больнымъ. Представьте себѣ человека по наружности умнаго, но
такого, у котораго есть одна *idea fixa.* Это одинъ из старыхъ героевъ,
человек, у котораго постоянно в головѣ поддержание своего рода. Это бы
еще ничего, да вот бѣда... Нѣсколько

====page 33====

лѣтъ назадъ онъ имѣлъ несчастіе лишиться сына.

»Отъ этого каждому ваша idea fixa можетъ придти въ голову.

--- Вы не точно выражаетесь; idea fixa не можетъ придти въ голову: она
зараждается въ головѣ и пускаетъ тамъ корни... Сынъ его умеръ отъ
горячки; я самъ видѣлъ его передъ смертью. На бѣду больной твердилъ
постоянно два имени: одно было его сестры, а другое --- одного изъ его
сослуживцевъ. Вмѣстѣ съ именами у него ежеминутно вырывались
ругательства, и пр. и пр. Изъ этого обстоятельства старый воинъ вывелъ
заключеніе, что его дочь была въ связяхъ съ этимъ молодымъ человѣкомъ;
дѣло неважное, но важнѣе всего то, что этѣ связи были причиною смерти
его сына.

»Ахь, Боже мой, чтожь изъ этого вышло?

--- Да очень не много: отецъ не хотелъ видѣть дочери... Дочь ушла и
пропала безъ-вѣсти... Жена, пораженная двойною потерею, умерла\... Онъ
женился на другой для поддержанія своего рода, но обманулся въ своихъ
надеждахъ.

»И только?

--- Нѣтъ, не только. Дочь его, какъ я сказалъ пропала безъ-вѣсти. Да онъ
и не желалъ знать объ ней. Вчера, изволите видеть, его молодая жена, да
другія двѣ дочери были въ маскерадѣ\... Откуда-то узнали они, что эта
пропавшая дочь здѣсь\... это разсказали старику, и вотъ, благодаря
разсказу, сь нимъ по нынѣшний день сдѣлался припадокъ.

»Ахъ, продолжайте, сдѣлайте милость.

--- Отчего это васъ такъ занимаетъ? Извольте. Узнавши, что дочь его
жива, естественно, онъ обрадовался; но потомъ полузабытая мысль о ея
поступкѣ, воспоминаніе о погибшемъ сынѣ, о покойной женѣ\... все это
произвело ужасный безпорядокъ въ его мысляхъ Онъ внѣ себя\...
хмурится\... плаетъ\... смѣется... короче --- онъ просто помѣшанный.

====page 34====

»И вамъ не удалось помочь ему?

--- Дѣло очень мудреное. Что я буду делать? По совести, не только въ
болѣзнях этого рода, даже въ болѣзнях обыкновенныхъ, гдѣ просто
страждаетъ организмъ, наши знания слишкомъ слаб и мы действуем на-удачу,
как будто ходимъ съ завязанными глазами.

»Подобно Амуру?

--- Да, сравненіе довольно вѣрное, только мы вылечиваемъ, а Амуръ
заражаетъ.

»Чтожь нужно для излеченія вашего больнаго?

--- А Богъ знаетъ. Я удовольствовался разговоромъ, да небольшей порціей
pоtion is Riverii.

»Послушайте, хотите, я вамъ доставлю средства излечить вашего больнаго?

--- Очень буду обязанъ. Впрочемъ я не предвижу никакой возможности.

»Это дѣло ближе ко мнѣ, чѣмъ вы думаете. Вы говорите о Полковникѣ N...

--- Въ такомъ случаъ жалѣю, что я заговорилъ съ вами.

»Вы не будете жалѣть. Кажется, сама судьба благопріятствуетъ вашем
леченію. Во всякомъ случа вы сдѣлаете доброе дело.

Въ самомъ дѣлѣ сама судьба благопріятствовала намъ на этотъ разъ. То,
чего я думалъ достигнуть съ неимоверными усилиями, дѣлалось само собою.
Я хотѣлъ довести разговоръ до Полковника, докторъ заговорилъ самъ; я
думал, что онъ будетъ упорно отказываться отъ участия въ этомъ дѣле,
на-мѣсто того онъ согласился охотно, выслушавши мой разсказх о событии.
Мало того: онъ зналъ Г. О. ... и объявилъ мнѣ, что онъ теперь въ Москвѣ
и состоитъ въ числѣ его пациентовъ. Оставалось мнѣ для объяснения дѣла
познакомиться съ этимъ человекомъ, и докторъ вызывался охотно услужить
мнѣ. Было рѣшено, что въ ожидании будущихъ открытий, докторъ будетъ
употреблять всѣ благоразумныя средства расположить Полковника къ

====page 35====

примирению. Я простился съ нимъ и поѣхал обрадовать бѣдную женщину, съ
нетерпѣниемъ ожидавшую отвѣта.

Я нашелъ ее на колѣнях передъ образомъ: она молилась. Видно было, что
молитва облегчила эту растерзаную душу, потому что она встрѣтила меня
спокойно.

»Что докторъ? сказала она.

--- Онъ готовъ, отвѣчалъ я, и есть надежда.

»Итакъ я буду снова дочерью моего отца, доживу последние дни моей жизни
въ кругу родныхъ, буду лежать в одной могиле с моей матерью!.. Благодарю
васъ, продолжала она... Вы возвратили мнѣ жизнь, я живу снова...

Улыбка радости показалась на ея губах: эта улыбка оживила ея красоту,
почти увядшую от горестей.

Считайте меня эгоистомъ, если угодно, но я не могу сказать здѣсь, что
эта минута была для меня торжественною минутою обновления. --- Я былъ въ
томъ состоянии души, когда, позабывши весь миръ, всю жизнь, человѣкъ
предается одной мысли свѣтлой и радостной, какъ майское утро послѣ
суроваго зимняго холода. Мрачныя впечатлѣния прошлаго исчезли, я ожилъ
снова... до сихъ поръ я прихожу въ восторгъ при одномъ воспоминании.

III\. IV и V.

Здесь пропущено повѣствование о моемъ знакомствѣ съ О.... и записки
этого молодаго человѣка. Это излияние сердца, любящего безумно и
безнадежно, исповѣдь человѣка, незнавшего границъ своей страсти.
Впрослѣдствии я подѣлюсь ими с читателями, если это будетъ имъ угодно.\
\
VI.

Болезнь Полковника N... усиливалась. Ему было около пятидесяти лѣтъ; но
его здоровье было разстроено прежнею жизнию. Онъ слабѣлъ съ каждымъ
днемъ: горесть тревожила его мысли. Иногда онъ говорилъ,

====page 36====

какъ говорятъ умные люди, иногда напротивъ бредилъ, как въ горячкѣ.

Рѣшившись приготовить его къ примирению съ дочерью, докторъ съ
чрезвычайнымъ вниманиемъ слѣдилъ за ходомъ его болѣзни, вслушивался въ
каждый звукъ его голоса, наблюдалъ каждое движение.

»Сынъ мой, бѣдный мой сынъ --- говорилъ однажды старикъ болѣзненнымъ
голосомъ, такъ я не увижу тебя болѣе, не придешь ты утѣшить безутѣшнаго
старца, не закроешь своей рукой очей моихъ послѣ моей смерти... умереть
такъ рано, умереть тогда, когда только разцвѣтали для тебя розы юности,
когда жизнь только начинала улыбаться тебѣ... Сойти изъ теплаго воздуха
въ холодную землю, изъ объятий отца въ объятия гроба, из-под крова
лазурнаго неба подъ кровъ влажной могилы!.. Для чего я дожилъ до этого
горькаго дня?..

»Его отняли у меня... Его убили. --- Такъ, такъ... И кто же? его другъ и
моя дочь...«

Какъ будто въ ужасѣ, старикъ замолчалъ при этомъ словѣ, взоры его
остановились неподвижно, всѣ члены онѣмѣли, какъ у мертвеца.

Потомъ слезы полились рѣкой изъ глазъ, болѣзненные стоны огласили
комнату.

»Дочь моя, дочь моя! Для чего ты родилась на свѣтъ, для чего не умерла
чистая и невинная, какъ дитя!.. Гдѣ она теперь?.. но нѣтъ, гдѣ бы ни
была она, я не хочу, я не долженъ ее видѣть... Колючий тернъ, выросший
на моей груди, вскормленный моею кровью, политый моими слезами!..

»Но можетъ быть, одна, бродя по-свѣту безъ куска хлѣба, безъ пристанища,
она проклинаетъ свою жизнь. Гдѣ она теперь? что съ нею?\...«

И въ изступлении, онъ рвалъ на головѣ сѣдые волосы.

Иногда приходило ему въ голову, что она невинна, и тогда, проливая
горькия слезы, онъ молилъ Бога простить ему его заблуждения.

»Но нѣтъ, нѣтъ, нѣтъ! Больной, в горячкѣ, въ предсмертныя минуты, онъ
произносилъ ея имя вмѣсте

====page 37====

съ именемъ этого чудовища... Боже мой, прости мнѣ, что я такъ называю
человѣка... Онъ произносилъ ея имя... Онъ говорилъ... О! въ моей груди
адский пламень!«

Наконецъ онъ успокоился; подлѣ него стоялъ докторъ.

--- Это вы, Павелъ Петровичь, --- благодарю: а я только опомнился.

»Каковы вы?

--- Охъ, тяжело, тяжело. Меня мучитъ мысль, я не знаю, не помню...

»Что-жь это за мысль? скажите...

--- Гдѣ дочь моя?\
»Она здѣсь.

--- Нѣтъ, нѣтъ, она отправила мою жизнь, мою душу.

»Послушайте, Полковникъ, вы взводите на нее преступление, въ которомъ
можетъ быть она невинна.

--- Вы думаете? какъ она невинна? ахъ говорите, ради Бога!.. но нѣтъ,
нѣтъ, вы не знаете, нѣтъ, она порочна, сынъ мой умеръ...

»Онъ умеръ отъ горячки.

--- Знаю, помню... Но эта горячка... его слова... Она причиною его
смерти.

»Успокойтесь, я прошу васъ. Иначе я не могу говорить.

--- Я буду спокоенъ, я буду слушать, говорите, говорите... Такъ она
невинна?\
»Помните ли вы одного молодаго человѣка... товарища вашего сына? Онъ
былъ влюбленъ въ вашу дочь.

--- Да, и я хотелъ ее выдать.

»Но онъ не нравился ей. Она любила другаго. Выслушайте меня, Полковникъ,
и судите сами... этот *другой*, вы его знали, былъ коротко знакомъ съ
несчастнымъ молодымъ человекомъ... Онъ имѣлъ неосторожность сказать ему
о своей любви и ея взаимности, и въ то время, когда васъ не было дома,
когда ваша дочь была

====page 38====

одна, когда вашъ сынъ былъ у несчастного обожателя, пришелъ въ вашъ домъ
Поль... О... зналъ это, зналъ что дойдетъ дѣло до объяснения, --- и
обезумленный ревностью и виномъ, сказалъ вашему сыну. И сынъ вашъ, въ
бѣшенстве вбѣжавши въ комнату, увидѣлъ, что ваша дочь подала руку
Полю... Вотъ вся вина вашей дочери...

--- О, о, о!.. безумный человѣкъ!.. Но гдѣ она, --- гдѣ дочь моя, что съ
нею? о если бы хоть разъ я могъ увидеть ее, могъ вымолить у ней
прощение, могъ прижать ее к своей груди! Она скрылась... такъ, такъ! Она
не могла жить здѣсь... бѣдная страдалица! Она умерла, скажите, скажите,
жива она?.. нѣтъ?.. вы молчите.

»Она жива, она здѣсь въ Москвѣ, но она несчастна.

На суровомъ, смуглом лицѣ доктора показались капли слезъ.

--- Вы добры, вы не человѣкъ, Ангелъ... она жива, говорите вы? когда же
я ее увижу? гдѣ она, возмите меня къ ней... нетъ, я не доживу... я
чувствую, я умираю... силы мои меня оставили... скорѣе, къ ней, къ
ней...

Въ самомъ дѣлѣ старикъ обезсилѣлъ... продолжительный обморокъ
последовалъ за изступлениемъ. Бледное лице его поблѣднело еще болѣе.
Докторъ испугался, думая, что онъ умеръ.

Однако же онъ былъ живъ.

VII\.

Судьба хотѣла доверить это цѣпь событий послѣднимъ удивительнымъ
звеномъ.

В то самое время, когда докторъ былъ у Полковника, разставшись съ нимъ,
я поѣхал къ его дочери. Тревожное ожидание, тоска, горькия воспоминания
прошлаго --- все это мучило несчастную женщину.

--- Что скажете вы, сказала она: есть ли что нибудь утѣшительное?\
»Пока ничего. Ващъ отецъ боленъ; докторъ хотелъ предупредить его.

--- Но если онъ умретъ? Если онъ унесетъ съ собою въ гробъ всѣ мои
надежды? Если смерть не дастъ ему времени примиришься со мной? Я не
переживу этого послѣдняго удара.

====page 39====

И въ отчаянии она ломала себѣ руки.

»Зачѣмъ до такой степени предаваться горести? Можетъ быть все кончится.

--- Все кончится? Да, когда нибудь кончится все... На свѣте ничто не
вѣчне. Но какъ кончится? Завидный конецъ, если удаленная отъ всѣхъ въ
жизни, я буду разлучена съ ними и по смерти!

»Вы мучите меня... успокойтесь. Вы терпели долго, для чегожь не
потерпеть можетъ быть несколько часов?\
--- Но если въ эти несколько часовъ смерть постигнетъ того, кто остался
одинъ в мирѣ? Если я не увижу его болѣе? Нѣтъ, нѣтъ, не мѣшайте мнѣ, я
буду плакать. Ахъ, еслибъ у меня было больше слезъ...

> Ея глаза были сухи: только кровавая сѣть покрывала ихъ бѣлки.
>
> Я не знал, что говорить, да кажется и было нечего. Нѣмая тоска
> подавила все мои способности: я сидѣлъ, как вкопанный въ свои кресла.
>
> Таким образом продолжалась эта безмолвная сцена, какъ вдругъ въ
> комнату вошла горничная.
>
> »Одна женщина, сказала она, просить подаяния.
>
> --- Позови сюда.
>
> Вошла старушка бѣдная, дряхлая, больная. Это новое лице оживило
> разговоръ.
>
> »Чего ты хочешь, бабушка?\
> --- Матушка, сказала она, не оставь бедную старуху: дай на пропитание.
>
> »На, возьми, старушка... Если не станетъ, приходи опять.
>
> --- Ахъ, моя ненаглядная красавица, Богъ пошлетъ тебѣ сторицею за твои
> милости. Этого будетъ на полгода.
>
> »Слышите, этого будетъ на полгода, сказала моя собеседница
> по-Французски; какъ мало нужно человеку! Что, если бы мнѣ доставало
> такой мелочи хоть на недѣлю?\
> --- У тебя нѣтъ никого, старушка, ни дѣтей, ни родных?

====page 40====

»Были, матушка, да Богъ взялъ... Будь Его святая воля... Послалъ-было
мнѣ Богъ еще дѣтище не ношеное, не вскормленое, да нужда заставила,
отдала въ Воспитательный Домъ. Тамъ, спасибо Царю-Батюшкѣ, его напоятъ и
накормятъ.

--- Вѣдь он тебе чужой, говоришь ты?\
»Чужой или родной все равно: всѣ мы Божьи, так всѣ и родные. Я нашла его
въ снегу, думала, что онъ мертвой и подняла, чтобы предать христианскому
погребению. Вышло, что онъ живъ.

--- Давно ли и какъ это сдѣлалось?

»Года три тому назад (мы оба оцѣпенѣли) зимой въ Сокольникахъ я шла
помолиться Богу къ ранней обѣдни... Я подняла его... Бѣдняжка, онъ
замерз, думала я: вотъ и принесла его домой. Пеленки были такия хорошия,
вышиты шелком да золотом... на шеѣ золотый крестикъ... Вѣрно боярский
сынокъ, подумала я... Глядь, онъ сталъ отходить, отходить и ожилъ. --- Я
пошла к священнику... Онъ сказалъ мнѣ: верно-де онъ крещенъ, когда на
немъ крестикъ. Нельзя-де крестить в другой раз. --- Мальчикъ былъ такой
хорошенький, ужь смеялся... Я хотѣла вскормить его... Вотъ на старости
лѣтъ Богъ послал мнѣ радость думала я... делать нечего... Мнѣ пришлось
ходить по-миру съ малюткой. Богъ с нимъ, подумала я, Онъ не оставитъ
сироту: поплакала, поплакала да и отнесла его въ Воспитательный Домъ.
Спасибо взяли: послѣ я ходила провѣдать его... Онъ живъ и здоровъ
о-сю-пору.\
Я дрожалъ, как листъ: молодая женщина была безъ движения. Старушка
замолчала, посмотрела на барышню пристально и подошла к ней.

--- Что с тобой, моя голубушка, сказала она, что ты?

Я взглянулъ, всталъ и подалъ воды. Она опомнилась.

»Но где пеленки, где крестикъ?\
--- С нимъ, моя голубушка: онѣ цѣлы: ихъ спрятали при мнѣ.
Отыщется-дескать батюшка или матушка, такъ можно узнать.

====page 41====

--- Поѣдемъ со мной, старушка: скорѣй велите подать лошадей... Ѣдемъ
вместе, сказала она, обращаясь ко мнѣ, не правда и вы не откажетесь?..

Долженъ ли разсказывать читателямъ о ходѣ сцены, за тѣмъ последовавшей?
И могу ли я сделать это?.. Нѣтъ! можетъ быть, читатели, совершенно
чуждые дѣлу, будутъ састливѣе меня и дополнятъ ее своимъ воображениемъ.
Съ своей стороны я чувствую, что я не въ силахъ.

Помню, что до самого приѣзда въ Воспитательный Домъ никто изъ насъ не
сказалъ другъ другу ни слова, и только счастливая мать поперемѣнно
смѣялась и плакала.

Пеленки и крестикъ были описаны, узнаны и младенецъ трехлетний
возвращенъ матери.

Но счастие никогда не бываетъ полно въ этой жизни. Въ это время, какъ
совершилась сцена радости, готова была другая горестная и тяжелая.

Приведши въ чувство Полковника, докторъ спѣшил къ намъ и не засталъ его
дочери дома. --- Спустя долгое время возвращалась она, поспешила ѣхать
съ сыномъ на рукахъ къ умирающему отцу, и едва успѣла принять его
послѣднее благословение. Онъ умеръ на ея рукахъ.

Я виделъ ее на погребении. Она была печальна, много плакала, но это уже
не была та горесть, которая терзала ее прежде. Это была тихая, кроткая
грусть, объявшая душу и изливающаяся горячими слезами.

На могилѣ Полковника стоитъ камень изъ мрамора, съ золотымъ крестомъ
наверху и съ надписью на одной сторонѣ:\
*Онъ долго блуждалъ во мраке, теперь переселился въ обители свѣта.*

Б...
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
