<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="bakunina_p_odna_iz_zhenshin__veka_1842">Одна из женщин XIX века. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Эпизод из романа: Студенческая жизнь</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Прасковья</forename>
         <forename type="patronym">Михайловна</forename>
         <surname>Бакунина</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Бакунина П. М.</author>
       <title type="main" level="a">Одна из женщин XIX века</title>
       <title type="sub">Эпизод из романа: Студенческая жизнь</title>
       <title level="j">Москвитянин</title>
      <biblScope unit="volume">Ч. V, № 9</biblScope>
       <date when="1842" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1842">1842</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЭПИЗОД ИЗ РОМАНА :

*Студенческая жизнь*.

I.

Я жил на Девичьем поле, не смотря на то, что это было зимой. Городской
шум в продолжении трех лет слишком мне наскучил, и потому мне
приятно было уединение. --- Да притом последния собыития в моей жизни
произвели во мне чрезвычайную раздражительность, которую можно было
остановить только совершенною тишиною.

Каждый вечер я проводил вместь с Иволгиным или у него или у меня.
Жизнь его уже угасала, но он был веселье прежнего, Мне приятно было
говорить с ним, --- даже я почитал своею обязанностью делить с ним
время, слушать его вдохновенную речь, может быть носледнюю в его
жизни.

Однажды в одиннадцатом часу вечера я возвращался домой пешком. Ночь
была темная: не было ни луны, ни звезд, и потому едва можно было
различить человека в двух шагах. Я шел через поле. В голове моей
была какая-то мрачная мысль --- и потому мне некогда было замечать, что
было кругом меня. Вдруг слышу жалобный голос женщины.

Оглядываюсь кругом и вижу...

Не подумайте, что я увидел что нибудь чрезвычайное, фантастическое,
чудесное. Нет, я увидел просто извощичьи санки, извощика, да женщину,
которая стояла подле и плакала о чем-то.

»Сделайте милость возмите меня с собою! произнесла незнакомка довольно
приятным голосом.

--- С удовольствием: но вы видите я пешком. Да и куда мие взять вас?

====page 9====

»Проводите меня --- моя квартира не далеко.

--- Отчего же вы не едете с вашим извощиком?

»Ах, Боже мойй, не оставьте меня. Кажется извощик хочет меня
ограбить.

Я подошел к извощику. Он спал.

--- Помилуйте, он пьян. Дай Бог, чтобы его самого не ограбили.

»Он притворяется\... Когда я поехала, он не был пьян. На поле он
остановился, стал поправлять чего -то и простоял полчаса: он ничего
не мог сделать, потому что прошло несколько людей. Он притворился
сонным, когда вы подошли.

--- Стало быть нам нужно идти пешком? Пойдемте.

Было бы не совсем деликатно распрашивать, где была она в такое время и
что побудило ее возвращаться одну. Завязался довольно пустой разговор,
в продолжении которого мы дошли до её квартиры.

Мы простились. Она благодарила меня словами, полными истинного
одушевления, но не приглашала меня к себе, не сказала мне своего имени,
может быть потому, что я не спрашивал, не спросила о моем имени.

»Върно мы увидимся в другой раз, сказала она, и, поверьте, вы увидите,
что и женщины умеют быть благодарными.

Мне не спалось. Тысячи предположений, одно другого страннее, приходили
мне в голову. Что это за женщина? Что значит такое позднее
путешествие? Что значит таинственность, которую она окружала себя?

Из тона её разговора я мог заключить, что она принадлежала к
образованному обществу. Другие признаки заставляли меня думать, что она
не бедна. Следовательно\... Но на этом »слтедователъно« останавливалась
вся моя диалектика, как я в ней ни силен.

Утром я послал осведомиться, кто живет в доме ...го, до которого я
вчера проводил незнакомку; мне отвечали, что дом занимается только
летом,

====page 10====

что зимою хозяева живут в городе; что нынешнюю ночь выехала отсюда
одна женщина, приехавшая на несколько дней в Москву; что имени и
фамилии, места жительства её никто не знает: что она для того и наняла
этот дом, чтобы никто не проник её инкогнито. Такой ответ только
раздражил мое любопытство : но не было средства разыскать дела, и
потому волей - неволей я оставил его.

Прошло две или три недели: со мной не случилось ничего замечательного
--- дела мои шли своим чередом; голова моя была занята изучением
Эсхила и Платона; незнакомка реже и реже стала приходить мне на мысль, и
я позабыл-было ее совершенно.

В половине Января был маскерад в Благородном Собрании. Не выезжавши
долгое время из дому, я решился быть в нем. Мы условились с двумя
товарищами. Чтобы не изменить своей ученой гордости, я нарядился в
костюм Сократа; один из моих спутников был Платон, другой
Алкивиад.

Оригинальность костюмов скоро обратила на нас внимание многих масок.
К нам подходили с вопросами, и каждый из нас должен был
импровизировать ответы. Все шло хоть - куда с полчаса времени. Наконец
Алкивиаду наскучил слишком ученый разговор и он отправился ухаживать
за одною хорошенькою маскою.

»Верно философия потеряла свою занимательность, сказала одна маска,
когда ученики Сократа оставляют своего учителя для женщины?

--- Юность имеет свои права, отвечал я; сын Клиниев хочет ими
пользоваться.

»Ко вреду старости? Верно это не совсем приятно мудрому Сократу?«

--- Можешь быть, было бы неприятно, если бы Сократ убежден был в
своей мудрости. Но он не считает себя мудрым и потому смотрит
хладнокровно на шалости молодых людей,

====page 11====

»Даже и в том случае, если шалости отнимают у него слушателей?

--- В этом случае, может быть, было бы иначе. Но истина, живущая в
устах Сократа, находит себе слушателей. Алкивиад удалился: ему
захотелось повеселиться : за то на место одного --- Сократ имеет
двадцать слушателей, которые, без сомнъния, будут внимательнее
молодого повесы.

»Можеть быть на один раз. Все-таки размен очень невыгодный: двадцать
ушей, приобретенных на минуту, не стоят одного сердца, потерянного
навсегда.

--- Совершенная правда: но сердце Алкивиада не потеряно для Сократа:
притом он надеется приобресть еще несколько сердец.

»Может быть так думают в Афинах; но Сократ должен знать, что здесь,
вдали от его родины --- молодый человек, влюбившись в женщину,
отдается ей совершенно.

--- И женщина также! промолвила в полголоса женская маска, стоявшая
подле.

Голос показался мне знакомым; однакожь я не мог утвердиться ни на
одном предположении.

--- В Афинах это бывает иначе. Там женщины носят всегда маску, и
очень немногия разве из любви к мущине решаются снять ее.

»Здесь тоже самое.

--- Люди везде и всегда одинаковы. Не правда ли, маска, ты не решилась
бы пожертвовать своим костюмом, который самой тебе в тягость, если бы
кто нибудь требовал этого именем любви.

--- На этот раз, кажется, Сократ ошибся. Впрочем здесь слишком много
масок для того, чтобы можно было снять маску. Ведь Сократ требует
этого не во имя любви.

Я понял эти слова: женщина хотела говорить со мною. Я был в
затруднительном положении, но скоро меня вывело и него появление
Алкивиада. Вместе с маскою я удалился.

====page 12====

--- Судя по вопросу, предложенному мне Сократом, я уверена, что он
верит в истинную любовь.

»И не ошибается.«

--- Но пожалуйста, что бы сказал сам Сократ, если бы какая нибудь
женщина решилась из любви сбросить маску, которую надели на нее силою?

»Он сказал бы, что она любит.

--- И только?

»Не больше. Любовь не терпит масок. Прежде --- это было в
незапамятные времена --- любовь царствовала на земле. Во время её
владычества люди были открыты перед людьми со всеми своими чувствами и
помыслами. Все понимали друг друга. Прошло это время и теперь только
иногда возвращается оно для избранных. Другие не видят его
возвращения, и остаются во мрак.

--- Но если эти другие слишком близки?

»Истина ближе ближних.

--- Но если от них зависит вся жизнь?

»Жизнь человека зависит от неба, да от него самого.

--- Но если сам он не может быть спокоен, когда эти ближние
негодуют на него?

»В таком случае он должень употребить все силы успокоить это
негодование, но никогда не отрекаться от своей мысли.

В это время нисколько масок проходило мимо. Моя собеседница вдруг при
взгляде на них затрепетала как лист и сказала мне тиихим и
болезненным голосом :

--- Вот люди, которые думают совсем иначе. Поговори с ними.

»Хоть и правда, что только в маскерад люди снимают маски, однакожь
очень может статься, что эти маски в масках и здъесь. Я не знаю, с
чего начать разговор.

====page 13====

--- Я больше думала о находчивости Сократа. Однакожь он может сказать,
что между ними нет одной маски. С этого разговор завяжется.

»Но мне приятнее бы было говорить с маскою уже знакомого, чем с
другими, которых я вовсе не знаю.

--- А еслиб я просила этого именем моего счастия?

»В таком случае --- я готов.

--- Завтра! прошептала маска и исчезла.

Что -то странное, непостижимое для меня было в это м  разговорв, и
потому естественно, что он меня занял. Я не выпускал из виду
указанных мнелюдей; между тем подошел ко мне Алкивиад.

»Кажется и ты, сказал он, изменил своей строгости? Хорошо, хорошо.
Мне сказали уже другие, что Сократ влюбился на старости лет.«

Я не отввчал: мне надобно было следить за масками и сыскать удобную
минуту, чтобы заговорить с ними. Наконец онеостановились.

»Я полагаю, сказал я, чтоо вам должно быть здесь скучно?

> --- Отчегожь так? напротив очень весело.

»Веселость --- есть плод здоровья. Я вижу, что все вы составляете одно
тело, но в этом теле недостает члена.

Мои собеседницы видимо смутились.

--- Вы ошибаетесь, сказала одна, мы все.

»Кажется, я не ошибаюсь. Ваше смущение это доказываешь.

--- Почему вы знаете нас?

»Болезнь выражается в телодвижениях, во взглядах, в речи. Я
иностранец и не могу судить ни по каким другим признакам.

--- Верно она здесь, сказала в полголоса одна маска.

»Мне каж ется --- иностранец ошибся и принял нас за других.

--- Между вами недостасга одной прекрасной маски.

====page 14====

»Все свои на-лицо: кого недостает, тот чужой; Однакожь пора ехать.
Жалею, что неит времени поговоришь с иностранцем.

И с тем вместе они исчезли.

Долго я искал незнакомки, но все поиски мои были напрасны. Наконец уже
поздно я возвратился домой.

На столе у меня лежало письмо следующего содержания:

»Если мысли Г. Б\... те же самые, как и мысли Сократа, тогда покорнейше
просят его пожаловать завтра в 8 часов утра в дом\...го.«

Записка была без подписи, но было очевидно, что, с одной стороны, она
принадлежала вчерашней маске, с другой эта --- маска и незнакомка, о
которой я говорил в начали этой главы, одно и тоже лицо.

Само собою разумеется, я не мог заснуть. Все что я видел и слышал
было так загадочно, особенно в наше время, когда удивительные
приключения вовсе не в моде. Нетерпение мучило меня; наконец после
долгих мучений я дождался, когда пробило восемь часов.

Опрометью бросился я бежать к незнакомке и в нисколько минут был у
ней. Меня встретила горничная.

»Дома барыня?

--- Позвольте вашу фамилию.

На ответ мой, она ввела меня в гостиную.

Задумчиво, как будто не замечая меня, сидела молодая женщина. Черные
волосы вились локонами; глаза, блестящие, как искры, были вполовину
закрыты: смуглое лице было неподвижно теперь, но заметно было,

что каждая черта была жива, каждая фибра была привычна к движению. Эта
была одна из шех ф изио номий, которые всего сильнее выказывают в
себе

внутренния потрясения и всего дольше сохраняют их отпечатки.

»Вчера сказала она, я говорила с вами: нас свел случай; я узнала в
вас человека доброго, и потому

====page 15====

обращаюсь к вам теперь. Прежде вы сделали мне услугу: вы спасли меня
--- может быть вы спасете меня еще раз, если вы захотите принять во
мне участие.«

--- Об этом не нужно спрашивать. Я готов сделать все, что будет в
моих силах.

»Я этого ожидала. Но прежде всего заклинаю вас честию, обещайте мне,
клянитесь мне хранить молчание обо-всем, пока я жива, a мне не долго
остается жить.

--- К чему такие мрачные мысли?

»они должны быть таковы\... Я расскажу вам все.. Это тяжело, но
необходимо. Вы еще не знаете с кем вы говорите --- я должна, да, я
должна открыть себя вам...

Такого рода вступление ествественно воспламенило мое любопытство больше
прежнего. Я сидел неподвижно: все мои чувства, все мое внимание были
сосредоточены на незнакомке.

»С самого моего рождения до сих пор, сказала она, я должна была
бороться с бедствиями. Я дочь полковника N...

--- П олковника N\...! вскричал я невольно.

»Вам известно имя моего отца, значит вам известна отчасти и история
моей жизни. Но можеть быть вам пересказали все иначе. Выслушайте же
меня, и потом судите --- достойна ли я вашего участия.

»Нас было пятеро: один брат и четыре сестры. Я старшая. Брат за -
мною. Не б у д у рассказывать о моем воспитании.. в нем нет ничего
замечательного: до девятнадцати-летнего возраста я была любимицей своих
родителей.

»В это время брат мой поступил на службу в ...й гусарский полк.

»Мой отец был богат и потому, естественно, было множество искателей
моей руки. Ни один из них мне не нравился. --- Я не думала выходить
замуж.

«Между тем полк моего брата пришел в Москву. В числе офицеров
посещавших наш дом,

====page 16====

был один молодой челов из знатной фамилии, богатый, умный,
образованный. --- Прекрасная наружность, остроумие, резкость в
сужднениях очаровали всех с первого взгляда, кроме меня. Мне он не
нравился: было что-то ужасное в его образе мыслей, хотя он и
прикрывал все как нельзя лучше. Но верно такова моя судьба! Первое
неприятное впечатление прошло, и я предалась ему всей душой.

»Не знаю, могла ли я сделать иначе\... Но что произошло, того не
воротишь.

--- Поль --- так его звали --- может быть прочитал тайну моего сердца.
Он стал обращать на больше внимания --- меня это радовало. Я вверялась
ему более и более, и наконец...

«Помню этот день и этот час, хотя и прошло с того времени болъе
четырех лет; думаю даже, они никогда не изгладится из моей памяти.

»Я была одна дома, читала книгу: но мысли мои были далеко. Я мечтала об
нем, и не замечала ничего вокруг себя. --- Вдруг входит Paul. Я
смешалась. Не знаю, рдость ли, и ли неудовольствие почувствовала

я в эту минуту\... Знаю толькоо, что эта минута была решительною
минутою в моей ж изни. Он заметил мое беспокойство и решился им
воспользоваться.

»Вам рассказывает это женщина: вы можете почесть это неприличным, вы
можете осудить меня, но умоляю вас, будьте снисходительны. Я имею нужду
в вашем снисхождении --- оно мне необходимо.

»Между нами завязался отрывистый разговор --- избавьтее меня от его
повторения. Он начался пустыми фразами и кончился излиянием любящих
сердец...

Да, я любила, я верила и в его лю бовь\... Он не унижался, не
становился на колени, не целовал рук...

Я видела в нем мущину и притом героя, а не ползучего раба,
вымаливающего вздохами и слезами один благосклонны й взгляд женщины.

====page 17====

»Я призналась ему, что я его любила. Он взял мою руку, сжал ее,
хотел что-то сказать, но вдруг..

»Перед нами стоял мой брат. Знали ли вы этого молодого человека? Если
знали, вы можете судить о его исступленном бешенстве, когда он был
раздражен. --- Итак он явился с сверкающими глазами, с развеянными
волосами, едва стоя на ногах.

»От бешенства, зубы его скрежетали, щеки были искажены судорогами и
окрашены изъсиня-багровою краскою. Я окаменъла, --- Поль был спокоен.

--- Бездельник! --- вскричал брат мой, задыхаясь от ярости, и
схватил за горло Поля. Я бросилась к ним, но другой рукой он
оттолкнул меня со всего размаху и я ударилась об стену.

»Поль взглянул на меня глазами, в которых видно было сожаление --- и
в ту же секунду оторвал руку моего брата.

--- Потише, молодой человек, сказал он: вы проиграете в эту игру.

»Я была ни жива ни мертва. Задыхаясь от бешенства, с пеной на устах,
произнося несвязные проклятия и ругательства против меня и Поля ---
брать мой вырываеть из ножен шпагу --- но Поль тотчас бросается к
нему, хладнокровно обезоруживает его и, обрагаясь ко мне --- голосом
спокойным, но твердым говорит:

--- Он хотел заколоть меня --- я мог бы воспользоваться я своим
правом защиты, --- но я не хочу, потому что он брат вам. Дарю вам
его жизнь --- попомните ваши прежния слова.

»Увы! я слишком хорошо помнила их.

> --- Ради Бога уйдите теперь --- умоляю вас.

»И точно, он ушел и оставил меня одну с человеком, умирающим от
злости.

»Боже мой! для чего я должна говорить это о моем брате? для чего я
должна тревожить память человека, в котором текла одна кровь со мною?

====page 18====

Я лучше бы хотела молчать, молчать всю жизнь, молчать вечно, но нет
никакой возможности.

(Слезы текли по её щекам, тяжкие вздохи прерывали её голос, несколько
времени она сидела молча, --- наконец снова начала свой рассказ).

»Брат мой был без чувств: я старалась привести его в память ---
напрасно! --- Он опомнился уже тогда, когда отец, мать и сестры были
дома.

Меня спрашивали отчего это, я не могла отвечать. Я молчала и только
плакала. --- Я сказала, что брат мой опомнился, это значить, обморок
прошел; но открылся сильный бред горячки. Больного окружало ежеминутно
все семейство: ловили каждый звук, каждый взгляд, каждое движеиие. ---
Но что он говорил? на его устах попеременно жили имена Поля и мое, и
грозные проклятия. Сначала не понимали, но потом сдълали ужасные
заключения.

»Меня удалили от больного, запретили выходить из комнаты, запретили
являться на-глаза родителей, запретили видеться с сестрами...

»С этих пор я перестала плакать: с гордым спокойствием я сносила
свое уединение, не хотела отвечать на вопросы служителей, не искала
прощения отца и матери.

»Но, кажется, моя грудь была полна кипучей смолы.

»Между тем болезнь моего брата усиливалась. --- Множество медиков
созвано было помогать ему --- напрасный труд\... Он не хотел
принимать лекарств, был постоянно раздражен, не засыпал ни на минуту
и порой стены дрожали от его крика.

»Он опомнился только в посльдния минуты перед духовником, и наконец
умер в то время, когда для меня всего нужнее была его жизнь.

»Я не была при его кончине, мне сказали, что он *приказал долго жить*;
меня поразило это, но ни одной слезы не выкатилось из моих глаз. ---
Голова моя горела огнем, во всем теле может быть не было ни одной
капли влаги.

====page 19====

»Мне сказали перед похоронами через мою няньку, что я могу проститься
в последний раз с останками брата, --- не помню слышала я это или
нет, но я не сошла, и его похоронили.

»Поль пропал: верно ему отказали от дому, как убийце моего брата.

»Так прошло три недели. Вероятно, родители сжалились надо-мною: ко мне
пришла сестра, --- но я сидела задумавшись, не обратила внимания на её
появление, не сказала ей ни слова.

»Девушка пробыла несколько времени в моей комнате, не знала что
говорить, наконец вышла, залившись слезами.

»Не знаю каким образом это сделалось, только мне подали запечатанное
письмо. Я долго смотрела на него, наконец решилась прочесть. Вот оно!

С этим словом она подала мне письмо; кажется, рассказ утомил ее и
она воспользовалась этою минутою, чтобы дать волю своим слезам. Письмо
было следующего содержания:

--- Отец ваш считает меня убийцею своего сына и вашего брата, и
потому отказал мне от дому. Вам известно, справедливо ли это
обвинение. --- Я не хотел оправдываться. Для вашего спокойствия и
счастия я готов был отречься даже от удовольствия вас видеть. Но я
уведомился, что вас обвиняют вместе со мною, что вы за меня в
каком-то заключении. Если до сих пор ваша любовь ко мне не охладела,
если вы верны своему слову, то пора сдержать его. Согласие ваших
родителей невозможно: предлагаю вам езжать и обвенчаться тайно. Таким
образом мы избежим от всех преслъдований. Если вы согласны,
известите меня запиской в нескольких словах. Все приготовлено. Завтра
утром в четыре часа я буду ждать вас. Мы поедем и вечером будем
называть друг друга супругами. Вы отвержены вашим семейством, но
будьте уверены, что будете всегда любимы вашим мужем\...

====page 20====

»P. S. Не заботьтесь ни о чем --- я богат. Все что будет нужно вам,
--- все чего вы захотите, будеть вам доставлено тотчас. Разумеется, вы
не скажете

никому о вашем намерении и о том, с кем вы скрылись. ---

Я прочитал письмо и положил на стол.

«Вы понимаете, продолжала расскачица, каково было мое положение. В
первый раз --- от начала болезни моего брата --- отрадные слезы
брызнули из моих глаз. Да, я плакала, плакала сильно, плакала долго.
Девушка, подавшая мн письмо, стояла у двери и также плакала. --- Я
взглянула на нее. Так есть еще люди на свете, которые жалеют обо мне!

»Спустя четверть часа --- записка, заключавшая мое согласие, была уже
вероятно в руках Поля.

»Я решилась оставить дом моих родителей, может быть, навсегда.

»Вы мущина, вы обладаете силами, которых лишена женщина, --- я знаю ---
вы сирота, вы не помните ни отца ни матери --- и потому, может быть,

вы не поймете той бури, которая бушевала в груди моей в продолжении
этого вечера. --- Взросши под родительским кровом, привыкши к
ласкам отца и

матери --- вдруг я должна была простишься со всем, что мне было дорого
здесь, броситься на неизвестную дорогу, заслужить, может быть,
проклятие тех, кто дал мне жизнь.

»В глазах моих потемнело, когда я отдала записку девушке. Я бросилась
без памяти в постель.

»Не знаю долго ли я пролежала без чувств, --- но когда опомнилась ---
было уже темно. Ветер стyчал в ставни, --- тучи покрывали небо, в
доме, казалось, все было погружено в мертвый сон. Я зажгла свечу,
взяла перо и бумагу и принялась писать. Это было прощальное письмо к
моим родителям. Я сохранила его в своей памяти.

»B последний раз, писала я, вы слышите речь мою: мне нет здесь места.
Брат мой умер --- я

====page 21====

знаю. Вы обвиняете меня в его смерти\... Пусть так, я не
оправдываюсь\... Три недели я не видала вас. Я заключила из этого, что
в ваших сердцах нe осталось следа прежней родительской любви\... Не
подумайте, что я хочу упрекать вас\... Нет, --- Богу известно мое
сердце\... Но слабая женщина, девушка --- не выходившая до сих пор
одна за порог родительского дома --- не может, не хочешь более в нем
оставаться\... Везде тоже небо, таже земля\... Я не останусь без
покрова, без хлеба. Вы не увидите меня более. --- Одно слово еще ---
любовь отверженной дочери не переменится, не ослабеет\... Не
проклинайте меня заочно.«

»Сердце обливалось кровью, когда я перечитывала и складывала мое письмо.
Наконец оно было запечатано. --- Я подошла к иконе и на коленях стала
молиться.

»Медленно тянулись минуты: мне было страшно! то лихорадочная дрожь, то
несносный жар\... то шелест чьих-то шагов, то стук ветра в
ставни... Да порой лай цепной собаки, да бой в доску церковного
сторожа... Страшная ночь\... Вы видите --- я и теперь дрожу, когда
вспомню ее.

»Пробило три часа\... Я стала одеваться. Белое платье, маленький
шелковый платок на шею, зимняя шляпка и теплый салоп (это было в
начал Ноября) составляли весь мой костюм. Я не забыла взять

большой золотый крест --- предсмертный подарок моей крестной матери,
да Библию, которою благословил меня мой законоучитель.

»В Соборе заблаговестили к заутрени. При самом первом ударе колокола
--- дверь моей комнаты отворилась --- взошел Поль.

--- едем, сказал он : пора!

»Он взял меня на руки и осторожно вынес из дому. Мы сели в санки
--- и поехали.

»Скоро мы были за городом. Я ужасно озябла, лошади мчались во весь дух
по снегу. Часа два продолжалось

====page 22====

наше путешествие. Наконец мы остановились. В это время начинало
светать.

»Мы взошли в прекрасный деревенский дом --- он принадлежал Полю. ---
Тотчас разложен был огонь. Поль заставил меня выпить чашку чаю с
вином... Я дрожала.

--- Мне надо ехать в Москву, сказал мне Поль, для того, чтобы
уничтожить всякое подозрение. --- Вечером я буду здесь\... Все
приготовления к свадьбе сделапы. Прощай!

»Он поцеловал меня --- и это был первый поцелуй мущины, запылавший на
моих губах.

Она умолкла на минуту. Легкий румянец покрыл её бледные щеки.
Казалось, она стыдилась признаться в этом, как стыдится влюбленная
девушка, когда на нее обращен проницательный взгляд наблюдателя. ---
Две прозрачные капли выкатились из глаз на щеки.

»Вечером Поль воротился. --- Тебя ищут сказал он, но верно не
найдут\... Идем в церковь.

»В присутствии только четырех свидетелей --- мы были обвенчаны. В
самую минуту произнесения священной клятвы --- я успокоилась. Мне больше
не жаль было того, что я потеряла.

»Но это было только начало моих страданий.

»Я была счастлива, довольна: я любила мужа, гордилась им --- и в
выполнении своих новых обязанностей находила все свое блаженство.

»Правда, приходило иногда мне в голову, что, может быть, в доме моих
родителей теперь царствует тоска, --- может быть раздается проклятие
над головой дочери\... Но я не сознавала своей вины --- и потому скоро
успокоивалась.

»Спустя неделю после брака я переехала в Москву: Поль нашел для меня
квартиру в Сокольниках: сам он, не желая навлекать подозрений, жил
на прежней квартире --- и только по вечерам и по утрам бывал со мною.

====page 23====

»Ко мне явилась моя прежняя горничная и сказала мне, что моей матери
более нет на свете!\...

»Рассказывать ли вам об этом горестном событии? Я чувствую --- мой
язык немеет... Твердость духа оставляет меня... Я слабею... Позвольте
собрать силы...

Она взяла склянку со спиртом, чтобы освежиться. Я был столько же
растроган, как и она. Я чувствовал --- мое лице горело : слезы текли
из моих глаз --- я был вне себя. С четверть часа продолжалось
молчание\... Как нарочно в целом доме не слышно было никакого звука,
никакого шороха.

»Пораженная смертию брата, мать моя сначала не желала меня видеть : но
мало по малу природа взяла свое. Она стала сомневаться я в моей вине.
Мое упорное молчание, казавшееся прежде доказательством преступления,
теперь представилось ей в другом свете. Она защищала меня перед
отцом, но отец не хотел слышать\... Его безумная любовь к покойному
сыну заставила его произнести надо мной приговор вечного отречения. ---
Он спорил с матерью, запрещал ей говорить со мной, но наконец её
слезы

вынудили у него позволение и ---

»В тот самый день, когда я венчалась, мать взошла в мою комнату, но
комната была пуста. Бедная денщина думала сначала, что я вышла, хотела
дождаться я меня, но её ожидание ее обмануло. Меня не было. Письмо
попалось ей в руки, она прочла и с криком отчаяния упала на пол.

»Только несколько дней потом прожила она. Умирающая, она заклинала отца
моего простить меня... Тщетные мольбы, напрасная надежда!

»Она опозорила дом мой, покрыла бесславием мое имя, отняла у меня
сына.. Нет, говорил он, я не увижу её больше --- она чужая мне
навсегда, она не будет со мною под одною кровлею живая, ни мертвая в
одной со мною могиле!\...

====page 24====

»Мать моя умерла, молясь Творцу о спасении её дочери.

»Два удара вместе: смерть матери, которой я была причиною, и приговор,
произнесенный отцом моим\... Я однакожь не умерла, не заболела, не
помешалась...

»Казалось, Поль, желая вознаградить мою потерю, сделался в десять раз
нежнее и внимательнее. --- Он долго бывал со мною, старался
предупреждать все мои желания, все мои просьбы. Я сделалась больна,

беременна --- хотела я сказать, надеялась быть матерью, и думала, что
эта беременность есть знак благословения неба...

»Нe надолго я успокоилась\... мой муж переменился. Истощив все усилия
примириться с отцом моим, он хотел наконец объявить брак наш
явно... я не соглашалась, я боялась чего-то. Наконец он явно
поссорился с моим семейством и требовал от меня, чтобы я перестала
об нем думать.

»Я родила сына\... В малютке я видела всю надежду, на нем
сосредоточила всю душу\... Поль более и более удалялся от меня: я не
видала его по нескольку дней. Попрежнему я жила в Сокольниках. ---
Настала зима. Эта зима никогда не изгладится из моей памяти.

»Раз Поль приехал ко мне мрачный, как ночь. Что-то тревожило его:
напрасно я старалась узнать причину. Холодностию отвечал он на мои
ласки, мрачным молчанием на мои слова. Он уехал спустя полчаса, и
наконец я видела его через неделю в последний раз\... Он приезжал
с другим молодым человеком\... Он прощался со мною\... Это свидание
стоило мне помешательства, а сыну моему жизни\....

»Не знаю где с тех пор муж\... мне рассказывали ужасные вещи об
нем. Я не верю. Я была помешана, но оставалась дома, плакала, плакала и
плакала. Я обвиняла себя в смерти брата, матери и сына\...

====page 25====

»Была уже весна, когда возвратился ко мне мой рассудок. Я получила
запечатанный пакет. В нем содержались банковые билеты\... что мне
было в богатстве?

»Судите о моем положении! Лишившись матери, мужа, сына, я была жива, но
эта жизнь тяжелее смерти. Я ушла пешком из города, прожила год в
деревне, воротилась в Москву\... Мой отец женился на одной молодой
соседке, которая была столько добра, что постаралась укрепить в сердце
отца моего ненависть ко мн --- ее-тo вы видели вместе с моими сестрами
вчера в маскераде.

»Несколько раз я приезжала в Москву, чтобы осведомиться, нет ли какой
надежды на примирение с отцом... В последний раз, --- это было
недавно... одна, тайно я приезжала в дом, чтобы увидеться с младшею
сестрою, которая еще не замужем\... это было вечером. Сестра плакала
вместе со мною, но не сказала мне ничего утешительного. Я возвращалась
домой, и тогда несчастный или счастливый случай свел меня с вами...

»Я старалась узнать об вас\... Ваш прямый характере подавал мне
надежды.

»Послушайте --- сказала она, схвативши мою руку, вы не откажетесь
сделать попытку спасти меня... помирить меня с моим отцом...

--- Но я не вижу средств.

»Я скажу вам, ради Бога не откажите мне. (Я плакал вместе с нею).

»Вы знакомы, я знаю, с доктором К\... Это доверенный человек моего
отца : для него у него нет тайны. Узнайте о теперешнем его
расположении и постарайтесь действовать через него.

--- Доктор знаком со мной очень хорошо, но я не знаю, будет ли
успешно его содействие.

»Старик часто бывает болен. Он человек преданный религии, можно
подействовать на него с этой стороны\... Если вы откажетесь я лишусь
последней

====page 26====

надежды. Ужели должно исполниться отцовское слово: *»она не будет со
мною под одною кровлею жива, ни мертвая в одной со мною могиле.«*

Она кончила свой рассказ: слезы лились ручьями по её щекам: бледное
лице её было ужасно, но прекрасно --- казалось я видел перед собою
умирающую, которая утратив яркий цвет жизни, не утратила

очаровательного блеска красоты.

IL.

Я не мог бы дать отчета читателям в тех чувствах, которые овладевали
мною попеременно в продолжении рассказа, но к концу его я был в
каком-то оцепенениии. Событие, изгладившееся от времени в моих
мыслях, было передо мною вновь со всеми своими ужасными
подробностями... Эта Анета, этот Поль, это дитя\... Эта поездка в
Сокольники\... спор\... ссора\... Эта девушка, которая сыграла такую
роль в моей жизни\... все это налегло тяжелым камнем на мою совесть.
К счастию, не было наблюдателя во время рассказа: бедная женщина не
могла наблюдать\... ей было не до наблюдений. --- Но когда прошло первое
оцепенение, новая мысль мелькнула в моей голове\... Эта женщина узнала
меня недавно\... Она не знала, что моя жизнь некоторым образом связана
с её жизнью, и между тем по какому-то непонятному увлеченно избрала
меня своим поверенным и посредником\... Ужели это простой случай, или
может быть --- это таинственный путь, избранный Промыслом для его
целей\... я должен был во всяком случае помочь женщине, самое ужасное
несчастие которой было следствием моего --- по меньшей мер ---
безразсудства.

Я решился узнать эту женщину со всех сторон, разгадать все тайны её
сердца, и потому вступил с нею в разговор, который, может быть,
покажется читателям судебным допросом...

====page 27====

»Сударыня, сказал я, странный случай доставил мне ваше знакомство, но
может быть это послужит для вашего спасения. По-этому я хочу
познакомиться с вами ближе, чтоб при случае быть вашим
адковокатом\... Ваше имя Анна Николаевна?

--- Почему это вы узнали?

»Тут еще нет ничего трудного\... Я мог узнать это от вашей горничной
или от тех масок, с которыми вы сочли за нужное вчера свести меня.

--- Ужели в самом деле? Нет, скажите, вы шутите?\...

»Положим --- это шутка\... не беспокойтесь. Фамилия вашего мужа есть
\...в?

--- Вы удивляете меня. Я никому не объявляла. Брак наш остался тайною
для всех.

»Я имею свои средства\... Ведь вы могли же узнать меня --- даже в
маске. --- Однакожь приступим к делу. Для того, чтобы оправдать вас
в

глазах вашего отца, надобно узнать много подробностей\... Доктор,
которого вы сами указали мне, был ли свидетелем болезни вашего брата?

--- Он был тогда позван только на кослультацию.. Я не думаю, чтобы
он ездил часто. В последствии он сделался домашним врачем --- и
кажется лечил мою мать.

»Но почему вы знаете, что ваш отец вверил ему все свои тайны?

--- Я так слышала.

»Я слишком хорошо знаком с Доктором, но не слыхал ничего кроме
имени Полковника да двух или трех слов сквозь зубы --- об его
покойной жене и скрывшейся дочери\... Впрочем, в этом и нет ничего
мудреного. И я на его месте не стал бы говорить ни с кем. --- В
вашем рассказе мнв непонятно одно обстоятельство. Как могло случиться,
что брат

ваш явился именно в ту минуту, когда вы говорили о любви с вашим
Полем?

--- Я этого не понимаю.

====page 28====

»Вы конечно его не ожидали. По крайней мере можно было ожидать?

--- Не думаю. Он уехал к обеду --- не знаю куда.

»И вы помните это наверное?

--- Как теперь слышу его слова.

»Ваш муж был хорошо знаком с вашим братом. Не было ли кого нибудь
из их общих знакомых, которые искали бы вашей любви?

--- Я знаю только одного из их товарищей. После Поль рассказывал мне,
что он уехал на Кавказ --- и с тех пор я об нем ничего не
слыхала.

»Ради Бога --- был ли он в Москве в это время? Как его фамилия?
Коротко ли он был знаком с вашим братом?

--- Его зовут --- О\... Тогда он был в Москве. Брат мой бывал у
него каждый день: он у нас часто.

»И вы не знаете, что заставило его ехать на Кавказ?

--- Не знаю\... думаю...

»Я тоже думаю, только вероятно по-своему. Но ваш брат был ли искренно
расположен к нему?

--- Он всегда осыпал его похвалами, особенно передо-мной. Вероятно,
ему хотелось, чтоб я вышла за него замуж. --- С другой стороны, он
прежде любил Поля, но перед своею болезнию стал его ненавидеть...

«Ваш брак, сказали вы, был тайною для вашего семейства: но он не
может оставаться тайною навсегда. Соблюдены ли все законные формы при
его совершении?

--- Было четыре свидетеля. Меня заставили подписать обыск.

»Чтожь побудило вас и вашего мужа скрывать это от родителей? По-моему
было бы гораздо лучше открыться им. Они скорее помирились бы с вами,
когда бы узнали, что дела поправить нельзя.

--- Напрасно вы так думаете. Я услышала, что прежде всего стали
подозревать Поля. В бешенстве мой отец угрожал мне проклятием, если
правда, что я ушла с ним.

====page 29====

»Ho почемужь вы не хотели оправдываться? Вы могли рассказать дело, как
оно было: вашему рассказу верно бы поверили --- и вы без всякой тайны
могли выйти замуж.

--- Поверили бы? Полноте --- слово брата в горячке --- несвязный бред
больного в глазах моего отца был сильнее, чем все возможные клятвы и
уверения с моей стороны. Это был бы напрасный труд.

»Такое предубеждение непостижимо. Не внушено ли оно было кем-нибудь в
душу вашего отца? Не прожужжал ли в его ушах чей-нибудь посторонний
голос в подкръпление несвязным звукам больного?

--- Об этом ничего не могу сказать вам. Знаю только, что слова моего
отца были так резки, что, зная его характер, я уверена была в
невозможности его разуверить.

»Помните ли вы совершенно ваше последнее свидание с вашим мужем?

--- Я помню, но не ясно. Это была страшная ночь. Знаю, что поутру я
потеряла сознание.

»Вы говорили мне, что это свидание стоило жизни вашему маленькому сыну?

--- Да, --- но ради Бога --- полно об этом.

»Но мне хотелось бы знать, кто из людей был при вас --- и куда
девались эти люди?

--- Я была в помешательстве... не помню ничего... Моя горничная
пропала\... Я не слыхала об ней более. Оставалась одна старуха: она
была постоянно со мной во время моей болезни --- она со мной и теперь.
Но в это время старухи не было: она была в деревне. При её возвращении
--- я была без ума: но её словам я ежеминутно искала малютки, --- мне
казалось, что его отняли.

»И вы не знаете, где схоронили его?

--- Нe знаю.

Она замолчала; слезы лились градом из её глаз: я сам готов был
плакать\... Было бы жестоко продолжать

====page 30====

распросы об этом деле, и я склонил речь на другой предмет.

»Со времени вашего выздововления --- вы не получали никаких известий о
вашем муже?

--- Да, --- я потеряла последнюю надежду.

»Не можете ли вы сделать на-счет его каких либо предположений?

--- Не знаю: я не слыхала ничего --- и ничего не могу предполагать.

»Ваш отец женился после смерти вашей матери на одной девушке: была ли
эта девушка знакома с вами прежде?

--- Это была соседка\... Мы знали ее очень хорошо.

»Почему думаете вы, что она старалась утвердить негодование против вас
в сердце вашего отца?

--- Это мне рассказывала сестра.

»Кстати, каким образом вы могли видаться с сестрою? Вы могли быть
замечены?

--- Это зависело от людей в доме... С тех пор, как отец мой
женился, в нашем доме переменилось все... Люди, любившие до безумия
мою мать и меня --- столько же ненавидели мою мачиху. Несколько человек
бежало. Другие оставались в доме... Через одну женщину я известила о
себе сестру\... Она написала ко мне маленькую записку и я приехала
вечером, одна, в извощичьих санках. Это была отрада для меня, и
потому я забыла об опасности.

»Что наконец подало вам мысль обратиться ко мне?

»Я не знаю\... Мне рассказывали, как вы действовали недавно в одном
деле\... я знала, что вы один из ближайших знакомых доктора К\...,
наконец случай на поле и вчерашний разговор в маскераде... Но
все-таки этих причин мало... Я сделала это не знаю почему...

Распросы, произведенные наудачу, несколько объяснили мне обстоятельства,
окружавшия эту женщину, но все-таки я не мог получить определенных
мыслей

====page 31====

о деле. Я хотел быть полезным для ней, и потому решился истощить все
усилия. Разумеется, для этого нужно было время и время довольно долгое:
но

что значит потеря времени пред высоким наслаждением сознания доброго
дела.

Я отправился обедать к доктору К...

Это был один из самых близких мне знакомых. До сих пор мне не
было случая изобразить его характер, и потому я должен сделать это
теперь. От роду ему было лет тридцать пять: росту он небольшего,
строен; волосы, глаза, брови --- черные, как смоль; лице смуглое; речь
отрывистая и потому на первый раз неприятная, но потом, применившись
к ней, я слушал его с чрезвычайгым удовольствием. Обыкновенно он
говорил мало, в обществе светских людей был нелюдим, но в дружеском
кругу, попавши на свой любимый предмет, часто бывал представителем
разговора. Тоже самое было и при постели больного. Взор его,
обыкновенно мрачный и угрюмый, прояснялся в это время, слова лились
струей, с губ его почти не сходила умная улыбка. Он был внимателен,
но спокоен: практика его была вообще счастлива: ему удавалось
вылечивать такие болезни, в которых он сам отчаявался, даже которых
не понимал. Вышедши от больного, он всегда был верен правилу --- *не
болтай без нужды.* Это одно из главных достоинств медика принадлежало
ему в высокой степени: однакожь он был охотник наблюдать и описывать
характеры без имен. Таким образом если бы захотел, он мог бы быть
Русским Гаррисоном. Он был не богат, потому что был добр.
Единственное различие между больными состояло у него в степени болезни.
Многих он лечил своими лекарствами, и таким образом тратил свои
доходы. Наконец у него была миленькая жена и трое маленьких детей.\
Я явился к обеду ровно в два часа. Доктора не было дома. Я
воспользовался этим случаем, чтобы

====page 32====

завести разговор с его женою --- и такой разговор, который мог бы
служить мне для моих целей.

»Павел Петровичь все с своими больными... И вы не сердитесь на него,
что он оставляет вас одних и следовательно более любит их, чем
вас?\
--- Я не так ревнива, чтобы сердиться за это предпочтение... У того
больше прав, у кого больше нужды.\
»Прекрасное правило! но нужды больных и нужды супругов я думаю
различны. У больного может быть много докторов. Было бы жестоко,
кажется мне, для облегчения телесной болезни чужого прививать душевную
болезнь к своему.

--- Какую душевную болезнь?\
»А разве тоска скука, одиночество не болезни? По-моему, это стоит какой
угодно воспалительной горячки.\
--- Я право не знаю, существуют ли душевные болезни на свете. Что до
меня, я никогда их не испытывала... Да вот кстати и доктор.

Лице доктора было мрачно: что-то озабочивало его до чрезвычайности...

»Скажите пожалуйста --- illustrissime domine, ваша медицина допускает
душевные болезни?

--- Какие?

»Не мое дело составлять их классификацию. Я говорю просто душевные
болезни, т. е. вообще душевные болезни, т. е. душевные болезни sensu
latissimo.

Доктор засмеялся.

--- Вы славно умеете справишать. И так если вы разумеете под словом
*душевная болезнь* всякое внутреннее, нравственное страдание человека,
тогда, конечно, душевные болезни существуют. Я провозился целое утро с
таким больным. Представьте себе человека по наружности умного, но
такого, у которого есть одна *idea fixa.* Это один из старых героев,
человек, у которого постоянно в голове поддержание своего рода. Это бы
еще ничего, да вот беда... Несколько

====page 33====

лет назад он имел несчастие лишиться сына.

»От этого каждому ваша idea fixa может придти в голову.

--- Вы не точно выражаетесь; idea fixa не может придти в голову: она
зараждается в голове и пускает там корни... Сын его умер от
горячки; я сам видел его перед смертью. На беду больной твердил
постоянно два имени: одно было его сестры, а другое --- одного из его
сослуживцев. Вместе с именами у него ежеминутно вырывались
ругательства, и пр. и пр. Из этого обстоятельства старый воин вывел
заключение, что его дочь была в связях с этим молодым человеком;
дело неважное, но важнее всего то, что эте связи были причиною смерти
его сына.

»Ахь, Боже мой, чтожь из этого вышло?

--- Да очень не много: отец не хотел видеть дочери... Дочь ушла и
пропала без-вести... Жена, пораженная двойною потерею, умерла\... Он
женился на другой для поддержания своего рода, но обманулся в своих
надеждах.

»И только?

--- Нет, не только. Дочь его, как я сказал пропала без-вести. Да он
и не желал знать об ней. Вчера, изволите видеть, его молодая жена, да
другие две дочери были в маскераде\... Откуда-то узнали они, что эта
пропавшая дочь здесь\... это рассказали старику, и вот, благодаря
рассказу, сь ним по нынешний день сделался припадок.

»Ах, продолжайте, сделайте милость.

--- Отчего это вас так занимает? Извольте. Узнавши, что дочь его
жива, естественно, он обрадовался; но потом полузабытая мысль о её
поступке, воспоминание о погибшем сыне, о покойной жене\... все это
произвело ужасный беспорядок в его мыслях Он вне себя\...
хмурится\... плает\... смеется... короче --- он просто помешанный.

====page 34====

»И вам не удалось помочь ему?

--- Дело очень мудреное. Что я буду делать? По совести, не только в
болезнях этого рода, даже в болезнях обыкновенных, где просто
страждает организм, наши знания слишком слаб и мы действуем на-удачу,
как будто ходим с завязанными глазами.

»Подобно Амуру?

--- Да, сравнение довольно верное, только мы вылечиваем, а Амур
заражает.

»Чтожь нужно для излечения вашего больного?

--- А Бог знает. Я удовольствовался разговором, да небольшей порцией
pоtиon is Riverii.

»Послушайте, хотите, я вам доставлю средства излечить вашего больного?

--- Очень буду обязан. Впрочем я не предвижу никакой возможности.

»Это дело ближе ко мне, чем вы думаете. Вы говорите о Полковнике N...

--- В таком случа жалею, что я заговорил с вами.

»Вы не будете жалеть. Кажется, сама судьба благоприятствует вашем
лечению. Во всяком случа вы сделаете доброе дело.

В самом деле сама судьба благоприятствовала нам на этот раз. То,
чего я думал достигнуть с неимоверными усилиями, делалось само собою.
Я хотел довести разговор до Полковника, доктор заговорил сам; я
думал, что он будет упорно отказываться от участия в этом деле,
на-место того он согласился охотно, выслушавши мой рассказх о событии.
Мало того: он знал Г. О. ... и объявил мне, что он теперь в Москве
и состоит в числе его пациентов. Оставалось мне для объяснения дела
познакомиться с этим человеком, и доктор вызывался охотно услужить
мне. Было решено, что в ожидании будущих открытий, доктор будет
употреблять все благоразумные средства расположить Полковника к

====page 35====

примирению. Я простился с ним и поехал обрадовать бедную женщину, с
нетерпением ожидавшую ответа.

Я нашел ее на коленях перед образом: она молилась. Видно было, что
молитва облегчила эту растерзаную душу, потому что она встретила меня
спокойно.

»Что доктор? сказала она.

--- Он готов, отвечал я, и есть надежда.

»Итак я буду снова дочерью моего отца, доживу последние дни моей жизни
в кругу родных, буду лежать в одной могиле с моей матерью!.. Благодарю
вас, продолжала она... Вы возвратили мне жизнь, я живу снова...

Улыбка радости показалась на её губах: эта улыбка оживила её красоту,
почти увядшую от горестей.

Считайте меня эгоистом, если угодно, но я не могу сказать здесь, что
эта минута была для меня торжественною минутою обновления. --- Я был в
том состоянии души, когда, позабывши весь мир, всю жизнь, человек
предается одной мысли светлой и радостной, как майское утро после
сурового зимнего холода. Мрачные впечатления прошлого исчезли, я ожил
снова... до сих пор я прихожу в восторг при одном воспоминании.

III\. IV и V.

Здесь пропущено повествование о моем знакомстве с О.... и записки
этого молодого человека. Это излияние сердца, любящего безумно и
безнадежно, исповедь человека, незнавшего границ своей страсти.
Впроследствии я поделюсь ими с читателями, если это будет им угодно.\
\
VI.

Болезнь Полковника N... усиливалась. Ему было около пятидесяти лет; но
его здоровье было расстроено прежнею жизнию. Он слабел с каждым
днем: горесть тревожила его мысли. Иногда он говорил,

====page 36====

как говорят умные люди, иногда напротив бредил, как в горячке.

Решившись приготовить его к примирению с дочерью, доктор с
чрезвычайным вниманием следил за ходом его болезни, вслушивался в
каждый звук его голоса, наблюдал каждое движение.

»Сын мой, бедный мой сын --- говорил однажды старик болезненным
голосом, так я не увижу тебя более, не придешь ты утешить безутешного
старца, не закроешь своей рукой очей моих после моей смерти... умереть
так рано, умереть тогда, когда только расцветали для тебя розы юности,
когда жизнь только начинала улыбаться тебе... Сойти из теплого воздуха
в холодную землю, из объятий отца в объятия гроба, из-под крова
лазурного неба под кров влажной могилы!.. Для чего я дожил до этого
горького дня?..

»Его отняли у меня... Его убили. --- Так, так... И кто же? его друг и
моя дочь...«

Как будто в ужасе, старик замолчал при этом слове, взоры его
остановились неподвижно, все члены онемели, как у мертвеца.

Потом слезы полились рекой из глаз, болезненные стоны огласили
комнату.

»Дочь моя, дочь моя! Для чего ты родилась на свет, для чего не умерла
чистая и невинная, как дитя!.. Где она теперь?.. но нет, где бы ни
была она, я не хочу, я не должен ее видеть... Колючий терн, выросший
на моей груди, вскормленный моею кровью, политый моими слезами!..

»Но может быть, одна, бродя по-свету без куска хлеба, без пристанища,
она проклинает свою жизнь. Где она теперь? что с нею?\...«

И в исступлении, он рвал на голове седые волосы.

Иногда приходило ему в голову, что она невинна, и тогда, проливая
горькия слезы, он молил Бога простить ему его заблуждения.

»Но нет, нет, нет! Больной, в горячке, в предсмертные минуты, он
произносил её имя вместе

====page 37====

с именем этого чудовища... Боже мой, прости мне, что я так называю
человека... Он произносил её имя... Он говорил... О! в моей груди
адский пламень!«

Наконец он успокоился; подле него стоял доктор.

--- Это вы, Павел Петровичь, --- благодарю: а я только опомнился.

»Каковы вы?

--- Ох, тяжело, тяжело. Меня мучит мысль, я не знаю, не помню...

»Что-жь это за мысль? скажите...

--- Где дочь моя?\
»Она здесь.

--- Нет, нет, она отправила мою жизнь, мою душу.

»Послушайте, Полковник, вы взводите на нее преступление, в котором
может быть она невинна.

--- Вы думаете? как она невинна? ах говорите, ради Бога!.. но нет,
нет, вы не знаете, нет, она порочна, сын мой умер...

»Он умер от горячки.

--- Знаю, помню... Но эта горячка... его слова... Она причиною его
смерти.

»Успокойтесь, я прошу вас. Иначе я не могу говорить.

--- Я буду спокоен, я буду слушать, говорите, говорите... Так она
невинна?\
»Помните ли вы одного молодого человека... товарища вашего сына? Он
был влюблен в вашу дочь.

--- Да, и я хотел ее выдать.

»Но он не нравился ей. Она любила другого. Выслушайте меня, Полковник,
и судите сами... этот *другой*, вы его знали, был коротко знаком с
несчастным молодым человеком... Он имел неосторожность сказать ему
о своей любви и её взаимности, и в то время, когда вас не было дома,
когда ваша дочь была

====page 38====

одна, когда ваш сын был у несчастного обожателя, пришел в ваш дом
Поль... О... знал это, знал что дойдет дело до объяснения, --- и
обезумленный ревностью и вином, сказал вашему сыну. И сын ваш, в
бешенстве вбежавши в комнату, увидел, что ваша дочь подала руку
Полю... Вот вся вина вашей дочери...

--- О, о, о!.. безумный человек!.. Но где она, --- где дочь моя, что с
нею? о если бы хоть раз я мог увидеть ее, мог вымолить у ней
прощение, мог прижать ее к своей груди! Она скрылась... так, так! Она
не могла жить здесь... бедная страдалица! Она умерла, скажите, скажите,
жива она?.. нет?.. вы молчите.

»Она жива, она здесь в Москве, но она несчастна.

На суровом, смуглом лице доктора показались капли слез.

--- Вы добры, вы не человек, Ангел... она жива, говорите вы? когда же
я ее увижу? где она, возмите меня к ней... нет, я не доживу... я
чувствую, я умираю... силы мои меня оставили... скорее, к ней, к
ней...

В самом деле старик обезсилел... продолжительный обморок
последовал за исступлением. Бледное лице его побледнело еще более.
Доктор испугался, думая, что он умер.

Однако же он был жив.

VII\.

Судьба хотела доверить это цепь событий последним удивительным
звеном.

В то самое время, когда доктор был у Полковника, расставшись с ним,
я поехал к его дочери. Тревожное ожидание, тоска, горькия воспоминания
прошлого --- все это мучило несчастную женщину.

--- Что скажете вы, сказала она: есть ли что нибудь утешительное?\
»Пока ничего. Ващ отец болен; доктор хотел предупредить его.

--- Но если он умрет? Если он унесет с собою в гроб все мои
надежды? Если смерть не даст ему времени примиришься со мной? Я не
переживу этого последнего удара.

====page 39====

И в отчаянии она ломала себе руки.

»Зачем до такой степени предаваться горести? Может быть все кончится.

--- Все кончится? Да, когда нибудь кончится все... На свете ничто не
вечне. Но как кончится? Завидный конец, если удаленная от всех в
жизни, я буду разлучена с ними и по смерти!

»Вы мучите меня... успокойтесь. Вы терпели долго, для чегожь не
потерпеть может быть несколько часов?\
--- Но если в эти несколько часов смерть постигнет того, кто остался
один в мире? Если я не увижу его более? Нет, нет, не мешайте мне, я
буду плакать. Ах, еслиб у меня было больше слез...

> её глаза были сухи: только кровавая сеть покрывала их белки.
>
> Я не знал, что говорить, да кажется и было нечего. Немая тоска
> подавила все мои способности: я сидел, как вкопанный в свои кресла.
>
> Таким образом продолжалась эта безмолвная сцена, как вдруг в
> комнату вошла горничная.
>
> »Одна женщина, сказала она, просить подаяния.
>
> --- Позови сюда.
>
> Вошла старушка бедная, дряхлая, больная. Это новое лице оживило
> разговор.
>
> »Чего ты хочешь, бабушка?\
> --- Матушка, сказала она, не оставь бедную старуху: дай на пропитание.
>
> »На, возьми, старушка... Если не станет, приходи опять.
>
> --- Ах, моя ненаглядная красавица, Бог пошлет тебе сторицею за твои
> милости. Этого будет на полгода.
>
> »Слышите, этого будет на полгода, сказала моя собеседница
> по-Французски; как мало нужно человеку! Что, если бы мне доставало
> такой мелочи хоть на неделю?\
> --- У тебя нет никого, старушка, ни детей, ни родных?

====page 40====

»Были, матушка, да Бог взял... Будь Его святая воля... Послал-было
мне Бог еще детище не ношеное, не вскормленое, да нужда заставила,
отдала в Воспитательный Дом. Там, спасибо Царю-Батюшке, его напоят и
накормят.

--- Ведь он тебе чужой, говоришь ты?\
»Чужой или родной все равно: все мы Божьи, так все и родные. Я нашла его
в снегу, думала, что он мертвой и подняла, чтобы предать христианскому
погребению. Вышло, что он жив.

--- Давно ли и как это сделалось?

»Года три тому назад (мы оба оцепенели) зимой в Сокольниках я шла
помолиться Богу к ранней обедни... Я подняла его... Бедняжка, он
замерз, думала я: вот и принесла его домой. Пеленки были такие хорошия,
вышиты шелком да золотом... на шее золотый крестик... Верно боярский
сынок, подумала я... Глядь, он стал отходить, отходить и ожил. --- Я
пошла к священнику... Он сказал мне: верно-де он крещен, когда на
нем крестик. Нельзя-де крестить в другой раз. --- Мальчик был такой
хорошенький, ужь смеялся... Я хотела вскормить его... Вот на старости
лет Бог послал мне радость думала я... делать нечего... Мне пришлось
ходить по-миру с малюткой. Бог с ним, подумала я, Он не оставит
сироту: поплакала, поплакала да и отнесла его в Воспитательный Дом.
Спасибо взяли: после я ходила проведать его... Он жив и здоров
о-сю-пору.\
Я дрожал, как лист: молодая женщина была без движения. Старушка
замолчала, посмотрела на барышню пристально и подошла к ней.

--- Что с тобой, моя голубушка, сказала она, что ты?

Я взглянул, встал и подал воды. Она опомнилась.

»Но где пеленки, где крестик?\
--- С ним, моя голубушка: они целы: их спрятали при мне.
Отыщется дескать батюшка или матушка, так можно узнать.

====page 41====

--- Поедем со мной, старушка: скорей велите подать лошадей... Едем
вместе, сказала она, обращаясь ко мне, не правда и вы не откажетесь?..

Должен ли рассказывать читателям о ходе сцены, за тем последовавшей?
И могу ли я сделать это?.. Нет! может быть, читатели, совершенно
чуждые делу, будут састливее меня и дополнят ее своим воображением.
С своей стороны я чувствую, что я не в силах.

Помню, что до самого приезда в Воспитательный Дом никто из нас не
сказал друг другу ни слова, и только счастливая мать попеременно
смеялась и плакала.

Пеленки и крестик были описаны, узнаны и младенец трехлетний
возвращен матери.

Но счастие никогда не бывает полно в этой жизни. В это время, как
совершилась сцена радости, готова была другая горестная и тяжелая.

Приведши в чувство Полковника, доктор спешил к нам и не застал его
дочери дома. --- Спустя долгое время возвращалась она, поспешила ехать
с сыном на руках к умирающему отцу, и едва успела принять его
последнее благословение. Он умер на её руках.

Я видел ее на погребении. Она была печальна, много плакала, но это уже
не была та горесть, которая терзала ее прежде. Это была тихая, кроткая
грусть, объявшая душу и изливающаяся горячими слезами.

На могиле Полковника стоит камень из мрамора, с золотым крестом
наверху и с надписью на одной стороне:\
*Он долго блуждал во мраке, теперь переселился в обители света.*

Б...
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
