<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="basharulov_m_dikaya_evropeyanka_ili_ispravlenie_prestupleniya_odnogo_dobrodetelyu_drugogo_1804">Дикая Европеянка, или Исправление преступления одного добродетелью другого. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Михаил</forename>
         <forename type="patronym">Петрович</forename>
         <surname>Башарулов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Башарулов М.П.</name>
      </author>
      <title type="main">Дикая Европеянка, или Исправление преступления одного добродетелью другого</title>
       <pubPlace>СПб</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1804" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-11">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p> Ко Читателям.

   За азбуку алтын, за чесослов пятак
   Да гривну за псалтырь, с меня взял только дьяк,
   Что мелом по доске, марать меня учил,
   За то вина ему, пол кружки я купил.
   Окончив таковы, высокии науки,
   Начал перо макать, в чернилы я от скуки,
   И кое как вертя писати научился;
   А после всякой вздор, во всю мочь врать пустился,
   Не гневайтесь за то почтенны господа,
   Вить этим, никому не зделаю вреда,
   Четырнатцать алтын, с копейкой заплатя.
   За знанье говорю, я право не шутя;
   Могуль опасным быть? во брани с кем бумажной;
   Хоть матку правду спеть я парень и отважной
   Во старину бывал: но нынь не те уж годы,
   Как мышь с куля гляжу на бурные погоды:
   И скуку лишь гоня, вожу моим пером,
   А вам читатели, низенько бью челом.
   Со мной не драться чур, и гладить не прошу,
   А станете бранить, мимо ушей пущу;
   Но лучшебы желал, вместясь меж вас в кружочик
   Жить мирно, и на мой подтягивать гудочик.
   Он в первой раз еще, наудалую слажен,
   Так льстится вами быть, в случае и уважен.
Покорный ко услугам
Старой гузаро-драгун.


   Пробегая иногда от скуки поскладам всякую всячину, и находя имена действующих лиц в какой либо повести, означенные точечками и с проточинами, сержусь незная сам на кого, браню и мысленно кормлю оплеухами, а как разжую после смысле, и рассмотрю обстоятельства тайны, теми точечками сокрываемой, жалею тогда о невместном моем любопытстве.
   Предприятое теперь мною описанье Дикой Европеянки, будет наполнено такими же в некоторых местах знаками; и как все по
   скан страницы 2 нечитаем
   ее зареж, а я прогоняя мою скуку, начинаю клеить в моей сказочке все точь в точь, как слышал от одного проезжего стародавного моего драгунского камрата.
   В смутные времена П..... когда внутренния толпы Гайдамаков {Мятежников или разбойников.} раздирали спокойствие тысячи невинных семейств, многие ища своего спасения убегали в ущелия гор, в не проходимые места, и к самую отдаленность дремучих лесов, обиталища ужаса и смерти! но и там преследуемы извергами своего отечества, лишались иные без всякой пощады жизни.
   Сострадание Северной повелительницы, внемля стонам страждущего человечества, посредством не победимых её воинов истребило тех алчущих волков.
   Посреди то самых шаговых преследований, в один летний, ясный и жаркий день, следуя с командою, показалась в переди с пол версты руской, по большой дороге пыль столбом, и как мне известно было от поселян, что шайка разбойников предыдущих, неболее как в числе ста человек состояла, то оставя вахмистра с драгунами, приказав следовать за мною полным шагом, сам с козаками пустился за оными в рассыпную атаку, разбойники неожидая таковых к себе гостей, а более нелюбя пиковых гостинцов разбегались как зайцы, оставя дватцать восьм своих убитых, и раненых в погони, две брики, с разными запасами, и одну покрытую, но с чем? о зверство!
   Здесь я остановлюсь на несколько времени, о сю пору от одного воспоминовения содрагаюсь, и чуть владею собою, а тогда!
   Как могу изобразить картину, картину жалости мерзости и поругания! женщина цветущих лет, Грации подобная, лежа утопающая в собственной крови, с сомкнутыми от изнеможения глазами, не имела даже сил жалеть о похищенной насильственно несколькими варварами чести, трое детей от двух до семи лете с завязанными назад ручоночками, с запекшеюся на губах черною смагою от жару и жажды почти без движения оную представляли.
   При таком виде оцепенев от ярости, не зная что начать, мстить некому; довольствовался по крайней мере тем, что случай благоприятствовал мне подать вспомоществование нещастным.
   Возвратясь в недалеко отстоящую деревушку, по щастию мызы, явясь предложил мне квартиру в оной, а для команды в деревне.
   Учредя должным порядком для безопасности бекеты, спешил я скорей облегчить участь узников полуживых, слезы благодарности матерней, и ласки невинных детей тронули бы и самых тигров.
   На тот раз рассудя, что любопытство мое узнать о её состоянии может быть ей горестно скорым напоминовением оного, старался я тот вечере осушить только её слезы и привесть в лучшее положение, оставя хозяину на попечение удалился в свое место отдохнуть.
   На утро приуготовя команду к походу, пошел я к своей незнакомке решась неотступно просить изъяснения её истории, дабы узнав обе оной в случае мог подать ей какую либо помощь. По многим моим убеждениям, с пролитием горчайших слез, согласилась она открыть мне свои приключения без свидетелей; исторгнув у меня священную клятву, хранить тайну вверяемую мне, не принуждая ее сказать, ни о имени и фамилии, ни о имеющих в нещастиях её участие.
   И так после завтрака или лучше сказать доброго походного обеда, економ Мызы, не нарушая Благоприятности, приметя что мы хотим остаться одни, взяв троих её детей и лаская их вывел не приметно, оставя нам полную свободу. Вдруг новые источники слез полились, напоминовение горестей увеличивало их, тут то и я, со всей моею драгунскою совестию, чуть было не всхлипнул, как баба, но укрепясь, глядел на плачущую, выпуча глаза как баран.
   Незнакомка как бы от какого исступления пробудясь, начала мне говорить.
   Почтенной незнакомец, ни кто из моих соотечественников не исхитил бы моей тайны, от них все мое нещастие: но ты мнимой в предразсудках их враг довольно уверил меня своим в добром твоем сердце великодушием, чувствительности твоей вверяю оную, пределом молчания твоего полагаю жизнь мою.
   Отечество мое не есть П.... но как я воспитана и нахожусь в здешней стороне, то не иначе как таковым ее почитаю. Родителей моих не помню и сама себя лет с дватцать незнала, один достаточный средних лет Б..... влюбясь в меня на втором году рождения моего похитил меня от оных, и тем лиша их посленего в жизни удовольствия, разлучил меня с ними на веки.
   Хищник мой по неведомым мне тогда его предразсудкам о неверности жен, как я после то от друга его узнала, читая историю диких Индиян, встречая там мысленно нагих, прельстясь описываемым -- царствующим в тех краях блаженством, а может быть и для других причин предположил в мыслях своих, опыт тому в Европе, удовлетворить зверской своей страсти.
   Злой рок поразил меня таковым нещастным жребием.
   При отстройке загородного своего дома, хищник мой, так я его впредь именовать иногда буду, в извивистой оного архитектуре, в средине самого строения промежду стен зделал тайный покоец с задвижным окошком в потолке, над коим поставил обыкновенной светлой фонарь; покоец обит сукном темного цвета и вход в оной по потаенной лестнице с боку фонаря, и чтоб во все скрыть оный, от взоров и сведения людского, на полу оставлено малое отверстие, под всем строением от того места чрез двор проведена была подземная канавка до ручейка, для выбрасывания из места пребывания моего не чистот, под видом осушивания двора.
   Сам ад внушил ему мысли скрыть меня в упомянутой покоец, где ни солнечные лучи, ни дневной свет, ни воздух не проницали: находясь в сем едикуле не имела ни понятия ни смыслу, совершенно росла до дватцати лет как дикая.
   Довольствуясь таким неистовым своим изобретением, содержал меня всегда нагую, и сам в таковом же виде ко мне хаживал, игрушки, пищу, и питие, приносил один, и совершенно приучил меня признавать и чувствовать что в природе только нас двое с ним существуем.
   Заключенные в столь тесных пределах понятия мои возродили и чувства во мне столь же ограниченные, освещаема светом одной лампады, видя всегда одного человека, не предполагала впредь ничего, и сею епохою жизни была весьма довольна, спокойствие мое ни чем не нарушалось, как только когда не приносил долго пищи Б...
   Но: о таинственная натура!
   Для чего не сокрыла, ты в месте с ним от меня последнего чувства? любви! любви -- рушившей все мое блаженство, без нее хищник был бы только предо мною человек, усладительной яд её с прибавлением дней моих, силнея не разливаясь в жилах не научил бы и сердца моего, до толь чистейшим спокойствием наслаждавшагося, трепетать при всяком уже свидании.
   Удивительные свойства природы! говорить я неумела, кроме самых нужнейших слов, коим изучил меня мой наставник: но любить и без науки научилась, сам он дивился приметя то. Со всем тем долго боролся он со своею страстию; и естьли что в нем можно назвать особенною добродетелию; то его воздержание. Все его со мною обхождения всегда были одинаковы и умеренны, раз в день или ночь, того я различить не умела, навещал меня, кормил, ласкал.
   Сия тайна его тем была непроницаема, что оные не открывал он даже другу своему, коего утвердил законно при жизни полным своим во всем наследником, и жил в доме своем с ним неразлучно.
   Друг его Г... уважая его благодеяния, хотя и примечал иногда задумчивость в нем, но удаляясь всегда навесть какое либо и малейшее ему любопытством своим неудовольствие, нестарался прилежно вникать в его поступки; взирал на оные равнодушно.
   Я же таковою быть мало по малу переставала, любовь час от часу увеличиваясь смущала мою душу, и не приметно с моим милым Б... так сближала, что мне прискорбно становилось выпущать его из моих обьятий.
   Равнодушие его, по мере моей к нему горячности уменшалось, и он с некоторого времени начал обходиться со мною со всем другим образом. До сего я не имела от него ни одного поцелуя, и когда встречала с восхищением обнять, он всегда как бы уклонялся несколько от меня: но со зрелостию лет моих, терпение его теряло свою силу, он начинал соответствовать моей нежности, или лучше сказать, обнаруживать свою страсть. Удвоив свои ласки, осыпал меня своими поцелуями; уже не видала я более бездушных игрушек, потерю их, старался он заменить самим собою.
   Стремлению пылкой моей юности и сердцу приученному знать одного только человека, с того времени чего то недоставало; хотя воспитываемая в таком диком уединении, чужда была всяких тончайших понятий; но природа, производя меня от родителей даровавших мне жизнь в открытом и образованном свете, видно не вовся была тогда ко мне жестокою.
   И увы! наконец меры невинного нашего обхождения превзошли границы; я в одно мгновение не приметно почувствовала, что то для меня тогда необыкновенное, спрашивала о том моего соучастника; но он мне в восхищении не иначе изъяснялся, как нежнейшим прижиманием к своей груди, и биющемуся от полного удовольствия сердцу.
   Не имея понятия ни о Боге ни о том что делалось на белом свете, не жалела я о потере моей невинности и не предвидя ни каких от того последствий -- стыжусь ныне сказать, утопала без просыпленья в приятнейшем для меня тогда иступлении.
   Время неумедлило показать, что я соделалась материю, и сколь ни дикообразно была воспитаваема, но натуральная нежность матерней горячности научила меня примечать, перемену моего положения.
   Обрадованный сим Б.... не предпринимал никаких нужных в таким случае -- средстве. Когда наступила минута даровать жизнь невинному существу, сам отправлял должность повивальной бабки, восприемника и отца. В первой разе еще усмотрела я нечто точащеесь из глазе его, и сама от тогоже не могла воздержаться. Лестные наименования, вылетевшия нечаянно от радости с сильным восклицанием Отец, Мать из уст его, в первые пронзив слух мой, возникнули во глубину души моей.
   Небо даровавшее нам сына, вразумило меня потдерживать бытие его, я его кормила и его грудью, и редко соглашалась давать в руки отцу, как бы опасаясь лишится любезнейшего дитяти.
   Утешаясь новым собеседником, сколь ни дики и дебелы были мои воображения, и сколь ни отдалено было от меня всякое ума просвещение, за всем тем рассуждения мои начинали с удивлением мне самой, ощущать нечто поощряющее к далнейшему наследованию.
   Предлежащий глазам предмет моей горячности, убеждал меня к таковой рассеянности; иногда я так сама в себе мысленно говорила: Когда от меня произошел другой Я, то может быть еще и еще я и более. Однажды о том спросила у моего Б... пантоминами, ибо не знала ни наречий ни выражении иных, он отвечал мне подняв руку в верх, указывая большим пальцем в потолок, разумея может быть чрез то вышшее существо.
   Терзаема невнятным его ответом, недолго пробыла в сумнении, через год другой нещастной получил бытие по том и третий; уверясь что должно быть чему нибудь от меня сокровенному, начала я неотступно приставать к моему Б.... указывая на стены, себя самую детей, его, на лампаду освещающую нас, на сердце, чувствующее но не понимающее, на голову свою разумея через то мысли мои обуреваемые не постижимостию; словом сказать, на все предметы в стесненном моем мире предстоящие, давала ему тем знать, что всякой из оных, привлекает мое внимание, надеясь беспокойные мои телодвижении, понудят его раздрать завесу крайности.
   Надежда моя осталась без всякого удовлетворена, тиран мой скрылся от меня с торопливостию. Огорченная безмолвием его бросилась было в след за ним удержать: но не сыскала хитроустроенной двери, досада и гневе овладев моею душею, повергли меня полуживую на близ стаявшую кравать.
   Долголь была в таком положении не знаю, по пришествии в память узрела я уже его стоящего предо мною, держа в руке какой то ящичек {Маленькой орган.}, приподняв меня и посмотрев пристально в глаза, начал вертеть ручкою приделанною к нему; какое новое удивление ушам моим! не слыхав нетолько игры, но и малейшего вокруг себя никогда шороха, восхитилась я тихим тоном и приятностию непонятного тогда мне свиста. Услышав возродившееся мое любопытство сим вымыслом, научив и меня забавляться оным, старался он всегда впредь входить к малой своей семьи так же и выходить от оной во время моего сна, опасаясь может быть, чтоб я приметив когда либо отверстие моей темницы не ушла; чрез что конечно тайна его была бы разрушена.
   Какие его были виды в рассуждении меня и детей, то смерть скосившая дни его нечаянно сокрыла от сведения людей и самих ему ближайших, в бездну вечности.
   Во все время заключения моего призраки ночные не смущали меня: но в минуту когда должна была лишиться моего В... Предчувствие соучавствующее в судбе смертных, в сильное меня повергло уныние, и все силы постепенно ослабели, мечтательной сон сомкнул зеницы мои.
   Вдруг вижу человека с растрепанными волосами бледного стоящего на коленах предо мною, источники горчайших слез струились из томных глаз его, из груди раскаянием растерзанной, точилась клубом пенящаясь кровь, исполинскою своею рукою исторгнув из оной оледеневшее уже сердце свое, поверг у ног моих; и дрожащим голосом сказал: се жертва посвященная прелестям твоим, сие сердце любило тебя, сие самое сердце ослепленное любовию, уловя твою невинность соорудило сию пещеру, не могши достигнуть цели намерений своих, раскаеваясь у ног твоих престало ныне сказать в последний разе Прости, и терзаема лютейшим отчаянием снисходит во ад приняв заслуженное возмездие, с сим исчез, а сновидение пресеклось, оставя глубокое впечатление в сердце, оросило чело мое холодным потом, ужас овладел всеми членами; не смея пошевелиться лежала как истукан неизвестное время; наконец слезы покатившиеся из глаз, облегчили оцепенение.
   Заблуждающиеся мои взоры устремлялись, то на детей, то на место скрывшее от них смертельную тень любезного сердцу моему, видя будто еще такое поразительное зрелище, мое отчаяние столь было велико! что чуть не подняла на себя рук, и полагая что все то случилось в яве, с непонятною мне не устрашимостию ожидала вместе с детьми моими гладной смерти.
   Как долго оной ждала, того и теперь тебе почтенной избавитель изъяснить не могу: то только помню, что угасшее вскоре маленькое мое солнышко, лиша меня своею благотворения, отняло и последнюю надежду жизни, оставя утомленным чувствам моим в пищу одну только тьму.
   Между тем смерть действительно похитила Б.... и великую во всем доме зделала перемену, печаль овладевшая сердцами всех, заставила надеть на себя черные платья, знаки сокрушения. Друг и наследник умершего Г... прохаживаясь в загородном доме, (где я стонала) в мрачной меланхолии слышал глухой вопль исторгаемой гладом от нас нещастных, забвенных, или лучше сказать незнаемых ни людьми ни светом, удивляется, и не понимая от куда оной произходит, вслушивается и поразительнее крик проникает его слух, воспоминает что [испорчено] почти всякой день хаживал в фонарь, догадываясь о какой нибудь тайне, всходит туда; первой предмет глазам его встречается, [испорчено] скрытые в боку дверцы, от туда уже явственнее узнает голосе человеческой; какой же был общий наш [испорчено]! дети мои и я от [испорчено], не смея тронуться [испорчено], он цепенеет от [испорчено] в темницу нашу по [испорчено], и не могши видеть ничего в темноте останавливается; но уверившись довольно что слышал людей возвращантся обратно.
   Не много спустя опять слышу стук, неся в руках свечу один Г...... является ожидавшим смерти, каковож его было удивление видеть женщину нагую и троих детей чут чуть без его помощи не лишившихся жизни; он отступя несколько назад совершенно остолбенел. Обрадованная его посещением, не знав [испорчено] бросилась с распростертыми к нему руками равно как к покойному Б..... Омывая от радости лицо [испорчено] и мое слезами, прижимала к моей трепещущей груди, дети же мои испуганные черною его одеждою, прятались под стулья, и выглядывая оттуда [испорчено], указывали руками [испорчено] и увидя так же черную одежду, приближась начала ее щупать, показывая тем, что я удивляюсь находя его в такой одежде.
   Во все время нового для него такового явления, стоял он неподвижен; но опамятовавшись не говоря ни слова вышел от меня, и вскоре принеся с собою пищи накормил нас, я непереставала показывать моего удивления о его одежде, и хотела не пременно что бы ее скинул. Он то приметя старался всячески успокоить меня: по том оборачиваясь во круг поглядывая и в верх осматривал мое жилище и щупал стены, видя что оные движутся и не иное что, как на подобие занавесок зделаны приподняв один край, показалась маленькая отдушина проведенная в верх, чрез которую, повидимому впускаем был тайно от меня свежей воздух; исследывая в даль все сокровенные места, сыскал в потолоке окошки и все что только было злым вымыслом устроено в оном тайного, когда же отворил окошко, то дневной свет хотя слабой, но доселе невиденной мною ударив прямо мне в глаза, такую произвел сильную боль; что я от оной упала в обморок, и дети мои от того сильно поразболелись.
   Испуганный сим действием Г... как он то мне гораздо после сказывал, побежав в свой кабинет, принес разных спиртов, коими приведя в чувство положил меня и детей на кравати, и не отлучался пока мы уснули.
   В продолжении нашего сна, размышлял он сам в себе так: когда мой друг и благодетель, зделал в жизни своей такой странной и не слыханной поступок, то не ужели и мне прикрывая оной, должно такому же следовать заблуждению, и сии прелести, сих невинных творений погребсти живых в сих стенах? нет! душа моя быв чужда всякого порока, некоснется такой мерзости, сердце мое уязвленное глубоко в минуту обретения моего приятностию млеющих глаз, научит меня лучше располагать её неопытностию, она признает во мне покойного, моего друга, пользуясь её заблуждением, не трудно мне зделать из ее все, что долге чести и праводушия требовать от меня будут, я холост, богат, и когда нибудь должен женишься! так на чтож мне лучшую подругу! она молода прекрасна и невинна, сего довольно для моего блаженства; но чтоб прозорливое любопытство людей не проникло тайны такого произшествия нужно взять всякую предосторожность: какую же? стану посещать ее до времени всегда один, между тем продав здешнее мое имение, в другой отдаленнейшей провинции куплю такое же, и тогда с одним верным моим слугою перевезу ее в оное, назову моею женою, приложу все мои старания научишь ее говорить и всему нужному, принаровлю к моим нравам, и усовершенствовав ее религиею законом, а детей крещением, сопрягусь в тайне священными узами, и буду щастлив, и сим то средством, заглажу учиненную слабость любимым мною и по смерти другом. Всего сего требует от меня долг дружбы благодарности, тем более, дабы родственники на случай узнав обо всем, не зделали мне какого беспокойства, и не мстили бы своими заклинаниями тени моего друга; ибо по всем моим наповиновеням и примечаниям она есть дочь почтеннейшего К... удалившагося от сюда с печали нанесенной ему потерею сей бесценной дочери, и как расчитываю от того времени, то ей неболее осмнатцати лет.
   Начертав таковой в мыслях его плане о моей участи, вышел оставя меня спящею, и окошко открытое которое для приучения меня к свету, ни когда уже не закрывалось.
   Пробудясь не долго искала я Г... полуоткрытыми глазами, принеся с собою женское платье и три пары детских разного цвета, хотя с некоторым моим сопротивлением, ласковостию однакож своею принудил надеть оные, и с сих пор начав так сказать перераждать меня, редко отлучался: от времени до времени приучая меня ко всему как маленькое дитя, выводил иногда в фонарь на короткое время, открывая в хорошую погоду окошки оного, наставлял по не многу привыкать к открытому воздуху, крепкое мое сложение от природы, стараниям его много способствовало, в короткое время без всякой опасности здоровью, моему, пользовалась я дневным светом и воздухом.
   Г... восхищяясь найденышами своими, о более успехами своего предначинания, не упускал так же приводить дел своих к желаемому предположению, не более как месяца чрез три, готов уже был переехать в новокупленное поверенным его имение.
   При уготовя все нужное к отъезду, в одну тихую летнюю ночь вошедши ко мне с верным своим слугою предупрежденным в тот самой час о мне, взяв сам за руки меня и старшего сына, а слуга двоих меньших вывели нас из безмятежного жилища к ожидавшей уже карете, я не понятным влекома сожалением, оборотясь к месту заточения моего, в знак последнего прощания уронила из глаз несколько слез, и очувствовавшись уже в карете, ничего более невидала, кроме нощной темноты.
   Умалчивая о тех восторгах удивлениях, в кои приводили меня беспрерывно все предметы встречавшиеся вновь в продолжении езды жадным взорам моим, скажу тебе в кратце почтенной избавитель, что чрез две недели приехав в новое поместье Г... сыскал в оном все нужное, учители, мамки, няньки, все было готово, чрез два года прежнее состояние мое казалось мне уже сном.
   Первое попечение его было окрестить детей, по совершении чего, все внимание обратил дать мне пристойное образование. В виде бедной вдовы, в которую он показывал себя влюбленным признавана я была всеми; в течении двух лет изучась посредственно всему, говорить, читать, писать, танцовать, играть на разных инструментах, и когда могла без дального затруднения изображать мысли мои, крайне любопытствовала изъясниться с Г.... относительно моей истории, он увидев мое желание старался удовлетворить оному, и о всем, что я тебе государь мой пересказываю, знала от его, иное имея довольно в свежей памяти, сама по вечерам ему пересказывала, а чего не могла порядочно выразить. то он догадываясь дополнял мне своими объяснениями, и таким образом совокупными силами я шли мы до всего кроме цели покойного Б...
   Дни наши текли в полном но невинном удовольствии, не упуская между тем из виду воспитания детей моих, старалась я усовершенствовать себя в познании веры. С познанием довольно священных правил оной, научилась купно ценить все благотворения и любовь Г... ко мне; ни чего к моему блаженству недоставало, как только соединить сердца наши не разрывными узами.
   Вожделенной сей день наступил, с благословением небес бракосочетание совершилось при некоторых из искренних его приятелей. Зделавшись полной во всем хазяйкою, провождала жизнь мою с моим дражайшим и добродетельнейшим из смертных мужем в незыблемом благополучии, как восставшие в сей стране с известного времени возмущения, в скоре разрушили оное.
   С самого начала неустройств, беспокойные вольнодумцы, не давали покою мужу моему приглашая его в свои беспутные затеи: но он любя свое отечество, и сохраняя всегда свято спокойствие оного, как честной и доброй гражданин отвергал их предложение, предсказывая им худые последствия.
   Буйные их головы, не внимая гласу справедливости, полагаясь на верно на свои мнимые успехи, столь на него озлобились, что обещались до основания нас разорить.
   Сего неумедлили варвары исполнить.
   Дней с восем тому назад, приехав в дом наш последние истощили свои увещания и угрозы; но отчаясь вовсе в преклонности моего мужа, не уважая ни слез моих, ни воплей детей, оковали жестокие его с ног до головы, и осыпав меня неистовыми ругательствами увезли его с собою, оставя меня и весь дом в мрачном отчаянии и беспамятстве.
   От сего столь нечаянного и в первой разе жизни моей разительного удара, казалось мне, что я вижу и уже касаюсь последней черты, разделяющей дол жизни сей от не постижимой вечности, не было уже больше спокойствия для меня, приятнейшие для всей природы часы, в которые все существа покоятся и засыпают удовольствованы будучи теми сладостными веселиями, коими они наслаждались в прекрасный день. Увы! для меня одной сии часы были наижесточайшие, мрачные мысли на всюду за мною следовали и не престанно спорили с моими томительными мучениями о праве терзать мое сердце. В продолжении ночей воображение мое воспламенялось и ожесточалось усугублением их. Утро паки заставало меня задушаемою тяжкими воздыханиями, естьли иногда и случалось, что истомленные мои глаза замыкались на рассвете, то для того только, дабы встревожены очувствоваться от мечтательных и ужасных привидений.
   Вчера по утру сидя на софе в уединенном моем покое, размышляла я о моем нещастии -- сердце мое вдруг столь сильно затрепетало, что я не знала чему то приписать, и -- в след за сим взошел в горницу с торопостию незнакомой человек, одетой пристойно в провожании моего лакея вручая мне с смятением письмо сказал, жизнь и честь ваша в опасности, берите ваши меры, проговоря сие не дав мне опамятоваться исчез как метеор.
   Сие неожидаемое письмо, было любезнейшего моего Г... я в нем сыскала следующее: "Начальник мятежников, казавшийся прежде сего быть первым моим приятелем, стееняем со всех сторон отрядами Р... недовольствуясь мщением мною от его претерпеваемым, положил увезти тебя, дополнить оное, удовлетворением своей скотской страсти и, не медли -- беги -- скройся.
   Лишь только успела я окончить сии печальные строки, бегание и суетливость умножались, умножались и трогательные крики в доме поселилось всеобщее уныние, смертельный хлад овладел моими чувствами, и объял мое сердце. Шайка мятежников окружив всю обширность двора, перевязали всех в доме людей, спешили к моему похищению, обвиняя и меня в сообществе противу их с мужем моим, я без ужаса смотрела на все таковое грозное приготовление, и без трепета ожидала зверских их стремлений.
   Как хищные волки, видя желаемую свою добычу без защиты, бросились грабить все в доме; между тем начальник оных пылая неукротимейшею страстию, видя мою несклонность употребил Н... почитая мало удовлетворенным зверское свое мщение, приказал связав мне и детям руки, бросить без всякого человечества в бричку увез с собою.
   Но! небо видящее мою невинность ниспослало тебя почтенной избавитель мой, наказать сего злодея, твоя рука низложила его, твоим подвигам обязана я жизнию моею и сих невинных творений; какуюж воздам тебе благодарностию? Я твоя пленница требуй от меня всего кроме моей чести; сама смерть не истребит из сердца моего заслуженной тобою от него чувствительности.
   По окончании повести своей потянула заунывную, жаль, мне докрайности ее стало, и на великую силу придумал что мне с нею делать.
   Как экономь мызы человеке устарелой показался мне очень добрым: то и решился я оставить ее у него под росписку с таким условием, что бы или без той росписки, или естьли от суда какого формального не будет иску не выдавать ее ни кому; оставя на содержание её денеженок по силе по мочи, чем богат тем и рад, тяпнув на прощаньи по доброй красауле поскакал в путь в дороженьку.
   На другой день совокупился я с своим деташаментам, и хотя быв частенько в отрядах случались маленькие сшибки, но как важного ничего неприключилось, то не стоит об них и говорить.
   Вскоре потом, по восстановлении в сей стране тишины, войска наши расположены на винтер квартиры, и по щастию попались нашему полку такие, что мы жили как в царствии небесном.
   Помещики возвратившиесь к своим должностям, в свои домы, признавая нас уже своими защитниками, в частных собраниях старались на перерыв услаждать приушками, свое горе, а нашу усталость.
   Я благодаря Всевышнего Творца имея сотеньки две за собою мужичков, снисходительным их мироподаянием не последняя был в таком круге штука, притом не без чего и ескадроном еще командовал, а вить ты брат сам знаешь, что тогда ето значило; да на что пустяки точить? старому пройдохе, скажу тебе сущую быль.
   Не прошло дней сотни полторы, как одна -- вот етая плутовка {Указывая на свою жену.} подцепила мое сердчишко. Я ее нигде прежде и ни в каких собраниях не видывал: но как тебе известно, что я страстной до собаке охотник, то в один день вздумалось мне потешиться за зайцами, затравив их пары две попал на лисицу, ехавши домой такая поднялась вьюга, что и зги не видать было, збившись с надлежащей нам дороги, шатались с егерем часов около двух, сами не зная где, чуть было с лошадьми и собаками не переколели, каяж в друг радость, нечаянно наткнутвся в одном перелеске на маленькую мызу! мы постучались в ворота, нам отперли -- впустили, хозяин дому старичок почтенной сам меня встретил очень вежливо, просил обогреться, минут через пять вышла ко мне его фамилия, увидевши сии воровские глазионки так меня ошунуло, что я сам не свой стал.
   Переночевав у сего доброго господина на утро по благодаря его за хлев за соль, и теплую квартиру, распрощаваясь, просив у его позволения, посещать иногда его, он мне то дозволил с охотою -- как маслом по сердцу.--
   После такой нечаянной: но приятной для меня встречи, уже ни в каком собрании более не видали меня удивлялись -- и -- не понимали. Квартира моя, пустыней пахла, и любимые собаки остались в пренебрежения, как магнитом тянуло меня в маленькую мызу.
   Тропинка проложенная мною до оной, так примелькалась моему серку, что я не имел нужды управлять им, казалось что и он брал соучастие в моей нетерпеливости, когда седал я на ею без ружья и проводника: то случалось часто, что и без мунтшука как будто угадывая поворачивал прямо на оную, и довозил до желаемого предмета исправно: между тем, хотя я был не рыфмоскрип и нестиходей, но любовишка злодейка внушала мне мурникать для сокращения скуки в проезде сию песеньку.
   
   "Тревоги не слыхать, но дух мой возмущен,
   "Кой прах! так скоро стал, я в труса превращен
   "Бывало за трубят, то кровь вся разгорится;
   "Хоть с самым сатаной, готов я был схватиться.
   "А ноньче и усом, не смеешь шевельнуть;
   "Как случай притянул к сей мызе завернуть.
   "С тех пор противу двух, глазионочок прекрасных,
   "Меж двух огней стоять, я принужден ужасных,
   "Любовь сердечко жжиот, сомненье грудь гнетиот,
   "Морозом по спине, как кошками дериот.
   "Коль ей хочу сказать; что ею я терзаюсь,
   "Язык прилпниот к зубям и сам в себе теряюсь.
   "Чтож? разве мне и в прям, пред нею лишь зевать,
   "Нет! милушка прости, нестану так плошать,
   "Еще разочка три вздохну, и на удаку.
   "Задам драгунскую, во весь опор атаку.
   "На первую тебя, по том на старика,
   "Хотяб в спину за то, досталось и в бока.
   "Лиха беда начать, а после уж не вструшу.
   "Доеду я тебя, сорву цветок к грушу.
   
   Но приежжая к ней всегда становился болван болваном, вылетала из головы и решительность моя, да скоро пришло и не в сутерн, нелюбя ни в каких делах проволочки, увидев, что меня принимают все ласково, а голубушка та почти первая встречает и провожает; в один вечер без дальных обиняков, заткнув глаза на тот раз за кушак, открылся в моей любви. Старик было не множко и по закарячился: но с помощью некоторых, и мне знакомых его соседей, скоро его уломали, и не теряя времени веселым пирком да и за свадебку.
   По обжившись несколько с моею любушкою тестем и тиощею, напала на меня такая грусть кручинушка, что и от еды отбило. Незнакомка оставленная мною у эконома, каждую ночь грезилась мне во сне, стоя на коленах требовала моей помощи. Потерпя с недельку, на конец принужденными нашелся объявить о сем тестю моему, и хотя обьязан был клятвою не открывать об ней ни кому, но разочтя, что она не могла касаться до ближних моих, тем более до моего почтенного тестя, коему бы я и важнея той тайны открыть не усумнился, расказал ему мое сновидение, и всио что слышал от незнакомки, имея в предмете предупредить тем его, дабы на случай не поворотил он в худую сторону моего с нею знакомства.
   Во время пересказывания моего старик устремляя часто наполненные слез глаза свои, смотрел на меня быстро. По окончании моей речи, спросил я у него от чего он столько тревожился, он мне отвечал, что имея от природы жалостливое сердце, слушая о нещастиях её, не мог не пожалеть.
   Спустя дни два согласил я моего тестя послать по незнакомку, один слуга показался мне для такого дела способнейшим протчих, я нарядя хватскую тройку, отправил его с моим добрым денщиком, с писмом и роспискою к эконому.
   Недели через две возвратясь посланной без всякого успеха, объявил мне, что в скоре по отъезде моем эконом заболев горячкою умер, так и двое меньших детей незнакомки, она же сама не имея более покровителя, с старшим своим сыном скрылась не ведомо куда. Пожалевши о неудаче старался позабыть ее, думая что уже никогда не услышу о ней.
   После того с годе места жил я в своем семействе припеваючи, как в одно утро человек пожилой встретясь со мною в саду, остановил меня, и поклонясь с учтивостию подал мне письмо с черною печатью незнакомой руки, прося с покорностию не спрашивать его прежде ни о чем, и от кого пока не прочту оного.
   Как будто некое предчувствие заставило меня уважить его прозьбу, дойдя до любимой моей алеи, присевши на паркет начале читать оное.
   
   Избавитель и благодетель мой!
   "Что полк в коем ты служишь чин имя, и фамилия твои мне известны, это не мудрено, прости мне в не вольном сем против тебя преступлении, ежели оное так назвать можно, благодеяние твое ко оному меня понудило, по окончании тебе моей повести, во время моего тобою избавления, между тем как ты делал с экономом распоряжение о мне, распросила о всем у твоего денщика щитая не преднамеренным долгом знать, кому я обязана моею жизнию, а с нею и бесконечною благодарностию; и так не удивляйся при том и и тому, что мне известно твое и ныне пребывание, щастливый случай, который в конце сих строк узнаешь, об оном мне открыл.
   "В скоре после нашей разлуки, эконом заболел и умер, дней через несколько, и двое меньших моих детей за ним же последовали, оплакав три драгоценные мне потери, лишенная покровителя, не имея сведения о любезнейшем муже, решилась я с старшим моим сыном пуститься на произвол провидения, искать в каком нибудь панским доме службы, и как во всей стране царствовало спокойствие, то и неопасалась в дороге ничего; но неукротимый рок мой, видно еще захотел истытать мое терпение."
   "В десятой день путешествия моего, в вечеру, проходя через густой лес, збылась на одну проселочную довольно прохоженную дорожку [скан испорчен] иду нет конца, другой тоже, подвигаясь в перед, в друг слышу из за кустов глухой шорох, оцепенела от страху, четыре пеших человека окружили меня, стоявший предо мною приставив к груди пистолет грозил смертию, ежели я хотя одно слово громко проговорю, и требовал от меня денег, не могши добиться от меня не только громкого, но и самого слабого словечка, ибо язык мой, и вся я бесчувственная, чуть на ногах держалась, начали обыскивать мои карманы, но не снискавши более десяти злотых оставшихся от твоея щедроты, стали советоваться меже собою, что со мною делать, двое приговорили отпустить меня, другие же двое умертвить, говоря, что ежели мы ее оставим живую, то на известия о нас наведет на нас сыскную команду, как сильной стук ехавшей кареты очень скоро, рассеял их недоумение, они ударились бежать.
   "Коль скоро карета приближилась, я стала кричать благим матом, и упрашивать господина неоставить меня его помощью, карета остановилась, молодой человеке лет в тритцать вышедши предложил место в оной: не более как через час приехали мы в его замок где все блистало богатством и совершенством искусства, холостой щеголеватой жизни, по платью ли которое на мне было посредственно, или по какому другому влиянию, новой мой защитник, не сочел однако меня таковою, какою бы я сама желала быть признана, но делая, мне приличное вышшей степени людям уважение, обходился со мною очень ласково и снисходительно, покои в доме для меня были приготовлены, с великолепнейшим, нежели как я думать могла украшением. Препроводя ночь с согласным тогдашнему моему положению спокойствием, поутру пришла я поблагодарить господина за зделанную мне нещастной помощь и призрение, думая тем от него отделавшись, продолжать неизвестной мне путь, спеша от туда удалится, дабы не подвергнуть себя новому какому искушению и опасности.
   "Но! что, что может бренное око от природы слабого, а притом и превратностию нещастий жизненных изнуренного человека предвидеть? Лишь только узнал он о моем намерении, некое смущение разлилось на челе его, помолчав не много, с видом крайнего соболезнования, представил мне все опасности, могущие воспоследовать, и увеличивая оные постепенно, в такое привел меня недоумение, что не подозревая ни в чем, согласилась на его предложение остатся у него, пока сам промыслит мне желаемое место.
   "Удивляясь толикому великодушию, не понимала я, что источник оного, есть бедственная моя красота; пламенные взоры его то потверждали, но: или искра добродетели рьдеющаяся еще в душе его поде завалинами развращения, или другая какая его уловка делали предо мною воздержным.
   "Скоро однакож узнала, что я не что иное, как игралище враждующей моей судьбы, и что из одной крайности попалась в другую; казалась что я вне всякой опасности; но оная висела над главою моею,-- и приуготовляла мне разительной удар: что была свободна: но два лакея, под видом услуг, примечали все мои движения. Наконец раздралась завеса неизвестности.
   "Обладатель мой, да как же и "называть его можно иначе! сколько ни молод, ветрен и развращен, по правилам однакож исправного волокиты приступил к изъяснению своей страсти, несколько дней я видела в нем только горячность молодости, для того и неужасалась худших последствий, надеясь, что объявив по поверхности ему часть моих нещастий и что имею мужа, тем удержу его от дальнейших поползновений -- все в -- туне день это дня становясь дерзновеннее; клялся с страшнейшими угрозами обременить меня люйтешими мучениями, и принудить раскаяться в моей упорности.
   "В таком моем критическом состоянии, отрадою служили, одни только мои слезы, в окаменелое его сердце не проникали стоны мои; но, ожесточившись более и более решительным моим отказом, заключил в одну из отдаленнейших башень, отняв у меня последнее утешение сына.
   "Тут столь сильное овладело мною отчаяние, что я несколько дней была в сумашествии, рвала на себе волосы, не ела, и ни кого к себе не допускала. Искуссство доктора, и неусыпные старания самого обладателя моего, вместо того, что бы делать облегчение, приводили присудствием своим в пущее бешенство, один только благоприятствующий Гений мог возвратить мое спокойствие.
   "Приставленной ко мне, надзиратель заболел, на место оного увидела другого, и как то в первой раз случилось в сумерках, то почти испугалась, сочтя призраком оказавшееся знакомым лицо вошедшего ко мне при слабом свете блестящей в отдаленности от моей кровати лампады. Чьеж было оное! Терентия старого и верного слуги мужа моего. Присудствие его излило в душу мою целительной бальзам. Вскоча от радости с постели, обнимала его -- целовала и оба вместе плакали как маленькие ребята. По утолении довольно слезами обоюдного нашего удовольствия, поблагодаря провидение за ниспосланное сие мне утешение, Терентий сам предупредя мое любопытство, расказал мне свое положение в кратких словах.
   "Мятежники увезши вас зажгли дом, а нас всех забрав с собою принуждали принять оружие, иные от страху согласились, я же тоскуя о почтенном моем господине муже вашем и вас, отрекся. От чего и содержан под крепким караулом, и в самое то время когда козаки приняли в пики наших гонителей, я имел случай воспользоваться моею свободою, вырвавшись из злодейских руке убежал не оглядываясь в лес, несколько дней в оном питался зелием и кореньями, по том рассудя, что я быв простым человеком, не привлеку на себя внимания ни одной, ни другой стороны, вышед из лесу шаркался по разным мызам, и услугами моими кормился, питаясь надежною сыскать когда либо моего господина,-- мятеже утих -- все успокоилось; один я сирота, не видя конца поискам моим, наскуча переходить из места на место, решился вступить в службу в какой нибудь большой доме и к знатному господину, имея в предмете, что в таких домах бывают большие сьезды, говорят про все, то может случится что и я что нибудь, услышу о желаемом. Близь года уже нахожусь в сем доме, но ничего не мог проведать ни о вас ни о муже вашем, и вовсе было отчаялся иметь удовольствие сыскать вас. Теперь я вновь щастлив имея способ служить вам, повелевайте мною, готов на все пуститься.
   "До приезду вашего сюда, я был послан миль за сто по некоторым делам сего господина, и только десять дней как возвратился, увидевши сына вашего не хотел верить глазам моим, удивлялся -- и не понимал, хотел ласкать: но не смел, по чему и удалялся от его встречи опасаясь быть признанным, для всякой предосторожности, и как обыкновенно водится, что у многих нашей братии языки чешутся, и редко бывает, чтоб тайность господского дома, не разболтать промеж подобными себе, менееж всего остерегаясь меня, как своего собрата, расказали мне обстоятельно все произшествие с вами в отсудствии моем. Зная довольно отважной и предприимчивой характер сего господина, рассудил за удобнейшее притвориться, ругал вас без пощады, за вашу к нему несклонность, говоря, что такой знатной, и богатой человек мог бы со временем составить ей щастие употреблением такой хитрости, намерение мое было вкрасться более в его доверенность, в чем и успел как видите. Он был весьма доволен найдя во мне мнимую к себе приверженность, и препоруча вас в полное мое надзирание, ожидает успехов от моей неусыпности. Вы знаете верность мою, следовательно и не остается вам более, как клин клином выколачивать, притворитесь что вы начинаете чувствовать к нему соответствование, и льстя его необузданной страсти, содержите стремительность оной на узде до времени, под предлогом слабого вашего здоровья, я же между тем имея в околотке приятелей, стану старатся о вашем освобождении .
   "Между многими известиями, Терентий однажды уведомил меня, что ваш полке квартирует от меня в десяти милях с наименованием полка посуди о чрезвычайной моей радости, какую я должна была почувствована, помня, что там, служит облагодетельствовавшая рука. Не имея родственников, друзей, лишенная любезнейшего мужа, к кому я могла прибегнуть, как, не к тому, кто уже спасал жизнь мою. Не медля объявила я Терентию о всем что ты для меня зделал, просила его, чтобы он как можно скорея разведал в полку ли мой избавитель. В не продолжительном времени, усердной Терентий войдя одним утром в мою спальню с восхищением объявил, что через нанятого им нарочито посыланного жида осведомился о тебе, что ты женат и что расположен с екскадроном не далее пяти миль от сего замка.
   "Колеблема страхом и надеждою, недолго я искала средств уведомить тебя о себе, Терентий вся моя подпора, премыслил мне чернил перья и бумаги, я велела ему оставить службу сего господина, ибо другого способа не было отлучится из дому сего, вручила ему сие орошаемое горкими слезами письмо, и ожидаю твоей помощи, щастливейшею из смертных буду, когда вторично спасена тобою, посвящу остатки горестных дней, моих ко услугам тебе и любезнейшей твоей подруги.
   
   Ну брат, что бы ты в таком разе придумал начать? я знал, что етот проклятой помещик великой пролаза, а притом и богач, а капейка вишь и камень долбиот, с самого начала возмущений, как гадюка увивался, то нашу, то на другую сторону, и чрез его любезные денежки, всегда перевес оставался на его стороне. Увидя что везде наша берет, бросился к нашим командирам, как тут залога, от того и уцелел, а то бы доказали ему дружбу. Теперь и поготову и в ус недует, как чорт в омуте всем поворачивает. Но! допек же я ему.
   Думал судом дело повести -- дело посторонное; но лучше раздумал поступить по свойски. Распрося у Терентия все улусы, то есть входы и выходы того замка, велел ему непоказываясь в доме моем пообождать в деревне.
   Посветовывшись с тестем моим и положа все на мере как быть, приказал вахмистру нарядить со всего екскадрона известных удалых детищ, Добрыню, Удава, Заламаева, Подламаева, Грызуна, и Ломавова, и с сими валютами, и Терентием покатил рекогносировать замок, и когда удастся и приступ зделать.
   Как бы то ни было замок был крепконек, объехав раза два не нашел ни где ни щелинки, ни удобного входу, подъемные мосты, и канава во круг взбесили меня, однак не робея, велел я ту ночь навязать фашиннику, а на другую определил непременно, во что бы то ни стало достать птичку из клетки, и как башня окошками стояла к лесу, то Терентий присоветовал мне оставить его в оном до утра, а самому с ребятами удалиться в деревушку. В течении дня он улучил приманить се к окошку, и бросив к ней клубок тонкой бычови, с двумя крепкими железными винтами, и с запискою как ей поступить, прибрел к нам.
   Наступил ожиданной часе -- на полнив ров фашинами, приступили к стенам, к спустившемся бычове привязали пеньковые лесницы и почувствовавши что оные уже прикрепленны к надлежащему месту, первой я с Удавом держа в руке по пистолету, всползли в окошко нетеряя ни минуты спустилы добычу свою -- сняли лесницы, и выносив фашинник из рва -- след простил.
   На рассвете приехавши домой не успел я взойти в горницу -- новая кутерма -- новосвобожденная моя пленница, и Терентий как только увидели слугу тестя моего остановились все трое изумлены, первая прийдя в себя бросается к нему в объятия называя лестнейшими наименованиями мужа, друга, и благодетеля, Терентий обнимая его колена, целует, и прыгает от радости как козленок, а Г... недоверяя себе плачет как дитя, словом сказать такая трогательная сцена происходила, что одной нежной душе чувствовать и воображать только можно, а перу нечего и соваться к описанию оной. На етом не кончилось, дошла очередь утирать кулаками слези до всех. Тесть мой и теща но совершении обыкновенной утренней молитвы пришли нас посетить, родительские их сердца не были столь не примечательны, как мое, да до тоголи мне прежде было? при первом взоре на новую гостью, глаза остановились, медленно иногда обращаясь на жену мою, казалось искали проникнуть таинственную завесу, претящую им улучить истинную причину чувствониний своих, видя сходственность двух лиц переходя из недоумения в недоумение, и Бог весть до коль бы пробыли в таком положении, ежели бы вошедший в то самое время Терентий, неразсеял их не подвижности.
   Чуть только после зделанных им низких поклонов мог обозреть хорошенько, ибо не много был слабоват глазами, моих стариков, как сноп повалился им в ноги, и целуя их всхлипиваючи называл со всем иными, нежели мне известно именами, и с поспешностию вынув из висящего на грудях маленнького мешечка, вздетой на ленточке не большей золотой медалион, подавая им сказал; ежели сей знак докажет, что мои догадки основательны: то сия особа госпожа моя, есть дочь ваша. Вообрази что сии слова его наделали! старики взглянув на медалион, с произношением имени дражайшая дочь, прижимали уже её к удрученным горестями грудям своим, общее стремление обнять друг друга, составило такой привлекательной свиток, какой только может чувствовать, имевший удовольствие наслаждаться подобно восхитителными стечениями.
   По успокоении первых восторгов, окруживши все, стоявшего тут же Терентия, приступили к нему, чтоб обьяснил нам тайну доселе им скрываемую он оборотясь к Г..... начал сими словами; В тот самой раз, как вы открыв мне о вашей находке, ввели меня в тайную друга вашего покойного Б... в уголке что то блеснуло, влеком любопытством, между тем как вы с нею разговаривали, увидел там детское платьицо и сей медалион на стене висящие, вспомня что подобное, где то и когда то видел, проникнув в поступок друга вашего, положил их проворно в карман, не сочтя за нужное показывать оных. Проехавши в новое ваше поместье, рассмотря на медалионе имя её и фамилию не сумневался более; но не хотя нарушить спокойствия вашего, решился тщательно хранить оные, тайно подкрепляем надеждою, когда нибудь, открыть её родственников, сие внушение,-- тем более вкоренилось в душе моей, что находясь в разных походах при покойном родителе вашем, слыхал от него много подобных приключений; ныне отыскав виновников дней её, к усугублению вашего, и общего удовольствия, представляю сии знаки яко вернейшия доказательства, и минут через пять принес упомянутое платьицо.
   Удовольствованны таким его открытием, оставалось нам узнать о причине перемены имени и фамилии тестя нашего, и о случившемся с Г... по разлуке с женою, первой приметя не терпеливость нашу сказал, вы ни чего от меня опротекших в молодых днях моих приключениях не услышите, ибо я все и от себя самого скрывать стараюсь, а скажу вам только, что имея тайных но мне известных неприятелей моих, похищение дочери моей приписав кому нибудь из них, опасаясь далнейшего их не справедливого мщения, решился обратив имение мое в деньги, поселишься в отдаленнейшей от прежнего жилища провинции. Остановясь в один летний день по кормить лошадей, пошел я с ружьем прогуляться, проходимые мною Местоположения а паче сие самое так мне полюбилось, что невидав во весь проезде приятнейшего и сходного с желанием моим, купил оное, построил сию мызу и жил до сего часа уединенно, оплакивая чувствителнейшую нашу потерю, вот любезнейшие дети мои, истинная причина побудившая меня к такому превращению; прошу вас как друг сохраните сию тайну, она вам нужна для собственного вашего спокойствия.
   По окончании его Г... не дожидаясь нашей прозьбы хотел начать со дня смерти покойного Б.... но как я ему обьявил, что все уже известно, по день его плена; то он и продолжал с того пункта так: обременнен будучи оковами, претерпевал я великую во всем нужду, лишась начальника своего мятежники, в смущении и бегстве неимели времени подумать о узниках своих, сколько нас ни было все воспользовались в сем случае вольностию, друге другу сколотив цепи. Я возвратясь в дом мой нашел лишь дымящиеся развалины, лишась всего, в неведении о участи жены моей, и её детях, без денег, переодевшись в простое, сысканное в незгоревшем еще одном анбаре платье, скитался я долго лесам, изнурен голодом и отчаянием. Силы мои начинали уже мне изменять, как Всесилная Десница умилостивясь стонами моими открыла мне убежище в самой отдаланнейшей части дремучего леса меж буераков подобных же мне нещастных поселян семействах в пяти состоящих. Они приняли меня) и не отказывали в их помощи до самого восстановления во всей стране тишины. По довольном разведении, о совершенно минувшей опасности, поселяне возвратились в свои жилища. А я не имея где приклонить голову, проходя мимо вашу мызу. Любезной отец мой, с первого взгляду, почувствовал к вам не понятную мне самому тогда привязанность, и как вам известно посвятил себя ко услугам вашим. Изменившиеся черты в течении дватцати летней разлуки, вашего и моего лица, не позволяли нам друг друга заметить, к чему способствовали неменее перемена имен и фамилий наших. Ныне хотя и щастлив сыскав в вас отца; но неостанусь спокойным, пока не получу у ног ваших прощения покойного в содеянном им вам оскорблении.
   Тесть наш, испытав сам коловратности судьбы, и будучи крайне мягкосерд сказал, Богу единому судить слабости человеческие, встань сын мой будь спокоен -- все забыто. Все мы по благодаря в чувствительнйших выражениях, за его доброе сердце, поздравляли друг друга с скончанием нещастий наших. Сею развязкою блеснуло в семействе нашем истинное благополучие, одна только мать, неимевшая сведения о сыне, не могла брать в оном полного соучастия.
   Я первой открыть мои мысли в рассуждения сего иску, и хотя Терентий уверил нас, что господин влюбясь смертельно в мать, разлуча его с нею единственно для скорейшей её преклонности, к соответствованию его страсти, содержит всегда по себе, очень хорошо, следовательно мы можем его требовать формальным образом, но мне хотелось, чтоб и сено было цело, и козы сыты, то есть и тронуть его честолюбие не приметно: но чувствительно, и вделать из него доброго приятеля, ибо я нелюбил никогда и ни с кем ссориться а бурлил и был не укротим только когда сижу на коне в полной форме к тем, кои восстают противу чести и славы моего ГОСУДАРЯ. В гражданском же быту -- настоящий теленок.
   И так, успокоя кое как свою невестку поскакал я к моему полковнику, которой меня очень любил, расказав ему о моем намерении, просил его как он был знаком с тем господином, и часто друг к дружке ежжали, пособить мне в оном. Полковник и его супруга, единодушно то обещали, и положено, чтоб позвать его на вечеринку, а мне с женою моею, свояком и невесткою приехать, как же всио собрание там будет возвратясь домой, сказал только, что полковник просил нас к себе, и взялся стараться о нашем деле, а как, то нарочито умолчал. На третий день приехав к полковнику в самую пору; лишь только взошли мы в собрание, как невестка моя встретясь со щоголем вскричала ах -- и повалилась в обмороке на руки близь стоявшему мужу своему. Все собрание возмутилось, не постигая причины такой нечаянности, многие наперерыв спешили подать помощь; между тем молодец смнякнув делом, видя обнаружившееся почти свое злодеяние, угрызаясь стыдом и более чтобы, публика не узнала, что они самое есть страшилище, поколебавшее её увеселение, отозвав полковника на сторону, в кратких словах признавшись во всем своем поступке, просил униженно, скрыть его от посрамления,-- дело в шляпе, сего то мне и хотелось: приведя в чувство невестку сама полковница увела ее как бы не нароком с собою в другую светлицу, дав нам знак следовать за собою, полковник дабы замять произшествие, велел пригрянуть полковой музыке, все заплясало, и как будто ни чего не случалось. Один преступник не мог быть спокоен, опасаясь чтоб как нибудь не вспыхнула опять тревога, протанцовав одну талию, спешил ниспросить прощения у обиженной.
   Войдя к нам с полковником бросился пред невесткой на колени, и орошая ноги её горькими слезами, говорил, прости молодости моей великодушно, достойнейшая незнакомка, богатство мое и ласкательство моих худых приятелей, посеяли в сердце моем все пороки, не встречая страстям моим нигде сопротивления, но сыскав оное в добродетеле твоей, честолюбие мое довело меня до неистовства заключить тебя в башню; но благодарю провидение и руку спасших тебя от поривистого моего бешенства, а вас почтеннейшие свидетели моего раскаяния прошу, забыв нанесенные мною вам огорчения принять меня в число ваших друзей, заклинаю вас небом и землею, не отказать мне в сем, я уже чувствую в сию минуту облегчение совести моей приняв крепкое намерение, наслаждаясь сообществом вашим, переменить жизнь мою по примеру твоей добродетели, сынаж вашего доставлю завтрешнего дни сам, только прошу вас вторично, скройте сие от людского любопытства.
   Нельзя было не примириться с ним, чистосердечное его раскаяние и искренняя признательность убедили нас в его пользу.
   Поблагодаря полковника и полковницу за их щастливое посредничество приехавши домой, расказали старикам удачную нашу поездку, и с нетерпеливостию ожидали посещения новоприобретенного нашего приятеля.
   На другой день гремит карета, восхитительное зрелище -- мать целует сына, старики внука, а с женою племянника; сего самого которого ты видишь пред собою, напыщенной прежде сего гордостию и презрением, а ныне кротости и дружелюбия исполненной приятель, вручая невестке моей вексель на 20000 злотых ежегодного доходу на воспитание сына, напоминаешь о вчерашнем обещании, и не иначе мог успокоиться, пока не получил общего нашего на то подтверждения.
   С того времени наслаждаясь прямо приятностию жизни и его соседственною нелицемерною дружбою, начал помышлять я о отставке моей, Сентябрь прошел, абшит в руках.
   Три года спустя Божиею волею, в один почти месяц к крайнему нашему прискорбию тесть, теща, свояк и невестка переселилися в Елисейские поля; не на ходя более удовольствия оставаться в таком месте где напоминая потерю любезнейших, сердцам нашим, особ, моглиб извлекать беспрерывные слезы, еду теперь в столицу, приуютить сего бедного сироту, а может быть и сам сяду опять на коня, поверь, право наскучило жить без дела, еще чувствую, что не одному Татарину в силах шею своротишь.
   Только любезный друг прошу тебя, ежели тебе когда прилучиться расказывать слышанное от меня, кому нибудь ради Бога, неупоминай имен и фамилий, для упомянутых покойным тестем моим причине, Бог знает, как далеко может простираться мщение врагов его, для того и сего сироту называю моим сыном и моей фамилией.
   И так видите почтенные читатели, что я связан по рукам и по ногам, не солгал, зделав на перед справедливую оговорку, и нехочу быть исключен из числа людей, известнобо есть, что изменяющий дружеству, и откровенности оного, преступает долг истинного гражданина, а по тому теряя право называться таким драгоценным титлом, не достоин читаться человеком. </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
