<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="bazhin_n_iz_ognya_da_v_polymya_1867">Из огня да в полымя. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Повесть</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Николай</forename>
         <forename type="patronym">Федотович</forename>
         <surname>Бажин</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Бажин Н.Ф.</author>
       <title type="main" level="a">Из огня да в полымя</title>
       <title type="sub">Повесть</title>
       <title level="j">Дело</title>
      <biblScope unit="volume">№ 5-6</biblScope>
       <date when="1867" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-17">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>I.

   На одной из старинных улиц скверного губернского города стоит старый барский дом, отличающийся несколько мрачноватою наружностью. Его массивные ворота не стоят в течении целого дня растворенными настежь, как они стоят в соседних домах. Из этого дома не выезжают по вечерам длинные, неуклюжия линейки, нагруженные ребятишками, дюжими, громко смеющимися мужчинами и румяными женщинами, отправляющимися в гости или на какое нибудь общественное гулянье. В этом старом доме, кажется, никогда не бывает пиршеств -- свадеб, крестин, вечеров и вообще каких бы то ни было увеселительных собраний, сопровождающихся большим светом в окнах, звуками музыки и множеством разнообразных экипажей, толпящихся около ворот и подъезда. Но впрочем кажется только в этом отношении старый барский дом и представляется мрачным сравнительно с своими соседями. Широкий, поросший муравой, двор его всегда чист; лошади сыты и щеголяют блестящим волосом; прислуга, собирающаяся по вечерам за воротами, отличается от своих соседских собратий по профессии некоторою щеголеватостью в одежде, выражением полного довольства в здоровых открытых лицах и сознанием своего собственного достоинства, сказывающимся в степенности разговора этих людей между собою и в спокойствии обращения их с хозяевами. Сами хозяева дома с первого взгляда внушают к себе доверие и симпатию. Иногда из дверей выходящих на улицу выходит молодая стройная женщина с большими добрыми глазами, смуглым, красивым лицем и, проходя мимо прислуги, редко не скажет с кем нибудь двух -- трех слов.
   -- Ко всенощной отправляетесь, Анна Петровна? спросит кучер или горничная неторопливо поднявшиеся со скамейки
   -- Да. А вы чтожь не идете? Заленились? скажет молодая женщина, окинув их своими кроткими глазами и улыбнувшись.
   -- Заленились, Анна Петровна, правда ваша, что заленились, ответят двое или трое вместе, ухмыляясь во всю ширину своих румяных лиц.
   Они сядут и долго смотрят на свою, легко и спокойно идущую по улице, стройную барыню.
   -- А ведь худеет Анна Петровна, заметит потом кто нибудь.
   -- Совсем худеет.
   -- И с чего бы кажись?.. Чудно право, заключит прислуга и медленно, задумчиво покачает головами.
   Стояла тихая летняя ночь. Ни в одном окне старого барского дома не видно было огня, и ни в самом доме, ни во флигеле, ни на дворе не слышно было никакого движения или шума, за исключением глухого стука копыт или тихого фырканья, по временам раздававшагося из растворенной кошошни. Но вот к массивным воротам не торопясь подошел с улицы высокий, худощавый человек в охотничьем костюме, с ружьем за плечами, в сопровождении двух лягавых собак и громко стукнул несколько раз, железным кольцом калитки. В людском флигеле скрипнула и стукнула дверь и послышались шаги.
   -- Кто там?
   -- Отворяй Степан,-- я, тихо и спокойно сказал охотник.
   -- Счастливо ли охотились, Петр Николаевич? спросил кучер, не успев еще совсем отворить калитку.
   -- Ничего, есть, отвечал охотник.
   -- Ого! заметил Степан, принимая: на рука и взвешивая охотничий ягдташ, неторопливо снятый охотником.
   -- Есть, также тихо и сдержанно повторил охотник. Ружье отдай Михайле прочистить; завтра к вечеру оно мне понадобится... Больше ничего не нужно...
   -- Спокойной ночи Петр Николаевич.
   Петр Николаевич Дорогин был хозяин этого дома. Он тихо поднялся по лестнице в свою комнату, соединявшую в себе библиотеку, спальную и арсенал охотничьих орудий, зажег свечу, посмотрел кругом, закурил сигару и сел в кресло, вытянув по полу усталые ноги и медленно поглаживая плечи, натертые ремнями ягдташа и ружья. Дорогин был высокий, худощавый мужчина с широкою костью, с довольно красивым, загорелым лицом, окруженным темной бородой, уже богатой серебристыми сединами. Маленькие черные глаза его смотрели сурово и задумчиво, тонкия губы почти всегда были сжаты. Несколько минут неподвижно сидел он в своем кресле, потом встал, постоял, опять сел, переменил охотничьи сапоги на туфли, взял свечу и вышел из комнаты. Пройдя несколько пустых и темных комнат, он остановился перед спальней жены, взялся за ручку двери и тихо отворил ее. Два окна выходящие в сад были растворены, перед образами горела лампадка, на долу пестрел причудливыми цветами огромный ковер и на одном углу его перед киотом стояла на коленях Анна Петровна, озаренная светом лампадки, игравшим своими лучами на серебряных и золоченых ризах икон -- и горячо молилась.
   Дорогин остановился перед полурастворенной им дверью. С минуту смотрел он на молодую женщину, потом какая-то странная улыбка мелькнула на его губах, и он начал тихо затворять дверь.
   -- Петр! назвала его жена, когда он уже оставил ручку двери и хотел возвратиться в свою комнату.
   Дорогин опять вошел в спальную жены. Молодая женщина стояла, повернувшись лицем к двери и ожидала его.
   -- Я помешал тебе? полувопросительно заметил Дорогин и опять таже улыбка, грустноватая, нежная: и немного насмешливая, мелькнула на его загорелом лице.
   -- Нет, ты не помешал мне, отвечала молодая женщина. Здравствуй же, ведь мы с тобой не видались сегодня... Ты рано ушел?
   -- Рано, ответил Дорогин, поставил на стол свою свечу и прилег на диван.
   -- Ты устал?
   -- Да.
   Дорогина пододвинула к дивану скамейку, села на нее и взяла в свои нежные, маленькия руки загорелую руку мужа.
   -- Зачем ты взял в последнее время такую скверную привычку возвращаться со своей охоты ночью! заговорила молодая женщина.-- Все спят... Некому даже самовара поставить для тебя... Прежде ты этого не делал...
   -- Надоедает мне эта охота, тихо ответил Дорогин.
   Анна Петровна посмотрела в его суровые, черные глаза.
   -- Мне кажется, что ты опять скучаешь? сказала она сжав его руку.
   В глазах молодой женщины, устремленных на мужа выразилось какое-то грустное сожаление; из её груди вылетел легкий, полуподавленный вздох.
   -- Это правда, что я скучаю, сказал Дорогин усмехнувшись.
   -- Но отчего же! Отчего эта скука? тихо вскричала Анна Петровна, тревожно и пытливо наблюдая лицо своего мужа. Она как будто боялась, что может быть сама она омрачает его счастие и что может быть именно в её отношениях к нему заключается причина его скуки.
   Дорогин, ничего не отвечая, устремил в её светлые глаза свой болезненно-спокойный взгляд. Молодая женщина не выдержала этого взгляда и краска выступила на её лице, сердце её сильнее забилось. Ей казалось, что эти суровые, черные глаза способны прочитать её самые затаенные мысли. Но Дороин и не подозревал её волнения.
   -- Ты вспомни, продолжала молодая женщина,-- когда ты не скучал?.. Когда было такое время!.. Подобные минуты находили на тебя даже в первые месяцы после нашей свадьбы... Общество тебе надоело.
   -- Общество, насмешливо прервал ее Дорогин.
   -- Ну, да, общество, в недоумении повторила молодая женщина.
   -- Общество, в среде которого нет ни одного члена, имеющего в своей груди честное сердце, а в своей голове -- умную и светлую мысль... За что я буду любить такое общество? желчно сказал Дорогин.
   Молодая женщина не ответила ни слова и опустила голову на руку мужа.
   Дорогин тихо высвободил эту руку. Анна Петровна взглянула на него с испугом и недоумением.
   -- Эта рука болит, сказал Дорогин.
   Он сдвинул разорванный рукав и жена его увидела запятнанный кровью платок, плотно обвязывавший его худую руку немного повыше кисти.
   Она вскрикнула. Дорогин усмехнулся.
   -- Что с ней сделалось? вскричала молодая женщина.
   -- Пустяки, сказал Дорогин, закуривая потухшую сигару.-- Когда я проходил сегодня но мосту, я увидел что какой-то кучер ведет купать лошадь как раз в то самое место, где купались мальчишки. Они закричали ему, чтобы он шел с своею лошадью в другое место. А он нагнулся, взял пригоршню песку и бросил им в глаза какому-то мальчишке. Ребенок закрыл руками глаза и заревел. Тогда я, не помня себя, бросился к кучеру, кажется ругал его, сбросил на землю...
   -- Кажется! переспросила Анна Петровна, качая головой.
   -- Кажется, не помню я хорошо... А когда я уже пошел дальше, тогда почувствовал, что пальцы мои мокры, а руку жжет. Должно быть разодрал и рукав, и ее,-- о перила в то время, когда я бросился с моста.
   Ноздри Дорогина слегка раздувались, когда он передавал этот случай, широкия черные брови нахмурились, глаза оживились.
   -- Позволь мне переменить повязку, сказала молодая женщина.
   -- Не стоит Аня... Пустяки это... Не стоит из за них беспокоить ни себя, ни мою руку, отвечал Дорогин.
   Жена его осторожно и нежно коснулась своими губами платка.
   Дорогин опять усмехнулся своей грустноватой улыбкой. Наступило молчание.
   -- И он здесь?... спросил он через несколько минут, указав глазами на стену.
   -- Кто?
   -- Отец мой. Этот портрет так и забыли перенести в мою новую комнату.
   Молодая женщина молча посмотрела на сухое, морщинистое лице, смотрящее на них из золоченых рамок своими маленькими, умными и грустноватыми дорогинскими глазами.
   -- Твердый был старик, продолжал Дорогин. Хотел он сделать из меня неробкого человека -- и сажал меня, еще ребенка, на полубешеную лошадь. Хотел он сделать из меня стоика-философа не увлекающагося мирской суетой, знакомство с которой досталось старику ценой почти всего состояния и всего здоровья -- и ради этой цели морил он меня моралью и книгами.
   Дорогин прилег головой на валик дивана и задумался, машинально гладя своей рукой нежную круглую руку молодой женщины.
   -- Хочешь я принесу тебе подушку? сказала она.
   -- Нет Аня, не нужно, я скоро пойду к себе.
   Он опять задумался.
   -- Для тебя вот странна и непонятна моя хандра и скука, заговорил он потом.-- Но для меня она ясна, совершенно ясна... Чего можно ожидать другого? Юность моя прошла в заперти, сдавленная, за сухою моралью, за книгами, бесспорно умными, но не могущими заменить собой недостаток жизни, так привлекательной для юности. Но чем сильнее мы сдавливаем, какие бы то ни было силы, тем сильнее они вырываются на простор, когда к этому представляется какая бы то ни было возможность. Ты с этим согласна Аня? Отец слишком сильно сдерживал мои стремления жить и когда он умер наконец -- то я пожил, поувлекался в волю, насмотрелся на то, что называется радостями нашей жизни... Я узнал людей, и радости жизни,-- потому что я узнал их, мне опротивели и наши люди и наши радости... Я знаю все это и потому скучаю; ты не знаешь жизни и потому еще надеешься, волнуешься и увлекаешься.. Я стар и пережил всю нашу жизнь; ты молода и не жила еще.
   -- Я помню время, когда ты не скучал, тихо сказала молодая женщина прислонившаяся головой к его груди и смотревшая в его задумчивое лицо.
   Дорогин вздохнул.
   -- Да, я не скучал в то время, когда я полюбил тебя, возразил он.-- То было время страсти... Иногда я спрашиваю самого себя -- неужели я того хочу, чтобы каждую минуту моей жизни наполняла какая нибудь сильная кипучая страсть!.. Неужели я хочу, чтобы каждым моим поступком руководила не привычка, не обычаи, а страсть и страсть? Смешно ведь это, но я действительно жил и свободно дышал тогда только, когда во мне жила какая нибудь страсть, когда передо мной стояла какая нибудь желанная, привлекательная цель. А какая здесь появится желанная цель?.. Откуда и когда придет то, что опять могло бы пробудить во мые страстное чувство?.. Есть только карты, охота, обеды, танцы и глупая болтовня.
   Дорогин провел руками по лицу и поднялся.
   -- Не живший -- пользуйся жизнью, а изведавший ее, умирай,-- сказал он насмешливо.
   Анна Петровна молчала. Дорогин прошелся по комнате, остановился над лежащей на столике книжкой журнала и медленно пересмотрел ее.
   -- Ты читаешь эту книгу? спросил он.
   Молодая женщина отрицательно покачала головой?
   Дорогин опять просмотрел книгу, потом взглянул на часы, поцеловал жену и пошел в свою комнату.
   А Анна Петровна долго еще сидела все на том же месте и о чем-то думала.
   Думал в кабинете и муж её; припоминалась ему вся прожитая жизнь. Вот видит он зимние вечера, проводимые в опустелых барских хоромах. Сидит маленький Петя за книгой, зорко следит за ним суровый отец. Тяжелого характера был покойник. Все в доме боялись его, боялся и Петя. Все это смутно припоминается Дорогину. Но эти невеселые воспоминания сменяются другими, в которых тоже немного радости. Вспоминает он небольшое путешествие, сделанное им по Германии и Франции для усовершенствования своих познаний в языках и наконец совершенно отчетливо воскресает в его воображении картина смерти его отца. Долго перебирал Дорогин в своей памяти начавшийся с этого события период самостоятельной жизни, молодости и еще свежих, нерастраченных сил. Богато было это время лицами, событиями и происшествиями. Многое испытал он, когда, освободившись от строгой опеки своего отца, жадно бросился к той жизни с блеском, музыкой, пением, звоном стаканов,-- которая еще с детства раздражала его молодое воображение. Слишком крепко сжатые его силы в отцовской опеке, тем свободнее развернулись с устранением её. Многие лучшие годы прошли в этой жизни и эти-то годы изведывания раскинувшагося перед ним мира новых впечатлений, испытанных радостей, годы свежих и сильных чувств перебирал Дорогин в своей памяти. Что же было в этих лучших годах такого, на чем можно бы было остановиться с любовью и чувствовать, что не бесплодно была прожита жизнь? Холодно проходил он еще не совсем забытые лица, многия мимолетные истории, когда-то глубоко волновавшия его сердце, многия сцены, некогда казавшиеся ему на веки врезанными в его память, бесчисленные наслаждения, представлявшиеся ему в былые времена лучшими страницами его жизни, а теперь он чувствовал, что все это мертво, что от всего этого не осталось ни одного теплого луча, могущего пролить благотворный свет на его позднейшую жизнь.
   Но когда эта жизнь опротивела Дорогину, он вдруг, ни с того, ни с сего, отдался глубокому уединению и стал волей-неволей вдумываться в самого себя, в свои отношения к встречавшимся ему людям и скоро почувствовал к ним горькое разочарование.
   В этот период своей жизни Дорогин встретил существо, которое вывело его на время из его одеревенелого состояния. Это была чистая, кроткая девушка, с детским светлым взглядом на мир, с горячею верою в будущее... Подолгу засматривался Дорогин на её красивое, смуглое лицо, оживленное блеском больших, задумчивых глаз и юношеской доверчивостью к людям,-- и с каждым днем яснее и яснее сознавал он в себе пробуждение нового чувства. И опять жизнь его просветлела. Опять начал он встречать светлые стороны в таких предметах, к которым уже давно не чувствовал ничего, кроме холодного равнодушия, опять стали ему открываться симпатическия черты в людях, от которых за несколько недель назад он бежал, как от мертвецов; самые леса и степи, в которых он иногда охотился, заговорили ему не тем суровым, печальным языком, каким говорили недавнему аскету, языком поэтическим, раздражающим жажду жизни, вызывающим жить, искать и радостей, и волнений, и страданий,-- жажда жизни снова появилась в Дорогине.
   Вспомнил Дорогин свое признание в любви, глупые, горячия слезы, полившиеся у него из глаз, когда любимая девушка согласилась отдать ему свою жизнь, и в сотый раз начал он доискиваться причины этих необъяснимых слез, неожиданно вырвавшихся из его груди. Было ли это глубокое волнение радости, тайное сожаление о покидаемой им суровой, одинокой, но вольной жизни, было ли это следствие глубокого предчувствия, что и семейная жизнь не утолит его недовольства -- этого не разрешит он. А может быть, тут действовало все это вместе: и радостное волнение, потому что вспыхнувшая в нем страсть была действительно велика, и сожаление о покидаемой жизни, потому что в сердце его никогда не исчезало странное влечение к свободному, ничем не стесняемому одиночеству, и предчувствие разочарования в семейной жизни.
   Скоро прошла его слепая страсть, уступившая место тихой привязанности к кроткой жене, и с удалением этой страсти, наполнявшей все его существо, опять начал он чувствовать по временам припадки гнетущей тоски. Чего же он хочет от жизни? спрашивал он в это время самого себя. Неужели он хочет, чтобы каждую минуту его жизни наполняла какая нибудь сильная страсть? Неужели он хочет, чтобы подобная страсть руководила его каждым поступком? Неужели натура его до того выдается из среды окружающих его людей, что не может удовлетвориться теми радостями, которыми сплошь и рядом наслаждаются другие от детства до могилы, и даже в могилу уносят сожаление о них. Смеялся он над этими вопросами и опять на долгое время предавался тихому течению обыденной жизни, и опять через несколько недель или месяцев, в минуту, подобную настоящим, поднимались в нем далеко не обыденные чувства и сливались в одно жгучее ощущение боли, пустоты и отчаяния...
  
II.

   Вечером на другой день в гостинной Дорогина собралось небольшое общество. Около большего круглого стола, покрытого старинной с фантастическими узорами скатертью, на которой возвышалась тоже старинная с костяными барельефами рабочая шкатулка -- сидела на диване Анна Петровна Дорогина, а рядом с ней помещалась погруженная в свою работу жена на днях приехавшего в этот город молодого лекаря Пильщикова. Сам Пильщиков сидел против них по другую сторону стола. Не было в этих трех лицах ни особенно выдающейся красоты, ни поражающей с первого взгляда характеристичности выражения, но не было в них и тупой безличности, обыкновенно достающихся в удел тем людям, которые всю свою жизнь прожили ничем не волнуясь, ни над чем не задумываясь... Молода еще была жена Дорогина, но и в её смуглом лице, и в её больших, ярких глазах, сказывалась во время перерыва разговора какая то тревожная мысль, быстро вытесняющая с её лица веселое или спокойное выражение и заменяющая его легким отпечатком затаенного беспокойства. Глубоко спокойно было красивое с тонкими очертаниями лицо Катерины Егоровны Пильщиковой, но и по её умному и доброму лицу, прорезанному около глаз и губ легкими морщинами, можно было подумать, что её спокойствие было скорее спокойствием человека нашедшего возможность отдохнуть после тревожно проведенной молодости, чем спокойствием человека не жившего. Лекарь был высокий, худощавый молодой господин с глубоко ввалившимися щеками, тощими руками, казавшимися непомерно длинными, с узенькой грудью и вообще с фигурой очень болезненной. Молоды и прекрасны были только глаза его -- большие, голубые глаза, с постоянно покоящимся в них симпатическим выражением, оживляющим их лихорадочным блеском. Он был некогда товарищем детских дней Дорогиной и теперь, возвратившись после многих лет в свой родимый город, говорил с ней о некоторых из своих школьных товарищей.
   Поодаль от этой группы, помещалась за шахматным столиком другая, состоящая из Дорогина, погрузившагося в сисю игру и чиновника особых поручений Бирюзина терпеливо посматривавшего на него не то с веселой, не то насмешливой улыбкой, игравшей на его розовых губах. Эта группа поражала резким контрастом между составляющими ее двумя лицами. Высокий, нагнувшийся над шахматами Дорогин с его повисшей на воздухе широкой загорелой рукой, которой он инстинктивно заслонился от яркого света лампы, с его высоко обнажившимся лбом, редкими волосами, с густыми надвигавшимися на глаза суровыми бровями, с глубокими кольцами около глаз и с как бы застывшей на губах полуболезненной, полупрезрительной насмешкой представлял своей особой олицетворение резкости, суровости и вместе с тем силы, пробивавшейся в каждой черте его лица. Ничего подобного не было в его противнике по игре, беззаботно откинувшемся в кресле и с улыбкой перебиравшем кольца на своих белых руках. Вместо резкости здесь была молодая, розовая красота, вместо суровости -- постоянная веселая или насмешливая улыбка, сопровождаемая утонченной вежливостью,-- вместо сдержанной силы Дорогина какая то преувеличенная, бросающаяся в глаза изнеженность. Между этими людьми существовала самая глубокая, но затаенная до времени антипатия. Дорогин не терпел сладко улыбающагося взгляда своего партнера по шахматам, потому что в этом взгляде он подмечал оскорбительно-снисходительную уверенность Бирюзина в превосходстве своем над окружающими людьми. Прислащенный взгляд этот переходил в более натуральный тогда только, когда Бирюзин говорил о чем нибудь с женой Дорогина; это еще более усилило его неприязнь к этой холодно-вежливой кукле, которую он терпел в своем доме потому единственно, что не имел против нее никаких осязательных данных и притом стыдился выказывать ненависть, основанную на одной только антипатии. Бирюзин с своей стороны, не смотря на неизменную вежливость, оказываемую ему Дорогиным, видел в нем грубого полудикого степняка, который, при первом удобном или даже вовсе неудобном случае, сочтет себя в праве отбросить всякую светскую учтивость и пустит в ход свои дюжие кулаки. Он не понимая неприязненного чувства, не раз проглядывавшего в отношениях к нему Дорогина и, не находя себя в праве рассчитывать на ненависть богатого, и гордого барина, пребывал в уверенности, что Дорогин, известный своей эксцентричностью и в жизни, и во взгляде на людей, чувствует к нему ни что иное, как презрение. Эта уверенность глубоко раздражала щекотливое самолюбие молодого чиновника. Оно же заставляло его по нескольку раз в неделю садиться с Дорогиным за шахматы и добиваться выигрыша хоть одной партии; оно вовлекало его каждый раз в какой нибудь упорный спор, в котором обе стороны всегда чувствовали себя одержавшими полную победу; оно наконец разожгло в Бирюзине давно уже появившуюся в нем любовь к жене Дорогина, и это же страдающее самолюбие в течении целого года поддерживало в нем желание добиться любви жены человека, оскорблявшего его убийственным равнодушием. Он не забывал Дорогина и вне его дома. В знакомым ему семействах он стращал детей его именем и находил не малое удовольствие видеть, что высокая и угрюмая фигура Дорогина, проходящая по улице с ружьем, с охоты, в сопровождении нескольких собак, начала наконец обращать на себя тревожное внимание мальчиков и девочек, пугливо выглядывавших на него из-за цветов или оконных занавесок. Дорогин конечно не мог подозревать этих мелких происков, но догадывался о желании Бирюзина стать в хвосте довольно многочисленных поклонников его жены, и только выжидал благоприятного случая, чтобы открыть глаза жене, знакомой с Бирюзиным еще в детстве и повидимому принимавшей в его делах самое живое участие. Дорогин был твердо уверен, что не ошибается в своем взгляде на молодого человека и не сомневался, что рано или поздно ожидаемый случай представится.
   -- Мат! провозгласил он наконец среди наступившей в комнате тишины и поднялся со стула.
   Бирюзин наклонился на минуту над шахматами. Брови его слегка сдвинулись. Его самолюбие страдало даже от подобных поражений и желало бы, чтобы победа над нам была провозглашена гораздо тише.
   -- Вы мне позволите реванш, сказал он, подняв от доски свое лице, опять озарившееся улыбкой.
   Дорогин взглянул на часы.
   -- Нет, мы не успеем, сказал он, как бы мимоходом,
   -- Вы едете? быстро спросил Бирюзин.
   -- Еду, не с разу отвечал Дорогин.-- Меня звали на сегодняшнюю ночь верст за пять -- рыбу ловить с огнем... Не правда ли, это любопытно? мягко спросил он, остановившись перед своим партнером и закуривая сигару.
   -- Я думаю, заметил Бирюзин с своей обыкновенной улыбкой.
   -- Да, сказал хозяин, отошел к главной группе, сел к столу и направил свои глубокие глаза на мало еще знакомого ему лекаря, разговаривавшего с его женой.
   Пильняков вообще не был блестящим оратором,-- беспрестанно останавливался среди своей наиболее оживленной речи, опускал голову, кусал губы, потирал лоб и вообще делал заметные усилия для под искания выражений, годных для передачи своих мыслей. Часто подыскивания эти разрешались наконец произнесением какой нибудь крайне неуклюжей фразы, но даже и в самой неудачной из его речей всегда слышалось искреннее убеждение в высказываемых им мыслях, чувствовалось, что в ней нет ни одного слова, взятого откуда нибудь на прокат или употребленного единственно для округления периода; да наконец и в самой его фигуре было столько доброты, простоты и оригинальности, что каждое из его странных выражений, сопровождаемое притом еще ясным взглядом его голубых глаз, казалось полнейшим выражением его личности.
   -- А знаете ли, я думаю, что не следует строго или через-чур строго осуждать этих людей... говорил он.-- Мы говорим, обратился он к Дорогину: -- о наших старых знакомых, которые были чрезвычайно хорошими людьми в молодости, а потом, потом...
   Он прибирал выражение.
   -- Сделались негодяями? полувопросительно заметил Дорогин.
   -- Нет, этого много,-- просто исковерканными жизнию.
   Дорогин кивнул головой и усмехнулся.
   -- Так я думаю, что не следует слишком строго осуждать этих людей, продолжал Пильщиков, не замечая этой усмешки. Посмотрите только на их историю и вы многое извините им.-- Все они были очень хорошими людьми, пока их поддерживали родители, то есть пока обстоятельства были для них благоприятны. А потом -- один, правда, женился ради денег, но ведь потому, что его семейство было в большой нужде... Другой пошел по... по нечестному, положим пути, но ведь опять таки потому, что имел любимую жену, детей, которых нечем было кормить... Третий все мечтал о честном гражданине, а попал совершенно в другую категорию, на перекор своему призванию.
   -- И все дело заключалось в том только, что он не имел призвания? смеясь спросил Дорогин, заметивший напряжение молодого лекаря подобрать более мягкое выражение.
   -- Это все равно, заметил Пильщиков, сам засмеявшийся над своей мягкостью,-- но дело ведь в том, что его старик отец непременно желал, чтобы он сделался не тем, чем хотел быть.
   Дорогин помолчал с минуту:
   -- Один обманул, обобрал женщину, заговорил он потом,-- женщину, которой сам он не мог дать ничего, кроме презрения или равнодушия. Другой, говоря по просту, своровал...
   -- Но ведь на все это есть необходимые причины, прервал его Пильщиков,-- на все это были свои смягчающия обстоятельства.
   -- Да полноте, где же их нет,-- возражал Дорогин. Все знакомые нам крупные и мелкие воришки разве не имеют своих смягчающих обстоятельств. У одного они -- в невежестве, у другого в трусости, у третьего наконец в заботах о жене, детях и о всякой родне. Жена и дети у нас вошли даже в казенную фразу, в поговорку. У кого же нет этих оправдывающих обстоятельств? У всех они есть и все мы обманываем друг друга не иначе, как извиняя себя разными смягчающими обстоятельствами.
   Пильщиков повернул свое кресло к Дорогину.
   -- Позвольте, сказал он... Я могу вам сделать возражение...
   Он подумал немного и потом спросил:
   -- Разве такое положение, о каком вы говорите, не уменьшает ответственности отдельного человека, если его тянут в этот омут сотни других.
   -- Отчего это?
   -- Оттого, что один в поле не воин, и если окружающая обстановка ставит нас в такое положение, то не всем же быть героями, чтобы выходить из него победителями.
   Дорогин с любопытством смотрел на заигравшее румянцем лице Пильщикова. Ему уже давно чуждо было это волнение из за теоретического спора, но оно не было ему совсем незнакомо, напоминало его собственную молодость и, ради этого воспоминания, он почувствовал к своему противнику симпатию, вследствие которой серьезнее взглянул на высказываемое им мнение.
   -- Мне кажется, что вы правы,-- сказал он после минутного раздумья,-- вы правы в том, что не все могут быть героями; да в этом нет и надобности. Но если мы станем оправдывать всех и каждого теми или другими обстоятельствами, то виноватого тут никак не поймаешь? Еслиб даже ради каких нибудь высоких побуждений было сделано скверное дело, то разве это дело перестает быть скверным?
   -- Не вините человека, а обращайте ваше внимание на положение общества,-- лаконически ответил Пильщиков.
   -- Хорошо, мы не будем винить человека, будем восставать против общественной совести,-- улыбаясь продолжал Дорогин.-- Но разве вы примете в вашем доме человека подлого, разве вы подадите ему свою руку, станете делиться с ним вашими намерениями, задушевными мыслями, удовольствиями, неудачами?..
   -- Если он беден и терпит горе, я обязан сделать для него все, что могу,-- также коротко и спокойно отвечал лекарь.
   -- А если он благоденствует?
   -- Тогда мне нечего с ним делать...
   -- И вы оставите его в покое, при случае будете с ним вежливы, ласковы, вы не бросите в него ни одного резкого слова?
   -- Зачем? мягко спросил Пильщиков.
   -- Затем, чтобы он все-таки знал свою настоящую цену.
   -- Настоящая цена определяется не мной одним,-- с легкой иронией ответил лекарь,
   -- Нет,-- возразил Дорогин... Я с своей стороны считаю за честь не становиться в ряды этой равнодушной ко всему толпы. Может быть, я и помогу какому нибудь умирающему с голода негодяю, но и его и благоденствующего его собрата, я всегда назову настоящим именем.
   Еще из времен своего уединения, когда он погружался в ничем неразвлекаемый анализ своей жизни и своих минувших отношений к встречавшимся ему личностям,-- вынес Дорогин ту сильную и достойную уважения особенность характера, которую он теперь высказывал. Действительно, не было еще такого человека, который, богатством, лестью или униженною угодливостью, мог бы хоть на время закупить Дорогина и заставить его говорить не то, что он знал и думал.
   Пильщиков верил, что последняя фраза не была хвастовством со стороны Дорогина и прямо взглянул в его лице.
   Наступило молчание.
   -- А я вот столько грехов считаю за собой, что не могу очень строго относиться к другим, с улыбкой сказала жена Пильщикова.
   -- Я тоже, тихо проговорила Дорогина.
   Дорогин посмотрел на них.
   -- Неправда, сказал он, выразительно взглянув на жену.-- По мне лучше спиться с кругу, чем пустить себя, как мелкую монету, в обращение барышников и на всякий случай держать в своих карманах целый запас смягчающих обстоятельств.
   -- Но ведь это редкое мужество, заметил Пильщиков.
   -- По моему мнению, даже уродливое, вмешался Бирюзин, хранивший до сих пор строгое молчание.
   Дорогин и Пильщиков обернулись к нему.
   -- Почему? спросили они почти в один голос.
   -- Потому что взятый вами герой хочет конечно пожить в свое удовольствие, не правда ли? продолжал Бирюзин.
   -- Конечно, всякому хочется пожить в свое удовольствие, в недоумении проговорил Дорогин.
   -- А вы рекомедуете ему пьянство или лишения.
   -- Да чтожь ему делать, если всякие удовольствия жизни не даются ему в руки? спрашивал Дорогин.
   -- В таком случае он имеет полное право отбросить свою суровую честность, отчетливо и резко проговорил Бирюзин, приподняв рукой свои прекрасные русые волосы и спокойно взглянув на Дорогина.
   Дорогин молча посмотрел в его лице, измерил его фигуру и опять взглянул в его глаза. Он не понимал этого возражения.
   -- Почему же он имеет право? спросил Пильщиков.
   -- Потому что он имеет право требовать от жизни счастия и на свою долю.
   -- Ах, вы противопоставляете счастие честности, считая их несовместными, если я не ошибаюсь, сказал Дорогин, усмехнувшись, и, отодвинув от стола свое кресло, встал.-- Я не понял вас, продолжал он: -- но дело в том, видите ли, что сохранение своего честного имени составляет для иных людей самое высокое счастие. Есть же такие чудаки, которые находят в самых лишениях удовольствие, если они спасают от гнусного поступка.
   -- Разве только чудаки, и то редкие, возразил Бирюзин.
   Дорогин позвонил. Вошедший человек сказал, что лошадь готова.
   -- А между тем примеры этих характеров оставила нам и история, сказал Пильщиков, устремив на Бирюзина свои ясные, голубые глаза.
   Дорогин извинился перед гостями, пожал руку жены и вышел из комнаты.
   С его уходом наступил минутный перерыв спора. Пильщиков тихо говорил с своей женой.
   -- Ты больна, сказал он, вглядываясь своими близорукими глазами в её побледневшее лице.-- Не лучше ли будет уехать домой?
   -- Голова болит, но это ничего может быть, скоро пройдет, отвечала она.
   Пильщиков пристально посмотрел на нее.
   -- Подожди немного; если не будет лучше, мы уедем, сказала она и ушла с Дорогиной в другую комнату.
   Пильщиков встал и задумчиво прошелся по комнате. Он был очень привязан к жене, ставил её счастье выше своего собственного, и сильно волновался, когда видел ее в дурном расположении духа или в болезненном состоянии. Бирюзин, казалось, понял его настроение и не продолжал разговора.
   -- Ну-с, сказал наконец Пильщиков с подавленным вздохом: -- возвратимся к нашему спору. Высчитаете этих идеально-честных людей исключительными личностями?
   -- Да, ответил Бирюзин.
   -- Положим, что так, говорил Пильщиков, продолжая ходить по комнате. Но ведь исключительные личности есть... как бы вам сказать...
   Он думал.
   -- Они в некотором роде масштаб для общественной совести; они определяют, до какой степени может человек возвышаться или падать... Понятно, что нам следует желать возвышения всего общества до высоты идеальных личностей.
   -- Но в том-то и вопрос: действительно ли они стоят выше всех других.
   -- Какой же тут вопрос? одни остались безукоризненно чистыми, другие опошлились.
   -- Но вторые, вы сами говорите, неповинны в своей пошлости.
   -- Неповинны, но все-таки пошлость остается пошлостью, закончил Пильщиков и прошел в комнату, куда ушла и его жена.
   Через несколько секунд он вышел.
   -- Жена моя нездорова и я принужден ехать домой,-- сказал он, рассеянно протягивая Бирюзину свою тощую руку.
  
III.

   Бирюзин остался один. Несколько минут просидел он на том же самом месте, в том же самом положении и с насмешливой улыбкой на губах просматривал и мысленно развивал неожиданно прерванный спор. Он не любил мысли ради самой мысли, никогда не чувствовал потребности анализировать запутанный мир человеческих понятий и отношении, а брал вещи, как они есть, и готов был преклоняться перед всякой ликующей глупостью, если только видел успех на её стороне. Кроме того он был молод и самолюбив; для того только, чтобы поиграть своими молодыми силами, блеснуть своими способностями, бросался он во всякий спор точно с тем же чувством и удовольствием, с каким брался оспаривать у кого нибудь славу лучшего в городе танцора или лучшего шахматного игрока. Он любил минутные победы, ради минутного блеска, ради впечатления, производимого ими на зрителей. Его никогда не оскорбила бы человеческая неправда, но он не спал бы целую ночь, еслиб кто нибудь из его мелких соперников отнял у него пальму первенства в интрижке. И теперь он задумался над спором с Дорогиным только потому, что чувствовал себя уязвленным последней холодной выходкой его. Наконец он поднялся со стула, посмотрел на дверь, в которую должна была выйдти Дорогина, взял свою шляпу и прошелся несколько раз по комнате. Дорогиной все еще не было. Он остановился наконец перед дверью на балкон, посмотрел через её стекло на сияющее звездное небо, на возвышавшиеся за решеткой балкона темные, неравные, как волнистый ряд холмов, верхушки деревьев,-- и как то полу-невольно растворил обе половинки двери. На секунду повеяло в комнату теплым, летним ветром,-- вздрогнуло пламя лампы, шевельнулись волосы молодого человека и опять все замерло. Бирюзин стоял, прислонившись плечом к косяку двери, смотрел на темные группы деревьев, на блестевший между ними пруд, на трепетавшие листья поднявшейся перед балконом высокой березы, через которые сверкали звезды -- и незаметно улегались, в его сердце шевелившиеся в нем мелкие рассчеты. Для немногих теряет природа свое магическое обаяние. В Дорогине она поднимала из глубины его души недовольство жизнию, вызывала тоску, пробуждала свойственные его сильной натуре неясные стремления к чему-то лучшему; в Бирюзине она только подавляла его мелочно-самолюбивые рассчеты, вызывая на место их более теплые чувства. И теперь сумрак, тишина и благоухание летней ночи, производили на него разнеживающее и вместе грустное впечатление. Он думал о Дорогиной. Бирюзин давно уже любил ее, любил помимо того самолюбивого чувства, которое управляло всем его существом, и эта любовь, проникшая в его эгоистическое сердце, была его самой тяжелой и беспокойной раной. Он был слишком мелочен, чтобы полюбить кого бы то ни было страстной любовию, при которой забывается о всем мире, о самом себе, о будущем, и видится только образ любимого человека. Каждый раз, когда он думал о Дорогиной, в его воображении, рядом с её дорогим образом, являлся или образ её мужа, или смутный очерк жизни вместе, о чем впрочем он боялся и помыслить, не рассчитывая на силу характера и любви Дорогиной, которая довела бы ее до такой высокой жертвы,-- то мучила его ревность, то беспокоили размышления о лишениях, неприятностях и всяких случайностях, которые необходимо являлись бы в последнем случае и неминуемо омрачили бы его до сих пор беззаботную жизнь. Он не имел ничего кроме жалованья,-- часть которого уделял матери и сестре, живущим в другом городе -- и поэтому видел впереди материальные лишения. Он любил общество, а впереди предстояло и для него, и для любимой им женщины изгнание из этого общества. Он любил удовольствия и ничем нестесняемую жизнь,-- а в будущем видел удвоенный труд и обыденные заботы семейной жизни. И каждый-то раз к его мечтаниям о любимой женщине примешивался этот тревожный взгляд на будущее, жгучая ревность, являвшаяся в том случае, если он отбрасывал всякую мысль о жизни под одной кровлей с дорогим существом; каждый раз, после этого раздумья, овладевало им глубокое уныние,-- и поэтому-то любовь его была самой мучительной раной для него. Правда, иногда он как будто разнеживался, всецело отдавался своему чувству, но и в эти светлые минуты сказывалось в глубине его теплого чувства нечто грустное, бывшее признаком неизменного присутствия того же самого колебания между эгоизмом и любовью, той же самой отравляющей боли. В таком же полу-грустном, полу-светлом настроении был Бирюзин и в то время, когда он стоял в дверях на балконе, ожидая прихода Дорогиной.
   Наконец в противоположной двери показалась её стройная фигура.
   -- Вы здесь еще, сказала она тихо и, не ожидая ответа, прошла мимо Бирюзина к решетке балкона, обставленного цветами.
   -- Зачем вы не ушли? почти с раздражением спросила она, прислонившись к высокой решетке.
   -- Я уже собрался, ответил Бирюзин.
   -- И остались? спросила Дорогина с горькой укоризной.
   -- Я хотел бы поговорить с вами, вкрадчиво сказал он.
   -- Вы хотели бы поговорить со мной? с нетерпением говорила Дорогина своим тихим, выразительным голосом.-- Разве вы думаете, что мы здесь в пустыне? Вы не знаете, что здесь всем известно, кто у меня был, в какое время и когда вышел? Вы думаете, что они не посмеют сказать, что вы дожидались удаления всех посторонних. Или вы хотите, чтобы вам сделалось невозможно бывать у нас и говорить со мной? Но ведь я предупредила вас, что не могу не видеть вас и хоть изредка не говорить с вами.
   -- Я уйду, сказал Бирюзин.
   Дорогина опустила голову и в волнении обрывала лепестки цветка, поднятого к самым её глазам. Может быть, на них навертывались слезы.
   -- Теперь все равно, сказала она.-- Пойдемте в залу, прибавила она после минутного молчания, тихо прошла к столу, села за прежнюю работу и наклонила над нею свое грустное лицо.
   Она молчала; молчал несколько времени и Бирюзин, севший против неё и долго смотревший на её наклоненную голову. Ему было жаль ее и больше любил он молодую женщину в частые минуты её грусти, щемившей его сердце, и свободнее отдавался он в это время своему чувству.
   -- Я знаю, что вам тяжело, тихо заговорил он, облокотившись обеими руками на стол и сжав ладонями лоб.-- Но загляните же вы наконец и в мое положение. Имейте и ко мне сострадание. Я хотел бы иногда поговорить с вами о том, что у меня лежит на сердце,-- а должен ограничиваться общепринятыми пустыми фразами. Иногда мне бывает невыносимо тяжело без вас, а я и видеть вас не всегда могу. Часто мне хотелось бы обменяться с вами хоть пожатием руки, хоть взглядом,-- но и это не всегда удастся. А ведь мы любим друг друга и знаем об этом.
   -- Что же мне делать? грустно спросила Дорогина, не поднимая головы.
   -- Но разве это все? продолжал, помолчав немного, Бирюзин.-- Далеко нет. К этому нужно еще прибавить мысль о том, что женщина, которую я люблю и которая меня любит,-- жена другого. Эта мысль не на долго меня оставляет. Примите же и ее к сердцу.
   -- Что же мне делать? повторила Дорогина.
   Бирюзин несколько времени молча смотрел на нее.
   -- Я уеду, сказал он наконец с какой-то отчаянной решимостью и отодвинулся от стола.
   Дорогина подняла свое еще больше побледневшее лице, взгляд её упал на склоненное лице молодого человека, не поднимавшего глаз и с нахмуренными бровями ломавшего пальцы.
   -- Это решено? спросила она после долгого взгляда и губы её дрожали.
   -- Это решение зависит от вас, коротко отвечал Бирюзин.
   Дорогина опят наклонилась над работой, но слезы, навернувшиеся на её глазах, мешали ей видеть что нибудь.
   -- Более мне уже ничего не остается делать, также коротко и глухо прибавил Бирюзин.
   Молодая женщина делала усилие продолжать работу.
   -- Пока я мог -- я терпел и сносил. Больше не могу, сказал Бирюзин, не поднимая глаз.
   Дорогина отложила работу и облокотилась на стол. Наступило молчание.
   -- Чего вы от меня требуете? сказала она, не сводя с молодого человека своего укоряющего, страдальческого взгляда.
   -- Я ничего не требую, тихо ответил Бирюзин.
   -- Вы мне предлагаете выбор, вы думаете, что легко сделать этот выбор, находите, что я могу выбирать?
   Бирюзин молчал. Дорогина, казалось, задумалась над своим собственным вопросом и тонкия брови её приподнялис, как будто ее осенила совершенно новая и неожиданная мысль. Она смутно поняла, что Бирюзин обещанием своим уехать требовал её признания. Ей казалось, что он злоупотребляет своею властью над ней и вдруг ей представилось, что она может затаить в себе свою любовь и предоставить Бирюзину ехать, куда он хочет.
   -- А может быть, я и могу, сказала она с внезапной решимостью.--Может быть, я могу обсудить мое положение... Я думаю, что да, повторила она с одушевлением.
   Бирюзин взглянул на нее. Беспокойство виднелось в его глазах. Он хотел что-то спросить, но смолчал и опустил голову.
   -- Вы хорошо знаете моего мужа? спросила Дорогина.
   -- Кажется, что не ошибаюсь в нем.
   -- Вы, конечно, не откажете ему в уважении?
   -- Вы знаете, что я не могу питать к нему особенно приязненных чувств, ответил Бирюзин.
   -- Знаю... Но за что же вы можете не уважать его?
   Бирюзин улыбнулся и молчал.
   -- Может быть, у вас просто безотчетная антипатия к нему... Но я знаю его, я не могу смотреть на него без уважения, я иногда злюсь на себя, что не могу чувствовать к нему той любви, какую чувствую к вам.
   -- Он лучше меня? спросил Бирюзин, с насильственной улыбкой.
   -- Он стоит любви,-- коротко ответила молодая женщина.-- Он умен, продолжала она задумчиво,-- на совести его не лежит ни одного грязного пятна и кроме того я знаю, что, не смотря на свою суровость, он добр, может быть, добрее нас с вами... Правда, что он недоверчив, презирает людей, но мне он верит во всем... Неужели же я должна обмануть его?.. Отплатить ему за его доверенность такими мучениями?
   Бирюзин улыбнулся.
   -- Вы думаете, что он не любит меня? горько спросила молодая женщина.-- Вы слишком самолюбивы, если думаете, что только ваша любовь есть настоящая любовь. Я желала бы, чтобы он не любил меня и вообще был хуже, чем он есть на самом деле. Но я знаю, что он любит меня. У него сердце такое же, как и у вас. Оно так жe может разрываться, как и ваше. А я право не стою того, чтобы из-за меня разрывалось чье нибудь сердце.
   Она взглянула на Бирюзина и грустно улыбнулась, встретив его любящий взгляд.
   -- Право, продолжала она, подавляя слезы,-- я непостоянна, характера у меня нет. Я не стою, чтобы кто нибудь терзался из-за меня... Характера у меня нет, повторила она.-- И так сделать -- дурно; и так поступить -- не хорошо,-- и я положительно теряюсь.
   -- Но оставим этот разговор, продолжала она после некоторого молчания.-- Сегодня я ничего не могу сказать вам, потому, может быть, что больна. Голова у меня болит. Да и во всяком случае мне нужно подумать.
   -- Я буду ждать, коротко сказал Бирюзин.
   -- Да, в ожидании моего ответа, вы можете жить здесь, не правда ли? И сколько же, год положим, вы будете ждать, не поторопите меня? с грустной насмешкой спрашивала она.
   Бирюзин встал и в волнении прошелся по зале.
   -- Зачем вы смеетесь надо мной? спросил он, останавливаясь перед ней.-- Что дурного в том, что я слишком люблю вас?
   -- Так сильно, что не можете не требовать, чтобы я поторопилась...
   -- Я уеду! холодно прервал ее Бирюзин и взялся за шляпу.
   Дорогина сидела в прежнем положении, облокотившись на стол, прислонившись виском к ладони и пристально смотрела на Бирюзина.
   -- Ну, полноте, дайте мне вашу руку и садитесь, сказала она с прежнею мягкостью. Оставим этот разговор. Скажите мне лучше что нибудь о вашей матери и сестре.
   Бирюзин сел. Он держал в своих руках её горячую руку и отрывисто передавал содержание последнего полученного письма. Редко удавалось ему получить от Дорогиной какую нибудь ласку, в виде крепкого, долгого пожатия руки или прощального поцелуя, и всегда эти маленькия нежности имели на него, может быть, по своей редкости, магическое, оживляющее действие, но теперь и они, казалось, потеряли свое обаяние. Он отрывисто отвечал на вопросы молодой женщины, поддерживавшей разговор, рассеянно слушая её речи, иногда, казалось, даже совсем забывал о её присутствии и наконец рука её выскользнула из его руки, а он не заметил этого, сидел в прежнем положении, с протянутой через ручку кресла рукой и упорно смотрел на скатерть. Увлекающая сила страсти погасла в нем. Колебания, упреки и грустные насмешки Дорогиной охладили редко появлявшееся в нем, безоглядное увлечение, и опять с тяжелим чувством смотрел он на эту запутанную историю, развязку которой он принимал на свои плечи. И какая же наконец будет эта развязка? допытывался он. Чего может он ожидать от женщины, колеблющейся еще, без всякого перевеса на ту или другую сторону? Его раздражало открытие этого колебания, и краска выступала на его лице при мысли, что он действительно поторопился, что он пожалуй в самом деле требует любви вместо того, чтобы ждать ее, и что вместо слепой и безумной страсти, которую ему приятно было бы встретить в отношениях к нему любимой женщины, он может увидеть почти вынужденное, тяжелое чувство. Раздражение это было не следствием истинной любви, избегающей всякого насилия и стеснения любимого человека, даже не могущей подумать о каком нибудь стеснении его чувства, а являлось как проявление мелкого эпикуреизма Бирюзина, который провел всю свою молодость в дешевых наслаждениях, пресытился ими и наконец начал находить удовольствие только в таких успехах, где наскучившая ему грубая чувственность, одевалась в грациозные, поэтическия формы раздражающей страсти. Он понял теперь, что горько обманулся в силе чувств Дорогиной к нему; самолюбие его страдало; он скорее расположен был думать, что она вовсе неспособна к страстной любви и думал, что ошибся в самом понимании её личности и принял за героиню слабую, не решительную и нервно-расстроенную женщину. До сих пор Бирюзин питал невольное уважение к её честности, к отвращению от всякой лжи, но после этого разговора, уязвившего его самолюбие, начал не безосновательно думать, что она способна со временем обмануть своего мужа. Он сам сознавал, что он раздражен, может вследствие уязвленного самолюбия преувеличивать дело, но все-таки сильно почувствовал, что перед-ним стоит уже далеко не та женщина, какую он представлял в своих эпикурейских мечтах; но как всегда любовь переживает очарование, как всегда она еще на долго остается в человеке даже и после его разочарования в любимом предмете, даже и после того как он уже окончательно отвернется от развенчанного существа,-- так и Бирюзин все-таки ощущал в себе жгучее влечение к молодой женщине, только менее возвышенное, менее способное поддержать в нем желание разделить всю свою жизнь с жизнью Дорогиной.
   Все это совершилось в нем как-то с разу; как-то быстро вслед за разочарованием в её чувствах к нему, начал он иначе смотреть на её грустное лице, не по старому понимать её печальные речи -- и в каждом её движении, в каждом слове видел подтверждение своих мыслей о её слабости и бесхарактерности. Но он был слишком самолюбив, чтобы печалиться о том, что какой бы то ни было человек спускается с своей идеальной высоты на равную с ним ступень или даже становится ниже его. "Неужели же я должна обмануть мужа и отплатить ему за его доверенность мучениями?" повторил он про себя врезавшийся в его памяти вопрос и думал, что глубокое внутреннее отвращение от такого обмана не сказывается в подобной форме, и пристальнее вглядывался в её лице, как бы желая прочесть в нем подтверждение своей догадки.
   Дорогина была бледна и печальна. Она заговорила о мало интересовавшем ее в это время семействе Бирюзина, затем только, чтобы заглушить посторонним разговором одолевавшую ее тяжелую тоску; но разговор не вязался; Бирюзин был задумчив, рассеян, зол,-- и еще сильнее давила ее вследствие этого её тоска... Ей даже легче стало, когда Бирюзин взглянул наконец на часы, поднялся с места и взял шляпу.
   -- До свидания,-- сказала она, протягивая ему руку... Может быть, в следующий раз нам будет веселее, чем сегодня.
  
IV.

   Проводив его, Дорогина опять воротилась в залу, тихо прошла на балкон, постояла у его решетки, посмотрела на темные группы деревьев и наконец, проведя рукой по горячему лбу, также тихо прошла в свою спальню. Голова её болела. Она думала, что заснет и позвала горничную помочь ей раздеться.
   Между прочим горничная спросила Дорогину, воротится ли сегодня муж её, и этот простой вопрос глубоко уязвил молодую женщину, которая совсем было забыла, что муж её уехал и даже не знала, когда он возвратится домой.
   Ей сделалось совестно перед ним. Полураздетая сидела она на постели с опущенной головой, с сложенными на коленях руками и с грустью думала о своем муже; о его отношениях к ней; она чувствовала, что, может быть, он несравненно менее дорог для неё чем Бирюзин, но все-таки дорог и занимает в её сердце место между такими близкими ей людьми, которые не легко забываются. Но вместе с этим она чувствовала и то, что он дорог еи скорее по нескольким годам, прожитым с ним, по привычке к нему, но заботам его о её счастии, чем но самой своей личности. Холодом веяло на нее от его образа, стоявшего в её воображении рядом с образом Бирюзина, и казалось ей, что как будто она видит пред собой какую то одушевленную, вылитую из бронзы статую, правда безукоризненную во всех своих поступках, но мертвую, недоступную ни волнениям, ни увлечениям, на заблуждениям, заставляющим нас иногда жалеть о человеке, иногда ненавидеть его, но всегда возбугадающим в нас интерес и участие, нередко переходящее в безумную страсть. Дорогина не видела внутреннего огня, одушевлявшего её мужа, не понимала его презрения к людям, не понимала его холодного отношения к тем удовольствиям, какими наслаждались другие, и относила все эти проявления не совсем обыденного характера к черствости его натуры. Она молода была; ей хотелось жить, а муж её на её взгляд, как будто, уже покончил с своею жизнью, механически доживая её последние годы.
   В то время, когда, она выходила замуж, были совсем другие обстоятельства и иные времена. Не тем человеком являлся тогда перед ней Дорогин, и в самом деле не тем он был в то время, чем сделался теперь. После нескольких лет сосредоточенного и замкнутого в себе существования, в нем опять вспыхнула страсть, даже, может быть, более сильная, чем все те, которые волновали его во время его молодости, когда он вырвался из под суровой опеки отца и безумно разбросал во все стороны избыток своих юношеских сил. Под влиянием этой страсти, он иначе смотрел на вещи, иначе относился к окружающим его людям и их поступкам, не так говорил, не так действовал, и в каждом его слове слышались любовь к жизни и снисходительность к людям. Под влиянием этой страсти Дорогин думал найти в семейной жизни тот идеал существования, который он напрасно искал до сих пор. Но прошло с полгода; страсть ослабела и мало по малу перешла в обыкновенную привязанность. Он смотрел на жену, как на доброе, честное существо, которое одно только из всех, некогда близких ему, любимых им, людей осталось около него и хоть немного наполняло пустоту его жизни, но он не чувствовал к ней ни прежней горячей любви, ни страстного увлечения. Он привык к ней. В минуты его пробуждения от тяжелого сна обыденной жизни, в минуты неясных стремлений ему даже приходило в голову, что, может быть, жена его служит ему тормазом, сдерживающим его в этой вялой жизни, проводимой между картами, едой и сном, что без неё он, может быть, был бы и счастливее и свободнее. Он не раз останавливался над этой мыслию, не раз думал, что ему нужна была бы женщина с более глубоким взглядом на жизнь -- и каждый раз чувствовал, что уже слишком сильно привык к жене, чтобы равнодушно подумать о разлуке с нею.-- Но все таки его теперешния чувства к жене были не более как чувства привычки, и холодом веяло от них на молодую женщину. Ей нужен был не такой человек, каким сделался Дорогин. В это время на сцену явился Бирюзин, который и характером и наружностию представлял прямую противоположность Дорогину и только этим был обязан тому, что Дорогина почувствовала к нему особенную симпатию. Ей нравились подвижность, увлечения и даже пороки этой пустой, но энергической жизни.
   -- Вы молоды, сказала ему однажды Дорогина,-- и у вас есть сила характера... а с характером вы сможете отделаться от вашего прошлого и начать новую жизнь... И я думаю, что вы так и сделаете.
   Действительно, она верила в будущее Бирюзина и, сравнивая его с неподвижною и законченною жизнию своего мужа, сочувствовала Бирюзину; она принимала самое дружеское участие в его делах и намерениях. Это еще более сблизило их; из простых дружеских отношений, при известной доле идеализации, обыкновенно образуется любовь. Если обстоятельства жизни обставляют это чувство борьбой и страданиями, то оно превращается в сильную страсть.
   Дорогина не испытала этой борьбы, и потому её любовь к Бирюзину не была страстию. Но он ошибался, заключая из этого, что она вовсе неспособна к безумной страсти, забывающей всякие рассчеты и колебания. Явись он перед нею в некотором отдалении, в полусвете хоть крошечного героя -- и тогда, быть может, он имел бы удовольствие увидеть себя предметом действительно горячей страсти.
   Дорогина колебалась относительно своих отношений к Бирюзину; но он ошибался, заключая из этого, что она не способна сделать ни одного шага вперед, не оглядываясь назад, не волнуясь и не плача. Причина этого колебания лежала вовсе не в слабости характера молодой женщины. Она видела эгоизм Бирюзина, знала из его жизни случаи, ясно говорившие, что всегда и во всем его личное удовольствие было для него на первом плане, знала его любовь к комфорту, удовольствиям и, соображая эти отличительные его черты с жизнию, предстоящей в том случае, еслибы они решились уехать отсюда в какой нибудь другой город и жить вместе,-- с боязнью смотрела на ожидающия ее случайности и отшатывалась от подобного решения.
   Так сидела она в эту ночь на своей постели, сидела полураздетая, с опущенной головой, и думала над своим положением, над выбором, который ей был предложен. В доме была невозмутимая тишина; в растворенное окно доносился только шелест деревьев в саду. Стояла ночь и дарил везде глубокий сон. Кипела жизнь только в сердце молодой женщины, жизнь полная сцен уже прожитых и сцен воображаемых в будущем. То думалось ей, что она переломит себя, сдержит свою любовь и простится с дорогим ей человеком. И создавалась в её воображении наступившая за этой разлукой жизнь.
   С безнадежным отчаянием приподнялась она с постели, упала перед образом и с рыданиями припала ниц горячим своим лицом.
  
V.

   На другой день часов в пять вечера в дом Дорогиных вошла с черного хода чрезвычайно просто одетая молодая женщина. Легким наклонением головы ответила она на поклон шедшей навстречу к ней горничной, тихо, вежливо, не поднимая на девушку глаз, спросила она: дома ли Доронина и, получив утвердительный ответ, вошла в комнату где моя, несколько бледная и усталая после тревожной ночи, героиня сидела за своей обыкновенной работой. Молодая гостья была старшая сестра Анны Дорогиной -- Лизавета Босомыгина. Она чрезвычайно походила на Анну и немногим была старше ее, но красота её уже увядала, морщины кое-где глубоко прорезывали её худощавое лице и вместо несколько сантиментальной, неопределенной задумчивости младшей сестры лежала на нем печать неотступной заботы и прожитого и проживаемого горя. При первом взгляде на лицо Анны Дорогиной можно было думать, что она или не совсем здорова, или получила грустное известие, или имеет на своих руках больного близкого ей человека, но во всяком случае угнетена каким нибудь случайным горем, неожиданно вошедшим в её до сих пор светлую жизнь; при первом же взгляде на тихую, боязливую старшую сестру видно было, что если не вся её жизнь, то по крайней мере значительная часть её -- была одним беспрерывным томлением.
   -- А я только-что думала о тебе! радостно вскричала Анна, поднявшись при входе сестры.-- Только-что хотела съездить к тебе. Сколько уж дней мы не виделись с тобой,-- говорила она, целуя ее.
   -- Я к тебе зашла на одну минуту,-- тихо сказала старшая сестра, оглянула комнату как бы с опасением увидеть кого нибудь из посторонних и села.-- Я оставила детей с моей старухой и тороплюсь к ним,--прибавила она, вздохнув от усталости и развязывая шляпку.
   -- А где же нянька?
   -- Нянька ушла от нас... Жалованье мы ей плохо платили,-- тихо отвечала Лизавета, избегая взгляда сестры.
   Анна пристально взглянула на её кроткое, грустное лице.
   -- Я виновата перед тобой,-- сказала она нежно.
   -- Чем? спросила старшая сестра, быстро подняв на нее свои большие, добрые глаза.
   -- Тем, что я давно не была у тебя... У тебя дети на руках, заботы; а я что делаю?
   -- Что же делать, если у меня такой муж, что не совсем приятно встречаться с ним,-- возразила Лизаветас какой-то болезненной усмешкой. Впрочем его нет теперь... Он уехал в Нижний на ярмарку.
   -- Что ему там делать?
   -- Что же он обыкновенно делает, отвечала старшая сестра с серьезным, почти холодным взглядом.-- Вероятно купцов обманывает в карты, пьянствует, а, может быть, и еще что нибудь хуже.
   Наступило молчание.
   -- А я пришла опять просить у тебя денег,-- робким обрывающимся голосом сказала наконец Лизавета, и глаза её опять тревожно и застенчиво избегали взгляда сестры.
   Анна как будто сконфузилась и заторопилась. Она быстро взяла сестру за руку, крепко пожала ее, встала и почти потащила за собой Лизавету.
   Они пришли в любимую комнату Дорогина, соединявшую в себе его спальню, кабинет, библиотеку и арсенал рыболовных и охотничьих снарядов. Анна отперла бюро и молча вынула деньги.
   -- Будет, довольно,-- чуть слышно сказала старшая сестра и судорожно сжала её руку.
   Анна неподвижно, не оглядываясь на сестру, стояла на прежнем месте и, под влиянием неожиданно пришедшей ей в голову, мысли, быстро изменилось её лицо; сильнее бледнели щеки, сжимались губы и из напряженных, отуманившихся глаз готовы были выступить слезы. Ей пришло на мысль то безотрадное, беспомощное положение, которое в случае её разлуки с мужем, грозило наступить для её сестры. Отчаяние овладевало моей героиней.
   -- Что с тобой, сестра?-- тревожно спросила ее Лизавета, положив на её плечо свою худую, огрубевшую руку. Ты больна?
   Анна повернулась к ней, посмотрела в её кроткие глаза и прижалась своим лицом к её груди.
   -- Знаешь ли... Знаешь ли, о чем я думала?-- тихо вскричала она.
   Лизавета молча смотрела на нее.
   -- Постой, я расскажу тебе, сказала младшая сестра, выпрямляясь и отирая слезы. Нет, лучше поедем к тебе... Я у тебя расскажу все... Тебя ищут дети... Пойдем, я велю подать лошадь.
   И не ожидая ответа, она вышла из комнаты мужа, прошла в свою уборную и торопливо стала одеваться.
   Лизавета молча смотрела на нее и только теперь заметила происшедшую в ней болезненную перемену. Напрасно старалась она догадаться, что могла задумать Анна такого, что в несколько дней сделало ее непохожей на самую себя и наконец прекратила всякие догадки.
   -- Ну, сестра, поедем,-- сказала Анна.
   -- Петра Николаича нет дома?-- спросила, выходя на лестницу Лизавета.
   -- Нет.
   -- Где он?
   -- Не знаю,-- чуть слышно ответила Анна, опустив глаза и как будто стараясь, чтобы её ответ не долетел до слуха кучера.
   Лизавета взглянула на нее. Она стала думать, что у Анны вышла какая нибудь случайная размолвка с мужем.
   -- Он со вчерашнего вечера уехал на охоту, громко ответила Анна и как-то болезненно кольнуло ее воспоминание об этом вечере.
   они поехали.
   -- А хороший он человек; добрая у него душа,-- сказала Лизавета, прерывая наступившее молчание.
   Анна ничего не отвечала. Она думала о том, что скажет своей сестре, старалась в возможно смягченном виде представить себе действие, которое произведет на бедную женщину её намерение, но и сама не могла без болезненного стеснения в груди взглянуть на грозящее Лизавете близкое будущее, Она сидела с опущенной головой, с судорожно стиснутыми руками и всю дорогу молчала.
   -- Здесь нужно остановиться, сказала Лизавета в глухой улице, обставленной серенькими деревянными домиками.-- Здесь живет ростовщик, чуть слышно прибавила она на ухо сестры и болезненно усмехнулась.
   они остановились. Анна с грустию посмотрела на худую, робкую и постаревшую фигуру сестры, прошедшей в калитку более прочих красивого дома, и затем безучастно начала осматривать окружавшую ее местность.
   Анна не сводила напряженных глаз с калитки, из которой должна была выйти её сестра.
   Наконец поехали.
   -- Что ты как будто испугалась! спросила Лизавета.
   -- Вон... женщина... слабо ответила Анна.
   Сестра её обернулась.
   -- Здесь это часто,-- сказала она почти равнодушно.
   Опять наступило молчание.
   -- Ты отошли лошадь домой,-- сказала Лизавета, когда они подъехали к её дому.
   -- Хорошо,-- коротко ответила Анна.
   Она вышла из пролетки, велела кучеру ехать домой и тихо вошла на широкий двор. У крыльца, запертого изнутри, догнала ее сестра, зашедшая в лавку и теперь несшая с собой сахар, чай и еще какие-то свертки.
   -- Может быть, она уже не один день не видала чаю,-- мелькнуло в голове Анны.
   Она вошла в довольно большую, чистую комнату в два света, убранную довольно порядочной, но уже сильно потершейся и не раз требовавшей починки мебелью. На одном окне, озаренном солнцем и выходящем в сад играли с котенком две девочки, пяти и четырех лет. На одеяле, разостланном по полу, возился среди разных побрякушек маленький, красивый и здоровый ребенок. Анна поцеловала девочек, разделась и подсела к ребенку. Она очень любила детей, не раз тосковала, что ей не дано счастья быть матерью и тем сильнее мучила ее теперь, при взгляде на весело игравших ребятишек, та мысль, что она была для этого семейства, может быть, единственным человеком, могущим помочь ему в нередко стучавшиеся в дверь этого дома трудные дни, а теперь и она готова покинуть его. Ей хотелось заплакать над этими беззаботно играющими, розовыми детьми. Грязна была окружающая их жизнь, тяжелое горе безвыходно витало в их комнатах, беспрерывно стучалась в их дом нужда, но от всего этого защищала их своею грудью мать и на нее падали все удары суровой жизни. И затем ли отдала она свою молодость и красоту на жертву этой ненасытной жизни, за тем ли растратила она в борьбе с нуждой свои лучшия силы, чтобы под конец увидеть себя всеми покинутой. Играла Анна с детьми, шутила с ними, смеялась, но часто останавливалась среди своего смеха и подолгу задумывалась.
   Сестра её приготовляла чаи и по временам, отрываясь от своего занятия, с глубокою нежностию смотрела на группу, составившуюся на полу вокруг ребенка.
   За чаем больше говорила Лизавета и говорила о детях, о их маленьких болезнях, огорчениях, шалостях, о радовавших ее маленьких проявлениях их доброго сердца или ума, и в каждом её слове слышалась беспредельная привязанность её к ним, болезненно отзывавшаяся в сердце Анны. Босомыгина положила на детей всю свою жизнь. Она, кажется, никогда не говорила и не думала о себе, а если и случалось это, то в таком только случае, когда её интересы были тесно связаны с интересами её детей.
   -- Не пойдем ли мы в сад, Аня?-- спросила Лизавета после чаю.
   -- Да, пойдем лучше туда, отвечала Дорогина.
   Лизавета взяла на руки ребенка и они вышли в небольшой сад, прилегавший к задней стороне дома. Лето было на исходе; с деревьев начинали опадать желтые листья, но было еще жарко, растительность стояла еще богатая, в каждом кусте слышалось присутствие мелких, садовых птиц. Сестры разостлали на траве одеяло, положили на него ребенка и сели сами по сторонам его. Анна молча смотрела на раскидывавшиеся над нею ветви высокой березы и только после настойчив просьб Лизаветы рассказала ей историю своей любви к Бирюзину...
  
VI.

   Через два дня после описанного свидания с сестрой, Дорогина сидела в своей спальне за вышиваньем. Время подходило к вечеру. С самого утра моросил мелкий, ни на минуту не умолкавший дождь; небо висело серое, точно задернутое какой-то туманной пеленой; везде стояла сонная, унылая тишина, прерываемая только однообразным шумом воды, стекавшей с крыш, с железных желобов, и вообще настоящая картина природы была одною из тех картин, которые наводят тоску, поднимают желчь, злобу, гонит прочь всякие радужные мечты и предрасполагают человека видеть в жизни скорее мрачные или грязные стороны. Есть правда люди, которые чувствуют себя в подобное время особенно хорошо и, кажется, ни разу не пожалели бы, еслиб дождь и ненастье никогда не сменялись ясными днями. Эти люди или из тех, которых не давила нужда, или же из тех, которых сердце бьется всегда математически ровно, так что они обыкновенно входят и в старческий период с юношеским румянцем на щеках. Пускай льет дождь и хмурится небо -- они закрывают ставни, затапливают печи, зажигают лампы, сдвигаются с своим семейством и друзьями вокруг стола, заглушают шум непогоды рассказами старых анекдотов, старыми шутками, старыми спорами, и этот маленький мирок вполне заменяет для их маленького сердца большой мир, как свечи заменяют для них солнце. Любят ли эти добрые люди -- и любовь их делается теплее, и мечтания их становятся задушевнее при стуке дождя в их крышу,-- и сладостно мечтают они в это время о грядущих осенних и зимних ненастных днях, которые будут они с своей милой проводить у уютного домашнего очага, плотно закупоренного от непогоды и оживляемого любовными речами, акомпанируемыми треском огня в жарко пылающей печке... Шлю мое искреннее приветствие этим людям, обыкновенно обладающим мягким сердцем, наклонностью к гостеприимству и многими другими домашними добродетелями,-- но сознаюсь при этом, что чувствую гораздо более сильное влечение к тем впечатлительным людям, по нервам которых, как по фортепьянным клавишам, ударяет всякое новое происшествие и каждое из этих новых происшествий, начиная от погоды на улице и кончая погодой в обществе, разыгривает на них новую увертюру. Не может наше переходное, тревожное время создавать вечно благодушных, вечно румяных, болтливых людей, и если они являются, живут и рассыпаются невинной болтовней, оживляемой мягким смехом, свидетельствующим о младенческой незлобивости их сердца, то из этого неминуемо вытекает то заключение, что они вовсе не дети своего времени, что они не жили его жизнью, не чувствовали в себе его страданий, не думали его мучительными думами, а выросли в какой-то тесной раковине, приспособившей к своим маленьким размерам и их голову, и их сердце. Пугливы и робки эти маленькие люди в тех случаях, когда им приходится биться среди великого мира общественной жизни и постоянно стремятся они убежать от его шума и грома в свои уютные, милые раковины. Но с каждым годом больше и больше людей этого сорта уносится неудержимым ходом вещей в водоворот широкой, общечеловеческой жизни и уже редко слышится мягкий, добродушный смех, вытекающий из невозмутимо спокойного сердца, никогда не волнуемого бурей.
   Было в жизни Дорогиной время, когда её сердце отличалось удивительною мягкостью и незлобием, когда смех её был смехом ребенка. Но оно прошло. Жизнь коснулась своим горячим течением и до её существа, взволновала его, забросила в него мечтания и стремления, осветила лежащую на пути к ним пропасть, пробудила непоявлявшееся прежде чувство бессилия и будет она, в своем раздраженном состоянии, чувствительна ко всякой мельчайшей перемене и, смотря по её качеству, будет то упиваться мечтаниями, то с мучительной злобой измерять свое бессилие.
   Желчь поднималась сегодня в моей героине. Под одним ли влиянием скверной погоды, в силу ли усталости, овладевшей ею после всего испытанного, прочувствованного и передуманного в последние дни, только во всяком случае она уже не обдумывала сегодня свое положение и смотрела на него и на все с какой-то безнадежной злобой. Конечно все великая вещь; но я знаю человека за самое неблагодарное существо, которое, не смотря на свое царственное положение в нашем лучшем из лучших миров, иногда, в тяжелые минуты, допускает в себе ту мысль, что для достижения даже лучших мечтаний не стоит переживать того, что приходится в наше время переживать день за днем и год за годом. Эта же неблагодарная мысль посетила в настоящий дождливый день и Анну Дорогину. Любовь её и мечтался отодвинулись на задний план, а на первое место выдвинулись все те обстоятельства и люди, которые стояли между нею и её стремлениями. В жалких, каррикатурных образах проходили перед Дорогиной знакомые ей лица под шум дождя и она подумала, что даже ради самых чистых мечтаний не стоило бы жить среди этой жизни, что даже самые счастливые минуты не выкупают тяжелого, мучительного чувства, производимого этим базаром называемом жизнью. Моя кроткая героиня нашла, что окружающая ее жизнь удивительно походит на базар, в котором все продастся и все покупается. С насмешливо сжатыми губами сидела Дорогина над своей работой и под шум дождя безостановочно проходили перед нею все окружающие ее люди, и каррикатурно-безобразны были их лица, плохо прикрытые масками. Я люблю видеть, когда человек производит этот желчный, придирающийся даже к мелочам осмотр своих дорогих ближних, люблю его, хотя он неминуемо связан с каким нибудь горем, потому что только горе, разочарование, незаслуженная обида или вообще тяжелое положение, глубоко возмущающее сердце, заставляет молодежь, верившую до сих пор в красоты человеческой души, наконец усомниться в них и призвать их на строгий суд своего обиженного чувства. Я радуюсь даже, когда на молодое и впечатлительное существо падает какое нибудь горе, какая нибудь незаслуженная обида, которая заставляет его проснуться от своего безмятежного, младенческого спокойствия и пристальнее взглянуть на совершающуюся кругом его жизнь.
   Дальнейшее течение этих желчных мыслей было прервано приходом мужа. Сердце Дорогиной как-то болезненно сжалось при одном взгляде на эту высокую, суровую фигуру медленно растворившую дверь её комнаты и так же медленно затворившую ее за собой.-- её смелая мечта действия среди человеческого общества, мгновенно стушевалась при одном только появлении главного действующего лица её драмы. В ней опять осталось одно, не сглаживаемое, не осмысленное ничем смешение различных интересов нескольких лиц, интересов противоречащих один другому. Она опять чувствовала в себе, в одно и тоже время, и сочувствие к мужу, и любовь к другому человеку, и отчаяние за участь сестры, и боязнь за свою собственную будущность.
   Дорогин был бледен и скучен. Медленно прошел он, шаркая ногами, к дивану и сел.
   -- Что это ты делаешь, Авя?-- спросил он апатично.
   -- Подушку вышиваю.
   -- Подушку,-- повторил он, посмотрел издали на её работу и вяло прилег на диван.
   -- А мне что-то нездоровится,-- сказал Дорогин.
   Анна Петровна молчала. Дорогин смотрел на нее, ожидая её вопроса, выражения участия с её стороны.
   -- Да,-- сказал он наконец с легким вздохом и задумчиво сдул пепел с своей сигары.
   -- Что же с тобой?-- тихо спросила Дорогина.
   -- Жар есть... Спал сегодня скверно -- все жар... Простудился должно быть...
   -- Ты пошли за доктором.
   -- Да; пошлю...
   Наступило молчание.
   -- Да пускай бы ужь я заболел и заболел не на шутку, горячкой что ли, заговорил через минуту Дорогин.-- Я помню как-то, впрочем давно уже, я вылежал в горячке чуть ли не окодо месяца. И когда наконец поднялся с постели, то кажется, что точно родился в другой раз, точно начал снова жить, переживать с новым удовольствием то, что уже было испытано и переиспытано... Право не мешало бы испытать это удовольствие еще раз... А то ты не поверишь, Аня, какая меня скука иной раз одолевает, как мне противны все эти людишки... Я за всех их гроша бы не дал... Стены меня, кажется, давят и точно на цепи я здесь привязан.
   Бледное лице Дорогина по немногу покрывалось горячечной краской; щеки его горели. Анна Петровна молчала.
   -- В деревню пойдешь -- там голод, болезни,-- продолжал он раздражительно.-- В город придешь -- и уже за версту от него чувствуешь, что начинает одолевать лихорадочная зевота...
   Обыкновенно несообщительный, неразговорчивый, привыкай затаивать в себе свое страдание, он сдерживал свою тоску, говорил отрывисто, как бы против воли и говорил потому, что ему захотелось наконец вызвать участие к себе. Он сразу заметил холодность к нему его жены, и эта видимая холодность произвела в нем борьбу между чувством гордости, никогда не допускавшей его высказывать свое горе, и болезненным чувством одиночества, всегда заставляющим нас сильнее и сильнее искать чьего нибудь участия. Последнее чувство брало верх. Дорогин говорил. Он почти просил сочувствия и ласки. Анна Петровна молчала. Она была занята беспорядочно приходившими ей в голову мыслями о своем собственном положении, и хотя смутно чувствовала, что её мужу скверно живется, но вместе с тем видела и то, что не найти ей сегодня для него ни одного теплого, из сердца выходящего слова.
   Дорогин наконец замолчал и полулежа на локте, положив горячую голову на ладонь, молча курил сигару и задумчиво смотрел на жену.
   -- Аня!-- сказал он тихо.
   Анна Петровна вздрогнула и подняла голову.
   -- Аня, милая моя, что с тобой?-- спросил Дорогин.
   -- А что? переспросила она каким-то безжизненным голосом, какой может быть только при машинальном вопросе, ответ на который вовсе не нужен.
   -- Знаешь ли что, Аня?-- продолжал Дорогин,-- вот я смотрю на тебя почти целый час, слушаю тебя, говорю с тобой и все мне хочется сделать тебе один вопрос.
   Он задумчиво стряхнул пепел с сигары. Сердце Анны Петровны забилось сильнее. Она предчувствовала содержание этого вопроса.
   -- Все ли еще ты любишь меня?-- тем же ровным, несколько грустным тоном спросил Дорогин, подняв на нее глаза.
   -- Что за вопрос,-- сказала она, силясь говорить как можно натуральнее и стараясь не опустить своих глаз перед его болезненно-спокойным взглядом.
   Дорогин помолчал. Наступила глубокая тишина еще более усиливаемая унылым молчанием, сопровождающим наступление сумерек. Молодая женщина боялась, что муж услышит сильное, тревожное биение её сердца.
   -- Я имею право сделать тебе этот вопрос,-- отвечал Дорогим с прежним грустным спокойствием во взгляде и голосе. Вон ведь ты какая красавица, молодая... Ты ведь еще девушка на лицо, ребенок в сравнении со мною; а я уже старик,-- и при этих словах он с усмешкой провел рукой по своему высоко обнажившемуся лбу.-- Ты, как и всякий человек в твои лета, хочешь шума, жизни; а я чем дальше отделяюсь от шума этой жизни, тем лучше и легче чувствую у себя на сердце... Я могу провести целые годы где нибудь в лесу, в поле или взаперти в своем кабинете. Я не почувствую никакой разницы между такой одинокой жизнью и жизнью, проводимой в обществе. Мне это все равно, одинаково хорошо или пожалуй одинаково дурно. Но ты еще не можешь так жить.
   -- Ты думаешь, что я люблю удовольствия?-- тихо заметила Анна Петровна.
   -- Нет, я не думаю этого, и не о том идет речь,-- возразил Дорогин, отстраняя с своим болезненным спокойствием этот вопрос, сделанный, кажется, нарочно затем, чтобы отклонить нить разговора от его главного предмета, тяжело действовавшего на сердце молодой женщины.-- Вечера, спектакли, визиты и вообще удовольствия,-- во первых не жизнь, но декорация жизни, грубая подделка под нее, а во вторых, еслибы ты и любила их, то я не могу быть для тебя помехой в этом случае. Я не о них говорю... Я говорю о жизни настоящей, жизни для ума и сердца, а главное для сердца... Можешь ли ты найти эту жизнь в моем доме?.. Не рвется ли твое сердце прочь из него?..
   Люди, подобные Дорогину, то есть любящие одиночество, сосредоточеннные в себе обыкновенно не верят, чтобы они могли внушать кому нибудь сильную привязанность к себе и если подобная привязанность все-таки выпадает наконец на их долю, то они постоянно сомневаются, чтобы могли надолго сохранить за собою это чувство.
   Дорогин думал, что наконец наступило время, когда после нескольких лет взаимного знакомства, повидимому сказалось непримиримое различие их стремлений и следующее из этого различие предстоящих для них жизненных путей. Он понимал, что в его жизни есть какая-то сила, отталкивающая его от людей и людей от него, и из этого-то ясного понимания своего положения происходило то болезненное спокойствие, с которым он шел на встречу тяжелой развязке и спрашивал -- любит ли его жена но прежнему? В этом спокойствии слышалось грустное убеждение, что если его не любят уже, то это так и должно быть, что он ожидал этого, что его судьба такова. Здесь невольно спрашивается -- как бы он поступил в том случае, еслибы жена его ответила на его вопрос искренним объяснением всего, что происходило в её сердце? Я знавал людей, глубоко опустившихся, изолгавшихся и загрязнившихся, но все еще сохранивших в себе небольшую искру человеческого достоинства, которые заливались при таком признании глупыми, бессильными, но все-таки несколько отрадными для наблюдателя слезами. Дорогин не мог принадлежать к категории людей опустившихся и измельчавших. Вероятнее всего, что он попытался бы переменить образ жизни, попробовал бы пробудить угасавшую любовь Но Дорогина не знала своего мужа.
   Дочь простого, мелкого дворянина, она смотрела на мужа с некоторым предубеждением, а его гордые силы казались ей темными силами суровой, деспотической натуры, великодушной и доброй с людьми до тех только пор, пока они прибегали под её защиту и неумолимо жесткой с ними, как скоро они вздумают от неё отдалиться. Она считала искреннее признание в своих чувствах большим риском.
   -- Что же?-- отвечала она. Если ты считаешь меня за такую женщину, которой нужны наряды, балы... то ты можешь думать обо мне что хочешь,-- закончила она раздраженным голосом.
   И это раздражение казалось таким натуральным, она казалась до такой степени обиженною, в голосе её слышались такие повидимому непритворные слезы, что у неё самой как будто камень свалился с сердца, когда она увидела, как искусно может разыграть эту роль.
   Она понимала, что холодность теперь была не у места, потому что могла возбудить подозрение, которое надо было отклонить во что бы то ни стало.
   Дорогин глубоко вздохнул. Он не мог видеть слез.
   -- Не сердись, Анна,-- сказал он. Ты должна согласиться, что я имел право сделать тебе подобный вопрос.
   Анна Петровна молчала.
   -- Анна, поди сюда,-- продолжал Дорогин, протягивая руку.
   Дорогина тихо подошла к нему, подала ему свою холодную руку и без слова, без взгляда на мужа, без пожатия его руки, равнодушно прислонилась к стене.
   Дорогин верил, что она обиделась его вопросом, верил, что заметная в последнее время перемена в её отношениях к нему имела временный характер и, откинувшись головой на спинку дивана, с грустной нежностью смотрел в бледное, задумчивое лице стоящей перед ним жены. Потом он тихо начал гладить её холодную руку, лежавшую в его руке. Анна Петровна вдруг вышла из своего неподвижного положения. Она взяла обеими руками его руки -- они горели. Она положила руку на его лоб -- голова его была как в огне.
  
VII.

   Дорогин заболел тифозной горячкой. Для его жены наступило время реакции. Все время болезни мужа, дождливое, унылое время медленно идущей осени,-- было для Дорогиной каким-то невообразимо длинным днем, переполненным разнообразнейшими, ни на час не прерывавшимися ощущениями фантастического ужаса, угрызений совести и тайными мечтаниями, наполнявшими ее то сладостным трепетом, то мрачным чувством, посещающим нас в минуты не совсем спокойной совести. Тревожные ночи повторяли в смутных сновидениях мысли, занимавшия ее впродолжении дня, и она почти совсем потеряла различие между днем и ночью; ей казалось, что она не спит целые ночи и все думает, все думает о том же, о чем беспокоятся днем. Какая-то необъяснимая для неё сила постоянно влекла ее к постели больного и заставляла ее по целым часам простаивать в созерцании страшно изменившагося лица своего мужа. Его лечил Пильщиков. Он положительно запрещал Дорогиной входить в комнату больного, и не смотря на это, почти каждый раз, и поздним вечером, и рано утром, всегда, когда он приезжал в этот дом, находил молодую женщину у постели мужа.
   -- Больному вы наверное не поможете, а, может быть, заболеете сами,-- сказал он ей один раз.
   Дорогина улыбнулась.
   -- Так что же?-- спросила она равнодушно и подняла на лекаря такой насмешливо -- вопросительный взгляд, в котором ясно сказывалось, что для неё было бы, может быть, несравненно лучше, еслибы она заболела и что во всяком случае ни в болезни, ни в смерти не было для неё ничего особенно страшного.
   -- Вы хотите заболеть?-- спросил Пильщиков, и как-то совсем иначе посмотрел на побледневшую и похудевшую женщину.
   -- Я хочу его видеть... А мое здоровье -- моя забота,-- отвечала она почти с досадой и вышла из комнаты.
   Пильщиков остался один и еще с минуту ясно виделся ему её лихорадочно-блестящий взгляд, полный глубокой тоски и холодной, непонятной для него злобы. Он задумался. Невольно перенесся он своим воображением в то далекое время, когда он был задушевным другом этого странного, кроткого и вместе с тем капризного существа. Она и тогда была задумчивой, нежной, любящей девочкой, и тогда на это кроткое существо по временам находили неожиданными полосами тревожные дни и недели, в которые ничто не могло угодить ей, все ее раздражало, все вводило в самые горькия слезы, и эти же особенности своего характера она сохранила повидимому и до сих пор. Пильщиков видел, что в ней кипит прежняя жизнь и совершается какая-то мучительная борьба; он подозревал, что в основании всего этого лежит не одна болезнь мужа. Пильщиков и радовался, что эта женщина не измельчала, не опошлилась, и как то грустно ему было при мысли о её непонятной для него внутренней борьбе, и вообще с любовью останавливался он на её задумчивом, прекрасном образе.
   В другой раз ему случилось навестить своего больного поздно ночью, часов в двенадцать. Тихо прошел он со свечей в руках по мрачным, безмолвным лестницам и комнатам до кабинета Дорогина, осторожно отворил дверь и в недоумении остановился. На столе горела лампа; в мягких, глубоких креслах неподвижно сидела Анна Петровна. Голова её откинулась на спинку кресла, руки были сложены на коленях, глаза были закрыты. Она спала. Несколько минут Пильщиков стоял против неё, сдерживая дыхание, смотрел на её прекрасное лице, полное все того же таинственного страдания, на её тихо шевелившиеся губы, как бы готовые выдать ему тайну этого страдания -- и жгучая тоска проникла в его грудь. Задумчиво вышел он из этого большего, мрачного дома и, опустив голову, медленно побрел по пустынным улицам. Он думал об одной истории, давно уже камнем лежавшей на его честном сердце и в последнее время начавшей принимать вовсе неожиданные размеры. Это была грустная история. Несколько лет назад он сошелся с женщиной, испытавшей на своем веку много горя, разочарований, но все-таки сохранившей теплоту своего сердца, за которую и полюбил ее Пильщиков. Он женился на ней, и вот со дня их свадьбы прошло уже три года, в которые успели выясниться такие вещи, которых Пильщиков никак не мог предвидеть за несколько лет назад, когда жизнь была знакома ему только по книгам, а не в действительном её свете. Он чувствовал и, что еще хуже, сознавал, что образ жены начинает вытесняться из его сердца образом другой, прекрасной женщины, и об этих-то двух женщинах думал он, когда шел ночью из дома Дорогина по пустым улицам.
   И Анна Петровна не замечала никакой перемены в обращении с ней Пильщикова. Да впрочем, она едва ли бы и заметила, если бы даже Пильщиков не думал сдерживать своих чувств. Она была слишком поглощена своим собственным положением и своими личными мыслями.
   На этих же днях, вечером, ее навестила сестра.
   -- Я уложила детей спать и пришла к тебе,-- говорила она, снимая шляпу и усаживаясь подле сестры. Я слышала, что муж твой опасно болен.
   -- Болен Лиза... У него тифозная горячка.
   -- Я так и думала. Говорят, она опять появилась в наших краях. Но с тобой что? Сама-то ты не больна ли? Ты ведь страшно похудела.
   -- Неужели?-- спросила Анна с грустной улыбкой.
   -- И похудела, и побледнела, сделалась какой-то восковой... Он очень опасно болен?
   И после этого вопроса Босомыгина на минуту замолчала. Она любила Дорогина за его добродушие, питала к нему благоговейное уважение за его известное неподкупно-честное отношение к людям, дурные черты которых он всегда называл настоящем именем, не стесняясь ни богатством, ни положением в обществе и вообще никакими случайными преимуществами, легко закупающими других. Сама забитая и униженная, она все-таки умела ценить в других независимость мнений. Болезнь Дорогина была для неё почти личным горем; но зная перемену происшедшую в чувствах её сестры к нему, Босомыгина сильно затруднялась и в выражении своего сожаления, да и вообще в том, как она должна относиться к Анне в её теперешнем положении. Поэтому её вопросы быстро истощились и она в смущении перебирала руками платок, придумывая более удобную форму, в которой можно бы было высказать свое участие к сестре.
   -- А мой муж все еще не воротился, сказала она наконец.
   Дорогина молча посмотрела на нее.
   -- Хоть бы он умер, что ли, сказала она потом.
   -- Кто? быстро спросила Босомыгина.
   -- Да муж твой. Что ему других мучить, да и самому таскаться но свету.
   Босомыгина ничего не ответила на это.
   -- Ты опять не нуждаешься ли, Лиза? спросила Дорогина, положив свою руку на её руки, сложенные на коленях.
   -- Нет, Аня... Пока муж мой не воротится, я не буду нуждаться. Ты знаешь, что я получаю небольшия деньги от дома... Мне их довольно на житье. Но что делать, если муж забирает их для себя... Тогда нам плохо.
   -- Лучше бы он не возвращался, повторила Дорогина.
   Опять наступило молчание. Дорогина сидела с опущенными глазами. Лизавета тревожно досматривала на нее.
   -- Аня, вскричала она наконец, отбрасывая свои тщетные заботы о приискании мягкой формы выражения.-- Аничка,-- говорила она тревожным шепотом, сжимая руку сестры.-- У тебя на душе лежит какое-то большое горе! Отчего же ты не скажешь мне?.. Что тебя так измучило?.. Скажи мне...
   -- Ты знаешь мое горе... Что еще я скажу тебе, тихо и медленно ответила Дорогина.
   -- Разве только то? Неужели ты и теперь только о том и думаешь?..
   -- Ах, Лиза, заговорила Дорогина, взяв свои руки из рук сестры и судорожно стиснув свои пальцы.-- Как выразить тебе все то, что я передумала? Пожалуй, что это все тоже, о чем я тебе говорила; да ведь кроме того вон он там лежит, говорила она протянув руку по направлению к комнате мужа,-- может быть умирает... Ты думаешь мое сердце не разрывается, когда я глажу на его помертвевшее лице? Ты думаешь мне не жаль его? Ты думаешь меня не мучит совесть?
   -- Ты не виновата, Аня.
   -- Я знаю, что в этом я не виновата. Но тут есть что-то другое, Лиза. Мое сердце разрывается, когда я смотрю на него... Ну вот, думаю, и умрет он, и в землю его зароют. И уйдет он от нас, а здесь никто его не любил, не ласкал... Одна я была у него, да и я его обманываю, и от меня он мало видел любви... Умрет он никем не любимый; а ведь его стоило любить, Лиза?..
   Дорогина подняла на сестру свои влажные глаза и ждала ответа.
   Босомыгина молча кивнула головой.
   -- Стоило, повторила Дорогина и судорожно стиснутые пальцы её глухо хрустели.-- А я чем виновата?.. Я виновата не в этом... Другое пятно лежит на мне, сестра, и какое же это гадкое, грязное пятно, если бы ты знала... Его я чем смою?.. Мне жаль Петра, жаль его бедного, доброго, а ведь в тоже время, мне кажется, что в глубине души я жду его смерти. Ах, Лиза, как это гадко все, какая это гадкая наша жизнь! Я ведь мечтаю иной раз, что я буду богата, свободна, когда он умрет, что я могу опять выйдти замуж, могу избавить тебя от твоей нужды. С каким отвратительным наслаждением я мечтаю об этом даже близь его постели... Но, Лиза, милая моя, право же я не о богатстве думаю, я хотела бы быть только свободной, не видеть нужды ни для себя, ни для твоих детей. И все-таки это гадко. Как бы я желала, чтобы не думать обо всем этом и самой зарабатывать деньги. Но как их заработаешь?..
   -- Куда ужь нам, тихо подтвердила Лизавета, отирая слезу, скатившуюся по её щеке.
   -- Где мы их заработаем? продолжала она. Чем заработаешь? Чему нас научили, да и куда нас пустят работать? Умирать бы нам... Так ведь жить хочется, моя голубушка, родная моя... Не время еще умирать нам.
   Наступило молчание.
   -- А он бывает? спросила Босомыгина.
   -- Нет.
   -- Чтоже это? Теперь-то и нужно тебе ласковое слово... Посмотри, что из тебя сделалось...
   Дорогина молчала... Продолжению этого невеселого для обеих сестер разговора помешал приезд Бочкаревой.
   Шумя шелковым платьем, блестя золотом на руках, на груди и на голове, вошла молодая дома. Смуглые, полные щеки её оживлялись румянцем молодости, прекрасную, гордую голову, казалось, оттягивали назад густые, черные волосы с синеватым отливом, молодая сила чувствовалась в её широких плечах, в высокой груди; умом и энергией горели её смелые глаза, но во взгляде этих черных глаз лежало холодное, жесткое выражение, невольно заставлявшее каждого подумать о человеке, обладающем таким взглядом, что ни сила и энергия молодости, ни природный ум не помешали этому человеку или "навеки опочить" для всякого теплого чувства, или пройти часть своей жизни какой нибудь темной дорогой лжи и преступления. С грустью думалось при взгляде на эту женщину, что она слишком дорогой ценой купила свое золото, и что нелегко живется там, где ни ум, ни сила не спасают человека от падения.
   -- А я только-что услышала от моего мужа о болезни Петра Николаевича, говорила Бочкарева.-- Я слышала даже, что он болен опасно. Правда ли это? Как это жаль... Вы не поверите, как это огорчает меня. Я всегда смотрела на Петра Николаича, как на лучшего члена нашего маленького общества. И скажите пожалуйста, неужели нет никакой надежды?
   -- Доктор говорит, что теперь пока еще нельзя обещать ни дурного, ни хорошего исхода, отвечала Дорогина.
   С приходом неожиданной гостьи она совершенно преобразилась...
   Это было уже не волнующееся, страдающее бедное существо, а довольно спокойная женщина с кротким взглядом, тихою отчетливою речью и с сдержанными движениями.
   -- Но кто лечит Петра Николаича?
   -- Пильщиков... Вы вероятно не знаете его... Он недавно приехал сюда.
   -- Не знаю. Но почему вы не позвали Форселя? Он пользуется репутацией довольно заслуженною, кажется.
   -- Пильщиков наш короткий знакомый, отвечала Дорогина. Он говорит, что хорошо знает болезнь моего мужа.
   Бочкарева задумалась на минуту.
   -- Он должен вылечить Петра Николаича, заговорила она опять.-- В противном случае он будет стоять одним из первых в списке людей, которых я ненавижу.... Вы знакомы с Бирюзиным? неожиданно спросила она, взбросив на Дорогину свои светлые глаза.
   -- О, да, кротко ответила Дорогина.
   -- Я только в последнее время имела возможность узнать его покороче. Я думаю, что это один из замечательных характеров в своем роде. У него, знаете ли, сила характера замаскировывается самой беззаботной наружностью, и чем больше я его узнаю,-- а я в последние дни часто встречаюсь с ним,-- тем больше я уверена, что он составит себе блестящую карьеру. Вы как думаете? Вы часто с ним видитесь?
   -- Нет... Он, кажется, давно уже у нас не был, также кротко отвечала Дорогина, но в глазах её показалось какое-то злобное чувство.-- У него слишком веселый характер, чтобы посещать наш дом, сделавшийся таким унылым.
   -- Да, я начинаю понимать этого человека, задумчиво проговорила Бочкарева, и затем опять обратилась к болезни Дорогина.
   Эта прекрасная дама никогда не уставала говорить о своем обожании сильных характеров, но я думаю, что эти речи принадлежали к той же общечеловеческой черте, по которой скряга проповедует бережливость, а развратник наслаждение жизнью,-- к той, одним словом, черте, которая заставляет всякого человека искать оправдания своих слабостей и выставлять их в возможно выгодном свете если не для других людей, то хоть для самого себя, для заглушения неугомонного внутреннего голоса. Я думаю, что Бочкарева, как и все сильные характеры, развившиеся среди обстоятельств невыгодных ни для развития, ни для жизни, имела гораздо большее сочувствие к людям безгласным и безропотно покорным. Но за её спиной лежало мрачное прошлое; она довела своего первого мужа до самого отчаянного беспробудного пьянства, она довела его до преждевременной смерти на улице, под забором; она чувствовала, что сделала все это единственно из личного стремления к власти и блеску, и инстинктивно прибегала под защиту того бессознательного уважения, которое бедное человечество всегда чувствовало к сильным и страстным натурам, не останавливающимся ни пред какими преступлениями для удовлетворения своих желаний.
   -- Она приехала, кажется, затем только, чтобы уязвить меня, чтобы сказать мне, что Бирюзин уже не передо мной преклоняется, с горечью сказала Дорогина своей сестре после отъезда гостьи.
   И поднялось в ней чувство жгучей ревности. Это чувство на время заглушило в ней все другие мысли или, вернее, заглушило сожаление к мужу и угрызения совести, но за-то усилило позорные, мучившия ее до сих пор и вызывавшия в ней презрение к самой себе, мечтания о той ничем не стесняемой новой жизни, к которой могла бы открыть ей дорогу смерть её мужа.
   Я думаю, что в то самое время, когда я пишу эти строки, многия и многия тысячи людей, далеко не погибших, предаются точно таким же мечтаниям, что вот -- вот, не сегодня так завтра, не завтра так скоро, сойдет в могилу кто нибудь из их близких и, очистив им место, оставит им даровое богатство, даст им вздохнуть полною грудью и насладиться жизненными благами. И между тем люди, смерть которых ожидается с таким нетерпением, большею частью далеко не заклятые враги людей, ожидающих этого. И все-таки это долго еще будет продолжаться, и тяжело за людей, которые стоят или будут некогда стоять в подобном положении и мечтать о смерти любимых людей...
  
VIII.

   Прошло еще три дня. Был вечер. Дорогина одна ходила по своей большой, мрачной зале и чуть слышно напевала какую-то грустную по своим долгим, однообразным звукам, песню. Редко случалось, чтобы Анна Петровна ходила но комнате, еще реже приходилось кому нибудь из её домашних услышать, чтобы она пела -- и если это случилось в сегодняшний вечер, то можно было безошибочно утверждать, что на сердце её стало ужь слишком тяжело. И давно уже она так ходила и пела.
   Из внутренних комнат вышел Пильщиков.
   -- Кажется, можно вас поздравить,-- сказал он, остановившись перед Анной Петровной, и немного грустная, но добрая улыбка светилась в его выразительных, голубых глазах.
   -- С чем?-- быстро спросила Дорогина, и сердце её забилось, бледность медленно покрывала её щеки, разгоревшиеся от ходьбы.
   -- С скорым выздоровлением мужа,-- добродушно ответил Пильщиков.
   Ресницы Дорогиной разом упали на её глаза, опустившиеся в землю, потом лицо её вспыхнуло, потом она ненатурально улыбнулась и пожала руку лекаря. Она села и молчала; Пильщиков также сел против неё.
   -- Странное дело,-- заговорил он, доставая из кармана порт-сигар и свертывая папиросу. Молодость это что ли, с поокрепнувшими нервами, только всегда как-то чувствуешь в подобные дни какое-то праздничное ощущение на сердце. Ну, да за-то и мрачно же на душе в другое время, сердце поворачивается, когда жизнь человека, которого лечишь, почти на волоске висит.
   Пильщиков с улыбкой взглянул на Дорогину. Она сидела мрачная, окаменелая.
   -- Хотите вы теперь заболеть, как хотели недавно?-- спросил улыбаясь Пильщиков.
   Дорогина облокотилась на стол и устремила на лекаря пристальный, испытующий взгляд. Открытое лице друга её прекрасного детства невольно располагало в его пользу. А ей хотелось бы, в виду своего темного будущего, иметь подле себя друга, который видел бы её страдания, хотя смутно почувствовал бы совершающуюся в ней борьбу, а потом, впоследствии, когда придут для неё черные дни оскорблений, клеветы и, может быть, позора, не отказал бы ей в дружеском слове я одобрении.
   -- А, может быть, и хочу,-- ответила она чуть слышно и все не сводила с него своего испытующего взгляда.
   Пильщиков всмотрелся в нее; мрачное облако набежало на его честное лицо.
   -- Ну да... ну да,-- заговорил он в смущении..-- Все тоже история... Все страдания... Везде страдания! воскликнул он с горечью, развел руками и, скрестив их на груди, откинулся на спинку своего кресла.-- Найду ли я когда нибудь хоть одного счастливого человека?
   -- А вы? спросила Дорогина.
   Пильщиков позабыл о себе; но этот вопрос заставил его невольно сравнить свое положение с её положением и подумать, что Дорогину, наверное волнует ни что иное как любовь к кому нибудь. Грустно и больно стало ему при этой мысли. И за себя больно и за нее, за её темную будущность и захотелось ему, в виду этой будущности, дать ей искренний совет, осветить совершавшуюся в ней мрачную борьбу руководящей мыслью.
   -- А я... Я видите ли философ, отвечал он с серьезным взглядом,-- маленький философ, но для меня этой философии довольно,-- конечно. Я полагаю, что счастливым может быть только тот, кто и на других людей может смотреть с чистою совестью, и себя не находит особенно обиженным в своих желаниях. На людей я не боюсь смотреть... А относительно желаний нахожу, что их и не удовлетворить всех. Одно удовлетворишь -- другое явится. Благо еще, что самые необходимые удовлетворены.
   -- И только?
   -- Только-с.
   -- Но чувствуете ли вы себя счастливым?
   -- Анна Петровна,-- мягко ответил Пильщиков, проведя рукой по своим грустью отуманившимся глазам,-- ведь наша современная жизнь такова, что польза общая с пользой личной редко сходятся. Захочешь свои желания исполнить,-- других чего нибудь лишишь; не хочешь обижать людей -- откажешь себе в своих желаниях. Туда повернешься -- рана на сердце; сюда повернешься -- другая рана: везде нехорошо. Приходится выбирать из двух зол одно. Ну, я и выбираю... Может быть, и хотел бы большего счастия для себя, но надо покупать его на счет несчастия других.-- Пильщиков был бледен. Он не разговаривал, не проводил время в болтовне, а давал урок, вырванный из своей собственной жизни.
   Он кончил говорить, взглянул на часы и встал.
   -- Я пропустил время... Прощайте,-- сказал он, крепко пожал руку Дорогиной и с спокойным, серьезным лицен вышел из комнаты.
   Дорогина неподвижно сидела на своем месте.
  
IX.

   Пробило семь часов. Внизу где-то раздался стук двери и потом опять глубокая тишина охватила этот большой, мрачный дом. Дорогина не трогалась с своего места. Раздались шаги в соседней комнате, тихо полурастворилась дверь и вошел Бирюзин. Дорогина подняла голову, узнала его и встала с каким-то испуганным лицом. Бирюзин подошел к ней, улыбка, игравшая до сих пор на его губах, быстро исчезла, как только он увидел вблизи исхудавшее, изменившееся лице молодой женщины.
   -- Боже мой! что с вами?-- вскричал он, с испугом отступив назад.
   Дорогина улыбнулась; румянец медленно покрывал её щеки. Она села и подняла на Бирюзина долгий, любящий взгляд.
   -- Переменилась?-- спросила она с нежной улыбкой.
   -- И ты еще спрашиваешь: переменилась ли ты? тихо заговорил Бирюзин, наклонившись над её бледной рукой. Ты мучилась здесь, а я что делал?... Я нарочно не приходил сюда, чтобы помучить тебя; я нарочно бывал у Бочкаревой, чтобы заставить тебя думать и плакать. Как это гадко все; как я не стою твоей любви, моя милая Анна.
   Она начала передавать Бирюзину пережитые ею в эти дни колебания, сомнения, угрызения совести, не скрыла от него и слов Пильщикова, сильно поразивших ее, но обо всем этом говорила как о каком-то давно, давно пережитом времени, от которого осталось одно только грустное воспоминание. Бирюзин молча слушал; насмешливая, но смягчаемая нежным взглядом улыбка бродила на его губах.
   Бирюзин встал и выполнении прошелся по комнате. Он говорил искренно и думал, что может поступать именно так как говорил. Он весь предался своей страсти,-- и я могу повторить по этому случаю не новое уже мнение, что нет на свете абсолютно эгоистических натур, подлых людей, дурных людей, а есть только эгоистические поступки, подлые, поступки, дурные поступки,-- и что люди обыкновенно поступающие эгоистично, подло и дурно могут при случае поступить ничуть не менее добропорядочно, чем и их ближние.
   Бирюзин был в это время человеком с энергией, молодостью, красотой, неподдельною страстью, огненною увлекательною речью; целая пропасть легла между ним и его обыденною жизнью и он мог, как волшебством, передавать свою страсть любимой женщине, воспламенять ее своими мыслями, заставлять ее считать эти мысли своими собственными, желать того, чего он желал, идти к тому, к чему он сам шел.
   -- Мы молоды еще,-- говорил он тихо и страстно,-- но день за днем, год за годом уходит и молодость наша. Станем ли мы останавливаться перед каждым встречающимся в нашей жизни препятствием, пускаться по поводу его в нравоучительные размышления, колебаться, сомневаться и тянуть жалкую историю до тех пор, пока наконец придет старость и унесет с собой все наши силы. А она придет и посмеется над нашими колебаниями и пожалеешь о молодости, но уже поздно будет. Нет, лучше ужь день пожить в волю и умереть, чем всю свою жизнь бесплодно колебаться.
   Поэтичными и увлекательными кажутся обыкновенно подобные сцены, мысли и речи; может быть, в них и действительно есть поэзия; но я думаю, что благо тому, кто услышит в этих увлекательных речах глубоко комическия черты, увидит в этих поэтических мыслях сторону подлежащую скорее ядовитой, негодующей сатире, чем сладкой поэзии. Не годится в современные герои тот человек, который, не желая останавливаться перед препятствием, стоящим на дороге к его счастию, не пытаясь сдвинуть его, располагается тайком проскользнуть через него и потом, при первом появлений бдительных, суровых сторожей, готовится, как к великому подвигу, к сложению своего оружия и обращению в немедленное, поспешное и позорное бегство. Комизмом дышит пламенная речь ничем нежертвующего, ничем нерискующего, ничем неспособного жертвовать героя, без запинки увлекающего на опасный шаг женщину, всем жертвующую и все теряющую. Грустным комизмом веет от того упоения, с которым женщина смотрит на этого разливающагося восторженною речью мужчину -- и находит его чуть не полу-богом, за которого стоить отдать свою жизнь... А над всем этим стоит жизнь, подготовившая эту комическую историю, устроивает для одного в будущем -- сладкое воспоминание, для другой -- позор,-- и набрасывает трагическую тень на все эти исполненные комизма происшествия.
  
X.

   В маленькой комнате, освещенной лампой, сидели два человека и спорили. Комната была несколько тесновата; единственную роскошь её составлял прекрасно вышитый ковер над кроватью, да две-три полки с книгами, скрашивавшими нештукатуренную стену своими разнообразными переплетами. На кровати полулежал прислонившись в ковру Пильщиков, а напротив сидел у стола хозяин этой комнаты Беркутов, бывший школьным товарищем нашего лекаря. На столе кипел самовар.
   -- Довольно!-- вскричал Беркутов, прерывая речь Пильщикова.-- Довольно. Ты сделался слишком раздражителен; ты опять повторяешь то, на что я уже сказал свои возражения, ты даже не хочешь выслушать меня... Будет... лучше каждому из нас остаться при своем мнении.
   Пильщиков грустно улыбнулся и молча опустил голову.
   -- Тем более, что вреда от наших мнений никому не будет,-- прибавил Беркутов, взглянув на него.
   Пильщиков молчал.
   -- Ты сам не замечаешь, что сделался очень раздражителен? спросил хозяин после небольшего молчания.
   -- Может быть... Это бывает,-- нехотя отвечал Пильщиков.
   -- Бывает-то оно бывает, что про это говорить, да не без причины бывает. А случается это вследствие неудач, тоски, неудовлетворенных стремлений и так далее в этом роде.
   -- Чтожь? Тебе хочется знать, что со мной делается?-- с той же грустной улыбкой спросил Пильщиков.
   -- Ну, конечно.
   -- Так-то-так; да бывают вещи, которые тяжело высказываются... Относительно которых как-то лучше сделаешь, если похоронишь их в себе.
   Беркутов пристально посмотрел на своего друга.
   -- Понятная вещь,-- сказал он серьезно и принялся разливать чай.
   Пильщиков как-то нерешительно заворочался на кровати, потом спустил ноги на пол, сел и, облокотившись на колени, закрыл лице ладонями.
   -- А с другой стороны,-- глухо продолжал он,-- и хоронить их в себе... невесело,-- закончил он, медленно потирая лоб и не поднимая головы на своего друга.
   Беркутов опять окинул его своим пристальным взглядом.
   -- Бывает,-- сказал он отрывисто.
   -- Вся-то суть, брат, этого дела,-- заговорил Пильщиков, как бы торопясь высказать остановившуюся у него поперег горла историю,-- заключается в моей семейной жизни.
   -- Любовь твоя погасла,-- пояснил Беркутов, как бы давно ожидавший этого.-- Пей чай-то,-- прибавил он.
   -- Мало того что погасла...
   -- И даже мало того? с изумлением спросил хозяин возвысив голос и опять окидывая лекаря своими серьезными глазами, казавшимися суровыми от нависших над ними густых и широких черных бровей.
   Пильщиков молчал и не поднимал головы.
   -- Понятная вещь,-- сказал, подумав Беркутов. Жена твоя, как бы тебе сказать, женщина недурная, что и говорить... Поболтать она любит, новости узнать что ли, или так время провести с разговорчивым человеком. По хозяйству своему усердна... Нищему может грош подать -- и вообще душа-то у неё добрая.-- Ну, да этого мало для тебя.
   Пильщиков молчал. Беркутов еще посмотрел на него, еще подумал и раза два прошелся но комнате. Пильщиков принялся за чай.
   -- Да,-- сказал хозяин, садясь на прежнее место.-- Так вот в чем причина-то твоей раздражительности. А чтожь теперь делать?
   -- Нечего делать,-- ответил Пильщиков.
   -- Нечего,-- задумчиво подтвердил Беркутов и кивнул головой.
   Наступило молчание.
   -- Тут брат и еще если хочешь, история есть,-- сказал Пильщиков.
   Беркутов подошел к нему и сел на кровать.
   -- Еще,-- повторил он отрывисто.
   -- Ta-то барыня, о которой я тебе рассказывал, другого любит.
   Беркутов посмотрел на Пильщикова и покачал головой.
   -- Жалкая же история,-- сказал он наконец.-- Порядочного человека?
   -- Я с ним один раз только виделся и говорил. Утверждает, что если человеку нет возможности по честности достигнуть какого нибудь наслаждения, то он имеет полное право на пакости пуститься. Бирюзин его фамилия.
   -- Знаю Бирюзина, знаю... красавец такой, эпикурейцем зовет себя. Знаю... Бедная барыня и бедный муж её: и он будет обманут, и она будет обманута, и всем будет скверно.
   -- Ты думаешь?
   -- Надо ожидать... Жалостная же брат, эта история, очень жалостная.
   Пильщиков молчал. Беркутов качал головой.
   -- Ну чтожь ты тут сделаешь?-- спросил Пильщиков.
   Беркутов опять призадумался.
   -- Да должно полагать, что тут ничего не поделаешь,-- сказал он стряхнув на пол пепел с сигары.
   -- Должно полагать, что так... Ну а иной раз случается... Можно бывает помочь,-- перешительно возразил Пильщиков.
   -- Бывает,-- отрывисто сказал Беркутов.
   -- Да редко, -- продолжал он .-- Ну, а исключения конечно бывают. Чтожь она? Волнуется, страдает, колеблется?
   -- Страдает, как видно,-- отвечал Пильщиков с подавленным вздохом. С неделю тому назад поздравлял я ее с скорым выздоровлением мужа. Сжалась она как-то, глаза её точно спрятаться хотели от моего наблюдения, ну и тоска начала одолевать ее. Должно быть в глубине-то души шевелилась у ней скверненькая надежда на смерть мужа, задумчиво говорил лекарь, взглянув на своего друга.
   Беркутов медленно качал головой.
   -- Дела -- дела!-- сказал он протяжно.-- Вот она история-то женская.
   -- Будто хочет сказать: по мне заболеть ли, умереть ли все равно, жить мне тяжко. А я все это отчасти уже предчувствовал... Известное дело, человеку не умирать хочется, а счастья. Я и говорю ей что полно, мол, счастье редко выпадает на нашу долю. Либо, мол, других обидишь,-- либо себя обидишь.
   -- Закон,-- подтвердил Беркутов.
   -- Вот, говорю, и выбирай. Других обидите -- совесть заест и поэтому не будет вам счастья; себя лишите чего нибудь -- тоже тяжело, тоже не будет вам счастья, тоже рана ляжет на сердце, но за-то в самой боли от этой раны есть нечто сладкое и возвышающее.
   -- Ответа не было?
   -- Не было; да по правде сказать, я и не дождался его -- ушел.
   Оба приятеля замолчали.
   -- Да... Как видно страдает, колеблется, ищет поддержки,-- сказал Беркутов.-- Ну, да и то сказать -- кто же не колеблется в подобном положении? Всякому и счастье дорого, и честь дорога, и позор страшен.
   Пильщикова как-то передернуло при слове "позор". Он встал на ноги и широкими, быстрыми шагами заходил по комнате.
   -- Но чтожь тут делать? вскричал он в волнении, остановившись посредине комнаты, скрестив на груди руки.
   -- Нечего тут делать,-- сурово отвечал Беркутов.
   -- И сложа руки ожидать позора?
   -- Вероятно. Не расцветут розы, пока не взошло летнее солнце и лежит еще снег. Взойдет солнце -- расцветут и розы.
   Пильщиков махнул рукой и опять начал ходить по комнате.
   -- Досадно, досадно,-- говорил Беркутов. И всего досаднее в этой истории то, что положение то ведь далеко не особенно скверное. Будь её муж негодяем, будь он деспотом, самодуром -- тут конечно говорить нечего. Но ведь тут не то... Я Дорогина знаю -- много о нем слышал. Должно полагать, что это человек крепкого закала, за мелочами не гоняющийся, сплетням не дающий веры ни на грош, честный до идеальности.
   Пильщиков молча кивнул головой.
   -- Обстановка значит очень недурная, а все-таки скверно.
   Пильщиков сел и задумчиво смотрел на своего друга.
   -- Подождем, чем это кончится, сказал он.
   -- Это другое дело, отвечал Беркутов. Когда разыграется вся эта траги-комедия, тогда и ты можешь не без пользы для этой женщины выступить на сцену.
   Пильщиков замолчал, задумался, потом взглянул на часы и улыбнулся своей грустной улыбкой.
   -- А знаешь ли который час? спросил он.
   -- А что? Поздно?
   -- Первый час идет.
   -- Ну, спать пора.
   Пильщиков стал одеваться.
  
XI.

   Осень стояла в полном своем невзгодьи. Часто шли дожди, пожелтела трава, опали с деревьев листья, обнажились ветви с торчавшими среди них безобразными гнездами галок и печально шумел этими голыми ветвями осенний, холодный ветер. Но выдавались и теплые, тихие дни. В один из таких дней, когда небо стояло удивительно чисто и прозрачно, а с далекого, голубого края его светило на печальную землю теплое солнце, Дорогин, поправлявшийся от болезни, проведший, как он сам говорил, может быть, четверть своей жизни в поле, в лесу, вообще на вольном, воздухе, не усидел в своем мрачном доме и вышел в сад. Он был в теплом пальто, застегнутом на глухо до самого горла, в теплой фуражке, низко надвинутой на глаза, и, заложив руки за спину, широкими шагами ходил по скошенной траве лужаек и по длинным аллеям, усыпанным слоем почерневших листьев. Он был очень невесел, и суровее обыкновенного смотрело его лице, сильно похудевшее во время болезни. Долго ходил он по своему огромному саду и наконец сел на скамью в одном из самых отдаленных уголков его. За спиной его возвышалась группа высоких, вечно-зеленых елей, с других сторон густо, как в лесу, теснились ряды белоствольных берез и высокой стеной окружали небольшое пустое пространство около скамьи. Дорогин оперся обеими руками на палку, положил подбородок на её набалдашник и задумчиво смотрел вдаль. Он был грустен. После болезни опять проснулась в нем жажда жизни, сказавшаяся в пробуждении стремлений и привязанностей, повидимому давно уже умерших и сменившихся холодным равнодушием. Жизнь перестала быть для него чем-то посторонним, глупо безобразно совершавшимся вокруг него, и ни одной нитью не связанным с его существом. Он начал относиться к окружающим его людям с искренней лаской, с искренним участием выслушивал их маленькия радости, огорчения, неудачи, начал извинять их слабости, отыскивать за этими слабостями хорошия черты, несомненно имеющиеся почти во всех, даже повидимому самых погибших людях. В его отношениях к жене выказалась вся глубина нежности, скрывавшейся в этом повидимому суровом и холодном человеке. Дорогин думал даже, что в нем опять закипела та увлекающая страсть, которая волновала его несколько лет назад в первые дни знакомства с его дорогой Аней. Но чем больше всматривался он в свою жену, тем яснее видел Дорогин, что отношениями молодой женщины к нему руководит какое-то чувство, вовсе не похожее на любовь, и чем нежнее она обращалась с ним, тем больше проглядывало в этой нежности сожаление, тяжелое и для неё, и для её мужа. Дорогин иногда больно чувствовал это сожаление, руководящее ласками, иногда ясно видел, что она не хотела бы его заботы о ней, что эти заботы раздражают ее, наводят на нее тоску, вызывают на её лице нечто похожее на угрызение совести -- и как холодная змея обвивала его сердце. В эти минуты он уходил в свои кабинет, запирался в нем и опять находил какую-то грустную отраду в своем одиночестве. Но теперешнее время уже не походило на болезненно спокойный период, предшествовавший его болезни: он уже не мог успокоиться на мысли, что отжил свою весну, похоронил свои радости, и искал выхода из своего медленно гнетущего положения.
   И вот он задумчиво сидел, окруженный высокими деревьями, и думал свою нескончаемую думу. То поднималась в нем холодная злоба, на то, что его обманывают, на то, что отвечают ложью на его прямые, честные вопросы, на то наконец, что его связызают этой ложью и не давая ему счастья сами, отнимают у него всякую возможность поискать этого счастья с другими людьми и на других дорогах; то грустно говорило в нем чувство нежной привязанности и подстрекало его попытаться пробудить в сердце жены угасавшую любовь к нему, пробудить ее переменой жизни, например путешествием за границу. То злобное чувство появлялось в его глазах; то грусть отуманивала их.
   Но вот он наклонил голову на бок и начал прислушиваться. Опавшие листья и сухия ветви, покрывавшия землю, захрустели под чьими-то шагами. В саду кто-то ходил и, по временам останавливаясь, беспрестанно меняя направление, повидимому отыскивал что-то. Дорогин молча слушал. Наконец между деревьями показался старый слуга, некогда носивший Дорогина на руках и затем никогда не оставлявший его дом. Это был сурово честный старик, смотревший на своего барина, как на какое-то высшее существо, непризнанное людьми, преданный ему, гордившийся им и любивший его, кажется, более чем своих собственных детей. Завидев Дорогина, он ускорил свои медленные шаги и вышел на полянку.
   -- Здравствуй, Михайло; кого ищешь?-- спросил Дорогин, приподняв фуражку и затем опять приняв свое прежнее положение.
   -- Вашу милость отыскивал, Петр Николаич,-- не торопясь отвечал старик.
   -- Что скажешь?
   Старик молча проводил рукою по стволу березы, около которой он остановился, и лице его быстро принимало все более и более суровое выражение.
   -- Видно ужь нынче черные дни для меня выдались,-- угрюмо проговорил он, и бросил на Дорогина зловещий взгляд.-- Приходится мне доложить вам, Петр Николаич, про Анну Петровну...
   Сердце Дорогина забилось.
   -- Ну,-- сказал он глухо и широкия брови его сдвинулись над холодными, блестящими глазами, устремившимися на старика.
   Старик переступил с ноги на ногу и опустил голову, но не из робости перед этими черными, горящими глазами.
   -- Честь, сударь, честь вашу она опозорила,-- проговорил он дрожащим, прерывающимся голосом и, казалось, слезы сейчас выступят на его старческих глазах.
   Дорогин не переменял положения. Зубы его стиснулись, сердце билось ускоренным ходом, руки дрожали.
   -- Кто-жь это мне докажет?-- спросил он глухо.
   -- Кучер Степан возил их туда. Ему же вот и записочку дали,-- дрожащим голосом говорил старик, развязывая узелок красного платка, в который он завязал записку.
   -- Куда возил?-- глухо спросил Дорогин, протянув за запиской дрожащую руку ст. ясно выступившими на ней надувшимися жилами.
   -- К чиновнику Бирюзину.
   Дорогин скрипнул зубами. Он быстро пробежал записку, содержавшею в себе коротенькое извещение Анны Петровны о том, что она будет у Бирюзина сегодня вечером, во время всенощной,-- потом прочел ее еще раз, останавливаясь на каждом слове и безотрадно горькое чувство сменило на минуту его сдержанную злобу.
   -- Это верно?-- спросил он старика, вытправшего глаза своим красным платком.
   -- Все верно-с,-- убитым голосом отвечал он.-- Сам разведывал.
   Дорогин опять оперся на палку. Опять поднималась в нем дикая злоба и с усилием сдерживал он ее.
   -- Ну полно, Михайло, полно,-- сказал он, взглянув на старого слугу.
   -- За вашу-то добрую душу, плаксиво говорил старик.
   -- Что делать, старый дружище... Старики уж мы.
   -- Вы-с? с укором вскричал старик.
   Дорогин грустно улыбнулся.
   -- Ну, будет; оставь меня одного,-- сказал он ласково.
   Старик махнул рукой и печально побрел прочь, придерживаясь за деревья. Дорогин посидел еще несколько минут, потом растегнул свое пальто, порывисто распахнул его, провел рукой по горячей груди, прошелся несколько раз по саду и затем тихо направился к дому.
  
XII.

   В зале Дорогина раздавались быстрые, волнами лившиеся звуки фортепьяно. Играла Анна Петровна. Не особенно художественна была её музыка, но одушевлением блистали глаза молодой женщины и яркий румянец играл на её пополневших щеках.
   Вошел Дорогин. Он на секунду приостановился в дверях, посмотрел на прекрасное, оживленное лице своей молодой жены и затем тихо прошел дальше. Анне Петровне смутно показалось, что какой-то мрачный огонь блеснул на мгновение в его глазах, когда они встретились с её взглядом. Дорогин подошел к окну, посмотрел в него и потом повернулся к нему спиной. В камине горел огонь. Дорогин придвинул к нему кресло, сел и, облокотившись обеими руками на колени, положив подбородок на ладони, молча начал смотреть на огонь. От времени до времени по его губам пробегала злая, насмешливая улыбка, намекавшая повидимому на развитие в голове его какого-то плана и почти вслед за этой усмешкой он искоса поглядывал на свою жену. Она продолжала играть. Дорогин опять погрузился в созерцание светлого пламени. Так прошло около получаса, наконец молодая женщина встала и отодвинула табурет. Она оглянулась, посмотрела на мужа и тихо, беззаботно пошла к нему. По дороге она взглянула в зеркало и, напевая какой-то мотив, слегка поправила свои прекрасные волосы.
   -- Ты скучаешь, Петр?-- ласково спросила она, остановившись за креслом мужа и коснувшись рукой до его плеча.
   Дорогин откинулся к спинке кресла, поднял голову и посмотрел в её наклонившееся над ним молодое лице, оживленное румянцем. Анне Петровне опять припомнился тот мгновенный, мрачный огонь, который она увидела при входе мужа в комнату.
   -- Скучно, милая моя, скучно; тоска меня одолевает,-- протяжно и отчетливо, как актер, произносящий заученную роль, сказал Дорогин и опять принял свое прежнее положение.
   -- Отчего же скучно? Что за тоска, мой милый? спрашивала Анна, облокотившись на спинку кресла и задумчиво смотря на мужа.
   Дорогин но вдруг отвечал на этот вопрос.
   -- Помиишь ли ты, Аня, тот разговор, который мы вели с тобой перед самым началом моей болезни? Тогда дождь был, ненастье, скука. Я говорил тебе, что я уже отжил свое время,-- тихо и медленно говорил Дорогин, не поднимая головы и не отрывая глав от огня.-- Я говорил тебе, что я уже пожил в волю и не хочу, да и не могу больше жить жизнью молодости. Я тогда говорил тебе, что ты молода, что ты не жила еще и потому хочешь жить, и потому не можешь быть счастлива этой жизнью, какая идет в нашем мрачном доме.
   -- Я тогда отвечала тебе,-- тихо сказала Дорогина.
   Он опять помолчал.
   -- Да, ты отвечала мне,-- продолжал он, качнув головой,-- ты сказала мне, что любишь меня,-- повторил он, как бы вдумываясь в значение этих слов.-- Но ведь ты не навсегда убила мои сомнения, сказавши это великое слово. Ведь основания для моих сомнений остаются теже и теже. Я отжил, ты жить хочешь.
   Дорогин остановился. Наступило молчание.
   -- Но неправда ли, Аня, ты все еще любишь меня? спросил Дорогин, выпрямившись в кресле и, не оглядываясь, протянул к жене руку.
   -- Люблю,-- тихо отвечала молодая женщина, сжимая его горячую руку.
   -- Неизвестно, что будет в будущем, а теперь ты любишь меня, теперь ты моя, милая Аня?
   -- Да, отвечала она и опять сжала его руку.
   Дорогин медленно поднял голову. Ненависть, презрение, злоба исказили его честное лицо; дикая ненависть горела в его черных глазах, рука его как тисками сжала пальцы молодой женщины. Она вскрикнула от боли, ужаса, и отчаяния.
   -- Ты лжешь!-- глухо вскричал он.
   Она с смертною бледностью в лице и с широко открывшимися глазами смотрела на него.
   -- Ты лжешь! повторил Дорогин, и голос его захрипел. Он с презрением бросил её смятую руку, закашлялся и упал в кресло.
   Прошло несколько минут. Дорогин сидел, опустив голову на грудь. Злоба проходила, кровь начинала спокойно течь к его ушах. Наконец он встал и медленно прошелся но комнате.
   -- И что вас довело до этого, что вас так унизило? Что вас заставило унизиться до такого обмана?-- спросил, он, остановившись пред молодой женщиной, как бы окаменевшей в своем положении.
   Ответа не было.
   -- Деньги?-- с горем спросил Дорогин.-- Боязнь, что на искреннее признание ваше я отвечу тем, что выгоню вас на улицу? Но неужели же я до такой степени гадок, что даже женщина, любившая меня когда-то, не нашла во мне ни ума, ни сердца, ни одной хорошей черты? Неужели же я до такой степени гадок, что даже самый близкий во мне человек не постыдился заплатить мне грязным обманом вместо дружеской доверенности?...
   Дорогин опять прошелся по комнате.
   -- А ведь я любил вас и доверял вам,-- сказал он с горечью.-- Я твердо верил в вашу честность...
   Ответа не было. Дорогин опять начал ходить по комнате.
   -- Ну чтожь? Прощайте, Анна Петровна,-- заговорил он опять.-- Дом мой вы оставьте... И каждый год вы будете получать от меня приличное содержание....
   -- Не нужно мне его!-- вскричала Дорогина.
   -- Не хотите?.. Как знаете. Но если захотите воспользоваться им, то во всякое время можете его получить. А от кого -- я вас уведомлю. Друзей, вы знаете, у меня нет. Прощайте.
   И с потухшей сигарой во рту, с навернувшимися на глазах слезами, он вышел из комнаты. Дорогина ступила один шаг к дивану и упала на пол, как срезанный сноп.
  
XIII.

   Медленно наступали унылые осенние сумерки. На оконных стеклах дрожали капли дождя и тянулись узкия мокрые полосы; кругом стояла сонная тишина; свет, падавший из окон на мебель, стены и людские лица, точно проходил через черные стекла и вообще вся картина, на которую упали глаза Дорогиной, не скоро пришедшей в себя, не могла произвести утешительного или светлого впечатления на человека, страдающего нравственно. Она лежала на диване; платье её было растегнуто; над ней, сложивши руки, стояла горничная и пристально смотрела в её лицо. Дорогина медленно, задумчиво обвела глазами комнату. Она не вдруг вспомнила сцену, предшествовавшую её обмороку, но с той самой минуты, как её глаза раскрылись, на молодую женщину легло смутное, тяжелое ощущение тоски, стыда и почти отчаяния. Она неподвижно лежала, вспоминала, и наконец вспомнила все. Тогда она приподнялась, облокотилась на стол и закрыла лицо руками. Она старалась обдумать свое положение и решиться на что нибудь, потому что ей нужно было что нибудь сделать, нужно было выбрать, куда идти из этого дома, и она была точно полуразбита, точно сейчас только поднималась с постели, к которой долго и долго приковывала ее изнурительная болезнь.
   Скоро она встала и оправила платье...
   -- Спасибо тебе, Наташа,-- сказала она с грустным спокойствием, остановившись перед девушкой, все еще неподвижно следившей за нею,-- за все спасибо...
   Она поцеловала ее в лоб...
   Девушка вспыхнула, потом побледнела, на глазах её выступили слезы и тихо скатились по щекам. Ей хотелось говорить и высказать всю свою любовь к этой падшей женщине, от которой все отшатнулись, но она не умела говорить и не могла найти ни одного слова, могущего передать её чувства.
   -- Я пойду соберу вещи и потом простимся, Наташа,-- сказала Дорогина и вышла своей тихой походкой из залы.
   -- Позвольте, я все соберу,-- вы только говорите мне,-- сказала девушка, войдя за Анной Петровной в её комнату.
   -- Помоги, если хочешь,-- отвечала Дорогина.
   Она говорила тихо и грустно, как будто бы в комнате перед ними лежал дорогой им обоим покойник.
   -- Должно быть дождь идет?-- спросила Дорогина, укладывая в чемодан свои вещи.
   -- Дождь идет, грязно,-- как эхо отвечала девушка.
   Опять наступило молчание...
   -- Ты плачешь, Наташа?-- спросила молодая женщина через несколько минут.
   Ответа не было...
   Опять молчание.
   -- Все, моя дорогая,-- сказала наконец Дорогина.-- Если бы ты сделала мне одолжение позвала извощика,-- я устала, Боже мой как устала...
   Она опустилась на стул.
   -- Уже?-- спросила она, увидев быстро возвратившуюся девушку.
   Наташа отвечала, что для неё готова карета.
   Дорогина задумалась, как бы не решаясь воспользоваться последней любезностью своего мужа, но потом быстро поднялась и начала одеваться.
   Тихо спустилась она по мрачной лестнице, и дверцы кареты захлоннулись за ней, колеса глухо застучали по деревянной мостовой двора.
   Анна Петровна ни разу не взглянула на покинутый ею мрачный барский дом, да ежели бы и вздумала оглянуться на него, то ни около него, ни в его темных окнах, не увидала бы никого; а между тем в одном из этих окон виднелось неясное и неопределенное белое пятно, неподвижно стоявшее за мокрым стеклом. Это было бледное лицо её мужа, как статуя стоявшего перед окном и смотревшего на грязную улицу. Эта статуя слегка пошатнулась, когда на дворе застучали колеса кареты; она медленно вытянула шею, когда экипаж исчезал в перекрестках улиц и потом опять замерла на месте... Лицо Дорогина было бледно, обыкновенно нахмуренные брови его, теперь лежали прямо, тонкия губы чуть-чуть нолураскрылись, и во всем -- и в глазах, и в лице, и в незаконченном повороте тела его, лежало какое-то недоумение, слышался какой-то непроизносимый, окаменевший в глубине его сердца, но потрясающий наблюдателя вопрос. Так мать смотрит на скрывающийся по немногу в могиле гроб своего сына, который жестоко изранил её любящее сердце, но любить которого она все-таки не перестала, не смогла перестать. Такое недоумение видится в лице человека, обманутого своим другом, в которого он верил больше чем в самого себя. Такой потрясающий, непроизносимый, как бы молящий о пощаде вопрос сказывается в каждой черте гордого и честного человека, неожиданно пораженного известием о грязной подлости, совершенной его сыном, в котором он видел идеал честного юноши, которым он гордился, в котором полагал счастье своей жизни.
   Рука Дорогина чертила на запотевшем стекле какой-то узор, но Дорогин не думал об этом, не чувствовал этого. Когда он наконец отвернулся от окна и прошелся по комнате, ему вдруг показалось, что она очень опустела. Он принужден был несколько раз оглядеться и почти по пальцам доказать себе, что все стоявшее здесь и вчера, и месяц тому назад, находилось на тех же самых местах и сегодня. А все-таки комната опустела...
   Дорогин еще раз осмотрелся кругом и пошел в комнату жены.
   Глубокий вздох вырвался из его груди, когда он остановился на её пороге и окинул отуманившимися глазами беспорядочно сдвинувшиеся стулья, раскрытые ящики комода и сор на полу. Он сел в кресло и задумался. Последние лучи дневного света слабо освещали комнату, и в этом полумраке, в этой глубокой сумеречной тишине, охватившей огромный дом, загнездились видения и призраки прошлого, и роем окружили Дорогина. Голова его опустилась на руку, другая рука, как безжизненный кусок мяса, повисла к полу и виделось ему, что на том самом столе, против которого он сидит теперь, зажигается лампа и ярко светит и освещает красивое, доброе, дорогое ему лицо его Анны, что лицо это часто обращается к нему, что нежная, любящая улыбка озаряет её прекрасные глаза, что её чистые губы шепчут ему слова любви... И жгучую, невыносимую тоску навеяли на Дорогина видения и призраки прошлого. Не раз силился он подняться с своего очарованного кресла, но призраки прошлого, как цепями, приковывали его к этой комнате. Они мучили его и язвили его сердце, но и в самых ранах наносимых ими было нечто необъяснимо сладкое для моего героя. Только шаги, раздавшиеся в соседнем коридоре, вызвали его из этой комнаты. Его искали. Для него был уже накрыт стол. Дорогину как-то странно показалось, что он будет сегодня обедать, однако он пошел в столовую.
   На обеденном столе горели две свечи, бросавшия яркий свет на бледное лицо Дорогина; он не говорил ни слова и обедал видимо с усилием; старик Михайло, прислуживавший за столом, казалось, боялся дышать и старался превратиться в невидимое и неслышимое существо.
   Наконец Дорогин остался один. Он налил стакан вина, закурил сигару, откинулся на спинку дивана и устремил свои черные, печальные глаза на диван, идущий по другой стене и по другую сторону стола. Да, в течении многих лет это место никогда не было пусто, и это место было её местом, точно также как то, на котором он теперь сидел, в течении многих лет занималось им одним... Это был первый день, когда её место оставалось пустым, и этот первый день не будет последним,-- он стоит как введение к длинной, длинной цени дней, месяцев и годов, в которые, в этот самый час, он, Дорогин, будет входить в эту ярко освещенную столовую, садиться за свой молчаливый обед, проводить его в мертвом безмолвии и потом, за сигарой, вспоминать о том времени, когда в этой комнате прерывали его речи тихий голос или мягкий смех любимой, прекрасной женщины, о том времени, когда место подле него не оставалось пустым, когда от этих стен не веяло сегодняшним холодом, когда его не охватывало чувством какой-то пустоты и безотрадного одиночества.
   Он, торопливыми глотками выпил свой стакан вина и налил новый.
   И отчего всему случившемуся необходимо нужно было случиться именно таким образом, как оно случилось? Зачем ко всему этому примешалась ложь, хитрость, притворство? Разве нельзя было обойтись без всего этого?
   Но разве ему легче бы было, если бы совершившееся совершилось несколько в иной форме? прервал он сам себя и сам ответил, что действительно было бы легче. День назад он знал нежную, честную, ничем незапятнанную женщину, а теперь он не знает такой женщины и нет такой женщины; под её именем живет существо, похожее на его Аню но лицу и наружности, но неизмеримо низшее её по силе характера, но чистоте действий, способное и на ложь, и на обман безгранично преданного ей человека. Нет, его Аня умерла навеки... и никогда не воскреснет... и первая и последняя слеза упала из его глаз в стакан, над которым он наклонился.
   -- И я попробовал бы снова возвратить её любовь, и надеюсь, что успел бы в этом,-- мысленно прибавил он с легкою нервною дрожью...
   Возможен был новый, светлый период -- период обновленной жизни и обновленной, выросшей и очистившейся любви. Но восходившая звезда померкла и царит прежний мрак. Сжатые пальцы Дорогина резко хрустнули к тихой комнате, и опять он наклонился над своим стаканом. Настала тишина, непрерываемая ни одним звуком.
   Дверь в столовую полурастворялась. Пошел Бирюзин. Дорогин ничего не видел...
   -- Здравствуйте, Петр Николаичь.
   Дорогин вздрогнул и выпрямился.
   -- Ах здравствуйте,-- проговорил он протяжно...
   Потом он вдруг наклонил голову, подумал, взглянул на молодого чиновника и наконец провел руками по лицу и во глазам.
   -- Милости просим; садитесь,-- проговорил он, мягко дотронувшись рукой до дивана и опять опустил голову.
   Он не подал руки вошедшему, но Бирюзин не обратил на это внимания; ему показалось, что Дорогин дремал над своим дессертом и теперь еще не совсем возвратил к себе свое создание. Усталое, точно безжизненное лицо хозяина повидимому подтверждало это предположение. Картина угрюмого и гордого барина, одиноко дремлющего за стаканом вина, в ярко освещенной столовой, развеселила Бирюзина.
   -- Как вы поправляетесь?-- спросил он, играя своими перчатками.
   Дорогин помолчал, как будто обдумывая свой ответ и свое положение относительно этого человека.
   -- Быстро поправляюсь,-- сдержанно отвечал он.-- Вчера я не чувствовал того, что чувствовал третьего дня, а сегодня не чувствую того, что чувствовал вчера. Быстро, очень быстро поправляюсь....
   Бирюзин искоса взглянул на него и молча прошелся по комнате... Его несколько озадачила не одна только странная форма ответа Дорогина: произнося эту фразу угрюмый хозяин облокотился на стол и, точно заслоняясь от света, устремил на своего гостя странный, спокойный, но точно проникающий насквозь человека взгляд.
   -- Жаль только, что погода очень скверная,-- заметил Бирюзин несколько упавшим голосом.
   -- Кажется, скверная,-- отвечал Дорогин с прежним спокойствием.-- Вероятно, дождь идет?..
   -- Да; дождь идет...
   -- И пасмурно? Тучи? сыро?..
   -- Сыро... Пожалуй что такая погода не скоро прекратится... А вам я думаю надоело сидеть все дома и дома, хотелось бы на охоту отправиться?
   -- Да... Какже... говорил Дорогин, и на лице его выступила какая-то странная, грустно-насмешливая улыбка, причина которой заключалась вероятно в замеченном им беспокойстве и недоумении своего гостя.-- Но ежели я теперь пойду охотиться,-- продолжал он -- то могу промочить ноги и получить насморк. А когда я получаю насморк, тогда во всем вижу одну только грязную, прозаическую сторону и вследствие этого хандрю, капризничаю, а иногда даже злюсь... А это не хорошо...
   -- Неприятная история,-- заметил Бирюзин.
   -- Очень. Вот также, или даже еще хуже, действует на меня, если я надену тесные сапоги, и попаду в них в умное и веселое общество. Общество распространяет вокруг себя веселость и упоение, а боль в ногах уничтожает как веселость, так и упоение; так что в результате остается только сознание потери удовольствия, бывшего уже в наших руках...
   Бирюзину казалось, что с ним говорят как с ребенком, что в словах Дорогина звучит насмешка. Он пристальнее взглянул на своего собеседника. Дорогин складывал клетку из папирос, медленно переносил свои спокойные черные глаза то на стол, то на молодого чиновника, а на губах его лежала болезненная улыбка человека, отпускающего шуточки в то самое время, когда его сердце полно тоски и желчи.
   Бирюзин старался подавить свое беспокойство, уверить себя, что он не должен видеть в странной манере своего хозяина говорить и улыбаться ничего больше, как одно из неожиданных проявлений его угловатого характера.
   -- А Анна Петровна?-- спросил он наконец, и голос его возвысился против его воли.
   Дорогин вопросительно взглянул на него.
   -- Как её здоровье?-- пояснил Бирюзин, невольно избегая этого взгляда.
   -- Она полагает, что здорова, но я думаю, что у неё болит голова, очень болит, отвечал Дорогин, прикладывая свою руку ко лбу.
   -- Дома она?...
   -- Вероятно теперь уже дома,-- тихо, спокойно, отчетливо отвечал мрачный хозяин.-- Впрочем отсюда она уехала...
   -- Дома?.. Как отсюда?... Куда?.
   Дорогин встал и позвонил.
   -- Куда уехала Анна Петровна? спросил он вошедшего лакея.
   Лакей отвечал, что Анна Петровна велела ехать к её сестре.
   -- Скоро она возвратится, как вы думаете?-- спросил Бирюзин, после довольно продолжительного, неловкого молчания. Краска начала явственнее выступать на его лице, в пальцах его стала ощущаться легкая дрожь.
   Дорогин опять сел на свое место.
   -- Во всяком случае очень нескоро, а, может быть, и совсем не возвратится, отвечал он, выдерживая свое прежнее спокойствие.
   Бирюзин взглянул на него и быстро поднялся. Кресло его с громом откатилось от стола. Он быстро прошелся но комнате.
   -- Вы все знаете? спросил он, остановившись перед Дорогиным и до боли закусив побледневшую губу.
   Дорогин медленно повернул к нему свое страшно побледневшее лицо.
   -- Кое-что знаю,-- ответил он глухо и медленно кивнул головой.
   -- Вы ее выгнали?-- дрожащим голосом спросил еще раз Бирюзин.
   -- Нет,-- чуть слышно сказал задыхавшийся, бледный как полотно, Дорогин.-- Нет, повторил он, справляясь с собой и возвышая голос.-- Я ей напомнил только, что ей уже давно бы следовало оставить мой дом...
   Он не сказал, что было бы гораздо лучше, еслибы она сама догадалась оставить этот дом, он не сказал, что Бирюзину следовало бы настаивать на этом, просить, умолять об этом любимую им женщину, но молодому чиновнику казалось, что он явственно услышал это от сидевшего перед ним обманутого, бледного, но странно спокойного человека.
   Он положил обе руки на стол и наклонился через него к Дорогину.
   -- Вы хотите удовлетворения?...
   Дорогин скользнул по всей его фигуре своими мрачно спокойными глазами.
   -- А чем вы можете меня удовлетворить?.. спросил он.
   Бирюзин в недоумении выпрямился.
   -- Как?.. Что вы хотите сказать?.. Я не понимаю,-- проговорил он.
   -- Чем вы можете заменить для меня мою жену?-- с холодной усмешкой спросил Дорогин.-- Желаете ли вы рекомендовать мне другую женщину?
   На бледных щеках Бирюзина вспыхнула краска. Дорогин прихлебывал вино из стакана и холодно смотрел на своего собеседника.
   Бирюзин в волнении прошелся по комнате.
   -- Вы понимаете, о каком удовлетворении я говорю,-- сухо сказал он, продолжая ходить.
   -- Не понимаю....
   -- Когда на честь какого нибудь человека надает позорное пятно, тогда он желает драться...
   -- Вы желаете драться?-- флегматически спросил Дорогин, делая ударение на каждом слове.
   -- На вашу честь пало позорное пятно; следовательно...
   -- На мо-ю?. с изумлением спросил Дорогин, вставая наконец с своего места.-- На мо-ю честь?.. Что вы можете сказать о моей чести?..
   Он скрестил на груди руки. Лицо его было бледно, но ни одна черта в этом бледном лице не обнаруживала ни гнева, ни страха, ни ненависти, ни даже волнения; только в глазах его виднелась какая-то горькая насмешка.
   Оли стоили друг перед другом. Бирюзин первый опустил свои глаза.
   -- В таком случай,-- заговорил оль, отступая,-- В таком случаемпе остается... раскланяться...
   Он неловко и нерешительно поклонился. Дорогин отвесил ему глубокий, вежливый поклон, налил новый стакан вина и сел на прежнее место.
   Прежде всего на его губах и в глазах появилась насмешливая улыбка; потом она уступила место горькому, болезненному страданию; а затем и желчный смех, и страдание мало по малу исчезли и сменились почти дикой злобой, смешанной с презрением. Он смеялся, когда думал о только-что оставившем его неожиданном госте; глубокая боль наполнила его сердце, когда он подумал, что с этим человеком связано счастье любимой им женщины, и эта боль, это внутреннее страдание надолго положили на его лице свой явственный отпечаток. На одну минуту он подумал было, что, может быть, он не дурно сделал бы, если бы воспользовался глупым предложением Бирючина и попробовал бы освободить ее от этого человека.-- Но, ответил он сам себе на эту мысль, разве я исправлю посредством этого то, что произошло между нами?... Разве после этого я буду смотреть на нее теми же глазами, какими смотрел некогда, до этого происшествия или она не будет чувствовать ко мне той холодности, какую чувствует тенсрь?.. Разве, наконец, освободив ее от этого Бирюзина, я освобожу ее навсегда от всякого другого Бирюзина под другим именем или под другим платьем?.. А если так, если посредством этого удовлетворения, я не могу ни возвратить прошлого, ни осветить её будущего... Но какое мне дело до неё и до её будущего,-- прервал он сам себя. Разве это она?.. Она умерла...
   Он закрыл лицо руками и так сидел долго, без движения, а когда наконец поднял голову, тогда на лице его не было уже ни насмешки, ни боли, ни страдания,-- все это, как завесой, задернулось холодной злобой и холодным презрением..... В передней опять раздались чьи-то шаги и голоса. Дорогин прислушался и взглянул на часы. Было всего только девять часов; а ему казалось, что уже давно стояла глубокая ночь.
   Вошел Пильщиков.
   -- Здравствуйте,-- приветствовал его Дорогин, приподнимаясь и протягивая ему руку.-- Милости просим... Садитесь...
   Голос его был сух, взгляд равнодушен...
   -- Ну. Как здоровье ваше?-- спросил Пильщиков рассеянно.
   Дорогин медленно поднял на него свои глаза.
   -- Да, здоровье мое? повторил он, как будто бы услышав вовсе не тот вопрос, к которому готовился. Хорошо... очень хорошо...
   Пильщиков с задумчивым, почти суровым лицом вытирал свои очки.
   -- А я, странное дело, почти совсем забыл о своей болезни, продолжал Дорогин после небольшой паузы, употребленной им на пристальное рассматривание бледного, худого, некрасивого в обыденном смысле, но симпатичного лица своего гостя.
   -- Странное дело,-- продолжал он, рассматривая на свет стоявшую перед ним бутылку,-- сегодня я выпил много вина, очень много, а мне кажется, что я до него и не дотронулся...
   Пильщиков надел наконец свои очки, откинулся на спинку дивана и взглянул прямо в глаза Дорогина...
   -- Бывает, что и очень большое количество вина не действует на человека, когда он находится... если он например поражен чем нибудь,-- сказал он.
   Дорогин мрачно взглянул на него.
   -- Разве в городе уже говорят... уже говорят, что... моя... жена оставила мой дом?
   -- Говорят... по крайней-мере, до меня это уже дошло...
   Дорогин мрачно, неподвижно выслушал его и потом устремил свои глаза в темный угол...
   -- Вследствие этого-то я и пришел к вам,-- продолжал Пильщиков.-- Знаете вы, что я был другом Анны Петровны, когда она была еще ребенком... кроме того и... тецерь... я интересовался её жизнью, её счастьем... и горем. Я желал бы знать эту несчастную историю... Может быть, я мог бы быть ей полезен... хотите ли вы разъяснить мне это происшествие?
   Дорогин молча слушал эту неровную речь, высказываемую несколько дрожащим голосом, и неподвижно смотрел в глубь комнаты.
   -- Она обманула меня,-- сказал он наконец.
   Пильщиков облокотился на стол и опустил на ладонь свой бледный лоб.
   -- Она говорила мне до последней минуты, что очень меня любит, тогда как любовь её давно уже была отдана другому, продолжал Дорогин.-- Она обманывала меня. Когда я узнал это, я велел ей оставить мой дом. Вот и все...
   После этого он повернул свое лицо к лекарю, как бы ожидая от него замечания, вопроса или какого нибудь нового взгляда на это дело, но Пильщиков молчал и не смотрел на него.
   Дорогин допивал последния капли вина и молча поглядывал на своего собеседника.
   -- Ожидали вы от неё чего нибудь подобного?.. спросил он отрывисто.
   Пильщиков вздрогнул, убрал руки со стола и взглянул на Дорогина.
   -- Я знал только, верил, что натура у неё очень хорошая, сказал он невидимому спокойно.-- Но должен же я был знать и то, что есть положения, в которых гнутся и ломаются самые счастливые натуры...
   -- Вы верили... Верили,-- протяжно повторил Дорогин и горько беззвучно засмеялся.-- Не верьте вы впредь никому и ничему... Не верьте женщине, которая говорит вам, что любит вас, не верьте ей, хотя бы свои слова она сопровождала самыми страстными ласками: может быть, за четверть часа перед этим, она только-что послала милую, изящную, раздушенную записочку своему новому любовнику и приглашала его в этой надушенной записке на свиданье... Не верьте вы своим друзьям, потому что завтра же за какой-нибудь не совсем удавшийся обед, или за бутылку скверного вина, или за милостивое слово немилостивой особы, или за несколько рублей, брошенных им взаймы, они продадут ваши драгоценнейший тайны, непременно продадут и потом отвернутся от вас... Не верьте вашему сыну, потому что он ежеминутно вас обманывает... Не верьте нищему, который уверяет вас, что он умирает с голода и показывает вам уродливый горб: этот горб пришит, а денег у этого нищего больше чем у вас... Не верьте девушке, выказывающей любовь к знанию и искусству: она любит только наряды и красивых мужчин... Не верьте ничему и всегда держите за пазухой камень... А вы верили и верите!..
   И он засмеялся опять своим беззвучным, горьким смехом, полным отчаяния и желчи...
   Пильщикова коробило от этого бледного, искривившагося, злобно смеющагося лица.
   -- Не везде мрак,-- сказал он чуть слышно; не везде ложь... Есть сердца... Его речь была опять прервана тем же болезненным смехом. Он на минуту замолчал.
   -- Я не хочу представлять вам каких нибудь розовых картин,-- заговорил он через несколько времени. Я сам знаю, что наше настоящее ненадежно... трудно на кого нибудь положиться, быть в нем уверенным... Но человек зависит от обстоятельств... Переменятся обстоятельства...
   -- Да... да... да, прервал его Дорогин.-- Впоследствии не будет лжи и преступления... Да... скоро не будет, пройдет какая нибудь тысяча лет и я буду в состоянии полагаться на слова моих друзей, верить их уверениям... да... это справедливо... и отрадно.
   Наступило долгое молчание.
   -- Для чего же в таком случае вы живете, из за чего живете, если так страшно смотрите на жизнь? спросил Пильщиков.
   -- Как для чего? быстро, почти торопливо спросил Дорогин,-- Для себя буду жить... Для себя, повторил он, указывая пальцем на свою грудь.-- На охоту буду ездить... Книжки читать... Прогуливаться буду ходить... Как же из за чего жить?.. Помилуйте.
   Опять наступило молчание...
   -- Но что с ней будет, с ней? Неужели она должна погибнуть? проговорил опять молодой лекарь.
   -- Это зачем же погибнуть? также быстро возразил Дорогин. Отчего? Напрасно вы так думаете... Погибают ведь те, которые о честности и чистоте своей заботятся... А она-то тут причем же? Право, не беспокойтесь о ней...
   Пильщиков почти с укором взглянул на него.
   -- Вы не должны думать о ней таким образом,-- сказал он как будто с мольбой.
   Дорогин опять засмеялся своим горькимь, беззвучным смехом.
   -- А ведь она глупа,-- заговорил он мрачно и протяжно, как прежде, и лицо его опять покрылось тенью внутреннего страдания.-- Она не в состоянии рассчитать двух шагов или понять, какие последствии вытекают из данных причин. Она думала, что из обмана вытекает доверие, а оскорбленное самолюбие рождает любовь. Она полагает, что из семян капусты выростают арбузы...
   Пильщикову делалось невыносимо тяжело в этом доме.
   -- Прощайте,-- проговорил он, протягивая руку хозяину.
   Дорогин поднял голову...
   -- А... домой... ну, прощайте, прощайте...
  
XIV.

   Лизавета Петровна Босомыгина приняла свою бедную сестру с нежными, но грустными ласками. Ей страшно было и за участь нежной, непривыкшей к бедности и тяжелым обыденным сценам жизни, впечатлительной Анны, и за судьбу своих собственных детей.
   -- Это ты, Анна? вскрикнула она, когда поздним вечером Дорогина вошла к ней.-- Ах, сестра, сестра!..
   -- Он все узнал? спросила она после долгого, тяжелого молчания, в продолжение которого Дорогина неподвижно сидела на диване и точно неживая смотрела на пол.
   -- Узнал,-- с усилием отвечала она.
   -- Он меня выгнал,-- точно с мольбой прибавила она и подняла на сестру сухие, страдальческие глаза.
   Она была слишком измучена и нуждалась в отдыхе, в глубоком и мертвом сне, в котором ее не беспокоили бы ни вопросы посторонних людей, ни её собственные мысли о настоящем и будущем. Ей нужно было отдохнуть, собрать свои надломленные и рассеянные силы, чтобы быть в состоянии анализировать приходившия ей в голову мысли, перед которыми она могла теперь только падать и бессильно склоняться. Болезненно обидно поразил ее упрек, слышавшийся в вырвавшемся при её появлении восклицании Лизаветы: "ах, сестра, сестра!" и как-то смутно, неверно чувствовалось молодой женщине, что она не должна бы была молча выслушивать подобные слова, что она могла бы горячо и горячо возразить на них, но её мысли путались, слова не повиновались ей, и она склонилась черед этим упреком, глубоко зачавшим в её память...
   Лизавета торопливо дошивала какую-то детскую, маленькую вещицу, по временам отрывая от работы свои глаза и с грустным участием взглядывая на сестру. Дорогина неподвижно сидела на том же месте и по прежнему смотрела на пол. Потом она встала, прошлась раза два по комнате и после этого тихо прилегла на постель лицом к подушке. Лизавета подошла к ней, присела подле неё и взяла её руки.
   Руки были холодны.
   -- Ты озябла, бедная... Потерпи еще одну минуту; сейчас будет готов чай.
   Она хотела было встать, но Дорогина крепко сжала её руку.
   -- Не ходи, сказала она,-- не нужно... Я ничего не хочу, хочу только спать... А еще лучше бы было, если бы я могла заснуть и никогда не просыпаться,-- прибавила она чуть слышно.
   Босомыгина ничего не сказала и только крепко сжала её руку. Ей показалось, что, произнеся эти слова, измученная женщина заплакала, но вглядевшись пристальнее в лицо её, она увидела, что её глаза были сухи, губы сжаты. Убедившись в своей ошибке, она встала и пошла приготовлять постель. Она выбрала для своей сестры маленькую, чистого комнатку в мезонине, затопила в ней печку, прибрала ее, согрела постельное белье, вытерла окна и зеркало, спустила занавески и потом задумчиво, забыв о своей усталой сестре, села перед весело-горевшим огнем, закрыла лицо руками и предалась мыслям о своих детях. Теперь больше чем когда нибудь отчаявалась она за их судьбу. Не сегодня -- завтра должен был возвратиться её муж. Опять в их доме начнется грязная, бедная жизнь, в которой дни дикого разгула, пьяного крика и пьяных песен будут чередоваться с днями нужды, лишений и голода. А наступает зима; жизнь делается дороже... Ребенок болел... Завтрашний день невыносимо мрачен, а тут единственный человек, на помощь которого можно было расчитывать, приходит сюда и сам просит помощи...
   Страшно, горько было Босомыгиной, и упорно всматривалась она в ожидавшее ее и её детей близкое темное будущее, точно стараясь свыкнуться с ним и заранее запастись терпением и силами для грядущих впереди тяжелых дней.
   Эти невеселые её мысли были прерваны приходом сестры. Дорогина на секунду приостановилась в дверях, взглянула на закрытое руками лицо Лизаветы, на её опущенную к коленям голову, сразу догадалась какие мысли и заботы должны были тесниться в этой грустно склоненной голове, с отчаянием сжала свои пальцы и молча прошла к постели.
   Когда её пальцы хрустнули, Богомыгина подняла голову, апатично взглянула в её лицо, и в уме её мелькнула горькая мысль, что Анне не следовало бы так дорого покупать себе излишнюю жизненную роскошь и наслаждение в то время, как сестра её бьется из за куска хлеба для своих детей. Босомыгина помнила только своих детей и забывала о страданиях сестры, а если и вспоминала об этих страданиях, то затем только, чтобы отнестись к ним как к несчастной прихоти, могущей явиться только от нечего делать. В борьбе с нуждой, вечно лицом к лицу с мелкими сценами будничной жизни, главные роли в которой разыгрывались лавочниками, ростовщиками, пьяным мужем и его приятелями, она разучилась понимать тонкия чувства, называющиеся возвышенными, романическими или поэтическими чувствами, и решительно отказывалась понимать, каким образом возможно для кого бы то ни было пожертвовать ради этих чувств и своим собственным счастьем, и счастьем еще нескольких из своих ближних.
   При всем этом, Босомыгина все-таки не решалась даже внутренно обвинять свою сестру и прежде всего смотрела на нее как на "несчастную", именно так, как смотрит наш народ на человека, совершившего преступление. Она и думала, что Анне не следовало бы делать того, что она сделала и чувствовала на себе всю тяжесть этого поступка, и, все-таки, сомневалась, чтобы её сестре возможно было избежать сделанного ею гибельного шага.
   -- Спишь, сестра? спросила она после долгого молчания.
   -- Нет, Лиза...
   Босомыгина подошла к её постели.
   -- Спи, моя бедная,-- сказала она чуть слышно, взглянув на бледное лицо и закрытые глаза сестры.
   -- Не упрекай ты меня, Лиза... Я сама вижу... все... Не упрекай... Босомыгина не удержалась и выплакала все свое горе и о детях, и о ней, о сестре, и несколько раз поцеловала холодную, дрожащую руку Дорогиной. За эти немногия слова Анна простила ей её ошибку, мысленно решилась забыть, что Анна пожертвовала ради своего наслаждения счастьем её и её детей, и также мысленно вознамерилась безропотно встретить все, что ни пошлет её семейству судьба.
  
XV.

   Утром на другой день выпал первый снег. В маленьких комнатах дома Богомыгиных сделалось как будто светлее, уютнее и веселее. Топившиеся печи обливали полы и стены каким-то особенно приятным розовым сиянием; маленькия девочки, дочери Лизаветы, смотрели в это утро свежее и беззаботнее чем обыкновенно; даже сама Босомыгина, повидимому, совсем забыла о совершившемся неожиданном перевороте и о смущавших ее вчера грустных мыслях по поводу будущего. Надломленные происшествиями вчерашнего дня силы Дорогиной возвратились к молодой женщине, и движения её сделались спокойнее, взгляд светлее, нередко даже улыбка озаряла её все еще бледное, как будто бы несколько постаревшее лицо. Смеясь, училась она у сестры ставить самовар, мести комнаты и говорила, что пока не найдет себе какой нибудь работы, примет на себя как эти обязанности, так и починку платья и белья для детей.
   После обеда она ушла к себе на верх и занялась разборкой своих вещей. Большую часть из них она решилась продать, а вырученные, деньги отдать сестре, чтобы хоть на время избавиться от того грустного упрека, который вчера, при её появлении, невольно вырвался из груди Лизаветы, а сегодня с возрастающею силою звучал уже внутри самой её.
   Да, вчерашний упрек глубоко запал в сердце Дорогиной. Он возмущал, обижал ее. Отчего Лизавета предпочитает скорее требовать от неё пожертвований, чем самой пожертвовать чем нибудь?
   Чем же её сестра должна была бы пожертвовать? спросила сама себя Дорогина и задумчиво опустила голову, и чем больше вдумывалась в этот вопрос, тем серьезнее и печальнее делалось её лицо. Чем пожертвовать? Продать ли свой дом, надеть нищенскую суму, идти с своим грудным ребенком по миру и утешать себя тем, что её сестра на верху блаженства и наслаждается любовью?
   Дорогина встала и медленно, с опущенной головой, с сжатыми губами прошла несколько шагов по комнате. Было темно. Она зажгла свечу и опять села, устремив на пол глаза, раскрывшиеся точно от внезапного испуга.
   Как будто ослепительная полоса света проникла в её нравственный мир и ярко осветила её мысли, чувства и мечтания, и под этим ослепительным светом жалка и грязна показалась бедной женщине её любовь, представлявшаяся до сих пор такою поэтическою; мелки показались ей её любовные страдания, сопоставленные рядом с картиною нищеты и голода, как нам показался бы приторно мелочным обморок нервной барыни, поставленный рядом с потрясающей картиной мучительной смерти или дикого преступления...
   Дорогина начала сомневаться в своей правоте относительно сестры, но все-таки ей больно было, что она должна терпеть, уступать дорогу другим и жертвовать для этих других своими привязанностями. Неужели же для неё нет никакого пути, несвязанного с чьими нибудь слезами и нравственными или материальными лишениями?.. Не может быть, чтобы не было... Это было бы ужь слишком... Но отчего же он, человек, которому она отдала всю себя, ни разу, ни одним словом не коснулся этой стороны их отношений? Неужели он думал только о себе? Или эти прошедшие, безумные дни любви не давали ни ему, ни ей подумать о том, что на свете есть другие люди, есть страдания и слезы.
   И еще раз при этих вопросах, при этом воспоминании о только-что пережитых днях страстного увлечения, на молодую женщину повеяло каким-то холодом и смущением. Что это со мной?-- как молния мелькнула в ней мысль. Неужели я разлюбила или уже не люблю так, как любила несколько дней назад?
   Опять в волнении она прошлась несколько раз по комнате и опять села, отдаваясь лихорадочному течению своих прежних мыслей Да,-- она не хочет жертвовать собою и точно также не хочет быть причиной чужих страданий... Она постарается избавить свою сестру от тех лишений, которые грозят ей в будущем... Как бы то ни было, но она защитит ее от этих лишений... Как бы то ни было... Но все-таки как же?..
   Она то вставала и тихо ходила взад и вперед, то останавливалась, опиралась на спинку кресла, сжимала рукою лоб и подолгу стояла в этом положении, по временам шевеля губами и быстро, отрицательно качая головой... Повидимому, она не находила выхода.
   В этом раздумье ее застали осторожные, очевидно не женские шаги, раздавшиеся по лестнице.
   Дорогина подняла голову и увидела Бирюзина.
   -- Это ты, радостно проговорила она и крепко сжала его руку.
   А он медленно обводил глазами стены и углы.
   -- Вот где ты устроилась, сказал он сквозь зубы и неприятная усмешка мелькнула на его губах, при сравнении этой обстановки с высокими, богатыми комнатами покинутого ею мрачного, барского дома.
   -- Да, вот где нас пристроили, с невольною горечью ответила Дорогина, выпуская его руку.
   Тогда он смахнул платком воображаемую пыль с дивана, сел и взглянул в лицо Анны Петровны.
   -- А ты точно возмужала; право, сказал он с каким-то странным смехом, показавшимся его собеседнице грубым.-- Что, как ты оттуда вырвалась?.. Как тебя выпустил твой старик?.. А?
   Дорогина почти сухо отвечала, что муж и не думал даже удерживать ее, что напротив он сам велел ей оставить его дом и предложил ей содержание. Потом, помолчав, она прибавила с внезапно побледневшим лицом, что открытие её обмана скорее болезненно поразило, чем раздражило её мужа.
   Во время этого объяснения, Бирюзин все с той же неприятной улыбкой смотрел в её лицо и кивал головой при каждом слове. Эта усмешка заставила Дорогину подумать, что её положение, или лучше сказать перемена в её положении, кажется Бирюзину прежде всего смешной, представляется какой-то забавной комедией с переодеваньями, и чем больше она всматривалась в его лицо, тем холоднее и холоднее делался её голос и взгляд, а на глазах начали выступать слезы.
   -- И удивительно, и смешно, пробормотал Бирюзин в последний раз кивнув головой по поводу её рассказа.
   Наступило молчание.
   -- А ведь я вчера был у него в гостях, сказал вдруг Бирюзин.
   -- Был?.. У него?.. с изумлением вскричала молодая женщина, и в ней явилось непреодолимое желание слышать даже о мельчайших подробностях этого свидания.
   -- Был... У него, не торопясь отвечал Бирюзин.-- И даже говорил с ним о разных вещах: например о погоде, потом об охоте и еще о чем-то, а затем и о тебе...
   -- Что же вы обо мне говорили? быстро, с румянцем на щеках прервала его Дорогина.
   Бирюзин улыбаясь, покачивался из стороны в сторону и а своем месте.
   -- Я спросил: здорова ли Анна Петровна и т. д., заговорил он с расстановкой.-- Он отвечал, что будто бы ты воображаешь, что здорова, но что на самом деле у тебя голова болит и очень болит...
   Подражая жесту Дорогина, он прижал свою ладонь ко лбу и долго держал ее в этом положении. Лицо Анны Петровны покрылось бледностью, но она заставила себя улыбнуться.
   -- Затем я спросил: дома ли Анна Петровна? Он отвечал, что должно быть она уже дома, но что отсюда она уехала к сестре. Тогда я предложил ему еще вопрос: скоро ли Анна Петровна воротится? Он отвечал мне, что по всей вероятности ты больше не воротишься в его дом...
   -- Вероятно ты тоже думаешь?
   Он взглянул на Дорогину и опять встретил насильственную, неестественную улыбку на её побледневшем лице.
   -- Затем... я предложил ему удовлетворение, отчетливо проговорил он, и искоса, многозначительно взглянул на Дорогину.
   -- Что же он? с напряженным вниманием спросила она.
   -- Он?.. Он как идиот или сумасшедший справился прежде всего, какое я могу дать ему удовлетворение?!.. Да!.. Я принял на себя труд объяснить этому господину, что порядочный человек, честь которого оскорбляется кем нибудь, выходит на дуэль... А он обратился ко мне с таким вопросом: "значит вы желаете драться?.."
   -- Значит вы желаете драться? переспросила Дорогина, как будто опасаясь, что она не так расслышала эту фразу и бледное лицо её вспыхнуло.
   -- Да... Не правда ли это оригинально?
   Дорогина не отвечала на это замечание, она опустила голову на руки и сжала пальцами свой горячий лоб. Она сразу созналась перед самой собою, что её муж был вполне прав, что опозорена была не его честь, а честь её и того человека, который в эту минуту сидел перед нею. До настоящей минуты эта мысль не приходила ей в голову.
   -- После этого я задумал было растолковать ему, что на его честь легло порядочное пятно, но он так удивился этому, так странно закричал: "на мою честь?.. на мою?.. Откуда вы это взяли?.." что я счел за лучшее плюнуть и оставить его в покое... Но, Боже мой, как здесь жарко; не можешь ли ты дать мне чего нибудь напиться?.. У тебя не болит ли голова?.. Нет?..
   По молодости своих лет, Бирюзин не имел еще времени привыкнуть к сознательному искажению истины и потому при опытах подобных настоящему, не смотря на все свои старания, никак не мог избавиться от неприятного ощущения неловкости во всех своих движениях, словах и даже взгляде.
   Дорогина села поодаль от него и даже как будто нарочно не поднимала глаз, чтобы не видеть этого человека. "На мою честь? На мою? С чего вы взяли, что на мою честь?" раздавалось в её ушах. Она воображала, что это было потрясающее, гордое и вместе с тем болезненно горькое восклицание,-- гордое потому, что произносивший его был уверен в чистоте своей совести, горькое потому, что он обращал направленный против него удар на нее, которую он все-таки любит... или во всяком случае любил за несколько часов перед этим... Она представляла себе, как её муж был хорош в эту минуту сознанием своей нравственной чистоты, силою, сказывавшеюся в каждом его слове и взгляде. Молодой женщине чувствовалось, что она потеряла что-то дорогое для неё. Но что?.. Не возвращается ли к ней её старая, первая любовь?.. О, нет! Она не хочет возвратиться в только-что оставленный ею дом. Или, может быть, неожиданно рушилась её любовь к тому человеку, который сидит теперь с нею? Нет, кажется, она не могла и не хотела бы, кажется, расстаться с ним... Но ей казалось, что для приобретения того, что она видит теперь вокруг себя и впереди перед собой, не стоило бы приносить тех жертв, какие принесены ею, не стоило бы прибегать к обману, вносить в жизнь её сестры столько лишений и опасений за будущее.
   С минуту уже Бирюзин смотрел на нее и наконец пересел рядом с нею. Дорогина не поднимала глаз: она точно боялась, что он прочтет в её взгляде все наполнявшия ее в эту минуту мысли, увидит, что она почти сожалеет о том, что отдалась ему, увидит, что, в один только этот день, он страшно низко упал в её мнении. Почему-то,-- может быть потому, что она все еще любила его,-- ей было слишком жалко его, чтобы дать ему заметить, что она думала о нем далеко лучше, чем он является теперь.
   -- Как ты хороша сегодня, прошептал Бирюзин, взяв её сложенные на коленях руки и тихо пожимая их.
   -- Право? сказала она, болезненно улыбнувшись.
   На нее как-то неприятно подействовал этот резкий переход от мучивших и волновавших ее печальных мыслей к ласкам и нежностям.
   Он поцеловал эти бледные руки и взглянул в её глаза: она сделалась пасмурнее и серьезнее.
   -- Ты нездорова?
   -- Нет, сказала Дорогина, я здорова.. Но видишь ли, продолжала она торопливым полушопотом -- мне не весело... Я все думаю об одной вещи, о которой мы с тобой ни разу не вспомнили... А это вещь очень серьезная для меня... Она теперь очень мучит меня...
   -- Видишь ли, продолжала она, еще больше понижая голос.-- У моей сестры дети, трое детей... Она почти ничего не имеет, вечно нуждается... У неё есть муж... Он пьет, пропивает все, что Лиза могла бы иметь... Ты не поверишь, что иногда у неё не бывает даже чаю... она никогда не говорила мне этого, но я уверена, что не ошибаюсь... Ты и не знаешь, но я знаю... я знаю, что она перенесла и переносит, и как она должна смотреть на будущее... Чего она должна ожидать впереди для себя и для своих детей?.. Пока я была богата (здесь голос молодой женщины задрожал), тогда она могла иногда спать спокойно, тогда она могла еще надеяться... Но, мой друг, ведь мы разрушили её надежды... Мы отняли у неё спокойствие, сон... Ведь это на нас падает...
   -- Хороши бы мы были, если бы задавшись её печалями, навеки простились друг с другом. Погребли бы в себе свою любовь, как говорят поэты, прервал ее Бирюзин и от души, беззаботно засмеялся над этой сантиментальной, по его убеждению, развязкой.
   Дорогина побледнела.
   -- Мы тогда только будем хороши, когда съумеем устроиться, никого не пуская по миру, вспыльчиво сказала она.
   Бирюзин пристально, как будто с удивлением взглянул на нее.
   Она сидела опустив глаза, закусив побелевшую губу и судорожно растягивала свой платок, точно стараясь разорвать его.
   -- Я узнаю теперь, что у тебя очень чувствительное сердце, шутливо сказал он и взял её руку.
   Она взглянула, на него почти злобно, встала и тихо начала ходить по комнате, с сжатыми вместе и несколько вытянутыми вперед руками, с опущенной головой, с неподвижными глазами, как ходит человек очутившийся почти в безвыходном положении.
   В первую минуту она почти ничего не понимала... Тот ли это человек, которого она знала столько времени? Или она совсем не знала его? Но нет... Она могла ошибаться в нем относительно того, что мы называем нравственной силой и нравственной чистотой, но не могла заблуждаться на счет его личных отношений к ней... До сих пор, до этого дня, он умел угадывать каждое её желание и относился к ней как к лучшему своему другу... а теперь он не хочет ее даже выслушать, не обращает внимания на её страдания, относится к ней, как к красивому, но неразумному и капризному ребенку и даже, повидимому, не находит больше никаких оснований обращаться с нею с прежним уважением и прежнею деликатностью... Неужели тогда он чувствовал к ней больше уважения потому только, что она была богата, сильна, ездила в коляске, наконец потому только, что во всякое время могла запереть перед ним двери своего дома? И неужели он думает, что теперь она не может уже сделать этого, воображает, что она безусловная его раба.
   -- Аня, милая... Ты сердишься? позвал ее Бирюзин, протягивая к ней руку.
   Она прошла мимо и даже не взглянула на него.
   -- Послушай, опять заговорил он после небольшего молчания.-- Ты совершенно напрасно сердишься... Я сделаю для... того, чтобы поддержать их все, что могу сделать... Я могу уделить из своих денег...
   -- Нет, холодно прервала Дорогина.-- Не нужно.
   -- Я прошу тебя...
   -- Нет... Этого не нужно.
   -- Это меня не стеснит...
   -- Нет, холодно и решительно повторила молодая женщина.
   -- Но отчего же нет? спросил Бирюзин с наружной мольбою, сквозь которую слышалась внутренняя досада.
   Дорогина ничего не отвечала. Наступило долгое молчание. Она продолжала ходить по комнате; Бирюзин тревожно и с досадой следил за нею.
   -- Неужели сегодня ты не скажешь мне ни одного ласкового слова? спросил он наконец.
   За что? мелькнуло в её голове. Она села на диван и закрыла глаза рукой.
   -- Сегодня у меня голова болит, сказала она чуть слышно.
   Бирюзин поднялся.
   -- Я уйду, сказал он.
   Она ничего не отвечала. Он подождал несколько времени и взял шляпу.
   -- Ну, прощай, проговорил он почти с грустью.
   -- Прощай, ответила она, вскользь, холодно поцеловала его и взяла свечку, освещай перед ним лестницу.
   Когда она осталась одна и остановилась посреди опустевшей комнаты, тогда ее вдруг охватила мучительная, безысходная тоска и опять её пальцы судорожно сплелись вместе, голова поникла... Ей казалось, что она потеряла все, что только было стоющего в её жизни... Ей пришло в голову, что её любовь погибла именно вследствие той лжи, которую она допустила в своих отношениях к мужу. Ей казалось, что если бы Бирюзин только тогда мог назвать ее своей, когда она уже начала свою новую, скромную жизнь, то тогда, в силу своей, еще не успевшей охладиться, любви, он мог бы втянуться в эту новую жизнь, считать ее своею, бороться против того, что могло омрачить наступление их счастья... Да, тогда он не говорил бы так, как говорил сегодня и, наконец, её собственная любовь к нему не потерпела бы того разочарования, какое потерпела теперь, при сравнении его, запятнанного ложью и лицемерием, с тем безукоризненно чистым человеком, который был предметом первой её любви... А теперь она чувствовала, что потеряла все, что было лучшего в её жизни.
  
XVI.

   Ей сделалось очень скучно. Она погасила свечу и пошла вниз, к сестре, но на первых же ступенях лестницы столкнулась с кем-то
   -- Мой муж приехал... Пойдем, дрожащим от волнения голосом шепнула ей Лизавета и крепко схватила ее за руку.
   В комнате, в так называемой зале, у круглого стола, на котором тускло горела сальная свеча, сидел широкоплечий, невысокий ростом мужчина с каким-то серым, загорелым лицом, с коротко остриженными русыми волосами, зачесанными назад или скорее вверх, с большими, продолговатыми голубыми глазами, сгорбившись, наклонившись к грудному ребенку, которого он держал на коленях и добродушно улыбался. Как ребенок беззаботно смеялся блестящей игрушке, которую вертели перед его глазами, так и этот серый, загорелый человек улыбался радости своего единственного сына, и в смехе обоих было что-то поразительно общее.
   Дорогина остановилась в дверях и видела эту сцену. Но когда она вышла вперед, тогда Босомыгин, заслышав шелест её платья, вдруг вздрогнул, быстро поднял голову и лицо его неуловимо бистро приняло совершенно другое выражение, в глазах явилось какое-то напряженное, болезненное внимание, добродушная улыбка исчезла, губы сжались, брови слегка сдвинулись, а короткие, торчавшие как щетина, волосы придали его изменившемуся лицу какой-то странный вид, точно этот человек был обрит, как каторжник. При первом взгляде на эти продолговатые, болезненно-напряженные и вместе с тем решительные глаза, Дорогиной показалось, что если этот человек еще никого не убил, то вероятно убьет и во всяком случае способен положительно на все.
   -- А ведь я вас видел где-то, заговорил Босомыгин тихо и отрывисто, точно напряженно вспоминая что-то.-- Видел и знаю вас, продолжал он, всматриваясь в Дорогину.-- Видел и право ничего не помню... Вы не вспомните ли, где я вас видел?.. Нет?.. Впрочем вам этого нельзя помнить... Это я должен вспоминать, а вам нечего вспоминать... Нет, не помню...
   -- Это моя сестра, Анна Петровна Дорогина, сказала его жена.
   -- А, да-да-да!.. Знаю, знаю Анну Петровну. Как же мне ее не знать? Знаю-с. Когда один, хорошо знакомый мне человек... семейный человек... пропил свой дом... тогда Анна Петровна перекупила этот дом и подарила его жене этого знакомого мне человека... Да, это я знаю... А когда у жены и детей этого моего хорошего знакомого не было чего есть... почти по миру приходилось идти... тогда являлась Анна Петровна и выручала... и часто выручала...
   Губы Лизаветы Босомыгиной задрожали, по телу Дорогиной пробежал холод, а Босомыгин улыбался какой-то горькой, мрачной усмешкой... Потом он встал, отдал ребенка матери и, ступив шага два вперед, низко и почтительно поклонился Анне Петровне. Она подала ему руку. Он торопливо дотронулся до неё и также торопливо выпустил. Затем он сел к столу, облокотился на него обеими руками, положил подбородок на ладони и задумался.
   -- Вы знаете ли, что я совсем переселилась в ваш дом, заговорила с ним Дорогина.
   При первых звуках её голоса, Босомыгин быстро убрал со стола локти и торопливо взглянул на нее своим болезненным взглядом.
   -- То есть в ваш дом, заметил он, быстро покачав вокруг себя головой.-- Я знаю, чей это дом... знаю.
   -- Я поссорилась с своим мужем...
   -- И нашли нужным оставить его дом, чужой дом... В своем лучше...
   Дорогина горько улыбнулась.
   -- То есть не я нашла нужным...
   -- Да, да, да, торопливо прервал он ее.-- Во всяком случае, я говорю, в своем доме лучше... лучше чем в чужом.
   -- Я думаю, что я немного стесню вас, продолжала молодая женщина после недолгого молчания.
   -- Меня-с? протянул он не то с изумлением, не то с раздумьем, потом опять облокотился на стол, задумался и через несколько времени тихо ударил себя по лбу концами своих пальцев.
   -- А любопытно мне знать: будет ли теперь пить этот человек, проговорил он точно самому себе и указал на себя.-- Любопытно, интересно... Будет ли он пить?
   Он опять задумался.
   -- Я все думаю, Лиза, как бы мне теперь найти место...
   -- Трудно, раздался как вздох голос его жены.
   Босомыгин вздохнул.
   -- Какое бы вы хотели иметь место? вмешалась Дорогина.
   -- Все равно, все равно, отвечал он.-- Где ужь тут выбирать... Выбирать не мне...
   Он вздохнул, потом грустно засмеялся.
   -- Если бы вы были богиней или волшебницей, я попросил бы вас,-- дайте мне такое занятие, где бы я все время был в работе, в работе, и в такой работе, из которой бы выходило все новое, новое, все больше и больше, так чтобы дух у меня захватывало. И чтобы в этой работе жизнь была.
   Он опять засмеялся.
   -- Был я, например, чиновником... Работал... Работаешь, работаешь, а кажется тебе, что толчешь воду и не видишь этому конца... А как бы это хорошо было, если бы вы были волшебницей, только доброй волшебницей. Потому что иначе вы и смотреть на меня не станете.
   При этом монологе грустная улыбка не сходила с его серого лица, но наконец и она исчезла, когда его глаза упали на сына.
   -- Еще... если бы вы были волшебницей, я попросил бы вас,-- вылечите мне моего сына... Я вот ездил... А он болен... Привез ему подарков, игрушек... а он болен.
   -- Как видно вы очень любите его?
   -- Я-с? Должно быть... Кажется, что я умею любить... Право, должно быть, могу... А впрочем, может быть, я и ошибаюсь, может быть, это так что нибудь, а не любовь. Думаю я, например, что вырости он у меня большой, я ему многое, многое поразсказал бы из того, что я узнал в своей жизни. Он бы мог от меня поразузнать кое-что о людях... Научился бы понимать их... Ему бы стали говорить, что вот то и то, делайте так и так, понимайте эту вещь именно вот как... а он засмеялся бы им в глаза и сделал наоборот... Ну, какая же это любовь? Разве это любовь?
   -- Любовь, с улыбкой заметила Дорогина.
   -- Право? Может быть, очень может быть... Я ведь не знаю наверное.
   Босомыгин опять облокотился обеими руками на стол и засмотрелся на ребенка. Сестры тихо заговорили между собой о Бирюзине. Босомыгин даже и глазами не повел на них и все о чем-то думал, сидя в прежнем положении. Потом он встал и несколько раз прошел по комнате, причем руки его неподвижно висели, точно он боялся, малейшим движением их, ослабить напряжение своей мысли.
   -- Вы вероятно устали? обратилась к нему Дорогина.
   -- Кто? я? спросил он точно вздрогнув и разом остановившись.-- Отчего?
   -- С дороги, может быть, устали?
   -- А! нет... Я думал от разговора... Нет, нет, совсем не устал.
   Он сел, сгорбился и сложил руки на коленях.
   Когда чрез несколько минут, Дорогина взглянула на часы и, поднявшись с своего места, пожелала ему спокойной ночи, тогда он с прежнею торопливостью вскочил со стула, раскланялся, дотронулся своими холодными пальцами, до её протянутой к нему руки и торопливо пробормотал что-то.
  
XVII.

   Теперь были в сборе все главные действующия лица нового периода жизни Дорогиной, и эта жизнь начала по немногу входить в свое новое русло. Снег валил и валил на землю; вечера становились все длиннее и длиннее. В один из этих длинных вечеров, вскоре после возвращения Босомыгина, молодая женщина сидела в своей комнате и вышивала, при свете лампы, большой стенной ковер. Уже несколько дней, с раннего утра до позднего вечера, посвятила она этой работе и почти все это время была одна и одна с своими собственными мыслями, воспоминаниями прошлого и туманными призраками будущего. Раза три был у ней на час или на два Бирюзин, но, кажется, что с каждым его посещением молодую женщину все больше и дальше отделяла от этого человека какая-то холодная, высокая стена и, с каждым его посещением, она меньше и меньше думала о новом свидании с ним, и очень немного огорчалась, когда антракты между этими свиданиями становились все длиннее и длиннее. Дорогина заметила, что он как будто бы сделался нежнее и деликатнее с нею; потом она увидела, что эта нежность и деликатность увеличивались по мере того, как возрастала холодность в её обращении с этим человеком и скоро она пришла к тому убеждению, что люди подобные Бирюзину не стоят чьей бы то ни было любви, потому что на отдавшуюся им, любящую женщину, они смотрят как на принадлежащую им вещь, с которой они могут делать все, что только придет им в голову.-- А если любовь к ним может вызвать с их стороны только пренебрежение и грубость; если холодность к ним вызывает с их стороны деликатность и нежность, то не лучше ли быть с этими людьми всегда холодной и держать их в почтительном отдалении от себя?-- заключила Дорогина с тою грустною иронией), которая является в нас при разочаровании в ком нибудь или в чем нибудь, еще недавно сильно волновавшем наше сердце.
   Лизавета или была в хлопотах по хозяйству, или сидела с больным ребенком и редко появлялась в мезонине. Муж её тоже не особенно часто наведывался к Анне Петровне, а когда и приходил, то большею частью молча усаживался к её пяльцам, облокачивался на колени, клал голову на ладони, молча смотрел на работу молодой женщины и через несколько минут также молча уходил вниз. Он видимо скучал, хандрил и томился своею жизнью.
   И в этот вечер Дорогина сидела одна. Она никого не ждала, да и некого было ей ждать... Весь вопрос и весь интерес её настоящей жизни заключался в том, чтобы нетолько не быть бременем для того семейства, в котором она поселилась, но и быть в состоянии поддерживать его в трудные, черные дни, чтобы не дать ему заметить, что не сделай Анна Дорогина своего рокового шага, жизнь в этом доме была бы светлее и лучше... Скоро ли выздоровеет ребенок Лизы? Какие мысли бродят в больной голове Босомыгина? Будет ли он опять пить или найдет себе какое нибудь место и добрые намерения, занимающия, повидимому, не малое место в его сердце, восторжествуют над его болезненными наклонностями?-- таковы были вопросы, занимавшие в это время мою героиню. Она никого не ждала и некого было ей ждать, но ей все-таки было скучно в своем одиночестве, как бывает скучно всякому человеку только-что начинающему новую жизнь, не похожую на старую.
   Вдруг кто-то вошел. Но звуку шагов Дорогина заключила, что это был Босомыгин и продолжала свою работу. Наконец, когда она подняла голову, она вдруг вскрикнула и вскочила с своего места. Пошедший был Пильщиков. Молодая женщина крепко сжала его руку, лице её сияло радостью.
   Молодой лекарь добродушно улыбался.
   -- Домашними работами занимаетесь, сказал он мельком, взглянув на вышиванье и сел на диван. Он улыбнулся произнося эти слова, но сквозь его усмешку проглядывала горечь. Ему думалось, что работа эта делается от нечего делать и предназначается для украшения комнаты Бирюзина.
   Дорогина придвинула стул и села против него.
   -- Как хотите -- назовите, весело отвечала она: домашними, потому что они делаются дома... или почти дома... И не домашними, потому что они назначаются для продажи.
   Пильщиков с недоумением посмотрел на нее.
   -- Как? Для чего? спросил он.-- Для чего, вы говорите?
   -- Для продажи, повторила она громче.
   Пильщиков призадумался и пристальнее взглянул на молодую женщину.
   -- Вот как?.. произнес он протяжно и что-то светлое, радостное и любящее разлилось по его лицу, когда он посмотрел в глаза Дорогиной.-- Да вы это что же... к чему идете! Трудами рук своих хотите жить?.. Так ли я вас понимаю.
   -- Да, смеясь сказала Дорогина.-- Трудами рук своих.
   -- Вот это давай вам Бог... Вот это... Да, да... Дельная вы женщина, Анна Петровна, неожиданно заключил он, поднялся с своего места, приблизился к пяльцам, внимательно, с каким-то уважением осмотрел со всех сторон начатую работу и потом медленно и с серьезным лицом возвратился на диван.
   -- Так вот как, серьезно произнес он, с живым участием вглядываясь в лицо Дорогиной, точно будто он еще никогда до сих пор не имел времени рассмотреть её красивое, умное лицо.
   -- Да... Но что находите вы в этом необыкновенного? в недоумении спросила молодая женщина.
   -- Это стенной ковер? спросил он.
   -- Да.
   -- Вы стоите на верной дороге. Эти вещи в моде, могу вас поздравить.
   -- А как однако вы переменились в это короткое время, заговорил он после небольшого молчания.
   -- К худшему или лучшему? с грустной улыбкой спросила Анна Петровна.
   -- К лучшему... Да... Точно вы проникли в какую-то глубокую, страшную тайну жизни человеческой... И эта тайна вас ни на минуту не покидает. Серьезнее вы сделались, решительнее.
   -- Да... Я многое узнала, тихо сказала Дорогина и отошла зачем-то к своей работе.
   -- А вы видели моего мужа? глухо спросила она, все склонившись над пяльцами.
   -- Видел.
   -- И он... изменился.
   -- Да.
   Она возвратилась на свое место. Бледное дице её еще больше побледнело, губы едва заметно дрожали.
   -- Его так поразило... это... это...
   -- Что я обманывала его? глухо докончила Дорогина.
   -- Да.-- Пильщиков старательно вытирал платком свои очки и повидимому весь погрузился в это занятие.
   -- А вы как смотрите на это? тихо и быстро спросила его молодая женщина.
   -- Я? Как я смотрю на это? Да я, видите ли, так смотрю, что кто из нас не ошибался и не увлекался! Право Анна Петровна... Что же можно требовать от молодости... В школе, или дома, в семье родительской нас ведь ничему не учили, ничего мы не знали... Ну и как же требовать, чтобы первые шаги наши в жизни делались не в потьмах, не ощупью, чтобы мы наконец не ошибались и не увлекались. Нельзя мне кажется... Я вот как смотрю... Я думаю дело не в том, что ошибся человек или не ошибся, а в том, научит ли его чему нибудь этот горький опыт или ничему не научит.
   Наступило молчание.
   -- Вы говорите "так его поразило", что...
   -- Да... Так поразило, что он заперся в своем доме и, кажется, ни с кем не видится.
   Опять молчание.
   -- Впрочем, я полагаю, что большую роль в этом озлоблении играет неприязнь Петра Николаича к господину Бирюзину.
   -- А вы как? Находите эту неприязнь основательной?
   -- Не знаю... Я ведь совсем не знаю его.
   -- Да... Я тоже начинаю думать, что не знаю его, как будто про себя сказала Дорогина.
   -- Вы?! вскричал Пильщиков.
   -- Я, с грустною горечью сказала молодая женщина и встала с своего места.
   -- Я вам принесу чаю, прервала она сама себя и тихо вышла из комнаты.
   Пильщиков закрыл лицо руками; сердце его сильно билось, горячий румянец выступил на его бледные щеки. И так её любовь к этому человеку погасает. Она становится свободной. Она могла бы, быть может, полюбить его... Но что ему до всего этого?.. Разве он свободен? Разве он может сказать этой женщине, как сильно он любит, и разве он имеет право на это? Какое он имеет право на это, когда за его плечами стоит жена его, женщина, жизнь которой была бы раздавлена обнаружением его чувств к ней. Чем виновата перед ним эта женщина?..
   Когда вошла Дорогина, он стоял лицом к окну и смотрел в темную даль. Когда он повернулся к ней, лицо его было бледно, нижняя губа закушена, глаза блестели каким то тайным гневом и непреклонною решимостью. Он казался стройнее и выше своего роста.
   -- Вот вы наверное положили сахару в мой стакан, заговорил он с какою-то непонятною для молодой женщины усмешкою.-- А я нашел, что сахар для меня вреден... Я ведь доктор все-таки, и понимаю цену своему здоровью. А вы посмотрите, какой я скелет, прибавил он, указывая на свои худые, длинные пальцы.
   Анна Петровна села за работу. Пильщиков заговорил о старине, о детстве, припоминал различные сцены из их детской дружбы, отлично освещал все лица, влиявшия на их дальнейшее развитие, анализировал всю старую жизнь, слагавшую их характеры и понятия о жизни, и незаметно прошло время в этих воспоминаниях.
   -- Прощайте однако, сказал он наконец.-- Катя моя милая я думаю заждалась.
   Шел снег, а Пильщиков вполголоса запел на итальянский манер первую взбредшую ему на память русскую стишину и шибко отправился по белой дороге до дому. Однако нервная дрожь нередко овладевала им, стучала его зубами и причиняла немалый вред итальянскому пению.
  
XVIII.

   Это было утром. Дорогина по обыкновению сидела за своей работой. На лестнице, ведущей с низу в её мезонин, послышался какой-то шум, на несколько секунд прекратился и потом опять раздался снова. Точно будто кто-то тяжело поднимался по ступеням,-- делал один шаг и останавливался, делал другой и опять останавливался. Наконец над полом показалась щетинистая голова Босомыгина. Не обращая внимания на молодую женщину, он тихо прошел по комнате, остановился у окна, бесцельно посмотрел в него, вывел пальцем на его запотевшем стекле какой то вензель и медленно обернулся к Дорогиной.
   -- Анна Петровна, позвал он ее.
   Дорогина взглянула на него; он мрачно и почти строго глядел в её лицо.
   -- А ведь сын мой умер, сказал он как-то особенно тихо и спокойно.
   Молодая женщина не с разу поняла его и наконец быстро встала.
   -- Вы чтожь? Куда? Зачем? Оставьте... Ненужно... Лизы нет дома, ушла в лавки, на рынок... А он умер... Не беспокойтесь, я вам верно говорю, что он умер... Не оживить вам его... Сядьте...
   Дорогина полу-машинально повиновалась ему. Она любила детей, но не настолько привыкла к этому, только-что умершему ребенку, чтобы смерть его могла особенно поразить или опечалить ее. Первое тяжелое впечатление, произведенное на нее этим случаем, быстро исчезло и все её внимание устремилось теперь на этого мрачно-спокойного человека, сидевшего перед нею. Он сделался для неё главным действующим лицом этой семейной драмы, которая совершалась вокруг неё, запутывалась, подвигалась вперед и увлекала ее за собой. Какое действие произведет на него смерть его сына? Неужели он начнет опять свою прежнюю пьяную, дикую жизнь? Неужели так скоро придется увидеть на деле, что такое нужда, лишения, неизвестность в будущем.
   -- Это что будет? Дерево? спросил Босомыгин, указывая на одно место её вышиванья.
   -- Сосна.
   -- А! Сосна... А я думал дерево... Вы что так смотрите на меня? Вы думаете, что я очень жалею о нем... О чем?.. Полноте... Что такое он был? Козявка, которая двух слов не умела выговорить... Пар... Так что такое... Гробик его можно в карман положить, да и идти с ним куда следует с сигарой в зубах. Подумают что прогуливается счастливый человек. Орденов перед ним никаких не понесут на атласных подушках. Ни шпаги, ни шляпы треугольной, ни даже каски какой нибудь медной -- ничего нет. Никто и не посмотрит. О чем жалеть... Помилуйте...
   -- Не забывайте, что у вас все-таки есть дети... Вы не один...
   -- Девочки... Не забуду... знаю.... Девочки... Им что?.. Выросли, обзавелись розовыми щечками, беленькими ручками, пленили чье нибудь сердце и знать ничего не знают... Царствовать начинают... Разве им пахать? Или дорогу пробивать? Или служить? Или что делать? Нет, им кроме молодости ничего не нужно... А молодость сама придет. Веселое их житье... Ах, как вообще весело жить на свете, Анна Петровна.
   Он встал.
   -- Что вы? Куда?
   -- Все пустяки, Анна Петровна. Ну хоть бы вот -- ребенок умер... Чтожь тут такого? Может быть, ему лучше, что он умер. Может быть, ему пришлось бы изведать на своем веку такие муки, что и...
   Он махнул рукой.
   -- Э, все пустяки, произнес он и начал спускаться по лестнице.
   Дорогина посидела несколько времени и потом тоже сошла вниз. Босомыгин стоял один в зале у окна, смотрел на занесенные снегом вершины деревьев и монотонно выбивал по стеклу какой-то марш.
  
XIX.

   Босомыгин запил. Им овладело лихорадочно-веселое, бесшабашное настроение, только изредка нарушаемое какой нибудь болезненно-иронической, отчаянной выходкой, звучавшей в общем ходе его жизни так, как звучит мрачная, потрясающая нота, от времени до времени раздающаяся в безумно веселой музыке. Он находил, что в мире царит одна только глупость, великая, неподающаяся никакому разоблачению глупость. Он находил, что глупо делают люди, когда заботятся о богатстве, потому что с богатством они ничего не съумеют сделать и не приобретут себе ни одним удовольствием больше, чем находится их у последнего нищего. Он находил в своем пьяном пафосе, что глупо делают люди, когда заботятся о какой-то будто бы честности, потому что честности они и во сне не видали, потому что о честности они и понятия не имеют, и чем больше заботятся о ней, тем становятся бесполезнее и даже вреднее для других и тем больше мучат сами себя. Он находил, что не стоит ни о чем заботиться, ни над чем задумываться, ни над чем трудиться, ни над чем сокрушаться, потому что над всеми серьезными, повидимому, вещами лежит неисчерпаемая бездна глупости и нужно только смеяться, смеяться, смеяться и веселиться но мере возможности. Он казался то человеком, окончательно сошедшим с ума, то человеком, в котором глупо погибает могучий, возвышенный ум.
   На Рождестве он как-то зашел к Дорогиной, весело дотронулся до её руки и с улыбающимся лицом сел на стул.
   -- Поедемте кататься, Анна Петровна, сказал он добродушно.
   -- Как кататься? с изумлением спросила Дорогина.
   -- Так... Кататься... Наденьте теплый салон, капор, наймем извощика, "помчимся стрелою" по улицам. Везде теперь тройки разъезжают с веселыми масками. Везде огни горят, освещение, музыка раздается, в окна видны красавицы несколько подвыпившия и тоже в бальных костюмах. Непременно следует поехать. Одевайтесь.
   -- Нет я не люблю этих развлечений. Я не поеду.
   -- Напрасно... Совсем напрасно... Все-то вы работаете, да думаете, да сокрушаетесь... А ни думать, ни сокрушаться, ей Богу ни над чем не стоит... Плюньте... Поверьте мне... Я пережил и перевидал столько, сколько никому не видать... Я людей знаю так, как вы вот этой иголки не знаете... Плюньте... Нужно смеяться, танцовать и веселиться; и обращаться к говорившему.
   Во время этого монолога лицо Дорогиной начало покрываться смертною бледностью, её глаза медленно начали расширяться, а не сокрушаться...
   -- Замолчите, глухо прервала она его.-- Веселитесь вы, если вы можете отнимать кусок хлеба у своих детей и жены, а я не могу этого... Не смейте мне говорить этого... Я работаю для них... Я думаю о них... Я не хочу помогать вам грабить их.
   Она задыхалась. Босомыгин вздохнул и как-то сжался; видно было, что этот удар поразил его в самое сердце и видно было, что он не ожидал ничего подобного. Несколько мгновений губы его судорожно подергивались, глаза почти закрылись, но он скоро поднял их и начал оправляться.
   -- Не верно-с, заговорил он с такою же неумолимостью, с какой говорила молодая женщина.-- Ваше положение не верно-с. Ваша красота сохнет-с... Ваше здоровье подкашивается... Впереди у вас стоит чахотка-с... А вы заработываете за все это семь, восемь, десять рублей... Нуль... И больше не можете. Это смешно... Из за этого не стоит жить и любить жизнь... Идите к вашему мужу, веселитесь, живите и давайте нам жить.
   Руки Дорогиной дрожали как лист, колеблемый быстрым ветром.
   -- Я не могу этого, сказала она твердо.
   -- Не верно-с, холодно повторил Босомыгин.-- А теперь ни вам, ни нам,-- никому... Всем плохо...
   -- Мне лучше, чем у моего мужа, резко сказала Дорогина.-- Но я не о себе говорю. Зачем вы грабите свою семью. Опомнитесь.
   Босомыгин хотел что-то сказать, но удержался и только махнул рукой. Лицо его было мертвенно-бледно.
   Наступило долгое, тяжелое молчание и оба они легче вздохнули, когда в комнате появилось новое лицо. Вошедший был Бирюзин.
   -- А я где-то вас видел, быстро заговорил Босомыгин.-- Решительно видел, но не знаю где... Не вспомните ли вы, где я вас видел?
   Казалось, что Босомыгин всех знает и всякого где нибудь да встречал. Бирюзин окинул глазами его стоптанные сапоги, короткие брюки, потертый, на глухо застегнутый сюртук и пожал плечами.
   -- Я вас не знаю, сказал он, всматриваясь в его лицо.
   -- А я вас все-таки знаю, упорно продолжал Босомыгин, не спуская с него глаз.-- Даже и вспоминать начинаю... Удивительно слабеет у меня память... Ну, вот, так и есть... Фамилия ваша Бирюзин... Это верно... А видел и вас недавно в гостинице Пи-тер-бург, где мы чуть не до рассвета сражались на зеленом поле бильярда... Это верно... И прежде мы с вами встречались... Ну, вот вам и все... Здравствуйте.
   Краски покрыла щеки Бирюзина.
   -- А я вас все-таки не знаю, повторил он.
   -- Будто? И что вы так смотрите на мой костюм? Не нравится он вам? Неосновательно. Мы с вами одинаково веселящиеся люди, как моя жена и Анна Петровна одинаково страдающие люди... Вы думаете, что между нами различие есть?.. Случайное... Право случайное. Вы выигрываете, а я проигрываю... А скоро, может быть, вы будете проигрывать, а я стану выигрывать. И тогда я надену столичное платье, а вы купите у старой торговки Феклы вот это самое... мое...
   Странное дело, Дорогина не обижалась за человека, которого еще так недавно она горячо любила. Ей было только грустно что-то... И в этой, повидимому, беспричинной грусти, ее развлекала желчная, уничтожающая ирония Босомыгина, развлекало неожиданно изменившееся выражение его лица, на которое опять легла болезненная, презрительно-спокойная решительность, когда-то заставившая ее подумать, что этому человеку ничего не стоит убить, растерзать или уничтожить кого бы то ни было. Бирюзин, казалось, понимал с кем он имеет дело и предпочитал сидеть молча, опустив голову и повидимому совершенно погрузившись в растягивание своей перчатки.
   Богомыгин замолчал, поднялся с своего места и тяжело опустил руку на плечо Бирюзина. Молодой человек вздрогнул и поднял голову.
   -- До свидания, резко, почти грубо сказал Босомыгин и протянул ему свою загорелую руку.
   Бирюзин торопливо пожал ее. Тогда Босомыгин усмехнулся, почтительно поклонился Анне Петровне, по прежнему едва осмелился дотронуться до её пальцев и начал спускаться с лестницы. Сойдя ступени три, он еще раз повернул свое холодное лицо к Бирюзину и еще раз усмехнулся.
   Бирюзину почти сделалось дурно от этого страшного удара, нанесенного его самолюбию; но он попробовал поправиться.
   -- Зачем вы пускаете к себе этого человека? спросил он, стараясь быт хладнокровным, но злоба явственно слышалась в его голосе и взгляде.
   -- А что? тихо спросила Дорогина.
   -- Мне кажется он слишком отвратителен для вашей комнаты, проговорил он раздражительно.
   -- Чем? также тихо спросила молодая женщина и в уме её мелькнули слова Босомыгина: "вы думаете, что между нами есть большое различие?"
   Бирюзин поник головой. Когда он выпрямился, поднялся и взял свою шляпу, лицо его было очень бледно.
   -- Кажется, наша любовь кончилась? проговорил он с спокойствием отчаяния.
   Дорогина ничего не отвечала. Тогда он поклонился и вышел вон. Внизу лестницы он увидел неподвижно стоявшего Босомыгина, повидимому слышавшего все, что происходило на верху. Бирюзин с ненавистью взглянул в его глаза и встретил насмешливый, мрачный, ледяной взгляд. Он поспешил пройти мимо этого грязного, страшного человека.
-----

   Вечером под новый год в мезонине Дорогиной собралось маленькое общество, состоявшее из обеих сестер, Пильщикова и его приятеля Беркутова, недавно познакомившагося с Анной Петровной.
   -- Я за своей болезнью давно не видался с вами, сказал Пильщиков, давно уже вглядывавшийся своими близорукими глазами в бледное и худое лицо Дорогиной.-- А должно быть вы тоже болели?
   -- Я? с изумлением спросила молодая женщина, подняв на него свои лихорадочно блестящие глаза, как будто увеличившиеся и потемневшие в последнее время.-- Я болела? Нет, я уже давно, давно не была больной. Я даже не могу вспомнить, когда я болела.
   Пильщиков задумался.
   -- Она побледнела и похудела, заметила Босомыгина.-- Она слишком много работает. Она надрывается над работой.
   -- Должно быть вы разбогатеть хотите? с грустноватой усмешкой заметил Беркутов.-- Когда будете богаты, не забудьте нас. А между прочим много ли может давать вам ваша работа?
   -- Теперь я заработываю по семи и по восьми рублей. Но я могу получать и до десяти... Жить можно, слава Богу, спокойно заметила она, разливая чай... Я никогда не чувствовала себя так хорошо, как теперь.
   Беркутов посмотрел на Пильщикова; лекарь поднялся, вздохнул, задумчиво начал ходить по комнате и у обоих молодых людей разом мелькнула недавно высказанная Босомыгиным мысль, что красота сохнет, здоровье подкашивается, впереди стоит чахотка и что, пожалуй, лучше бы было для Дорогиной, если бы она возвратилась к своему мужу...</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
