<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="berezajskij_v_anekdoty_drevnikh_poshekhonzev_1798">Анекдоты древних пошехонцев. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Василий</forename>
         <forename type="patronym">Семенович</forename>
         <surname>Березайский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Березайский В.С.</name>
      </author>
      <title type="main">Анекдоты древних пошехонцев</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1798" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1798">1798</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2023-09-28">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ИЗДАНІЕ НОВОЕ,
поправленное, с прибавлением повестей о Щуке и о походе на Медведя,
и с присовокуплением
ЗАБАВНОГО СЛОВАРЯ.

Сочинение В. Березайского.

  
Ridendo dicere verum quid vetat?
т. е.
Смеяся правду говорить,
Что нам может воспретить?

  
В САНКТПЕТЕРБУРГЕ,
в типографии Департамента Внешней Торговли,
1821 года.

  
НЯНЮШКАМ
и
МАМУШКАМ
благодушнейше посвящает

Безлестный почитател их
В. Б.

  
ОГЛАВЛЕНІЕ.

   Благодушнейшее посвящение сей книги Нянюшкам и Мамушкам
   Письмо ЛЮБОВЕДА к СЛОВОХОТУ, в котором с восхищением описывая распространившееся ныне повсюду просвещение и умножившийся торг книгами, просит он о сообщении ему Гисторических преданий о достославных Пошехонцах, кои, по мнению его, можно смело издашь в свет для забавы читателей
   Ответ СЛОВОХОТА к ЛЮБОВЕДУ, в котором похваляя намерение его издать в свет сказания о Пошехонских Вигаязах, соглашается присылать ему оные
   Посылка ПЕРВАЯ от СЛОВОХОТА к ЛЮБОВЕДУ, содержащая в себе во первых, торжественное шествие Пошехонцев на поклон к новому Воеводе и во вторых, чудное и удивительное приключение с рыбою Щукою, которую бескорыстный сей Воевода позволил Пошехонцам приносишь к себе каждое утро
   Посылка ВТОРАЯ, в которой описывается сильное усердие Пошехонцев посмотреть на прославляемые от всех Московския диковинки, сперьва с Пошехонской колокольни, а потом с высокой ели
   Посылка ТРЕТЬЯ. Пошехонцы не удовлетворив ни с колокольни, ни с ели, пламенного своего желания, видеть Москву, решились пустишься своими особами в славный сей город, и лично обозреть красоты его
   Посылка ЧЕТВЕРТАЯ. Описание разных преудивительных с Пошехонцами в дороге приключений и встречь, между прочим покупка ими у Егеря ружья и удачное употребление оного
   Посылка ПЯТАЯ. Новоизобретенный Пошехонцами способ готовить себе пищу в реке, без всякой посуды, и замысловатая переправа, их за реку, по неимению там моста
   Посылка ШЕСТАЯ. Небольшая размолвка между Пошехонцами дорогою, кончившаяся приятельскою схваткою; приключившаяся предводителю их Фалалейке нестерпимая зубная боль, и скорое исцеление его от сей боли таким средством, на которое не всякой согласится
   Посылка СЕДЬМАЯ. В продолжении пути Пошехонцев захворал у них лихоманкою Тарас Скотинин; Доброхот Меркулыч отправляется за лекарем и странная встреча его с Арапом
   Посылка ОСЬМАЯ. По выздоровлении Скотинина Пошехонцы возвращаются на свою сторону в пресловутое Пошехонье, где в почивальнях их разводится множество блох; но они, по усердию к ним славного Физика Помогина, узнают самый верный способ от них избавиться
   Посылка ДЕВЯТАЯ. Пошехонцев посещает новый испытатель природы Гольтяпон и открывает им тайну высиживать без наседки цыплят, утят, гусят, и всяких птиц, каких угодно
   Посылка ДЕСЯТАЯ. У Пошехонского мещанина Бывалова ночуют постоем солдаты; описание, как весело провели они сию ночь и какой прекрасной оставили Бывалову за ночлег подарок
   Посылка ОДИННАДЦАТАЯ. Каким образом Пошехонцы поминали умерших своих родителей, сродников и друзей; также удивительный их способ кормить коров травою, и странное произшествие по случаю находки ими Серпа
   Посылка ДВЕНАДЦАТАЯ. Загулявшие в Пошехонье коновалы научили тамошних жителей варить похлебку из воды и камня
   Посылка ТРИНАДЦАТАЯ. Рекрутской набор в Пошехонье. Новые воины отправляются в Москву. Редкая отважность и решительность, оказанные солдатом Толстолобовым на часах у своего Штаба
   Посылка ЧЕТЫРНАДЦАТАЯ. Пошехонцы пришед на ярмонку в Пугниево, встретились там с трубочистом и почли его за нечистого духа; сражение их с сим духом; горестное приключение с Микехою на обратном их пути, и каким образом бедной Микеха оправился от своей болезни
   Посылка ПЯТНАДЦАТАЯ. Повествование о Пошехонцах, смотревших, как разбивали городок на Выборгской стороне, и об удальстве наторевшего земляка их Ванюхи
   Посылка ШЕСТНАДЦАТАЯ. О Походе на Медведя. Удивительные подвиги Пошехонцев при нападении на Медведя, и плачевная участь смельчака Яшки Тришкина, посетившего Медведя в самой его берлоге
  
КРАСАВИЦЫ НЯНЮШКИ,
ЛЮБЕЗНЫЕ МАМУШКИ!

   Нет достойной жертвы хвалы и благодарности, коею бы воздать вам возможно было за все ваши неисчетные благодеяния роду человеческому нам грешникам. Так, -- воистину! что горящий светильник во тьме, то вы точно во свете. Дивный дар ваш поучать вверенных смотрению вашему младенцев убедительнее всякого витии. Ибо учение ваше не красноглаголиво токмо, но паче сильно, основательно, полезно, чисто, высоко, привлекательно, наставительно, сладостно, прелюбезно; позвольте же и так сказать: патетическо, мистическо, еже есть: умилительно и таинственно. Сего ради, когда вы отверзаете уста ваши на проповедание, все вас слушают со благоговейным вниманием и верою несомненною. Кто бо может прервать ваше разглагольствие? И, и горе, горе бы последовало тому, кто бы вздумал, или отважился ето сделать! Милые мои! Не вы ли в малолетных слушателях ваших по изволению вашему производите смех, и извлекаете слезы... {т. е. Когда пощекотите, или щипнёте их хорошенько.} -- Да умолкнут отселе завистники и враги ваши! -- и за вас от чистого сердца буду ходатайствовать -- буду взывать ко всему православному народу. Долго завистниками и недоброхотами вашими омрачаемая ваша слава, просияла ныне во всем своем блистании и явилась во всем своем велелепии: Уже из просвещенных нынешнего порождения (генерации) нет ни единого сомнящагося, что вы знаете для других; и каких же? немогущих еще выговорить па-па, ма-ма, время сна и бдения, час позыва на пищу, питие, и проч., и проч. Есть десять лет теперь, как я сие ваше нравоучение помню, памятую. Но что более и наилучше всего -- вы исцеляете, или пристойнее сказать, унимаете всякого рода болести и немочи: да и как же? -- Никогда не отваживаясь на удачу: но все по науке, -- по правилам самым надежнейшим и действительнейшим; на пр: если сядет у кого на глазу ячмень, то для прогнания такого незваного гостя, стоит только, по преславному вашему наставлению, к тому глазу поднести кукиш, приговаривая сии спасительные слова: ячмень! ячмень! вот тебе кукиш, что хочешь, то купишь, купиж себе топорок, секи себя поперёг. Кто ето скажет, то с той же минуты ячмень по малу начнёт неприметно пропадать. Какое ето глазоцелебное пособие! Коль легкое, коль скорое прогнание от себя недуга! Да и сколько, ах! сколько есть у вас подобно тело и утробицелительных (рецептов)! Так! право, правда! Но есть же лихие люди, кои к чувствительнейшему сожалению всего рода человеческого вам, редко, едва когда дают полную власть над детьми своими. Эти лиходеи, вы позволите сказать, своим единоутробным чадам; уж чудо, чудо, когда приставляют вас по семи к одному дитяти. Но -- за то, сие щастливо рождшееся дитя еще в пеленах суще, каким бывает для вас и родителей своих утешением! Оно век свой более видит того, кто на него смотрит. И так какая надобность, хотя бы оно и об одном зрячем было? {Припомним, любезный читатель, что у семи нянек дитя всегда без глазу.} В сей без сомнения не малолестной для вас истинне вы сами признаться можете и долженствуете. Но да не оскорбится скромность ваша, когда я продолжу хвалу вам! -- Есть ли в природе какая тайна, которая бы от всеобъемлющего проницания вашего могло укрыться? ах! чево-то, чево-то вы не знаете? -- Вы лучше Брюсова календаря предсказываете войну по огненным столбам, видимым на северной от нас части неба; и когда хорошенько, по пристальнее поглядите на оные, то тут же скажете, на чьей стороне будет и победа. -- урожай и не урожай хлеба по дознанным опытом наблюдениям вашим вы предвещаете еще прежде посева.-- Вот, что значит высокая и полезнейшая ваша из всех наук наука! Вы по собственному вашему календарю и вычислению предугадываете нам стояние и перемену погод на все времена года. Ах, как сладко беседовать с вами! Как приятно и любо глядеть на ваши чудодействия! Ну что мне еще? -- Вы, даром что не умеете грамати, вершите каким то таинственным образом псалтырь на ключ, повертываете решетом, разводите бобами, наговариваете воду, когда что либо очень сокровенное узнать хотите -- И в случае крайней необходимости, наприм: отыскать потерю, пропажу, любовь любимого предмета, и проч., ученнейшия и премудрейшия из вас глядят на кофий, или гадают, в карты. -- Словом, для разных потреб в житии человеческом вы имеете разные средства, но все равно действительные и верные. -- Правда, есть и из старичков, никоторые тоже достойные и в премногих случаях пренадобные люди; но я не смею сравнить с вами в рассуждении высоких и глубоких ваших сведений: со всею премудрою премудростию их, они такую имеют против вас, милые мои голубушки, разницу, какую доселе имела Саламанка пред Кембричем, или век Шкотов пред Нютоновым. И если сущую правду сказать, кто бы без вас протолковал и изъяснил нам сонные видения и грезы, как то, на пример: что виденная во сне гора по пробуждении означает горе, река речи, девица диво, кровь кровного, мертвец снег (хотя бы ето было в самую межень), горох слезы, лошадь ворога, собака друга, шу6а шум, или сильную размолвку, и про"чее тому подобное, и всё равно сбыточное. Счастлив, и пресчастлив тот, кто знает и соблюдает ваши неопровергаемые правила в избрании дня ехать в дорогу, или в начатии какого нового дела, и кто несомненно с вами верит, когда хороши, и когда худы встречи. Да, родимые мои, теперь сполагоря нам рассуждать, что предвещает чесание ладони, той, или другой, лба, переносья, локтя правого и левого, брови той, или другой, уха того или сего, и проч. и проч. также умывание кошки лапою, поднятие ног её костылем, выскакивание из печи угля, стук в окне кузнечика, пение петухом курицы, карканье ворон и галок, и проч. и проч. А -- за все сии благодеяния кому, как не вам, премногомилостивые наши государыни должны мы воздать всю честь и благодарность? -- Без вашего предводительсгава мы слепые, может быть никогда бы не выбрели на путь толикого света и уразумения. О! -- да, еще -- вы знаете, как найти и достать клад, что тут надобно сказать, как взять, и проч. равно как и то, на какой день должно искать толь славную в ботанике вашей разрыв траву, {На Иванов день.} которую к какому замку ни приложи, всякой в мелкия дребезги распадется, разлетит, развалится; лезь прямо, смело в сундук и бери своею рукою, что хочешь: также на какой вечер душеспасительно лить воск, а особливо олово. -- {На Васильев вечер, т. е. на новой год.} О заговорах же ваших, ладонках, корешках, привесках, спрыскиваниях, и особливо троекратном оканчивании с песта, я, да и ни кто, разве уж невежа какой, не только ни слова, да и ни полслова. Уже и малые робята знают, что сии многоцелебные пособия ваши суть бесценные сокровища при изуроках, пострелах и родимчиках. Но что я так много разговорился? все толь душетелоспасительные предписания, сударыни мои, вам лучше знакомы, нежели нам профанам свои на руках десять пальцов. О, у, у -- вот еще что -- встающих из могил и прогуливающихся в полночь мертвецов, колдунов, Буку, Ягу костяную ногу, Русалок, Киевских труболеток с хвостами, домовых, водяных, лесовых, и других подобных сим оборотней, вы знаете лучше нежели Кощей бессмертный число, вес и меру своих сокровищей. -- О глубоком же вашем сведении в Исторических произшествиях, я, ни, ни. Загражду указательным перстом усти мои. Ибо вы так твердо и основательно оные знаете, что без всякого труда из одного царства скорее брошеного из пушки ядра помахиваете в другое, и часто связи ради повествуемых вами приключений, сидя на одном месте, быстропарным вашим умом переноситесь в одно мгновение за тридесять земель, за тридевять морей, в подземельные царства. -- И так, вы уволите меня, возлюбленные мои душечки, от малонужного труда приводить на всё сие примеры и доказательства, тем паче что одно заглавие систематических и классических ваших наук составило бы немаловесную книгу; однако не льзя здесь не упомянуть, что обладая толикими совершенствами, вы, как и все православные, не опускаете по Горацию, совокуплять полезное для себя с приятным {Отпе tulit punctum, qui miscuit utile duli.}. Нет, уж нет моих сил и ума разума перечесть все ваши достоинства. Позвольте прейти молчанием редкое благородство и бескорыстие ваше. Вы не скрываете под спудомь, по примеру неблагодарного, исключимого брата вашего, талантов ваших, но благодушно сообщаете оные всем человекам в пользу живущих и в научение потомству. О, ох сколь было бы неблагодарно последнее, если бы оно забыло чудесные предания и вечную память вашу! -- Для отвращения зла сего вздумал я предашь тиснению кой какие сказания о славившихся некогда на беле свете проидошах Пошехонцах, и украсить оные препрославленными вашими именами и титлами. Ирои велики, предмет важен, и единого нашею кистию достолепно намалеван быть только может; для начинающего же тащиться по стопам вашим он не так-то легок, как иным подумается. Дело новое! И так помогите мне, благодетельницы рода человеческого, сколько можно лучше воспеть иройские великих наших мужей подвиги, и деяния их весь свет насмешившия; ох, нет! я ошибся; весь свет удивившия. Позвольте, я не льщу себя теми лаврами, коими вы себя увенчали; а вот и причина: вы сами мне, не помню как то сказывали, что пером написать не в сказке сказать; а я к етому прибавлю: читают не одни малые, а и возмужалые. Добро, ладно, -- примемся-ко мы лучше за самое дело, и станем расказывать, как, что, где и когда было и происходило. Спокойная вам ночь и приятной сон. {Дописывано сие перед полночью.} Valete Domin&amp; prostantissim&amp;, до завтрева.
  
ЛЮБОВЕД к СЛОВОХОТУ.

   Любезный и почтеннейший друг мой, Н. П! Кажется, ныне у нас люди становятся очень просвещенны. Сам ты припомнишь, что за весьма не долго пред сим лет торговать книгами у купечествующих не почиталось торгом. Ежели ими и перебивали некоторые мелкотравчатые торгаши, то без коммерческой дальновидности, (т. е. Спекулации); и где же? -- Стыжусь сказать, в толкучем ряду, (что против Банка который сгорел с шубным рядом), вместе с железными обломками, с падовыми, горячими пирогами, на рогожках, или на тех самых ларях, в коих на день цепных собак запирали; так что и подойти бывало ужасно. Да, и какие же книги были? -- Коли несплошь, то большею частию, разница, дефекты из дефектов, иноземщина, старь -- запачканные, изорванные. -- Ну сущий дрязг -- ета без начала, та без конца, а ета без того и другого, у этой же брюхо, как ножом выпорото; словом, всякой вздор, всякая дрянь, лишь бы лавочнику попалось что нибудь посходнее из книжного товара, коли не на то, так на другое, коли не для просвещения ума, так на обвёртки разного звания продаваемых ими вещей и субсидий наших. И сии то, тогда толь именитые купцы имея в виду какой нибудь главной промысл, да и не один, на торг книгами глядели, как называется, сквозь пальцы. Я не говорю уже о другом чем; -- Блинами, пряниками, сосульками, валенцами, збитнем, кислыми щами, бузою, мякушками и всяким съестным припасом, они считали для себя выгоднее торговать, нежели сею душевною пищею просвещающею ум наш. Да правда их и винить в етом нельзя. Они по тогдашним обстоятельствам имели довольные свои на то причины. -- Но ныне благодаря умудрению и деятельности ума человеческого, какое видим различие! одни только книжные вывески -- так мило глядеть! -- а в лавку войдеш, словно в какой премодной магазин. -- Нет; этого мало сказать -- словно в самый храм наук, во храм самые Минервы. -- Не вышел бы -- Какая чистота! Какой распорядок книг от полу до самого потолка! Какое на корешках их сияние! Право ето одно очаровывает зрение покупателя и восхищает его душу. Так, любезнейший друг мой, есть на что поглядеть и полюбоваться, есть что выбрать для препровождения времени и с пользою и с приятностию. Я видел тут одних имен сочинителей Руских, и то уже давно, почти в начале всенародного в России просвещения, целую книгу в Москве напечатанную, и то она была только один опыт. Памятна же ета книжка мне тем, что как раскрыл я ее, то попался мне самоучкою выучившийся и удостоившийся быть Директором Российского Театра славный Волков, и сказанные стихи его на некоего Конногвардейского Офицера, славившагося тогда ездока. Вот они:
  
   Всадника хвалят: хорош молодец!
   Хвалят другие: хорош жеребец!
   Полно не спорьте; и конь и детина,
   Оба красивы; да оба скотина.
  
   Есе ето одни шутки и смешки! старые лясы, балясы! --
   Но с 178З, и особливо с 1811 годов, какое обширное поле открылось способностям и дарованиям для свержения с себя гнета невежества! Благостию благословенного нашего Монарха АЛЕКСАНДРА ПАВЛОВИЧА I, учрежденные вновь разные ученые заведения породили новых порядочных авторов и благоразумных руководителей юношества в чертогах просвещения, авторов, говорю, и учителей, разве малым чем уступающим, их первокласным предшественникам их, славнейшим отечественным нашим писателям и Педагогам. Таковы суть плоды новоучрежденных высших училищ! -- Но не забудем здесь и нисшия школы, в коих юноши как семена в рассадниках, растут и приуготовляются к усовершению себя во всех возможных уму человеческому науках и познаниях. -- Источники света, благонравия и следовательно блаженства всеобщего, истекают от благодатного Престола разливаются ныне обильными струями по всей обширнейшей и щастливейшей в свете Империи -- на все состояния обоего пола, на каждого подданного, единоверного и разноверного! --
   Теперь то, кажется, никто уже не скажет нам: да к чему ваше толь расхваляемое учение, просвещение? Какая от него польза? -- а ученые, дискать, как мы видим, Руских, а особливо церковных Божестивенных книг почти не читают, молятся Богу как вертопрахи, креста на лбу не положат порядочно, (наушко: пусть ето будет и правда некоторым образом), а всё какую то Неметчину, Французския и изредка, изредка Латынския. На таковый и подобной вопрос, если бы кто предложил его нам, мы ответим, не приводя разнообразных в житии человеческом происходящих от учения польз, потреб и выгод наших, представим вот одно самое явное и достопамятнейшее доказательство.
   Война в 1812 году, вероломно нашедших на нас Галлов, и с ними двадесяти язык, война, ужаснувшая нас в первоначалии, и правду сказать, не безбедственная, не ослабила однако духа бодрости, духа мужества сынов нашего отечества, не только не погасила в сердцах наших пламенеющей искры любви к Царю и отечеству, искры наследованной нами от отец отцев наших, искры всегда питаемой в адамантовых грудях наших; но паче возжгла ее и воспалила. -- И от сей-то вдруг вспыхнувшей и возгоревшей искры сколько проявилось отечественных у нас сочинений в обеих родах красноречий, в духовном и мирском! -- Колико трогающих сердце и раздирающих так сказать, душу, наставительных воззваний и миролюбных поучений в храмах Господних к православному нашему народу, убеждающих к единодушному супостата преодолению, низложению, попранию, согнанию со лица земли Руския. Сколько, в ето самое нерадошное время, вышло в свет разных, иногда, якобы шуточных по видимому, в самом же деле наставительных и поучительных сказаний и написаний! -- Колико глубокомысленных размышлений и вместе забавнейших картин!
   Теперь вопросим мы сопротивника нашего, и то разве изверга какого, какою силою низложили и прогнали мы врагов наших. Какою?-- скажем мы в ответ: Силою креста Господня, силою веры и любви, опорою своих крепких грудей. -- Да чем вопросим мы его, возжглись ети адамантовы груди?-- Единым пособствованием возбуждений ума, воздвизаемых единою любовию к Отцу Отечества, любовию ко белой Руси, ко самим себе. Так -- Благоверные! -- Мы не отразили токмо и прогнали неприятеля, но разбили его в пух, на голову, победили во удивление всего белого света, восторжествовали и днесь ликуем: да здравствует АЛЕКСАНДР I. Ура! ура! нашим Русским благоверным воинам! Ура! мирным поселянам со женами и детьми их!--
  
   Вот плоды просвещения! --
  
   А сколько переводов с разных языков, а осо6лнео с Французского, и говорить нечего! Все превосходнейшие классические авторы разных народов и веков, читаются на нашем языке, словно в подлиннике; да не наше дело судить о переводах: Предоставим ето особого рода ученым и знатокам, реценсорам; всякое дискать дело мастера боится, исстари идет пословица. Сам Апеллес выставивший живописную свою картину на показ всем, и спрятавшись за нею сапожнику, ценившему ее до предела голени порядочно, все спускал, но когда етот бахвал начал было выше голенищ простирать свои суждения; тогда живописец из-за картины с досадою вскричал ему: Ne sulor ullra crepidam! Но довольно о сем: Публика озарилась светом учения, полюбила чтение. Ето истина явствует из того, что все от великого до малого, от преученого до сущей невежды, от умного до дурака, все стараются заводить библиотеки, учебные кабинеты, естественные и художественные собрания, или по крайней мере многия определяют для оных места. -- Но все это дело почти постороннее. Я вот что хочу тебе сказать, для чего никто из соотчичей наших, при толь благоприятных обстоятельствах для писмословия, _не вздумает чего нибудь написать о Пошехонцах. Право, ето чудно. Когда об них разговаривают, то все слушают с удовольствием, приятною улыбкою, и даже смехом блиским к хохоту. Я это сам не один раз видел и записывал карандашем в карманной моей пустой книжке. -- Нет, кажется, человека, кто бы не слыхал и не знал об них какой нибудь историйки, и не полюбопытствовал узнать об них более. Право, это чудно; едакая книжка по всему вероятию не сделала бы своему Автору подрыва. В ней можно поместить довольно забавного, не нанося никому обиды: Ибо истые Пошехонцы перевелись, и следовательно повествуемого об них никто на свой щот не примет, -- да ето бы и смешно было. -- Что мне нужды, что в том сельце, где я родился, были дураки и даже сумасшедшие. Всяк идет своим путем.-- А сверх всего позволь сказать и ето: Не все закупорившись, так сказать, в Диогенову бочку, и нахмурив медведеобразно брови свои беседовать с Аристотелями, Платонами, и прочим их причтом. Самая премудросить говорит: учение многое труд плоти. И так надобно иногда почитать, или поглядеть Недоросля, Хвастуна, Мельника, Федцла, что губы надул, и проч. и пр. Ето дело по моему мнению безгрешное и безобидное. Так! -- Климат наш хоть и суровенек, по правде матке сказать; однако не всегда же бури и ненастья, бывают тихие, светлые, приятнейшие дни. Мы видим, что сама природа, представляющая преемственно чувствам нашим толь разнообразные предметы, как то: мглистые туманы, и ослепляющие зрение молнии, глубокие снеги, окованные льдом быстрые воды, и зеленопестрыми коврами одетые поля, алеющие цветы; опад пожелтевшего и иссохшего листвия, и созревающие разноналивчатые плоды, приглашает человека, в минуту к нему своего благорасположения, к его возвеселению. Да и по истинне сказать: -- Какая нужда обществу в том, что такой-то измеряет землю, глубину морей, высоту и пространство небес, а сам укрывается от сообщества всех людей, сидит один, день и ночь упершись носом в стену, или в промерзлый угол. Ето, право, не весьма лакомый нам веселым робятам собеседник. Короче: известны тебе Абдериты Виланда, Дон Кишот с другом его Санхою Пансою Сервантеса, умные шутки Еразма Ротердамского, Жилблаз Ле-Сажа, и проч. Ведь хороши же они, все говорят. Поусердствуй друже мой, чтоб наши притчи во языцех не ударили в грязь худо размалеванною своею рожею. -- Любезный Словохот! к тебе склоняю я речь свою. Сколь много увеселял ты беседы наши повествованиями своими о Пошехонцах, Галичанах, Костромитянах, Чухломитянах, и проч! -- Теперь я стал от тебя далеким далеконько. Не откажи мне в моей покорнейшей прозьбе. Не можешь ли ты сообщать мне Гисторическия предания о достославных Пошехонцах, хотя помаленьку?-- сказать ли тебе, что мне пришло в голову -- я думаю собрав несколько сего рода повестей, выдашь оные в свет сперва небольшою книжкою для забавы читателей, а после, ежели увижу, что начало сие будет принято благосклонно, то постараюсь выдать и продолжение. И так -- одолжением сим, о коем я прошу тебя именем всех охотников, ты меня наичувствительнейше обяжешь. Ибо и надеюсь им сделать угождение всем книгочиям; а если ето сгоряча сказано много, так по крайней мере некоторых из них. Ведь, и то не дурно; все лучше, нежели ничево. По малой мере мне так думается. -- Буде же кто скажет нам, что остающееся от должности время, т. е. свободное, или почти свободное, можно бы дискать употребить на что нибудь лучшее -- с этом я не спорщик, а по просту скажу, что можно и на хуждшее. -- И в етом упоминании наше дело не будет ли то, что называется, серёдка на половине? а ведь, Medio tutissimmus ibis.
Любовед.

   С. П. Б.
  
СЛОВОХОТ к ЛЮБОВЕДУ.

   Любезный друг мой! Предприятие твое мне тем более нравится, что я и сам, правду тебе сказать, давно уже об етом издании и думал и думаю; да вот та беда, что не могу собраться с мыслями, как приступить к самому-то делу. На словах-то все таки коё как можно; ибо не всякое из них ставится в строку; а написать на бумаге и выдать в свет совсем иное дело: ведь что напишешь пером, того опосле не вырубишь и Галицким топором, говорится пословицей. -- Сверх же всего этого где ты возмешь достаточное собрание сказаний об этих витязях?-- Всяк об них что нибудь слыхал и знает, говоришь ты; но зачни же спрашивать, то увидишь сам, что не так-то скоро нападешь на знатока и словохотника. Когда что надобно, то-тут тово и нет, сам ты знаешь. -- Я право сам плохой знаток в историях, кои и слыхал в робячестве, те теперь вышли из памяти. В наши, братец, годы, на уме не басни. они, слыхал ты, соловью плохой корме. {Соловья басни не кормят. Старинная Русская наша пословица.} Однако от искреннего усердия моего, с каковым я всегда старался исполнять твои желания, не могу преминуть, чтоб и в етой твоей благонамеренной прозьбе не оказать тебе должного моего послушания. -- Были бы только тебе старые мои побаски в угоду и пользу; я рад тебе услужить ими, сколько могу, съумею, сколько станет сил моих. Гдеж чево по твоему недостает, изволь сам дополнить; худо сказанное поправь; где болтому оляповото, выдумай поумнее, напиши складнее; что не так, переделай по твоему вкусу, и выдай в свет в таком виде, какой тебе будет благоугоден. Предмет етот почти стихотворческой, следовательно и вольности стихотворческия, хотя некоторым образом нам позволительны. {Poetis omnia licent.} Впрочем, кто еще знает; может быть мы етим слабым опытом подадим кому нибудь повод отделать етот предмет лучше, так, как бы мне хотелось, чтобы он не только не уступал Дон Кишоту, Абдеритам, но и -- и превзошел их. Были бы только материалы; а строиться уж можно. Ах! -- Как бы порадовалось этому родительское, отеческое мое сердце! -- Посылаю тебе первое сказание о господах Пошехонцах; делай с ним что изволишь; правь, марай, крести, вставляй; И за сим прощай.
   Нелицемерный твой доброжелатель
Словохот.

   Город Галичь,
   год нынешний,
   месяц на небе,
   число в святцах.
  
   P. S. Ты тут, да и я в старые годы любливал побахиривать, ха! ха! ха! Как вспомню... Думаю, в память тебе, как М. Г. на именинах -- а я и теперь не могу удержаться от смеху -- похохотали, -- побалагурили. -- Ну уж то-то повеселились! но все проходит вместе со временем! Ах, одни остались вздохи да воздыхания!... и где есть радость бесконечная? ....
  
ПОСЫЛКА ПЕРВАЯ

ОТ СЛОВОХОТА К ЛЮБОВЕДУ.

Ну, слушайте, начинается притча.

   В Ярославской Губернии при реке Согоже, обитал древле народ именуемый Пошехонцами, и управляемый по тогдашним обычаям Воеводами. Столица их и по ныне пребывает на том же местоположении, и под тем же известна именем; но жители совсем стали не те; они так переродились, что ни на волос не походят на своих предков. От перемены климата, или от сообщения с друтими народами ето происходит, я ни того, ни другого, хотя и знаю; не утверждаю; ибо нам в этом нет большой нужды. Ето дело касается ученых; им и толковать о сем предоставляется -- а наша цель со всем другая -- Сколь счастливы на выдумки, ловки, развязны, толковы, расторопны были оные древние Пошехонцы, покажет следующее.
   Когда по некоторым обстоятельствам, (сказывают все по несправедливым наговорам и наушничеству) старый их Воевода Взятколюб от правительства сменен был другим по прозванию Щукою; то сии свет знающие люди сочли за долг отдать поклон сему новому своему градоначальнику. В следствие чево собрались они в самое укромное местечко, а именно в подовинник, чтобы никто не мешал думать крепкую думушку, как бы все это сделать и лучше и прекраснее. Ибо им не хотелось, как говорится, на первой случай ударить себя лицом в грязь. И так по долгом между собою советовании, прении и небольшой схватке, наконец они положили для поздравления отправить к нему нескольких депутатов, кои по летам своим, разуму, опытности и знанию светского обхождения наиболее были уважаемы. -- Хотя они и не отчаявались к благородному сему гостю придти прямо, то есть, с переднего крыльца; (ибо у Boeвод для случая важивалось и заднее; однако, дабы изъявить ему ощутительнее свое усердие, они не хотели предстать пред него с пустыми руками. Новое затруднение! что принесть, не знают: опять собираются в угомонное место, заседают, думают, умудряются -- Долго ли, коротко ли это продолжалось, нам до того нет дела -- хошь день другой и погадали, да уж за это и выдумали -- беленького барашка в бумажке? Скажет иной. Нет; для них это яко не новое, плев, безделя. Крестам же да перстням, как тогда важивалось, они справедливо предпочли то, что будет оных похлебнее и посытнее. И так в последнем их заседании определено было от всего миру поднести дары самые лакомые и дорогие, а именно: горшок величиною с добрую карчагу, что платье парят, соложеного грешневого теста, и еще живого на тот случай к счастию их пойманного ворона, (не знаю, для забавы детям воеводским, или на жаркое) а сверх того столько невысиженных курочек с яичком, петушков с гребешком, то есть: свежих яиц, сколько было домов в городе. -- Горшок с тестом по праву старшинства взялся нести на голове Сам, сиречь, Староста Непромах, лукошко с яицами Выборной Угар, а ворона Соцкой Хват. За ними должна была следовать вся отборная свита в самом лучшем, как можно себе представить, снаряде и убранстве. Вы увенчание же всего, уговорились они воеводу приветствовать следующею речью: 3дравствуй кормилец наш и с "кормилицой и с цецеревятками. --" Но дабы удобнее приветствие сие заманить в голову, и не ошибиться как нибудь во время говорения, они взяли предосторожность раздробить его на три части. Староста по уговору их должен был сказать начало приветствия: Здравствуй кормилец наш, Выборной после него продолжать: и с кормилицой, а Соцкой заключить: и с цецеревятками. Дары изготовлены; приветствие сочинено и выучено. И так большая половина дела сделана -- остается только сходить и отшаркать ногами. -- Уже певуны в последний раз пропели по полуночи; уже густой дым из изб валит столбами, расстилается и омрачает небосклон Пошехонья. Предзнаменование воистинну не доброе -- и пресловутый оный град приходит в некоторое смутное движение, старые обоего пола бродят как угорелые кошки; а молодые глядя на них совсем безъдуши; Словом все, как изумленные на подобие теней шатаются семо и овамо, опустя буйные свои головы. Но мудрые вожди наши ни мало не взирают на сие всеобщее уныние своей веси, и посмеваются внутренно суеверию простолюдинов. Толикое есть преимущество просвещения пред невежеством! -- Посольство в готовности, и любуясь своим убранствомь, любуется само собою, гордится сделанною ему доверенностью и предыдущему с горшком на голове теста тихими и важными стонами Старосте, при восклицаниях народных начинается великолепное шествие к дому воеводскому, сопровождаемое несметною толпою зрителей -- переход был не далек; и потому сия главная процессия к сожалению зрителей кончилась скоро. Уже проидоши наши у ворот воеводских; дароносцы лезут первые на крыльцо по своему чину; но им путь преграждается: Тут доносят они о причине своего пришествия, и чрез малое время им вход во внутренние покои отверзается. Какова им была первая встреча от Воеводы, ето заподлинно неизвестно; только надобно думать, что не худая. Ибо дары были покрыты, как водится; Воевода же был хоть и Щука, сиречь проныра, однако не сердцеведец. И так кто как хочет, так себе и думай. По крайней мере их по достоинству проводили; а ето еще лучше и встречи. Сказывают, что Непромах глава и краса всего посольства, уже как рыбка на льду переводил одышку, и набирал в себя поболее воздуху, готовяся начать огромное и высокое приветствие, как нечаянно споткнувшись о порог, всею силою шарашнулся оземь. Другие же говорят, будто у него на етот раз развязалась оборка, и что-де Выборной плут наступив на волокшийся по полу её конец, своею нелиогкою, быль всею причиною толь скоропостижного его коленопреклонения. -- Да полно какое нам до этого дело? Непромах наш цапнувшись рылом опол, охнул из глубины сердца с визгом, и в торопях молвил: О цорт бы ци задавил! -- Выборной не вслушавшись хорошенько в его слова, и считая оные за приветствие предуготовленное ими Воеводе, тотчас подхватил: И з кормиличой, а Соцкой довершил: И з цецеревятками. Приветствие сказано; теперь остается только дары сбыть с рук долой. Церемония ета истинно стоила бы того, что бы поглядеть ее; но мы за невозможностию ее видеть, по крайней мере хоть послушаем об ней -- Староста не успел, так сказать, хватиться носом опол, как горшок с головы его всем отверстием своим бац в лицо Воеводе, и словно приятель какой, ну с ним целоваться, да миловаться. Воевода не приготовившись к сей нежной сцене, так двинул его кулаком по боку, что реченный ласкатель весь разбился в дребезги, только брызги полетели. Выборной, желая соблюсти в точности данное себе наставление все, как должно, делал свои па вперед; но как то грех своих ради нечаянно наступив на шею Старосте, и нехотя, должен был прикурнуть с ним вместе. Лукошко из рук его на пол как гром, а яица покатились во все стороны, только до Воеводы они не достали; ибо ему что-то вздумалось от гостей по отдалиться. Соцкой, не именем только, но и самым делом Хват, поступил прямо похвацки. Он видя, что товарищи его дары свои с рук сбыли, смекнул что и ему зевать нечево. Подступил, как надлежит, к Воеводе, и подавая ему ворона, выпустил его из рук, не дав Воеводе протянут своих для принятия сей тички. Ворон в торопях, как угорелой, прямо мах в глаза Воеводе, и крыльями своими так плотно осенил его по макушке, что заставил его сделать самому себе почтительной книксен; и потом от Воеводы словно бешеной, бросился считать стекла то в той, то в другой оконнице. Стекла внутрь и вне покоев бренчат, как гусли, стук словно от карет в милионной, шум как в торговой бане, или на превеликом пожаре. Словом, во всем доме такая поднялась суматоха, что хоть святых вон понеси.
   Дети Воеводския и с нянюшками разбежались от гостей, все как мыши по норам -- кому куда ближе. Воеводша вообразив, что дом их посетили те бесплотные красавцы, без коих ни одна мельница не строится, и баня во стране ихной не топится, отгоняла их крестом и молитвою; однако всё тщетно. Владыка дому сам оторопел; стоит как изумленной, протирает себе глаза; ибо соложеное грешневое тестечко оные ему гораздо позаслепило -- о шлафорке его нет дела; говорят, что он в тот же день велел его ночи две три для подновления цвету, попарить хорошенько в луковом перье. Но бросим такие маловажности, а возвратимся лучше к своим низкопоклонникам. -- Непромах еще не встал, только поворачивается, как сыр в масле; перёд у него с ног до головы в тесте, спина словно в яишнице, а лицо не в пример будучи, как у зарезаного барана. В беспамятстве, хватается он руками то за затылок, то потирает себе лоб, то поглаживает виски. Угар малым чем его лучше; корчится, кривляется; подувает что-то на руку, попавшуюся под лукошко, и легохонько прячет ее за пазуху: серонемецкой его кафтан, от разбитых яиц сделался бледнопалевым: лицо как у святошного, так что и отец родной тогда не узнал бы его. Соцкой Хват то же схватил на калачи себе. Да правду матку сказать, досталось и всем сестрам по добрым серьгам. Воевода прежде всех от изумления опамятовавшийся, не долго дал поздравителям своим, одним нежиться, а другим ротозеить -- закричал: ей! -- малой! -- свиснул, зазвонил -- набежало, наскакало, словно бешеных -- сказал, указал -- начали, приняли, без разбору и бережи, кому чем ни попало, кто черепьем, кто яицами, и руками и пинками, кто в нос, кто в зашеек, кто орясиной после дяди Герасима, и по ушам, и по плечам, крестить, глушить, валять, отдувать, тузить, дорогих гостей подчивать, и провожать с высока терема Воеводского. Короче сказать; их так хорошо в этот приснопамятный денёк у Воеводы отпотчивали, что они устилали домой не оглядываясь. Дальнейшее описание сей пирухи, и чин возвратного шествия депутатов наших восвояси, я оставляю. Описывать сие, значило бы ослабить воображение читателя.
   А разве, вместо етих пустяков, поговорим о чем нибудь поважнее. Расказывают, будто де етот Воевода был незлопамятный человек, и по свойственной душе его мягкости, на другой или на третий день совсем вовсе забыл прежнюю размолвку, произшедшую у него при первой аудиенции со своими новоподвластными. Он де, яко друг, а непритеснитель рода человеческого, -- как то однажды за обедом сидя в креслах промолвился: что чистая, святая, бескорыстная душа его гнушается всякого духа прелести и лихоимства, духа всякого дароприношения, а паче и паче духа взятколюбия, и что-де с сих пор -- вперед -- что бы никто -- ни один человек с поклонами к нему ни, ни -- ни ногою через заднее крыльцо! -- Однако умники наши от нескромных челядинцов воеводских, каким то способом проведали, пронюхали, что болярин их, избранный воевода наших удалых молодцов, смертельный охотник до щучины, -- и что будто де третьягоднясь за завтраком, хваля добросердных господ Пошехонцов к себе усердие, примолвил, что если де, эти препочтенные, препрославленные и истинную честь знающие люди, хотят сделать ему истое угождение, наивеличайшее удовольствие; то бы без всяких дальних хлопот и убытков, как то они сделали в первой раз, доставляли ему, каждый день по щучине. О! о! -- ладно -- сте, ладно -- думают себе на уме великие наши проидоши. -- Но большие, когда наметки дают -- приказывают, повелевают господственно. {Вспомним: Maiores dum Suadent, iubent.} Эту политическую ноту Дипломатики Пошехонские очень и очень проразумели, проникнули, и на усы себе смотали. -- Хотя же они в торопях и не вздумали, как назвать такое чистосердечное Воеводы своего признание, т. е. требованием, (postulatum) или озадачею и предложением, поихному же по ученому, Проблемою, Феоремою: только оно показалось им самой безделицей, как и в самой вещи, быть тогда надлежало. Ибо по тогдашнему порывремени, и особливо по ихному месту щука ничего не стоила. Однако после ета жадная и лукавая рыбина новопоставщикам воеводским очень и несоленая насолела. А от чево и каким побытом, выслушайте развязку. В первой раз голова Пошехонский, Сидор Ермолаиц со знатнейтим сигклитом своим, достал за самую безделку щуку длиною, коли не в косую. так верно в маховую сажень -- Вот де ладно и преладно. Поднесли всем собором ее воеводе, живую трепещущую, и свою волчьей подобную пасть, {Знаете что полатыне волк и щука называются одним словом, Lupus.} как на злоумышленное некое устрашение разверзающую. Воевода их на эту лукавицу не мог наглядеться, не мог досыта налюбоваться, и показался так рад, весел, доволен усердием их, что не знал, как и чем отблагодарить их; а только промолвил слегка, как бы не хотя, почесывая у себя за ушами, сквозь зубы, т. е. обложил их, что бы они и вперед вместо всех дорогих и убыточных дароприношений, как то сделали в первой раз доставляли ему по етакой щучке. Он уверял своим Велико-Воеводским словом, что якобы опричь щучины ничего другого, даже самого соложеного и Калужского теста кушать не может. Представители всего Пошехонья слыша сие вне себя от радости, обомлели от удивления, что так дешево могли уловить к себе благоволение Воеводы, по ихному captare benevolentiam, приветствуют, схватив с себя малахаи, друг друга со взаимным своим щастием. Не даром же пословица идет, что и на мудреца довольно простоты бывает. Так и сяк -- Для толь малостоющего угождения властвующу над ними Ироду, избраннейшие из Пошехонцев, на другой день так рано поднялись, что еще черти под кулачки не бились. Они бодрятся, как необъезжанные заводские кони -- Нет, как полу, или полнопьяные -- бегут опрометью к Осташам; но вот те кавыка, ерок -- Во всех садках находят и видят они спросонья одну только щуку, которая по всем их хитрым замечаниям так была похожа на вчерашнюю, что можно бы в нее вклепашься, и очень можно, если бы не они сами, не своими руками вчерась поднесли ее своему благодетелю Воеводе. Думают, гадают умудряются, а щука кажется та же, точь в точь такая, как вчерашняя; ибо они ее довольно заприметили. Ну пусть будет та же, да за нее просят уже в три-дорога. "сцо за напась робяци?-- толмачили они, сцо за притца? да, ента притца во языцех ентак иона и, совсем съес наши головушки." Подумали, потолмачили, преобширного ума столицами покачали; а без рыбины никак не льзя. Пришло развернуться, надобно было поддержать и сохранить о себе добрую, и уже приобретенную славу. Подцепили рыбину на медные свои крючки и снесли куда следовало. И в это посещение их Воевода явил себя еще довольнее, милостивее, ну -- собственными своими болярскими ручками поднес кажному по чарке зелена вина, и чуть не расцеловал всех в темячко. -- Таким образом прибегают они к Осташам ловцам на третий, на четвертый, на пятый день, и далее, далее; только всё им показывают одну только щуку, которая всем родством, дородством, красотою была точь в точь, как и первокупленная ими: ибо они уже к ней очень пригляделись, и даже мешочки на ней поделали. Тото диво и чудо из чудес! -- Дивятся, и при всей остроте умов своих не могут понять, постигнут, что ето за навождение на них! Что за дьявольщина! "Сцо, Сцо, енто такое!" В последствие того цена на щучину каждый день выше, да выше подымалась, словно Бронницкой воз сена на Пулковскую, или на Дудоровскую гору, так что под конец должно было платить за эту вкусную, лакомую рыбинку по сотенке рублевичков и более. Сотенка жа рубликов в те поры времена, как изволите ведать сами по Истории, стоила нескольких тысячь. Уже и гораздо, гораздо позже, почитай в наш век Петр I Фельдмаршалу Всероссийскому Графу Шереметеву за взятие Азова и за победу его над Турками пожаловал только сто рублей.-- Но как бы то ни было, добросердечные и ревностные Агафоны Трифонычи до тех пор безостановочно продолжали выменивать у Осташей-плутов и подносить новозбранному своему Воеводушке сцуку, пока она их острыми своими зубами не задела за живое. И -- надобно думать, что она уже чересчур ими надоела. Ибо в память её они и Воеводу того проименовали Сцукою, как то мы видели в начале сей гистории.
   Да от чего бы в толь короткое время ета щука так вздорожала, скажет или подумает кто нибудь из вас мои честные читатели! -- На сию загадку ответ вам самой простой и короткой. Что дорого, то и мило, или, что мило, то и дорого? Похоже на правду; однако здесь совсем не то. О! нет, нет, нимало не похоже, совсем не похоже! -- А вот как развязывается путлявая эта пасма! -- Единовластник Пошехонский чрез повара своего, ему же имя было Хитирон, перемигнувшись с Осташами жил и поживал с ними в любви, и доверии, согласно и братолюбно, за одно с своим барином. И таким-то манером, или маневром -- Щука от Осташковских рыболовов чрез знатнейших обывателей Пошехонских переходила к Воеводе, а от Воеводы чрез повара Хитрона опять в садки к тем же хозяевам опять, в рыбацкой нарочно сделанной поросту её бадье, уплывала, и других щук в трущоб, то есть, в самые укромные места загоняла. "Как ни бытц, а без сцуцыны для кормильця нашего не льзя," была их обыкновенная, остроумная приговорка. -- Не благодарные ли ето души? -- Вот прямо философское рассуждение! -- Не сыновния ли радушные это чувствия? -- Не истинный ли ето отголосок их Израильтянинского сердца!--
  
ПОСЫЛКА ВТОРАЯ.

   Расказывают, что вышеупомянутый Воевода Щука, несколько лет до воеводства своего, жил в Москве; а для чего, это неизвестно. Догадываются, что он старую икру из карманов своих выкидываль, чтоб накопить новой получше и побольше. Домочадцы его, или по тогдашнему халопи, которых он привез с собою в Пошехонье, довольно на свой пай с Барином своим потолкались в прихожих, и потоптали площадей Московских. Они говорили о себе, что знают все входы и исходы, все улицы и закоулки. Сии краснобаи Пошехонцам, кои на ошостках своих почти выросли и далее лесу ничего не видывали, росписали свою Москву матушку самыми лестными и поразительными красками, как впрочем и быть бы надлежало. И для чего не так? Ежели что правда, то правда. Но эти насмешники плуты, глухарям Пошехонским напели много такого, чего и духом не бывало. Например, Ивана Великого подняли они выше месяцы; Церквей нащитали ровно сорок сороков; и все вызолоченные, как жар горят. Царь колокол и Царь пушка по их словам были, как две самые большия Валдайския горы; что палаты всё белокаменные высокия, а улицы широкия; что там валенцы валяются по улицам, квасы все медовые, как сыта сладкие, и поят де ими безданно, беспошлинно и проч. и проч. словом, небывалые. Туземцы так заслушались гостей своих, что с позволения сказать, хоть галка в рот влети; а Ораторам то и на руку. Они от часу более умудряются, или яснее (врут себе да повирают; благо есть кому слушать, -- любопытство свойственно всем людям, не было чуждо и нашим Готтеннтотам. Закипела в их жилах кровь молодецкая, загорелись ретивы сердца. За несколько пред сим первостатейные, но малоимущие знатоки вкуса, думаю, не столько заботились о екипаже и убранстве, чтобы блеснуть в первое Маия за Калинкиным; как добрых наших молодцов одолело, взяло нетерпение повидать золоты верхи Москвы белокаменной. "Ак жо быц ребяци -- надобец повидцец ентакова бисера, гутарили они между собою; станемце ко гадац, ак бы намкось сделацьса, да не, дац промаху." Горою пехтурою прогуляться? Нет -- это не дело. На конях верхом прокататься? И ето что за выдумка?-- Ехать с какими нибудь продуктами, или с избытками своих изделий, продать излишнее, и на вырученные деньги закупить кое что нужное, а между тем себя показать, других посмотрет, и с Богом домой воротиться? Такая мысль не пришла им в голову; да правду сказать, она им и не нужна была. Ибо Московская щелкоперая Щука, (сказывала пращуру бабушкиному деду прапращуру, одна лет в сотенку с походцом молодица) так старалась о чистоте, благоустройстве и славе Пошехонья, что чрез месяц её воеводствования по всем обывательским клетям, житницам хлевам и подызбицам, все стало так гладко, так вычищено, прибрано, словно ладонь на прикащечьем гумне, хоть яицом покати. Разве уже кто по чрезвычайной лености не выносил своего сору из дому, а прятал его где нибудь в укромном месте. Чего другого, а нерях пожалуй сыщешь вдоволь во все времена и веки. Однако же надобно сказать и то, что таких неопрятниц при попечительной Щуке очень было немного.
   Но о Щуке и неряхах на сей раз довольно, коли не с залишком. "Как растатдца с родцимыми, как пустилца в даль дальную, на чужу незнаму сторонуцку, без проводника, без вожатого, рассуждали новопросвещенные Московскими выходцами любомудрцы, съехавшись налегке парами к старостиным воротам; идциц так идциц уш всем, молвил сам, а нейциц так нейциц никому, сцоб никому не было завидко." Разумную сию сентенцию не могло не одобрить премудрое собрание; подтверждают ее, только все как будто из подпалки. Ибо уже глубоко забрала добрых молодцов охота молодецкая. Но на хотенье бывает и терпенье: и хочется и колется и набольшой не велит. Думают, умудряются от белой зари вплоть до сумерков; вместилища разума трещат от напряжения в них содержимого; но ничто не пособляет. И так, под исход отлагают они определительное и конечное сего дела решение до завтрея: утро вечера мудренее, говорил им бывалый и в колье и в мялье Угар -- уже начинали было советники наши пошаркивать ногами, наровя каждой, как бы ближе к своим могучим щам; как вдруг проглядывает красно солнышко, высовывается из окна теща старостина Филатьевна, Лада и прорицалище Пошехонское, и возговорит им словеса сицевые: "Ох вы гой есте милые мои детушки! по пустому вы по напрасному ломаете себе, крепкия головушки. Вы спросились бы прежде пожилых людей -- вы послухайте моего совету бабьева -- вы взойдитеко на гой, гой, гой, ударяют где в бирюль, люль, лголь, утешают что Царя в Москье, Короля в Литве, старца в келье, младенца в люльке. Вы увидите как платичку на латочке, Москву матушку золотны верхи". Сказав сие пропала Филатьевна, как молния, слуховое окно хлопнуло. Загадочка сия бросилась в нос всему собранию, не исключая и самого старосты. Но Филатьевна для мила дружка зятюшка, недолго мучила отгадкою, развязала петлявую свою загадочку, кося, так сказать, вся сила замыкалась в том, чтобы они смотреть Москву шли на колокольню. Получив толь радостное изъяснение соколы наши ясные, разлетаются по своим гнездам, держа всяк крепко накрепко в своей памяти, как бы на утрие не опоздать пред своею братьею.-- И лишь только начала показываться провозвестница дня, сбегаются отовсюду к колокольне, словно на бегу ударившиеся об заклад, в запуски. Теснятся, толкаются как сумашедшие, давят друг друга, лезут, приступают; всякому хочется занять местечко для себя получше и покомоднее, дабы насытить лютое свое желание. Но то удивительно, что из такого множества, ни один человек не догадался забежать к Церковному старосте за ключами, или позвать его самого, чтобы он отперь им двери -- прибежали, говорю, стоят, давятся, нажимают, покрякивают, но отойти от дверей никто не хочет; всяк боится, чтобы не прозевать захваченного своего места. Наконец кое как ключи достали; но до замка нет дотору. -- Уже и замок отперт -- да двери не отворяются; ибо их только что припирают -- ходоки наши от сильного затору или задору, бьются с час времени и более, но все на одном месте. Под конец, вход на колокольню открылся; ибо они силою своею дверь спугнули с крючьев так, как птичку с гнезда. И тогда то колокольня яко очарованием некиим, в один миг наполнилась нещетным множеством Астрономов. Иные из них на полночь, другие на полдень, третьи на восток, четвертые на запад, и в верх на небо, и въниз на земь, пялят с просонья свои глаза; но далее пределов зрения ничего не видят; только что небо сошлось с лесом, но сие им было не в диковинку; ибо ето они видали и прежь сего. Чтож делать? Ендакая беда, парень! Не ужели Филатьевна станет обманывать, да и ковож еще? Старосту, своего зятя любимого. Нет, этому нельзя статься. Шутить с целым миром не ловко; у eвo, знаешь, какая шея -- так разве она сама как нибудь ошиблась в умозрении. Пусть будет так -- по крайней мере она подала хорошую замашку. В таковых проречениях не надобно крепко к словам привязываться, но иногда должно подразумевать и другое. Но лихо найти бы кончик, а до клубочка добраться уж можно. Со звонарничи не видко Москвы умствовали Филатьевнисты, для радци тово, сцо иона не боль высока, ака бы иона была есцо повыше, топ золотые маковичи у нас не увернулись. И взаболь ребяци, подхватил хват бывший тогда с перелому от воеводского угощения на костылях; а знай, це ли ребяци -- в бору -- на высокуше, есь такие лесины, ажно ужасно на них поглядзец -- ета звонарнича, (показуя на колокольну) им и в дцетионыши негодзитця." При сей остроумной его догадке, вдруг все ур-а-а ур-а-а -- воскликнули от радости почитай так, как поют черные лебеди, когда видят мучимого на улице ребятишками птенца своего. Теперь много и долго думать нечево. Хват намекнул, а тут уж и смекнули. Сговариваться нечево; не надобно ходить по домам и собирать подписки; все охотники и все готовы; не кличь кликать, все в сборе -- забежали за топорами, да благословясь нутка улизывать на реченную высокушу в запуски, один дрѵгого опередить стараясь. Долго ли, коротколи такою выступью они шли, только пришли. Скоро то дискать, сказка сказывается, да не скоро дело делается -- разгуливают по высокуте, словно гончия, язык высуня, и куда один туда все за ним. Наконец выбирают они лесину самую высокую, елину стогодовалую, кудревастую. -- Не так легко и проворно, лакомые до меду муравейники и боровики, взлезают на борт, как наши Мишиньки да Михайловичи помахивают на новообретенную свою обсерваторию. Уже двадесять или тридесять мужей щастливейших и любопытнейших, яко легкие сциуры, (векши) уцепившись за сучья, сидят на лесине, подобно сычам во все стороны поглядывая. Верхолаз на самой макушке, будто соловей на яблонной вешочке, качается, только что не воспевает сладких песенок; он сидит ни жив, ни мертв, кто говорит, от радости, что на етакую красу взабрался, а другие, сиречь, кой попроще, думают, от страху, что не знал как добраться не сломя шеи до сырой земли. Но это примечание не важно. "Шцо вишь, вопрошают его нижшие? Низги ребяци не видко, оприц конча свету, отвечает он дрожащим и прерывающимся голосом." Верхолазу поверить не трудно; ибо и другие не больше ею видят. "Сцо дзелать? -- Ето всио суцьио провальноио мешаец, а то какъбы не видзец, с ентакой высоты? рассуждали они, виш какая из за-них тцемень, словно в подизбице. Обрубимцяко робяша сучьио поплотнее, так аось станец повидчее." Рассуждено, обдумано, сказано, сделано. Да так и должно: Diu delibera, fac cito, {Долго рассуждай, а скоро делай.} есть старинное мнение -- Вдруг все за топоры, сучья валятся, щепы летят, стук раздается. Что твоя кузнечная музыка. Жаль, что на етот раз какого нибудь Пифагора не было. А для глаз какое открылось сокровище! всего нагляделись и насмотрелись -- но Верхолаз первее всех натешил свою душиньку: уже он по проворству своему успел спрыгнуть на земь, и так разбахвалился как будто мыть на крупу надулся. Ибо не только глядеть иль баяшь, да и дышать уж нижним воздухом не хочет. -- "Ендакая спесь напала на Агафоныця; ак повидзел Москву, кричали с досады между собою те, коим не удалось взлесть на ель: уж на насова брата и взглянудц не поволит; а ось ребяци будзе и на насой улице праздник." Бохвал, удальством вторая особа по Агафоныче, подрубивший сучья, за кои Верхолаз держался, слетел за ним второй; но и этот не меньше предводителя набрался Московской спеси; и потому был его не приветливее. За сими главными балансиорами соскакивали и другие, по одному, по двое, и по трое вдруг, кто лбом, кто затылком, иной плашмя, другой навзничь, кто на камень, кто на пень, иной на лежащую братию, кому как случилось. или вздумалось. И хотя в каждом из них до последнего Фалалеича, приметно было со стороны чванство и жеманство, только в разных степенях, судя по степени возвышения. -- Безделица вот кажется, а как может испортить человека. Более двух десятков удальцов, слазивших на ель, так загордились, что не захотели и домой пешком идти; а другие и совсем не глядели на свою братью: неси их на руках, иль вези на конях; изволь с ними пестоваться, как хочешь, а сами идти не изволят, уж будто и Бог весть, как устали да уломались; а тово не воображают себе, что было бы еще кому с ними возишься.
  
ПОСЫЛКА ТРЕТЬЯ.

   Не даром пословица говорит: первой блин всегда комом. Истинну сего изречения ясно видеть можно на воспеваемых мною Витязях. Они с Филатьевниными гоями, люлями и билюлями поступили точно так, как добрые домоводы поступают с первыми телятами. И должно к похвале их признаться, что сей поступок доказывает особливую деятельность и проницание ума их. Ибо держаться упорно одного мнения, не почитается знаком разумного человека. -- Так самая острая замашка Хватова, последствием своим показалась для них не так то замашиста. Число последователей толку его, сперва толь горячо ото всех принятому о высокуше, час от часу становитися менее: разномыслящия стороны раждают всеобщее к нему недоверие. Ропот и неудовольствие возобладали всеми сердцами. Словом, они не довольны ни елиною, ни всею высокушею. Первая по научению добреньких старушек, срублена уже под самой корешок как ивушка боярами ехавшими из Новагорода; да и последней красоваться остается недолго. Будущею весною положено ее всю огнем выпалить, что бы она впредь не соблажняла. Чтож осталось начать удалым добрым молодцам?-- Однако пожалуйте неотчаявайтесь; я вить сказал, что они на выдумки собаку съели. Да полно на что; и старых выдумок на свой век будет полно. Тото -- ой неплюй в колодезь, брать приведется когда водицы испить Как сперва предлагали им, что бы они из отечества своего не обленились пуститься в Москву своими особами, то они и слышать сего не хотели; как необъезжанные кони совсем под лад не давались, а теперь когда пришло в тупик, что некуда ступить, то все до последней души рады, хоть босиком промяться для обозрения красот Московских; а другие говорят, будто для прокормления себя работою с плакатными, коли тогда были. За достоверное я не утверждаю ни того, ни другого, хотя первое кажется вероятнее. Впрочем, как бы то ни было; они выступили ненебольшою ватажкою, состоящею ровно из сорока пар, только подобравшись все молодец к молодцу, один другова лучше да краше, для запасу ведать, что бы какова пора ни время, было кому постоять. -- Браво, ребята, с Богом! щастливой вам путь! -- Только вот что не ловко, что они пошли не тою дорогою, то есть что бы идти прямо по носу, они пустились по нему же, да переворотившись. Однако ето еще беда не сама пуща: язык до Киева доведет. Довольно, что они скоро собрались. Им не надобно было для дороги тово, сево, другова протчева, пятова, десятова, как ныне есть обычай. Прицепили за плеча по берещеному кошелю, в руки, для куражу взяли по вязовой тросточке с железными наконешничками, что за медведями ходят. Присели на лавки, помолились Богу, с домашними плаксами простились, и в дороженьку так быстро пустились, как будто с цепи сорвались. Толиким одержимы они были желанием и нетерпеливостию! говорится же, что охота пуще неволи.-- Нуу! вот тебе на! что я с расказами своими настряпал!-- вить я странствователей своих упустил из виду вон -- постойте пожалуйте г. читатель и слушатель! дайте мне их нагнать, а то они етак пожалуй и со всем пропадут у нас -- вон там вдали что то темнеется! не они ли ясные мои соколы? По головному убору кажется они -- так -- они -- летят как на парусах; благо есть поветер -- им нужды нет, что не по тому румбу рубят. Ну -- Слава Богу! я их почти нагнал, слышу -- ето их речь важная и громкая -- вижу -- их выступка молодецкая, осанка журавлиная -- они -- точно они. Сердце у меня перестало биться. Теперь, пожалуй теките в путь Исполинский пасынки Улиссовы; не робейте, что вас не руководствует Минерва в виде того Ментора, которой называется свой Царь в голове. Если бы етот вожатой всегда был с вами, то бы вы не были мои, и читателей ваших Ирои.
   Пока я давичь калякал на одном месте; а они с горяча алтын на сороковину отмахнули вперед показанным выше сего трактом. В первой день ничего достопамятного им не приключилось. Однако коли уж рассказывать, так не надобно таить ничево. Завтраком укрепились в путь по своим домам; где обедали, я прозевал с расказами, полдничали свежую уху с домашними бисквитами, а вечеряли в гостиннице по тогдашнему, а но нынешнему на постоялом дворе, или в харчевне. К счастию их хозяин попался человек доброй и ласковой; захожих людей напоил. накормил, чем Бог благословил, постелю разослад и спать положил -- но этих ночлежничков, не бось не проведешь, и алтнынного за грош не выторгуеш. Ето ребята, что называется, сами себе на уме -- они наслышались еще дома, что по большим вообще дорогам, а особливо на ночлегах, часто случается воровство и душегубство. И потому, не со всем доверяясь господину дома, из предосторожности расположились лечь спать так, чтобы и ноги и головы были вместе, то есть, на полу в повалку кружком; кошельки свои вместо изголовья положили к себе под головы, трости под пазуху, фраками оделись, а обувь срыли всю в ноги -- и так шут взять нечево; хош бы кто приди: все шик подделано, подстроено: что не льзя без опасности дотронуться до них волосом -- а то тотчас все вскочат. Еще чудо, что они, как журавли, не заставили во время сна для безопасности своей одного из ватаги танцовать на одной ножке -- легли -- покалякали, побалтали и от усталости заснули. Хозяин как водится, лег спать последний, а встал первой. Наутрие по обыкновению, будит он своих ночлежников, и с добрым утром приветствует. Лучина в светце пылает -- дорожные наши потянулись, но кое как встали, все свое добро нашли цело, только что ноги во сне как будто растеряли. Ибо они так ими перемешались, что как дошло до обуванья, то всяк на место своих, обувал ноги другого. Да и в самом деле как ты их разберешь в етаком множестве? Одних голов сорок пар, а ногам та уж и сметы нет. Сидят на полу, как куры на насести, побахаривают, хлопочут, бранятся, кричат друг на друга, а на прямой лад никто не попадет; хоть не вставать, а ног самим не сыскать. Дома у всякого были одни свои, а тут и чужия замешались. Гостеприимец, мужик с природы веселой, сперва долго любовался сим зрелищем; но как действие было без развязки, то оно ему под конец несколько наскучило. Почему из добродушия своего он взялся сам развязать представляемую в доме его арлекинову пиесу, и предложил гостям: что вы, ребята, мне дадите? я в миг покажу каждому из вас свои ноги. -- Ох ты кормилечь наш, азми сцо хош, только нас радзи Бога помилуй." Ибо они воображали в себе, что все ето делается может быть не спроста, и что тут есть какое нибудь дьявольское навождение. "Уш не циомная ли вода на нас напусцена, перешептывались они?" Хозяин был мужик простой, не догадливой, гости же его хотя граждане и с расчотом, однако и с денежками. И потому сговорились скоро, а имянно с кажых двух пар ног по осьми с копейкой. Условившись таким образом домоначальник вышел на двор, и немного погодя возвратился опять в избу, держа в руках один из тех волшебных прутиков, коими лошадей в деревенском быту впрягают, обошел их три раза вокруг, очертил, зачурал, и велел всем лечь по прежнему. Когда ночлежкики его прикурнули, то он, для отвращения колдовства, сперва окатил их с песта ушатом, а потом волшебным своим прутиком со всего плеча начал по ногам их постегивать, что визг пошел, словно свиней принимают -- по словам хозяина потеря нашлась действительно в миг. Всякому свои ноги показались ближе к коленкам, следовательно к рукам и глазам: одно чувство помогает другому. Видно, тут, нашла коса на камень. Сие я говорю о обворожении и о хозяине, которой умел отворожить оное. Радостные ночлежников вопли: ой-ой-ух-у-за ей-й! всполошили всю деревню. Соседы сбежались на крик; но выслушав дело от могучего хозяина, не могли удержаться от междуметий ха! ха! хи! хи! так, что чушь не надорвали своих животиков. Такой веселой был конец сей драмы! -- в честь же непростого сего хозяина, да будет мне позволено сказать еще и то, что хотя бы у гостей его было по стольку ног, сколько у полипов, или сколько на голове волосков, то и тогда бы он скоро перещитал их жезлецом своим. Так ясно и ощутительно разрешил он сие затруднение. Словом, пиеса разыграна весьма удачно; все обулись, оболоклись; только как дошло время до осьми с копейкой, то опять вышли было некоторые хлопотишки в рассуждерасчоту; но добродушной хозяин и в сем случае не оставил их своим вспоможением. Денежки отщитаны серебром; и гости как после доброй бани, наломившись холодного квасу, из избы на двор, со двора на улицу гусем, только высгаупая по утиному; то есть: приковыливая и припадая, кто на правую, кто на левую, а некоторые и на обе лапки. Ворчат, серчают, бранят хозяина, проклинают дом его в тар тарары; хотя по настоящему надлежало им всю вину взворотить на себя самих, или еще лучше на свою гл...... боюсь вымолвить, что бы не вступились за покойных наших родственники -- однако ладно ребята! ето еще не велико зло. В дороге мало ли чево бывает: на все не усердишся. Что мучит, для переду учит, говорит пословица; только я не знаю, пригодна ли она для вас. Вишь вы какие, прости Господи! Уж слишком не к стати умничаете! на вас никак угодить нельзя -- добро ступайте-ко с Богом далее, а мы от вас как от дяди, не отстанем ни пяди.
  
ПОСЫЛКА ЧЕТВЕРТАЯ.

   И так -- идут наши добры молодцы путем дороженькой, куда глаза глядят -- пустимся и мы, любезный читатель, за ними. Недалеко от дороги, шагах етак во сте, видят они такой большой камень, как хоромину; стопы их останавливаются при сем видении, чудятся громаде, и любопытство подстрекает их отдать поклон сему прародителю булыжной породы. Солнышко тогда катилось прямо над их головами; и путники, после помянутого чаю, еще ничего не вкушали; разве кто идучи сзабал пястку другую толоконца, или сжустерил несколько сухариков; но это не в чот. И так они расположились у камня перехватить впутную; усаживаются при подошве его в кружок. Обед у всякого свой за плечами; похлебка прилучилась некупленая. Дело со всем в шляпе; развязывают свои котмы, и лишь только было за кус, что зовется разбойник, как вдруг предстает им чудище, новомодное, (сего они может быть не так бы исполохались) а лесовое, или по просту леший. В лесу казался он наровне с лесом, на полянке равен с травою, так что они его прежде и приметить не могли, а с людьми, то есть, подошед к ним, как словно человек. Етакого лукавого оборотня нанесло! прошу не погневаться; у страха глаза велики и дальновидны -- одежда и шапка на нем была, как луково перье, зеленым зеленешенька; опояска чорная широкая, ну самая чертовская, с побрякушками, утыкана вся чем то как гвозьем; а в руках такая, такая палцына; что как повернет ее и приложит к глазу, то из нее, словно из какой пропасггги, вдруг огонь и дым выскокнут с таким страшным громом, что можно оглохнуть человеку, а бедные птахи от одного духу замертво так и валятся на земь. ето все они видели сами, своими глазами -- Между тем леший все к ним ближе, да ближе. "Ахци! Ребяци, куды нам дцевадца? згибли мы; пропадцюм все не за дценешку; съест, переест нас всех и с косками, -- ох провал бы це побрал окояннова!-- провались сковь сыру землю -- аминь, аминь, рассыпся." Но не тото было; чудовище ни проваливается, ни разыпается; а прямо на них так и ломит. Ну! пришел последний конец! Странствующие рыцари стоят как приговоренные к висилице, не смеют поворохнуться, устремив глаза свои все к одной точке зрения: Так овцы глядят на волка, приближающагося к их стаду; волосы у всей нашей чесной компании, как доброй и необъезжаной конь, вспрыгнули дыбом, шапки сами собою, коя на бекрень, коя на земь; руки стали как не свои, онемели -- ноги словно ходули, или на коньках; поджилки готовятся будто горюна махнуть -- подергивания во всех частях тела -- души хотят прежде времени из утробы выскочить -- за кожей подирает -- в глазах темнеет -- словом как будто столбняк нашел -- етакой приятной предстал предметец! Но чтож после открылось?-- вместо лешего приняли они стрелка из той деревни, где ночевали, или по нашему егеря, только не такого, каких бывало у нас ставливали на запятки, в шитье, да позументах с перьями. Тот был одет попросту, как ходят на егерском дворе, ходил по лесу, и стрелял, что попадется Ну! да кабы еще догадало его хорошенько пошутить, тобы он с этою дичью, не плоше болотных куликов, сыграл изрядную комедию! Однако благодаря Бога, он так просто и ласково обошелся с победными нашими птахами, что они по остроте своей с двух слов признали его за подобного себе, и по малу начали пооперятся. Куда подумаеш девался давишний с большими глазами?-- И так, слово за словом, речь за речью пошли дружеския раздабары. Уже леший и проидоши наши обходятся между собою за панибрата, без чинов, как будто век вместе жили: вот что делает знание светского обхождения! -- Может быть деревенской егерь ласковостию своею и наружною простотою, то есть, подъехавши лисой патракеевной, думал у роскошествующих на зелени что нибудь выиграть в пользу своего желудка; и если это так, то он больно ошибся? кроме кроюхи хлеба и сухарей пощечиться тут было нечем; а прогонять крохи и без их милости ни кому не запрещено. Но что нам до етого, как дело происходило, так пусть и будет. Стрелок по прозьбе сих новых своих друзей, показал им действие своего ружья и силу пороха; пред глазами их зарядил, выпалил, и к смертельному всех удивлению, застрелил летевшую мимо сороку белобоку. "Тото дциковинка, ну парень, ну рабенок, ну Ванюха, ну Мишуха, перешептывались они между собою." Пристали, да привязались, как смола к егерю; одно продай, да продай им ружье. Стрелок на неотступную их прозьбу соглашается, только меньше десяти рублей за ружье свое взять не хочет. И -- "кормилечь! -- Это больно ченно -- не льзя ли по меньше; азмико с брата по круглецку (по серебреному рублю) а -- и -- полно -- слышь озми -- давакося руку -- ну сцо ли -- так?--" Стрелок был человек сговорчивой, окинул купцов своих глазами, смекнул про себя, и хоть мало дело спохватился, да уж, думал, поздо, так и быть: и так вместо одного десятка без дальней прозьбы взял восемь но числу наших путешествователей. Но как у него пороху и дроби осталось вмале, то он научив их, как с показанным екструментом обходиться, подружески советовал им, поберегать оные для необходимого случая. Торг и щот кончен. Простились, раскланялись. Тот пошел своей дорогою, а наши своей радуясь от всего сердца, что простака как рыбку на уду поддели, и за толь бездельную цену, выманили такую вещь дорогую; и в странствовании своем как от человека лихова, шах и от зверя лютого, для спасения себя необходимую. Ибо стрелок не забыл растолковать им всех случаев употребления ружья в свою пользу. А что бы они слишком не беспокоились, что пороху и дроби у их немного (хотя они в радостях и за суетами об этом и не думали) он открыл им за тайну, что ети вещи сеянием можно разводить, сколько угодно, и даже показал им, каким образом засевать оные должно. Он уверил их, что порох ростет слово в слово как полевой мак, а дробь как мышачий горох, присовокупляя, что дав хорошенько созреть сим семенам, стоит только их высушить, сколько можно суше, то есть: так как они теперь видят, а то уже оные силу и действие свое сами покажут. Истинное простосердечие всему верит благодушно: "Это не покупка, находка; клад Бог послал нам, разгутаривали они между собою идучи по дороге." Идут, но нейдется. Как бес за полы подергивает: хочется попробовать; хоть бы разик, да самим выстрелить. Нужды нет, что пороху и дроби мало -- ужо они пришед домой не токмо што огогоды, да и целые поля ими засеють. Тото будет славно; только постреливай, да попаливай. И так останавливаются они среди дороги; давай -- подавай -- ну с ружьем нянчиться да пестаться, пороху и дроби в дуло всыпали всякой по щепотке, приговаривая: "и моя копеицка несцербата". Пыж прибили общею силою о лесину, пороху положили на полку по свойски, курок взвели, как ряд делу, только приложишься, взвести собацьку, так и все с концом. Но постойте -- они еще не выпалили; думают как бы заряд не пропал; хочется побольше сберечь на семена. Трое держат ружье -- матка ватаги наводит глаз; прочие расставив пригоршни становятся против дула, дабы не проронить ни одного зернышка; остальным же, как не столь ловким и проворным, велено стоять поодаль, и не в свое дело не соваться. Уже дан знак к выстрелу. Гром и молния последовали в один миг, так что сами стрелки того не приметили. Человек полдесятку из авангардии дробь нашпиковала глаза и просадила столицы разума. Семеро явилось со сквозными руками, четверо без языка, а без царапины из действующих лиц ни одного не оставалось. У самой матки, как то ненароком поотшибло плечо; бровей у ней как не бывало, а усы и борода завились, словно были припечены в бумашки; лицо подернуло густою синевою; из подбородка торчит заноза безмала не в полъаршина. Словом, еслибы не пронзительной её голос, то деткам, коим было не до других, во все не узнать бы её. Ружье от толь искусного и соразмерного заряду разорвало в дребезги; только денежки даром заплачены. Уцелел один железной ствол, да и тот отлетел шагов на двадцать в сторону. Но проидоши и там нашли его и не бросили, а сказывают, догадало их употреблять его в случае жажды, вместо ликера. Вить умудрит же Господь человека! Тото выдумщики, проказники покойники, не тем будь помянуты; и синему пороху не дадут пропасть даром: все как то умеют обратить себе в пользу и удовольствие. Однако они теперь прохаживаются еще на дороге; правда иные поотползли с оной к сторонке; другие бродят, как лунатики: но все для компании думают ночевать на месте своих подвигов и славы, а может быть и еще день другой тут проваляются. Место толь славного подвига им хочется ознаменовать каким нибудь трофеем, да и дельно. Убиенных оружием без брани надобно похоронишь, а между тем и самим несколько поотдохнуть и пооправиться; а съестнова своего у них станет еще надолго, коли только что пойдет им в горло после такой передряги.
  
ПОСЫЛКА ПЯТАЯ.

   Когда искусившиеся таким образом в стрелянии наши егери отдав последний долг своим сопутникам несколько от перелому пооправились; то не укоснили продолжать предпринятого своего странствования. -- Наконец приходят они к одной речке -- время было обеденное; сие я говорю потому, что в кишках у них проголодавшиеся собаки подымали лай с ужасным ворчаньем и воем. Усталость, предел сухого пути, доброй позыв на еду, приятность местоположения, прохлада воздуха, красота окрестных видов, чистая и студеная вода, все склоняло путников к отдохновению. -- И так садятся они на крутеньком бережечке, на жолтеньком на песочке; и коль скоро уселись или возлегли, то прежде всего руками своими цап царап за съестные свои магазины.-- Здесь должно заметить, что по сие время каждой из них держал свой стол особливой; но тут сложившись они в складчину хотят уготовать общую трапезу, и помянуть хорошенько усопшую свою братию. У наших всегда так; уж коли вздумают заварить кашу, то не пожалеют масла. Распетливают кошели; всяк из своего вынимает добрую горсть толокна и соразмерную щепоть соли. -- Но как столовой и поваренной посуды у них на етот раз не случилось с собою, то и рассудили они наболтать и намесить толокна в реке. {Что Ирои наши мешают толокно не в пролуби, а в открытой реке, Читатель да благоволит меня в сем извинить, ибо они не зимою, а летом совершают сие путешествие.} И как же их угораздило?-- Нарубили, или наломали, ето все равно, сучья и прутнягу, комли очистили, концы обвострили, и зашед по пояс в воду, обгородили ими столько места, сколько для болтушки и мешенки им было надобно. И должно признаться, что ета выдумка их будет поглаже всех плотин бобровых. -- Соли положили, толокна всыпали, маслица подпустили; только замеси, да и в рот понеси. Да вот что плохо? Они не догадались, что частокол их, или лучше толоконной садок, был слишком неплотен, и что вода не стояла на одном месте. Мешают, болтают, и того и другого снадобья прибавляют, отведывают; но все вода водой, ни солоно, ни смачно а толокном и не пахнет. "Сцо ребяци за цудо? Ивашко! ты плавац то масьерюга, подзи ко брат, говорит второй по матке, туды, (указывая вверх реки) дальше, да глядзи дальше в глубь, виж туткось ни цем цево нету, толокончо и масличо нашо верно сели гдзе нибуц на дно, поглядзи, да слухай, хорошенько глядзи, нашодцы замеси, да чур нам сюда принеси". Ивашке в незнакомом омуте купаться не хотелось; стал было некаться, отговариваться, но по пустому; у нас коли чесь не взяла, так раба Божия и силкой протурят. Да и дельно; ибо это делается не для прихоти; но общая всех польза и нужда того требует -- пристрюнили Ивашку так, что парень бедной не хотя должен был согласиться. Но чтобы етот ветриница их не обманул, глядел больше в низ, а меньше зевал по верхам и по сторонам; то они связав две или три опояски, право не упомню, вместе, на одном конце сделали глухую петлю, накинули ему на шею, а к другому прикрепили для равновесия фунта в полтора камешок вместо поплавка, взяли Ивашку на руки, взошли с ним по горло в реку, раскачали, размахали и бросили от себя сажени на две, или на три в глыбь. Ивашко тотчас на дно, как каменной, только и видели. Глядят, посматриваюш на то место, где он нырнул; но одни только бульки и пѵзырьки выскакивают. По признакам сим заключили они, что посланный их, нашед замешанное сообща толокно, один изволит его покушивать; почему и отправили к нему такою же манерою нарочного, звать его поскорее обедать вместе, и сказать ему, что у них уже все готово; но и сей посол на ногу был не легче Ивашки; ибо вместе с ним присел утирать мешоночку.-- "Цай парень, говорят они, изъявляя текущею изо-ртов слюною свой сильной аппетит, у их цеперь только за ушам пищиц; а мы хлопай еттось глазамы: ендакие воры! добро -- разве им не выходзиц -- между тем по образу первых посылают они третьего, четвертого, пятого; но никто не возвращается. Что делать? Опоясок остается мало; да и то все такая дрянь, что сами в руках рвтася, а потянуть покрепче и не думай; веревок же в запасе нет; кабы все это знато да ведано, так бы не то и было -- а к тому же и людства при разных акциях кое поубыло, коих поизувечило, так что и возиться с послами некому. Спрашивают охотника лесть в воду; но тонуть нет ни одного востряка на выскачку; а все провальная петля, да глыбь стращают. И так видно этому добрецу пропадать не за денежку -- так и быть -- пришло отложить посылать зватых, а то пожалуй етак и все в омуте засядут, благо мягко -- да сытно -- захотят, так сами без зову придут, не велики господа. И вестимо дело так -- что понапрасну мучиться и суетиться? -- Сели, пообедали, хотя и не так сладко и плотно, как было думалось; однако насытились: голодной волк и завертки рвёт. В ожидании же водолазов своих прилегли на травку муравку; ибо они воображали себе, что небось и те, пообедав тоже отдыхают. После таких трудов заснулось сладко; инда слюна изо ртов водопадом побила. И они проснулись уже тогда, когда другие спать собираются; то есть на закате краснава солнышка. -- Зевать и мешкать по пустому тут не станут: семеро одного не ждут. Надобно как нибудь пока засветло пробираться за реку. Мосту нет, перевозу не бывало. Вот тут то надобно придумать, да пригадать. Но кому другому изобретать кажется трудно, а нашим молодцам сущая безделя. Им не занимать стало разума: у них выдумки всегда готовы, да и еще с придумками. Пошли в лес, свалили добрую лесину, сучья подчистили, макушку кое как отчакрыжили, взвалили на могучия свои плеча, притащили на берег. Вот те и всё дело в шляпе. Остается только спустить да сесть, так и считай наших на той стороне. -- Спустишь лесину на воду, сколь бы она огромна ни была, нет никакой мудрости; ето пожалуй и всякой сделает, была бы только сила. -- уже и у наших новоизобретенной понтон скачен в воду, плавает по верху и не тонет. Да как ты сесть ша на него прикажешь? Он такой негодной, словно бес повертывается. Однако должно как нибудь умудряться. И что же они сделали? Не опасайтесь Читатели, худого тут ничего не будет. Они усевшись друг подле дружки верхами, ноги связали себе крепко накрепко, что бы как нибудь не свернуться и не пойти на дно за раками. Вишь какая замашка замашистая! за недостатком места осталось по ею сторону только человек восемь или девять, и то все из немудреньких; и сии то останыши должны были поддерживать бревно, потом скрянуть его с места, отвалить от берегу и направишь по носу на другую сторону; однако с таким уговором, что бы первые переправившись чрез реку послали кого нибудь за ними. Везде предусматрительность; нет ничего взбалмашного; тото штукари! -- Тишина царствует окрест; листы на древах не колеблются -- вода не шалохнет, поверхность речки гладка как зеркало. Отпихнули новомодной понтон от берегу; поплыли наши, поехали, без весел и правила -- любо смотреть, как они сидят дружно -- разговаривают не видя с лицо друг друга, но за то они видят в воде еще подобных себе водоходцов, только что ногами к верху; радуются товариществу; начинают любимую свою псалемку по Волге -- но какое неожидаемое приключение! не успели они саженей трех (разумеется прямым трактом поперег реки; ибо вниз её снесло их и на десяток) отъехать от того места, где было по горло, как бревно умудрило перевернуться: равновесие шибко покачнулось на сторону, и вместо почтенных голов, так же как и у товарищей их. Очутились на верху презренные ноги. {Эта мысль не моя, а одного из славнейших наших Стихотворцов, которой, как слух носится, случившись в беседе с некоторым своего времени славным плясуном, весьма гордившимся талантами ног своих, ему сказал:
   "Танцмейстер! ты богат; Професор я, убог,
   Так видно голова почтенна меньше ног!"} Оставшиеся на берегу, увидя таковый нечаянный и смешный кувырк коллегии, помирали с хохоту. Ибо они вообразили себе, что все ето строится для шутки. "Эк наши цешатця, да прохлажаютця, говорили они между собою, не бось тут не исполохаютця, хоша сам дедушка водяной приди, а сцо и лапотки показываюц, да посушиваюц:" но им сердечным не пришло в голову, что забавники их на место лаптей, головы свои больно замочили. Кратко, сушением лаптей останыши до тех пор любовались, пока бревна и с седоками течением воды не унесло у их совсем из виду вон. Тогда радость и смешки зрящих, начали помалу удаляться, и на место их почти невидимым образом подъехала кручина горемышная с своими подругами. Как отставшия от стада лебединова лебёдушки, так наши добрые молодцы встосковались, пригорюнились. Они ясных очей своих не могли сомкнуть до белова дня; всё бегали, плутали по бережку, искали, кликали своих братцов товарищей. Наконец утомленные, как распуганные ястребом младые горлицы ищут своей матери, собираются они во свое стадо малое: ждут, посеменивают, глядят, посматривают; но балагуры их бедных оставили; нет ни следу, ни отзыву -- стоят опершись о жезлы острые, повесив свои буйные головушки и потупив в мать сыру землю очи ясные: что начать, не придумают. "Куды мы пойдциом без матки и вожатого, толмачили они? --" Куда? мой бы совет вам ребята такой; не лучше ли направо кругом? -- да домой покамест заживо пробираться. Так -- они и действишельно думают поворотить вспять, восвояси. -- Сим первое путешествие Пошехонцов в Москву кончилось; однако мы поглядим на них и во время возвратного их шествия. Достопамятного опускать не должно.
  
ПОСЫЛКА ШЕСТАЯ.

   Не погневайтесь пожалуйте; я ошибся сказав прежде, что при переправе чрез реку чудодеев наших, по ею сторону осталось человек восемь или девять. Право не доглядел; а то кто бы мне велел лгать по пустому? -- Их еще целая дюжина. Вперед, или назад идти, а без старшова все не льзя. В етакой ватаге надобно кому нибудь быть вожатым. И как дело дошло до выбора, кому быть головою, то словно кошки заскребли по сердцу каждого -- всякому своя честь мила и дорога -- о честолюбие, самолюбие! не вы ли причиною, что никто не хочет уступить другому первенства? да правду сказать, и за што? -- каждой маткою предлагает себя, а другого никто. "Ты -- уш -- ты, да ты хорош -- лёгко ли пиц дзело? Виж какой брат выехал! -- издалиока ли ендакой? -- а я цем худ? -- а я цем не хорош? а я ищо, а я? начали они меж собой побахаривать." -- Ну смотрите робята, чур опосле не пенять; мое дело сторона; только я бы вам советовал как нибудь потише. -- Языком, что хотите болтайте, только рукам воли не давайте. От спору до брани переход не далек, а от брани и до драки, не увидишь как доберешься. -- Так и есть -- мало помалу, слово за словом, тукманка в голову за плевком в рожу, тычок за толчком, оплеуха за тузом, да и пошла пируха -- благо унимать некому -- схватились, сцепились, только щелкотня идет, словно овин немочью обмалачивают; ломаются как медведи, грызутся, как голодные собаки за кость, расхорахорились, как Индейские петухи. Словом, сражаются, как Цесари. Нет никому и ни от кого помилования. Всякой воображает себе, (коли в жару такого Иройского подвига воображать что нибудь можно), что он один и прав и умен, а прочие все и глупы и виноваты. Кратко сказать; межиуусобная сия схватка до тех пор продолжалась, пока все действующия лица из сил не выбились; вот прямо неутомимые ратоборцы! -- однако теперь все дело кончено; никто ни наступает, ни обороняется; все лежат смирнехоньки, как ягнята, но ягнята такие, кой побывали в кохтях по иносказанию доброго своего пастыря. Лежат, говорю, и яко спесивые не хотят промолвить единого словечка. Собираются еще все с душею и разумом -- так славно подвизались -- остаток достопамятного дня сего и грядущую за ним ночь проводят они в отдохновении и лилеянии своих язвин. Но -- милые бранятся, лишь тешатся. Наутрие все рано пробуждаются, коли можно было заснуть; однако встают; по крайней мере представляются от сна востающими; протирают кулаками себе глаза, и как гуси протягивая друг к другу шеи погагивают: вчерашнее все забыто, все брошено, будто ничего не бывало. Как не поразмолвиться будучи вместе? Всё люди, всё человеки: и горток с горшком столкнется. -- Начинают, советуют, и для отвращения всякого спору выдумывают метнуть святой жеребий, кому Бог судит быть маткою -- метнули -- и судьбе угодно было избрать путеводителем Фалалейца. Как приближающейся осени со полночных стран белые гуси, лебеди летят во краи теплые; так славные наши странствующие рыцари устилают за маткою на свою родимую сторонушку. Но поелику все они были, что называется не из самых ухарских, то и больших чудес строишь было некому. Идут они день, идут два, идут три, идут и неделю; все, слава Богу, хорошо, все благополучно, и здоровы и радошны, и сыты и одеты; шутят себе да побахаривают, и в разговорах не видашчи каждые сутки верст по семидесяти (с прямой дороги в сторону) промахивают. -- Но нечаянное приключение вдруг возмутило их спокойствие и испровергло всю сердечную их радость -- новой матке на дороге, не здесь будь сказано, что то занедужилось, а именно: провальной червяк как то в просонках заползши к ней в рот, так резко зачал точить зубы, что терпеть могуты не было. Щоки распухли, губы раздуло, железы напряглись впрям как железные. Воет бедная, да стонет, хоть упасть середь дороги, так в пору. Может быть ей пришли не по недугу те кулашные гостинцы, коими накануне её материнства детки ее поподчивали. Может быть и то и сио; да что ты им теперь бедным делать прикажешь? -- Жаль от всего сердца, а пособить нечем. Дело стало захожее, незнакомое, место нежилое; кругом пришел лес; однако кое как, уже и так и сяк, отцелюбивьте Енеи подхватив Анхиза своего к себе на плеча дотащили до селения. Ну теперь таки уж всё не то; на сердце у их несколько поотдало. Пришли в гостинницу, или лучше сказать приволоклись; и в один миг лекарей и лекарок набежало до полусотья, как будто духом пронюхали. Один советует то, другой предписывает другое, третья говорит свое, и так далее. Не знают, кого слушать: пробуют и тем и сем, но пользы нет. Наконец той деревни славной мастер Василий кузнец для уврачевания недуга присоветовал больные зубы выдернуть. Матке предложение сие, как необычное, хоша и не очень было по сердцу: однако она по нестерпимой боли рада была на все согласиться, а детки её и подавно. Взяли, потащили бедного Фалалейца в кузницу -- привели, и по приказу кузнечных дел мастера вводят его между четырех столбов в непокрытую светлую галлерею, где лошадей обувают. Хворой наш, видя сие, ну было пятишься, дрягаться и руками и ногами, да уж поздо. Видь никто пихал, сам попал. Вперед коли уснешь, не разевай рта; етак и язык отъедят; на кого тогда пенять станешь?-- Не знаю точно, как он поставлен был в дыбах, то есть, связан, или распетлян, только Василий кузнец помощью своих субтильных инструментов тотчас разжал ему губы и зубы, и оглядев больные зубы, оплел их надежною проволокою, и в сем положении притянув болящего к кольцу передового столба, привязал его к оному. После сего приготовления оставил его, а сам пошел работать в свою лабораторию, сказав ему на прощанье: "стой брат теперь, да не шатайся." Деток, слышавших сие, подрало по коже; они не знали, что будет делаться с их маткою. Мало по малу, один за одним, всяк наровит от дыбов подале; а o Фалалейце самом и говорить нечево. "Ну, думает он в себе, попался же я в кляпцы." Куда и болесь у парня девалась?-- Все как рукой сняло. Ибо уже он не о болезни, а о развязке своей думает: пугана ворона и куста боится; (припомните первый ночлег); а ето худой куст. -- Наконец выходит из Вулкановой лаборатории сам врачь, держа клещами прематерой кусок раскаленного железа, и идучи чего то на него побрасывает, искры с треском летят во все стороны; подошед к дыбам, и взяв железо обеими руками сперва прицелился, потом с размаху, как будто бы хотел сунуть оное привязанному страдальцу, прямо в рот. Фалалеиц, при сем действии так сильно рванул голову, что инда столб пошатнулся, а переплетеных косточек во рту как не бывало; кровь хлынула из гортани его, как из ведра, в глазах показались мурашки, голова пошла кругом. -- Однако Дантист наш скоро Фалалейца привел в чувство, успокоил, железо и клещи бросил в сторону, кровь, как водится у таких славных мастеров, заговорил на воду, боль унял, червяка, которого не прозевал принести с собою, показал всем во увидение. И Фалалеиц наш чрез полчаса времени встал, как встрепаной, будто ни в чом не бывал; только что белых косточек с полдесяток места оставил в дыбах, но это беда не велика. Плут кузнец пронюхав от земляков Матки, что он великой охотник до репы, моркови, брюквы и других подобных овощей, уверил его, что выпадшие зубы были точно репеные, и что на место их, со вспоможением его, выростут теперь настоящие костяные; и для сего самого дал ему тут же нашептанный им какой то корешок, для всех шести пар в случае нужды равно действительный; за что дюжина наша челом била ему не только словами, но и мошнами. И мне сказывали, что последняя доказательства благодарности гораздо благосклоннее зубным врачем были приняты, нежели первые. Мы видели, что щуки и в старину нашед карасей не дремали.
  
ПОСЫІКА СЕДЬМАЯ.

   На кого пойдет напась, так только отдувайся. Вскоре после сего еще один из братии именем Тарас Скотинин захворал лихоманкою, которая парня совсем от еды отбила, и в короткое время иссушила его как лучиночку, сокрушила как былиночку. И слава еще Всевышнему, что ето случилось не помню, в каком то городе, где тогда был один совершенно испытанный в искусстве, дознанный в добродетели, и знанием своим по всему околотку весьма прославившийся лекарь, которого путникам нашим позвать к больному все советовали, уверяя их что он, коли примется, так с одра подымет человека. Вдруг бросились наши к сему размазанному хвалами Ескулапу на подворье; но к нещастию своему, его у себя не застали. Он отозван тогда был в деревню за город, верстах в семи или осьми оттуда лежащую, к одному больно богатому помещику; и им в ответ от домочадцев Штаблекарских сказано, что если они хотят его поскорее иметь у себя, то бы сами за ним шуда съездили; для того, что яко бы он отъезжая проговоривал, что по причине трудной и опасной болезни, пробудет там несколько дней, а может статься, и недель сряду. Дорога у прошлецов наших в показанную деревню была в свежей памяти. Ибо они, только дни три тому назад, как ее за собою оставили. Короче сказать, она была та самая, где кузнец делал операцию. -- Знали они, что в животе и смерти Бог волен, и что если его святой воле будет угодно, то не только лекаря, да и ворожеи не пособят: однако нежное братство и Дамоно-Пифиево дружество не позволяли им хворого одного, на чужой стороне, в незнакомых людях, оставить, покинуть, бросить, без помощи, без приюту, без призрения. Единодушная и горячая любовь к Тарасу, как кнутом погоняла их, искать ему всячески исцеления. Время было дорого; Тарасу час от часу хуже; то в озноб, то в жар бросает его беспрестанно; к лихоманке присунулась огневица; бредит сердешной без просыпу, ест без памяти, испить просит поминутно. Решенось, как можно скорее, во что бы ни стало, бежать за помянутым лекарем. Как же бы тут сделаться? Пробежать по осьми верст в оба конца не шутка. Приступают к хозяину -- валяются в ногах, как самые отчаянные, просят его обливаясь горючими слезами, неотступно, что бы он дал им какой нибудь клячонки съездить за лекарем. Добродушной хозяин, видя таковую их нужду, без всякого прекословия согласился на их прозьбу, и предложил со своей стороны все, что мог, и что было надобно к их услугам. Лошадь в один миг впряжена в коляску, что навоз на пашню возят; и наши все одиннадцатеро ну было усаживаться и ехать зватыми; они так в дороге свыклись между собою, что не было мочи одному отстать от другого. Однако гостеприимец их от этого отговорил и настоял на том, что бы послать из них кого нибудь одного порасторопнее -- Видно, что он или не слишком надеялся на свою кдячу, или очень любил ее: а может быть цель его была и та, что бы отпустив одного с лошадью, прочих удержать у себя аманатами, в случае какой измены. Как бы то ни было; только по хозяинову сделалось; и за лекарем но общему всей братии согласию отправлен был Меркулыц. Хотя время приходило и к вечеру; да спасибо, ето парень не из тех, кои трусу умеют праздновать. Он хоть в глухую полночь так не струсит и самого чорта. Однако все хорошо, говорится, до поры до времени. -- Уже посланный был на половине пути своего; углубившись в печальные размышления он не взирал ни на что окрест себя. Красота видов не удобна была обратить на себя очей его: сладкия пташечек песенки не внятны были ушам его; благоухание цветов не проницало засорившагося его обоняния. Ему все было не мило; все сделалось постыло; сват Тарас не здоров. В минуты самой глубокой его задумчивости, (или дремоты, кто про это знает) откуда ни взялся, вдруг бряк сзади к нему на телегу; и кто же? поглядите на портрет его -- в виде человека середнего росту, только -- черной как головня, курчавой словно мерлушка, белозубой, толстогубой, плосконосой, пучеглазой -- страшной -- свирепой, угрюмой -- теперь нам отгадать не трудно -- но Меркулыц, как при потрясении своей колесницы оглянулся назад, так и обмер от ужести, сам себе не верит, слышит, что тут -- а посмотреть хорошенько не смеет; однако по ле-гонь-ку, ти-хо-хонь-ко, шею на кось через плечо, изъподлобья, еще назад косит глаза -- тут! -- провались ты окаянной сквозь сыру землю подрало по коже, как можем, пуще крещенского морозу -- совсем на яву -- таки вот как вылитой провальной -- ох! неть; уж это видно не причудилось -- "а ось и мерещицься, думает себе, дако перекщусь и благословясь асцо посмотрю;" крестится, творит молитву, заклинает, и лишь только было хотел оглянуться, как некрещоная харя черномазой своей лапой хлоп его по плечу; наш возница оцепенел -- а нелиогко нанесенной седок в прибавок, сиповатым и маловнятным голосом ему: не пось прат. Ободрительное приветствие сие поезжанного нашего окуражило, как громом, возжи из рук выпали, Спасибо, хоть лошадь на етот раз случилась нерьяна, а то пожалуй, другая почувствовав ослабу, понесла бы драть, что не успел бы мигать. Что делать? -- На дворе смеркается -- а до лесу вот только шагов десять -- охци мне етот прат! рассуждает Меркулыц; сидит, как попавшийся раздраженному медведю в лапы, и дыхнуть посвободнее не смеет, сам не свой, да коли правду сказать, так хоть бы и ково в етаком слѵчае задерёт за живое. Наконец, Меркулыц кое как, сжав сердце сквозь зубы как не хотя, не оглядываясь уже по прежнему, полутонами произносит речь: "Цосный господзин цорт, пожалуста сойдци. "Я не цорш, ответсшвует ему седок -- да -- ты не цорт -- а -- вишь какой! -- асцо хошь меня обмануц -- разве я ослеп -- да хто жа ты кормильной, коли не цорт, и с цово ты меня назвал давиц брашом? продолжал Меркулыц -- я Арап -- ох, да даром, сцо ты мне рад, говорит на сие Меркулыц, я цебе не рад, пожалуста сойдци, покинь меня радци Бога, пусци душу на покаяние." Арапы лукавы и етот ворина смекнул тотчас, какую ему должно играть ролю: он вздумал позабавишься хорошенько. Но как в продолжение разговора сего и лошади дана была полная свобода, то и ей от безделья вздумалось поглядеть на действующия лица; но не успела она, так сказать, путем осмотреться; как вдруг, подняв свой бунчук так рванула с дороги в сторону, что сердечник хряснул, и она с одними передними колесами опрометью, словно от медведей, (хотя я и не знаю, пахло ли из них от кого медвежиной) со всех ног пустилась ко двору; {ето стало быть известно опосле.} откуда, подумаешь, и рысь взялась? Меркулыц сел, как рак на мели; а седок, умышленно брик на не него, и для шутки, его облапил обеими, начал щекотать и надавливать за шивороток. Меркулыцу бедному пришло, а более вообразилось, так, что ни дохнуть, ни пыхнуть -- ни туды, ни сюды, барахтается, бьется, инда дух захватило. Вот тут то надобно сохранить всю силу и присутствие разума! или как говорят: Вот тут-то устой, где кисель густой. Быть одному одинехоньку, поздно вечером, в лесу, без лошади, в незнакомом месте, с чортом и у его же в кохтях; это худые смешки. Хоть бы кому довелось, так право не хотя трухнёш. Но полно мне томить Читателя сими рассказами; время развязать узел явления.-- Арап видя, что шутка его идет уже не на шутку, первой начал разговаривать, ободрять и успокоивать своего сопутника; и хотя с трудом; однако, казалось, уверил его о себе, что он действительно не чорт, а такой же человек, как и все прочие, только что смугловат. И для сего рассказал ему все, что было надобно; и под конец к немалому щастиая Меркулыца нашего открылось, что етот чернобровец был из дому того самого Господина, к которому он сперва ехал было, а теперь должен идти за врачем. Такими утешными словесами поезжаной наш мало помалу ободрился, встал кое как, встрепенулся и побрел с названым братцом в деревню, только не так, чтобы около его очень близко, а все наровя поодаль и во всю дорогу почти поминутно на него с боку поглядывал. Наконец пришли они в дом помянутого помещика: ходатайством Арапа, лекарю тотчас доложено было о Меркулыце и о вине его пришествия. Лекарь, по благодушию и усердию своему, хотел было в туже минуту ехать к больному; однако недокончанные ремизы заставили его отложить это дозавтрея. На другой день из деревни отправился он к больному в город, и зватого взял с собою вместо провожатого -- приехали в город, пришли в гостинницу; и врачь по правилам своея науки первее всего пощупал пульс у больного, потом велел ему показать язык. Мучимый трясучкою, сколь ни был труден; однако вспомня операцию над магикою своего в кузнице, и устремив быстро на врача глаза свои, при всей слабости, изъявляющие некоторое недоверие, сказал ему притворно улыбаясь: "да -- ты обманес, ты мне яишничу дашь." И как лекари тогда были все из своих Руских, а из иноземцов ни одного; то и этот врачь, зная истинное значение сих слов, крайне удивился такой осторожности своего больного и при всей своей Иппократовой важности, не мог удержаться от смеху. -- Однако, кое как он уговорил его высунуть язык, и узнав силу и свойство болезни, принялся больного пользовать, и лечил столь удачно и рачительно, что чрез неделю совсем его поставил на ноги. И так прошлецы всесветные отблагодарив из учтивости своей хозяина, то есть, заплативши ему по представленному от него щоту все чисто на чисто за квас, щи, соль, постоялое, за испужание лошади и хождение за больным, за телегу, за прием лекаря и другие мелочи, почесали только у себя в затылке, и решились никуда не заходя, как можно скорее пробираться восвояси.
  
   Здесь можно бы рассказать, как они поступили с карманными часами, найденными ими на дороге; но мы об етом в другом месте и в ином виде упомянем. А теперь загоним их с Богом домой -- пусть они немножко поотдохнут, и другим про чудеса свои пораскажут. Посмотрим-те лучше их на своей родимой сторонушке. -- Они набуркавшись в походах по чужим землям, стали еще замысловатее и расторопнее.
  
ПОСЫЛКА ОСЬМАЯ.

   Не успели, так сказать, подмосковные наши путешествователи появиться на свою сторону, не успели надлежаще опочить от рыцарских своих подвигов; как неумолкнаи сестра Цеа и Анцелада далеко в окрестности удальство их пронесшая, привлекла из окресностей в пресловутое Пошехонье толпы любопытных, неудоволившихся одним слышанием, но желавших своими глазами видеть мудрецов наших, и полюбоваться глядя на их хитрости. Толико они в немногие дни похождения своего прославившись, прославили купно и дорогое свое отечество! прошло уже то времячко, в которое они, розиня рот, всему удивлялись; нет -- теперь сами тертой калачь: на свой пай по белу свету побуркались довольно, насмотрелись и навидались всячины, намыкались горя до сыта; нужда научила их калачи есть, пусть-ка другой кто етак своим хребтом полюбопытствует, так не бось узнает Кузькину мать. -- Но я говорю не о прошедшем, а o настоящем. Во дни сего величия и славы своей, наслаждаясь покойно плодами своих приобретений, они приводили всех в некое забавное удивление. Что ни скажут, все так кстати, остро, ловко, любо слушать; что ни сделают; и превосходно и поразительно; кто ни посмотрит, у всех глаза разбегаются -- шпыням и балагурам потрунивать на их щотец стало не ловко; а что бы провесть етак из них кого за нос, или поддеть на фуфу, и не думай: все видят, все проницают. -- Но кто из человек на всяк час устережется? следующее с ними приключение служит ясным доказательством оплошности и преткновения ума человеческого. Не могу уверить заподлинно, в первой ли год по возвращении их из сданного своего путешествия случилось оное, или уже спустя несколько лет после того; только ведаю то, что было близко того месяца, которым смотрят в сердцах и с просонков. В сию годину, как известно, хоротия деньги проскакивают на редкость. Правду сказать, что судя по тогдашней поре времени на холод грех им было пожаловаться; погода стояла довольно теплая, только дожди и мокрить уж чрез чур надоели. Ибо опричь того, что за продолжающимися почти беспрестанно ливнями, не льзя было ногой со двора выступить, и дома покою не было; для того что в почивальнах их от чрезмерной чистоты и опрятности, развелось блох такое множество, что куда ни ступишь, куда ни сглянешь, везде их кишмя кишит; так и прыгают, беспрестанно кусают да жиляют, ни днем ни ночью покою не дают. Етакия навязались супостатки: как отбиться от проклятых, не придумают. Уж, кажется, и сору-та из изб не выносят, и пол-то перестают пахать, и трухою-та везде усыпают, утаптывают, и водою-та поливают, словом, уж чево то чево не делают; но все нет никакой помоги. Доморощеная эта легкоконница так их пристрюнила, хошь из дому вон беги; а куда деться прикажешь? разве и впрям из огня да в поломя. Слух о таковом их нещастии пронесся далеко во все стороны. У него, не у курицы, типун на язык никогда не сядет. -- Наконец перед самыми заморосками приезжает к ним на лихой тройке, незнаемо откуда, и не весь еще за чем, нежданой гость с таким большим возом травы, какие досель бывало крестицкие ямщики приваживали сюда на конную для продажи. Новоприезжий сенник по новости дела останавливается середь самой большой улицы; отвсюду сбегаются к нему толпами, окружают, глядят как на чудо, и кто из любопытства, другие же мудрейшие в чаянии себе спасения, делают ему разные вопросы, на кой он не сходя с возу доносит им о себе вкратце следующее: что я дискать прослышав о постигшем пресловутый град ваш нещастии, и с малых лет упражняясь в пользовании разного рода травами, познал довольно их силу, разные пригодности, действия и противодействия, и что искусством своим надеясь несомненно пособить настоящему вашему горю, единственно по сердоболию своему приехал к вам, сам собою, не дожидаясь зову, боясь, дабы от умедления зло не заматарело, подать вам руку помощи, как можно скорее, доколе есть еще к тому способ. Словом; етот Краснобай умел так искусно росписать себя, что въехал к ним в рот по уши; да и не льзя было ему не поверить. Кто тонет, тот и за лезвее ухватается. Выбившиеся из мочи от остервенившихся и увертливых наездниц, могучие наши Лукапёры, слушая таковые утешные, улесные словеса его, как воске от огня растаяли. Они не могут довольно изъяснить своей друг другу радости, и благодарности мнимому своему избавителю. Ибо он в самом деле ни что иное был, как обыкновенный Шарлатан и обманщик, то есть: тем детушкам помога, у ково есть денег много. Однако посмотрим, какой конец будет. На сусле пива не узнаешь, кто кого обманет. Наши и сами, кажется, ребята себе на уме -- непромахи. Помогин, так прозывался приезжий доктор, стоя на возу, держа в руке кнут, обращаясь на все стороны, с приличными телодвижениями произносит длинную речь о пользе трав своих, доказывая, что они самые редкие, что вывезены из-за моря за несколько сот лет до сотворения мира, и достались ему по некоторому особливому случаю, или лучше сказать счастию по смерти такого человека, что кабы де они знали, то бы ... уверяя при том, что одною прядочкою из того бесценного собрания, на котором они его видят предстояща, можно перевести не только всех блох, но и клопов, тараканов и проч. хотя бы этой гадины были целые тысячи тысячь. Словом, он поставил травы свои несравненно выше Ерофеичевой сорокотравки. Но сколь они по словам его ни драгоценны были, однако он не жалея как ординарным сеном покармливал лошадей своих. Лгать и хвастовать, казалось бы, надобно поосторожнее, что бы не попутаться. Прискакавший спопыхов Шарлатан или не имел сей догадки, или уж слишком надеялся на своих слушателей, которым и действительно в печалях подумать об этом не пришло в голову. Помогин, уверив таким образом весь Пошехонский факультет о превосходстве и пригодности своих трав от блох, слезает сам и двое по видимому учеников его с телеги, развязывает воз полегоньку, что бы не раструсить, и для порядку в продаже, учеников расставляет по сторонам воза с кнутьями, приказывая, что бы они нахалов отгоняли, и подбирать ребятам лекарственных своих трав даром не давали. Торг начинается; весить да развешивать некогда; купцов тут не двое и не трое; все ждут исцеления, всякому хочется поскорее; а продавец стал один. И так, он вздумал продавать товар свой не пудами и фунтами, а прядочками по своей таксе, травинок етак по десятку, по два, по три и более, смотря по деньгам, или лучше сколько в руку захватится; щот был короткой, и разделка не долгая. Ибо, чтоб в таких хлопотливых и жгучих обстоятельствах не толковать каждому по одиначке своего рецепта, и тем более сберечь времени, то он сам вызвался добровольно изъяснить оной хорошенько всем вдруг как скоро совсем отделается. Ибо им самим и етого спросить не пришло на разум. То-то молодцы! -- купля и продажа происходит с жаромь; денежки побрякивают: на чьей-то стороне перевес будет? -- Между тем дело приходит к вечеру, и ярмонка оканчивается уже при огне, и то для того только, что у Новоторца ничего не осталось ни под себя подослать, ни лошадям дать; ибо он в торопях и объедки лошадиные упек тут же. -- Управившись совсем и взлесши с учениками своими на прежнюю свою кафедру, начинает он велегласно: "ох вы гой есте добрые молодцы! все, гей! все! сюда -- ближе! стойте смирненько -- пожалуйте -- теперь, сей Божий час я вам открою всю тайну, коей другой на моем месте ни одному человеку не объявил бы ни за какие в свете сокровища; смотрите же, примечайте хорошенько, и что буду говорить, помните. -- Слухам, слухам, слухам, кормилечь! ответствует ему нещетное, множество голосов -- траву эту, продолжает Оратор, сперва надобно высушить, сухо на сухо; и так вы положите ее в топленую печь бережненько, как жар, знаете, пообходится, чтобы она ни сгорела, ни пригорела; слышите ли друзья мои!-- Слухам ста, слухам, восклицают ротозеи -- высушив же должно ее истолочь или истереть в порошок мелко на мелко, как муку на кисель; и так я бы вам советовал лучше всево положить ее в ступу, и толочь до тех пор,, как пыль полетит. Слышите ли? -- Слухам 3-жды. После сего порошок из ступы выньте или высыпте, это все равно. Разумеете ли? -- Разумем родзимой, разумем. -- Ну, смотрите же берегите этот, порошок, как глаз свой, до случая, то, есть: когда вы поимаете блоху, то взяв ее искусненько -- смотрите, как можно, бережненько, за ножки или за крылышки, что бы как нибудь ее не повредить, головой оборотите к себе, и старайтесь, рассмотреть хорошенько у ней глаза. Когда оные найдете, то как можно не давайте ей щуриться, и поскорее порошку сего дуньте ей в оные. И буде ей попадет его хоть одна пылинка в глаза, в рот или в нос; (скажу вам, что эта гадина рылом вообще хлипка) то она тотчас или издохнет, или ослепнет, или по крайней мере так зачахнет, что уж верно не проживет долго. Но что я вам сказал об одной, вы тоже должны разуметь и о прочих: но сему же и прочая разумевай. Слышите ли?-- Слухам ста -- ну да все ли, что я вам по ею пору говорил, вы помните и разумеете? -- Все кормилечь, как етава не разумец нам? а коли все, то и у меня все. Теперь прощайте, оставайтесь благополучно." И с сими последними словами так махнул по лошадям, что только плута и видели; как стрела умчался из виду вон.
  
ПОСЫЛКА ДЕВЯТАЯ.

   Спустя несколько после сего времени, к Пошехонцам нашим изволил пожаловать и еще дорогой гость, которой не плоше Помогина, выдавал себя за великого знатока и искусника в таинствах природы. Но коли на прямые денежки отрезать; так он был ни что иное, как обакула мученик, которой не имея у себя и столько, чем бы голодную собаку из под стола выманить, вздумал подняться на хитрости. Голь на выдумки мудра. И что же? Он совершенно уверившись о чистосердечии и любоведении Пошехонцов, зачал им языком своим точит разные фокусы покусы, прося положишься на честное его слово, что если они между прочим хотят видеть опыт его дарований; то он без наседки, сам собою и один берется высидеть цыплят, утят, гусят, словом всяких птиц, каких хочешь, и сколько угодно, и еще так, что ни одного болтуна не будет, только были бы самые свежия яица, и способное к высиживанию место. Тайна выводишь цыплят без курицы, хотя в новейшия времена и открыта; однако еще и ныне не многим известна, а тогда об ней и слуху не было. И так весьма естественно, что любомудрцы наши, слушая такую задачу, обомлели. И сколько по любопытству своему, столько для избежания самим хлопот, захотели непременно видеть событие сего неслыханного чуда. По некоторых кратких с обеих сторон переговорах и условиях, согласие с каждой подписано и устами и душами. Контракт был сделан словесно, которого почти вся сила состояла в том, что бы наседку как во время сидения её всевозможно беречь и всем довольствовать, так и после оных, то есть, по совершении всего дела, не обидеть, а наградить пристойно. Теперь надобно помышлять, как бы поскорее приступить к самому делу. Надобно выбрать способное место: эту матку в горшок иль лукошко, думают себе, не втискаешь; да и яиц с разными метками нанесено такое множество, что ими хоть пруд пруди. Но об этом пещись уж не хозяйская забота: они знай только свое дело -- Голтяпон, (имя новомодной наседки) тотчас разрешил их недоумение. Подлинно всякое дело мастера боится. Он избрал для сего овин, которого лучше и больше не было во всем Пошехонье, и велел перенести в оной все яица. И когда по предписанию его все нужное для высижения цыплят было исполнено, то он благословясь сел на свое место в подовинник, куда все яица наперед были спроважены. Кто видал, как в деревенском быту немолоченой хлеб сушат, тот все это дело легко представить себе может; почему я и не распространяюсь о сем много. И хотя по силе договора усевшаяся на яица наседка не имела недостатку ни в питии ни в пище; однако ей что то вздумалось очень рано яички проклевывать, то есть, подпекать да утирать их с невидальщины, благо дорвалась, кое в смятку, кое в густую, когда яишенку состряпает, как вздумается. Сверх сего кормили плута и одевали, как пастуха всем миром, только что несравненно лучше. Хорошенького куска сами себе не уболивали, а ему носили. Рубаху и балахон всякой день давали ему чистые, а о другом и говорить нечего -- любо! Гольтяпону не житье, а масленица; и тепло и сытно, прохлажается себе, да около огонька поваливается -- и не вышел бы из подовинника. Говорится же пословица: коли хлеба край, так и под елью рай, а тут благодаря Бога еще не в лесу с волками да медведями: есть с кем слово промолвить: нет того божьего дня, чтобы его раз сто навестить не пришли, - а коли угодно, так к себе и для поговорки, и скуки ради пожалуй хоть пятерых иль десятерых возьми; только спасибо он и один не скучал и себе не боялся. Мало по малу пришло то время, в которое обыкновенные наседки перестают сидеть на яицах. Но Гольтяпон наш не беспокоится, что у него цыплята не проклевываются. Да и как человека применить к курице? Одна тварь несмысленная, все делает слепо, по одному врожденному побуждению; а другой одарен рассудком и волею непринужденного: а потому и поступать должен сообразно с оными, и из самых благ избирать лучшее и большее.-- Еще непроклюнувшихся яиц на месяц места станет; так на чтож торопиться? надобно все доканать -- Между тем хозяева яиц и скоро имеющих вылупиться цыплят ходить гулять на гумно так повадились, как щеголи на гостиной двор, или купцы в летнее время на биржу. Все наведываются о состоянии матки, и горя нетерпеливостию видеть во дни свои диво дивное и чудо чудное, замучили почти ее своими вопросами: "все ли кормилечь, идзиочь у цебя по добру, по здорову, и скороль мы увидзим своих цыпочек? --" На что реченный Гольтяпон боясь сойти с гнезда своего, дабы не остудить яиц, и тем всего дела не подгадить, или лучше, что бы бездельничества своего не обнаружить, всегда из подовина ответствовал им в маленькую дырочку, (а когда приходили к нему с кушаньем, то он не боялся отворять окно на стеж) увещевая при том, что бы они не беспокоились, и что дело уже со всем к желаемому концу приходит, что он имеет великую надежду, и что теперь им остается только думать о курятниках, насестях и о заготовлении заблаговременно корму. Нет нималого сомнения, что Пошехонцы не помыслив о сем сами, толь полезные и нужные его советы приняли с чувствительнейшею благодарностию, и не преминули точнейше оные выполнишь. Между тем проходит и еще месяц. В подовиннике одна только скорлупа, а белки и желтки все до одного усижены. Как ету прожору, прости Господи, не тр.... Какой-то уже он ответ даст? Да полно у плута еще наперед придумано, как отбояриться, и из воды сухим выдти. Он видя беду неминучу зажег овин -- вот те и концы в воду; пиши пропало. -- Когда на пожар народу посбежалось, то он представившись самым нещастным, бегал около овина как отчаянной без признаков памяти и разума, бил себя кулаками в лоб и брюхо, рвал на голове волосы, и сплескивая руками, кричал изо всего горла: ко! ко! ко! ко!-- прибежавшие прежде на пожар сжалились глядя на такое его жалостное состояние, и кое как насилу могли изловить его; ибо он очень долго не давался в руки, и так как матка, растопыря свои, клевал и бил всех, чем ни попало, говорят что он в беспамятстве довольно у мнимых своих злодеев рассадил лбов и не из одного носу клюковной квас пустил. Но в такой сильной горячке, какою он был одержим тогда, человеку все простительно; да и можно ли на полоумном что взыскивать? -- Етаким враг представился! -- и так его схватив, одни держали крепко накрепко, что бы он с горя в огонь не бросился, а другие кричали им: "дцерзице, дцерзыце, мацирено серче, кажному свое черевя жадобно." Из сего видя он, что ему бояться нечего, то есть: что в огонь броситься его не пустят, начал еще более биться, и крича непрестанно свое ко! ко! ко! ко! ко! из рук всеми силами в огонь рваться. И когда уже овин сгорел, то он прерывающимся от слез и тяжких вздохов голосом говорил им: "немилосердые! жестокие! варвары! тигры лютые! дайте мне избавить детей моих, родных моих, или покрайней мере самому погребстись с ними в одной могиле." Однако Пошехонцы не допустили его насладиться сим последним удовольствием, и из добродушия своего старались всеми мерами для облегчения его участи утешать его и уговаривать, не воображая себе, что тем растравляют только глубокия раны его и умножают мучения. И они действительно достигли своего желания; ибо беснующийся их чрез несколько дней гораздо пооправился как от болезни, так и от беспамятства. В сие время любопытствующим, каким образом загорелся овин, рассказывал он следующее: "накануне сего нещастного дня -- (вздыхая и возводя глаза на палати) все цыпочки мои до последнего вылупились, и какие же были, кабы вы видели, миленькия, пестренькия, хохлатенькия, мохнашенькия, веселенькия, хорошенькия -- как было сердце мое радовалось, утешалось!-- но один, из первеньких етак неделек трех, или двух с половиною, подошед блиско, к огню, как то зажег сизые (плача горько) свои перышки; мне сойти с места не льзя было; {Для того, что доедал яица.} а он видно испужавшись бросился бедненькой в свое гнездышко, подстилочка в гнезде его вдруг вспыхнула. И я только и помню. Уж не знаю, как меня самого Бог спас!" сказав сие зарыдал неутешимо, и Пошехонцы глядя на него утирали кулаками катящиеся по лицу бурмицкия зерна. После сего из любви и усердия к добрым Пошехонцам, также и для оправдания своего принимался было он еще раз десяток высиживать для них цыпочек; но бедному видно с чьего нибудь глазу, все была неудача. Когда уже совсем и все готово, только вот что бы выдти с маленькими своими цыпочками; на ту пору всегда как нарочно, и овин умудрит загореться: такая напась была бедному парню! И если бы ему в толь бедственном положении не старались подавать потребных утешений, то бы от горести давно его в живых не было. Однако это дело пусть будет кончено: про одни дрожди не говорят трожди.
  
ПОСЫЛКА ДЕСЯТАЯ.

   Знаете ли вы, любезный читатель, от чего произошла эта присловица: как мень лизнцл. Ежели нет, то я в угодность вашу растолкую -- видите -- вот что -- однажды чрез Пошехонье проходил какой-то полк; по сказкам надобно быть артиллерийскому. Но какой бы он ни был, нам с целым им куда деваться? возмем из него тех кой надобны, а имянно, коим по распределению досталось ночевать в горожанской улице у мещзанина Бывалова. Из питомцов Марсовых, как известно, еще и ныне многие не так то вежливо поговаривают с почитателями мирной и благодетельной Цереры, а тогда, запамятуют старики, один солдат присутствием своим приводил в страх и трепет целую усадьбу. Пошехонье хоть было и Пошехонье; то есть: не Тентелева деревня, не скопище пентюхов и охреянов, а город как ряд делу, да еще и не из последних: однако красные шапки и прочий снаряд принагрянувшей на двор ватаги, не говорю, малым робятам, и от природы мнительной хозяюшке, да и самому домоначальнику Бываломуц очень в глаза бросились. И так из боязни, или из усердия, только он всем, что имел, без требования, сам, предваряя желания гостей своих, старался сколько можно лучше их уподчивать. Дело было под вечер: в старину ужинывали рано, и ложились спать вместе с курами, да правда вместе с ними и вставали. -- Но солдатикам, кои за вечерним столом в угождение вежливого хозяина гораздо поразвеселились, так скоро спать не хошелось, и вздумалось еще позабавиться. Они на тот раз забыли все свое горе; велели засветить и подать себе огня, и принялись выкидывать разные штуки, кто во что горазд; иной затянул походную, там, веселяся с чистом поле. Другие костей поломать, а некоторые в картёж наяривать; словом, дошли до того, что уже без всякого зазрения и табак стали понюхивать. А знаете ли какая ето трава, и от какого семени прозябла? Хозяева смотрели на таковые их потехи и забавы, сжав сердце; но наблюдая долг гостеприимства, или лучше, боясь их раздражить, не смели выговорить им ни одного противного слова. Многие поступки гостей сих им не нравились; но ничто столь досадно и больно сердцу их не было, как видеть у себя проклятое зелье -- рассыпаемое по столу -- в переднем углу и по всем лавкам, и к тому явное презрение святыни и бусурманство. Ибо они о картах не имея никакого понятия, и за неумением грамоте, почитали росписанные картинки (фигуры, как то: Короли, дамы и валеты) некиими священными изображениями, толковали оные совсем в другую сторону, как то по своему по старинному; а не но нашему по просвещенному. Ныне не только большой, да и малой ребенок в чтении и употреблении сего рода книг не ошибется, разве уже будет нещастие, за ето я не ручаюсь; а тогда -- видите сами -- о времена! о нравы! как вы переменяетесь и мы с вами! -- Таким образом нахальные гости пробесились до полуночи, и не только домашним никому, да и соседам покою не дали: то то принеси, то тово дай, да подай, причуды за причудами, только слушай, да успевай; медным пивом то и знай стращают. Наконец уже под утро, как то нелёгкое их угомонило. Но хозяину и хозяйке при всем осуетении было не до сна. Они боясь, чтобы тоже нелёгкое, которое спать уложило, опять их не подняло, скорехонько огонь погасили, и сами прилегли для одного только виду. Они забившись на печь рассуждали с ужасом о виденных своими глазами и в своем доме каверзах, не могши во всю ту ночь сомкнуть глаз своих, и не знали, как бы по скорее провальных сбыть с рук долой. Так больно они им насолили!-- ночь прошла в хлопотах почти не видаючи: и на дворе уже начал показываться белой свет. Ночлежникам надобно вставать и снаряжаться проворнее; нежиться по барски да растягиваться тут некогда; ефрейтор стучится под окном, торопит, кричит: воровее, скоро сбор ударят, да и в поход. Добренькая хозяюшка приготовила гостям своим позавтракать всего, и кисленького и солененького, а Бывалой хозяин припас, чем и рот прополоснуть. Гостям садиться за стол было некогда, перехватили кое как на скору руку, по солдатски, и как услышали барабанной трезвон, то недожевав куска с полным ртом из дому вон бросились почти опрометью, так что чуть было не за были гостеприимцам сказать: Спасибо за хлеб за соль и за все ласки. Однако последним лучше всего было то, что Бог гостей их снес с шеи долой. Как они ушли, то у всех домашних словно гора с плеч свалилась. Солдаты в торопях оставили на ночлеге хозяевам подарочек, и имянно волоний рог, и барыша еще с порохом, после может быть и спохватились, да уж поздно, ворочаться некогда, отстать от товарищей не льзя. Попечительная домостроительница прибирая после них все к своему месту, нашла его первая, и посоветовавшись с муженьком своим, заключили оба наверное, что он набит проклятым табачищем; и так она тут же его в огонь бросила, однако не совсем без примечания. Она любопытна была видеть, как ето проклятое зелье {В старину и порох называли зельем. Смотри древнюю Вивлиофику.} в печи гореть будет; да правду сказать было чево и поглядеть. "Сперва, расказывала самовидица сия спустя несколько времени другим, нацало его корцыц и коробиц, как змею, и корцыло, корцыло, да сорок дворов как мень лизнул." Вот начало, откуда происходит сия толь часто употребляемая нами пословица.
  
ПОСЫЛКА ОДИННАДЦАТАЯ.

   Быль молодцу не укора, но ему пуще перечосу то, когда говорят про него небывальщину. Может быть и про Пошехонцов наших иное расказывают уже излишнее; чего я по отдаленной древности бытия их решительно ни утверждать, ни отрицать не смею, боясь, что бы их ни тем ни другим не обидеть, хотя думать о сем так и сяк можно. В числе таковых сомнительных повестей полагаю я для образца две нижеследующия; и ради самого сомнительства их предложу оные, как можно короче.
   1) Похвальный обычай поминать умерших примечается даже у диких. Любовь и обязанность налагают на оставшихся долг сей. -- Пошехонцы были не камни; они имели сердца также нежные и чувствительные. Поминать родителей, сродников и друзей всем людям естественно и свойственно; хотя обряды поминовения не у всех и не всегда бывают одинаковы. У стариков, о коих здесь речь идет, между прочим был обычай поминать родителей киселем с молоком; (разумеется в мясоедные дни, в посные же вместо молока употребляли они по Христианскому долгу сыту или овсяной цыж); но дело не в етом. Я говорю здесь о самом обряде их поминовения. Сказывают -- что они при обедах на поминках молока на стол не ставили, а взяв на ложку киселя прихлебнуть оного из столовой своей ходили в клеть или в подызбицу, то есть, туда, где молоко стаивало, сколь бы далеко, высоко или глубоко ето не было. И что будто бы почерпнув молока они возвращались к столу, садились на прежния свои места, скушивали при общей трапезе; потом опять взяв на ложку киселя вставали из за стола, ходили вдругоредь за прихлебкой, и паки к столу возвращались, и сей спасительной променад до тех пор продолжали, пока определенной для поминовения кринки и станца не опорожнят. -- Ежели такое сказание справедливо, то должно думать, что они довольно имели свободного времени и умели себя позабавить изрядно. Ибо ету церемонию можно бы гораздо сократить, хотя правду сказать, и тут нет беды ни малой.
   2) Еще расказывают об них нечто удивительное в рассуждении кормления коровы травою. Но сие не до всех Пошехонцов и не до всех их коров простирается. Один урод не делает всей семьи уродами. Посмотрим дела обстоятельнее. Потолки на избах и тогда для тепла знали насыпать землею, кровли же на них почитай сплошь были позолоченые, чему еще и ныне в крестьянском быту от разных причин видим тысячи тысячь примеров. -- И так у кого та из них от долготы времени, а может быть и несмотрения, подмостки и переплеты кровельные со всем развалившись, вместе с позолоченою крышкою, прилегли опочить на потолок. Хозяин зная, что все в свете тленно и непостоянно, смотрел на превращение сие равнодушно, а другие и подавно. И так мало помалу наконец все сгнило, и по сродству своему смешалось с насыпью; от чего земля на потолке так утучнела, что на нем без посева выросла пребогатая дикая жатва, или попросту трава, только пресочная и превысокая, безмала почти с хозяина дому того, которой, надобно ведать, хотя по пословице чужия кровли и крыл, когда своя капала; однако был не совсем бездомовник. У него была и коровушка; и для сего то милова живота упустить такого доброго корму даром ему не хотелось, а как достать его, не мог придумать. Что бы сжать или скосить траву, ему этого не пришло в башку иль голову; да правду сказать и моды на серпы и косы, как мы тотчас увидим, тогда в Пошехонье не было. И так открывает он думушку свою тому, другому, третьему, всякому, кто на глаза ни попадется; но советы все как то неудачны; никто не может потрафить в его мысли -- на конец приглашает он в совет к себе самых столповых мудрецов во всей веси, кой собравшись к его воротам и глядя на потолок, по важности дела, трактовали оное со всею тонкостию и напряжением разума, разбирали его со всех сторон, предлагали друг другу свои мысли с выразительнейшими телодвижениями, и не нашли лучшего средства, как встащить корову на избу; пусть де она там на всей красоте гуляет и отъедается. -- Корму не съесть ей до Дмитрова дни; за выгон пастуху не платить -- а барыша и волков бояться нечего. Сказано, положено -- перетолковывать тут некому да и нечево. -- Корова тотчас представлена была на лицо -- и советники в тоже мгновение принялись за исполнение своего о ней проекта -- каким образом они ее тащили, я об этом неизвестен, а ведаю только то, что созванною помочью вознесли ее не ниже, коли еще не выше, тельца золотова. Блоков и подпруг нынешних у них не было; одна молодецкая силка долженствовала заменить все сии городские прихоти; да ето и для здоровья лучше. Собственные руки и илеча служили им вместо всех от праздности выдуманных рычагов, воротов и щурупов; и ето гораздо славнее для богатырей и рыцарей. -- Коровушка на навоселье так загулялась, что почгаи вдруг у всех с глаз сгибла. И теперь ее надобно искать на другом. Она наевшись свеженькой травки сыскала себе местечко и отдохнуть -- и где же, думаете вы? где потеплее, близь лечки в избе, на полатях -- самой стало любо -- так разнежилась -- и ножки подняла к верху. Разумеется, что у хозяина потолок на етом месте был очень надёжен. Еще ето чудо, что они сами не провалились вместе с коровою, то-то бы была комедь! но что ни говори -- помочь даром нигде не бывает; надобно по крайней мере за труды почестить хлебом да солью. Хозяин помощников и советников своих запросил к себе в избу откушать, чем Бог послал. Корова забравшаяся туда прежде по прямой лестнице без ступенек, услышав их голос, дала знать своим, что и она изволит быть тут же. Удивление и раздабары их при сем случае я оставляю. -- Пришло не до банкету -- надобно немножко погодить подавать на стол кушанье, а сперва корову как нибудь выручить; ибо она сердешная между потолком и палатями словно в тисках так была сжата, что уже не обыкновенным молоком, а прямо доила маслом и сметаною. Такое бедной твари состояние показалось всем чувствительно. Однако слишком печалиться и отчаяваться нечево, кто умел поднять, тот и опустить как должно не станет много спрашиваться. Всякое дело мастера боится; а мы своих, каковы штукари и проворы, довольно видели. И так им опростать палати от коровы для хозяина такая безделица, что и говорить не стоит; им только подрубить перекладину, а так сама спрыгнет на пол; за топором же дело не станет; без него в крестьянском быту нельзя, без косаря же и не подумай; иначе и в потьмах насидишься до сыта. У домовитого нашего хозяина важивалось и то и другое. Помощники его были тоже не без запасу. И так кто своим, кто хозяйским, начали так славно дуванить по перекладине, что все стены заходили, как живые. Между тем как одни работали, другие за бездельем, произходящим от недостатка места участвовать в работе, только что на работающих, а пуще всего на корову зевали, и друг перед дружкой пялились к ней всё ближе да ближе, что бы лучше видеть, как она с палатей лететь будет. Корова для удовольствия любопытства их, постаралась так утрафить, что брякнулась прямо в лики своим зрителям, и других из братии их толщею своею так изрядно позадела, что у них и спектакль выскочил из ума разума. Впрочем главное действующее лицо, сиречь корова, после скачка сего несколько пообробела; она сделалась гораздо смирнее и ручнее прежнего, не бодалась, а только мало дело подрягинала ногами и пошевеливалась, голос её был тих, и непродолжителен; но за то она других заставила или научила распевать своим природным, то есть, реветь коровою. Наконец пред глазами всех спокойно испустила дух свой. И хотя по пословице, смерть её была самая красная; однако, когда принялись ее освеживать, ради одной только шкуры, то хозяйка и на нее глядя ребятишки затянули такой заунывной концерт, что хоть все из избы беги вон. Сам Владыка дому до любимой своей покойницы, сколь впрочем великодушен ни был, не мог смотреть на сие зрелище, так как на свою кровлю. Он подхватывая кулаком выскакивающия градом из глаз бусы, проклинал мысленно и свои затеи и своих советников. Однако, чтобы утешить плачущих детей и жену свою между прочим говорил им: "полно вам вопиц, кормильные мои -- жалобные мои: скороль поздольи всем нам такой же конечь будц." Такие про штукарей наших обносятся премудрости! -- Есть довольно и других подобных сим обрасчикам анекдотов, как то вынос дыму из избы решетами, обращение оглобель назад; следовательно и возвращение назад; воротились! -- ха! ха! ха! Какая путешествователям слава, и какой же стыд и срам домашним и соседам их дуракам; нет -- опять робята назад! и проч. и проч. Но я их оставляю, дабы вместо забавы, не навести скуки просвещенному читателю чудесностями превосходящими вероятие; однако следующее сказание, приносящее не малую честь уму, разуму наших витязей, знатоки древностей признают за истинное и действительно с ними случившееся. Утверждают, будто в Пошехонье, в первые годы не знали ни серпов, ни кос художественных, а все жали и косили своими природными, то есть, хлеб и траву вырывали с корнем руками, или по ихному церебили точно так, как у нас огородную зелень полют. Однажды вечерком или ночью, только знаю, что это было после Ильина дни забрались к ним в режь откуда то гости, на добрых конях и с самыми исправными жатвенными орудиями, ржи нажали, в снопы связали, на телеги уклали, да сами только и были, лишь поминай как звали; ибо они и действительно оставили по себе поминочек, а имянно, серп такой острой, как бритву. С каким намерением они это сделали, то есть, с тем ли, чтобы Погаехонцов научить жать, или над ними посмеяться, или же как нибудь в торопях етот серп забыли, того за достоверное не утверждаю. Наутрие приходят владетели земли на то же самое место по обыкновению своему церебиц рожь, всякой свою, но видят, что самые лучшия полосы так очищены, оглажены, как Сидорова коза; одни только стебельки торчат -- ходят они по остриженым полосам и чувствуют, что как будто кто их за лытки пощипывает, оглядывают все рачительно, дивятся и не могут понять, чтобы ето была за причина. Да и правда, кто чево не видал, не вдруг догадается. Под конец находят они серп, и ета окаянная находка разрешила все их сомнение. "О! -- о! -- о! -- цервяк -- цервяк -- цервяк" -- кричат они благим матом ударившись бежать от него, кому куда ближе, и отбежав на такое расстояние, где могли быть безопасны, собрались опять все в кучку, и уже более не сомневались, что виденные ими на полосах чудеса, есть дело этой мерской и ненасытимой гадины. "Ахци -- хци ребяци! ион ентак всю рос подтоциц, и всио, насе Пошехонья будцец с голоду омрец; надобец робяци, как нибудц сгубиц его." Все ето хорошо -- сказать згубиц не мудрено. Да как? вот в чем дело. Подойти ближе к червяку всякой трусит; на видимую беду добровольно лесть никому нехочется. Издали швыряют, фуркают в него всем, чем ни попало; но лютая гадина ни с места, ниже поворохнется, лежит себе согнувшись боярским слугою, и ухом не ведет, только что из подлобья выглядывает, и нажидает, чтобы подскочил к ней какой нибудь востряк поближе. Наконец бесполезно выбившись совсем из мочи, придумывают они прибегнуть к своему Догаду, мужу знаками премудрости преукрашенному, которой в трудных обстоятельствах всегда подавал им благие и полезные советы. Так -- "давай, восклицают они все, позовиомце суды, Догадця, сцо ион нам скажец, так тому дцелу и быц." Вздумано, сказано -- сделано; послали за Догадцем, которого лишь только завидели, и вдруг бросились к нему на встретение, подхватили под руки, и понесли сперва как на крыльях; но по мере приближения к предмету своего ужаса и горя, они умеряли свою запальчивость, так что наконец приступая на цыпочках, подводят его к червяку, которого Догадец увидев, сперва было сам остолбенел, но подумав несколько дал совет такой, чтобы как можно им стараться, подкравшись к червяку сонному; (ибо все не исключая и Догадца думали, что он облупив столько полос изволить почивать) накинуть ему на шею мертвую петлю, и потом уже спровадить с камнем в воду. Вот собственные слова Догадцевы: "Давайце ребяци его прицалим и сбуркам его в велико ци насе озеро, а то ион не токмо сцо рос, да и головы наси подтоцыц." Толь мудрый и спасительный совет принят всем собранием с рукоплесканием и радостию. Теперь они дожидаются только вечера, чтобы червяк заснул покрепче, и чтобы напасть на него в расплох, а самим между тем поисправиться. Уже приближилась и сия желанная минута: ибо червяк под вечер в ушах их начал так храпеть, как сильной ветер, с преужасным ревом и свистом. Такого благоприятного времени к своему намерению они не прозевали; напали на червяка сонного со всех сторон, будучи вооружены дреколием и бердышами, и отвалив ему наперед порядочно бока, накинули на него глухую петлю. Бичева была занесена; и так припрягшись к ней с лямками, тащат они гадину топить в озере, которая и не хотя, толикой силе должна была повиноваться. Догадец только покрикивает, да погаркивает: о о йио! разом -- самому любо -- так ребяци его приняли дружно -- выносят как на лету -- инда ушки смеются. Однако червяку что то вздумалось поупрямиться; он носом своим захватился за попавшийся на дороге вересовой куст, и так крепко в него впился, что бичева лопнула, а его не могли скрянуть с места. Тут они, сростив бичеву на скору руку и перевязав свои лямки, так дернули, что он с визгом взвился к верху, и видя свою неминучую в ярости своей вскочил на плеча к Догацю, и обвившись около шеи, так проворно стоцил ему с плеч голову, что никто того и не приметил. Но пожертвовать одною головою для спасения целого общества не есть еще велико. Благо лиходей попался в руки -- вот это важно! Теперь уж он не вывернется, как бы силен и проворен ни был. Нет -- нашла коса на камень. Уже чудище на берегу озера. Восхищенные радостию Кадмы торжествуют свою победу и одоление лютого дракона: привязывают поспешно к бичеве жерновой камень; и забрав все нужное в ладию, по общему совету проворнейшие из них отъезжают на средину озера топить гадину. Вот уж скоро -- скоро -- ей будет кранкен -- не бось, теперь не станет более ржи точить. Проворы бывшие в ладии, боясь руками дотронуться до червяка, сперва бросили в воду камень: и как сеии притягательною своею силою начал манить к себе товарища, бывшего с ним на одной привязи, только что на другом конце, то последний, не рассудив за благо на заре купаться крепко ухватился носом своим за край лодки, так что ее вдруг верх дном поставил, и губителей своих первых отправил жить вместе с раками. Оставшиеся на берегу, видя все сие, имели причину радоваться но крайней мере тому, что проклятого червяка сгубили: "Слава цеби Господци, говорили они крестясь обеими руками, сцо не многа потонуло, а то всио бы насе Посехонья пропало."
  
ПОСЫЛКА ДВЕНАДЦАТАЯ.

   Балам нынече не год: кажется так говорится от разных особ и при разных обстоятельствах слыхал я это до тысячи раз, да думаю, и ты неменьше. Говорим мы все, что балам или лясам не мода; однако они из употребления или моды как то невыводятся. -- Но естьли и самою вещью, им любезным нашим пришло не лето, то и я в бесполезных приступах, и в Риторских прикрасах, словом, в многоглаголании, в нем же от века не бывало спасения, терять времени не буду. -- Может быть описанию не последних чудес в свете, каковы суть наши Ирои, обладающие купно и тонкостию ума Архимедова и храбростию неукротимого Феррага, приличествовал бы слог более Азиятский, нежели Лаконический; но я описываю не подробно житие их, а представляю только некоторые черты деяний их, а сверх того надобно сказать и то, что я живу не в их веке, и потому должен соображаться нравам и обычаям своего времени {Еще до нас сказано:
   Si fueris Romae,
   Romano vivito more,
   Si fueris alibi,
   Vivito sicut ibi.}. С модою ссориться очень не ловко. Эта барыня так щекотлива, так своенравна, что естьли чуть чуть не по её, то она тотчас разгневается, и в наказание велит тебя зауказать пальцами. Надобно иногда и не хотя плясать по её дудочке. Почему и я в угождение ей не хочу слишком высоко забираться.
  
   Музой, Лирой, Аполлоном,
  
   Конем Парнасским, Геликоном -- и прочими толь громкими словами пускай владеет, кто хочет. Все сии слова суть громки и величественны, и для пламенного воображения прекрасны, необходимы; но нам они не приличны. Мы не поему, ниже высокопарную сочинияем оду, а просто, без прикрас побасёночки сплетаемь да мараем. -- Однако -- не полно ли мне с модами?-- Видите! как они отводят от пути надлежащего. Лучше говоришь о самом деле, как было. -- Случилось однажды как то загулять в Пошехонье двоим с большой дороги коновалам. Мужики были рослые и дюжие, которые, надобно знать, вместо вывески своего мастерства, обвешаны были кругом операторскою своею збруею. И как тогда время было обеденное, и у Heтрусяги ворота стояли растворены настиш; то они по дорожному, без дальних околичностей, затесавшись к нему на двор, без спросу мах прямо к нему в избу, да еще и в передний угол. От усталости начали они отдуваться, встряхиваться и раскладываться по столу и по лавкам с бряцающими ужасными своими инструментами. Хозяину и хозяйке, кои родясь не видывали людей в таком странном уборе, что-то вздумалось вдруг из избы выскочить в сени, из сеней на двор, со двора на улицу, да и к соседам, так что с горяча не вспомнили и о родимых своих детушках. Ребятишки оставшись одни с гостями ударились было в слезы, но гости наши от сего не оторопели, и ласковостию своею скоро с ними поладили; однако кроме квасу, от этих домовничих ничего достать было не можно. Ибо у хозяйки на етот раз все съестное было заперто и припрятано. Посетителям же, коим по выходе хозяев не трудно было приметить свою ошибку, ломать замки, озарничать и буянничать не рассудилось заблого: сойти со двора то же не было охоты. Ибо им подумалось и то что в другом месте по разнесшемуся о них слуху может быть их и совсем на двор не пустят. И так чтож им осталось делать?-- Голод не тетка, разбирает вплотную, а от ребят проку нет никакого -- Спрашивают у них и того и сего, но ответы все отрицательные -- как ни быть, а видно пришло дожидаться самих хозяев, и при них доигрывать начатую комедию -- между тем велели они ребятам достать огня, принести подтопки и дров; и они нашостке развели такой свет, что хоть быка жарь. Надобно сказать, что в тогдашнее время, как пораскажут старики, коновалы были не плоше, коли еще не поглаже, нынешних мельников. Они делывали такие чудеса, что и теперь, как послышишь об них, так волос дыбом. -- И как хозяева возвращаться домой сами не спешили, то гости, чтобы их заманишь поскорее, вот что сделали! они с ребятами так начали играть и шутил, что на голос их прибежали тотчас не только родители, да и соседи, хотя и те и другие не вдруг вскочили в избу, а у окна и дверей хорошенько поприслушались. Мать первая отважилась, а за нею и другие принахлынули. Много кое чего тут было; но под конец мало помалу все утихло, угомонилось. Коновалы решились тут отобедать, во что бы то ни стало. Но дабы многими вдруг требованиями слишком не озадачить, просили они у хозяев, чтобы они позволили им самим сваришь себе похлебочку, уверяя их, что им для сего ничего более не надобно, опричь одного камня. "Ах? оприц иодново камня?-- и взабыль так? говорили удивленные хозяева, это оцень цудесно! -- Ну уж как бы то ни было, мы вам за ето ручаемся, подхватили коновалы, вот вам правая рука! И ежели вы хотите, то, мы и вам откроем сию тайну; а вы за, это дайте нам только воды и камень." Что коновалами сказано, хозяевами сделано. Домоначальник бросился на улицу и притащил каменья целой подол; изволь себе выбирать любой. Тогда просители выбрав один изо всех по видимому посочнее и помягче, вымыли его чисто начисто, налили в горшок воды и опустив благословясь в него камень, поставили горшок на огонь, уверяя, что похлебка их тотчас поспеет. Уже вода в горшке бьет белым ключем, но камень не упревает нимало. Предубежденные в их пользу хозяева, каждую минуту в горшок посматривали с наилучшею верою и прихлебывали; но -- под конец стряпуны, коим есть хотелось не на шутку, начали выходить из терпения. Они видя, что камень их не упревает, и зная, что ему даже в Папиновом горшке упреть не льзя, приписывали всю вину сей мешкатности воде, говоря, что етому пособить иначе не можно, как бросив в горшок немножко соли. Солоница тотчас была подана; соли положили; но как и сия не слишком скоро действовала над камнем, то для смягчения его, почли они за нужное, положишь туда несколько коровьего масла и сметаны. Хозяева желавшие нетерпеливо видеть окончание сего новомодного молодецкого стряпанья, ради были дать все, чего бы они ни спросили, и так были к ним ласковы, как тёща к молодому зятю. Повара пользуясь минутами сего исступления, достали еще яиц, ветчинного сальца, круп и муки для притирки, всего столько, сколько им было надобно; ребята же по приказу их сбегали в огород принесли капусты, луку и другой зелени, что все быв положено в горшок гораздо скорее поспело, нежели камень. Тогда попробовав -- они сказали: "Теперь варить полно -- упрело хорошо -- пора садиться обедать." Горшок с огня сняли и поставили на стол -- тут им подали хлеба, и они накушались с голодухи так, что любо дорого. Камень служил им вместо изрядного каплуна, и как все еще он был несколько жестковат, то они до его почти и недотрогивались. Хозяева для любопытства присев с ними к горшку, насилу от него отстали. Так им сладко показалось! Гости после хлеба, соли, поблагодарив их, как водится учестных людей, за угощение, сказали им, что бы они обвертев вареной в похлебке камень в чистенькое полотенцо берегли до случая, открывая им за тайну и следовательно шепча на ухо, хотя посторонних тут и никого не было, что если не когда вздумается им покушать такой доброй похлебки, то стоит только этот камень без всяких хлопот и снадобья в простой воде поваришь, дав ей прокипеть хорошенько. И поелику первая показалась им очень вкусна, то они не успев дорогих гостей проводить за порог, тотчас бросились рассказывать о сем чуде своим соседам, которые сбежавшись и отведав похлебки не могли надивишься и нахлебаться ее досыта; ибо ее застали уже на донышке. Слух о сем чудесном стряпанье разнесся в миг по всему Пошехонью, где несколько месяцов сряду все о том только и разговаривали. И как никому не пришло в голову принять во уважение соль, масло, яицы и проч., то все единодушно утвердились в том, что тут неотменно должно быть что нибудь чрезъестественное и превышающее догадку человеческую.
  
   П. П. Ето не лучше того, как рассказывают про одного унтер-офицера, стоявшего где-то в большом доме на карауле, которому тамошний повар, чтобы отвадить его от кухни и отучишь от некоторых повадок, в пироге скормил его же лосинную парадную перчатку. И чтобы сего усердного посетителя кухни, после уверить, с чем был пирог тот, не усовестился показать ему при глазах всех служивых и своей куханной братии, один только от перчатки пальчик, сказывая что все прочее ушло в начинку.
  
ПОСЫЛКА ТРИНАДЦАТАЯ,

   Да будет теперь позволено толь славных Ироев, каковы суть наши, пустить погулять по белу свету. С их достоинствами сидеть все дома очень стыдное дело, а особливо, когда есть еще им и хороший случай показать себя в людях. Опять когда, поди жди же его, да когда то еще дождешься, либо будет, либо и нет. Синица в руках лучше соловья с лесе. Но я должен сказать, какой именно случай представился драгоценным нашим бисерам блеснуть по белу свешу. Изволите видеть -- вот что! -- из Военной Коллегии к Пошехонскому Воеводе наслан указ, повелевающий ему как можно скорее набрать под известную мерку несколько молодцов, считая с двух сот пятидесяти душ по одной, и выстригши поплотнее им лаверже отправить в чем кто есть, в Москву; где для них все будет готовое и единообразное. Чегож лучше искать этой оказии? -- Хотя пресловутое Пошехонье тогда душами и очень было не скудно; однако они не могли не представить себе, что при таковом расчислении в число избранных могут попасть не многие. И так они отчаяваясь, еще прежде выбора, как только им указ объявили и растолковали, по всем домам и улицам подняли такой стон да вой, как словно волки в зимнее время умирающие с голоду -- Но рассудите пожалуйте, не ужели все они были безнадежны? -- Не ужели всем надлежало погрузиться в отчаяние? -- Из десятка тысячь полных душ, (ибо толикое оных число состояло тогда в Пошехонье по последней переписи) ежели с двух сот пятидесяти взять и по одной, то наверно сорок человек будут столько счастливы, что не платя прогонов, на казенных подводах и барыша еще с провожатыми в Москву матушку прокатаются, и всего даром насмотрятся. Так -- ето все сущая и истинная правда; да дело вот в чем? Как ты угадаешь прежде времени на кого падет жеребий?-- Вишь это не жареное, не пахнет. Хорошо, кому Воевода с руки, то есть: кто забежал к нему поранее с заднего крыльца, так тот таки может быть понадежнее, и с подушкой менее думает -- а другой и всем бы кажется взял, да -- без вины скажут виноват -- поди же судись, да толкуй после. Таково-то без заступы и без дядюшек!-- видно уже так и быть -- не нами свет начался, не нами и скончается. -- Я говорю, человек сороковину с барышком подхватили, скрутили как надобно. Кто попал в число сие, тот прав; а другие поди оставайся, да горюй дома сидя, пожалуй припевай себе залётныих малых пташечек, кукушечек, под окошичком сидючи, на чужих родных глядючи, а своих вспоминаючи. Новоизбранные Марсы, будто ясные соколы, взвились и полетели на ямских с колокольчиками в Москву белокаменну, служить верой, правдою самому Царю: в Пошехонье их только и видели. Таким образом едучи они прибыли в Москву славную, пути не видаючи. На другой день прибытия их в столицу, они все с ног до головы осмотрены, никакой худобы в них не примечено; и потому они в действительную службу без замедления приняты. Снарядили добрых молодцов пощогольски, обучили искусству воинскому; и ежели бы теперь посмотреть ни них, то право такие молодцы, хоть куды возьми. Уже многие из них занимают посты, да и весьма важные; и служа всею верою и правдою они славно прославились. Оставляя прочих для примеру, я упомяну здесь только об одном из них по прозванию Толстолобов. Однажды пришла ему очередь постоять с ружьем для забавы часиков полдесяток на часах у главного своего штаба N. во внутренних покоях. Толстолобов наш, хоть и сам разумел воинскую регулу, однако для предосторожности его и повторения, капрал еще до разводу на квартире так крепко надул ему в уши, что он чуть не оглох, нижеследующее: 1) "чтобы никакого шуму и стуку в той комнате, где он стоять будет, не было; 2) чтобы никого из посторонних и незнакомых не пускать без особливого на то приказу; и 3) в случае чьего нибудь сопротивления или ослушания поступать с таковым в силу воинской регулы, то есть: без всякой пощады дуть прикладом, во что ни попало." Толстолобова привели и поставили с четвертого по полудни до смены. Приказ и лозунг ему отдали, что все по остроте своей он так перехватил, как будто огонь пожрал. Но не успел он, так сказать, хорошенько установиться, как слышит некоторый смешанный шум, похожий на стук древоточного червячка. Настораживает уши и в ту и в другую сторону, поглядывает туда и сюда, глазами ничего не видит, а слух не обманывает; и чем тише, тем слышнее, чем дале, тем громче. И так, думает себе, это худой червяк. Ибо (по причине глубокой окрест тишины и пустогладких в том покое стен) гул так отдавался, как будто кузнец молотом по наковальне бьет. Наконец прислушавшись хорошенько подходит он к тому месту, откуда стук происходит -- останавливается, и какое же ужасное привидение представляется глазам его! вполтора раза выше его ростом, головища как артельной котел, ротик маленькой и тот во лбу, поет кукушкой; глаза длинные, остроконечные, ходят кругом, а шреший других по меньше так и бегает; лицо как скобелью вытесано, гладкое, круглое, белое инда лоснет, и вокруг его все черненькия меточки; рук совсем не видать, на голове малахай кажется медной; кафтан деревянной, не подпоясан, а не распахивается; ног нет, а стоит прямо, я же прибавлю: и ходит, подлинно это нечто не простое! Столько отличительных признаков нашедши часовой наш в сем призраке, не узнал коренного своего имени, от коего он происходит. Ибо это были существительные часы, хотя они и сами, как Митрофанушкина дверь, к стене приставлены были. Подошед ближе к сему чудовищу, хотел было его окликнуть; но на ту пору язык у него как словно примерз, а в горле будто нарочно сделался такой засад, что не мог промолвить ни слова: однако мало по малу он ободрился -- и по силе данной ему инструкции велит перестать стучать мнимому своему чертополоху: "цисе, гой перстань я цебя баю, подзи вон, а не то знаш, вот ецим (показывая на ружье) да смерци устосаю. " Но нет -- заведенная махина слов не слушается; а герой почитая ее неким одушевленным вооружаетя противу её всею силою и храбростию своею. Наконец вышедши уже из терпения, хлоп изо всей мочи; что называется не в бровь, а прямо в глаз, прикладом -- и еще раз, давай покачивать и по голове, и по бокам, и спереди и сзади; словом он воинствовал до тех пор, пока не натешился досыта. Ибо не только мужественно низложил силу вражию, но и раздробил в мелкие дребезги, чтобы дух не пах. Одержав толь знатную победу, и запыхаясь от усталости говорит он глядя яростными очами на поверженный и разгромленный труп: "много ли вас асцо есь етаких, выхоци, всех подавай суды -- о-го! я вас приберу к рукам -- ато виш иони -- это сцо? (продолжает Иракл увидев себя нечаянно и в первой раз от роду в зеркале) ты сцо за чел - эк! проц цуцела -- пугало огородное -- (так Нарцис наш славно себя отчестил), а сцо подразнись -- я ци дцьявола -- о! так ты асцо стал со мной -- я уш одново ваша брата проуцыл, ажно и цебе тавожа хоцется -- подразнись, ой спохватисса -- видно баяньем с тобой по добру не раздзелацьса." По сих словах бац со всего размаху по зеркалу; глас огромные серенады раздался по всему дому. Полковник легший отдохнуть, вскочил без памяти -- не смеет выдти в переднюю -- так раскудахталось ретивое чадо Алкменино! все победил, все преодолел -- торжествует и не может сам надивиться своей храбрости. Размышляет о достойном за подвиг свой воздаяния; неувядаемые лавры почестей ему мерещутся, как на яву. Но пожалуйте -- что-то победитель наш станет теперь поговаривать? Народу набежало полны хоромы -- раба Божия скрутили при всей его храбрости. Не запоет ли он сам теперь кукушкою? в военном быту знаков отличия за подобное геройство не занимать; они готовы и ожидают только спины его, чтобы достойно увенчать ее. Ибо полковник, за толь храбрые подвиги, усердие к службе и неустрашимость для примеру другим, приказал с прописанием его заслуг, влепить ему пред фрунтом хороший памятник в спину.
  
ПОСЫЛКА ЧЕТЫРНАДЦАТАЯ.

   Да -- не забыть бы тебе сказать, как чудодеи наши ходили на славную ярмонку, не так далече от Пошехонья, в Пугниево, {Ныне место сие конечно переименовано; ибо его в новейших Географиях не видно.} и что с ними в сем путешествии приключилося.-- Изволишь -- они собрались хорошею ватагою, запасшись в дорогу хлебом, солью, а для покупки разных галантерейных вещей алтынами, и вооружась свойскими рогатинами, выступили в путь дороженьку благополучно, радошно. Но забывши дома безделицу, сиречь справиться со зрячею Пасхалиею, они к ярмонке не множко не утрафили, и пришли в Пугниево на третий день после оные; однако так рано, что там после праздника все еще спали без просыпу. На досугах разгуливая по Пугниеву, и рассматривая все с примечанием, увидели все они вдруг на кровле помещика нечто весьма странное, и себе дюже не по сердцу, а именно в подобие человека, с метлой, с веревками, и еще Бог знает с чем, такого черного, страшного, что с первого взгляду поздравили они видение сие Нечистым д. Да и дельно; ибо чудище сие действительно было все перепачкано в саже. При таковом необычном явлении, некоторые из братии рассудили было навострить лыжи подалее; но другие посмелее и поразумнее, их от сего отговорили, представляя, что всякую нечисть можно прогнать кресшом и молитвою. И так кое как все установившись на одном месте, от глубины души принялись креститься и творить молитву; от чего Нечистого на трубе стало так корчить, иожить и коробить, что и глядеть было ужасно. Всякой благоразумной читатель и без моего напоминания видит, что это был трубочист, отправлявший обыкновенную свою должность; Но проидоши наши сочтя трубочиста Нечистым д. почли работу его следствием духовного своего оружия -- приосанились, ободрились, а особливо, когда сей нечистой от них в трубу спрятался. Они видя сие, стали балансировать друг с другом от радости, торжествуя и духом и телом над врагом рода человеческого свою победу. "Смотрицеко, робяци! узо пряцыцьса -- а га! да небось -- от нас неупрыгниось -- пойдциомце робяци воровей в хоромы, сцоп окаянной над нам, не смеялся, кричали они изо всего горла, размахивая рогатинами: не бось мы укорощаем живот ему -- и избавим енцих бедныих (разумея жителей Пугниевских) от такой ужести." Сказам сие полетели они как ястребы за голубем, подступили, атаковали со всех сторон дом помещичий. Теперь уйти нечистому не куда. Стучатся в ставни без милосердия, напирают в ворота всею грудью, калитку высадили -- ворвались на двор -- приступают к сеням -- дверь выломили -- прихожую взяли штурмом, все стало отверсто -- всем овладели -- ступай куда хочешь -- по покоям словно лютые звери, суются по всем углам, бьют, ломают, швыряют, кричат, словом, воюют так, как будто какой город взяли. Кратко сказать они вооружением и ухватками своими всех в доме столько переполохали, что никто не смел головы приподнять, а всяк прятал свою от свету по далее. Ибо все незваных прогонителей беса, почли с просонья не иначе, как забредшими с большой дороги промышленниками, или такими выходящими с того света, каковым они вообразили себе трубочиста, то есть их почли дьяволами. Наконец Пронюхин, парень великой провор и смельчак, первой осачил нечистого д. в кухне, которой как скоро его завидел, притворился, будто в трубе обметает сажу. Однако Пронюхин сим обмануть себя не дал, и при всем лукавстве лукавого знал, что ему делать. Он не говоря ни слова, схватил домового за ногу, и в попыхах скликал к себе как петух кур своих товарищей: "Сцеса -- сце -- са робяци! я осацыл!" Но прежде нежели друзья его подоспели к нему на помощь, нечистой д. успел его ядром своим осачить так славно по боку, что он только крякнул и ни жив, ни мертв так и растянулся. Не смотря на сие, подскакивает к нему Силацон, размахивает руками, чтоб его охапить и стащить живого всем на показ; но трубочисту удалось так наелектризовать щоки и скулы Силацоновы, что он от чрезмерного в глазах блистания, свету Божьего не взвидел. Ему казалось, что на тот раз вся Вселенная объялась пламенем. За сими пробовали было потормошить его и еще некоторые поудалее и посмелее; но нечистой д. остервенившись и скрежеща зубами умел ото всех отбояриться без дального себе вреда, не оставив сам ни одного человека без клейма своего. Иному отпечатал он на лице чертовскую свою лапу, другому расквасил нос, третьему расчесал лоб, четвертому подрисовал глаза и брови, всех как быть надобно подрумянил, чем ни попало. Но когда ратоборцы наши принялись за свои добрые рогатины, то он позапорошил им глаза сажею сгребая и кидая ее обеими руками, которой ему не занимать стало, за благоразсудил оборотиться ведьмою и убраться в трубу повыше, что к удивлению всех предстоящих так проворно сделал, что опричь столбом ходящей сажи в кухне, вдруг ничего стало не видно. Етакой проклятой оборотень! -- Между тем Господин дому имел время придти в себя, и узнав все достоверно, прогонителям крепостного своего беса, за толикое их усердие, вздумал прибавить на закуску нещитая того, что они получили от трубочиста, и в знак должные своей благодарности велел их проводить со двора своего, как возможно лучше, не жалея ни рук, ни колья. Во исполнение сего господского приказа, одержимые Нечистым духом, исцелителей своих так изрядно на растаньях укачали, уподчивали, что сии не вспомнили, за чем пришли, и поворотили из Пугниева назад во всю прыть -- откуда взялись ноги? -- На добром рысаке успевать за ними было в пору. Им казалось, что все за ними гонятся. О закупке товаров и о ярмонке тут ни слова. Но отбежав етак верст пяток, высуня язык, они осмелились оглянуться, и видя себя вне опасности, рыси своей поубавили; уговорились или лучше сказать, принудились идти легче, с роздыхом. Но поелику каждой из них наровил, чтобы не остаться назади, а быть в передней шеренге, или по крайней мере в середней, ради всякого случая, а имянно, чтобы не попасть первому в когти; то и после условия сего шествие их мало чем разнилось от прежнего. Однако они начали тут побахоривать, и о чем же? -- все об одном своем нечистом, которого они в тот день сподобились видеть своими глазами, осязать своими руками, и обратно. "Тото дзиво ребяци! у нас в Посехонье, раздобаривали они, домовой ходиц толко по ноцам до пеунов, да и то невицимкой, а тут окаянной поосерец бела дня, и люцей не полохоитца. -- Да мыш ево цосно отпотцывали." Много и премного они кое чево о сем рассуждали. Они о сем толковали разно. Иной бахвалился своею храбростию и смельством; другой с простоты говорил о передряге, какую себе от Нечистого и им одержимых видел: третий изъявлял сожаление свое о бедных Пугниевцах; но все единодушно закаявались ходить впредь на ярмонку, ни за другим чем в Пугниево. Так-они и вспомнили, за чем ходили, да уж поздо -- не ворочаться стало -- многия довольные причины их от сего удерживали; но одно дельцо, которого я не скажу, было всех причин причиннее. Если они и остановливались на возвратном пути своем, то весьма мало, и для причин самых важных и переговоров необходимейших. Но бешеные Световидовы кони не делали им компании для подобных ихным нужд и побасок. Они без рассуждения повиновались вождю своему, и уже весьма не далеко были от пределов разделяющих день от вечера, как наши Галантомы завидели с горы сельцо Закуряево. Радость их была при сем видении неописанна. Ибо сельцо сие по близости своей к их родине, а особливо по имевшейся в нем винной продаже, им было так знакомо, как свое Посехонье. И так напрягши последния свои силы, они принялись в полтора полотнища кроить шаги свои, удвоили скорость движения мышц, бежали заскаля лбы и выпуча глаза, и за то правду сказать в Закуряево поспели прежде, нежели оные светловолосого бога возницы кони во свои стойла. Здесь решились они взять себе покой до утрия, и от сугубого перелому, то есть: как нравственного, так и физического хорошенько полечиться Закуряевским зеленым бальзамом. Почему и привалили они прямо к казенной аптеке, украшенной изъвне еловыми лапками- И как им в этот день умыться и вытереться было недосужно, то они в Закуряеве по деревенскому быту представили собою маскерад довольно веселой. Однако им самим было не до того -- сложились в складчину -- тяпнули по доброй чарке, клюнули по другой, давай еще по третьей -- только подноси, да не обноси -- все стали живее, бодрее -- боль в костях как рукой сняло, сердце ныть перестало -- дух храбрости оживотворился. Словом, все пошло другое. Но как в семье не без урода; то и между ими замешался один фалалей именем Микеха, которой ни пил с ними, ни тешился, а только из подлобья на куликавших товарищей поглядывал. Надобно ведать, что етот Микеха был парень молодой, дюжой, зажиточного отца сын и в вине еще неискусившийся. Товарищи его долго просили, подчивали, уговаривали, ублажали, но без успеха. Покуда хмелинушка не разыгралась путем в головушках их, он все кое как отказывался; отнекивался, отговаривался. Но убедительнейшие их доводы принудили его выпить для удовольствия и за здравие кампании сперва сладенького медку, потом с пивцом, там с винцом, а под конец и голенького простачка -- и непивоха наш под конец так разохотился что лил себе на лоб все без разбору как воду, и уже не требуя подчиванья, сам присуседился к растворенной плохе так плотно, что полчаса место с нею полабзившись, так одурел, словно белены объелся -- ах, батюшки светы! каких, каких шуток он тогда не выкидывал! -- уж тото прямо было чего и послушать и поглядеть. Какими, какими не воспевал он голосами! -- кричал благим матом, хрипел, стонал, мычал, ворчал -- кривлялся, бил, ломал, бросал, топтал -- или попросту плясал, писал М. отбивал головою часы об стену, считал носом половницы, руками же при всем беспамятстве действовал так исправно и метко, что разве редкому из земляков его не досталось по доброму отпечатку от оных, а иной и гораздо довольно схватил себе от нево тепленьких. Словом, он колобродил, блажил и куралесил до тех пор, покуда была мочь, и в сие малое время оказал столько мужества и проворства, что подчивальщики его уж сами не ради были своим затеям, а его храбрости. Весьма вероятно что он с подобными шутками провозился бы еще долее, если бы силы его не отреклись во все служить ему. С ним случилось то, что по пословице бурке причиняют крутые горки. Подобно сей рьяной лошадке споткнулся и пал наш доброй молодец. Какое вдруг неожиданное зрелище! поглядите пожалуйте -- се он лежит распростерт яко древо, но не древо -- зверь? не зверь -- кому же уподобить его? безгласен, бесчувствен, недвижим. И судя по его виду, без сомнения был бы положен под святые, еслибы некие действия природы, старающейся переработать его ошибку, не подавали еще знаку о его жизности -- за обмороком его скоро последовавшие ики воздымали грудь его, как добрые дрожжи опару, или лучше, как раздувальный мех легкий пепел. Невинные и принужденные свидетели его пирования, испужавшись такой казни, спрятались совсем под лоб. Нежные розы, процветавшия на щеках будто обдало варом -- бледность покрыла все лицо -- губы запеклись как Вестфальской окорок. Вот каков наш теперь Микеха! -- любезная юность! блюди красоту свою и целомудрие -- ето еще незрелые и не все плоды пиянства; они чем спелее, тем ядовитее. Ты видишь, сколь опасно дружество с развращенными, и сколь блиско в беседе их искушение, пагуба! -- сказал бы я и еще кое что, но делать поучение другим и без меня есть кому. Естьли я обратился к тебе, то единственно по любви моей. Наслаждайся ты в непорочном и сладчайшем веселии драгоценностию лет своих; а я примусь опять за стариков своих, сиречь, за товарищей Микехиных. Они видя с парнем такую притчу долго не знали, чему приписать ее, но видя наконец ясно, что в него вселился нечистой д. и именно, тот самой, которой им показался в Пугниеве, заключили, что все ето ево окаянного пакости. Заключение их, судя по действиям было не так то дурно; и чем оно вероподобнее им представлялось, тем глаза их становились светлее и более, а волосы ежовее. Я говорю здесь о объявшем удальцов наших страхе: но для чего молчу о их унынии, сетовании, стужении, кои етому пучеглазу кроме старшинства ни чем не уступали? -- Так -- они обстав вокруг Микеху, глядят на распростертое его тело исступленными глазами, изъявляющими душевное смущение и глубокую скорбь их. Долгое время не отверзают они уст своих -- стоят как стопочки, как вкопанные, повесив свои буйные головушки. Уже венчающийся плющем и разъезжающий на львах и тиграх пухленькой красавчик не занимает их более. Степенная жена, представшая в черном одеянии с распущенными волосами, обратила на себя все их внимание. Тьмы разных дум и грез лезут без докладу в столицы их разума: то представляется им отчаянный Микехи отец, рыдающий о сыне своем, то мечтается жестокой и неукротимой его нрав -- одна страсть преодолевается другою -- питаемая любовь к парнюхе, открылась тут всеобщею о нем жалостию. Сия последняя как ехидна дерет немидосердо их утробы -- вырывающиеся из Адамантовых грудей охи, слышны были далеко на улице -- слезы подобно жемчугу катились из источников своих по ланитам умащенным Пугниевскою сажею -- как быть? Микеха час от часу становится недвижимее, расслабленнее, труднее, только и надежды, что храпит сердешненькой -- не знают, не придумают, как пособить своему горю горемыхиному. Уже мрачное отчаяние начинало изображаться на их лицах; уже было хотели Микеху напутствовать в жизнь будущую, как вдруг предстает им Ангел утешитель, избавитель, в лице отставного служивого Смекала, которой хотя с первого взгляду увидел все дело до полушки; однако приметив в них сильную охоту к повествованию своей Истории, показывал им, будто ничего не знает, и просил их, ничего не утаевая, расказать все дело как что было. -- Тут у всех языки засвербели -- каждому хотелось показать свое красноречие -- и как беспорядочно они ради чрезмерной печали не изъяснялись; однако Смекала понял их изрядно. Когда речь дошла до вселения нечистого д. в Микехк, то он почти при каждом их слове задумывался, вздрагивал от ужасу, то пожимал плечами, то нахмуривался и качал головою, оплевывался, бормотал некоторые таинственные и невнятные слова, делал разные рожи, одувался и одувал предстоящих своим дыханием осматривая каждого с головы до ног -- глядел в ставец с водою -- крестился на все стороны; словом, он показал ясно, кто он таков по своей науке. И когда увидел должное себе по знанию своему уважение, то для куражу объявил им, что в Микеху точно вселился нечистой д. и что эта проклять напущена на всех их от лихих людей в Пугниеве; что, если бы де он еще минуту укоснил своим приходом, то бы они не то ето увидели -- что однако теперь дискать благодаря Бога им бояться нечево, и что самый беснующийся не со всем безнадежен, что хотя де он (говоря о себе) и сам этой науке поучен по силе, однако есть де у него одна добрая приятельница старушка, такая могучая, сильная.... что весь ад трепещет её заклинаний -- и что на её то силу и помощь советует он им положиться, а иначе... что бы де и другим товоже, да и еще горшего не досталось. (На ушко тихонько читателю я скажу, что сия толь хвалимая чародейка была Смекалова тёща, однако пусть это будет в скобках). Здесь весь собор, кроме аптекаря, брякнулся Смекалу в ноги, прося и моля его о неоставлении их бедных в такой крайности; а сей возвыся голос, продолжал хвалу своей знакомке, изобретая доводы из всех мест топических, даже невозможных, и украшая оные разными фигурами и тропами, а особливо такими, в коих более говорится, нежели разуметь надобно. При чем не забывал он напоминать и об угрожающей опасности.-- Наконец видя, что речью своею довольно пошатнул умы слушателей на свою сторону, являл он себя чувствительным к их нещастию, часто потирал себе глаза из жалости, и досадовал на расстояние, как оно впрочем было нимало, разделявшее его на ту пору со всею и всего рода человеческого благодетельницею. Тут пошли вопросы да распросы о её жительстве, и им указан был третий дом, шагах етак в пятидесяти, насупротив той аптеки, где они закупали лекарство. Похваловещатель побежал прежде один к возлюбленной своей Фее, яко бы предваришь ее, дабы нечаянным толь многих посторонних людей приходом, не помешать ей в каких нибудь важных упражнениях, не обеспокоить ее беспременно, и тем не испортить всего дела; расставаясь же дал им честное слово и верную руку, всеми силами своими стараться о их пользе, обещаясь при том возвратишься к ним, как возможно скорее. Сколь ни отрывисто было сие раставание; однако он успел наточить им еще не мало ляс, кои все были приняты за сущую истинну -- беснующагося велел он хорошенько скрутить пеньковым крученым свивальником, чтобы хворой не бился; за неимением же пристойных носилок, положить его на телегу, тут случившуюся, покрыть ценовкою, словом, быть в готовности к маршу по первому от него сигналу -- по наставлению сего усердного посредника, скоро все было изготовлено, сделано -- и страждущим состраданием на животе тут несколько поотдало. -- Ибо лучи надежды озарили скорбию омраченные сердца их. -- Чрез четверть часа возвратился их утешитель, изъявляя губами своими радость о успехе своего ходатайства. Он им объявил в коротких словах, чтобы они не теряя времени, за ним как можно скорее следовали, сказывая, что сердобольная его приятельница по человеколюбию своему помочь им рада от всего сердца; ежели будет только способ; -- но обладающей толикими талантами что есть в свете невозможного? -- И так, жаждущие исцеления подхватя телегу на руки шествовали с крепким упованием за ходатаем своим к дому реченные избавительницы -- пришли -- ворота стояли не заперты -- у коих не по заслугам своим встречены они самою госпожею дома, коей, по наставлению Смекала, все в один темп грянули челом в мать сыру землю так бойко, что лбами своими чуть подворотни и с воротами не спрорушали. -- При всем том введены они весьма благосклонно в аудиенц-залу, где по приказу той же добренькой хозяюшки, обвитого крутыми пеньковыми пеленами сняв с одра положили на стол, и поставили под образа в передний угол. -- Пусть он немножко тут полежит, а мы между тем посмотрим других лиц действующих. Фадеевна, так называлась госпожа дому, пробормотав какие-то из науки своей слова над телом, и сделав несколько преудивительных телодвижений обратилась к предстоящим, и просила их честию выдти вон и проводить ночь без опасения в подклетях, сказывая им, что они тут могут до смерти переполохаться, когда она будет иметь дело с таким ужасным духом, каков есть вселившийся (здесь назвала она его таким именем, которого в другой раз ей и самой не выговорить бы); и что де сверьх того он будучи изгнан из Микехи может вселиться в кого нибудь из них, и что ей от того будет только двойная работа. Она так хорошо и счастливо описала им Нечистого, и трудность его изженения, что слушателей её, еще ничего невидя, подрало по коже -- и они в торопях и наполохавшись вместо всех ответов возили только поклоны, моля ее тихим и дрожащим голосом о помиловании. О положении лиц их на сей раз я не говорю уже. Наконец со всем откланялись -- ушли. Восхищенная старушенция пожелав им доброй ночи и спокойного сна всех перекстила по своему, обнадеживая, сколь впрочем великого труда ей стоить не будет, исцелить со всем к утрию беснующагося -- Смекал проводил их на предреченный ночлег, наносил и разослал им соломы для повалки, да правду сказать и не даром -- он впустив всех в подклети вместо молитвы на сон грядущим, прочитал им из головы свое поучение, коим старался их усовестить или уверить, что для изгнания и преодоления Нечистого нужны неминуемо денежки, а имянно, что для сего потребны разные корешки, порошки, душки, камешки, составы химические, инструменты физические и проч. и проч. кой де все вещи продаются великою ценою, и что хотя благодетельница его, будучи сама человек незажиточной, по скромности и добродушию своему им и ни чего о сем не упоминала; однако де им самим, как честным и благородным людям, надобно знать честь и чувствовать цену благодеяния -- прибавляя, что Бог никому не дает прямо с небеси хлеба, а всякой де от своих собственных трудов имеет себе прокормление; но что прочем он отдает все сие на их добрую волю, а только напоминает, чтобы им опосле не мучиться совестию, не воздав по мере сил своих за толикое себе благодеяние. -- В продолжение сея предики слушатели Смекаловы поглядывая один на другого из подлобья, взаимным прищуриванием глаз и мгновенным повертыванием на бок головы, давали друг другу знать, что Смекал друг и Патрон их говорит, как самая премудрость. -- И так они тотчас скинулись без щоту -- из благодарности -- за свое собственное избавление, и чрез сего своего посредника били челом бабушке Фадеевне чуть ни целою шапицею ходячей разной монеты. Тут Смекал оставил их со знаками искреннейшего дружества, зачурал и припер таким замком, которого не берет самая разрыв трава; а сам, яко учавствователь в толь важном деле, спешил на помочь своей великой Мейстерине, которая увидев его с такою ношею ахнула, обмерла от удивления, и забыв на ту пору важность предлежащего себе подвига, и дряхлость лет своих, чуть не пошла выкидывать ногами, яко Иродиа вином упившаяся. Подмастерье ее высыпав из шапки на стол знаки одержанной им благодарности, и раскладывая оные мерными кучками был в неменьшем её восторге -- и шик будучи наедине, без свидетелей, они по науке своей вступили в разные между собою совещания; как Микеха, у которого внутри пылала Гекла, попросил испить, и тем прервал их разглагольствие -- и они опасаясь, чтобы пациент их прежде операции не исцелился сном, тотчас к нему подбежали, и затушив огонь принялись валять его и покачивать, крича ужасающим голосом, и телодвижениями своими давая знать, якобы все борятся с невидимою силою вражиею -- короче сказать, они так хорошо нищекотали ему бока, брюховину и спину, что он пришел в чувство, и от беса избавился несколькими часами ранее, нежели как бы быть надлежало. И когда дурь из головы у него гораздо повышла, то Смекал принял труд возвестить молодым своим, опочивающим в подклетях, что Нечистой из бедного парня их вытурен, да и добрым мастерством, что больной де теперь в совершенном разуме, и хотя еще от надсады немножко поохивает, однако де все ето уж ничево и пройдет весьма скоро:-- после сего он представил их самой Фадеевне, которая в те минуты в последний раз окачивала с песта Микеху для совершенного его очищения от духа нечести; и молодые наши видя бесновавшагося в навечерии уже сидяща, несвязанна, разговаривающа, как быть надобно, словом, почти совсем здрава, обомлели от радости, и не советуясь много с черезами своими, старались ей изъявить кой лично свою благодарность. Бабушка имела мягкое сердце, была жалостлива и ко всем бедным милостива; и потому просить себя долго не заставила. Тут подходят они все к Микехе для поздравления, оглядывают его кругом, с ног до головы, распрашивают его о том, о сем -- как он проводил ночь, что чувствовал при выходе дцьявола, помнит ли, как он его вчера мучил и проч. на что Микеха им ответствовал кратко, что етакой ужести родясь не видывал, и что с сих пор закажет другу и ворогу ходить, за чем бы то ни было, в Пугниево. -- Голос, с каким он произнес сии последния слова, всех словно кипятком обдал. Но усердный Смекал взялся избавить их от сего страха, и Микеху совсем поставить на ноги, предлагая им, чтобы они дали ему по одной только гривне, а уж он де знает, что делать далее -- вдруг сложились, денежки вручили, и Смекал стремглав бросился в аптеку за лекарством -- минут через десять явился он опять пред собрание, и с чем же? с двумя превеликими графинами живой воды! Микехе для подкрепления сил задал он первому хороший прием, а потом и другим по очереди, не забывая себя и любимой своей тетушки. За первым приемом оглушил он всех других. Пошли дружеские разговоры да раздабары -- беседа становилась час от часу живее и веселее -- Микеха к обеду совсем исправился, или лучше, наклюкался как красная клюковка -- около полудни они из Закуряева выступили в путь, так довольны и все радошны, что и гайки нема, и на третий день к вечеру прибыли восвояси преблагополучно. Жены, сестры и ребятишки, наказывавшия им купить себе и тово и сево, и потому ожидавшия возвращения их с крайнею нетерпеливостию, выбежали встречать их за версту, бросались к ним на шеи, целовали, миловали; но за все свои ласки, вместо чаемых гостинцов и обновок себе, должны были удовольствоваться единым повествованием заломных подвигов, подъятых ими в сем преславном путешествии.
  
ПОСЫЛКА ПЯТНАДЦАТАЯ.

   Кто как другой, а у меня обычай такой: коли взялся за гуж, не говори, что не дюж. Пусть кто считает, как хочет; а я свое дело знаю -- кому не любо не слушай, а нам не мешай.-- Во время возвратного путешествия из Пугниева, бредовые сандалии наших петиметров так сильно проголодались, что надобно было неотменно или заткнуть им разинутую пасть, чтоб они еще сколько нибудь послужили, или уж со всем бросить. И последнее сказуемое было гораздо сходнее. Ибо первое, в дороге досуг ли за етакою безделицею валандаться, а второе, где ты возмешь все к тому принадлежности, как то костыли, колодки, лыки и проч. -- Я говорю о том, что прошлецы всесветные, пробираясь домой наутиок, парадные свои лапотки так славно отшляндали, что ноги обливаясь красными слезами просили себе обновки. Товаром етим хотя и не было тогда такого порядочного торгу, как ныне; однако сыскать его и особливо с наличными -- и еще таким проидошам, как наши, нечего не стоило. Знали добрые молодцы, что товар сей по необходимости своей, хотя не так в знатном количестве, важивался во всяком доме. И так им и снилось и виделось, как бы только поскорее добраться до станции -- наконец уже к вечеру, кое как впробось приволоклись они до селения, без дального разбору стали на ночлег, и отдохнув несколько, чтобы было чем дома побахвалить, спрашивали у хозяина самого лучшего лапотного мастера. К счастию их, хозяин сей был знаток, мастер, какого они с толиким домогательством искали. Гостеприимец о таланте своем не утаил от гостей ничего, а объявил все, что надобно; и коли правду сказать, то он доказал на самом деле, что их не обманывал. Ибо когда путешественники пожелали видеть опыт его искусства, то он для удовлетворения любопытства их вмиг сбежав на подволоку, притащил оттуда до несколька пудов своей работы, всяких -- редких и частых, больших и малых, и бредовых, и липовых и берестяных, простых и с подковыркою, без ушков и с оборками -- изволь всяк выбирать себе любые -- между тем мастера тово жена стараясь соблюсти долг гостеприимства, по силе своей принесла для гостей целое беремя чистеньких партяночек.-- Увидев вдруг пред глазами и почти не ожидая такое сокровище захожие обомлели от радости, и на оное бросились с таким устремлением, как будто бы им все есто было кинуто на драку. Бросились, повторяю, начали -- почали -- хватать, подергивать, рвать, толкаться, пихаться, что только гляди, да усов береги -- и хозяин уже не знал, как их успокоить, и привести в чувство, боясь, чтобы дело не дошло до худова. Однако наконец арясиной, доставшейся ему после дяди Герасима, их поумял, образумил, усовестил. Тогда он велел им брать, смотреть, выбирать, примеривать, порядочно, легонько, без запальчивости не торопясь. Ребята были послухмяны; и так дело пошло своим чередом: выбрали, примерили, обулись, не могут наглядеться на прекрасные свои ножки, расхаживают взад и перед по палате, выфинтывают на похвальбу друг перед другом -- так любо, что инда ушки смеются: "вот давно бы так, Господа, говорит им хозяин; поздравляю вас с обновками; дай Бог вам их в радости сносить, да поскорее ко мне за новыми приходить, а теперь, коли не будет вам в труд, прошу поразделаться." Предложение сие было принято весьма благосклонно -- расщитались дружески, расплатились честно -- обе стороны остались предовольны, а наша сверх того и без заботы. Теперь выглядят, хош бы куда, ребята. Ротозеям пожалуй вольно себе пускать всё мимо ушей, и самые полезнейшия вещи оставлять без всякого замечания. В число зевак живо врютились бы и наций проидоши, если бы один человек из компании их именем Замахино, остроумием и дальновидностию своею не выскреб пятна сего. Так -- действительно. Между тем как всякой за себя разделывался с хозяином, сей отменного ума и проницания муж, старающийся все обращать в свою пользу, не зевал вместе с товарищами своими и пустому. Он заметил, что цена лаптей пропорциональна величине их, то есть: чем больше лапти, тем и цена им больше, а чем меньше, тем меньше. Однако, чтобы не прошибиться в своей спекулации, он при отходе просил у самого мастера на примечания свои изъяснения, которой ответами своими совершенно подтвердил его мнение. И чтож бы, вы думаете, сделал наш Замахин? Не так то скоро догадаешся -- все сие смотав себе хорошенько на ус, он сделал в премудрой голове своей заключение такое, что самые большия лапти будут самые дорогие. И так пришед домой, не теряя времени принялся за исполнение своего проекта, и на первой случай, сплетши одну парочку величиною в свой рост, вывез на базар ее продавать; эта парочка была столь дорога, что никто не мог не только купить ее, но и даже приторговаться не осмелился. Некоторые мелкотравчатые купцы, смотря завистливыми глазами на сие превосходнейшее изделие, говорили ему с злобною усмешкою, что это не лапти сделаны, а лодки, и что на них можно ловить рыбу, ежелиб только приделать весла. Но сия мнимая насмешка не только не обескуражила нашего Замахина, но еще подала ему повод к новому и неслыханному дотоле предприятию. Он сравнив тогда цену лаптей, с ценою лодки, нашел, что делать последния, и особливо с его искусством, несравненно будет прибыточнее и славнее. И так не мешкая более на базаре решился поворотишь бурку свою ко двору, и сперва сии лапотки мало дело поправив в фасоне, упечь за хорошую цену, а там уже поступать в искусстве своем и далее. Какой имела успех сия дальновидная предприимчивость, толковать нечево.
  
   В заключение скажу я тебе не выдуманное от себя, ниже слышанное от других, но нечто такое, что я собственными моими глазами видел, а ушами слышал. Историю надобно начинать от корня -- несколько тому лет назад, здесь на Выборгской стороне, разбивали примерно городок. Куда всякого звания пола и возраста собралось зрителей такое множество, что и сметы не было. Да правду сказать, было чево и полюбопытствовать -- как хватит из пушки, то земля под тобою у-у-у так и стонет родимая, а после когда взорвало крепостцу, то такая пошла потеха, что чаю, и дедам нашим не в память. Однако теперь не об етом дело. Прежде нежели начали разбивать городок, мне прилучилось стоять недалеко от той галлереи, которая была сделана для знатных. Подле меня стояла ватажка мужичков, повидимому в городе еще небывалых, кроме одного Ванюхи, которой пред товарищами своими старался на похвальбу выкидывать разные штуки. Стоявшему близь меня незнакомцу, что то вздумалось их спросить: Кой город, ребята! И как они в ответ сказали: Посехонья, родцимой! то я, будучи ничем незанят, стал смотреть на них по внимательнее, зная, что они чем нибудь да себя покажут, как то и действительно скоро сбылось. Здесь мимоходом надобно сказать, что это-было около осеннего равноденствия, то есть: в такое время, когда яблоками, грушами, баргамотами и другими иноземными плодами у нас так загромождена бывает биржа, что от бочек и ящиков с оными почти проходу нет; и следственно, когда от припевов перебивающей сим лакомым товаром братии, нигде укрыться не можно. По улицам, по подоконью, на мостах, по перекресткам, в саду, на Невском, в Гостином, за городом, на гульбищах, везде, всюду праздношатающиеся дерут во все горло: ябл. лим. груш. баргомот. хорош. Но известно, что чем больше где собрание, тем и прислужников сих сбирается больше. И уж можно сказать такие подлипалы, балясники, что не хотя развернешся, а особливо на знакомстве -- даром что неучены политике. В глазах моих было их братьи, сиречь, с корзинками и лотками, около полдесятка. И один из них подскочив к предметам моего внимания, припевом своим прельстил их как Сирена. Раскрыль тотчас корзину, показывал свой товар, хвалил, так что они глядя на заморские фрукты, не могли управляться со слюною. Так у них зуб свистел на прекрасные яблочки! ибо они все находящееся в корзине, как то: померанцы, лимоны и проч. почитали яблоками. Однако по новости своей не надеясь на себя, чрез посредника в переговорах с сим торгашем употребили знакомца своего Ванюху, так как человека опытного и бывалого, которой вдруг приосанясь спрашивал у разнощика самых лучших Бульских яблоков. Хотя речь его и не весьма была вразумительна; однако продавец понял ее изрядно. И поглядев несколько в глаза купцам своим, вместо яблоков, что то вздумал рекомендовать им померанцы и лимоны, и то не лучшие, иль по крайней мере средственные, а самую гниль. Из сего мне не трудно было заключить, что этот плут, забежал в Питер наших несколько поранее. И как было тут произошло некоторое сомнение, то разнощик ссылался на знающего Ванюху, а сей боясь, чтобы не подать о себе худого мнения и как нибудь не остаться в дураках, решился взять сторону разнощикову, титулуя в сердцах противоречащих себе товарищей сущими невеждами. И так с помощью продавца, он их уверил, что показываемая гниль, суть точно Бульския наилучшия яблоки, и что такая внешность доказывает совершенную зрелость и отменной вкус плода. На словах его стало -- торг кончен -- лимоны куплены и разделены по братии -- Ванюха, сколько у него уста ни драло. ел их так, что не мог нахвалишься, не смотря на то, что деревенщина, не привыкшая еще к высокому вкусу, прикусывая оные, строила лицом разные потягушки, и непрестанно оплевывалась -- однако никто из товарищей не смел похаить его выбора. Такую он приобрел себе доверенность! После сей лестной поблажки, Ванюха отчасу больше делал проказ, и землякон своих приводил в крайнее удивление вольным своим обхождением, проворством и знанием света. Он показывал им не достойное любопытства, толковал, рассказывал; как например: Вот это то, это для тово и для тово -- это такой-то -- ето такая-то и проч. "Ек, ек ребяци! гутарили между себя удивленные его слушатели, Ванюха нас ак наторель, смотриця-ко, ак ион похажывае, да повинтывае, таки ни вся его не узнац бы." Ванюхе, -- которой все разговоры их слышал, показалась похвала сия слаще меду. -- И он вдруг как после доброй чарки, стал еще смелее, веселее, важнее, живее -- выступает мирно, держится, как будто стопочка, смотрит прижмурясь. Словом в Ванюхе все было отменно, недоставало одного только лорнета, модного фрака, пуховой шляпы, шелковых чулков, серебреных пряжек, и еще кой-каких безделиц. О! да кабы ему эти прикрасы, то совсем бы господчик, совершенный Петиметр! -- И так он будучи в толиком о талантах своих и знании светского обхождения восхищении, а более для показания перед земляками удальства своего; подходит он к реченной галлерее близехонько, мешается со знатностию, приступает на крыльцо, не спуская сам глаз со своих товарищей. Торжественная похвала и чрезмерное удивление последних его ободряют -- Ванюха хотел было еще далее, еще выше; как вдруг на ту пору откуда ни взялись человека четыре в сером одеянии с синими воротниками и обшлагами -- ну знаете. что при всенародных зрелищах расхаживали тогда с тросточками для соблюдения порядка и благочиния. Может быть им биться от правительства и не велено; однако они видно на этот раз забылись, и больше действовали руками, нежели языком -- примкнули бывалова доброва молодца со всех сторон, прихватили повоенному, и так начали ожучивать, что Ванюха наш не только от их и галлереи, да и от земляков своих ударился в народ опрометью. И я к сожалению только его и видел. После хотя мне товарищи его и попались, только его тут с ними уж не было -- И мне не льзя было спроведать, дождался ли он как городок разбивать стали, или прямо махнул на свою фатеру. По всему вероятию заключить можно, что не так спине, голове и бокам его было чувствительны палочные впечатления, сколько душе его несносно было бесчестие, претерпенное пред глазами своих лишь из деревни приплетшихся лапотиников. Ибо -- Солдаты и первое -- его встретили: о! о! ворона! Куда ты лезешь?-- за чем?-- От толь нечаянного приветствия Ванюха весь изменился. -- Лице его уподобися белому плату. Товарищи же его, кой за минуту пред тем не умели довольно восхвалить его достоинства и надивить её досыта его дарованиям, глядя на него вместе с другими зубоскалами надрыкали животики свои с хохоту. -- Вот как скоро преходит слава человеческая!!! --
  
ПОСЫЛКА ШЕСТНАДЦАТАЯ.

   Но льзя ли изобразить совершенно все отличительные черты предлежащих слову нашему удалых добрых молодцов? Они столь живы, предприимчивы, деятельны, такие хваты, такие верченые супостаты, что не посидят на одном месте. Гораздо, о! гораздо в меньшем затруднении бывает рисовальщик, старающийся срисовать отменной красоты бабочку, каждое мгновение перелетывающую с куста на куст, с листочка на листок, с цветочка на цветок. Самая верная кисть его не успевает следовать за игривым и резавым её полетом. Так! -- Небо долго приготовлялось, чтобы произвесть в бытие таких остроумников, таких спекулаторов и чудодеев. Вить вам, мои читатели от рассказов ветхих и новых прабабушек, на это доказательство, и доказательство, кажется, неподверженное никакого сомнению, могущее уверить самого сомнений учителя Пиррона. Тут не льзя сделать никаких возражений. Ведь, что правда, то правда. Коли я вижу где дым, то заключаю, что там верно есть и огонь. Послушайте же и почудитесь. -- Прославляемые нами, по всем отношениям, в истинном смысле, великие и веками раждающиеся мужи Пошехонцы по возвращении своем из последнего путешествия, не успели еще поздороваться с родными своими, раздеться, поужинать хорошенько и отдохнуть после многотрудного своего странствования, и уж успели всё пронюхать, выведать и узнать, что не боль далече от преславного их града, близь знакомого им сельца Му-у-хина, верст етак за сто, в дремучем лесу лежит в берлоге под хворостом преужасный медведь, от века не только невиданный, но и неслыханный, величиною с лошадь, или по крайней мере с Черкаского быка, а взглядом -- Уф! по коже подирает! Кто и наших Руских простых муравейников видал живых и на воле, тот возымеет об етом из Брынских или Польских лесов выходце довольное понятие. "Охци, хци, вопили они не попусци Господци погибнуц нам от, ентова людоеда. О кабы Бог дал нам домертва устосац его, или живьем взяц, и принесц на веревочке домой на удзивление, всему белу свету! Ну -- да цево полохацься? вец мы пойзём ватагою, и всё из удалых удальци!" Конечно -- знали они из Древней Истории, что Тезей один и малолетен еще ухлопал человекоядца Минотавра, {Минотавр был, коли угодно кому знать, чудовище, состоящее из полу-человека и полу-быка. Дедал, Царь Афинский, соорудил пречудесный лабиринт для заключения в нем сего ужасного чудовища, питавшагося одною человеческою плотию. Афиняне быв побеждены в войну с Миносом, Царем Критским, за убиение сына его Андрогея, по мирному договору обязаны были чрез каждые семь лет присылать в Крит по семи младых отроков и по семи девиц на съедение сему чудовищу. Жестокой етот договор три раза был выполнен; но в четвертый срок, когда пал жребий на Тезея, то сей Герой умертвил чудовище, и освободил отечество свое от толь поносной дани.} знали что Персей убил морское чудовище уже разверзнувшее страшную пасть свою на поглощение прекрасной, но претщеславной Андромеды, дочери Цефея Царя Ефиопского -- -- что Геркулес устосал многоглавую Гидру Лернейскую {Гидра Лернейская была ужасный змей, порожденный стоглавым Гигантом Тифоном и человекозмиевидною ехидною. Этой Гидре иные дают три головы, другие семь, некоторые девять, а иные пятьдесят, и при том так, что естьли отрубить одну, то на место её тотчас родится другая, если язвины не обозжешь огнем. Яд чудовища сего был столь тонок, что стрела омоченная им была смертоносна. Эта Гидра делала ужасное опустошение в полях и в стадах по окрестностям Лернейского озера. Но преславнейший из всех в свете богатырь Геркулес убил ее, при всех употребленных ею в битве с ним хитростях.}, и разодрал одним махом челюсти страшнейшего льва, словом, знали они все доблественные подвиги и походы древних рыцарей, знали все притчи во языцех; однако как люди умные, прозорливые и опытные, чтобы не попасть как нибудь в просак и не промешулиться, почли за надежнейшее и всего лучшее провозгласить по всем дворам и домам чрезвычайное собрание, дабы обще посоветовать и подумать, как бы поступить в етом важном и небезопасном предприятии, т. е. как бы своего лютого врага подцепить врасплох. Ум дискать хорош, а два, три и более, еще тово лучше. У наших философов всегда такое правило: чем больше, тем лучше. И вош как у них, Господа! Что вздумано, сказано один раз, то считай сделано. Тут не станут перетолковывать и вести дело в проволочку. Да и не правда ли, что чем скорее, тем лучше. Ай, да самохвацкия головушки! мышцы ваши яко медяны, груди адамантовы, руки железные, души геройския, а умы парят по поднебесью. Експромптные даже суждения ваши не хуже стихий Евклидовых; ваши простые и обыкновенные между собою раздобары, или лясы сушь теоремы Геометрическия: а по сему и превосходящия всякий ум и смысл человеческий ваши деяния пребудут незабвенны и достопамятны в летописях до скончания мира сего. --
   Но пренесемся мыслями. во всеобщее предметов наших собрание -- взойдем на широкий двор предводителя ихнова дворянства Фоки Антипыча. Здесь все славнейшие их ораторы; здесь всё политики, всё дипломатики. Вот уж, что называется: никого из щоту не выкинешь. Уже вся Пошехонская Министерия собралась сюда, съехалась. Но слышите ли вы, какой шум и разногласие на советном дворе? -- Видите ли вы какое волнение на вече их? Да и льзя ли согласиться вдруг всем на одно? можно ли всем потрафить в одну цель? -- У всякого свой ум Царь в голове. Ой! Ой! о! -- пошла было пируха, да и чуть не в оба уха -- однако не бойтесь слишком, читатели -- волнение по малу yтихает, шум умолкает. Чу! чу! прислушайтесь сквозь плетен. Сам Гарпократ с приближенным ко устам своим указательным перстом, проявляется среди знаменитого и многолюдного толпища судей и советников. Се тишина и мир водворяются в главноприсутственное место. А посему будьте покойны, читатели, подождите только крошечку. Скоро, скоро всё пойдет и своим чередом и своим порядком. Ведь это не старый баснословный Гарпократ продрался в присутствие; но сам Фока Антипыц, Алфа и Омега премудрости, продирается во среду собрания, состоящего из воистинну сынов отечества; и продравшись со жемчужным крупным потом на лице своем, прерывающимся от давки голосом возговорит им этакия словеса: "Ах братцы, сотоварищи, соподвижники мои, удалые умные головушки! заседание наше всё тянется, да протягивается. К единомысленной, решительной. Сентенции и подумы нет. Ваши умы разумы, и заключения их идут всё нарозно. Так не лучше ли нам, ребятушки, разделишься на две ровные половинушки; разделимся и посмотрим со здравым рассуждением, отринув всякое предразсуждение, или злый какий помысел, которая палата разумов верх возмет, на тую и все поддадимся, склонимся, согласимся все, на одно что нибудь, и уж сделаем один конец." Теперь отдохнём немножко читатели; от противоборствия все члены совета устали! -- -- -- Но Ѳ. Антипыц подает свой первой, значительнейший голос во всем собрании; И все наши Лорды и Милорды по научению Ѳ. А. разделились по Англинскому манеру на две палаты, или на два Парламента, т. е. на верхний и нижний. В сих обоих верхоприсутственных палатах, старейшие, убо и разумнейшие наши Перы, Лорды и Милорды определили быть непрерывному заседанию, а именно, в верхней палате от захождения солнца до восхождения его, а в нижней от восхождения солнца до захождения его. По многим перемолвкам, переговорам и перекликам из одной палаты в другую переносившимся, наконец в обе" их положено, решено единогласно и за неумением грамоте по три креста + + +подписано под скрепою выборного, (так как по нашему Секретаря, или еще и Обер-Секретаря: "Главнокомандцовац над всеми Фоке Антипыцу." -- Теперь уж не долго ждать вам читатели развяски, не театральной какой либо, не выдуманной, а на деле, на опыте развязанной и распутанной. Смотрите хорошенько. -- Вот выступает, марширует все сонмище вкупе, грядет с верою и несомненною надеждою сокрушить своего супостата лютого. С миром -- братцы самоополченнички! У вас есть храбрый, мудрый вождь, предыдет вам сам с усам Фока Антипыц. -- Ах, что это за прекрасное, преславное видение! -- ето сущая лейб-гвардия! смотритеко, как они бодро, весело стоят фронтом, все готовы к бою, не только с медведем, да хот с самым чортом, под предводительством стариннейшего дворянина Фоки Антипыца. Ну, уж хвацко, да и прехвацко робяци! -- с Богом -- Щастливой вам путь! Помоги вам Господи!-- Подхватите нам поживее этого мохнатошерстного чертополоха! Прощайся, читатель, с рыцарями темнобурого руна. Ведь ты видел, что они из города своего выступили, вышли, вырвались, или попросту сказать, бросились опрометью, чуть не сломя голову. Куда? известно в поход. В чем? во всем своем воинском облечении -- с топорами, рогатинами, секирами, бердышами, буркольцами, ножами и вязовыми дубинами, со сворами собак, и при том с лыжами, не для того, что5ы их в случае неудачи, что называется, навострить, но чтобы скорее ближе подбежать к медведю и скрутить его. "Вот тут-то медвежка дурацына, устой, (бахорили они в марше своем) где кисель густой." -- Ау! ау! хоть расплачься, а медьведоловцы пропали у меня из виду вон, ушли, убежали, скрылись из виду кон. Тото -- долго мы зевали на их славной выход из Пошехонья, ротозеяли, да и прозевали. -- Где их теперь взять, сыскать! Пустимся-ко за ними в догоню, вот в эту деревню Вислоухово. Ба, смотрите, А. -- А. -- вот они здесь родимые, вдоль по улочке расхаживают и Стенторовым голосом {Голос Стентора был звончее меди, и служил трубою в Греческой армии при осаде Трои.} по подоканью ко знакомцам и приятелям своим Вислоуховцам воскликивают:, Ох вы, гой еси, удалые, храбры молодци, насы добрые соседушки! мы идзём почцы на смёрц свою, собрались идзем на из зверей зверя, на преужасного целовекоскотоядца, на прелютотова, шерстомохнатока, на медведзя превеликого, во стране нашего неслыханнаво, пришедшего в нашу сторонушку, из тёмных Брынских лесов дремучих, мы идзём на него всею нашею силою, всею грудью Богатырскою, радци избавленья земли Руския, радзнобщего всех нас и вас и скотцины нашей спасения." И когда на громковитийственное возглашение сие повыбежали, повыскакали к ним изо всех дымов Вислоуховцы, то они к сошедшимся им по тайному декрету совета своего, тако вопили: "Не полохает нас шерсавое Брынское чудиице; призываем же во дружину к себе радци вашей чесци, славушки, радци вашей целости. Топерё мешкац нам, не льзя, нецево. Вы берице рогацины, вострые, вы тоцыце топоры булатные, собирайцеся воровее и ступайце с нам проворнее." Вот, что называется красноречие истинное, убедительное, преклоняющее умы слушателей на свою сторону! Куда твой Демосфен и Цицерон! Они много читали, слышали о бессмертном Нижегородц Минине, о прехрабром Князе Пожарском, и первосвященнике Палицыне. В один миг собрались все, сготовились! -- Сорок семь наилучших, преудалых охотников присоединяются к нашему полчищу. Скоро-то сказка сказывается. -- Но о! кабы кто видел, как чинно все выстроились! -- И Маршал их, Фока Антипыць, лишь успел сиплобасым своим голосом гаркнуц: "Марс, на правокругом, голову вперед, есцо Марс." И все праву ногу вперёд, все зашагали в равномерный темп, соблюдая во всей точности достодолжные интервалы, (по ихному дистанции, или друг от друга расстояния, почесали, помахали прямо по носу, ко берлогу зверя лютого. -- -- И таким-то побытом, они шед, крича во все горло по перепутным деревням, сельцам, склонили, собрали всего людства, считая с собою, до пяти сот, вооруженных со подошвы ног до самой макушки, и соверх сама темячка, преудалых, самых лихих ратоборников, храбровоинов. -- О! где бы нам со всеми ими останавливаться на всех перепутьях на всех роздыхах, во всякой деревне, деревушке, смотреть на все их входы и исходы, и слушать их провозглашения? Ето было бы слишком долго, а пуще, для иного и скучно. Лучше станем-ко к концу подвигаться. Я знаю по себе самом, равно как и мои читатели, что полезнейшия наставления, и поучительнейшия сказания когда несколько протягиваются, приводят нас с некое нетерпение и пожелание скорейшего оных окончания. И простите меня, читатели; пишу всё, что придёт в голову. Ни Историки, ни летописатели, не предали нам ни одной сего рода повести. Всё надобно самому догадываться и держать ухо востро; а то пожалуй -- и ворона в рот влетит.
  
   Да не полно ли нам толковать о козлиной шерсти? -- Я вот, сударь мой, что хочу донесши Вашей милости: вышеобъявленным образом Ирои наши шедши, или бежав запыхавшись ко предмету своих мерещившихся им лавров, почестей, в последней деревушке нашли себе колоновожатых, провожатых, всех вооруженных. на всякую пору, время, дреколием, рогатинами, бердышами. И вот -- Уже прибыли они во густой, дремучий лес! подходят близёхонько ко шатру богатоубранному -- поговаривают, побрякивают своею збруею; Но хозяин своего дома, лежит ухом не ведя, в своей теплой постелюшке, сапит, держа во рту свою рученьку, храпит, не пробуждается. Как отдать ему визит свой, или попросту подступить под него, удалые наши головушки не пригадают, не придумают. Сам Антипыц стоит призадумавшись, нахмурив свои густые брови на белый, блестящий снег.-- Как выходит из за темной тучи, из за густого, черного облака, красно, светлое солнышко; так выскакивает из средины ополчения удалец, храброй молодец, Яшка сын Тришкин, на все четыре стороны покланяется, и такими словесы похваляется: "Ох, вы гой еси брацья мои, охотницки, вы дайце ко мне верёвку долгу, крепкую, иль опояски васы ремённые. Я одзин иду на цуцелу, и пока спит скручу его накрепко, привяжу за лапы толстые, и на показ всем вам из логовища вытасцу, как щенёнька, иль котёныша." Тут все слушатели стали распоясоваться, и накидали ему целую охапку самых надёжных опоясок. И по наставлению его связав их крепко накрепко по обоим концам сделали глухия петли, самодавные. "Ну, ступайс Богом Ясынька, да глядзи поворовей приводзи его сюда к нам окаянного -- говорят, ему все тихим, радостным голосом, что бы знать, не разбудзиц цорта прежде просонья его." Яшка сын Тришкин совсем готов, -- пустился -- крадется на цыпочках к уединенному берлогу четырелапого пустынножителя. На случай же, как говорится, какова пора не время, опоясался он одним концом длинной, надежной бичовки, а за другой велел тотчас тащить себя, как во время ратоборства у него с лютоедом верёвка задрыгает. И так пробирается он, пролезает в темную спальню Медведеву, и прямо пырь ему в глаза, и бух в отверстые его со острыми когтями объятия. Как же почал, начал проклятой бес нашего Яшку повертывать, прижимать ко своей нежной, теплой груди, и чесать зубками своими его шею, головушку, а язычком перьхоть облизывать, то бичовка не только задрыгала, но и натянулась струна струной, затрещала, и чуть, чуть не разорвалась. -- Ибо сильный медведь потянул уже его за шивороток в свою страшную столовую, чтобы честным образом расплатиться с ним разделаться за нахальное наглое во укромный зимний дворец его вторжение. Антипыц и с ним все знатнейшие чиновники, видя и чувствуя, что веревку у них сильно рвёт из рук вон, воскликнули о! о! ио, разом! вдруг махнули, подернули всею силою молодецкою, и вымахнули из подъельнику одно туловище Яшки Тришкина без головы и шапочки, по самые могучи плеча как тупым косарем отпиленое, а не острой бритвой ровно отрезанное. Но да пусть покамест полежит покойник наш на белом снегу. Теперь приходит дело не по него. Медведь вышел из своей спальни, и прямо лезит на охотников, нарушителей своего спокойствия. "Ну, ой, о, ну, ребяци, принимайцесь борзей за востры копья, бердыши, рогацины, стоице крепче, плотней грудзью -- выступайц харабёрнее. -- Ну! у! у! -- доканаем цорта лютого, возглашает им Антипыць сам: Усь -- возы! возы! бери, возьми! держи, охапь, коли, режь, руби, дави!" -- Тут все на Брынского выходца бросились как ястребы на голубей, горлиц, или лучше, как голодные тигры, лютые, на младое слабое животнопорождение. Да и уж правду сказать; вот, что называется, нашла коса на камень! Поломались со проклятым своим и побарахтались, повозились, потешили свои ретивы сердечушки. -- В етом небезстрашном для других деле Егорке выборному, как ножем пропорол Макарыцу Соцкому из спины два ремня выкроил, Филюхе из черепа кровь пустил, Петруске удальцу три пальца с левой руки оторвал, а без Контузии, и царапин разве из сотни кто один остался -- приятель Етот кому рожу разрумянил, как кармином, кому косточки расправил, так что ни руками, ни ногами владеть, да и с места пошевелишься не даёт. Однако ладно!-- досталось же и ему окаянному. Ето не только уломали, сокротили, но и до смерци устосали! -- Глядите -- вот уже начинанают его свежить, и снимать с него полушубок -- сорвали в серцах полушубок скоро на скоро, и наряжают в него обезглавленное, мертвое тело Якова Трифоныца, падшего со славою на поле сражения. Кладут его во сани старосты лубовые, а медведя шельму, разбойника, с головы до ног, как Сидорову козу, ободраного валят на самы больши дровни, не увязаные, непокрытые, и нарочно для него с собой из дому привлеченные.
   И когда совсем уже управились, то стали собираться на свою родиму сторонушку. Вот уже навострили свои лыжи вспять, только не на попятный двор, как говорится о других трусу празнующих; а увенчаны венками лавровыми, со славою, в две трубы провозглашающею великие их подвиги. -- Крянулись все со места битвы, не плоше куликова поля, иль мамаева побоища.-- Они не идут, бегут, катятся, и выступают из лесу, обеими руками вытаскивая свои сандалии и ноги из снегу, (разумеются те, у коих лыж не было), на большу дорогу, широкую, убитую ими, как Московскую. -- Выстраиваются, как следует рыцарям, не завоевателям златого руна, но победителям всецелого чудища, со всем салом его и косками. (А ведь, медвежий жир, знаете, куды как хорош от многих припадков)!! --
   Теперь все дело к концу приведено. Надобно и нам поскорее кончить свое повествование, может быть, для иных и малозабавное и не так-то складное. И так все, скажу, пошли, помаршировали, каждой восвояси, радуясь своей над врагом победе и одолении. Перепутные соподвижники Пошехонцов разошлись по своим селениям и домам, да и наши уже богатыри приближаются к своему граду со древних времен славящемуся доблестию своих жителей. Тут выходят, иль бегут им на встретение к самым триумфальным воротам жоны, дети, сестры, матери, отцы, братья малые. -- При сем свидании с одной стороны торжество, триумф, выступь бодрая, величавая; а с другой, все земно покланяются и прославляют своих избавителей. И таким побытом триумфаторы наши идут, едут, везут, волокуш изувеченных на брани, по самым лучшим проспектам, улицам. Какое множество по всем стогнам зрителей, возглашающих свою сердечную радость и удивление! -- Уже все привалили ко широким воротам Ѳ. Антипыца, рассмахивают покров и на показ всем сваливают с дровней свою добычу хвацкую, молодецкую. И не говоря уже о других легко раненых чуть не забыли вспомнить о закутанном в медвежью шубу обезглавленном Якове Трифоныце. Да, за будут! -- Уже шуба с него, яко вечный и драгоценный памятник, скинута, и висит у старостиных ворот распялена на больших железных крючьях, что бы все видели и дивовались удальству их и мужеству, а покойник лежит просто в санях в своем собственном одеянии, только что без рукавиц и без шапки. И когда победители трофеями своими надоволились досыта, и похвальными себе песнями натешилась, то все бросились глядеть удалова добра молодца сына Трифоныца гладят рассматривают, а головы и ухарской шапки его, всеми от мала довелика знаемой не видят, дивятся и спрашивают друг дружку. "Да былаль у него голова, как он, к нам отселева пошел, а особливо, как изо всех первой, и одзин на выскоцку на медведзя кинулся, бросился?" -- Все стоят в превеликом недоумении: решительного и верного никто ничево сказать не может. -- По некотором молчании и думаньи вскликнули: "О! о! да мы ето узнам от жонки его Федуловны, ведц иона, за нём слишком десяц лет, так иона верно знает, была ли у мужа её голова: "Пойдзёмце, спросим её самою." -- Вдруг побежали к Федуловне и спрашивают ее: "Былаль у твово Трифоныца голова, как за нево высла и жила с ним, и как ион с нам на медведзя посшол?" Здесь Федуловна сама поизумилась, призадумалась -- и говорит им: "Я право сама не помню етаво -- однако дайце мне подумац погадац -- да, прослава году купил он себе, шапку Малахай с ушами к Петрову дню, так рассудзице самы: На цшо бы ёму покупать было, и я цеперь вспомнила, цито у Трифоныца мово была голова, шея, две руки и две ноги." Тут все ей поверили, убедившись столь остроумным доказательством и разошлись по своим палатам жаркотопленным, всяк держа в уме крепко на крепко, как бы на завтрее с достодолжною честию, славою похоронить Трифоныца, и с ним еще некоторых тоже удалых робят. "Да уж, какие знатные и похороны были! а поминовение! -- и расказать вам хорошенько не умею: блины, пироги, супы, соусы, жаркия, кисели, заедок тьма! всякой всячины наставлены были полные блюда и чашки! а мёд, пиво, вино, и всякого рода горячее лилось, словно из Петерговского Самсона. Ибо все сделано, изготовлено на мирской кошт. -- И даже кожурина медвежья с головою и лапами поднесена всем обществом Федуловне, как приснопамятный трофей неустрашимости и смельства усопшего мужа её и друга искреннего.
   Но скрасим хоть концом, как в скасках водится, повеселее, а именно: Я там был, мед, пиво пил, по усам текло, а в рот не попало {Ведь остроумный Кардинал д'Ест сказал же в шутки забавному Ариосту: Dove Diavolo, Messer Ltidovico, auete pigliate tante soglioneirie?}.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
