<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="beshenzov_a_skazano_chto_aziya_1874">Сказано, что Азия. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман в 2 частях</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Бешенцов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Олещук Анастасия</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Бешенцов А.Н.</author>
       <title type="main" level="a">Сказано, что Азия</title>
       <title type="sub">Роман в 2 частях</title>
       <title level="j">Нива</title>
      <biblScope unit="volume">№ 34–38</biblScope>
       <date when="1874" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-02">Оформление в XML-формате, Олещук Анастасия</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ I.
Когда Кавказ увидишь ты, Остановись с благоговеньем, И сердца с тайным восхищеньем Приветствуй чудо красоты.
ГЛАВА I. Буря.
   В 830-х годах, в южном Дагестане, у подошвы Кавказских гор расположен был отряд русских войск. Поручик Искрин, находившийся в должности адъютанта при областном начальнике, был послан с поручением по делам службы. Отношение туземцев к русским тогда были далеко не дружелюбны -- и без конвоя путешествие было невозможно. Конвой Искрина состоял из шести человек лезгин, вооруженных, как говорится, до зубов, на красивых лошадях -- особая порода, помесь с карабахскими. Такой конвой не покажется странным для тех, кто служил на Кавказе и ознакомился с обычаями горцов. Дружба есть чувство священное для горца -- и так-называемый кунак если взялся сопровождать вас, то лелеет как добрая нянька. Он не только что станет защищать друга до последней крайности, но будет мстить тому, кто причинил бы вам вред. Честь его именно связана с безопасностью, с охранением друга. Такой конвой надежнее всякого другого и потому уже, что ему известнее местность и обычаи своих земляков; он привык с малых лет ко всегдашней осторожности; а при этом добрый конь и меткость выстрела предупреждают опасность. Молодой человек лет 24-х, среднего роста, красивой наружности, крепкого телосложения, в черкесских шароварах из верблюжьего сукна, в кабардинской бараньей шапке, Искрин ехал на своем карабахском жеребце, который был известен в отряде под названием "Жучок", потому что был вороной без отметин; на тонком ременном поясе, стягивавшем стройный стан Искрина, висел кинжал, а сзади заткнут был турецкий пистолет, через плечо шашка. С левой стороны у него ехал кунак его, Мамат-Али, человек лет сорока, росту вершков двенадцати с черной окладистой бородой, оттенявшей смуглое продолговатое лицо его, оживленное умными глазами. На нем была надета черкеска из синего тонкого сукна, обложенная серебрянной широкой тесьмой, и шаровары верблюжьего сукна. Он был увешан блестящим оружием. Кожанные наговицы и чивеки, с загнутыми к верху носками, кинжал, пистолет, шашка и ружье. Он был старшиною селения Джары Мдивон -- беком, в областном правлении получал огромное жалованье и большие подарки от русского правительства,-- а по частым сношениям с Искриным, он с ним сдружился и назвался кунаком его, что всегда не нравилось старому слуге Искрина -- Семену, который смотрел на лезгина искоса и называл его змеей. Мамат-Али был одним из тех лезгин, которые имеют влияние на своих соотечественников, основанное на уважении их к удальству. Чем более отчаянным прослыл кто разбойником, чем значительнее добыча грабежа его, тем более имеет тот права на уважение своих соседей; они его боятся -- и ближайший к нему сосед с удвоенною осторожностию запирает на ночь двери своей сакли и ложится спать не иначе как с заряженным пистолетом и кинжалом под изголовьем.
   С правой стороны Искрина ехал верный слуга его, Семен, человек лет пятидесяти, небольшего роста, широкоплечий; светлорусые с проседью усы и бакенбарды в беспорядке сплетались с морщинами загорелого лица его. Он сопровождал своего господина во всех экспедициях и был всей душой ему предан; он пестовал его ребенком и, не смотря на старость своих лет, не хотел расстаться с ним, когда тот был послан в Грузию. Тип тех старинных дядек, которых к сожалению в наше время уже не встречаем. Ни просьбой, ни приказом, ни хитростию не мог Искрин добиться, чтобы этот, упрямый старик оставался на месте и не следовал всюду за ним, как тень, как верная собака. Он ехал на черноморском сером коне, с вьючными сумами в тороках гусарского седла, с заряженными пистолетами в кабурах; на поясе у него висел кинжал, который он чаще употреблял для приготовления битков в походе; огромная фляжка с ромом болталась у него на ремне через плечо, к которой, надо сознаться, дядька любил прикладываться, чаще чем его питомец; через другое плечо тоже на ремне висела длинная кожанная киса с табаком и короткий черешневый чубук -- к этому снадобью Семен не имел никакого влечения и называл мерзостью.
   Впереди их ехало двое лезгин и трое сзади. Сверх того, Саркиз армянин духанщик {Содержатель духана или балагана, в котором торгуют, вином и съестными припасами.}, отправлявшийся по своим торговым делам, просил Искрина позволить присоединиться к его каравану. Искрин, зная как ловки и полезны эти люди на Кавказе, был очень рад такому приобретению, тем более что он мог служить ему переводчиком {На Кавказе армяне все знают татарский язык.}. Дорога шла, извиваясь у подошвы гор, между кустов дикого жасмина, покрытых белыми цветами, издававших сильнейший аромат. Только-что подъехали к лесу, вдруг лезгины, имевшие свои ружья за спиной на ремнях, перекинули их очень ловко на правые плеча в висячее горизонтальное положение, придерживая правою рукой. "Али что заприметили?" увидав это, сказал Семен. "Нет", отвечал Манат-Али, который уже научился несколько говорить и понимать по русски, и через Саркиза объяснил, что это они делают из предосторожности, имея таким образом ружье на готове, -- так что враг, мелькнувший впереди, успеет только разве вздохнуть, прежде чем пронижет его пуля. "Эка злоба-то, подумаешь!", бормотал Семен: "а мы с этими антихристами дружимся. Кунак, друг-де, говорит. Чорт! Господи прости. Вот друг, так уж друг!" продолжал он, присвиснув и кликнул: "Мерлушка!" Он так называл белого пуделя, по свойству его курчавой шерсти,-- и собака с визгом бросилась на морду его серого коня. "Уж он, брат Саркиз, к Серку ни кого не подпустит, а походом у артельных лошадей сено таскает, да ему носит".
   -- Ну это, Власыч, заметил Саркиз, -- он верно у тебя перенял.
   Все засмеялись.
   -- Прямая ты армяшка, сказал раздосадованный старик.-- По русской пословице: "голодной куме все хлеб на уме". Вот и ты наровишь, как бы тебе что счепаулить {Украсть.}, так и об других думаешь. Я, вот видишь ты, ломтя хлеба не съем, не оставив по кусочку Серку да Мерлушке,-- ни за что не растанусь с ними, если барин захочет продать их. Свои кровные денежки внесу, А ты, чихирная душа, чай жену отдашь, как увидишь деньги... Между тем вдруг стало пасмурно, солнце мгновенно скрылось за горы, не дав даже полюбоваться на великолепную картину своего заката, как бывает в долинах, где оно оставляет как бы воспоминание о себе -- след -- розовый сумрак. Ветер вдруг, как бешеный зверь, вырвался из ущелья и нанес громаду черных туч на темно-голубое небо....
   Поднялась страшная буря, дождь полил как из ведра, в горах сделалась ужасная темнота. Потоки с ревом бросились с гор и так наводнили узенькую дорожку, что путешественники ехали, как будто вдоль речки. Положение Искрина становилось весьма неприятным. Застигнутый в горах ночью и бурей, в стране еще мало известной и наполненной неприятелем, он не знал что делать; ни где не видно было надежного пристанища.
   Почтенный наш Семен, промоченный до костей, не смотря на то, что не раз прикладывался к благодетельной фляжке, дрожал как в лихорадке и пробуждал в себе энергию, думая вслух. "Умереть не диковинка, не страшно и не стыдно, говорил он,-- за православную церковь, за батюшку русского царя, за мать родную землю, так и подобает воину в битве с врагами не щадить живота своего; но умереть, под кинжалом этих, оборванных разбойников -- срам, а еще хуже попасть к ним в полон. Говорят -- окаянные разрежут кожу на подошве ног, да насуют туда конского волоса, так что и ступить нельзя, водят нагишом да издеваются над тобой. Господи, помилуй нас от эдакой напасти! Лучше сверзиться в пропасть, пусть съедят лютые звери. Батюшка, Александр Андреевич! вскричал он, обращаясь к Искрину,-- пристрели ты меня ради Христа, если в полон попадемся. Пусть не достается басурманам на поругание моя христианская душа на старости лет!
   -- Полно врать, старый! отвечал ему Искрин с досадой.-- Разве я отдамся в плен живой? а покудова я жив и ты будешь цел. Бог милостив!-- Буря становилась все сильнее и сильнее. Удары грома с ужасным гулом раздавались в ущелье -- и раскаты долго и протяжно грохотали по хребтам гор. Вековые деревья вырывало с корнем и с треском свергало в пропасти. Все это повторялось страшным эхом. Молния беспрерывно освещала глубину темных ущелий. В эти моменты видны были кучки хищных шакалов, испуганных бурей, прижавшихся друг к другу и присоединявших свои завывания к воплям стихий.
   -- А что, Мамат-Али, спросил Искрин,-- случалось ли тебе видеть такую бурю в твоих путешествиях?.. ты, говорят, постранствовал таки довольно по Кавказу...
   -- Бывало! отвечал тот.
   -- Я думаю, уж тебе надоело шататься, продолжал Искрин, -- не взманить снова охота покинуть семейство и дом. Ты богат, в почете, чего же еще надо.
   -- Не знаю, отвечал кунак:-- бывает такое время: одолеет скука. Так что бросишь все, да и уедешь куда глаза глядят. Вот, видишь ты, у нас такой обычай: каждый лезгин обязан сделать путешествие, хоть раз в жизни. Как начинает пробиваться ус у молодца, он седлает коня, снимает со стены заветное оружие предков и отправляется искать славы и добычи и выростить себе бороду. До той поры он не найдет себе жены в околодке. У нас девушка не выйдет замуж за человека, какой бы красавец он ни был, покудова он не отличится в ратных подвигах; а как молодец возвратится с добычей, так есть из чего и калым {Калым -- выкуп.} внести за невесту. Тогда уж выбирает себе в жены любую девушку -- и даже не одну; тогда только он и в джамате {Сходка мирская.} имеет голос. А кому посчастливится и понравится ходить за добычей, того уж дома не удержишь, покудова старость лет не усадит у домашнего огонька, где будешь рассказывать молодежи об сцоей удали, или покудова не уложит охотника навсегда в неоправленную постель -- вражеская пуля. У нас во всем изобилие, денег только нет; больших трудов да забот прилагать не к чему, делать нечего, скучно,-- и поедешь по неволе помолодцовать, да поискать добычи.
   Вдруг, утешительный, как голос друга, раздался лай собак в отдалении.
   -- Эй, Саркизко! вскричал Семен,-- никак чекалки проклятые взвыли? плохо, брать, не сдобровать нам!
   -- Нет, отвечал Саркиз,-- это собаки лают, видно не подалеку селение.
   И действительно в стороне замелькали огни.
   -- Посмотри-ка, Мамат-Али, сказал Искрин:-- это должны быть Мацехи. Судя по времени, нам бы давно уж надо быть там; по не мудрено, что мы сбившись с дороги, объехали кругом. Мамат-Али, осмотревшись вокруг, отвечал положительно: "Нет! мы действительно сбились с дороги, но какое тут селение, я решительно не помню.
   -- Досадно! продолжал Искрин,-- а я надеялся славно поужинать у Цотор-Оглы. У него ханым {Жена.} мастерски делает плов и шашлык, да я думаю, что для кунака и русской бузы {Буза -- напиток.} бутылочка найдется. Надо сказать правду, он молодец. Как ты думаешь, Мамат-Али?
   -- Правда, конечно, правда, отвечал Мамат-Али.-- Поискать такого у нас в Джамарах {Джамары -- Белоканская область.}, да пожалуй не найдешь. Когда в джамате что скажет, так верно; ломай пожалуй себе голову на досуге, а лучше не придумаешь. Да ему можно пить русскую бузу -- у него отец-то был русский.
   -- Каким это манером? спросил Искрин: -- расскажи пожалуста это любопытно.
   -- Вот видишь, отца его звали Цотор, {Сидор.} продолжал Мамат-Али.-- Он был солдатом взят в плен, давно, в большой Чечне, а продан к нам в горы. Его купил Гамзат-Бек за несколько баранов; днем он работал в цепях, а ночью опускали его в ров, из которого, скованный, он выдти не мог. Он сделался болен. Дочь Гамзат-Бека сжалилась над ним и стала его лечить. Каждый вечерь носила ему лекарство и пищу в ров -- и он выздоровел. Зюльма в него влюбилась и продолжала навещать его. Гамзат-Бек, узнав об этом, рассердился и велел казнить дочь свою и его. Присуждено было закидать их каменьями. Когда Цотора привели на площадь -- и он увидел Зюльму зарытую стоя по грудь в землю, он побледнел -- и как он был силы необыкновенной, то вырвался из рук стражи, взмахнул скованными руками, ударил об камень цепью и она разбилась, все это было делом момента. Стражи хотели снова схватить его, но он одного убил кулаком, на котором еще остался обрывок цепи, другого сбил с ног, бросился на колени пред Гамзат-Беком и сказал: "Ты можешь нас убить обоих -- меня и Зюльму,-- но за что? Что мы сделали? полюбили друг друга? Да ведь солнце светит, река течет, человек любит... Я не гяур, я правоверный {Он был татарин.}; велик Аллах и Магомет пророк его! Пожалей дочь свою -- она будет, может быть, скоро матерью, матерью моего ребенка. Я не уйду от них никуда, у меня нет ни роду, ни племени; я сирота, моя родина далеко от сюда -- в Сибири. Там солнце так не греет и луга не покрыты такими цветами, деревья не ломятся от таких плодов. Теперь я твой пленник,-- буду твоим сыном, заработаю тебе вдесятеро. Для меня краше всех цветов -- красота Зюльмы, а цвет глаз её ярче солнца красного. Прости нас!". Эти слова так растрогали весь джамат, что все присутствовавшие единогласно стали упрашивать Гамзат-Бека -- и он простил виновных. Мулла их благословил -- и вот сын их, которого ты знаешь, этот самый Цотор-Оглы.
   -- Где же отец его? спросил Искрин.
   -- А ужь этого не могу сказать, не знаю наверно, отвечал Мамат-Али.-- Когда русские пришли в Дажры, сделалось всеобщее восстание; он, говорят, был взят в плен. Его судили, как беглого, прогнали сквозь строй, но он не вынес наказания.
   А буря все свирепела. Хотя эти места во время кампании и сделались Искрину довольно знакомыми, но в такую бурю самая твердая память с толку собьется. Он ни как не мог припомнить, какое селение тут находилось. "Да поедем, сказал Мамат-Али:-- пристанище путнику, по нашим обычаям, каждый дать должен: ведь -- путешественник, переступивший порог дома, есть для хозяина лицо священное". Вдруг встороне вспыхнуло сильное пламя, зарево осветило долину, покрытую лесом. Огонь сквозил в чаще деревьев.
   -- Эй! Семен! сказал Искрин:-- посмотри-на, уж это не наш ли отряд какой-нибудь?.. огонь что-то очень велик.
   -- А что, отвечал слуга,-- и впрямь пожалуй так.
   -- А может загорелось селение, заметил Саркиз.
   -- Во всяком случае, сказал Мамат-Али -- это не могут быть глуходары, им время еще не пришло. Они больше осенью пускаются на добычу.
   -- Поедем, отвечал Искрин.
   -- Если даже и они, то не ждут гостей в такую бурю; мы с ними поделимся добычей, заметил Мамат-Али.
   -- Чорт побери! вскричал Семен,-- только и слышишь, что глуходары да глуходары -- да что они на деревьях что ли живут, Саркизко спроси-ка у кунака-то.
   -- Мамат-Али рассмеялся и отвечал: -- "глуходарами" называют племя живущее в горах, у них земля бесплодная, они хлеба почти не сеют и чрезвычайно бедны. Все их достояние заключается в небольшом количестве скота и овец. Во время летнего жара мы отгоняем свой скот к ним и платим за сбережение. Весь промысел их состоит в бурках, они добывают каменную соль, которую и променивают на хлеб жителям долин. На лето остаются у нас обработывать землю, получают часть собранного хлеба, а по окончании полевых работ остаются в лесах и занимаются разбоем, покудова не наступит зима и не обнажит леса {Подошва Кавказских гор в южном Дагестане покрыта большею частью фруктовым лесом.}. Винтовка за спиной, кинжал на поясе, мешок кукурузной муки за плечами, десятка два патронов за пазухой -- и он готов в поход {Из этого-то народа по большей части составлялись полчища Ших-ІНабана, Гамзат-Бека, Казимуллы и Шамиля.}.
   
ГЛАВА II. Пожар.
   Усталые, измученные путешественники, все спускаясь в долину, пробирались шаг за шагом сквозь чащу леса, по узенькой тропинке, направляя свой путь на огонь,-- наконец услышали шум речки и подъехали к берегу. Хотя речки на Кавказе вообще мелки и дно имеют каменистое, но во время дождя вдруг наполняются водой, так что переправа чрез них делается чрезвычайно трудной и опасной. Быстро, с шумом неслась река, увлекая по течению обломки дерев, разбивая их в щепы о прибрежные скалы. Освещенная заревом, она текла как густая лава темно-фиолетового цвета. Всадники смело бросились в кипучия волны реки. Тамошния лошади привычны к этим переправам и сильно борятся с быстротой потока, то увлекаемые им вниз по течению, то выбираясь снова из пучины. Вода обмывала их шеи. "Что, брат, Серко" вздыхая говорил Семен: "не думали мы с тобой ныньче плавать, да вот привел Бог покупаться, нечего делать: отдувайся, голубчик мой, устал сердечный. Прикажите сударь, продолжал он, обращаясь к Искрину, -- этим нехристям хоть сумы-то наши взять на плеча; здоровы, небось, не околеют! а то подмочим пожалуй, да и Серку-то ведь больно тяжко, вишь как запыхался! Я бы на себя набросил -- на мне и так много кое чего навешано; эта прорва-табачище тут, как бы не подмочить его!". После довольно долгого плавания выбрались наконец на берег и очутились на хуторах. Перед ними открылось страшное зрелище и вместе с тем великолепная картина. От грозы загорелось несколько шалашей, устроенных из плетня и окутанных камышом. Это был не пожар, а фейерверк: каждый шалаш загорался вдруг кругом и, как огненная пирамида, исчезал в несколько минут... Но ужасен был плач детей, испуганных пожаром, крик матерей, спасающих их от огня; страшны были бледные, испуганные лица, озабоченные чувствами самосохранения, мелькавшия как тени среди этого пламени. Вся картина резко оттенялась глубоким мраком земли и неба. Шалаши были построены не в порядке и довольно отдаленно один от другого, а промежутки между ними покрыты густым лесом. Деревья, обмокшия от дождя, остановили действие огня -- и пожар прекращался. Стволы деревьев были оплетены вьющимися растениями, на вершине их миллионы птичек, укрывшихся от бури в чаще листьев, стаями кружились в воздухе...
   Первым движением Искрина было скакать на помощь погибавшим, но конь его вдруг захрапел и бросился всторону. Искришь услышал слабые стоны, слез с коня, наклонился -- и увидел женщину, лежавшую в густой траве; верхняя одежда на ней обгорела и еще тлелась местами. Волосы в беспорядке были разметаны по плечам её, на поясе висел маленький кинжал. Она была без чувств, ребенок плакал около неё. Мамат-Али поскакал с товарищами в селение. Саркиз тоже направил свой путь стороной к месту пожара -- в духе промышленности: проведать, не будет ли какого выгодного приобретения. Искрин остался с своим верным Семеном возле погибавшей. Он почерпнул шапкой воды, начал плескать ей на лицо, потом взял у старика фляжку с ромом и стал растирать ей виски...
   -- Ну, батюшка, вот уж это не дело так не дело, ворчал Семен,-- тратить по пустому! Ожить -- так и без того оживет.
   Чрез несколько минут женщина вздохнула.
   -- Спасена! вскричал Искрин с радостию.
   -- Что и говорить, слава Богу, ожила душа некрещеная... Умирала бы! туда ей и дорога, ворчал Семен сквозь зубы, держа лошадей в поводу. Женщина открыла глаза, которые как будто чего-то искали. Искрин догадался и подал ей ребенка. Она с чувством благодарности взглянула на него -- и схватив поспешно ребенка, прижала его к груди. Малютка сейчас обнял рученками её шею и крепко прижался к ней.
   -- Ну-ка, Семен, сказал Искрин:-- теперь привяжи лошадей к дереву, наруби дров и разведи огня.
   -- Сейчас! отвечал слуга; он был мастер этого дела, но мокрые дрова гореть не хотели, долго возился он с ними, пока наконец костер дров запылал. Искрин разостлал бурку и усадил на нее бедную женщину, которая дрожала как в лихорадке, дал ей выпить глоток рому, и она согрелась. Дождь перестал, дрова разгорелись и огонь осветил всю картину. Когда Искрин разглядел лицо этой женщины, оно поразило его красотой, не смотря на бледность, страшную худобу и явные следы изнеможения от продолжительных болезней; но в черных глазах опушенных длинными ресницами, еще не обсохшими от слез, виден был пламень жизни, исполненный притягательной силы.
   Искрину стало жарко, не смотря на то, что на нем тяготело обмокшее платье. Ему казалось, что это лицо ему было знакомо. Ему было совестно смотреть на нее пристально, а не хотелось отвести глаз в сторону; так она была привлекательна.
   -- Лучше бы вы, батюшка, об себе позаботились! сказал Семен, подавая барину сюртук, который вынул из переметной сумы и обогрел у огня.-- На вас черкеска-то хоть выжми, так и льет из неё!.. Искрин не отвечал ему и стоял как вкопанный, не спуская глаз с прекрасной женщины; он старался припомнить, где видел ее. Она как будто осердилась или испугалась: отворотившись от молодого человека, она села спиною к огню и стала распущенными волосами прикрывать грудь свою, ей было стыдно, румянец как молния вспыхнул на бледных щеках её. Это движение заставило Искрина отойдти. Но взглянув на нее издали, он увидел, что из глаз её, обращенных на ребенка, катились слезы, а улыбка как утренняя заря сквозила на розовых губах.
   -- Полно вам, сударь, зариться-то на нее, бормотал Семен,-- ведь это грех! Может в ней сатана сидит, Господи прости! Ишь как у нее глаза-то светятся, словно у кошки!..
   Освещенная сзади, эта картина была превосходна. Лицо женщины было в тени, но абрис его и обнаженных плеч, как бы обведенный огненной чертой, отделялся от темной массы и леса и ночи. Искрин подошел к ней ближе, она опустила длинные ресницы. Как хотелось ему заглянуть под них, прочесть в глазах повесть сердца! Долго он на нее глядел -- и чем больше, тем сильней было желание поговорить с ней. Но как? Он не знал местного наречия. Но привычке русских к скорейшему способу знакомства, он вынул из кармана несколько червонцев и хотел дать их красавице, едва, прикрытой лохмотьями.
   Но можно представить себе удивление Искрина, когда бедная женщина оттолкнула слегка его руку, сказав ломаным русским языком, которому грузинки умеют придать особенную прелесть: "не обижай меня!", и крупные слезы градом брызнули из черных глаз её и падали одна за другой на обнаженную грудь. Искрин быстро опустил деньги в карман. Ему было совестно, неловко. Семен, услыхав это, начал креститься, приговаривая: "С нами крестная сила! ну так и есть, ведь я не ошибся".
   -- Да кто же ты? спросил женщину изумленный и сконфуженный Искрин.
   -- Я грузинка! сквозь слез едва могла выговорить бедная женщина.
   -- Прости меня! сказал Искрин,-- я не хотел оскорбить тебя, но, не зная языка, не умел иначе выразить моего участия к тебе. Еще раз прошу тебя, прости меня...
   -- Господи! что это с ним сделалось? Бедный барин! Она его околдовала, говорил Семен. И с этими словами Семен горько заплакал и повалился к ногам Искрина. "Родимый ты мой! не погуби себя и меня! ведь уже сказано, что басурмане... Брось ты ее, да уедем скорей куда глаза глядят.
   -- Полно, Семен, что ты с ума сходишь! отвечал Искрин.-- Ведь она такая же христианка, как и мы с тобой. Ее верно лезгины в плен захватили, надо спасти бедняжку.
   -- Как! что ты сударь говоришь? вскричал Семен,-- не уж-то? Ах, голубка ты моя, Господи прости меня грешного, а я ругал ее, окаянный! Верно ей сердечной варвары напихали в подошву волосу, что она ходить-то не может.
   Грузинка подняла на Искрина свои черные бархатные глаза и протянула ему свою маленькую, нежную руку.
   Словно пелена спала с глаз Искрина.-- Майко!.. вскричал он с восторгом -- схватил её руку и хотел прижать ее к губам, но она быстро отдернула ее и, закрыв глаза, зарыдала. Малютка испугался и тоже заплакал.
   
ГЛАВА III. Обед.
   В пояснение предыдущих глав, надо вернуться к прошлому, к жизни и событиям, которые могут показаться невероятными нынешнему поколению, но тем не менее мы поведем о них рассказ так же просто и безыскуственно, как они совершались в действительности.
   Года за два до описываемых происшествий, в счастливой Кахетии жил грузинский князь Омарджидзе; он был богатым землевладельцем и храбрым офицером, служил в русской службе в чине полковника, потом много лет командовал грузинской милицией и был не один раз посылаем укрощать бунтовавшихся джарцов {Жители Джаро, Белоканской области.}.
   Окончив поприще военной службы, разбитый параличом, князь мирно доживал остаток дней своих, в прекрасном поместье Синоцхале, живописно расположенном на склоне горы, покрытой виноградными садами. Дом князя, каменный, с плоской крышей, был окружен крытыми террасами, защищавшими его от солнечного жара. Снаружи по стенам дома и колоннам террас, до самой крыши, вился цветущий плющ и виноградные лозы. С вершины гор, покрытых мелким кустарником, вытекал источник чистой студеной воды, разбивался об скалу и падал с шумом, каскадой, потом у подошвы, разделясь на несколько рукавов, тихо орошал виноградники; но запруженный в долине, образовал огромное озеро, на противоположной стороне которого широко раскидывалось селение Князевых крестьян. У запруда была построена водяная мельница.
   Семейство князя состояло из жены его, княгини Тамары, дочери княжны-Майко и сына князя-Ираклия, служившего в *** полку и находившагося в отпуску для излечения ран, полученных им в турецкую войну.
   Стоял бесподобный сентябрский денек, жар солнца смягчался осенним ветерком, густая зелень садов местами уже пестрела от желтевших листьев и красноватых плодов, еще уцелевших на деревьях. В тени виноградного свода, под которым висели огромные янтарные гроздья, на разосланных коврах приготовлен был обед. Вокруг положены были шелковые подушки.
   В конце сада находилось длинное, каменное строение без окон, покрытое весьма искусно камышем; стены его были не высоки и обсыпаны снаружи песком до самой крыши; оно имело только одно отверстие: вход -- и то довольно низкий, и называлось маран или винохранилище. Внутренность его представляла обширный сарай, в котором возвышалось несколько десятков небольших курганов из песку с известью, над ними стояли врытые дощечки с надписями разных годов и назначения. В это святилище перед самым обедом сошел хозяин с гостившим у него другом, князем Бурдюкадзе, и толпою слуг. Князь Омарджидзе приказал людям разрыть один из курганов двадцатых годов -- открылся колодезь вина. Это был глиняный кувшин, выделанный и обозженный в земле, величиною в несколько сороковых бочек. Князь почерпнул из него вина серебряным азарпешемь или ковшем, украшенным бирюзой и сердоликами, и подал его своему старинному приятелю, сказав: алла верды. Этот кувшин заповедали отрыть в день посещения дорогого гостя; десять лет это вино не знало света и воздуха -- должно быть не дурно. Князь Бурдюкадзе, приняв азарпеш с вином, обнял своего друга, сказав: якичиол {Добрый путь.}, и выпил вино, прищелкивая языком и приговаривая: юф, юф, юф!! Это значило, что вино было действительно отличное. Друзья, обнявшись, пошли под тень виноградников, где семейство князя ожидало их обедать.
   Так как общество, собравшееся за обеденным столом, отнюдь не похоже на те, какие мы привыкли соединять с мыслью о званом обеде, то мы позволим себе подробнее обрисовать каждого из присутствующих. Княгиня Тамара была лет сорока пяти, высокого роста и полная; резкия черты восточной красоты её оживлялись необыкновенно-доброй и чистосердечной улыбкой. Она была в шелковом платье темного цвета, с широким пунцовым поясом; черная богатая повязка, шитая золотом и унизанная жемчугом плотно обхватывала её голову, а поверх её лечак, или кружевная, закинутая назад, вуаль, прикрывала часть её лица и шеи.
   Княжне Майко едва минуло пятнадцать лет; высокого роста, стройная, как молодая пальма, которая гнется от ветра, она была замечательной красавицей; лицо и полуоткрытая грудь -- белизпы снега нагорпого, до которого, свободно пробегая, касался только ветер и на который любопытный взгляд вблизи и пристально еще не заглядывался. Узепькая бархатная повязка с гирляндой цветов, вышитых бисером, осеняла это девственное чело; черно-синеватые, мягкие и глянцовитые, как шолк, -- локоны волос её, ласкаясь около лица, падали на шею античной формы; глаза, как у серны с каким-то тайным любопытством скрытно и быстро перебегали с одного предмета на другой; рот словно гранатовый цветок, с приветной улыбкой, образовал на розовых щеках её восхитительные ямочки; когда она улыбалась, открывались белые зубы, как нанизанный на нитке жемчуг. На ней было шелковое платье малинового цвета, спереди застегнутое туго крючками, оставляя верхнюю часть груди несколько открытой и возвышенной; полная юбка, во множестве складок, падала почти до пола, так что она должна была, приподняв, поддерживать ее, чтобы дать свободу движению крошечных ног, скромно выглядывавших из под шелковых неплави {Шаровары.} голубого цвета, отороченных узеньким золотым галуном; они были обуты в узорчатые персидские чулки и в сафьяпные красивые башмаки -- род туфель, которые она сбросила вступая на ковер.
   Мать и дочь почтительно поклонились гостю и сели, поджавши под себя ноги. У молодых грузинок это движение совершается чрезвычайно быстро и грациозно;-- широкая юбка их платьев вдруг надувается как шар, и с шумом опадая, драпирует члены тела.
   Князь Бурдюкадзе был лет шестидесяти, среднего росту, полный; одутловатое его лицо было покрыто лаком испарины; красный широкий нос доказывал, что он не был врагом кахетинского вина; затылок в два яруса лежал на засаленном позументе черкески. Он сняль папах и поклонился, голова его была совершенно обнажена от волос, густые серые брови соединялись вместе; заплывшие жиром глаза лениво из-под них выглядывали; длинные седые усы прикрывали огромный рот и соединялись с небольшой подстриженной бородой. На князе был архалук, прежде красного цвета, сверху чоха синего цвета, пиирокие шаровары верблюжьего сукна; на ременном поясе, усаженном серебряными пуговицами под чернью, висел кинжал, которого рукоятка была обделана в золоте с бирюзой. Князь очень глупо улыбался, облизывая языком свои усы, на которых всегда были остатки завтрака или обеда.
   Князь Омарджидзе, лет пятидесяти почти, высокого роста, худощавый, широкоплечий; смуглое лицо его оттенялось черными длинными усами, которые падали на грудь; волосы с проседью были коротко обстрижены, на шее у него висел Владимирский крест; левая рука подвязана черным платком, левую ногу он с трудом ворочал -- вся сторона была разбита параличом, -- правою рукою он опирался на костыль. Шолковый архалук и суконная чоха темного цвета, обложенная в несколько рядов золотыми галунами, ловко сидели на мужественном теле старика; на голове его был высокий персидский папах, на поясе висел кинжал, с рукояткою белой слоновой кости.
   Под левое его плечо поддерживал сын князь Ираклий. Молодой князь был большего роста и удивительно хорошо сложен; прекрасные черты его лица покрывала болезненная бледность, но высокая грудь, украшенная Георгиевским крестом, широкия плечи и мускулистые руки доказывали крепость сложения и ручались за избыток физических сил; черные тонкие усы завивались в кольца; из-за ушей висели локоны черных волос и падали на шею. Маленький папах на голове его очень ловко склонялся на правое ухо; пунцового цвета архалук крепко стягивал стройный его стан; чоха коричневого цвета была накинута сверху -- и длинные рукава её живописно заброшены за спину; шаровары на нем были из шелковой материи, аладжа, зеленого цвета, и грузинские сапоги с кожаными наговицами (острыми носками, загнутыми кверху) заключали наряд его.
   За ними стоял верный нукер князя Омарджидзе, старый Зураб, статный и здоровый мужчина, на лице имевший шрам сабельного удара, на груди солдатский Георгиевский крест. Полдесятка чепарханов или челядинцев, босые в запачканных архалуках, неловко суетились вокруг господ; одни приносили подносики, медные луженые блюда с явствами, другие -- медные кувшины с вином.
   Обед состоял из множества блюд. Бозбасн, или суп из курицы или баранины, с разными травами и кореньями, имеющий вкус кисловатый; чихитма, соус, фарш из курицы завернутой в виноградные листья, обжаренные в масле и алва, облитые кислым соусом; плов с фазанами; шашлык, куски баранины, жаренной на вертеле, обсыпанные порошком называемым тутуба, имеющим остроту, во вкусе несколько кисловатом; множество тарелок с разными свежими травами, сыром, балыком, икрой и конченой шемаей; несколько пирожных; десерт состоял из груш, называемых иуляби, огромных и чрезвычайно сочных, инжиро или свежих фиг, кишмиша, мелкого винограда розового цвета, прозрачного, тонкокожего и необыкновенно сладкого, и множества других фруктов.
   Против каждой особы положен был левашя, тонко раскатанный из теста, испеченный блин, об который обыкновенно за обедом вытирали руки, в виде салфетки {Очень забавно один путешественник француз написал в своих записках: "Грузины, говорит он,-- после обеда съели салфетки, об которые вытирали руки".}. Зураб подносил беспрестанно вино в деревянном сосуде, называемом кула -- род бутылки, у которой дно круглое, так что поставить ее нельзя: надо непременно опорожнить. Она делается из корня весьма крепкого дерева, называемого чандар, когда же из неё пьют, то вино, проходя чрез длинное и узкое её горло, производит журчанье, наводящее дремоту. Обед был, в восточном вкусе, гастрономический, вино отличное, гость и хозяева были очень веселы. Князь Бурдюкадзе не раз принимался выхвалять красоту Майко и предлагал пить за её здоровье. Поодаль играла грузинская музыка: "зурна", уродливые трубы и прочие инструменты, невыносимые для образованного уха. Слепой певец, акомпанируя себе балалайкой, пел разные песни и баллады, и наконец импровизировал стихи в честь Майко и её жениха.
   Старики князья, лет за десять еще назад, дали друг другу слово соединить детей своих узами брака, когда они придут в совершенный возраст.
   У князя Бурдюкадзе был сын в Петербурге; он служил в гвардии, в Польше на штурме Варшавы был ранен, но его ожидали домой; то был нареченный женихе Майко.
   -- А ведь я никогда не видал, как пляшет моя будущая невестка, сказал князь Бурдюказе.-- Княгиня, позвольте ей протанцовать -- лезгинку.
   Княгиня изъявила свое согласие, но Майко не хотела -- и только после настоятельного требования отца она встала, взяла тамбурин и пошла плясать лезгипку. Сначала ноги её едва скользили но ковру; казалрсь, ни один член её тела не был в движении: она тихо и плавно, как лебедь, плыла, или как тень неслась мимо зрителей; но вдруг как будто ее укусило какое-то насекомое, как будто демон овладел ею, -- она закружилась и понеслась как вихрь, глаза горели, лицо пылало, грудь подымалась бурно, и тамбурин дрожал в руках. Раздались громкия рукоплескания; имя Майко, с выражениями восторга, потрясало воздух; сосуды наполнились вином; все обнимались, все чокались, все пили за её здоровье... Брат подал ей руку, сказав: довольно; она опустила тамбурин и сделала низкий поклон, но она была до того хороша, что няня её, Марта, не выдержала, прижала ее к груди своей и осыпала поцелуями,-- и как старики уже порядочно понагрузились и разговор становился свободным, княгиня с Майко отправились в дом.
   Подали турьи рога, в которые входила в каждый бутылка вина -- и старики продолжали осушать их. Вечер застал пирующих на том же месте. Стемнело, но погода была прекрасная; подали свечи и зажгли поодаль лагуны. В Грузии бывают такие вечера, что воздух делается как бы неподвижен, тишина совершенная, листья на деревьях не шевелятся, трава но колышется, вода на озере -- как будто застыла, как чистое и прозрачное стекло; ни одна струя не пробегала по нем -- и как в зеркале отражалась живописная местность и озаренная огнями усадьба.
   Зажженные свечи горели тихо, как в комнате, огонь на них не колыхался.
   -- Ну, брат дружище, говорил князь Бурдюкадзе, обнимая старого князя Омарджидзе и опрокидывая на голову осушенный им турий рог, -- спасибо, угостил ты меня, такое винцо, какого давно не пивал. Зурна! играй лезгинку, хочу сам показать... Он тяжело поднялся на четвереньки, но груз тела пересилил волю -- и он упал ничком на ковер. Чепарханы подняли его и усадили опять на место.
   -- Полно, брат, сказал князь Омарджидзе усмехаясь, -- уж попляшем, Бог даст, на свадьбе Майко с Димитрием; у меня есть кувшин -- ей ровесник, так и назначен быть открытым в день её свадьбы. Чрез месяц ей будет ровно шестнадцать лет; настоящие годы, хотя правда моей Тамаре было четырнадцать, когда я на ней женился, да нынче как-то народ обмелел, не то что было в наше время.
   -- Ученье их сокрушает, прервал князь Бурдюкадзе,-- как засядет за указку, так и рост остановится, такие станут худые, да бледные; а как прежде-то, по нашему: пилось бы, да елось, а дельце бы на ум не шло,-- так девка-то и добрела. Да что об этом говорить! Дмитрий мой пишет, что здоровье его поправляется и что скоро приедет в отпуск... А славная их будет пара, ведь он у меня молодец, весь в меня, не велик да широк.
   Вдруг старый Зураб подошел к своему господину, стал на колена и торопливо заговорил ему что-то на ухо.
   Князь выслушал с видимым волнением, лицо его омрачилось, он грозно расправил усы свои и закричал: "дружину, живей! кто может на коня и собираться за озером у плотины." Как юноша рванулся он с места, по зашатался, и ухватясь за ствол чинары, он с презрением взглянул на разбитые параличом свои члены -- и тихо простонав, снова опустился на ковер; слезы навернулись на глазах его -- и он с грустью сказал:
   -- Иди, ты, Ираклий, милый сын, спасай родину; Лезгины подошли к Алазане {Река.}.
   Бледное лицо молодого князя мгновенно покрылось ярким румяпцем. Он проворно пошел с дому, где понемногу поднималась общая суматоха.
   Вскоре по двору забегали вооруженные люди, ведя под уздцы оседланных лошадей. Князь Ираклий наскоро переоделся в светло-зеленого цвета суконную чоху, обложенную серебряным позументом, на поясе у него висел широкий дагестантский кинжал и турецкий пистолет с серебряной отделкой -- на красном шнурке за поясом, чрез плечо на ремне шашка и ружье чрез другое. Между тем собралась дружина вооруженных грузин, частию пеших, частию конных; все они были преданы князю Ираклию, все охотно шли на защиту своих семейств и жилищ, все молча и тихо встали на колена с открытыми головами. Старый князь Омарджидзе, как патриарх посреди их, поднял глаза к небу, сотворил молитву и благословил их на брань, сказав: "помните, что от вас зависит участь семейств ваших". Обняв князя Ираклия, крепко прижал его к своей груди, долго сжимал его в своих объятиях -- и слезы тихо катились из глаз старика на длинные усы. Князь Ираклий, прощаясь с отцом, был тоже грустен. Никогда прежде, отправляя сына в поход, князь Георгий не плакал. На этот раз он не мог удержаться от слез.
   -- Бог да поможет тебе прогнать эту сволочь, говорил старый князь, благословляя сына. С усилием и с тоскливым чувством вырвался князь Ираклий из объятий отца. Ему подвели походную лошадь; то был гнедой мерен, кабардинской породы, который отличался необыкновенно-покойным шагом, что называется ходой, и большой силой. Князь проворно вскочил на седло.
   -- С Богом, вперед!.. громко крикнул он -- и дружина молча, перекрестясь, покрытая мраком ночи, отправилась в путь.
   Князь Ираклий, поручик *** гренадерского полка, в турецкую компанию 28 года сделал себе репутацию храброго офицера. Он был всегда в охотниках на штурмах. В обыденной жизни он был чрезвычайно сдержан, так что можно было подозревать в нем характер холодный, апатичный,-- но как только раздавался выстрел, или тревога, он оживлялся мгновенно и бросался на встречу опасности. Под наружной оболочкой хладнокровия, он таил характер пылкий, даже до запальчивости. Товарищи даже и в шутках с ним были чрезвычайно осторожны. В бивачных оргиях его никто никогда не видал пьяным. Образование его было весьма посредственное, тактических сведений в военном деле он не имел, но как дилетант любил военное ремесло. Отдельных командировок ему в полку не давали, по когда надо было идти вперед, посылали его -- и он уже не оглядывался назад.-- Еще в детстве он любил играть опасностью, что заставляло всегда страшиться за него мать -- княгиню Тамару, которая любила его без памяти. Отец же его князь Георгий, напротив, любовался смелостью сына. Когда он джигитовал на коне, то маленького Ираклия сажал себе на шею и мчался с ним в карьер; будучи отличным стрелком, он сшибал стрелой, или пробивал пулей из пистолета папах на голове сына. Мать уходила в свою комнату от этого зрелища, молилась Богу и плакала. Десяти лет князь Ираклий был уже так развит физически, что ему можно было дать пятнадцать. Он смело ездил верхом на лошади и стрелял с присошка из ружья. Однажды, играя с деревенскими мальчиками, он пустил в одного из них камушком из лука -- и так несчастливо, что выбил ребенку глаз. Но и тут Ираклий не сконфузился, не заплакал, не испугался, а только стал очень сериозен и печален, выпросил у отца позволение поместить раненого в своей комнате и привязался к нему всем сердцем, а когда мальчик выздоровел, он с ним не разлучался -- и кривой Якуб, это было имя его, сделался впоследствии верным нукером князя Ираклия. На этот раз князь шел навстречу неприятеля как-то не охотно. Ему самому казалось это странным; он ехал медленно, опустив поводья лошади и понурив голову на грудь.-- В первый раз ему стало жаль отца и мать, и сестру, и старую няню, и Зураба, и старый дом, и сад. Он невольно переносился воспоминаньем в детство...
   Князь Бурдюкадзе часа через два лишь по выступлении отряда проснулся от тяжелого сна, протирал глаза руками и не верил ушам своим, слушая рассказ о набеге. Но на этот раз встал на ноги; и покачиваясь ворчал сквозь зубы: "Опять видно забушевали! и как на беду -- ни одного Русского отряда по близости: все на турецкой границе;-- дай-ка брат князь мне провожатых; со мной моих только двое, теперь с малым конвоем yеловко. Я поеду домой, надо приготовиться принять незванных гостей.
   -- Не беспокойся, отвечал князь Омарджидзе, -- я тебе ручаюсь, что мой Ираклий их далеко не пропустит, если только будет жив, а впрочем воля Божия. Но во всяком случае они далеко забираться не станут; я чувствую, что это на меня идут с кровомщением... Лет восемь тому назад, помнишь, как Алексей Петрович Ермолов послал меня наказать бунтовавшихся белокапцев -- и я с помощью Божиею их укротил, а главное-то убил Кара-Оглы их предводителя...
   -- Да, как же помню, помню! отвечал князь Бурдюкадзе;-- у меня тогда жена была на сносях -- и я не мог участвовать в походе.
   -- Ну вот, родственники Кара-Оглы, продолжал князь Омарджидзе,-- слышно было, и поклялись отмстить мне. Да, пойдем-ка в комнату, я чувствую, что мне не заснуть в ожидании известия об Ираклие; я расскажу тебе об моем походе в Белоканы, оно сократит время, а между тем надо посмотреть что делает княгиня. Хотя я и приказал Зурабу, чтобы ей ничего не говорили, однако как бы там не проболтались, это может ее растревожить. Друзья отправились в дом, князь Бурдюкадзе поддерживал князя Омарджидзе, они вошли чрез крытую террасу в большую залу. В огромном камипе пылал воз хворосту и огнем своим освещал мрачную комнату, вокруг которой вдоль стены стояли широкие низенькие диваны, покрытые турецкими коврами; на них лежали круглые подушки. Князь Омарджидзе, опираясь на костыли, побрел в женскую половину, и нашел княгиню уже спящею; Майко в своей комнате молилась с Мартой, которая не утерпела, чтобы не рассказать ей о появлении Лезгин и о походе молодого князя; несколько женщин, сидя в кружке на полу, в девичьей комнате, поджавши ноги под себя, робко перешептывались. Когда князь возвратился в зало, он нашел своего друга развалившимся на ковре у камина и бросавшего в него каштаны, которые жарились и лопали, а он их доставал из огня железными щипцами и ел. Князь Омарджидзе уселся возле него, сказав: "какая темная ночь, какая тишина в воздухе, ни звука в окрестности! Грустно мне что-то, как будто предчувствие чего-то не доброго. Что-то мой Ираклий? Господи, сохрани его!.. и слезы навернулись на глазах старика.-- Давай запьем горе и каштаны кахетинским!
   Зураб подал им, уже знакомые нам, кулы с вином.
   
ГЛАВА IV. Былое.
   Дело, об котором упоминал и собирался рассказать старый князь, было в конце декабря месяца. Погодастояла прекрасная; поход был превеселый; офицеры собрались как на подбор-ребята славные; песельники в III. полку были отличные;-- по всего более забавлял ручной медведь, который в походе всегда отправлялся с ложечником впереди.
   Нереправясь благополучно чрез реку Алазань, отряд шел всю ночь, не смотря на дурную дорогу, ведшую дремучим, допотопным лесом, местами пересекаемом лощинами, заросшими высоким камышом, в котором мог скрыться человек на лошади верхом. Особенно трудно было перевозить артилерию. Дикие звери стадами разбегались, при виде войска, при стуке лафетных колес... На рассвете отряд вышел из леса и увидал перед собою огромную равнину, огражденную с обеих сторон горами, образовавшими глубокое ущелье, занятое селением; окруженное садами, оно укреплялось каменными завалами. Это были Белоканы.
   Утро было ясное, мертвая тишина царствовала в воздухе и окрестностях, как будто в стране необитаемой; лазутчики донесли однакоже князю, что в селении, кроме жителей, находилось тысяч до десяти горцев, спустившихся из Джемгутая.
   Расположив отряд в боевой порядок, князь велел солдатам варить кашицу и отдыхать,-- между тем послал, находившихся с ним старшин из других селений Джарской области, уговаривать белокапцев, во избежание кровопролития, принять отряд с хлебом и солью, отчистить селение от горцев и покориться.
   Посланные возвратились с ответом, что предводитель мятежников Кара-Оглы и слышать не хотел о покорности, сказав: "велик Аллах и Магомет пророк его, я слуга их -- и скорей умру чем покорюсь турам." Делать было нечего, приходилось драться; но как селение было обширно и разделено речкой на две половины, то, не имея понятия о позиции неприятеля, князь не знал, с которой стороны удобнее повести атаку, и решился пожертвовать частию кавалерии, чтобы открыть неприятеля,-- вызвал охотников, явилось пятьдесят человек молодцов на лихих копях. При Омарджидзе находился на ординарцах молодой князь Джаритов, красавец собой, славный наездник, единственный сын у матери. Старый князь очень любил его и был дружен с его отцом. Молодой князек убедительно просил Омарджидзе поручить ему команду охотников; тот долго не решался, по подумав, что "там нет смерти, где не назначено ее встретить",-- благословил его. На сером карабахском жеребце помчался Джаритов по равнине впереди удальцов-милиционеров -- и в одно мгновение скрылись они из глаз отряда в густой зелени садов.
   Между тем солдаты отдохнули и отряд стал подвигаться к селению. Не прошло получасу времени, как Омарджидзе услышал сильную ружейную пальбу и повел войска в атаку. Стрелки, взяв ружья на перевес, бросились на завалы, мигом выбили из них неприятеля и заняли сады; несколько милиционеров из отряда охотников князя Джаритова возвратились раненные и рассказали Омарджидзе, что главные силы неприятеля находятся за рекой в мечети и в устроенных около неё завалах;-- что будучи ранены сами и лошади под ними тоже, они не могли следовать за князем.
   Не получа таким образом никаких сведений о князе Джаритове и его отряде, Омарджидзе был сильно огорчен. Это заставило его поторопиться взять селение штурмом. Князь тотчас послал часть отряда в обход селения, чтобы действовать в тыл неприятелю, а сам повел остальное войско вперед. Несмотря на перекрестный ружейный огонь, в улицах до того тесных, что артилерию ввести в дело было невозможно, -- две роты Ш. полка, ворвались в селение, выбежали на площадку и рассыпали стрелков вдоль речки, опушенной мелким кустарником. На противоположном берегу находилась мечеть, огромное камепное строение, занятое мюридами, телохранителями Кара-Оглы и лучшими избранными людьми из его шайки. Из бойниц, проделанных в каменных стенах, осыпало отряд страшным огнем и людей перебило довольно. Вдруг на левом фланге Омарджидзе услышал пушечную пальбу. Не зная, что это значило, он поскакал туда -- и увидел артилерийского поручика Красавина с двумя орудиями; эта отчаянная голова уговорил солдат, находившихся в прикрытии, разобрать лафеты и на себе втащить орудия в селение; в первую минуту князь хотел арестовать его, но как брешь в стене мечети была уже значительная, то старик внезапно повеселел, обнял и расцеловал храбреца, построил войска в колонну и повел на приступ; перешли в брод чрез речку, с громким ура бросились в бреш и пошла рукопашпая: все что оставалось неприятеля в мечети -- было переколото штыками, -- по КараОглы успел уйдти и с лучшими наездниками переправился через речку, заскакал в тыл наших орудий и ударил на них в шашки. В прикрытии людей оставалось немного, Омарджидзе собрал конных милиционеров, как вихрь налетели они на лезгин и резня пошла страшная. Но когда Омарджидзе увидел в тороках седла Кара-Оглы отрубленную голову князя Джаритова, старый князь освирепел, бросился прямо на пого, тот встретил князя выстрелом из пистолета, пуля пробила ему мягкую часть ноги, Омарджидзева попала тому в глаз; он зашатался, князь воткнул ему кинжал в горло, Кара-Оглы повалился на князя... Лезгины, увидав это, дали тыл, по встреченные картечью из орудий, прибывших с отрядом, посланным в обход селения в начале дела и успевшим подойти во-время, бежавшие устилали своими трупами берега реки и много их уносило быстротою потока. Омарджидзе велел ударить отбой, по солдаты были до того ожесточены, что не слыхали его и продолжали колоть людей и жечь сакли. Селение пылало. Наконец ночь мирительным крылом своим прекратила ужасный бой, не прерывавшийся почти ни на минуту, в продолжении целого дня,-- лезгины с отчаянием защищали колыбель своей свободы, свое разбойничье гнездо. Когда войска вышли из селения и расположились биваками на равнине,-- было уже совершенно темно;-- разложили огромные костры дров; запылали виноградные лозы садов Белоканских и сакли, крытыякамышом. Эта ночь была прощальной ночью для убитых -- с миром, для уцелевших -- с отгаедшими братьями, для лезгин -- с буйным разгулом их дикой жизни. На другой день Белоканцы прислали избранных ими старшин: просить пощады и принесть покорность. Это был день Рождества Христова, -- но как в отряде не было ни походной церкви, ни священника, то отряд, построясь в каре, молился про себя. Князь поздравил солдат с торжественным праздником и победой. Громкое ура огласило селение, в которое вошли с музыкой и песнями.
   Но такова беспечность в характере русского солдата: чрез час все было забыто -- и бой, и кровь, и смерть. Закипели артельные котлы с кашицей, целые бараны жарились на горячих угольях, открылся ряд духапов.-- Армяне на это люди неоцененные, они как вороны всегда следят за войском, в одну минуту у них разбит походный шатер, огромный бурдюк взгроможден на присошках и, как кровь извнутри его, струей льется чихирь благодатный. Солдаты обнявшись, шинели на распашку, фуражки на бекрень, с трубочками в зубах, толпились около духапов,-- потягивали чихирь, да попевали свои родные песенки,-- променивая Армянам разные вещи, отбитые у неприятеля в деле. Кто лошадь вел в поводу, кто был обвешал оружием, кто тащил платье, ковры, слоном: это был совершенный базар.-- Две недели простоял Омарджидзе с отрядом в Белоканах, сделал несколько поисков в горы, где нашел много лезгин убитыми и раненными, которых бежавшие Джемутавцы упести не успели. Наконец, приведя все в порядок, оставил над Белоканцами пристава и ушел.
   Когда князь Омарджидзе окончил рассказ свой, было уже близко к рассвету. От Ираклия не было ни весточки. Князь Бурдюкадзе совсем протрезвился, предчувствуя опасность, и не дождавшись результата похода, поехал домой, рассказывая дорогой каждому встречному, что весь Дагестан поднялся на Кахетию.
   Не так проводили ночь в отдаленной части дома, где находилась комната княжны Майко. Два окна, в готическом вкусе, выдавались в сад. Они были отворены, но их снаружи закрывала густая тень широколиственных каштанов и фиг, ветви цветущих каприфолий густой гирляндой окаймляли их и пробивались внутрь окон.-- Свежий воздух южной ночи паполпял комнату ароматом, не колебля белых, кисейных занавесов, которые были опущены. Свет лампады, теплившейся у распятия, едва мерцал, слабо освещая стены комнаты, чисто и гладко оштукатуренные особенной массой в роде цемента, имеющей натуральный цвет -- gris de perle, которую Грузины отлично приготовляют; кирпичный пол был устлан искусно плетеными рогожками, турецкими коврами. На широком низеньком диване, покрытом палацами и коврами, лежала Майко. её белые, обнаженные руки обнимали крутую, шелковую подушку и голова покоилась на руке; длинные косы волос, как черные змеи, изгибаясь, ползли по плечам и белой сорочке, к ногам её. Лицо её было бледно, глаза по временам робко обращались к распятию. Ее томило какое-то неясное предчувствие. На полу, опираясь локтями на диван, сидела, поджавши поги, старуха Марта. Стараясь рассеять или по крайней мере заглушить страх неизвестности, Марта говорила без умолку о предстоящей свадьбе, рисуя своей питомице блестящую перспективу в замужестве за молодым князем Бурдюкадзе, который хоть и не красив, толстенек, в отца весь -- да за то богат как падишах и станет исполнять малейшую прихоть красавицы, что она, старая Марта, вынянчала, выхолила на своей груди, всему свету на загляденье... Княжна рассеянно слушала ее, изредка вставляя свое слово -- далеко не в пользу жениха, хотя и примирились повидимому окончательно с мыслью о свадьбе... Но и сквозь эту покорность судьбе, и сквозь страх за исход боя, и сквозь самый разговор её с мамкой, неотступно пробивался один образ -- одна и та же мечта преследовала молодую девушку. Виделся ей статный юноша, приятель её брата, с добрым, ласковым взглядом, с чуждыми ей, необыкновенно мягкими и приятными приемами... Грезилось ей, как вспыхивало красивое лицо его жарким румянцем при встречах с ней и в разговоре, когда княжна подарит его бывало ясной своей улыбкой... Припоминался ей и голос его, в душу проникающий, его живые рассказы о больших городах там на далеком севере, где все не по нашему, где так много чудес и где ей так хотелось бы побывать -- не иначе конечно, как с ним вместе... А он погостил у них недельку-другую -- да и поехал дальше с своим старым чудаком-дядькой, в самую глушь гор, на вражьи племена, под пули... Сердце молодой княжны стеснялось неведомой досоле болью -- и горько, и грустно делалось ей, и жалко становилось ей этого русского офицера... и слеза сверкала в глазах, обращенных к распятию.
   Офицер этот был Искрин.
   
ГЛАВА V. Кровомщение.
   Князь Ираклий тем временем все шел да шел с дружиной на встречу лезгинам. Ночь была темная, когда отряд выбрался из садов, окружавших селение. В долине Алазанской волновался, как море, густой туман, представляя неизмеримое пространство. Везде царствовала тишина, только отдаленное завывание шакалов оглашало окрестность и наводило какое-то упыние на отряд, медленно подвигавшийся вперед. Князь не хотел утомлять людей, рассчитывая сберечь их силы для встречи с неприятелем. Все эти места им были совершенно знакомы; они знали, где находился брод чрез реку Алазань, благополучно перебрались чрез нее, выслав авангард и боковые патрули; они шли безмолвно лесом, с большой осторожностью. Самое неприятное чувство испытывается, когда позиция неприятеля неизвестна, когда делаются поиски. Является опасение наткнуться на засаду, встретить силы противника далеко превосходящия наши; -- точно также, когда войско отступает и его преследует неприятель, когда надо быть беспрестанно, как говорят французы: "sur le qui vive." Тягостно чувство и перед сражением. Великое достоинство -- быстрота соображения в полководце, который не держит долго в напряженном состоянии мысли отряда. Когда неприятель открыт, завязалось сражение, чувство самосохранения, как невозможное, -- исчезает. Мысль, что надо драться, возбуждает только усилие разбить неприятеля.
   Лес стал редеть, послышалось ржание лошадей, князь остановился, начал стягивать отряд свой; вдруг передовой патруль дал знать, что близко лезгины. И действительно, меж деревьев замелькали огоньки. Ираклий, взяв несколько человек, сам пошел вперед, чтобы осмотреть позицию неприятеля; лезгины, не ожидая, вероятно, нападения, усталые, спали крепким сном. Грузины бросились на них в шашки, панический страх овладел внезапно пробужденными, они не успели даже взяться за оружие, вскакивали с просонок, пускались бежать и падали под ударами; не много из них уцелело. Князь пустился их преследовать, но, увлеченный пылкостию нрава, заскакал далеко вперед и уже в предгориях был встречен новой шайкой; разбитая им была не что иное, как передовой отряд. Тут увидел он свою ошибку, уже поздно. Со всех сторон из темноты выдавались движущиеся кучки конных и пеших сверкая вооружением... Князя окружил неприятель и спасения не было никакого, он решился дорого отдать жизнь свою. Отовсюду захлопали выстрелы, мелькая красноватым огнем... Грузины дрались как бешеные звери, но неприятель наваливался все свежими силами, точно из земли выростая... Перестрелка умолкла, слышен был только лязг холодного оружия. Князь Ираклий, прижавшись спиною к огромному камню, рубился как исступленный; почти вся дружина лежала у ног его; человек пять или шесть еще защищали своего предводителя, как вдруг перед ним очутился всадник весь в железе, и пистолетный выстрел в упор опрокинул молодого князя на тот самый камень, что служит ему опорой; -- это налетел конный отряд абреков -- и в миг остальные грузины были перебиты... Предводитель лезгин Чанко-Оглы сам отрубил голову Ираклия и опуская ее в торока, проговорил: "свезу отцу его в подарок."
   За тем хищники пустились в селение Циносхале, где мы оставили старого князя Омарджидзе, в ожидании известия об Ираклие.
   Появление неприятеля всех смутило; в селении оставались жены, дети и старики; кто имел силы бежать -- скрылись в окрестных лесам. Чанко-Оглы ворвался в дом князя; несколько человек служителей тщетно старались защищать вход, десяток выстрелов из окон не мог остановить нападающих. Слуги тотчас были перебиты, и по трупам их вошли варвары. Чанко бросил окровавленную голову князя Ираклия к ногам отца его, сказав со смехом: "Не хочу делиться добычей со смертию, но хочу похищать тебя из рук её; но покуда она не закроет глаза твои, на, полюбуйся, поиграй этим"... Князь Омарджидзе, бледный как смерть, протянул руку и выстрелил из пистолета в Чанко-Оглы, но рука его сильно дрожала -- пуля ударила в косяк двери. Князь перекрестился, сказав лишь: "да будет воля Твоя" и опустился на диван, будучи не в состоянии более держаться на ногах. Чанко-Оглы бросился на него и кинжалом отрубил ему правую руку. Княгиня Тамара лежала в крови без чувств; другой лезгин, сдирая с нее платье и ожерелье, нанес ей несколько ран кинжалом. Майко упала к ногам злодея, умоляя его убить ее, но пощадить старуху,-- тщетно. "Тебя убить? смеялся Чанко-Оглы,-- нет, красотка, сорвать такую головку рука не поднимется." С этими словами схватил ее, взбросил на плечо и вынес из дому, который уже начало обхватывать пламенем. Ее без чувств положили на арбу, запряженную парою волов, и повезли за конвоем. Так, в один день, в один почти миг, несчастная Майко потеряла все... Чудовищная пропасть внезапно разверзлась между её прошлым и её будущим...
   Когда она. пришла в себя, то дрожала всеми членами, как испуганный ребенок, как птичка упавшая из родного гнезда. Слышит говор голосов около себя и боится открыть глаза... Не понимая вполне лезгинского языка, она могла с трудом однакоже разбирать следующее: "Спасибо! Вы мне сослужили знатную службу, -- за то я не беру ничего из добычи: она вся ваша. Моя же добыча -- эта красавица, голова её брата и рука её отца. Я исполнил долг свой, сдержал клятву, данную над могилой отца моего, отмстил за кровь его. Аллах наградит вас за этот подвиг, за то что вы истребили неверных! Теперь вы мне не нужны покуда, с этой голубкой я один отправлюсь... Сядем же вокруг огня да попируем на прощанье, а вы поздравьте меня с молодой женой"...
   Ужас овладел бедной девушкой, сердце у неё замерло; она хотела бы с радостию умереть в это время. Чанко-Оглы подошел к ней и потряс сильно за руку. Она старалась не дышать, не показывая признака жизни; но варвар взял головню с огнем и поднес к её лицу -- обгоревшия уголья с брызгом осыпали ее, она вскрикнула. Чанко захохотал... "Ага, красавица, сказал он, -- ты вздумала обмануть глаза беркута {Хищная птица.}, вырваться из когтей его; напрасно!..." Он потащил ее к огню, предлагая с ними ужинать; но не только есть, ей страшно было и смотреть на эти варварския лица. Она с тоской озирала мрачные своды, в которых местами уже сделались расселины, поросшия мохом и павиликой, висевшей над их головами; посредине горел огромный костер дров, и пламя освещало загорелые от солнца, закопченые порохом, черные лица разбойников; -- на разосланных бурках вокруг огня одни из них сидели, другие лежали в изорванной одежде, с пистолетами и кинжалами на поясах, у каждого дымилась коротенькая деревянная трубочка в зубах; зверские их взгляды были устремлены, как у голодных зверей, на барана, который жарился над грудой жара {Пропускают сквозь барана длинный деревянный тест, концы которого укрепляют на присошки; его поворачивают, как вертел, над жаром.}; другие, более нетерпеливые, начинали пить бузу {Буза -- любимый и весьма хмельный напиток у лезгин. Он делается из фруктов, имеет вид кислых щей или кваса, также бродит и ценится, очень вкусен; вероятно от этого произошло у нас в простонародьи слово "набузыхаться".} до ужина. Густой дым наполнял пещеру. Не смотря на то, Майко узнала ее. Предание говорит, что она принадлежала каменной стене, которая в древности была построена грузинской царицей Тамарой, для защиты Кахетии от нападения лезгин; местами еще сохранились её живописные развалины, по которым можно заключить, что она была построена на протяжении почти ста пятидесяти верст вдоль Алазанской долины. В этой-то святыне расположился Чанко-Оглы с своими телохранителями; они принялись ужинать и пить, забавляясь едкими насмешками над Майко, называя ее новобрачной. Разлука с отцом и матерью, рабство самое унизительное, страх и недоумение в ожидании ужасной будущности, без надежды на спасение, привели Майко в какое-то изнеможение; она вся дрожала, а голова и грудь у неё горели; тоска палила её сердце -- и слезы у ней как будто высохли, но глаза её сверкали по временам каким-то диким огнем... Как бы тяжело человеку ни было, а надежда согревает его сердце: южная кровь грузинки заговорила в ней; Майко думала, когда они упьются, воспользоваться их опьянением, перерезать их и бежать. Волненио выдало ее... Чанко как будто подслушал мысль её -- и тотчас отрядил двоих к отверстию пещеры, сказав, что они отвечают своею жизнию за несохранение его добычи. Последняя единственная надежда к спасению исчезла для Майко, как потухший свет маяка для корабля в бурю на море. Она решилась предаться на волю провидения и ожидать с терпением своей участи.
   Должно было выпить всю горечь чаши, ей предстоявшей. Ужин окончился пляской и пением, и наконец залпом из ружей, -- церемонией, сопровождающей обыкновенно у азиатцев брачные пиршества... Лезгины все до последнего нукера удалились. При них ей было как-то легче, по увидав себя наедине с злодеем, она обмерла. На нем небыло уже ни кольчуги, ни шлема с наличником, придававших ему вид зловещего призрака, -- но тем страшнее стали зверския черты убийцы её отца и брата... Он медленно приближался к ней. Как описать ужас, овладевший ею?-- Она стала кричать, плакать, взывать о помощи, но тщетно все; лишь свист ветра, шум реки и завывание шакалов отвечали её воплям. Еслибы она встретила дикого зверя, он бы только растерзал се, -- а это был человек-зверь. Он как беззащитную жертву задушил ее в своих объятиях -- и она лишилась рассудка...
   На другой, день южное солнце взошло с обычным своим величием из-за фиолетовых гор, и осветило страшную картину разрушения.
   Вчера еще роскошные сады осеняли скромные хижины мирных жителей селения Ципосхале; сегодня листва их пожухла от пожара, везде были видны следы разрушения, дымились догоравшия строения, как остовы стояли между ними обгорелые каменные стены и царствовала мертвая тишина;-- не видно было лица человеческого; кое-где валялись окровавленные трупы людей: собаки стаями собирались и жалобно выли, оплакивая смерть своих хозяев и подлизывая пролитую их кровь.
   Дом князя Омарджидзе, обгорелый, стоял на возвышении, как старец над ужасною могилой.
   Солнце скрылось, день уже склонялся к вечеру, туман подымался от озера и сливался в густую массу со смрадным дымом, наполнявшим воздух.
   А старый Зураб, израненный, с запекшейся кровью на перевязках ран, опираясь на заступ, стоял наклонясь над свежею, вырытою землею. Слезы из глаз его, пот с лица и кровь с незаживленных ран каплями падали в могилу, которую он рыл для князя и княгини Омарджидзе.
   -- Боже! говорил он слабым голосом, прерываемым стонами и рыданиями, едва переводя дух от изнеможения,-- Боже! пошли мне сколько-нибудь жизни, подкрепи мои силы...
   Он, накануне, защищая их, получил несколько кинжальных ран; истекши кровью, он упал без чувств у дверей дома. Лезгины, полагая, что он умер, бросили его в числе прочих трупов и торопились увезти свою добычу; они оставили один только живой памятник свидетелем своего злодеяния -- это няню похищенной Маиико, старуху Марту, которую, ограбив, привязали к дереву. Зураб, очувствовавшись уже на другой день, освободил ее. Они нашли князя и княгиню умершими в объятиях друг друга. Не смотря на тяжелые, еще не закрывшиеся раны и лихорадочное состояние, честный старик упорно с твердой волей продолжал благочестивый труд свой -- и с помощью старого священника, окончив грустную работу, похоронил тела князя и княгини Омарджидзе, не переживших ужасного удара, постигшего их на старости лет, и тяжелых ран.
   Между тем начали мало по малу возвращаться из лесов разбежавшиеся жители на пепелища жилищ своих и устроивать шалаши, чтобы укрыться от непогоды наступавшей осени.-- Марта была хорошая лекарка и усердно ходила за больным Зурабом. Он начал поправляться и наконец совершенно выздоровел, но не мог оставаться на родине: тяжелы были для него воспоминания потерь. У него в саду, под вековым каштановым деревом, куда уходил он обыкновенно отдыхать после обеда, зарыт быль небольшой глиняный кувшин с червонцами, добытыми им в походах со старым князем, -- которые он завещал на приданое обожаемой Майко, когда она пойдет замуж.
   Теперь он вырыл эти деньги, купил лошадь, оружие и отправился к начальнику милиции, князю Челикадзе, который быль родственник покойному князю Омарджидзе, знал давно Зураба и любил его как человека честного, храброго и преданного господам своим; он с радостию согласился принять его в ряды своего войска и дал ему в команду сотню милиционеров.-- Зураб поклялся умереть с оружием в руках и ждал только случая отмстить за погибшее семейство своих господ; участвовал во всех экспедициях, во всех схватках с лезгинами, бывал впереди передних и, казалось, искал смерти,-- но она бежала от песо. Милиционеры чрезвычайно полюбили его, между ними вошло как бы в поверье, что где Зураб -- там и победа. Имя Майко сделалось у него призывом к бою, и когда он произносил в исступлении это магическое слово -- гибель врагов становилась неизбежною...
   Только в 30-м году, при взятии штурмом селения каталы, встретил он Чанко-Оглы; они узнали друг друга -- лезгин был испуган и поражен видом Зураба, как привидением. "Шайтан! {Чорт.} шайтан!.." закричал Чанко и отшатнулся было назад, но когда Зураб напал на него, они схватились как звери,-- это быль поединок без выстрела; они резались кинжалами -- и оба, раненные, упали на землю. Офицер *** полка бросился на помощь грузину, но не мог оторвать умиравшего Зураба от его добычи,-- тот впился в горло злодея зубами, стиснув его в своих железных объятиях.
   В это время Чанко-Оглы, весь израненный, собрал последния свои силы, чтоб достать лежавший подле него пистолет и выстрелил; пуля пробила ухо Зураба и контузила в голову офицера, нагнувшагося к нему. Чанко-Оглы отнесли на перевязочный пункт, а тело Зураба на другой день похоронили с военной почестью.
   
ГЛАВА VI. Плен.
   Несчастная Майко, похищенная из отчего дома, была в состоянии сумасшествия привезена своим похитителем в селение Закаталы, которое находилось в горах и почиталось одним из неприступнейших мест южного Дагестана. В глубине огромного ущелья, межь двух чистых, прохладных, шумно-стремящихся потоков, образовалась, на возвышении обрывистых скал, роскошная, цветущая, покрытая фруктовым лесом равнина. Этот земной рай заняло общество горцев и основало в нем (со времен незапамятных) свое селение, выстроило домы из дикого камня двухъэтажные с бойпицами, развело сады фруктовые, хлебопашество изобильное и стада огромные. Все росло да богатело, природа давала всего без меры. Жители этой обетованной земли утопали в лени и довольстве; у них работали наемщики, а они гарцовали на грабежах, или пировали дома. Мужчины -- роста и телосложения атлетического, женщины тоже, хотя и не такие красавицы, как их описывают. Любимым промыслом мужей было: делать набеги на Кахетию и резать безоружных грузин, увозить у них жен и детей и отгонять стада.
   Вот что заставило русских в 1830-м году стать в Закаталах твердою ногою.
   Долго бедная грузинка не могла придти в себя и лежала в беспамятстве; наконец, молодость и крепкое телосложение взяли свое -- и она начала выздоравливать. Возвращение памяти было для неё ужасно. Когда она пришла в сознание, то жалела, что не осталась навсегда сумасшедшей. Сначала Манко не могла понять: где она, что с ней. В стороне совершенно неведомой, окружена лицами незнакомыми, бытом жизни, который и во сне не снился ей. Потом узнала, что находится в плену и принадлежит семейству Чанко-Оглы. Страдая душой, она страдала и телом. Всякая пища была ей противна. Долго смешивала она это событие, в болезненном воображении, с виденным ею зловещим сном, будто какое-то страшное чудовище растерзало ей грудь, высосало из неё кровь и умчало в беспредельное пространство тьмы. Теперь одни лишь черты злодея Чанко-Оглы сильно врезались в её памяти. Как неотвязное видение, это. лицо ее преследовало, с ней делались нервные припадки. По ужасен был её испуг, когда она почувствовала у себя под сердцем новую жизнь, жизнь другого существа. В это время она поняла, как счастлива должна быть женщина, которая, любя избранного её сердцем, становится его женой произвольно и сознательно; в ней же это положение возбудило чувство оскорбленного самолюбия, униженного достоинства женщины и матери, -- чувство озлобления и ненависти, так что в первые минуты она готова была посягнуть на жизнь ребенка и на свою собственную. Но страх суда Божия превозмог силу воли человеческой и спас ее от ужасного преступления. Она решилась чашу испытания испить до дна, предав себя на волю Провидения. Это положение тем более убивало ее, что самая мысль о возвращении на родину казалась ей невозможною. Майко была почти уверена, что отца и матери её уже нет на свете. Запятнанная лобзанием разбойника, магометанина, она не могла уже принадлежать нареченному ей жениху. Круглая сирота, она стала стараться приучать себя к новому семейству, к новому быту, которые в удел послала ей судьба.
   По судьба не дала торжествовать злодею. Чанко-Оглы раненный Зурабом, умер. В то самое время, как русския пушки гремели в Закаталах, грузинка родила сына. Гром выстрелов производил в ней страшное потрясение, она ужасно страдала, но молилась за русских. Долго после не могла встать с постели, и больная, вместе с семейством Чанко-Оглы, бежавшим в горы, была перевезена в те дебри, где нашел ее Искрин. Она увядала, потерянная для родных и знакомых. Но как человек одарен от природы благодетельною способностию свыкаться с своим положением, как бы тяжело оно ни было, так и она привыкла к своему настоящему быту, к среде ее окружавшей, и мало-по-малу забыла, что есть другой мир, иная жизнь, к которым ее приготовляли с детства. Убедившись в невозможности возвратиться к ним, она как бы успокоилась, пришла в состояние апатии, какого-то отупения, живя только привязанностью к ребенку, которого она полюбила тем более, что одно воспоминание об её жестоком, хотя и минутном намерении, приводило ее в ужас. Она думала, что это бедное дитя, порождение злодейства, внушенного нечеловеческой злобой, плод ужасного насилия,-- ни в чем неповинно; но ей казалось, что странное начало этого существа не могло иметь и конца обыкновенного. Ее заранее ужасала его будущность, и она к нему более и более привязывалась, по мере сожаления и как бы для восполнения своей разбитой жизни, этого отрицательного существования, этого душевного разгрома.
   
ЧАСТЬ II.
.....Жалкий человек! Чего он хочет?.. Небо ясно. Под небом места много всем. Но беспрестанно и напрасно Один враждует он... зачем?
ГЛАВА I. Старые знакомые.
   Гроза миновала, ночь была тихая, звезды ярко блистали на небе, воздух быль напоен ароматом цветов, все располагало душу к неге, к упоению. Огонь потухал, дрова догарали, оставив груду разгоревшихся угольев; от жаркой кучи их веяло благотворной теплотой. Грузинка лежала на разостланной бурке в сладкой дремоте, выражение бледного лица её было спокойно, тонкия черные брови и длинные ресницы были как будто нарисовапы мастерскою кистью художника; лицо было оттенено густыми, черными волосами, грудь подымалась тихо и правильно; на ней спокойно и счастливо спал ребенок. Подле Манко сидел Искрин. Голова его покоилась на руке, локоть которой опирался на седло: ему не спалось, он молча глядел на грузинку. Семен лежал поодаль, спиной вверх, положив голову на своего верного пуделя.
   Грузинка вдруг во сне закричала и рукой схватила себя за грудь, потом проснулась, привстала, бросила вокруг себя испуганный взор, откинула назад волосы от лица своего и, с тяжелым вздохом, сказала: "какой ужасный сон!": но, встретив неотступный взгляд Искрина, она заметила беспорядок своей одежды, опустила глаза, румянец как зарево вспыхнул на щеках её -- и она склонила прекрасную голову на грудь свою, прикрывая ее распущенными волосами.
   -- Княжна, тихо сказал Искрин.
   Грузинка стыдливо исподлобья взглянула на него с приветной улыбкой.
   -- Скажите, вы помните Зураба?
   При этом имени, забыв свой стыд, она приподняла голову: глаза её горели, она схватила руку Искрина, вскричав: "ради Бога, скажите, где он, где мой Зураб?"
   -- Вы видите пред собою человека, которому быть может определило Провидение спасти вас. Выслушайте: во время штурма Закатал я был с охотниками; когда мы бросились в селение, часа в четыре утра, туман был так еще велик, что мы не могли видеть неприятеля, -- и тогда только узнали, что окружены им, когда нас осыпало градом пуль и каменьев из саклей и завалов, особенно из этой проклятой башни Гамзат-бека. Начался рукопашный бой, на меня бросился лезгин огромного роста, с крашеной бородой и с разрубленным глазом...
   -- Ах! это был он -- Чанко! перебила Майко, закрыв себе лицо руками с нервным содроганием.
   -- После я узнал, продолжал Искрин,-- что это был Чанко-Оглы. Я выстрелил по нем -- пистолет осекся, я за кинжал -- не нахожу его на поясе; обезоруженный, я ожидал смерти и видел, как лезгин уже занес падь головой моей шашку, как вдруг раздался крик: "Майко, Майко!"... и грузин, старик, за которым неслась толпа милиционеров, как зверь бросился на Чанко-Оглы; в одно мгновение, раненные, оба они упали на землю в объятиях друг друга. Я спешил с солдатами освободить моего спасителя, с трудом могли оторвать его от его добычи, по прекрасные черты лица его уже покрылись предсмертною бледностию -- я не узнал его. Он дал знак рукой", чтобы я к нему приблизился; я наклонился; он собрал последния свои силы, взглянув на меня умоляющим взором, как бы хотел сказать: "ты мне обязан жизнию, исполни же мое завещание",-- едва внятным голосом прошептал: "Спаси Майко, если она жива", и я почувствовал на лице моем предсмертный поцелуй; это был, последний в его жизни. После я узнал, что это был Зураб.
   Майко, всплеснув руками, опустила голову. "И его не стало, тихо проговорила она.-- Бедный Зураб! он был нукером отца моего, он меня на руках носил, когда я была еще ребенком. О Боже! конечно, отца и матушки уже нет на свете, он с ними ни за что бы не расстался... И она залилась слезами.
   -- Я, продолжал Искрин, -- не мог тогда понять несвязной речи, темных для меня слов старика, и приписывал их бреду умиравшего человека, но теперь это все для меня разъяснилось. Будучи сам ранен, я поручил вот этому старику,-- он указал на Семена, -- отыскать тело Зураба и похоронить его.
   -- Да, батюшка, сказал, вслушавшись в рассказ и приблизясь к ним, Семен,-- когда я вас нашел, в тот день вечером, между раненными, вы были очень слабы и все говорили, как во сне: "Семен, отыщи грузина у башни, который спас мне жизнь"; а доктор наш, тот одноглазый-то, рябой... как-бишь его звали-то?.. режет тут руки, ноги раненным, да в груду бросает, -- словно у собак, Господи прости! а сам смеется, рябой чорт, да мне и говорит: "что ты его слушаешь!-- он-де бредит в горячке"; да я его не послушал. На другой день с ефрейтором Мироновым,-- знаете, что наш земляк-то?-- мы отыскали тело этого грузина и похоронили его. Я думал -- он князь какой, такая на нем чуха-то нарядная, вся в галунах; много тут было мертвых тел навалено, особенно басурманов-то, да мы его узнали по Егорьевскому кресту. Хорошо, что эти проклятые лезгины разбежались, а то они его ободрали бы до нага -- и то оружия-то при нем шлейного не было: видно наши казаки приняли его за лезгина. Поставили мы над ним деревянный крест...
   -- Добрый старик! сказала Майко, неожиданно обняв Семена и целуя его в лысую голову.
   -- Позвольте, матушка, ваше сиятельство, отвечал старик, отворачиваясь, чтобы она не заметила его слез.-- Ведь я вас теперь признал. Как вы меня в Циносхалах-то чайком изволили чествовать... Не годится так обнимать меня, ведь я слуга... а что я сделал? Исполнил только приказание барина...
   Между тем грузинка рассказала им, как она очутилась на берегу реки. Пробужденная неистовыми криками семейства Чанко-Оглы, она увидала, что шалаш их загорелся; испуганная, схватила ребенка -- и сквозь пламя, опалившее на ней верхнюю одежду, побежала сама не зная куда; инстинкт направил путь её к реке, но в изнеможении сил, без памяти, она упала; мокрая, густая трава, вместе с дождем потушила затлевшееся на ней платье.
   Искрин не мог отвести глаз от прекрасной грузинки. Взгляд его сильнее всяких слов выражал его чувства. Наконец голосом, в дрожащих звуках которого слышался как бы отголосок, как бы эхо сердечного трепета и горячее участие, сказал: "Послушайте, Майко! я должен сознаться, что не узнал вас: вы изменились; но память сердца так сильно притягивала меня к вам, что я не мог оторвать от вашего лица моих глаз, победить какую-то необходимость глядеть на вас..."
   -- Даже слишком пристально... заметила Майко.
   -- Извините меня, милая княжна, продолжал Искрин,-- но это служит вам доказательством, что не одно обязательство, возложенное на меня завещанием покойного Зураба и дружба покойного вашего брата, а чувство собственного сердца внушает мне желание спасти вас и вырвать из этого адского вертепа. Но я не могу сделать этого против вашей воли... Скажите, согласны ли вы доверить мне судьбу свою?
   -- Благодарю вас, Искрин, сказала Майко, взяв его руку и сжав се крепко.-- Зачем? Судьба моя решена, как судьба преступника, над которым исполнен приговор. Будущность моя погибла вместе с прошлым. Я вас узнала с первого взгляда, но мне было тяжело и совестно назвать себя... Ах, если бы вы знали как больно сердцу, когда оно не смеет отозваться другому! Судьба отняла у меня лучший удел в жизни женщины, когда она сознательно может сказать избранному её сердцем: "Я твоя, я никому не принадлежала другому." Вы не знаетекак ужасно состояние подневольной рабы! Зачем вы возвратили мне жизнь, не спрося: хочу ли я жить? Или мое несчастие внушило вам это право?
   -- Княжна, отвечал Искрин: -- я скажу в свою очередь: не обижайте меня... То, что я говорю теперь -- давно живет в моем сердце... Это чувство -- высокое и святое чувство... оно имеет силу предавать забвению все прошедшее, обновлять настоящее для человека, создавать для него будущее, -- словом, имеет силу возрождения, но... для этого нужна взаимность: без неё оно бессильно. Вот почему вы никогда бы не узнали моих чувств...
   -- О, как же мне жаль вас!... сказала Майко, склопив голову для грудь его, и крупные слезы, как жемчужины по бархату, катились по её лицу, горевшему ярким румянцем.
   Понятно чувство человека, к которому склоняется на грудь женщина, как бы прося его защиты, как бы поручая ему судьбу свою.
   -- Теперь выслушайте меня, Майко, сказал Искрин:-- когда я увидал вас в первый раз в Циносхале, у вас в доме, я впервые понял чувство любви истинной, в чистом и высоком сознании. Когда вы плясали, я не умел выразить восторга, который я чувствовал. Я молчал, когда другие выражали-свой восторг, потому что не мог говорить; еслибы от меня тогда этого потребовали, то подумали бы, что я онемел.
   -- А мне было досадно, заметила Майко,-- я думала, что вам не понравился наш национальный танец.
   -- Я, продолжал Искрин,-- по дружбе сообщил о чувствах моих вашему брату, по он мне сказал, что вы уже обручены с другим, и что, по вашим обычаям, разрыв между обрученными невозможен. Я постарался скрыть от него мое горе. Когда он заснул, я ушел из дому, бродил всю ночь над озером, а утром уехал, потому что не имел сил оставаться долее. Когда приехал в штаб-квартиру полка, на меня нашла такая тоска, что я не знал куда деваться. Просился за Кубань, но поход окончился и войска возвращались. Слух о несчастии, постигшем ваше семейство, привел меня в отчаяние. Чего никогда не делал, я начал пить, проиграл все деньги, вещи -- и не знаю, чем бы это окончилось, еслибы не открылся поход в Закатали. Тут я был ранен, долго был болен... Мысль, после многих лет разлуки, увидать родных -- несколько примирила меня с сердечным горем. Теперь вы поймете, что любовь к вам не мгновенное увлечение, не вспышка воображения или порыв чувственности, а чувство давнишнее, глубокое.
   Майко, молча подала ему руку, выражая взглядом то, чего язык не решался высказать.
   -- Много мне доставалось за тебя от Марты, моей покойной няни, прошептала она, опустив глаза. Искрин с восторгом обнял ее и прижал к груди своей.
   -- Послушайте, Майко, до утра еще много времени, мы успеем быть далеко от хуторов. Явно я не могу увезти вас: это сделает бунт между жителями, да и спутники мои, лезгины, на это не согласятся; я посажу вас к себе на лошадь -- и с Богом. Его благость сохранит нас.
   Майко недоверчиво смотрела в глаза Искрину,-- она боялась верить перемене судьбы своей -- так освоилась она с горькой долей; воображение никогда и не представляло ей возможности избавления от плена, внезапность поразила ее. Она с грустью взглянула на своего ребенка.
   -- А этот малютка?... спросила она.
   -- Он принадлежит семейству Чанко-Оглы, отвечал Искрин,-- оставьте его у них и приходите сюда. Когда будет устроена ваша собственная участь, правительство его вытребует. Вас я не могу ни на минуту оставить здесь. Я измучусь в неизвестности.
   Майко горько заплакала, прижала ребенка к груди своей и осенила крестом; в ней боролось еще чувство эгоизма с чувством матери. Ей стало жаль покинуть это бедное творение, хотя она и не могла иметь к нему того нежного, невыразимо глубокого чувства матери, которое есть так сказать порождение собственного счастия,-- залог взаимности существа любимого, к которому мы прикованы всею силою души своей,-- того чувства, которое есть сладостное воспоминание первой искры любви, павшей на сердце,-- когда, лаская на своей груди дитя, молодая красавица узнает в нем черты милого сердцу человека... Наконец, голосом трепещущим от слез, она сказала: "нет, как ни тяжело мое положение, я не могу оставить этого бедняжку,-- она показала на ребенка. Посмотрите как он хорош! Как спокойно, как беспечно, как доверчиво спит это бедное дитя!-- Кто знает, что ожидает его в жизни? После себя я оставляю ему единственное наследство -- мое благословение и этот кинжал, который на мне. Быть может это оружие спасет его от гибели, а может быть откроет ему путь к славе."
   
ГЛАВА II. Похищение.
   Быстро и с шумом неслась река по каменьям и гулом своим оглашала мрачное безмолвие окрестных гор и леса. Лишь хищные звери, рыская по лесу перекликались вдали как часовые. Скучившись в уцелевших от пожара шалашах, переселенцы заснули усталым и тяжелым сном. Все было дико и темно. Искрин, склонив на руку голову, задумчиво смотрел на бегущия волны реки. Взор его выражал озабоченное состояние. Он не знал, что ему делать, на что решиться, как увезти Майко с Богданом. Рассудок говорил: "опасно"; а сердце шептало: "увези!"
   Майко поняла тревогу души его, и вдруг, как бы пробудясь от тяжелого сна, устремила на него свои черные глаза, в которых горел огонь сильного чувства, протянула ему руку и сказала твердым голосом: "прощай! оставь меня судьбе моей. Я не хочу, я не должна подвергать опасности жизнь твою; она нужна твоей родине, твоему семейству. У меня нет ни того, ни другого. Я на тебя не имею никакого права; между нами'не может быть ничего общего. Я не знаю, что со мной стало с тех пор, как я мать. Мне кажется, что я ни кого любить не могу. Иди один. Да сохранит тебя Бог! Я буду молиться о тебе в моей неволе. Ты молод, быть может знатен и богат; а я... чем могу я быть для тебя?"
   -- Женой, отвечал Искрин, закрыв лицо руками, из под которых текли слезы.
   -- Нет, никогда! продолжала Майко.-- Прости мне минуту увлечения. В первый раз в моей жизни -- сегодня забилось мое сердце... Мне так ново это чувство... так незнакомо... Никто еще до сих пор так не говорил со мною... В первый раз, во время пребывания моего в плену, блеснул мне луч надежды на избавление; -- и голова моя закружилась, рассудок отуманился, я в каком-то забвении не понимала сама что делаю... Конечно, всякая перемена моего положения может быть для меня только к лучшему. Не моя будущность меня пугает; но за что я тебя погублю? Ты молод, у тебя есть отец и мать: они ожидают тебя видеть в чинах, подготовляют тебе невесту; да они меня проклянут!.. Ты спас меня от смерти, дал новую жизнь душе моей; а я, неблагодарная, отравлю твою? Нет, нет! низачто! Благодарю Бога, что Он помог мне опомниться во время. Прощай!
   Она встала и хотела идти, но Искрин бросился к ней и удержал ее силой.
   -- Не уходи, не покидай меня! говорил он.-- Этим ты только и можешь погубить меня. Я чувствую, что не могу жить без тебя. Я скорей решусь бросить все: отца, мать, родину, службу, нежели расстаться с тобой, -- или застрелюсь. Во всем, что постигло тебя, -- ты невинна! Несчастие не делает позора; напротив, оно возбуждает уважение. Воля твоя не принимала участия в этом ужасном деле. Согласие твое отдать мне свою руку может только спасти меня. Без тебя для меня счастие немыслимо.
   Майко закрыла лицо руками, долго не могла говорить от волненья, потом тихо опустилась на колени, и подняв руки к небу, сквозь слез произнесла: "Господи! неужели это испытание, или благость Твоя во истину посылает мне счастье? Ты видишь -- могу ли я долее бороться... Пусть будет воля Твоя святая!"
   -- И обратясь к Искрину она сказала: "бежим"!-- Искрин целовал ее руки.
   -- Дорогая моя, сказал он: -- жизнь наша должна принадлежать взаимно друг другу. Клянись же и ты с этой минуты принадлежать мне вместе с Богданом, во имя дружбы моей с твоим покойным братом и предсмертного завещания Зураба. Ежели ты не чувствуешь ко мне сильной привязанности, то я уверен, что ты оценишь всю силу любви моей к тебе.
   -- Клянусь! отвечала Майко, приложив ко лбу лезвие кинжала по восточному обычаю, -- быть вечно рабой твоей. Только смерть и твоя воля могут нарушить эту клятву.
   -- Нет! никогда рабой, а другом!.. вскричал Искрин, обнял ее и в радости целовал Богдана, прижав его к себе так сильно, что тот закричал и вцепился рученками в его волосы.
   Майко, которую не пускали удаляться от жилища, имела самые слабые понятия о местах, окружавших эту дикую пустыню, и не могла дать подробных сведений, как из неё выбраться; но соображая её рассказ со сведениями, которые имелись в отряде через лазутчиков о побеге некоторых из закатальских переселенцов, Искрин догадался, что они находятся в ущелье Канис-Дари.
   Припоминая карту южного Дагестана, Искрин знал, что это ущелье соединяется с Мацехским ущельем и должно вывести их на Белоканскую дорогу,-- и решился пуститься в путь.
   -- Поди, сказал он Семену,-- в селение, посмотри, что делают наши конвойные. Ежели они спят, то не буди их. Отыщи Саркизку и приведи его сюда с лошадью. Да так чтобы он не пикнул -- понимаешь?
   -- Слушаю! отвечал Семен;-- будьте покойны. Он ушел.
   Между тем Искрин предложил Майко ужинать, вынимая из переметной сумы кусок сыру, хлеба, жареного фазана и бутылку кахетинского вина. Ужин был молчалив. Оставшись наедине, Искрин и Майко как бы боялись дать свободу своим мыслям и чувствам. Когда чувство истинно и сильно, редко бывает оно красноречиво и болтливо,-- потому ли что полагают слова неспособными выразить всю силу чувства, или стараются сохранить долее это сокровище внутри себя. Сосредоточенное молчание и взгляд выражают его сильнее. Искрин и Майко урывками взглядывали друг на друга, и когда взгляды их встречались, они опускали глаза, как бы боясь взрыва любви, которой они были взаимно полны... Быть может перемена их положения, новизпа взаимных отношений занимала их мысли, каждого отдельно; а может и тайное предчувствие опасности их тревожило,-- по они почти не прикасались к пище.
   Через час Семен привел оседланную широким турецким седлом красивую лошадь Саркиза; а тот, поглядывая на него из-подлобья, вел за ним в поводу другую лошадь, навьюченную разным скарбом. Верный слуга донес, что в селении все спали мертвым сном.
   -- Саркиз! сказал Искрин,-- я беру твою лошадь; ты ее получишь в Белоканах.
   -- Помилуйте, ваше высокоблагородие, отвечал удивленный армянин:-- на что она вам?
   -- Так -- мне надо, сказал Искрин.-- Я за все заплачу, ты меня знаешь.
   -- На чем же я-то поеду? продолжал Саркиз.-- Много кое-чего накупил, лошаденку добыл, вьюк тяжелый, насилу везет.
   -- Ну, чай, половину наворовал! заметил Семен.
   -- Ни слова больше!.. прервал Искрин, вынимая из кармана деньги.-- А если будешь разговаривать -- заткну тебе рот и велю привязать к дереву,-- понимаешь?
   Армянин посмотрел на червонцы, которые ему бросил Искрин, и видя, что тот не шутит, отвечал: "как я смею противоречить вашей чести! только пожалуйста поберегите моего жеребенка, ведь он еще молоденький, а седло то турецкое, хорошее,-- купил здесь, верно отбито в сражении: у лезгин таких не бывает".
   -- Ну чорта им сделается!.. сказал Семен.-- Ведь на нем чай барыня поедет. Семену, надо полагать, очень не хотелось расставаться с своим Серко.
   -- Какая барыня? спросил Саркиз, не заметивший сначала грузинки, которая сидела поодаль, но когда увидал -- посмотрел на нее с лукавой улыбкой; и как одежда на ней была изорвана и местами прогорела -- у него сей час родилась идея спекуляции. Так странно перемешивалось в этом полудиком быту потрясающее с комическим...
   -- Помилуйте, господин, сказал он Искрину,-- как можно прекрасной ханым в таком рубище ехать с русским офицером? У меня есть отличный архалук, шаровары, коба... Не угодно ли посмотреть?
   Он вынул из вьюка весьма нарядный азиатский женский костюм.
   -- Ежели с вами недостаточно денег, я вам поверю в долг. Купите, осчастливьте!
   Искрин обрадовался случаю доставить удовольствие Майко. Она взяла одежду, предложенную Саркизом, отошла в сторону и за деревьями переоделась. Когда она показалась в новом наряде, который удивительно подошел к её высокому росту, точно был на заказ сшит для неё, все глаза невольно остановились на ней,-- так она была красива. Сам Семен не вытерпел и с особым акцентом вскричал: "вот так барыня!" Парчевой архалук, туго застегнутый в-талии, обрисовывал гибкий ее стан; высокая грудь, как будто хотела вырваться наружу. Искрин подошел к ней, взял обе её руки, и, пожав их с чувством, сказал: "Справедливо говорит пословица, что все делается к лучшему. Если бы не застигла нас вчерашняя буря, не сбились бы мы с дороги и никогда бы сюда не попали, и я бы не знал о твоем существовании.
   -- Да, отвечала Майко, -- может быть меня бы уже не было на свете...
   -- Стало быть так Богу угодно. Провидение справедливо, продолжал Искрин.-- Помилуй? такой ли ты участи достойна. Нет, хоть бы мне жизни стоило,-- я тебя здесь не оставлю,-- едем. И обратясь къСемену скомандовал "на-конь!". Посадив Майко с Богданом на Саркизину лошадь, сам торопливо вспрыгнул на своего коня. Семен уже преважно восседал на своем Серко с переметными сумами, Мерлушка с визгом бросался на морду лошади.-- А ты, Саркиз, будь нашим авангардом. Вперед!..сказал Искрин, боясь оставить за собой трусливого армянина, чтобы он не отстал и ради корысти или из страха не улизнул и не рассказал лезгинам, куда они направили свой путь. Саркиз, пожимаясь, вскарабкался на свою вьючную лошаденку и караван двинулся.
   
ГЛАВА III. У родников.
   Майко показала им брод в реке, через который они перебрались благополучно -- и скрылись в ущельи, следуя берегом реки вверх по течению. Шаг за шагом пробирались они по узенькой тропинке, которая, то поднимаясь на крутизны утесов, то опускаясь в пропасти, -- извивалась по краям почти отвесных обрывов. Местами она вовсе прорывалась, загроможденная огромными каменьями, скатившимися с вершин, так что путешественники вынуждены были останавливаться перед этими естественными баррикадами, слезать с лошадей, идти пешком. Местоположение было чрезвычайно дикое, пустынное. По всему было видно, что это не был путь обычный для ноги человеческой; только орлы, сидевшие на гребнях скал, с удивлением смотрели на дерзость путешественников. Ущелье узкое и темное, стесненное с обеих сторон высокими утесами, как бы подпиравшими небо своей вершиной, а подошвой терявшимися в пропасти, не представляло и признаков жизни и растительности. В расщелинах скал изредка и грустно выглядывал тощий кустик зелени, как забытый, одинокий сиротка между страшными громадами дикого камня, куда не заглядывало солнце, где и среди дня был вечный сумрак. Со всех сторон обхватывало холодом и сыростью; лишь с ревом и шумом, с утеса на утес, быстро падая каскадами, перескакивая через каменные преграды, с белой пеной, как бешеный зверь, -- неслась река, заглушая голос путников. Ущелье становилось постепенно шире и шире и, наконец, крутым поворотом вывело их в Мацехское ущелье, где картина вдруг разительно изменилась. Таже самая река тихо катила свои серебряные струи по песчапому ложу -- и, разделясь на несколько рукавов, обмывала роскошные сады селения Мацехи. Искрин старался миновать его, чтобы не возбудить подозрения в любопытных и ревнивых лезгинах, при виде женщины-азиятки с русским офицером, -- и стал пробираться окольными тропинками. С возвышенности гор, командовавших над селением, вид был бесподобный.
   Сакли, довольно высокия, были построены из дикого камня снне-сероватого цвета, на извести, с низкой дверью и двойным рядом бойниц, а покрыты чрезвычайно искусно камышом. Столетния деревья ореха и каштана осеняли их густой тенью своей зелени, -- между ними живописно возвышались пирамидальные тополи. Гранатные, миндальные, абрикосовые, фиговые деревья были усеяны пунцовыми, розовыми и белыми цветами, пестревшими среди зелени и разливавшими аромат в воздухе. Утренний свежий ветерок, вырвавшись из ущелья, как будто их ласкал, как будто с ними заговаривал. Каждое жилище, окруженное садом, обнесено было каменной стеной и представляло как бы особую цитадель. Между ними извивались кривые и узкия улицы. В селении еще все спало утренним сном, когда наши путешественники, любуясь прелестной картиной, с трудом пробирались по тропинкам, пролегавшим по склону горы, наконец выбрались на дорогу и стали подниматься на гору по отлогому возвышению. Отъехав верст семь от селения, они увидали вправо от дороги родники, которые во время кампании сделались всегдашним местом привалов русских войск, при беспрерывном почти движении отрядов между двумя главными пунктами оборонительной линии, ограждавшей Кахетию от набегов горцев: крепостью Закаталами и редутом Белоканским, построенными в предгориях южного Дагестана. Эти родники вытекали из горы, как слеза чистою, как лед холодною струей, падая в бассейн из дикого камня, оштукатуренный цементом, который лезгины делают превосходно, так что он получает вид мрамора, только не отполированного, и не уступает ему в прочности. В горах речная вода бывает часто вредною от примеси разных почвенных свойств и минеральных частиц,-- и местами, где воды вовсе нет, изредка встречаются при дорогах подобные водохранилища близь родников, в которых дознано опытом свойство воды безвредным. Они устроены в видах благотворительности, для утоления жажды путника. Азиятцы делают это в духе религиозном, в надежде стяжать отпущение грехов. И в самом деле, кто не благословит благодетельную руку, освежая свои силы в минуту изнеможения от жажды и жара, почти нестерпимых и приводящих в состояние страдальческое и болезненное?
   Майко, обрадованная избавлением от плена, пораженная неожиданностью этого случая, озабоченная переменой своего положения полная, надежды на будущее, которое рисовало ей воображение широкой кистью минувшего, отуманенного безнадежностью возврата, покрытого мрачной тенью неволи, убитого потерею свободы, -- тревожимая страхом преследования и неизвестностью исхода встречи со врагами, -- была в том возбужденном состоянии духа, которое производит в организме физическом состояние нервное, лихорадочное;-- не спавши всю ночь, она изнемогла от усталости.
   -- Отдохнем здесь, сказал ей Искрин.-- Это место служит всегдашним привалом для русских войск. Может быть Бог пошлет нам кого нибудь на помощь.
   -- С удовольствием!... отвечала Майко.
   Гора, из которой вытекал источник, покрытая густым лесом, выходила мысом на дорогу. В задней части этой возвышенности была впадина, род грота под навесом утеса. Нельзя было лучше придумать, искусство не могло бы лучше устроить приюта для отдыха, для наслаждения спокойствием и ленью. Он был защищен от солнца и от любопытного взгляда густой зеленью жасминных и розовых кустов, усеянных цветами. Целый хор птичек пел торжественную песню проснувшемуся утру. Внутренность грота и дно покрыты были густым зеленым мохом, по которому, извиваясь, поднималась вверх дикая жимолость и павилика, и сплетаясь под сводом, висели фестонами. Этот природой устроенный будуар -- природой же был защищен, как бы живой стеной из диких акаций и терновнику с его колючками. В этом самом гроте трое казаков отсиделись несколько суток от нападения шайки горцев, покуда не пришла на выручку им команда солдат. Искрин знал это место, и расположился там с Майко и Богданом, приказав Семену и Саркизу отвести лошадей в противоположную сторону, через дорогу, чтобы не возбудити подозрения, -- и пошел осмотреть -- все ли безопасно вокруг. Майко разостлала бурку, положила Богдана, сама бросилась на походную постель, -- развивая свой гибкий стан и потягиваясь с наслаждением. При этом движении тела, из широких шаровар как будто вырвались на волю очаровательные крошечные ножки, и прихотливо расправлялись. Архалук растегнулся и обнажились грудь и плечи белизны ослепительной, формы безукоризненной; густые длинные волосы рассыпались по ним каскадом. Она, забросив назад голову, лениво предавалась кейфу и не видала как возвратившийся Искрин подошел к отверстию грота... Молодой человек стоял неподвижно, только взгляд его говорил красноречивей самой страсти... Майко в испуге, быстро вскочив с места, сложила руки с умоляющим жестом; потупив глаза, она молчала, но как будто слышалось: "пощади." Искрин, приблизясь к ней, опустился на колени, и с восторгом обнимая её стан, едва мог проговорить: "Майко! Майко! не бойся... Сжалься. Ведь не любить тебя -- надо быть каменным, а полюбя -- с ума сойдешь!.."
   В ней вспыхнула азиятская кровь, румянец покрыл все лицо и шею и грудь красавицы; и первый поцелуй соединил неразрывно уста их.
   Если бы их спросили: "кто первый подал повод к нему, кто был виноват?" -- они по совести отвечали бы в один голос: "я"! Они были счастливы. Это был миг возрождения для Майко. Взор её горел восторгом и блаженством. На глазах дрожали слезы, а улыбка счастия оживляла прекрасное лицо грузинки. Она поняла, что жизнь сердца еще в первый раз являлась для неё -- не сном, не мечтой, а с полнотой действительности,-- существенно принимала ее в свои объятия. Она впервые поняла, что жить значит не только двигаться, питаться, -- а носить в себе чувство любви, не только к ближнему, но к близкому и дорогому сердцу -- существу. Забывать себя для него, не щадить ничего для его счастия, пренеберегать личной опасностью для его спасения, разделять с ним горе и радости. Она поняла, что жизнь есть любовь, а любовь самоотверженье, потому что единичного счастия быть не может. Страдать ради долга -- есть тяжелый подвиг; страдать ради любви -- отрада, уничтожающая подвиг и муку. Майко была очарована. Казалось, она хотела испытать все силы души своей в эти минуты блаженства. Как будто в первый и в последний раз она рвала цветы отрады для венка земной жизни -- так ненасытно, так недовольно было для неё этого счастия. Как будто она должна была, едва встретив его, в ту же минуту навек и расстаться с ним. Неистощимым взором, непрерывным вздохом, бесконечным поцелуем она, казалось, хотела поглотить всю беспредельность этого блага. Они оба были в упоении восторга, в каком-то созерцательном состоянии, в котором человек забывает прошедшее, не мыслит о будущем, не заботится об настоящем: он только видит перед собой обожаемое существо, слышит его дыхание и лепет, ощущает его ласки, чувствует его близость. Они переживали блаженство, когда все сознание бытия сосредоточивается в сердце, его испытывающем,-- состояние, в котором отрадно перейти в вечность.
   
ГЛАВА IV. Тревога.
   А между тем на хуторах -- откуда так неожиданно уехали беглецы, -- рассветало... Мрак начинал исчезать, а с ним и туман, разгоняемый свежим утренним ветром. Мужчины и женщины суетились, собирая разбросанные свои пожитки, уцелевшие от пожара, сгоняли разбежавшийся домашний скот и птицу. Лица их были озабочены, каждому было до самого себя. Все жаловались, но ни кто друг друга не слушал. Такова натура человека: себялюбие так сильно в нем, что заглушает чувство сострадания к ближнему. Каждый свое горе почитает наибольшим; отсюда идет пословица: "чужую беду, руками разведу; к своей ума не приложу." Несчастный обращает в какое-то утешение себе -- горе ближнего, думая что не он один страдает; отсюда идет другая пословица: "на людях и смерть красна."
   Старуха Фатьма, мать Чанко-Оглы, горько плакала, оглашая лес жалобными стонами, не находя Майко,-- которую она вылечила от болезни, так как была очень сведуща в искусстве народной медицины, и привязалась к ней искренно, как к матери ребенка, которого любила до обожания, единственного внука и дитяти оставшагося после её сына. С потерей их, она теряла последнюю привязанность и оставалась одна, круглой сиротой на свете. Седые, всклоченные волосы старухи раздувало ветром; смуглое, худое морщинистое лицо было ужасно бледно; посинелые губы дрожали, зубы стучали от злобы, как в лихорадке; глаза, налившиеся кровью, страшно блистали, блуждая вокруг; худые мускулистые руки, обтянутые кожей бурого цвета, рассекая воздух, как бы искали чего-то. Она кричала, как сумашедшая: "Проклятые гяуры! украли моего Богдана, отняли у меня последнюю отраду. Смерть гяурам! Аллах биллях!"
   Мамат-Али, не находя Искрина на берегу реки, где оставил его с вечера, -- объехал вокруг селения, осмотрел в лесу, кричал, и не получая отзыва, пришел в сильное смущение. Хотя Искрин накануне сам отослал своих провожатых, сказав, что он пришлет за ними, чтобы они покойно отдыхали, -- но все-таки его пугала ответственность перед русским правительством. Он тревожил жителей расспросами,-- вот почему догадались, что русский офицер увез Майко; но жителей смущала всего более мысль, что их убежище было открыто. Мигом собралось человек пятьдесят вооруженных всадников, разделились на две партии и пустились в разные стороны преследовать Искрина -- не смотря на убеждения Мамат-Али не делать этого, который видя, что старания его бесполезны, поспешил возвратиться в Закаталы, дабы предупредить начальника отряда.
   Одна из партий лезгин, пустившихся в погоню за Искриным, повстречала Хаджи-муллу. Лезгины рассказали ему обо всем случившемся и сообщили свое намерение -- убить Искрина. Мулла был в постоянных сношениях с русскими, служа им шпионом; знал все, что делалось в русском отряде и ненавидел лично Искрина, который, заметив, что мулла был в то же время переметчиком и у лезгин, обещал однажды угостить его нагайками. Мулла обрадовался случаю отомстить Искрину, тотчас сообразив, что это должен быть он, потому что слышал в Закаталах об его командировке. Он предупредил лезгин, чтобы они были осторожнее, объяснив им, что по тракту между крепостью Закаталами и укреплением Белоканы, они легко могли повстречать команду русских войск, которые часто двигались между этими пунктами, и советывал им скрыться в ближайшей балке, а сам направился уже к известным нам родникам, зная, что они служат обыкновенно для русских войск местом отдохновения. Мулла взял с собой провожатого, который пробирался по гребню гор, для того чтобы в случае опасности или благоприятных обстоятельств, он мог по данному знаку муллой -- известить своих товарищей. Не встретив никого у родников, мулла торопился ехать далее. Одно обстоятельство его смутило немного: джейран {Дикая коза.}, испуганный его провожатым, перебежал ему дорогу, -- и хотя он по нем стрелял, но сделал осечку -- после вчерашнего дождя порох отсырел; а лезгины считают дурной приметой, когда, зверь перебегает им дорогу. Проехав до полей Белоканских, и полагая, что Искрин отправился в Закаталы, -- мулла воротился назад.
   Долго бы оставались наши путешественники в гроте, предаваясь сладкой лени и отдыху, если бы шум чего-то упавшего перед ними со скалы и крик испуганного ребенка не вывели их из этого кейфа. Майко вскочила, бросилась к Богдану. Ребенок с улыбкой протянул к ней свои рученки. Искрин взвел курок пистолета и кинулся к выходу из пещеры. Осмотревши вокруг, он удостоверился, что испуг ребенка быль произведен джейраном, который с нависшей над гротом скалы одним прыжком очутился у их ног. Красивое животное, навострив уши, быстро понеслось под гору и мгновенно исчезло из вида. Солнце уже давно показалось из-за гор и теплота становилась чувствительной; она на Кавказе до того благотворна, что процесс растительности совершается так сказать, в глазах, цветок мгновенно распускается, трава тянется из земли. Ущелье еще находилось в тени; смыкавшия его с обеих сторон скалы стояли как великаны, одетые в темные мантии, украшенные, испещренные цветами; снега, покрывающие их вершины, как седины падали на их могучия плеча. Долина Алазанская, умытая дождем во время ночи, как юная красавица, вышедшая из купальни, расстилалась вдали свежая и веселая;-- сады и рощи Кахетии, как разбросанные в беспорядке кудри украшали чело ее, а река Алазань извивалась по ней серебрянным поясом, упадая к ногам её... Небо девственное, незапятнанное облачком, раскинуло великолепный голубой шатер свой над этим дивным ландшафтом. В этом климате воздух так бывает прозрачен, что на расстоянии 60 верст в долине можно простым глазом разглядывать силуэты предметов. Майко смотрела вдаль, как бы окрашенную прозрачным синеватым цветом. "Там моя родина" сказала она, и слезы тихо катились по её лицу.-- Да, отвечал Искрин следивший за её взглядом.-- Мы скоро увидим ее вблизи.
   Наслаждаясь в тени утренней прохладой, освеженной легким ветерком, врывавшимся скозь чащи зелени, и мелкими потоками воды, падающими с горы с шорохом на листья кустарников,-- они забыли, что это место не было для них верным пристанищем. Искрин взглянул на часы -- было десять часов; он быстро вскочили с своего места, подумав, что они долго тут пробыли и что оставаться долее опасно.
   Между тем он был в раздумье, не зная на что решиться и куда направить свой путь: возвратиться ли в крепость Закаталы или ехать в Белоканы; но вспомнив что на нем лежит поручение, он, не колеблясь долее, решился продолжать свой путь, пошел отыскать Семена, который, по свойственной русскому человеку беспечности, спал пригретый солнышком, под деревом. Верный Мерлушка лежал подле лошадей, привязанных к дереву длинными чумбурами и щипавших траву. Саркиз укладывал разные вещи на вьюк. Искрин разбудил Семена.
   -- Ах, батюшка Александр Андреевич, это вы... отвечал слуга, лениво поднимаясь на ноги.-- Куда как сладко я заснул! Умаялся больно ночью-то. Слышу во сне, что Мерлушка лаег, а глаз раскрыть не хочется, да я но лаю догадался, что это он но зверю.
   -- Да, братец, пора! сказал Искрин,-- ведь уж одиннадцатый час. Седлай проворней лошадей.
   -- Ах ты, Господи, эк я заспался!.. вскричал старик, крестясь и протирая глаза.-- Глядь-ка, и-впрямь солнышко-то высоко. Сейчас, сейчас, сударь!-- и он бросился к лошадям.-- А ты чего тут зевал, ворчал он на Саркиза, -- нет чтобы разбудить: сам, чай, глаз не сомкнул от трусости; все боится, чтоб не ограбили; туда бы твоему добру и дорога!.. знаешь пословицу: "как придет, так и уйдет".
   -- Экой ты сердитый, Власыч! отвечал армянин Семену.-- Чем бы спасибо сказать, что я покараулил, а он еще бранится; а сам спал как мертвый, хоть язык отрежь -- по услышит. Ведь это не то, что на Царских Колодцах, где вы привыкли жить на распашку, -- здесь не зевай!
   -- Чего, братец, отвечал Семен,-- и туда окаянные в прошлом году затесались; да мы с ширванцами, да с драгунами так их отпотчивали, что другой раз не-бойсь не заглянут; и мертвых-то своих побросали, собаки,-- бежали без оглядки. Да как драгуны пустились за ними в догонку, Господи Твоя воля, что их перебили! Два дня, слышь, тела их прибирали. Я тогда говорил нашему-то командиру: "напрасно, моль, ваше превосходительство занимать солдата такой нечистью; подобрали бы их и шакалы". Он захохотал братец, да ударил меня по плечу сказав: "правда твоя старик. Дай-ка водки, помянуть покойников", нечего сказать бравый молодец;-- да и простой же!"
   
ГЛАВА V. Погоня.
   Между тем лошади были оседланы. Наши путешественники пустились рысью по торной дороге.
   -- До Белокав верст пятнадцать -- лишь бы туда добраться благополучно, а там-то мы вне опасности... говорил Искрин, успокоивая уставшую и робкую Майко. Едва успели отъехать верст семь, как встретили лезгина верхом на маленькой лошадке. Искрин тотчас узнал в нем Хаджи муллу, еще издали, и поскакал к нему на встречу, чтобы разузнать от него что нибудь. Этот мулла был прехитрый человек, он тоже узнал Искрина, по не торопился к нему навстречу, а пытливо вокруг осматривал. Он был маленького роста с рыжей и редкой бородой, с косыми серыми и прелукавыми глазами, в белой чалме {Знак путешествия в Мекку.}, горбатый сзади и спереди и хромоногий. Приложив руку сперва к голове, потом к сердцу, он очень низко поклонился и приветствовал по-татарски Искрина, когда они поравнялись.
   -- Здравствуй, мой друг мулла, отвечал последний и подозвав Саркиза, велел переводить.
   -- Ты, который все знаешь, спросил он муллу,-- скажи: куда ехать менее опасно -- в Белоканы или в Закаталы?
   -- Аллах везде! я только служитель пророка и не владею даром предведения. Но в окрестностях все спокойно; поезжай куда хочешь, отвечал мулла, воздев глаза к небу и подняв вверх руку.-- Искрин знал с кем имеет дело и следил зорко за всеми движениями муллы. Вместе с рукой Хаджи, он поднял голову и увидел вправо на гребне горы всадника, который исчез как молния. В одно мгновенье Искрин схватил муллу за шиворот, приподнял с седла и так сильно тряхнул, что тот закричал: "Аллах биллях! будь милосерд; я все сделаю, что прикажешь."
   -- Надуешь!.. сказал Искринь, накинув ему аркан на шею и взводя курок пистолета.-- Теперь ты отвечаешь мне за все. Ежели кто коснется хвоста моей лошади, я первого убью тебя,-- понимаешь? Ну поезжай же вперед, да гляди в оба... и передав аркан Семену, велел ему смотреть за ним.
   -- Не бойсь, не вырвется косой чорт!.. отвечал Семен, привязав конец аркана к своему поясу, весьма довольный поручением.-- Ишь вертится, словно кошка, даром что колченогий! продолжал от.-- Вот ты теперь попрыгай, как борзой на сворке; -- чуть мигнешь -- так и сдерну с лошаденки-то; удавлю, вот-те Христос удавлю...
   Таким образом проехали они еще несколько верст. Утесы и крутизны уступали место отлогой покатости, дорога лежала по зеленеющим холмам и склоняясь влево вела в долину. Декорация изменилась, перед глазами открылась даль. Вправо видно было Белоканское ущелье, как в панораме. Оно представляло как бы раскинутый на обе стороны лилового цвета шатер, вершина которого была украшена как белой чалмой -- снеговой массой, а полы окаймлены, как бы зеленой бахрамой густой растительности. Внутри его, по склону гор, на уступах и у подошвы были разбросаны без симметрии и порядка, как попало, словно сено но лугу, крытые камышом сакли огромного селения Белоканы; а в глубине ущелья на высоте, командовавшей местностью, видны были белые каменные стены русского редута.
   -- Вон там конец нашей опасности, пристань нашего счастия!.. говорил Искрин, показывая на крепость, ободряя Майко и торопя коней.
   Вдруг услыхал он как бы отдаленный гул конского топота; оглянулся назад: вдали взвивалась пыль столбом; сердце сжалось у него предчувствием.
   "Погоня!" прошептал он.-- Ну, Хаджи, сказал он мулле,-- теперь спасай нас как знаешь, а не то,-- он навел дуло пистолета на грудь его,-- выбирай любое." Хаджи, приложив руку к чалме и к сердцу, сказал: "клянусь Аллахом и кораном, что я удержу эту толпу на несколько минут: теперь полдень -- время совершать намаз; а ты спеши ускакать".
   Семен с презрением и гневом смотрел на муллу, нетерпеливо подергивая аркан и умоляя Искрина: "позвольте, батюшка, вздернуть эту гадину; что на него заряд терять!"
   Бедный мулла был страшно бледен, а местами выступили багровые пятна на лице; крупные капли пота текли из-под чалмы; зубы бились как в лихорадке, а глаза умоляли о пощаде с выражением отчаяния, так что Искрину стало жаль его. Притом он знал, что мулла поклявшийся кораном -- не изменяет клятве; да и Хаджи, у которого дом и семья находились в селении Талы, почти под выстрелами крепости Закаталы, был всегда в руках русских;-- он отпустил его к большому сожалению Семена, который, отвязывая аркан, ворчал: "ну счастлив твой бог! кабы да попался нашему командиру, уж он бы велел проветрить твою шкуру".
   Майко не могла держаться на лошади, на всем карьере. Искрин посадил ее перед собой на свою лошадь. Она как плющ обвилась одной рукой вокруг его шеи, а другой прижала к груди своего Богдана. Искрин обнял ее гибкий стан одной рукой; другой прибрал поводья, сжал в шенкеля коня и гикнул почти нечеловеческим голосом... Жучок, будто поняв слова хозяина, приложил к шее вострые уши, глаза налились кровью, ноздри раздулись, одной лансадой опередил всех и пустился в карьер. В отряде эта лошадь в быстроте не имела соперников. В одно мгновенье он скрылся из глаз спутников в густом облаке пыли.
   -- Еще версты две -- и мы спасены, думал Искрин, возводя глаза к небу и творя про себя горячую молитву.-- В первый раз мы с Жучком уходим от неприятеля. Фу, какое скверное чувство! Опасность впереди не так страшна, как сзади.
   Семен хотя и отстал, но, позабыв свою нежность к Серко, усердно погонял его плетью. Саркиз тоже -- своего жеребенка. Они вихрем промчались по долине в объезд селения Белоканы, так как въехать в него значило бы наверное отдаться в руки лезгин. Вот, наконец, перед ними речка, с шумом бегущая почти под стенами укрепления Белоканы... Усталые кони с радостью бросились в воду, плывут, -- но вдруг, как гром, раздался залп ружейных выстрелов; их осыпало градом пуль. Майко застонала и опустилась головой на грудь Искрина. Его ранили в правую руку, но левая рука, с напряженным усилием, хотя и с трудом поддерживала опустившееся тело Майко, которая судорожно прижала ребенка, так что он плакал от боли и от испуга. Искрин, стиснув зубы, едва переносил боль раны...
   Мулла действительно исполнил свое обещанье; он задержал лезгин на несколько минут, для совершения полуденного намаза, и разуверил их, что это не Искрин, что они ошибкой приняли за него совсем другую личность.
   По совершении молитвы, лезгины пустились по прямому направлению через селение Белоканы, на перерез пути Искрину, желая удостовериться в истине слов муллы; но видя, что догнать его не могут и догадываясь, что это был действительно он самый, -- не отваживаясь приближаться к крепости, остались за рекой и с досады сделали залп из ружей по плывущим через реку, поворотили в сторону и скрылись в балке, покрытой лесом.
   В крепости били тревогу. Отряд становился в ружье, фитили дымились над пушками. В люнете, прикрывавшем ворота форштата, передовой пикет увидел раненного Офицера; несколько человек солдат бросились к нему.
   Майко сняли с лошади; одежда её была в крови.
   Искрин думал, что это кровь из его раны, и что Майко в обмороке.
   -- Воды ребята, закричал он,-- живей!
   -- Должно убита, ваше благородие, сказал усатый гренадер,-- пуля попала в голову; вряд оживет, сердечная.
   С трудом высвободили из рук её ребенка, который не был ранен, но вцепился в нее ручейками и не хотел ни к кому идти. Искрин как-то вдруг потерялся... Забыв, что сам ранен, он глядел на усатые лица солдат, державших на руках княжну, потом бросился к ней... "Майко, Майко!.. кричал он как безумный." Майко чуть слышно простонала... Ее положили на носилки и понесли в крепость. Начальник гарнизона, полковник князь Б., из грузин, велел положить ее в своем балагане. Немедленно явился штаб-лекарь осмотрел рану -- и только плечами пожал, отходя...
   Искрин очень ослабел от потери крови, а более его потрясли нравственно слова гренадера; он почти без памяти был отведен в крепость и положен в балагане капитана В., его хорошего приятеля. Он был ранен в локоть правой руки. Доктор, перевязывая его, приговаривал: "скверно!"
   Семен плакал как ребенок, сам легко раненый в ногу, опираясь на плечо солдата, шел за любимым им господином и бормотал: "Вот поди ты, уж добро бы в сражении, а то на вот, ни дай ни вынеси, где не ждали не гадали -- Бог велел может живот положить. Не слушал меня! говорил: брось ее, уедем одни, так нет. Ох-ох-ох, видно судьба!
   Да, в такой стране, с таким бытом, не могло не пустить корней учение фатализма. Впрочем и рационалисты до сих пор еще не доказали, чтобы человек мог создавать обстоятельства и случаи.
   Надо же было, чтобы Майко пережила страшные события, описанные нами, для того чтоб умереть быть может накануне счастья. Надо было Искрину повстречать женщину, которую он так страстно полюбил и потерять из виду, не зная, что с ней сталось, живали она и где находится, и вдруг найти ее неожиданно, в таком ужасном положении, к которому и холодное сердце стороннего человека немогло отнестись без участия. Добросовестно ли было бы покинуть это существо, без крова и приюта, без помощи и средств, на руках невежества? Можно ли было выжидать более удобного времени и обстоятельств для спасения несчастной жертвы злополучия? Можно ли было надеяться, что начальство пошлет отряд войска на выручку одной пленной женщины? Понятна становится поспешность, с которой Искрин бросился собственными силами спасать раз уже утраченное им и случайно найденное сокровище. И так, надо сознаться -- видно судьба!</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
