<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="bogdanovich_p_krivonos-domosed_stradalez_modnyj_1789">Кривонос-домосед, страдалец модный. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Петр</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Богданович</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Богданович П.И.</name>
      </author>
      <title type="main">Кривонос-домосед, страдалец модный</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1789" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1789">1789</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>**в САНКТПЕТЕРБУРГе,**

**Печ. с дозв. указ. 1789 года.**

Вся жизнь моя с самой минуты вступления моего в свет была непрерывною
цепию пагубных действий моды изображенных в следующем повествовании.

Тот, коего я должен назвать своим отцом, жил в столице Северного
государства М\... Он был хотя невесьма знатного, однако же и не
совсем подлого, как по моде говорят, состояния человек, и имел
кроме поместья должность, от коея получаемые им доходы нетокмо были бы
достаточны для содержания его с

семейством, но могла бы еще некоторая часть из оных и оставаться
всегда в запасе на непредвидимые нужные случаи; однако же, как давно
уже принята мода, что бы и при умеренном имении содержать карету и
лошадей,

====page 4====

любовниц, гусар, егеров и других, столь же надобных как пудра и
помада служителей, одетых по моде же в разнородное платье, так же
ездить часто в дворянские и мещанские клупы, посещать различные игры и
позорища и делать большие столы для тех достойных людей, кои умеют
хорошо есть и пить; словом нечуждаться никаких утех модою
одобряемых, и должен был сообразуясь времени и последуя тем которых
равными себе почитал, хотя в прочем они и гораздо богатее его были,
вести такие расходы, которые содержались к его приходам, как два к
одному, от чего и произошло, что имение, которое по смерти отца своего
при разделе с братьями и сестрами на свою часть получил, стало мало по
малу приходить в неизцелимую чахотку\... Он имел уже лет около
тридцати, как в первой раз случилось увидеть ему в одном собрании
мать мою и тогда же

====page 5====

в нее влюбиться; ибо она хотя была небогата, однакож весьма пригожа и
будучи воспитана при дворе была весьма приятна в обхождении и довольно
знала, что такое есть свет. Последнее приметил отец мой обращаясь с
нею неболее получаса, а что была недостаточна, о том уведомлен он от
старого своего друга, который ее давно и коротко знал; но как ни один
любовник на такую малость невзирает и отнюдь нестарается так же
испытывать внутреннее свойство обожаемого предмета, избираемого им во
время странствия своего по белому свету для всегдашнего сопутствия, а
следует обыкновенно одному токмо мановению внешней красоты; то и отец
мой открыл ей немедленно любовной свой пламень и в таких при том
выражениях, кои обыкновенно бывают в моде у людей, приписывающих
себе тонкия и нежные чувствования, а чрез несколько дней объявил ей
чрез своих приятельниц,

====page 6====

что имеет великое желание на ней жениться, на что она и согласилась;
ибо видев прежде, что он бодр, пригож, статен, одевается по моде,
ездит в прекрасной аглинской карете и имеет многих при себе
служителей, возымела столь хорошия об нем мысли, что неотважилась
коснеть согласием на его предложение; по чему

и неумедлили браком, которой совершен был по моде с великолепным и
пышным торжеством.

Первые недели после бракосочетания препроводили они в приятном

удовольствии, а по том мало по малу начала обладать супружеством их
та же самая мода, которая поспешествовала прежде брачному их союзу, то
есть, легкомыслие. Отец мой первый начал раскаеваться в своем
супружестве приметив, что в сердце жены его занимал место не он
один; а как и сам необретал удовольствия в рабском повиновении
уставам супружественной любви, то приступил бы

====page 7====

скоро к законному разводу, если бы разводы были тогда в такой моде,
как ныне : он прибегнул токмо к добродетели терпения и исполняя
нелепостию те дела, которые возлагало на его звание супруга, завел ко
роткое с комнатными девушками знакомство, в коем наблюдал великую
скромность.

Между тем движимое и недвижимое его имение по причине расточительности,
к коей найпаче склонна была мать моя а его супруга, продержало бы
недолго его на ногах, если бы непришло к ему неожидаемое счастие. Он
имел у себя одного брата, жившего в А\... которому судьба
доброжелательствуя наградила его хотя непригожею но скупою и богатою
вдовою, и который жил при том нетак, как мой отец, но был великой
хозяин, по чему и имение его неубавлялось, но прирастало ежедневно.
Детей хотя он и неимел, но опасаясь, чтоб когда нибудь необнищать и
неумереть с голоду, копил непрестанно

====page 8====

денежки и любил оные столько, что и спал всегда на том сундуке
железном, в коем оные хранил. Люди его расказывали, что он часто
просыпался ночью и кричал : воры, воры. Сие одно доказывало, что мозг
его непрестанно занят был деньгами, кои он отдавал иногда и в
рост, но неинако как по двойному обязательству, государственному и
самоправному, то есть по векселю и под заклад, и брал с незнакомых
по шести копеек на рубль в месяц, а с знакомых по десяти. В то
время небыло нигде еще ни банков ни ломбардов, что весьма
поспешествовало ему к стяжанию великого имущества, равно как и
двадцатилетнее

его воеводство в одной отдаленной области, где он часто делал такие
обороты, за кои простодумы подвергают себя кнуту. Незапная горячка
прибрала однако же его с любезною и толико же как он любостяжательною
сожительницею во гроб в то

====page 9====

самое время когда они располагались пожить хорошенько под старость.
Наследников после их из мужеского пола никого более неосталось кроме

моего отца, коему по завещанию и досталось все их движимое и недвижимое
имение. Тогда была такая же мода как и ныне, что люди умирая, ни о чем
толико незаботились как о том, чтобы собранные ими сокровища
недостались в чужой род, а чужим родом называли обыкновенно и
собственных своих дочерей ради

того, что они заимствуя себе прозвание от мужей своих а не отцов,
немогли величать имени их, когда оное пресекалось в устах народа, от
чего

необещевая праху своему спокойствия а думам вожделения самолюбием
возбуждаемого и питаемого, отдаляли всегда почти от наследства десять
особ

женского пола с пяти десятью детьми их противу одного мущины, носящего
на себе имя отцовское, неразсуждая нимало о том, что женщина овдовевшая

====page 10====

и оставшаяся без довольного имущества несравненно труднее должна
доставать себе и бедным сиротам своим пропитание, нежели как мущина
лишившийся супруги своей. Как же скоро слух о щастии его
распространился, увидел он опять себя окруженным прежними своими
приятелям и, кои весь дом его наполняли и всячески ему опять
ласкательствовать старались, хотя прежде приметив упадок его имения, а
сами будучи в хорошем состоянии все от него удалились, как
обыкновенно в таких случаях бывает в моде. Сколько ни радовался
отец мой перемене своего состояния, однакож незабыл почтить память
усопших благодетелей своих возложением на себя черного платья с
обетом носить оное неменее полугода.

Его радость еще более умножилась, когда приметил беременность своея
супруги а моея матери. Отсюда начинается собственно история моея жизни.

II

Я незнаю, кто подлинно был мой родитель, ибо как уже выше объявил,

мать моя жила не так как живут люди незнающие довольно света, что
самое и служило для меня нещастием. При зачатии своем хотя немог я
ощущать, но после довольно чувствовал, сколь пагубно для меня было, что
мат моя, невзирая на свою беременность, таким же образом одевалась,
как и прежде, ибо мода того требовала, чтоб женщина, хотябы была
замужняя, беременная, или нет,

непременно шнуровалась и столько стягивала бока свои, сколько токмо
можно, что называется сбережением хорошего стана или талии. Для сей то
моды, как известно, изобретены те карсеты, в коих пастушки прельщают
пастухов на нощных празденствах. И так в угодность сей моде
принужден я был сносить, чтобы посредством таковых карсетов
стесняли первоначальное мое жилище столько, сколько возможно. Теперь

====page 12====

довольную я имею причину думать, что слабой состав моего тела, частые
болезненные припадки, которые я чрез всю свою жизнь претерпеваю,
равным образом хребет, почти двумя дюймами выше обыкновенного
стоящий, также нарост на левом моем бедре и кривой нос, что все я с
собою на свет из утробы матерней вынес, а наконец и самые тяжелые её
роды, получили от такового модного шнурованья свое начало. Но не одно
только сие зло должен был я, как плод от сего, претерпеть.
Многократно случалось во время беременности мною

матери моей, что я несозревши, едва совсем во утробе её неувял и
неисчез; ибо когда она танцовала или при ином движении разгорячалась,
то столько страдала от стеснения внутренностей своих, что едва
усьпевала отворениемЬ крови и другими пособиями врачей спасать мою и
свою жизнь.

При рождении же меня, претерпела она такое мучение, что чуть со

====page 13====

мною вместе нелишилась жизни. Повивальная бабка, поднесшая меня к
свету, приметив во мне многие недостатки, которые я во чреве матернем
получил, ни о каком из оных столько небезпокоилась, как о кривости
моего носа, которой был совсем не по моде, и она сколько можно
старалась оной выпрямить, истощив на то все свое искусство но без
всякого успеха. Хуже всего при сем деле было то, что отец мой никого
ненаходил как из своего собственного роду так и с жениной стороны,
кто бы имел кривой нос, да и никого более кривоносого незнал, кроме
токмо того искреннего приятеля своего, который жил в нашем доме почти
с год и на которого имел он тем большую причину подозревать, что
все соседы, соседки и сродники, которые последуя моде, целую неделю
прислуживая после тяжелых родов моей матери, и непрестанным желанием
ей и мне здравиия, усугубляя в

====page 14====

ней жестокую болезнь, ревностно его уверяли, что я такое с ним
сходство имею, как бы нарочно в него вылит. Мать моя могла бы
вскормить меня собственными своими сосцами, но известно, что сие
обыкновение, или мода водится только у простолюдимов, по чему, как
скоро я родился, отдала меня на руки кормилице а молоко стала у себя
присушивать, прикладывая к грудям своим пластыри и пр. и хотя от
сего смертельную было получила себе болезнь, однакож претерпела оную
как Ироиня, дабы приобресть славу, что во всем последует моде. В
прочем

совесть её в том небезпокоила, что доставила обществу такого
гражданина, который ни мало в себе здравия, крепости и силы, какова
бывает в детях простого народа, неимеет; ибо тем самым, думала
она, станет он представлять в лице своем

свойство знатного состояния, то есть хилость и немощь,

====page 15====

К нещастию моему неимела кормилица моя здорового у себя молока, и для
того принужден я был с начала претерпевать жестокое колотье, которое
продолжалось до тех пор, пока я к сей нездоровой пище непривык;
наконец все бы хорошо было, но я по моде заточен был в самой малой,
темной, отдаленной и нездоровой угол, одним словом, в детской покой,
и как никогда почти для содержания в оном свежего воздуха окошек
неоткрывали, то чрез таковое небрежение повреждались чрезвычайно
заключенные в оном пары. Хотя я плачем своим и царапанием у себя и
у кормилицы лица довольно часто давал знать неприятные свои
чувствования, но кормилица ни мало на сие несмотрела, говоря сама в
себе : "я вить не мать твоя, а ты мне не сын, плачь сколько хочеш."
Сперва будучи убеждаема моим скучным для нее воплем затыкала мой рот
своими сосцами, хотя я в самом деле и не от голода

====page 16====

плакал, или заглушала свой слабой слух скорым и сильным качанием
колыбели, а наконец уши её к сему беспокойству приобыкли, и она поевши
и напившись хорошенько, почивала весьма спокойно, а особливо по ночам,
ни мало невзирая на мой крик.

В месяц по однажды приходила ко мне матушка в детскую; но как всегда
почти заставала меня тут плачущего, то призывала ко мне лекаря, который
велел иногда ставить мне по два раза в день промывательное а иногда
начинял меня такими лекарствами коих вся сила состояла в том, что
они хринились в Аптеке и продавались недешево; но поелику от того
причина болезни моей неизтреблялась, то я приходил час от часу в
большее токмо изнурение. Сверх того была в тогдашнее время такая мода,
чтобы детей без разбору для укрепления их телесных сил мыть в
холодной воде, по чему и я принужден был часто в одной купаться,

====page 17====

и хотя обыкновение сие сопровождалось всегда кашлем, насморком, или
иным припадком, а иногда и весьма опасною болезнию, но при всем том
должен был последовать моде.

На пятом году возраста моего мать моя замучась родами умерла вместе с
дитятею, от коего немогла разрешиться. При таком случае, хотябы и
надлежало, чтобы отец мой, последуя моде, о её смерти много печалился,
и толико от чрезвычайного сетования исхудал, дабы казалось, что и сам
за своею супругою

в скором времени во гроб поспешит; однакож он сего неучинил
частию для того, как я выше уже упомянул, что она была невесьма
хорошая домоводка, от чего с некоторого времени приметная щель
показалась в наследстве, доставшемся ему после брата, частию же ради
того, что еще был сам в цветущих летах и мог надежно приступить ко
второму браку. Будучи в таком расположении хотя

====page 18====

последуя моде и жаловался в печальных своих к приятелям письмах
таким образом: „Высочайшему существу благоугодно было разлучить меня
с любезнейшею подругою по кратком, но весьма удоволственном для меня
с нею супружестве, и преселить ее от сея временные жизни в вечную и
блаженную, но меня чрез то оставить в самом печальнейшем вдовстве и
п р." Однакож по прошествии полугодичного времени, которое ему по
законам моды, непременно одному препроводить надлежало, и в которое
он сколько возможно, старался исправить некоторые надобности свои,
стал искать для себя невесты, и вскоре избрал молодую двадцати и
трехлетннюю дворянку, которая была красавица, но

в прочем никакого другого приданого за собою неимела, как только, что
много было у нее знатных благодетелей и друзей, чрез коих знакомство
надеялся он достигнуть великой

====page 19====

чести. Самое первое молодой моей мачехи старание было то, чтоб я, как
кропивное семя и чуждое отродье имевшее горб на спине, нарост на
бедре, шишку на руке и кривой нос, отдален был от её очей, дабы она
на меня никогда несмотрела.

Отец мой с охотою на её желание согласился и без всякого
отлагательства отдал меня в дом некоторого вельможи, который
благоволил милостиво меня принять на тот конец, дабы поведение мое
служило примером в благонравии сыну его, к коему приставлен был
дядька выписанный из Парижа по одобрению

возвратившагося оттуда знатного Господина, которого годовой доход
состоявший в семедесяти тысячах рублях был там столь недостаточен
для содержания его, что за неуплату некоторых долгов по забору
алмазных вещей для украшения преданных и искренних ему особ из
прекрасного женского пола, принужден претерпеть

====page 20===

такиия грубости, коим он довольно надивиться немог в рассуждении той
вежливости, которою французской народ отличаетсяя от всех прочих.
Сей наставник, пользуясь отменною благосклонностию родителей
воспитанника своего, весьма рачил о образовании его вкуса и наставлении
во всем том, что только могло приличествовать знаменитости его рода и
состояния, как то : пренебрежение отечественного языка, искусное
шарканье, шитье по дюжине пар платья в месяц чрез портных
выписывающих прямо из Парижа и Лондона товары и продающих оные вдвое
дороже нежели купцы в гостиных дворах, неуважение гражданских и

священных законов, обращение в смех всего, что почитается народом,
приноровление ласкательства к месту, лицам и обстоятельствам,
сведение игр служащих провождением времени благородных особ,
забвение и имени хозяйства и домоводства, замечние

====page 21====

всех произшествий в тех домах, где водятся красноперые птички, и
страсть к путешествию во Францию для наслаждения приятною жизнию и
истощения телесных сил уважаемых только простолюдимами, и т. подобн.
По прошествии нескольких лет отпустили нежного сего воспитанника в
чужие краи и пребывание мое при нем почли за излишнее; по чему и был я
возвращен домой на четырнадцатом году возраста своего, но скоро по
том отец мой признал за полезное отправить меня в столицу, где
надлежало мне продолжать учение свое в главном народном училище. К
поспешному же туда меня отправлению было единственно причиною то, что
батюшка мой со второю своею супругою нестоль удовольственное имел
сожитие, как прежде думал, и что сия мачиха моя прижив, незнаю
подлинно, с моим ли отцом или с иным кем, собственных детей,
между которыми были сыновья

====page 22====

и дочери, обращала непрестанно на меня суровые взоры, что приметя отец
мой и избегая худших следствий, решился недержать меня при себе и
отправил в вышесказанное училище, где снабдевал меня нужным без
ведома жестокия моея мачехи. Я обучайся там разным наукам со
всевозможным прилежанием, несмотря на то, что соученики мои делали мне
в том непрестанно препятствия шалостям и своими, кои тогда у них были
в моде и которым надлежало мне последовать для избежания ссоры и проч.
Но как я нехотел подражать дурным их поступкам, то они почли меня
за спесивца, прозвали домоседом, и всячески надо мною ругались.
Некоторые насильно было покушались побудить меня к сопротивлению
наглостям своим, но я за лучшее признал терпеливо сносить

их обиды, нежели противу оных вооружаться. На четвертом году моего
здесь пребывания получил я нечаянное

====page 23====

известие о смерти добродушного хотя и неродного своего отца, и поелику
в тоже время мачиха моя весьма ясно дала мне знать, чтобы я при
прохождении дальнейших наук на её вспомоществование ненадеялся, то
должен был немедленно возвратитья домой в надежде, получить
принадлежавшую мне часть отцовского

имения; но она помощью какого то бессовестного стряпчего прибрала
некоторые законы, в силу которых все ей и детям её должно было
достаться, а мне ничего. Сия несправедливость была столь велика, что я
немогши оной снести, принужден был о том вступить с нею в тяжбу, и
надеясь крепко на свое право и свою невинность, забыл по нещастию ту
моду, которая в сем случае между истцами и судиями наблюдается и
непредсшавил себе также и того, что мачиха моя была молода и пригожа, и
потому довольную имела силу уговорить и преклонить на свою сторону
всякого

====page 24====

судию, по чему сверх своего чаяния тяжбу свою потерял, и будучи в
крайней нужде, жил несколько лет в великой бедности, утешался теми
только мыслями, что рано или поздо заступлю какую нибудь выгодную
должность. Мне сказали, что для удобнейшего обретения оные надобно иметь
непременно при дворе благодетелей, ибо требует того мода, и что без
сего средства и самые разумнейшие люди много лет пребывают без
всякого призрения. Итак, всячески старался я оказывать услуги

свои некоторы м знатным особам; но незнаю, какая тому была причина,
что несмотря на все мое старание принужден был долго ожидать
благоприятного к тому случая, хотя в прочем ежедневно многие меня,
как обыкновенно у больших господ в моде, своими обещаниями и
утешениями обнадсживали хорошим местом. Не редко принужден я бывал
целой день в прихожей того, от которого наипаче

====page 25====

ожидал себе щастия, простаивать, небыв к нему допущен, но сие меня
немного оскорбляло; ибо я знал, что давно уже принята мода, которую
знатнейшия особы в рассуждении нижших себя, а наипаче, когда сии о
чем либо их просят, весьма

строго наблюдают. Может статься и отлагательство в доставлению мне
щастия происходило от того, что я неточно в раболепном ласкательстве
наблюдал моду и кланялся более голове нежели хвосту. На конец
открылось, будто бы щастІе восхотело мне благоприятствовать; ибо позвали
меня однажды по утру к одному велможе, к которому я и предстал
немедленно; он же при моем к нему прибытии принял меня следующими
словами : „ну! друг мой; я о тебе старался, есть должность никем
незанятая, и мне отдано на волю определить к ней, кого я хочу; я
намерен определить к оной тебя, она приносит жалованья в год по
семи сот пятидесяти

====page 26====

рублей кроме посторонних доходов, кои так же немалы, если будеш
уметь с людьми обходиться. Я благодарил чувствительно за милостивое
его обо мне попечение и хотя требовала мода, чтобы нижший с вышшим,
который часто утруждается менее оного, никогда иначе неговорил, как
только стоя, но я принужден был повиноваться воле сего вельможи и
говорить с ним сидя. В то время начал он меня с великою
ласковостию спрашивать о моих обстоятельствах и неупотреблял в
разговоре грубых по нынешней моде слов, ты или тебя, что весьма строго
наблюдают знатные господа, когда с низшими ведут какую речь, но
употреблял число множественное. „Вы еще не женаты, спросил он меня?
нет, оветствовал я. Пора, продолжал он, пора вам жениться : женатые
люди бывают, по большой части постоянны в своих делах, да и к
хозяйству рачительны.„

====page 27====

В скором времени дошло до тогo, что он меня начале убеждать жениться
на некоторой особе, жившей у него в доме под особенным
покровительством, для которой он хотел еще более обо мне стараться, и
обнадеживал, что я вскоре по совершении брака, которой он своим
присутствием почтить обещался, весьма хорошую должность заступить могу.
При сем странном для меня предложении, сколь оно хорошо учинено ни
было, поражен я как бы громовым ударом, однакож

довольно еще имел присутствия духа сказать, что больное и слабое мое
тело совсем не для распространения рода человеческого устроено. После
сего начале вельможа опять со мною говорить в единственном числе, по
чему немедленно должен был я встать. „Ступай теперь домой, сказал
он, когда понадобится, я прикажу тебя позвать.„ Я с ним расстался и
рассуждал о модных обстоятельствах,

====page 28====

соединенных с выгодными по службе местами. По прошествии нескольких
дней уведомился я, что предложенную мне прежде от вольможи должность
вместе с невестою получил другой, знавший лучше моего поступать по
моде. Хозяин же мой, у которого я жил, утешал меня из сострадания к
бедному состоянию моему следующим образом: кажется, говорил он, что,
вы неимели случая еще испытывать надлежащим образом сердце человека.
Вы много полагаетесь на совеесть и честность и поступаете вопреки
правил нашего века и моды преобразившей умы людские так, что оные ныне
совсем не те уже, каковы были в прошедшем столетии. Тогда была во
уважении сила, а теперь хитрость, тогда приносили славе в жертву самих
себя, а ныне других; тогда любили личные дарования, а ныне пользуются
заемными; тогда никто небыл от труда изьят а ныне всякой любит
чуждаться оного,

====page 29====

словом, любезный друг! теперь век веселия и утех а неподвигов
ироических, и я советую вам применяться хотя несколько, к настоящим
обычаям, дабы вовсе неудалиться от средств посьпешествующих
безмятежной и удовольственной жизни. Я одобрил сей искренний совет; но
немогши никак преодолеть себя в предпочтении счастия своего истинне и
честности впал в задумчивость, которая столько расстроила слабое мое
здоровье, что я за нужное почел прибегнуть к помощи врачебного
искусства и препоручить себя врачу выехавшему недавно из чужих краев
со многими одобрениями о своем искусстве и подружившемуся нарочито с
моим хозяином а более с его супругою, которая была весьма здорова но
любила знаться с иностранными ремесла сего людьми, потому, что они
лучше знали людство нежели земляки её, и были по большой части забавны и
скромны. Он сказал мне, что

====page 30====

при такой воздержности, какую я наблюдаю, могу еще удобно прожить лет
с двенадцать; но при том доказывал, что жизнь моя сопровождаться
будет час от часу худшими и несноснейшими припадками, если нестану
употреблять благовременно лекарства, которое ныне в великой моде. Сим
приведен был я в такое смущение, что немедленно на его предложение
склонился и стал принимать по предписанию модное его лекарство, в
несумненной надежде, что оно если небудет для меня полезно, по крайней
мере непринесет никакого вреда; однако же время совсем противное
показало; ибо состояние моего здоровья становилось час от часу хуже, и
я получил на конец неизцелимую почти болезнь как от славного его
лекарства так и от той моды, что он позволял мне употреблять такую
токмо пищу, какую сам любил, а ту, к которой я с детства еще
приобык, вовсе запретил. Я

====page 31====

жаловался ему на сие, но он во утешение мне сказал: вить врачи не Боги
и внутренность от них закрыта; лекарство же говорил он, которое вы
употребляли, ныне в такой моде, что Голландия получает за оное каждой
год чистой прибыли

до миллиона червонцов, словом, так, как Пирмонтская или Зельцерская
вода; хотя же оное приводит вас не в лучшее состояние, но я немогу
оного оставить, пока знаменитые врачи незаменят его другим. Легко
представить себе можно, что я с вышепомянутым доктором немедленно
расстался, и препоручил себя другому, который при первом своем
посещении, рассмотрев подробно все обстоятельства моея болезни,
обьявил следующее; хотя собственно и не в моде, чтобы сказывать
больным о опасности, в которой они находятся, но он почитает за
нужное с полною откровенностию сказать, что во всей врачебной науке
нет для

====page 32====

излечения моего надежнейшего средства как перемена воздуха и занятие
мыслей своих веселыми и разнообразными предметам и, для
посьпешествования чему преселил он меня в прекрасной свой загородной
дом и снабдил некоторыми книжками забавного содержания, из коих
показалась мне одна столько, что я обязан ей частию своего
выздоровления по причине живости находящихся в оной изображений
глупости человеческой, коея собственное вещание есть следующее:

====page 33====

ВеЩАНІЕ ГЛУПОСТИ.

Известно, что смертные имеют о мне столь странные мысли, что и самые
любимцы мои редко удостаивают меня хорошим отзывом, но я та самая,
которая всегда людей привожу в веселие, чему служит доказательством,
что как только вышла пред многочисленное их собрание, то вдруг
ввилось на всех лицах новое и необыкновенное удовольствие, везде видна
стала чрезвычайная радость и слышен приятной всюду смех, вместо скорби
и сетования удручавшего дотоле сердца всех. Я могу уподобить себя
солнцу, когда оно в ясной день восходит, или когда по прошествии
жестокой зимы прохлаждающими ветрами производит приятную весну; ибо
как в таких случаях вещам новой вид, новой цвет, и так сказать
некоторая молодость возвращается,

====page 34====

так и они увидя меня совсем переменилися.

Человеки! если вы хотите ведать, для чего я предстала пред вами в сем
необыкновенном уборе, то я вам объявлю тому причину, когда вы
неполенитеся токмо меня выслушать. Я от вас истребую такого внимания,
какое нужно для поучительных слов, но какое вы употребляете
обыкновенно при слушании площадных рассказчиков, шутов и пустомелей.
Я заблагоразсудила соделаться на время мудрствующею, но не по примеру
нынешних мудрецов, которые вперяют в головы малых детей многия
пустоши, но в подражание древних, кои избегая пышного и другим
досадительного имени мудрецов, называлися только мудрствующими. Главная
их должность была прославлять богов и Героев; но чему и вы услышите
от меня похвалу, но не Геркулесу и не Солону, а собственно себе, то
есть, глупости приписанную.

====page 35====

Во первых скажу вам, что я очень мало думаю о тех умниках, которые
почитают глупым и несносным того, кто сам себя хвалит. Пусть будет
мнение их и справедливо; однако что сходнее и что пристойнее для
глупости как быть собственных своих дел провозвестницею и
проповедницею. Да и кто так точно изобразит меня, как я сама? разве
сыщется кто из служителей, который меня

лучше знает нежели я себя? Мне кажется, что я весьма скромно поступаю,
в сравнении того, что обыкновенно делают ваши горделивцы, которые
будучи удержаны пустым стыдом от самохвальства, нанимают или
ласкающего витию, или торгующего стихами рифмотворца, дабы они за деньги
приписывали ему похвалы из

лжи со плетенные, при слушании коих они важничают и дуются приподнимая
выи свои как павлины хвост. Я последую известной оной пословице: сам
себя хвалить должен, кто ни от

====page 36====

кого похвале себе неслышит. При сем случае немогу довольно надивиться
людскому против меня поступку, и незнаю, как оной назвать,
неблагодарностию или нерачением; ибо хотя все равномерно меня
почитают, все охотно дарами моими пользуются; однако от начала света
несыскалось ни одного, ктобы приятным словом

хотел меня прославить. Напротив того четверодневная лихорадка, мухи,
плешивость и другие сим подобные вещи многими до небес вознесены. Вы
уже знаете мое имя, слушатели! но какое должно вам придать
прилагательное? какое; как не глупейшие!

да и каким другим названием приличнее сего богиня глупости почтить
может своих последователей. Но как думаю, многие между вами
находятся, которые ни о моем рождении, ни о моих предках неимеют
сведения, то и о сем при помощи муз предложить нахожу за нужное, и во

====page 37====

первых объявляю, что я на свет произошла, не от бездны, не от ада,
не от Сатурна, не от Іапета, и не от других устарелых Богов, но
от Плутона Бога богатства, который не в досаду Ісиоду, Омиру и самому
Юпитеру отец богов и человеков. Его мановением все вещи без разбору
смешиваются; его волею производятся брани, замирения, владения, советы,
суды, собрания, браки, договоры, союзы, законы, художества, увеселения,
позорища, и пр. и без его помощи все

вымышленные стихотворческие боги, весьма бы умеренно жили довольствуясь
своим обедом, а нежертвоприношениями утучняясь. Кто его прогневает,
тому и Паллада помочь не в состоянии; напротив итого кому он
благоприятствует, тому и сам Юпитер со своим перуном ничего сделать
неможет. Вот, каким отцом могу

похвалиться! При том я рождена не как Минерва из мозгу Юпитерова, но
от Нимфы Неотеты, младости, в

====page 38====

свое время прекраснейшей и раскошнейиией; да и не от скучного брака,
как храмой Вулкан от Юпитера и Юноны, а от вольной и приятной любви;
Плутон тогда был, наполполнен любовной нежности.

Естьли вы желаете знать место моего рождения (ибо в нынешнее время и
сие много придает благородства, когда знают, где кто в перьвой раз
свет увидел) на то вам ответствую: что я родилась не на плавающем по
водам острове Делосе, не в волнующемся море, не в темных и глубоких
пещерах; но на тех щасливых островах, на которых природа без
помощи рук все нужное к жизни сама собою производит, и жители
которых ни трудов, ни болезней, ни старости незнают. На тамошних
полях никогда нерастет чечевица, горох, волчец, бобы и другие грубые
плоды; но изобилуют там тюлпаны, пионы, лилеи, розы, фиалки, гиацинты
и всякие обоняние и зрение увеселяющия

====page 39====

произратения: поля сии подобны райским вертоградам. Родясь же в
таковых прекрасных местах жизнь свою начала не плачем как прочие
младенцы, но ласковою усмешкою оказанною моей матери. Причем я
незавидую отцу богов, что неимела воспитательницею козы; ибо меня две
приятнейшия нимфы питали своими

сосцами: *пьянство и безумие.*

Протчия, которых вы при мне здесь видете, суть мои спутницы и
помощницы: та, которая подняв брови с презрением смотрит,
*самолюбие*; которая глазами и руками оказывает согласие,
*ласкательство*; дремлющая и похожая на сонную, *забвение*,
облокотившаяся и сжавшая обе руки, *леность*; перевязанная розовою
повязкою с разными благовонными духами, *роскошь*; которая имеет
бегающие на все стороны глаза, *ветренность*, а имеющая нежное тело и
прекрасное лице, *веселость*: между сими нимфами, находятся два бога:
*услад*, бог пиршества, и *беспрестанной*

====page 40====

*сон*. С помощью сих моих верных мне поспешниц все подвергла я
своей власти и повелеваю самими повелителями.

Теперь вы уже известны о моем роде, воспитании и о спутницах; но
поелику некоторые из вас могут подумать, что я насильно и без всякой
причины присвояю себе имя богини, то нужно выслушать вам со вниманием
все, что ни буду говоришь в пользу свою, предоставляя полную свободу
каждому судить обо мне по внутреннему чувствию своего сердца, а не по
моему убеждению.

Во первых скажу вам, какой мужчина захотел бы себя обременять
брачными узами, если бы уклонился от меня и предался внушениям
рассудка своего для испытания многочисленных беспокойств
сопровождающих обыкновенно жизнь женатых, и какая женщина согласилась
бы предаться болезни и опасности при родах, и скуке при воспитании
детей, если бы сообразовала

====page 41====

все свои поступки с разумом. Moжно ли жизнь нашу жизнию назвать, ежели
роскошь из оной истребится? Самые скитники неотметают роскоши, хотя
рачительно скрыть оную стараются, и всенародно противу оной тысячи
произносят ругательств, дабы устраша других, тем свободнее самим ею
наслаждаться.

Всяк знает, что перьвой человеческой возрасте приятнее других, и что
и самые жестокие люди нетолько щадят младенцове, но и помогать им
стараются, ради несмысленности ихе, поде защищением коея усладждают
они труды воспитателей, и приобретают всеобщее ке себе благоволение, а
найпаче у стариков, привлекаемых к ним некоторым сострастием и
имеющих с ими великое сходство по недостатку зубов, малости тела,
охоте к молоку, шепетливости, болтанью, резвости, несмысленности,
беспамятстве и иных подобных свойствах мною им дарованных.

====page 42====

О! когда бы смертные совсем удалясь от обхождения с премудростию
прилепились единственно ко мне! Тогда скорби неимели бы места и старость
была бы вовсе изъята от томления и забот повреждающих сильно здравие
их и иссушающих жизненные соки. Воззрите на всех без изьятия моих
последователей: они плотны, красны, здоровы, крепки, дюжи и всегда
веселы, у женщин любящих много умничать оказываются скоро морщины на
лице; те же, кои преданы мне сердцем и душею,

соблюдают до самой глубокой старости цвет живости в ланитах своих и
кручина им известна несколько токмо по соперничеству в нарядах,
уборах, притиранье, румянах и не исчетном множестве разных приемов
и уловок к обладанию мущинами, кои отменную находят всегда забаву в
том, чтоб прекрасные женщины делали с ними великия шалости или инако
сказать, глупости. При том довольно

====page 43====

известно, что в большой части обществ, когда небывает никого, который
бы действительным или притворным дурачеством производил смех, то
нанимают нарочно дураков, или приглашают шутов, чтоб они смешными и
нескладными своими речьми молчание и скуку разгоняли. К чему бы служило
отягчать чрево столькими кушаньями и лакомствами, естьли бы в тоже
время глаза, уши и дух, ненасыщались удовольствием, смехом и шутками.
Питье за здоровье, скачка, пляска, и коверьканье выдуманы не семью
греческими мудрецами, но в пользу рода

человеческого я изобрела.

Есть некоторые, которые полагают главное свое увеселение в обхождении
с друзьями, утверждая, что дружество всему предпочитать должно, что оно
столькоже в жизни нужно, сколько воздух, огонь и вода, столь приятно,
что естьли бы кто оное

уничтожил, то равно как бы солнце

====page 44====

отеяло у них свой свет, и столь само по себе похвально, что и самые
мудрецы необинуясь поставляют оное между главнейшими источниками
блаженства, и сие обстоятельство достойно моего внимания; поелику по
внешнему своему виду кажется мне противоборствующим, а по точному
существу совершенно согласным с правилами моими и есть начало оного и
конец; ибо не походит ли ето на дурачество, потакать, казаться
слепым, невидеть дружеских погрешностей, снисходить великим порокам,
и оным даже удивляться? чему необходимо и быть должно; поелику разность
склонностей, неодинакость мнений, ошибки, противоположность

житейских выгод и нечаянные приключения без такового способа
производили бы непрестанно между людьми раздор и мятеж. Семейственное
согласие обязано также глупости и что мужья получившие от любезных
супруг своих на лбу прикрасу, нимало

====page 45====

о том небезпокоятся: их называют рогоносцами; но они живут мирно и
весело и нетерзаются ревностию сокрушающею сердца тех, кои повинуются
разуму.

Скажите, может ли тот любить других, кто сам себя ненавидит?
Согласится ли с кем нибудь, кто сам с собою спорит? Доставит ли
тот удовольствие, кто самому себе в тягость? К чему служила бы
красота лица, когда бы стыдливость недозволяла плодами оной
наслаждаться. Что в юношестве, естьли бы надлежало оное в
размышлениях всегда проводишь? Какая польза в самой жизни, когда бы
должно было иждивать ее по правилам благоразумия и согласовать все свои
поступки и дела времени и месту? С первого взгляду кажется, что нет
ничего глупее, как самому себе нравиться; но может ли тот, кто себе
противен, предприять что нибудь хорошее, похвальное и удивительное?
Истребите самолобие, исчезнет

====page 46====

и веселие и вы должны будете измерять дни свои единою горестию.

Какая сила соединила непросвещенных, грубых и диких пустынножителей?
*ласкание*. Что усмирило великой мятеж в Риме? *простая и детская
сказка о членах негодующих за леность на брюхо.* Тысячи мудрецов
немогли бы укротить рассвирепевшего зверя именуемого народом,
показанием истинны в таком виде как она есть и без примесу
дурачества, которому обязано бытием и продолжением своим все, что ни
есть хорошего и полезного в обществе; ибо хотя благоразумие состоит в
исправлении и приведении к концу дел; но кому больше сие свойство
приличествует: премудрому ли, который частию для избежания стыда, в
непреодолении предстоящих опасностей и частию для малодушия ничего
непредпринимает, или глупому, которого ни стыд, ни предстоящая
погибель, которой он непонимает, от своих намерений

====page 47====

неотвращают. Смертный удаленный совершенно от дурачества, неслушает
гласа природы, никаким не подвержен страстям, все знает, но ни в
чем неуспевает, всякую вещь с великою прилежностию рассматривает и
ничего точно невидит, никому ничего непрощает, сам собою доволен,
один богат, один повелитель, один свободен, никого неимеет
другом, и сам никому быть неможет, скажите: какой город согласится
иметь над собою такого начальника? какое войско захочет избрать себе
такого предводителем? какая женщина выйдет за него замуж? кто
позовет его на пир? какой слуга станет служить столь чудного нрава
господину: всяк охотно предпочтет самоглупейшего, но который бы умел
глупыми повелевать,

или им повиноваться, который бы своею глупостию подобным себе но
многим мог нравиться, и был бы ласкав к жене, чистосердечен с

====page 48====

друзьями, приятен в беседе, и о6ходителен с домашними, и который бы
знал, что он человек и ничего свойственного человечеству не лишен.

О! естьли бы кто взошел на так возвышенное место, чтобы мог приметить
все дела человеческия, тот бы узрел, сколь многим бедствиям
подвержена жизнь их. Во перьвых увидел бы, что болезненно рождение,
трудно воспитание, тягостно мужество и мучительна старость. По том
усмотрел бы тысячи лютых зол, которые человек человеку наносит,
как то : бедность, заключение, бесчестие, поношение, происки, обмане,
ругательство, ссоры, обиды и иные несметные скорби. Несокрылися бы также
от взоров его все болезни удручающия его и все горести последующия за
мгновенным токмо услаждением, кои истребили бы весь род его, если бы
неприсутствовало всегда при нем *забвение*. купно с неразлучными
спутницами своими, *несмысленностию*

====page 49====

и *надеждою* обаевающею до того, что те самые нехотят оставить сего
света, которых уже свет оставил, и чем меньше имеют причины жить,
тем больше чувствуют

удовольствия в жизни и жалуются на жестокость смерти; и что старики
неимеющие уже почти человеческого вида и будучи без языка, без зубов,
без волос, седы, к томуже и без ума, столь еще жизнию утешаются и
столь ребячатся, что иной седины

свои прикрашивает черным цветом, иной плешивость свою прикрывает
накладными волосами, иной вкладывает в пустые свои десны в займы
взятые у какой нибудь свиньи зубы, иной на старости смертельно
влюбляется в молодую девушку, и в любовных шалостях старается
превзойти всякого юношу. Иногда же случается, что в могилу уже глядящие
берут пятнадцатилетних красавиц за себя, а

не про себя, и что многия старухи более молодых резвятся, играют,

====page 50====

вдаются в сластолюбие, натирают лице свое белилами и румянами,
неотходят от зеркала, выщипывают седые волосы, открывают сухую
грудь, танцуют, пишут любовные письма и многия другие дурачества
делают для удержания своих любовников. Все им насмехаются, но они
сами себе нравятся и наслаждаются

спокойно удовольствием мною им доставляемым, да и лучше погрузясь в
глупости провождать жизнь сладкую, нежели с умом томить себя скукою до
крайности; ибо стыд, бесчестие и поношение столько приносят вреда,
сколько кто сам захочет, и ежели кто их поставляет за мечту, то и
вредить они немогут по пословице: *стыд не дым, глаза невыест.* Что
тебе нужды, пусть весь народ про тебя шепчет, был

бы ты сам себе угоден, все хорошо.

Мудрецы говорят, что сущая бедность есть быть одержиму глупостью,
ошибаться, обманываться, и жить в невежесшве;

====page 51====

но они непостигают, что это то и значит быть человеком. Не сметным
ли бы тот показался, ктобы стал оплакивать человека для того, что он
неумеет по птичьему

летать, неможет по звериному на четвереньках ходить и неимеет для
защиты на лбу бычачьих рог; таким образом надлежало бы сожалеть и о
добром коне, что он не кормится пирогами, равно как и о том что он
несроден ни танцовать, ни

ябедничать, ни бороться. Когда же лошадь непочитается за то худого, что
неучилась наукам, так и человека нельзя назвать нещасливым за то, что
он глуп; ибо таковым быть ему сродно. Сии господа умствуют еще, что
человек, из всех тварей

один одарен способностию к познанию света истинны или наук, дабы с
помощью оных природные недостатки свои награждал распространием
разума. Но может ли статься, чтобы природа, которая с таким

====page 52====

рачением устроила комаров, и столь тщательно пеклась о травах даже и
цветах, одного человека столько забыла, чтобы ему еще к получению
совершенства надлежало учиться? не со введением ли наук вместе сошли
на землю все нещастия, и открыты все беззакония. В блаженном златом
веке их вовсе небыло; однако жили щастливо. К чему потребно было тогда
письмословие, когда говорили все одним якыком для того только,чтоб
друг другу сообщать мысли свои а не для взаимного себя обольщения.
Небыло нужды в любомудрии, когда неимелось противных мнений: ненадобно
было витийство, когда ни каких судов непроизводилось: что было в
знании законов, когда царствовала простота и невидно было злонравия,
от которого выходят хорошие законы. Никто в сие благополучное время
недерзал открывать тайностей природы, мерять расстояние звезд,
примечать их движение,

====page 53====

узнавать действия и скрытные исследывать причины, и злочестие
почиталось смертному человеку стараться мудрствовать выше своей силы.
Изыскивать же, что выше неба, такого безумия и на мысль никому
невсходило. Но когда понемногу начала пропадать перьвая невинность, тот
час от злых духов изобретены науки, из коих правда и ныне, те в
большем достоинстве, которые ближе к общему разумению, то есть к
глупости подходят; вышшия же науки в крайнем презрении, и для сего
умирают богословы с голоду, околевают от стужи физики, звездочетам
везде смеются: напротив того лекари получают больше нежели все они
вместе, да и между ими, кто неученее, дерзновеннее и несмысленнее, того
больше почитают и чаще призывают. При чем можно сказать, что
медицина, а особливо, как ее ныне преподают, есть часть такого же
ласкательства, какое в витийстве употребляется.

====page 54====

По лекарях второе место занимают законники, коих званию все мудрецы
смеются, называя их ослами; однако чрез сих ослов все в свете
великия и малые дела производятся: они от своего искусства наживают
деревни а бедные естествословы принуждены глодать сухой хлеб и вести
часто войну со вшами.

Из сего же вы водится следующее заключение: когда те науки, которые в
теснейшем союзе находятся с глупостию, полезнее и почтеннее других,
то сколь щаспиливее должны быть те люди, которые от сообщества их
вовсе воздержались и одной природе следуют.

Примечания достойно, что и между животными те жизнь свою провождают

спокойнее, которые удалены от учения. Что может быть удивительнее
пчел? которые не все и телесные чувства имеют и при всем том жилища
свои сооружают правильнее и искуснее всякого строителя и учреждают

====page 55====

общества приводящия во удивление мудрецов всех веков. Напротив того
конь от беспрестанного обращения между людьми заразился их склонностям
и переселясь к ним, принял участие и в бедствиях их. Коль часто
случается, что оной стыдяясь быть на бегу обогнанным, от чрезмерной
натуги тут же испускает дух свой, или желая на войне доставить победу
всаднику своему, падает пораженной мертв с ним на землю, неупоминая
о муштуках, уздах, шпорах, заключении в конюшях, плетях, путах,
седлах и прочих тягостях, которым он произвольно подвергнулся.

Я немогу довольно справедливой похвалы воздат Пифагору в петушьем
образе находившемуся, которой принимая на себя разные виды, испытывал
все роды жизней, и быв мужчиною, женьщиною, царем, рабом, рыбою,
лошадью, лягушкою и губкою, признался наконец, что нет бедственнее

====page 56====

человеческого состояния, для того, что все протчия животные пребывают
в назначенных себе пределах, а человек только один стремится выше
своей силы. Между людьми же предпочитает он простолюдимов ученым и
велъможам, и что меньше всех подвержены бедствиям те, которые
разумом своим к бессмысленным скотам и глупости ближе подходят, и
которые выше сил

своих ни на что недерзают. Скажите: естьли какой род людей щастливее
тех, которых обыкновенно шутами, дураками, съумасшедшими и
беснующимися называют? Правда, что с перьвого взгляду это покажется
смешно и нестаточно; но рассмотря обстоятельно всякой найдет противное.
Во перьвых они небоятся смерти и тем освобождаются от величайшего
зла, никогда немучатся совестью, непугаются рассказами о мертвецах,
нестрашатся чудовищ и привидений, нетревожатся опасностию

====page 57====

предстоящих бед, небезпокоятся надеждою будущего добра, ничего
нестыдятся, неопасаются, недомогаются, незавидуют, нелюбят. Пускай
разберут мудрецы, сколькими заботами денно и ночно дух их занимается?
пусть сложат вместе все свои досады, тогда ясно уразумеют, от
скольких зол я освобождаю своих глупых. Прибавте к тому, что они
нетолько сами всегда веселятся, играют, поют и смеются; но куда ни
придут, везде производят веселие, удовольствие, забаву и смех.
Кажется, что они единственно на то и созданы, чтоб печаль жизни
человеческой разгоняли. От сего происходит, что хотя люди друг друга
различно принимают, но дураков единодушно все признают своими, все
их к себе зовут, кормят, одевают, любят, помогают, естьли нужда
потребует, свободно им дозволяют все делать и говорить, и никтоо
нежелает обидить.

====page 58====

К томуже мои последователи находятся в великой милости у многих
вельможей, так что некоторые без них никогда некушают, никогда
невыходят, и ни одного часа времени непропускают, и в большем
почтении имеют, нежели угрюмых любомудрцов, которых иногда для своей
чести по нескольку при себе содержат. Да этому и дивиться не для чего;
ибо мудрецы кроме печального и скучного ничего иного неприносят, и
надеясь на свое учение часто отваживаются раздражать щекотливые уши
досадительною правдою. Напротив того дураки доставляют им то, к чему
они более привыкли, как то: шутки, забавы, увеселение и смех.
Приметьте еще, что в моих безумцах находится отменной и драгоценной
дар, что они чистосердечны и всегда говорят правду. Что же может быть
похвальнее правды? Глупой глупое и говорит, то есть что у него на
сердце, то он лицем и речьми оказывает; но у разумных

====page 59====

имеется два языка, одним говорят правду, а другим то, что рассудят
приличным времени и месту, и с помощью сего последнего черное делают
белым, из одного рта теплоту и холод испускают, и совсем нето в
мыслях содержат, что устами произносят. Самые великие люди при всем
своем благополучии тем нещасливы, что несыщут таких, которые бы им
истинну открывали, и принуждены ласкателей почитать друзьями. Говорят,
что они нелюбят слушать правды, и для сей единственно причины удаляют
от себя мудрецов, опасаясь, дабы из них кто непринял смелости
доносить им более справедливых нежели приятных и забавных вестей, и
это подлинно, что они нелюбят слушать правды, но не от дураков, с
коими совсем иное бывает: они нетолько правду сказывают, но часто в
глаза смеются и поносят худые поступки; а

====page 60====

вельможи вместо того, чтоб сердиться, еще тем утетаются, и естьлиб
теже слова дерзнул какой нибудь умник выговорить, то бы ему оные
сочтены были оскорблением, а от них принимаются в смех и
удовольствие. Истинна несказанно каждого увеселяет, лишь бы к ней
ничего в обиду другого прибавлено небыло, а такое дарование имеют одни
глупые. Для сих то причин и женьщины сим родом людей более протчих
утешаются, и чтоб от таких шалунов ни было сделано, они все в игру
и смех обращают; ибо в протчем женской пол весьма догадлив на
вымыслы и причины для закрытия некоторых своих поведений.

Сравните теперь с их состоянием самого лучшего мудреца, вы найдете
между ими великое различие. Вообразите себе человека, который все свои
молодые лета посвятил на изыскание истинны и самую лучшую часть жизни
провел в беспрестанном сидении,

====page 61====

томлении и трудах, невкушал никогда и никакой сладости, содержал себя
умеренно, жил в бедности и печали, был сам к себе жесток и строг
и соделался от того скоро бледен, сух и немощен.

Нетаковы суть те подвижники, кои поставляют выше всего звериную охоту,
и наслаждаются неизреченным удовольствием, когда слышат отватительное
для других трубление в рога, или несносной лай собак, коих дух из
канур происходящий отзывается им всегда благовонною корицею. Какую
изъявляют они радость, когда случится расспластывать пойманную добычу?
Быков и свиней свойственно бить одному только простому народу, а дикого
зверя зарезать непозволяипся никому кроме благородного. С какими
обрядами и с каким благочинием все тут происходит! с непокрытою
главою стоя на коленях отделяют нарочно на то приготовленным ножем,
с особливыми телодвижениями

====page 62====

каждую часть тела порознь по уставленному порядку, и вокруг их грубая
чернь стоит в глубоком молчании и примечает с великим вниманием,
как некое новое и священное действие, хотя прежде раз тысячу тоже
видала: кому достанется съесть кусок затравленной дичины, тот мыслит,
что тем роду своему много знатности прибавил. Такие охотники, хотя от
беспрестанного по лесам рысканья получают то, что сами становятся
почти дикими, но при всем том живут весело и нетужат столько при
переломлении себе ног, как мудрецы при услышании какой нибудь
неправды.

Что касается до играков, то незнаю, принимать ли мне их в свое
покровительство, хотя и весьма смешное представится очам позорище,
естьли разобрать все их дела. Многие из них так пристрастны к игре,
что услыша стук костей или увидя карты, дрожат, и сердце у них столь
сильно бьется, как бы выскочить

====page 63====

хотело, и они будучи понуждаемы лестною надеждою выиграша доходят в
самое короткое время до нищеты и тогда поднимаются на всякие хитрости и
стараются обманывать кого токмо могут, кроме тех, кои обыграли их;
ибо посягать на таковых почитается между ими за бесчестие; но еще
страннее, что иные старики в очках денно и ночно сидят над игрою, и
хотябы имели хирагру и лом в руках, то и тогда неотходят от стола и
естьли сами несмогут разбирать и метать карт, то нанимают за себя
других.

В протчем без всякого сумнения принадлежат ко мне те, которые
утешаются выдуманными чудесами и явлениями, и которые любят или сами
рассказывать или слушать ложные повести, о привидениях, о страшилищах,
о мертвецах, о аде и нечистых духах и о протчем подобном, и чем
такие сказки далее отстоят от истинны и от возможности

====page 64====

тем с большим удовольствием оказывают оным свою приверженность, и
охотнее им верят; поелику они нетолько способствуют к препровождению
времени и к разогнаниию скуки, но и прибыль приносят многим из них.
Есть еще страннее сих глупцы, кои имея низкую душу и подлые поступки,
заражены пустым

именем дворянства столь сильно, что иные происхождение выводят от
самых древних царей и в доказательство знаменитости своего рода
хранят разные живописные предков своих изображения, имеют росписи
всем пращурам и прапращурам с описанием имен, прозваний и
приключений, коих единое

воспоминовение раждает в сердцах их удовольствие равное тому, какое

ощущают наперстники сопутнипы моей *самолюбия*, из коих многие будучи

безобразнее самогнуснейшей обезьяны думают о себе, что одарены всеми

совершенствами красоты, а иные неумея из трех линей начертить
триугольника

====page 65====

ставят ни вочто Евклида, немогши надивиться тонкости своего разума, и
сим уподобляются те, которые имея голосе не много похуже петушьего
пленяются до восхищения сладостию своего пения. Есть такие удальцы, кои
способности, которыми

бывают одарены их слуги и домашние, присвоивают себе, и оными как
собственными величаются, и рассказывая какие нибудь приключения,
возлагаю т труд припамятования о подробностях оных на служителей
своих. Я уже почти ненамерена упоминать о ремесленниках и
упражняющихся в художесшвах: они так преданы самолюбию, что между ими
скорее можно найти такого, который

поступятся доставшимся ему после отца наследством, нежели другого
признает искуснее себя, в чем соревнуют им также позорищные
действователи, певцы и стихотворцы, из которых чем кто не смыслейнее,
тем больше сам себе нравится,

====page 66====

и тем надменнее свои преимущества увеличивает. Народе таковых
превозносит, и всякой хвалит то, что кому нравится. Когда же глупец
сам собою доволен, и другие ему удивляются, то на какой конец
противоборствовать ему щастию своему и стараться о приобретении разума?
Слава и благоденствие целых народов зависит также не от премудрости,
но от пристойного токмо употребления действий глупости и сведения о
тех её уделах, какие которому из них даны. Агличане и. пр. одним

только себе приписывают статность тела и вкус в пище; Шотландцы
хвастают отменным благородством, происхождением от Царской крови и
вы сокостию мыслей; французы учтивостию и обхождением; Италианцы
успехами в свободных науках и пении; Венециане пустым именем
дворянства; Греки изобретением наук и что они потомки великих
древних ироев;

====page 67====

Турки и все в невежестве пребывающие народы тщеславятся истинным
своим православием; Испанцы никому неуступают воинской славы и
храбрости; Немцы степенностию стремятся у всех взять первенство; Поляки
хвалятся меною ушей на честь, а Руские темх, что ни о чем много головы
не ломают.

Ласкательство есть также орудие блаженства смертных, и хотя некоторые
утверждают, что с оным никак не может истинна и верность быть
совокуплены; но противное тому ежедневно показывают животные; ибо что
ласкавее собаки? но что и вернее? Что приветливее белки? и что так же и
привязаннее к человеку? Неукротимые львы и тигры обходительны ли и
сродны ли к сожитию между людьми? Правда, есть род ласкательства,
которым обманщики и насмешники легковерных людей вовлекают в
погибель; но то, которое принадлежит мне, происходит

====page 68====

от благосклонности и чистосердечия, и более походит на добродетель,
нежели противоположенная оному угрюмость, поелику унывших ободряет,
сетующих утешает, ослабевших укрепляет, больных исцеляет,
жестоких укрощает,

сводит дружество и оное сохраняет, стариков услаждает, Владетелей
без оскорбления и под видом похвалы наставляет, и вообще причиняет
то, что всякой сам себе любезен кажется. Сколь приятно для
чувствительного сердца смотреть, когда двое сошедшись вместе, взаимно
себя ласкательством утешают и осыпают похвалами! В честь
ласкательства служит и то, что от него получает великое украшение
красноречие, большее медицина, а самое превосходное стихотворство.
Скажут некоторые, что весьма жалко быть обмануту. Не правда: не быть
никогда

обмануту, несравненно хуже; ибо человеческое благополучие основано не на

====page 69====

существенности, но на одном воображении, а воображение нелюбит
заниматься скучным исследованием того, в чем подлинно состоит благо
и зло. Естьли которому мужу безобразная его жена прекраснее Венеры
кажется, нестолько ли он щастлив, когда бы она и в самом деле такова
была? Я знала одного, который новобрачной своей подарил несколько
подделанных камней, уверяя ее, что они драгоценны и что едва за великую
цену достать мог. Какая нужда была простодушной испытывать : правду ли
он ей сказал, когда она простыми стеклами столько же любовалась, и
так же берегла, как бы они были неоцененные сокровища? Муж чрез то
освободился от напрасного убытку, и не больше бы получил от жены
своей ласки, когда бы ей и действительно поднес знатные подарки.

Между Бахусовыми достоинствами особливо превозносится то, чрез которое
душевные смущения у людей

====page 70====

и стребляю тся, хотя на весьма короткое время; ибо как скоро хмель из
головы выйдет, заботы опять с стремлением душею обладают. Сравните
же его благодеяние с моим: вы увидите, что оно гораздо превосходнее
его; ибо я дух ваш исполняю таким весельем, которое не убыточно и не
сопровождается терзающим раскаянием. В честь себе могу сказать, что я
дары свои без изъятия на всех изливаю, а не так как иные боги,
которые малому только числу щедрость свою оказывают; на пример: не
везде родится прекрасное вино, которое сильно разогнать скуку: редким
дает Венера красоту лица: еще реже того Меркурий уделяет красноречие:
Геркулес не многих ссужает богатством: Юпитер не всякому попускает
бьить Парем: случается что Марс ни одной стороне из воюющих не
помогает; Дельфийскии Аполлон не всем приятные ответы произносит;
Сатурн

====page 71====

часто громовые тучи наводит: Феб иногда язву причиняет: Нептун
больше погубляет нежели спасает; что же касается до адских богов, то
об них не для чего и упоминать; ибо они не боги, но мучители рода
человеческого.

При всем том я неищу обетов; не требую, чтоб меня умилостивляли за
опущение каких нибудь обрядов; не сержусь, естьли кто призвав всех
небожителей, меня одну только непригласит, и не воздаст мне почести:
протчие боги в сем случае так щекотливы, что лучше и безопаснее их
оставить, нежели приглашать: они походят на тех своенравных людей,
которые за ни что разгорячаются, и за всякую безделицу ссориться готовы.
Скажет какой нибудь насмешник, что глупости нигде не построено в
честь храмов? Я и сама несколько удивляюсь такой неблагодарности; и
хотя кажется, что для меня сего только и недостает

====page 72====

достает, но и то по природному своему добродушию обращаю в хорошую для
себя сторону. Сие бы значило меня унизить; ибо к чему мне желать, чтоб
жертвовали закланием козлов, свиней, и иных животных, когда все люди
и везде такое мне воздают служение, которое ни с чем несравненно. Я
не так как Диана, которая увеселяется, когда ей жертвуют кровию
человеческою; мне приятно такое служение, когда меня в сердце
содержат, и жизнию изображают. Да и на что искать, чтоб

строили для меня храмы, когда весь сей свет, прекраснейшим служит мне
храмом, а все люди представляю т моих жрецов и служителей. Я имею
столько в честь мою воздвигнутых статуй, сколько на свете людей,
которые иногда и против воли носят на себе живое мое изображение.

Естьли кому покажется, что в моих словах более тщеславия нежели
правды заключается; тот да рассмотрит

====page 73====

только общую человеческую жизнь: в ней увидит, сколько люди мною
одолжены, и сколь много меня почитают как большие так и малые. Я за
излишнее поставляю упоминать о простом народе, которой весь
принадлежит мне, столькими родами глупости наполнен, и столько новых
ежедневно вымышляет, что для осмеяния оных довольно будет дела и
тысяче Демокритам; хотя для самих Демокритов опять будет нужда в
новом Демокрите. Описать не возможно, сколь приятное

препровождение времени слабые человеки доставляют бессмертным, ибо
боги до обеда будучи еще трезвы, упражняются в исправлении своих
должностей, а за обедом вкусив нектару, оставляют важные дела, и с
удовольствием и смехом взирают на человеческия действия; поелику для
них ничего нет забавнее сего позорища. Какие странны я и чудные
происходят приключения! Один смертельно

====page 74====

влюбляется в распутную женщину, и чем меньше она его любит, тем
более он к ней привязывается : другой сговаривается на деньгах а
невесту берет в приданое; иной жену сам старается привлечь к
распутству; иной для чрезмерной ревности за супругою своею везде
часовым ходит; иной похороняя любезного родителя, многия

делает дурачества, и нанимает плакальщиков, как будто хочет слезную
комедию играть; иной на могиле мачехи своей воет; иной все свое имение
собрав в кучу, одним разом в желудок кладет, иной праздность и
сон выше всего поставляет; иной оставя собственные дела о других
заботится; иной занимает вновь деньги платя рост на рост для отдачи
старарых долгов, и тем ввергается в неизбежную погибель; иной жизнь
в крайней бедности проводит для того, чтоб наследнику оставить
больше; иной

====page 75====

ненасытимой сребролюбец за малою и то неизвестною прибылью бегает по
всему свету, вверяя волнам и ветрам жизнь свою, хотя ее ни за какое
богатство купить не можно; иной склонен всегда быть на войне и никогда
не жить в безмятежном покое; иной подбивается к бездетным богатым
старикам в надежде быть у них наследником и чрез то разбогатеть;
иной притворно влюбляется в простодушную денежную старушку, думая чрез
то воспользоваться всем её имением: сии последние несказанное
приносят богам увеселение, когда в своем чаянии ошибаются, и бывают
обмануты от тех, которых обмануть хотели; а всех глупее и презреннее
поступки торговцов, кои для подлого прибытку ложно кленутся, лгут,
воруют и обманывают; и при всем том почитают себя благополучнее
протчих, имея полные сундуки золота. Сыскиваются из духовного чина
благочестивые

====page 76====

отцы, которые им удивляются, жизнь их блаженною называют, и самих
честными купцами величают, а все для того, чтоб от злоприобретенного
богатства и им что нибудь досталось. Но я обращаюсь опять к богам.
Инде усматривают они ревностных последователей Пифагора, полагавшего,
что все в свете общее, и частного нет ничего; по чему они, естьли что
приметят незапертое, с холодным

духом к себе тащат. Иные только в мыслях богатство представляют, и
на яву об оном грезят, чего и довольно к их щастию; иные стараются
казаться богатыми, хотя

в доме многих нужных вещей недостает; один поспешает разными
дорогами скорее промотаться, а другой и правдою и неправдою отвсюду
собирает. Надменной добивается чинов и почестей, а ленивой увеселяется
праздностию и сидением у камина: большая часть заводит бесконечные

====page 77====

ссоры и суды к обогащению криводушных судей и бессовестных стряпчих;
один из дому в дом вести разносит, а другой нечто важное
замышляет; иной в Іерусалим, в Царьград, и где ему никакого дела
нет, странствует, а жену и детей без призрения покидает. Короче,
взирающим с горних мест на землю, открывается всегда куча комаровы
мух между собою беспрестанно спорящих, воюющих, лукавствующих, друг
над другом подыскивающихся, похищающих, играющих, плачущих,
забавляющихся, родящихся и погибающих. Поверить почти не можно, какие
предприятия, какие замыслы, какие движения и какие превратности
производит маловременное и слобосильное сие животное.

Но я буду совершенная глупость и заслужу, чтоб Демокрит надо мною со
смеху надселся, естьли стану продолжать описание всенародных

====page 78====

дурачеств, или захочу подробно исчислять разные оных степени: лучше
приступить к тем, которые носят на себе вид и имя мудрствователей, и
думают, что одни они

золотым руном обладают. Главное между ими место занимают школьные
учители. Не было бы ничего несноснее, и ничего отвратительнее состояния
сих людей, если бы суровость оного не умягчалась некоторым безумием;
ибо они, подвержены не пяти, как думали Греки, только фуриям, но разве
пяти стам. Всегда голодны и холодны, от непрестанных трудов скоро
стареются, от многого крику оглохивают, от всегдашней неопрятности
скорбнут, и при всем том моими благодеяниями

будучи взысканы, п о ставляют себя выше всех в свете, и хотя многие
из них научают одним безделицам и пустошам, однако так своею
способностию гордятся, что действительно ученых и достойных

====page 79====

людей пред собою ни вочто вменяют. Естьли кому случится в ветхих и
сгнивших рукописях вырыть какое нибудь историческое имя, или
незнакомое слово, или выкопать отломок древнего какого нибудь камня с
половинными буквами: какое бывает тогда плескание, какая радость, какое
торжество, как будто бы завладели Африкою или взяли Очаков: они
сочиняя негодные и бестолковые стихи, всякому их показывают, везде
читают, и естьли кто похвалит, то думают, что Виргилиева душа в них
преселилась. Всего смешнее видеть, как они взаимно друг друга хвалят,
возносят и прославляют. Естьли же кто погрешит хотя в одном слове
против грамматики, и другой ето подметит, какой из того произойдет
спор, и какие наконец ругательства. Я знаю одного ученого, который
знает по латине и по гречески, сведущ в Математике, Философии,
Медицине

====page 80====

и многих других науках, однако брося все принялся за одну Грамматику,
и больше уже двадцати лет сидя над нею мучится, почитая себя
благополучным, естьли удастся ему в жизни сыскать правило, по которому
можно будет без ошибки распознавать восемь частей речи, до чего по его
мнению по сие времяни Греки, ни Римляне не могли достигнуть. Дело ето
великой важности, и кровопролитною войною доведется отмщевать, естьли
кто погреша союз приймет за наречие! Он всякому

новому Грамматику, как бы он глупо ни писал, завидует, опасаясь,
дабы у него неперебил славы, и непотерять бы ему напрасно столь
долговременных трудов. Я вам отдаю теперь на волю, как хотите его
называйте: глупым или безумным,

лишь признайтесь, что моим попечением человек будучи въпрежалком
состоянии, столь себя щастливым быть мечтает, что нежелает

====page 81====

обладать и престолом Турецкого Султана.

Стихотворцы меньше других мною одолжены; ибо будучи вольны, добровольно
сами мне и поддались. Вся их должность в том состоит, чтоб для

услаждения одних только ушей выдумывать пустые сказки и смеху достойные
басни, и полагаясь на такие пустоши, не только сами надеются вечно
пребыть в памяти людской, но другим еще обещают бессмертие и богам
подобную жизнь : они более всех прилеплены к ласкательству и
самолюбию, и ни от кого я так усердного и постоянного к себе почтения
не вижу, как от них.

Риторы сверьх прочих дурачеств, с великим тщанием и прилежнотию
привели в совершенство способ, как шутить и насмехаться.
*Квинтилиан* в своей риторике написал главу о произведении смеха
гораздо больше нежели Гомерова Илиада. По мнению всех сих господ
глупость столько силы имеет, что чего не можно поколебать

====page 82====

колебать никакими доводами здравого рассудка, то смехом опровергнуть
можно. Мне кажется и то походит уже на глупость, чтоб учиться, как в
других смех возбуждать. Что же касается до великомудрых, которые с
глубоким рассуждением пишут, и которые готовы сочинения свои на суд
предавать самым строгим критикам, то об них должно более сожалеть,
нежели им завидовать; ибо они весь век проводят в мучении :
прибавляют, убавляют, переменяют, переписывают, марают,
вычерчивают, раз сто перечитывают, прячут, и никогда сами собою
недовольны; а за все сие в награждение получают пустую похвалу да и то
от немногих. Подлинно есть за что жертвовать всем своим
спокойством, столько ночей проводить без сна, столько терпеть досад,
губить здоровье, терять красоту, подвергать себя слепоте, сносить
бедность, навлекать зависть, отстать от

====page 83====

всех забав, ускорить старостию, преждевременно лишиться чувств и
многия другие испытать горести. Вот за какую цену мудрецы достигают до
того, чтоб их один или двое таких же слепцов похвалили! Напротив
того писатель последующий моему совету, с меньшим попечением достает
то же почтение. Ничего не думает, а что только в голову придет,
марает и пишет, довольно ведая, что чем больше пустоши и вздору
набредит, тем большему числу угодит, и быв уверен, что его

сочинения прямо ученые читать нестанут, а ежели и прочтут, то много ли
чрез то потеряет, что его три или четыре человека похулят. Можно ли
сравнить хулуу трех своенравных мудрецов против похвалы
бесчисленного множества добросердечных и веселых читателей!

Некоторые издают чужия сочинения под своим именем, и у других
долговременным сидением и многим

====page 84====

потом приобретенную славу похищая, несколькими словами себе
присвоивают; хотя же точно уверены, что такое их воровство когда
нибудь откроется; но какая нужда им в том, когда могут несколько
времени оным пользоваться. Весело смотреть, как сии похитители
важничают и гордятся, когда их прославляют и говорят: вот тот-то
славной человек! Они почти ежедневно ходят в типографии, бывают в
книжных лавках, ругают везде тех, коих боятся, и когда печатают
книги, приказывают свое имя ставить на оных по три раза с
приписанием толикого числа себе титулов, сколько потребно для
прикрытия плешивости того, что именуется здравым смыслом. Иногда сии
плутишки с намерением производят в своих сочинениях между собою
спор чтоб чрез то больше себя прославить. Тут публика не зная, за
кого вступиться, с не

====page 85====

терпеливостию ожидает на которую сторону победа благоприятною явится;
однако наконец таковых прений обыкновенно бывает один, то есть :
каждой из спорщиков получает мнимой выигрыш и отправляет торжество.
Разумные сему смеются, поставляя все то дурачеством. Я не спорю против
их, но скажу только, что сии безумцы наслаждаются таким
благополучием, которого не променяют и на Сципионовы триумфы. При
всем том, естьли разобрать самых ученых, которые с таким
удовольствием чужому безумию рагаются, найдется, что и они не меньше
мною взысканы; а ежели в сем не признаются, то надобно думать, что они
неблагодарнейшие в свете люди. Рассмотрим и их дела.

Между ними законоучители приписывают себе первенство, и больше прочих
знанием своим величаются, хотя их учение нечто другое как
беспрестанно вниз скатывающийся Сисифов

====page 86====

камень; ибо они подводят тысячу законов об одном и том же деле и
все ничего незначущие и к делу нимало не принадлежащие; и шаким
образом прибирая уложения к уложениям, указы к указам, мнения к
мнениям, делают то наконец, что исследование самой простой истинны
подвергается тысячи затруднениям. С ними состоят в одинакой степени
глупости Логики и Диалектики, род людей крикливые Додонских пружинных
струн. Естьли бы выбрать из всего женского полу самых болтливых
двадцать, то и тех один Логик заговорить в состоянии; при том они
так самолюбивы, что полагаясь на три фигуры своих силлогизмов или
заключений, обо всякой вещи и со всяким в словопрение входят и никому
ни в чем не уступают :

За сими следуют философы, которых испытание истинны более измучивает
нежели вседневная лихорадка,

====page 87====

и кои более иногда заблуждают, нежели самые простолюдины; ибо хотя они
рассказывают о множестве миров, о солнце, луне и звездах с толикою
убедительностию, что слушая их можно подумать, что они там были и все
меряли цепью и саженью : так же хотя грома, ветров, затьмений и
прочих явлений натуры изъясняют причины так, как будто бы при
сотворении света были; но все их доводы и суемудрия уничтожаются
ежедневными почти опытами. При том же тщетность их учения и из того
можно понять, что они обо всех вещах различные

имеют мнения и ни в чем между собою несоглашаются, и хотя подлинно
ничего не знают, однако везде проповедуют о глубоком своем знании.
Сии люди не только других но и себя не испытали, и часто не ощущают
под ногами лежащего камня и пред глазами рва невидят, что бывает или
для того, что они слепы,

====page 88====

или потому, что вне себя находятся : при всем том дерзают умствовать
о понятиях, о всеобщих и раздельных видах, о первых стихиях, о что
жествах, о образовательностях и о прочем сему подобном. Математики
же начертив треугольники, круги и множество иных фигур, одни с
другими перемешивают и строят из них целой лабиринт: сверьх того
наставя несколько рядов разных букв, и разделя их по строям как
будто бы готовились на сражение, наносят неразумеющим великую темноту,
и в необыкновенное удивление приводят.

Не знаю, говорить ли мне о вы пресловах или нет? иные из них
предобры и соображают жизнь свою с учением, а с другими не хорошо
дело иметь : они опасны и я их боюсь как огня. Сии господа чрезвычайно
высокомерны, имеют странной взор и за безделицу раздражаются. Я могу
не хвастая сказать, что они

====page 89====

моими благодеяниями более прочих пользуются, и несказанно мне одолжены,
а особливо спутнице моей самолюбию, которое столь упоило их сладостию
своею, что они заживо поставляют себя на третьем небе, и с оного на
других людей как напресмыкающихся с презрением см отр ят. Какое
множество введен в их учение начальствующих определений,
прибавлений, примечаний, заключений, прямых и косвенных! сколь многими
изобилуют уверткам и, к неудобопонятными мнениями, странным образом
именуемыми и состоящими на пример в том : меньше ли согрешает, кто
губит тысячи душ, нежели тот, которой в воскресный день починивает
сапоги, или иную какую буднишную работу исправляет? Скорее можно выдти
из лабиринта нежели вырваться из доводов и убеждений Вещественников,

Имянников, Томистов, Албертистов, Онканистов, Скотистов и

====page 90====

протчих толков, коих столь много, что в сутки перечесть нельзя, и о
т коих произошли все расколы и те буйства, кои нередко вооружали
сыновей против отцов и отцов против сыновей. Они почитаю т всех
тех, кои невнемлют суемудрию их,

соблазнителями, бестолковыми и еретиками; сотворяю т по своим
прихотям новые миры и бредят о тысячи пустошах, коими голова у них
так набита, что и громодержатель Юпитер нечувствовал подобной
тяжести, когда раждая из мозгу своего Минерву просил для облегчения
Вулкана ударить его молотом по лбу.

С ними одинаким почти блаженством наслаждаются те, которые

обыкновенно уединенными называются, и которых видим ежедневно по всем

местам таскающихся. Небыло бы беднее сего рода жизни, естьли бы я
тягости оной различными образами не облегчала; ибо хотя сими людьми
везде столько гнушаются, что и говорить

====page 91===

с ними не хотят, и такое от них отвращение имеют, что и нечаянная
встреча с ними худым предзнаменованием почитается; однако они сами
себя внутренно ободряют и тем веселятся. Некоторые из них
непрестанно просят милостыни, и неотвязанностию своею выманивая деньги,
причиняют чрез то великой подрыв другим нищим. В прочем они
обязавшись соблюдать всегда дружелюбие, часто и между собою заводят
страшные ссоры за самые малости. Между ими некоторые

носят верьхнюю одежду толстую а нижнюю тонкую; Другие поступают
совсем противно, а иные убегают обуви и нижнего платья как
смертоноснойязвы, а пьянствовать и с непотребными женщинами знаться, в
порок неставят. Все же

вообще тщательно стараются отличаться внешним видом от прочих людей,
и великую важность поставляют в именах; ибо одни

====page 92====

называются веревочниками, другие телобитцам и, третьи босоходами и проч.
и большая часть из них думают наследовать в будущем веке
блаженство, вознося в страшный день общего суда свое сухоядение,
хранение толиких обрядов, что на семи военных кораблях едва
поместить можно, забвение и немощь, полученные ими от долговремянного
уединения, и что как губки на деревах на одном месте

состарелись.

Время уже что нибудь сказать и о тех особах, кои отменно меня любят и
открытым образом мне во всех своих делах последуют. Естьлибы они
внимали хотя мало здравому рассудку; то могло ли бы быть что нибудь
ужаснее их состояния? и естьли бы сами с собою хорошо подумали, сколь
тяжкое бремя соединено с званием их, то не только бы нестарались о
приобретении сокровищ и знаменитости клятвонарутением и другими
злодеяниями, но

====page 93====

всячески бы убегали суеты и коварств; ибо кто приемлет на себя звание
великое, тот не должен ни мало о собственных делах помышлять, но
денно и нощно о общей

пользе пещися, неотступать ни на волос от государственных законов,
помнить, что на них устремлены всегда очи народа, что они обязаны
добропорядочным поведением своим и прозорливостию, назидать повсюду
устройство, и что частных людей пороки почти нечувствительны и никаких
дальних следствий после себя неоставляют, а их напротив того
сопровождаются пагубою многих людей, что самое их положение много
заключает в себе такого, что их легко и не приметно от
справедливости удаляет, к чему можно причислить частые забавы,
ласкательство, роскошь, и проч. не упоминая о подысках, изменах,
зависти и разных других опасностях; так же, что имеется над ними
вышний Царь, который потребует

====page 94====

у них отчета в порученных им должностях; но большая часть из них
небрегут о сем ни мало и упокоиваясь на лоне роскоши, являют токмо
внешним видом рачение о общенародном благе и ни с кем более не
обращаются, кроме с теми, кои суть сыны счастия и неправды. --- Если
они когда заботятся, то заботятся единственно о том только, чтоб имет
самых лучших собак, лошадей и красавиц,

продавать сколь можно дороже места, и неуступать никому в пышности,
неге, любостяжании и славе дурачиться иным образом, нежели другие.
Вообразите себе человека, незнающего законов, или возло употребляющего
оные, врага общия пользы, пекущагося о собственных выгодах,
погрузившагося в сластолюбие, нетерпящего правды, следующего во всем
своим прихотям и все в свою пользу обращающего, облеченного в
златотканную одежду, носящего драгоценные знаки

====page 95====

изображающие превосходство добродетелей и имеющего беспредельную власть
над многими тысячами семейсипв, точащих самую кровь свою для
наполнения сосудов жадности его, и се будет живой образ такового
преданного мне душею и сердцем человека. Что же касается до некоторых
такальщиков, то об них и упоминать не для чего; ибо хотя они
раболепны и низки до крайности, однако при всем том почитают себя
первейшими господами. Им можно отдать честь, что очень добродушны, и
довольствуются только тем, чтоб носить на себе золото, каменья,
дорогие одежды и знаки отличной добродетели и мудрости, предоставляя
снискание самого достоинства другим, неимеющим участия обойтись без
оного и для дневного пропитания. В прочем они весьма искусны оказывать
себя сильными чрез пышность и великолепие, одеваться со вкусом и
учтиво ласкательствовать, в чем

====page 96====

и главна их должность состоит, привлекать толпу богачей к подражанию
раскошному своему житью чтоб спать до половины дня, а проснувшись пить
столько чаю, кофе или шеколаду, сколько многогрешная утроба снести
может; потом исполнив то, от чего никто неизъят, есть персики,
виноград и свежия устрицы, от коих скоро тридневную лихорадку
получить можно, а чрез полчаса обедать и сидеть за столом до тех
пор, пока наполнится желудок до горла, и тогда встав, заниматься
зевотою, суждением грядущей ошуюю и одесную брат ии своей, игрою в
карты, билиард, фортуну, ш ахматную игру, воланы и проч. к чему кто
склонность имеет а наконец резвиться с душеньками своими и наставлять
их на путь блаженства своего, или присутствовать на позорищах и
перенимать то, что лестно перенимать от плясавиц и певиц,

====page 97====

Таковые поступки перешли уже с давних времен ко многим из тех, кои
приняли на себя обет не только не совращать других с пути
добродетели, но наставлять на оной чрез пример собственного жития
своего. Презрение мирских сует, одоление страстей, ревность и
непрестанное бдение о общем благе, сопровождаемые тяжким всегда
трудом, не долго занимали дух и сердце их, и они едва помыслили о
свержении с себя несносного сего ига, как я предстала

им во всем своем величии и ослепила лучезарностию своею мысленные очи
их, дабы они немогли различать истинного добра от ложного, и не знали,
где начало первого и где конец последнего. Тогда они престали бороться
сами с собою, и быв преисполнены радостию о спокойствии, которое я им
доставила, обратили все свое внимание на угождение тому, что льстило их
токмо чувствам, уже престали они именовать ближними других

====page 98====

людей, но разумели под сим именем самих себя, и нещадили никого, кто
хотя мало препятствовал им наслаждаться прихотям и их и
драгоценностию бытия своего. Огнь, яд, мечь, всякие орудия беззакония,
и бесчисленные коварства, были немедленно ими употреблены на поражение
недругов своих, на приобретение честей и на стяжание великих
сокровищ. А дабы удобнее совершить таковые подвиги свои, то разверзли
самой ад, и преселяли в оной души всех, кто дерзал сравнивать себя
с ними, и неуподоблял их тем блаженным пернатым, кои ни сеют ни
орют, но всегда сыты и без глада взирают на дела пресмыкающихся долу
тварей.

О мудрые и други истинны! воззрите на всех последователей моих,
провождающих дни свои к полной радости, и если не прельститесь
счастием их, то обратите внимание на бесчисленные бедствия свои и
жестокия отвсюду удручения : да подвигнут

====page 99====

хотя они вас к обращению в тщету всего, что Конфуции, Сократы,
Платоны, Тациты, Цицероны, Локки и им подобные начертали, и да будет
весь мир единым позорищем глупости и игралищем суеты, коея знамя
преклоняя ныне на главы ваши, нисхожу с престола своего и завещеваю
оной во вечность тому из вас, кто вовсю жизнь свою непреткнется о
камень искушения правды и неправды, и с коим смехи, игры, нега,
роскошь и нечувствительность к горестям других, пребудут неразлучно
от самых пелен его до седых власов, и он вскружив всем головы, и
связав им руки и ноги, поскачет сам туда, куда и я ныне спешу,

к старичку Эрасму, а от него

к чорту в гости.

Конец
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
