<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="bogdanovich_p_dikij_chelovek_smeyushijsya_uchenosti_i_nravam_nyneshnego_sveta_1781">Дикий человек, смеющийся учености и нравам нынешнего света. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Петр</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Богданович</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Богданович П.И.</name>
      </author>
      <title type="main">Дикий человек, смеющийся учености и нравам нынешнего света</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1781" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1781">1781</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Издано П. Богдановичем.

Печатано в вольной типографии

у Шнора. В С. Петербурге 1781.

====page====

ПРЕДУВЕДОМЛЕНІЕ.

Персияне, Евреи, Китайцы, Индейцы, Греки, угрюмые Агличане
довольствующ\'иися быть зрителями других, французы писатели по своему
сложению, филозофы приемлющие иногда и салиые противоречия за основание
своего улиствования, стихотворцы и всякого рода ученые писали нам и
повседневно пишут историю своих м ы слей, то есть историю заблуждении
и противоречии разума человеческого. Все они показывают нам свет не
таковым, каковой

есть

====page====

есть оной в самом деле, но таковым каковым представляется воображени
ю каждого. Один изображает оной иногда самыми грубыми, а иногда самыми
нежными красками, другий каке в краске так и в рисунке погрешает.
Всякий делает по своему, а никто не следует прямо природе.

Не токмо каждый взирает особливым образом на предстоящия ему вещи и

различно об оных рассуждает, но и самые предметы кажутся нам столь
разновидными и столь разнообразными и потому раждают в

====page====

в нас стол противные чувствия, что мы не инако как с трепетом
должны размышлять и о тех вещах, кои представляются нам в самом
простейшем виде.

Разули есть такое существо, о котором всяк говорит, но никто ничего
не знает. Оной приводит в заблуждение тех, кои намереваются свойство
его исследовать и почитают оное, за действие и причину всего когда не
бывает предводительствуем некоторою вещью превышающею самой разум,
которой сравнить

можно

====page====

ложно с теми огневидными ларами, кои лутешествователь видит в нощное
время, и которые представляя ему обманчивой свете, нечувствительно с
пути его сбивают и к лроластяме лрпводят.

Оной есть младенец обманывающий своих путеводителей и после име
посмевающийся. Самые великие философы по большой части были токмо
суемудрые люди; мужи самые глубокомысленные сомневались о всели даже и
о собственном своем существовании, а люди в письмословии искусные,
художники

====page====

славные и все те, кои разумнейшим образом изъясняли и описывали
чувства, не всегда имели чувствительные сердца.

Но если разум обманывает нас беспрестанно, если оной подвержен
бесчисленным заблуждениям, то какое понятие должны мы имиет о
обитаемом нами

мире, с какилт чувствованиями должны мы взирать на оной и какие
чувствия родились бы в том человеке, который в первый раз увидел бы
свет в таком возрасте, в котороли другие готовятся оной оставит.

Такими

====page====

мыслями упразднен я был в то время, когда начертавале сии
исследования, в которых читатель увидит, что если р а зуме нас
иногда обманывает, то чувства не обманывают никогда и если оные не
показывают причины всему, то по крайней мере научают нас сомневаться.

====page 1====

Дикий человеке, скитавшийся в одних токмо лесах и пусты нях, именем
Ацем, вознамерившись обозреть все различные народы, обитающие на сем
малом земном шаре, пришел некогда, забавляясь звериною ловлею, в
столику самого просвещеннейшего государства. Тут всяк ему сперьва
дивился, и между тем, как одни смеялись сложению его тела, другие со
удивением

====page 2====

на него взирали, а inpemïe с исполненными слез очами вопили, возможно
ли, что бы естество положило таковое различие между людьми? Для чего все
они мне так удивляются? размышлял ли Ацем, и для чего я в одних
смех, а в других плачь причиняю? Прикрывающая наготу мою звериная
кожа хотя и не выделана руками человеческими, однако оная такая же,
каковую и все употребляют, с тем токмо

различием, что от выделанной несколько различной вид имеет. у одних
платье назади подобрано, а под рукою треугольная шапка, у других же
напротиву то го волочится с зади, шапка с верьху четвероугольная, а с
низу круглая; но в самом деле, разве то уже не платье и не шапка?

Между

====page 3====

тем, как он таким образом рассуждал, день начал уклоняться и ночь
наступала; и сие принудило его просить о странноприим стве; но как он
не знал тамошнего языка, то всяк об нем дум ал, что говорил по
Еврейски; по чему и почли его заскрытного вора, и хоте ли было уже
тащить под караул; однако по щастию его один филозоф возвращаясь из
некоего места, где он спорил с другим о врожденных понятиях,
проииелъмимо, и увидев его, взял с собою. В короткое время помощью
академического лексикона, научил он его, сколько мои тамошнему языку.
И когда Ацем приобрел довольное уже об оном сведение, то спросил
его филозоф, о чем он до сего времени мыслил? О том же, о чем и
ныне; ибо все ваши книги

====page 4====

ничему новому меня не научили. А о чем т ы теперь думаешь сказал
филозоф? отом

ответствовал Ацем, что между вашим просвещенным и науками
украшенным разумом, и моим тьмою невежества помраченным, и только
что из лесу вышедшим, различие не столь велико, как вы себе
воображаете. На пример я всегда думал, что солнце вокруг земли
обращается, и сие мне чудно и удивительно казалось; вы же напротиву того
учите меня, что земля следовательно и мы вертимся около ничего в самой
средине пустоты. Сие мнение каж е т с я мне простее и естественнее, но
не меньше чудно и не меньше удивительно: вот какое различие между
вашим и моим разумом; но ни вы, ни я вовеки не познаем что есть
солнце, земля, и мы сами, Ваш разум,

====page 5====

равно как и мой всегда будет заблуждаться, когда токмо захочет
сравнивать пылинку с ничтожеством, бесконечностию, вечностию и проч.
вот в чем уподобляемся мы друг другу. Такое понятие о подобии вашего
разума с моим врождено ли мне или нет, до того мне нет нужды; я токм
о за подлинно знаю, чт чувства мои с понятием  имеют весьма малое
соответствие. Разговаривая таким образом повел наш филозоф Ацема в
театр, где представляли тогда нового сочинения трагедию, в которой
некая королева беспокоясь чрезмерно о сыне своем непрестанно проливала
слезы: она опасалась, чтобы сын её, коего она принуждена была
препоручить в попечение одному из своих

подданных, заказав объявляпиь ему о природе и д остоинстве его,

====page 6====

не впал бы в руки убийцы, посягнувшего на жизнь её супруга, и чтобы
он для утверждения себя на престоле, не лишил и его жизни. Молодой чуж
естранец живший в одних токмо лесах подобно Ацему, приведен был
пред нее, и обвинен в

убиении её сына; она стремится пронзить его кинжалом из собственных
своих рук; но

вдруг приходит человек и удерживает её руку; тоот же коего она
смерти предать хотела, был самой её сын: потом приходит сам злодей,
удивляется, что удар не совершился; сомневается о причине удержавшей ее
от сего намерения; но сомнение его скоро исчезает и он нудит
королеву вступить с ним в брак и обещевает признать сына её за
своего родного; сын следует в храм за ним и, но для т о г о

токмо,

====page 7====

чтобы жертвенным ножем поразить тирана и отмстить смерть своего
родителя.

О небо! вскричал Ацем,, по окончании представления, что заставляет
людей говорить таким образом, и в копиором краю света обитает
вливающее в них такие мысли существо? Все с восхищением похваляли
сие печальное позорище. Люди, коих называют остроумными, собрались
толпами, чтобы учинить на оное критику; но то, чему одни удивлялись,
другие находили несносным. Ацем сказал: о! сколь глупая шварь, на
свете разумный человек, и отходя оттуда изъявил чрезмерное желание
видеть сочинителя. Мы тебя к нему поведем, сказали ему зрители, но
прежде надобно знать что такое есть сочинитель,

====page 8====

И для того, пойдем сперва к славному живописцу. Они туда пошли, и
Ацем немог довольно надивиться красоте находящихся там самой
превосходнейшей работы картин. Но приметив потом, что они
беспорядочно расставлены были, и что в ином месте стояла Богоматерь
подле Венеры, в другом изображение потопа с изображением
баснословных исполинои; одна поставлена в хороших рамах и в самом
лучшем месте, а другая брошена была на столе. Лцели спросил
живописца, нетак ли содержание сих картин расположено и в его
голове, и нетак ли он и в мыслях своих смешивает историю с
баснословием и святыню со светскими делами; удивленный его вопросом,
незнал что на сиe ответствовать. Ацем

====page 9====

Вышел от живописца будучи весьма доволен работою его, а не разумом.
Вот, что есть сочинитель, сказал ему наш филозоф, который его ни на
час не покидал; он есть такой человек, который с жаром пишет, и
смешивает в одном сочинении всевысочайшее существо с баснословными
богами; который все истории почитает за сказки, а сказки сочиняет сам
вместо истинных повестей. Ах! сколь он несмыслен, вскричал Ацем
нет, я уже его и видеть более не желаю. Оттуда пошли они в одно из
тех мест, куда люди всякого звания, и такие, кой никакого не имеют,
собираются рассуждать о всех владетелях, и о всех людях, кои были,
кои суть и кои впредь будут. Сие шумное собрание, разделено было на
разные большие круги,

====page 10====

Окрест коих находились посторонам другие меньшие. В каждом полчище
было по одному начальнику, которые спорили о всяком предмете, о каком
токмо их не вопрошали. Тут ни о чем более не говорили, как о
божестве, о народах, о правлениях, о законах, о войне, о
государственных доходах, о торговле, о науках, о художествах и сему
подобном. Сперьва не внятной токмо шум поразил их слух; но подошед
ближе, слышали они все, что там ни было говорено. Ацем слушал с
великим вниманием, как такой человек, для коего все новым кажется,
который желает научиться, и старается разогнать сомнения раждаемыеся в
его душе и познать причину колеблющих оную чувствований. В свете
находятся два рода филозофии; одна с самого

====page 11====

начала представляет вещи разуму так, как будто бы оной всегда их
видел; а другая напротиву того делает, что он всегда смотрит на вещи
так, как будто бы в первый раз\' оные увидел. Сии два рода
филозофии, чувствами постигаемой и просвещаемой рассудком, приводят
разум на путь истинны; отсюда такъже начинается и путь в заблуждение
ведущий, а именно когда привычка на все взирать без размышления,
предразсуждение и страсти, сокрывают от него путь, коего он держаться
должен. В таковом состоянии находился Ацем, когда приближился ко
кругу знаний человеческих; он еще не был ни на пути истинны, ни на
пути заблуждения. Множество великих умов весьма сильно
воспламененных, токмо не любовию к истинне,

====page 12====

издавна не были между собою согласны, и спорили с великим жаром о
разных предметах.,,Нет Бога, говорил один из них; а если бы он и
существовал, то был бы несправедлив; все произвел случай. Огнь
попаляет землю и обращает оную в пепел; наводнения ее опустошают,
суровость воздуха покрывает изрещренное её чело льдом, и обнажив ее
распространяет всюду по ней печаль и скуку, оспориваемую скотиною у
человека; люди вооруженные огнем и мечем презирая ветры, вихри и бури
преплывают самые океаны, от одного полюса к другому, дабы токмо
обагрить землю кровию своего племени: животное должно необходимо для
сохранения жизни своей и для подкрепления бытия своего истреблять другие
существа; но человек

====page 13====

несравненно еще злополучнее, ибо он не токмо не мог бы наслаждаться
долговременною жизнию, но принужден бы был при самом своем рождении
оной лишиться, если бы не убивал других животных и не содирал с
них кожи для прикрытия наготы своего тела, и если бы не покоился на их
волосах, шерсти, перьях и пухе. Горделивые и возвещающие величество и
слабость человеческую здания, воздвигнутые я людьми для защищения своего
от суровости стихий, стоили великого иждивения и жизни многим
несчастным; другие же для того токмо избегнули опасности, что бы
остаток плачевной жизни своей проводить в мучениях и страданиях.
Стихии непрестанно между собою борющиеся, животные питающиеся плотию
других, люди друг друга убивающие;

====page 14====

злосчастные в прахе валяющиеся, ранами обезображенные, бедностью и
скорбию в крайнее уныние поверженные, мимо коих и самый жестокосердный
человек без содрогания и ужаса проходить не может; все сие возвещает
раздраженного Бога, от гнева коего стонет вся вселенная. Но чем же
подвигнут на гнев Бог, долженствующий быть по необходимости
самоблагостию? почто толь ужасные бедствия, не суть еще в самом
совершенстве? Почто младенец во утробе матерней умирающий, дикий во
единых токмо лесах обитающий, Индеец, Турок, лжеиполкователь веры, и
прочие, предадутся вечному наказанию, за непознание сотворшего их Бога?
Для чего не возможно его познать инако, как сквозь непостижимые
таинства? Почто разум

====page 15====

наш с толиким к сему трудом склоняется? Почто слабые наши очи столь
трудно на свет взирают? Почто грехопадение первобытного человека
причинило столь великую в естестве премену? Для чего?.. Некий
остроумный филозоф исполненный жара к заблуждению и вымыслам
философским прервав его речь, ответствовал с холодностию: Опытами
доказано, что в свете более добра нежели зла, потому что не много
таких людей, кои бы себе желали смерти. Да и все доказывает, если
токмо воззреть беспристрастным оком, на природу, что Бог есть и Бог
правосудный; слово добро и благосостояние суть двусмысленны; что худо в
рассуждении тебя, то хорошо во устроении всеобщем: если волки пожирают
овец и если пауки ловят мух, то не видишь ли,

====page 16====

Что сии беспрерывно пожираемые и всегда вновь раждающиеся роды полезны
в союзе вселенные; станешь ли отрицать Бога, для того, что ты был
болен горячкою? Ты говоришь, что он должен печься о твоем
благосостоянии: какую ты имеешь причину так мыслишь? По чему должен
он устройевать твое благоденствие? Какой ей том он учинил с тобою
договор? Что! Когда ты вскармливаешь в клеве твоем скотину на убой,
то без сомнения не хочешь, чтобы тебя почитали злым; как же ты сам
можешь укорять жестокостию Владыку всех животных, который сотворил
их для того, чтобы каждое было съедено во свое время? Я вам ничего
говорить не стану, противу того, что Американцы и древнего света народы
Арапы и Лапонцы не

====page 17====

от первого произходят человека; внутреннее сложение чувственных
членов в Арапе служит сему убедительнейшим доказательством\... Но
когда ты уповаешь наслаждаться блаженством в продолжение целой
вечности, все нещастия сей скоротечной жизнию называемой минуты, стоят
ли того, чтобы о них и говорить. Любомудрие показывает нам, что Бог
есть, но что бы постигнуть, что он есть, что творит и на какой конец,
то думаю, должно быть им самим. В прочем мало в том нужды, под
каким именем смертные на помощь его ни призывают. Бонза и Дервиш оба
равно\... Справедливо, и я то же утверждаю, ответствовал другой
мудрец, скоты же не только, как ты думаешь, простые и хорошо
составленные

====page 18====

махины, но на противу того им не достает единого токмо слова, дабы
возыметь над нами преимущество. Да и в самом деле они имеют волю
заставляющую их любить одну вещь более другой так же имеют память,
рассудок и страсти; они чувствуют кротость, милость, благодарность,
гнев, ярость, мщение и жестокость; они надменны и горды, смирны и
униженны; они одарены чувствами, кои совершеннее наших, и явили нам
первые понятия о художестве и знаниях, нужных для сохранения нашего
бытия; и они имеют достаточное понятие о разуме, сердце и страстях
человека, как для того, чтобы быть ему полезным и приобретать его к
себе любовь, так и потому, чтобы его стращаться и убегать. На конец
человек

====page 19====

самый корыстолюбивейший из всех животных? Один только бывает иногда
столько ослеплен, что не видит собственных своих выгод и один
токмо он лишается иногда совсем разума своего; все сие не доказывает
ли, что различие между скотом и человеком не велико, и если бы
человек имел рога и копыта на руках и на ногах, то бы он был самою
свирепейшею тварею из всех животных. Хотя любовь ко благоустройству,
правосудию и добродетели ни мало не причастная личному корыстолюбию,
так же сильные страсти человека ко всему тому, что касается до его
сердца и чувств и что возвышает душу его превыше её самой, могут по
истинне его несколько от них отличить; но следствия из всего сего
подобны

====page 20====

той чести, коею наслаждался Кандид будучи за одним столом с шестью
сверженными с престола королями в наилучшем свете. Таковые малости не
заслуживают нашего Внимания; ибо они суть такие таинства, кои токмо
постигнуты в замысловатых, но не понятных Платоновых бреднях,
потому что одинакия действия могут погиеременно называться
добродетельными и порочными, и что добродетель должна подвержена быть
переменам изменяющим вид и самых монархий; и в следствие сего
правила воровству надлежало бы ть в чести у Спартанцов, так, как
оное и ныне не в презрении в королевстве Конго. Не худо было бы
упомянуть еще о животных, что они как чинягп убийства, хищение и
грабительства без злого умысла

====page 21====

и без раскаяния, так что чно и благодеяние творяип без добродетели,
но по одной токмо склонности, чувствованию и естественному побуждению:
однако сие примечание теперь еще бесполезно; ибо некоторый человеке
весьма проникнувший свойство сердца человеческих, а другий изъяснивший
нам свойство разума, полагая, что рассуждение есть не иное что, как
чувствование, и что отменный дар, коим иной человеке украшен бы
вает, раждается в нем от обстоятельств, в коих он находился и
проч. приметили, что человеке все чгпо ни делает, делает по одному
самолюбию. Самолюбие есть начало и причина всех действий; из самолюбия
токмо и по отношению всего к самому себе, человеке бывает жестокосерд
и чувствителен,

====page 22====

о самолюбию человек с великим старанием ищет почтения и дружества
других людей, и по самолюбию их убегает; на конец по самолюбию
страшится он смерти, и по самолюбию оную презирает. Не душа разумом
худо или хорошо управляется, но разум следует движениям души, или
лучше сказать, в том и никакого участия не имеет. Не по чувствованию
человеколюбия, разумный и чувствительный человек действительно бы вает
тронут нещасгпиями себе подобного, и бедствия его относит не токмо к
самому себе, но и ко всем людям вообще; не общественная любовь
заставляет его размышлять, но одно токмо особливое самолюбие и
внутреннее побуждение „О небо,

====page23====

вскричал Ацем, какие ужасные мнения? Какие противоречия! какое
безумие! какие нелепости! какие страшные следствия справедливейших
рассуждений! какие лживые, слабые и смешные рассуждения! сколь они не
достойны, чтоб их опровергать! сколь заблуждается человеческой разум,
когда похочет размышлять о вещах понятие его превышающих! Далее видны
были два физики спорящие о существовании полности и пустоты." Правдали,
говорил один, что два тела могут действовать одно на другое и не
притрогиваясь давить друг друга, и что они могут в одно время
притягивать и отражать себя взаимно, без всякого между собою сообщения?
Вероятно ли, ответствовал другой, что все тела одномузакону
подверженные, не могут быть

====page 24====

приведены в движение без не посредственного прикосновения? Возможно
ли, сказал Каргпезиянец, чтоб было в подсолнечной, какое ни есть
место совершенно пустое; чтоб небесные тела плавали в ничтожестве; чтоб
частицы вещества разделены были пространствами ничтожества, и чтоб между
частицами, из коих составляются воздушные шарики, и огненным
веществом, которое еще не известно, находились междуместия совершенно
пустые, и в коих бы совсем ничего не было? Проникнул ли кто в
свойство ничтожества или пустоты столь же непостижимой как и
бесконечность, вечность, и высочайше существо? Все исследования самых
остроумнейших мужей были в сем случае тщетны, и кажется, что все сие
инде не может иметь

====page 25====

места, как токмо за пределами вселенные. Чрез пустоту разумеем мы,
ответствовал Невтониянец нечто большее нежели ничто, однако же отнюд
не вещество и не совершенное ничтожество, инако чистым пространством
именуемое, среди коего движутся все тела. Но какая та вещь, сказал
Картезиянец, которая со всем не действует на тела ею окружаемый,
которая оным не сопротивляется и коей они равномерно не сопротивляются,
дабы не пресечь чрез то своего течения? Не должно ли назвать
ничтожеством ту вещь, которая кроме пространства и пустоты, никакого
свойства более в себе не заключает? Пространство чистое или пустота и
ничтожество суть равно неудобопонятны; да и можно ли найти различие
между двумя

====page 26====

совсем чувствам натим не подлежащими вещьми? Частица самая малейшая,
какую токмо себе представить можно, составлена из бесконечного
множества других частей, из коих каждая может еще делиться до
бесконечности; и в сем случае разум далее простирается нежели
воображение, но тут должен оной уже и остановиться и отнюд не
силиться тщетно исследовать свойство ничтожества, пустоты, чистого
пространства и тому подобного. Если одна частица вещества не делима до
бесконечности, товеществo есть бесконечно, сказал Невтониянец. Если
есть одна неделимая частица, ответствовал Картезиянец, тоОнаЯ
непременно есть существо единое, чистое, простое, и не изменяющееся; и
в сем случае вещество

====page 27====

долженствует конечно быть вечно. Как! вскричал Яцгл, люди не
согласны еще о свойстве и существе одной песчинки, а хотят познать
существo души и тела, и стремятся постигнуть существo самого Бога!
Справедливо удивляешься ты Яцгл, ответствовал другой филозоф,
выступая из круга, противоречием мудрецов; но со временем будешь ты
объят большим еще удивлением. Весь сей мир столь наполнен
противоречиями, что ужасаться должно, если токмо посмотреть прилежно на
людей, оной населяющих. В нравственном мире находятся такие же вихри
и круги, какие и в вещественном. Все люди бесспорно населяют одну
землю, но не один мир. В Париже, в Лондоне, в Риме, в
Константинополе, в Пекине и в

====page 28====

в прочих местах не один мир, но всюду различен. В Петербурге не
иной мир, который в Москве; в городе не тот, который в предместий,
а в предместиях не тот, которой в деревне. Каждой из сих миров
имеет бесчисленное множество законов, нравов и обычаев разных,
коим оной большею частию следует по единому токмо предубеждению. В
ученом свете есть некто славный муж, трудившийся в издании великого и
весьма важного сочинения и странствовавший двадцать лет для того токмо,
чтоб постигнуть смысл разных народов. Иные говорят, что он ошибся,
другие недоумевают, кто правее из них, сочинитель или критики; и все
в шоме токмо согласны, что он был муж отменного разума; однако же в

====page 29====

свете истина одна, правосудие единное, красота одна и хороший вкус
всюду один. Слепое суеверие, коего жертвенники всегда кровию обагрены
были, невежество и заблуждение не суть величайшия бедствия человечества
поражающия; истина научающая человека познавать самого себя, науки
показующия пределы его разума и малое пространство его знаний,
письмословие и художества очищающия его вкус и раждающия в нем
желания, коих все напряжения искусства и купно естества удовольствовать
не могут, ни к чему более не служат, как токмо ко усугублению его
злополучия. они раждают в нем презрение ко всему тому, что очам его
кажется не совершенным, делают самое его бытие тягостным и
заставляют

====page 30====

его убегать света, не смотря на то, что он более всякого другого
человека ненавидит уединения, потому что он лучше чувствует пену
хорошего общества; и разум необходимо должен напрягать все свои силы,
чтобы не впасть в заблуждение и не ослепиться мечтанием. Однако же
человек не для того рожден, чтобы пребывать в заблуждении, но дабы
знать, любить и почитать истинну и возбуждать в других к оной такие
же чувствия. Человек есть нечто сложенное из всех противоборствующих
между собою свойств: он свирепее всех зверей: ибо волки не пожирают
волков, ни тигры тигров, а человек не однократно питался плотию
человеческою; но он и чувствительнее всех животных, кои имеют

====page 31====

чрезмерную горячность только к детям своим, а к другим животным
своего рода ничего не чувствуют кроме беспристрастия, к инородным же
являют лютость, выключая собаку, которая остается преданною человеку.
Один только человек ощущает в себе жалость ко всякой дышащей твари.
Далекия путешествия, знакомство со знатными особами, обхождение с
женщинами и разного звания людьми, науки, изящные письмена и художества
повреждая его сердце, образуют его разум, которой по существу своему
не что иное есть, как заблуждение и мечтание, потому что добродетель
произходит от гордости и тщеславия, а красота и приятности раждаются
от роскоши. Однако же человек не с тем рожден, чтобы жить во

====page 32====

уединении, скитаться по лесам, перескакивать по деревам с сука на
сук, дабы избавиться от любых зверей, как тo утверждает гражданин
Женевский. Самый дикий человек имеет лук и стрелы для убиения зверей,
поелику природа не дала ему четырех ног для бегания и двух крыл для
летания. Он имеет шалаш для жилища и звериную кожу для прикрытия
своея наготы для того, что один он есть вЕстество такое животное,
коему воздушные перемены вред наносить могут; и ему всегда необходимо
нужно иметь с собою товарища для того, что из всех животных один
только он не может сам себе доставать всего того, в чем он имеет
нужду, и первая его нужда состоит в общежитии. Слепое

====page 33====

его сердце в стремлениях своих, обуревает им беспрестанно, если он
не бывает предводительствуем и просвещаем разумом, который так же
ни к чему более ему не служит, кроме токмо к низвержению его из
единой бездны в другую. Он обретая истинну, не может на нее без
повреждения глаз своих смотреть, потому что оная или разгоняет
мечтание блаженство его составляющее или показует ему пределы, где
должны остановиться любопытные его взоры. Он ищет щастия, но
беспрестанно от оного удаляется, и зная, что оное умножается по мере
содействия своего на общество, предприимет искать оного в
независимости. Но с того времени, как независимость водворилась в
мир и начала обладать

====page 34====

людьми, щастие навеки исчезло. Римская республика, в которой дух
независимости более владычествовал, нежели в других местах, должна
была необходимо подвержена быть раздорам, мятежам и междоусобным
браням. В самовластных государствах управляемых волею, своенравием
и прихотями единого человека, и где отчаяние приводит людей на такие
дела, на какие и самая дерзость не всегда устремляется; владетель и его
подданные беспрестанно смущаемые ожиданием самой незапной смерти,
должны препровождать жизнь исполненную страха и горести. Настоящее
героизма не исходит ни от независимости, ни от жизни препровождаемой
в рабстве, страхе, беспокойствии и смущении. Люди, принужденные будучи
жить в союзе общественном

====page 35====

и зависеть не токмо друг от друга, но и от всего, что их окружает,
не могут быть блаженны, если не будут соединены благодеянием и
благодарностью, и счастие их бывает всегда соразмерно союзу сих двух
гражданских добродетелей. Взаимные насильственные обиды и
благотворения, раждают в нас нужду иметь друга для разделения с ним
как счастия своего и радости так и самой печали. Человек рожден для
того, чтобы быть другому подвластным. --- Когда он дерзнет отрицать
божество, то тщетно искать будет уже спокойствия и тишины в недрах
уединения. Слабое счастие, коим уповает он наслаждаться, бывает
тогда подвержено всем переменам бурных стихий, различным
впечатлениям предметов поражающих его взоры

====page 36====

и всем превратам сурового естества. Он погружается во уныние и
задумчивость во время мрачной и ненастливой погоды; да и в самой ведрой
день та же томность мятеж его дух; он унывает среди дремучего леса и
скучает также в приятных полях. Он чает жить как филозоф\... но
не имеет и столько жизни, как насажденное им растение; и опасаясь
быть игралищем людей, бывает игралищем природы. Единоначальное
правление, как самое разумнейшее и кротчайшее, есть то, которое могло
бы наиболее споспествовать благоденствию народов, если только оные
счастливы быть могут без добродетели. В республике страх всегда
предстоит глазам среди самой глубокой тишины, чтобы не подпасть игу

====page 37====

мятежника; в самовластном же государстве страх казни, а в
единоначальном правлении страх бесславия занимает место всех
добродетелей. В сем последнем правлении честь есть драгоценнейшее для
граждан сокровище, коему они и самую жизнь предпочитают; да оная
соделалась и действительно самым нужнейшим приобретением в свете с
того времени, как изгнанна и забыта добродетель; но честь есть так же
и тут источником бесконечных развратов. В то время, когда
благосостояние государств зависело от единого оружия, когда все чины
гражданские составляли одни только рабы, невольники и земледельцы, коим
не позволено было ходить на войну по причине низкого их состояния,
тогда

====page 38====

вся честь состояла единственно в дворянском достоинстве. Прежде нежели
Государи возимели одни только право набирать войско и вести войну,
владетели почитали за честь принимать самолично, а не через других
присягу в верности от всех своих подданных, стоявших пред ними на
коленях с открытыми главами и без всякого оружия. Прежде, нежели
войска составлены были купно из знатных и простых, почитали
знатность, за отменное достоинство. Когда народ обременяем был
поземельными налогами ныне ничего почти не значущими; но в то время
достаточествовавшими для военных расходов, право к возложению дани
было весьма почитительным. Когда храбрые рыцари странствовали по свету
и обиждевали за обиды, и когда неустрашимые

====page 39====

бойцы решали справедливость своея ссоры поединком, тогда вменяемо было
за подлость не оправдать себя смертью своего соперника. Но ныне по
единому только предразсуждению сопряжены во всех сих случаях честь
или бесчестие. Таким образом законы, обычаи, нравы и обряды
переменяются; одно только принятое людьми мнение и предразсуждение
закосневают в разуме человеческом, не смотря на уничтожение причин
оные произведших. Без сии остатки древнего правления ни к чему более
не служат, кроме токмо к воспоминовению к стыду человечества тех
варварских времен, когда сила составляла весь закон, от коего и
нынешние все произтекают. --- Римляне утомившиcь

====page 40====

посягать на жизнь друг друга за дубовой желудок, за дерево, за оленя,
за птицу, словом за всякую безделицу, соединились в общество и таким
образом умножили свои силы. Они без труда уже тогда поражали
рассеянные народные толпы и соделались властелинами и полными
обладателями весьма обширные страны. Они избрали себе место, обнесли
оное оградою и разделили поровну между собою земли, подававшия им не
однократно повод к междоусобиям. Они пригласили соседей своих с
женами на пиршество, по окончании коего вызнали мужей, а жен их
удержали. Они умножились, возвысились, завоевали многия места и покорили
победителей Азии, І\'реков, и скоро распространили власть свою над
целым почти светом. По том не имея более кого

====page 41====

побеждать, позабыли пользу республики ради своей собственной, и личные
их выгоды предпочтенные общественным истребив и в мыслей их честь,
возбудили северных обитателей не менее их о пользе своей пекущихся, но
гораздо сильнейших и мужественнейших устремиться на разрушение их
государства, на развалинах коего воздвигнули они многия другие.
Победители разделили между собою завоеванные у них земли совсем иным
образом. Там и доселе еще один только Государь собственно владеет
землями, а подданные временно оными пользуются. В Европе же мало по
малу отступила верховная власть от своих прав; позволив сперва
детям наследовать отцовскими землями, потом прочим свойственникам; а
на конец предоставила

====page 42====

свободу и посторонним покупать у владельцов родовые земли; но Государи
не иначе отреплись от сих прав, как с тем, что бы новые помещики
до вступления во владение покупаемых ими земель, предварительно в
главном правительстве позволения на то просили. Скоро после того
даровали вольность земледельцам и невольникам; то есть, что они
престали быть рабами подданных своего государя, но всегда пребывали
рабами государства до тех пор, покамест на конец трудолюбием,
дарованиями и торговлею своею достигли до того, что по очереди стали
господами господ своих. --- Вот начало, произхождение и сила всех
законов человеческих. Если заблуждение произвело все сии законы, то
оное есть так

====page 43====

же по большой части причиною их продолжения, пременения, оказываемого
к ним уважения и негодования, у Китайцов на примере, коим не
известна самая главная добродетель, то есть справедливость, и у коих
правосудие держит в руке трое весов, двое для того, что бы
обманывать, а третие дабы не быть обмануты; по необходимости надлежало
поощрять людей к добродетели надеждою награждения, которое само собою
разрушает уже всякую добродетель. Во все времена гражданские законы
касающиеся до браков, наследств, завещаний и проч. переменялись, у
Греков законы Афинские не были сходны с законами Лакедемонскими, потом
учтено что законы не суть государственные, но законы опицов наших; и
мы оные по произволению можем так

====page 44====

же переменять в пользу детей и потомков наших. Чудится же, что законы
не везде одинаковы есть то же самое, что и удивляться, для чего не все
государства имеют одинакий образ правления. Но где приметна столь
великая противоположность разума человеческого, как во удивительной
перемене нравов человеческих в каждом веке? Последний пред сим
век был век великих деяний, великих страстей, великих слабостей и
пр. нынешний же на пропашву того есть век маленьких слабостей,
маленькия любви, маленькия дружбы, маленького презрения, маленьких
вещей и пр. оной преклонен к изрядному, приятному и нежному, но не к
хорошему и любит вкус, а не рассудок. Ацем не инако ветствовал

====page 45====

и на сию долгую речь, как и на другие, что есть, с восклицанием
говоря, что это за свет, когда здравой рассудок, добродетель, истина и
блаженство столь во оном редки? По том услышал он в другом месте
разговор еще страннее. Два комедианта бывшие купно филозофы,
стихотворцы, и музыканты, спорили один против другого о том, сколь
опасно для нравов ходить на театр во время представления их игрищ.
Ах! нет, государь мой, говорил один из них, мы невиновны, успокой
свою совесть; правда мы представляем иногда людей гораздо худшими,
нежели они в самом деле, однако ни кто никогда и не помышлял нас за
то обвинять. Скажи пожалуй, какое зло видеть трагедию, коея цель есть

====page 46====

та, что бы возбудить в сердцах ужас ко преступлениям, любовь к
добродетели, жалость к героям, влекомым собственными своими
слабостями в несчастье, и на конец, что бы подкреплять в сердцах
чувствование повседневно ныне от обращения нашего угасающее, то есть
чувствование человеколюбия? Какое зло видеть комедию, коея цель есть
представлять недостойные и смешные действия самолюбия, дабы исправить
нас самолюбием гораздо разумнейшим и страхом посмеяния?
Предосудительно ли ходить на зрелище, коего цель состоит еж показании
нам должностей общественных? Инако опасно бы было являться и в свет,
коего обращение может быть так же вредно. Если вредны зрелища или для
того, что там видны прелестные красавицы

====page 47====

и что нежные и приятные их танцы воспламеняют сердца к сладострастию,
или для того, что там живо изображаются умонастроение и страсти или на
конец для того, что наилучшия театральные представления научая
добродетели, оставляют в сердцах начертание порока; то вредно так же
ходить на гульбища, быть в собраниях и читать истории. Если опасно
взирать на изображение нравов, то несравненно опаснее смотреть на самые
нравы столь развращенные, и если вообще вредно жить в свете, то
непременно должно удалиться в глухия и необитаемые места. Конечно так,
ответствовал другой; но сего еще недовольно: люди были бы блаженнее,
если бы не только не жили в обществе, но и совсем бы не говорили,

====page 48====

ибо некоторый знаменитый и весьма известный сочинитель утверждает, что
все бедствия вступили в свет купно с словом. Что же, говорил
другой, разве они блаженнее бы были, если бы только пели, а отнюд
ничего не говорили, поелику они подобно всем прочим животным,
изъясняют чувства свои от самого рождения радостным или печальным
восклицанием. Ошибается, любезный друг, ответствовал первый, они
также не должны петь, как и говорить; ибо пение есть искусство, а
всякое искусство развращает нравы и вредит здоровию. Потом подступя
к ним один из слушателей, сказал обоим им. Как государи мои, вы
осмеливаетесь порицать самой прекрасной, самой редкой и самой
драгоценнейший

====page 49====

дар, коим только природа людей наградила; такой дар, который их
соединил и доставил им столько через то выгод и приятностей, коими
они могли бы всегда наслаждаться, если бы только оных во зло не
употребляли. Апем, выслушав все словопрения с крайним удивлением,
начал искать филозофа, который до тех пор в свете ему
руководствовал, и нашед, привел его в то место, где слышал он
разговоры о столь различных предметах. Но филозоф заспорившись тут
с религиим жаром, со всем замешался в собрании. Апем тщетно его
искал и вышел потом один, не зная, куда ити. Ночью, когда он
шатался несколько часов, напал на него разбойник, который приставя к
груди его пистолет, требовал у него кошелька,

====page 50====

в гиротивном случае хотел его убить. Ах! жестокий, в чем я преступил
пред тобою, вскричал Ацем, что я у тебя я похитил, что хочешь лишить
меня жизни? Ты требуешь у меня кошелька, коего у меня нет, да я и не
знаю, что оной значит, а если бы и был, то по какому праву смеешь ты у
меня оного требовать? Ты жестокосерднейший всех людей на свете. Нет,
ответствовал ему разбойник, я с жалостью у тебя оного спрашиваю,
необходимость меня к тому понуждает; я рожден от таких родителей,
которые никогда ни на одну ступень земли у себя не имели. Они выучили
меня ремеслу, чтоб я мог пропитать жизнь свою; но обстоятельства времени
сделали оное для меня бесполезным и меня самая крайность принудила
приняться

====page 51====

за разбойничество. Правда, я мог бы вступить в службу своего Государя,
который имеет нужду в людях; но у меня есть жена и дети, коих никак не
могу оставить. Если так, сказал Ацем то я о тебе весьма сожалею;
однако ни чем пособить тебе не в силах, будучи несравненно тебя
несчастливее. Ты видишь, что я и пристанища не имею и\... Но разбойник
прежде окончания его разговора, услышав вдали топот лошадиной,
устремился бежать из всея силы. Ацем шатался до самого света; на
рассвете же приметив, что он вышел уже за город и увидя в поле
неколько бегущих зайцов, схватил камень, за неимением при себе ни
лука, ни ружья, ни собак, и лишь только хотел оным на них бросить,

====page 52====

как вдруг подбежал к нему человек и грозно стал ему говорить: что ты
делаешь? разве хочешь, чтобы тебя посадили в тюрму? Ты конечно не
знаешь, чгпо в нашей земле не только тебе не позволено убивать животных,
коих природа произвела для всех людей, но и сам господин не может
ходить на звериную ловлю в своих поместьях, если оные не отдалены на
двадцать или тридцать верст от Государевых земель. Для чего же ты
насмехается, ответствовал ему Ацем, самому разумнейшему из всех
ваших законов и первому, как слышу, который издан на земли для
воздержания людей от убиения друг друга? Я не знаю, говорил тот ему,
разумной ли сей закон или нет, но знаю, что если бы оного не было, то
может

====page 53====

быть я не захотел бы посягнуть в сию ночь на твою жизнь; узнал ли ты
меня? Однако пойдем со мною, я тебе покажу источник всех наших
бедствий. Чрез несколько часов пришли они в город и Ацем увидев на
одном дворе множество людей расхаживающих и держащих в руках
бумаги, захотел о том полюбопытствовать. Там лежало в одном углу
множество разных вещей, а в другом стоял человек, который
облокотясь на стол и повесив вниз голову, казался погружен в
великую задумчивость. Ацем подступил к нему и желые знать причину аго
печали, спросил аго, что то за место, в котором он столько печалится,
а другие на противу того толикую радость на лицах своих являют? Самые
сия радость, отгозвался князьство. Ответствовал

====page 54====

ему шот, есть причиною слез моих; меня понуждают ехать в армию, но
как я не имею денег, то пришел сюда продать за бесценок остаток
имения полученного мною в наследство от предков моих; место, которое
вы здесь видите, и которое кажется ново глазам вашим, называется
Биржою. Сюда с того времени, как люди согласились не показывать без
денег друг другу услуг человечества, приходят разные торгачи,
возвышать щастие свое на разорении других и низвергать народ во
ужасные бедствия. Не в одних токмо лагерях бедность не разлучна с
богатством и не на одних токмо сражениях замешательство, беспорядок
и смятение в строях бывает; сие самое и в городах произходит.
Напрасно,

====page 55====

сказал ему вопреки там другой, вопияшь ты противу щастия в самом аго
храме, тебя здесь никто слушать не станет, да и дельно. Здастие
своенравно и следовать аго своенравию не что иное есть, как действовать
по порядку вещей, а иначе поступать, значит не быть разумным. Люди
произведен для того, чтоб подобно Александру умирали, держа в руках
и мечь и чашу. Ах! Боже мой, вскричал Ацем какой эпно народ, который
не страшится быть собственным виновником бедствий влекущих аго к
падению? Оттуда пошли они на гульбище. Там спросил Ацем, что тот за
человек, который Едва ходить может, а в прочем совсем кажется
здоров? Он из числа тех самых людей, ответствовал ему аго спутник,
которых

====page 56====

лишь только теперь видел, и коих весь промысл состоит в том, что
они день и ночь упражняются в исчислении сокровищ государственных,
дабы узнать во сколько времени к себе перевести можен. А другой бледной
и растрепанной, спросил Ацем, в длинном кафтане и который столь
громко говорит? это стряпчий, ответствовал он ему, коего искусство
состоит в исследовании, в каком виде представить дело правительству и
как бы показать черное белым, а белое черным. Далее стоит судья,
который для соблюдения точной средины между сими двумя крайностями,
судит дело так, чтоб оное казалось половину черным, а половину
белым. Тот же, у коего гордая осанка, голова высоко поднята и весьма
важная походка

====page 57====

походка, есть военной человек, который должен биться и сердиться в то
время, когда ему токмо скажут, что саго честь аго требует, не имея
никакой более к тому причин. А из тех двух, которые похожи на
женщин препоясанных шпагами, один комедиант, а другой певец, коих
обоих дарования состоят в том, что они могут смеяться и плакать в
назначенное время. Все прочие, которых ты здесь видишь, не комедиант,
ни певц, но они не меньше их упражняются в изъявлении таких чувств,
которых они не имеют, и таким образом обманывают друг друга. Из
всех сих людей, нет ни единого человека, который бы не вообразал
себе, что он имеет справедливость предпочитать или по крайней мере
сравнивать свое

====page 58====

свое состояние со всеми прочими и который при всем том будучи
недоволен своим жребием, не желал бы всех и не предпочитал бы
своему. Ах! какие противности сказал Ацем. Между красавицами бывшими
украшением сего гульбища находилась одна, которая привлекла на себя
взоры Ацема и все чувства его обольстила. Прекрасная Европеянка,
говорил он подошедш к ней прерывающимся голосом и имея
воспламененные глаза; сердце мое тебя обожает и сколь счастливым бы я
себя почел, еслибы дни свои мог препровождать с тобою, и если бы мог
беспрестанно иметь тебя в своих объятиях и с тобою разговаривать\...
Больше не мог он говорить; все начали смеяться; мал же сей прелестной
Европеянки, которая

====page 59====

не смеясь сидела позади ее, с торопливостию ему говорила, тише, тише,
государь мой, она дочь моя: я верю, что чувства ваши не порочны и
законны, но мне кажется, что вы молоды и ничего еще не значите в свете;
и так вам бы надлежало думать прежде о том, чтобы приобрести себе
какое нибудь достоинство в обществе, нежели о моей дочери. Достоинство,
вскричал Ацем, ваша любезная дочь без сомнения достойна престола; но
где можно найти и завоевать такое достоинство. Однако же, если вам сего
непременно хочется, то я пойду к своим товарищам, соберу их и
предводительствуя ими, приду свергнуть с престола вашего Государя, если
то нужно, по тому что с таким токмо условием\... Я не требую, сказала

====page 60====

она ему, прервав его речь, что бы вы свергнули с престола нашего
Государя; достаточно того, чтобы вы заступили место какого нибудь из
его подданных и имели бы несколько земли в его областях, что бы могли
сказать, моя земля, мой дом и пр. Но поелику все уже земли заняты, и
все принадлежат одной половине людей, а другая владеть оными ожидает
своей очереди; то покамест не придет ваша очередь, я вам запрещаю
изъясняться в любви пред дочерью моею, потому что вам может быть не
скоро владеть станется, а может быть и никогда, несмотря на все ваши
достоинства; может еще статься и то, что место, которым вы со
временем владеть будете, не будет стоить того, чтобы я отдала за вас
дочь свою;

====page 62====

по чему вам надлежит скрывать ощущаемую вами к ней любовь; в
противном случае вы ее никогда не увидите. Законы сии столь древны,
как и самой свет и вы напрасно сему удивляетесь. Из какой вы земли,
что сие для вас столь удивительно кажется? у нас есть так же и другой
закон неменьше древен, который нам говорит, что наши сокровища и
наше имение не одним нам принадлежат, но все люди равное право на
оные имеют, и что мы должны с ними делиться, хотя бы они и не
благодарны были. Я почитаю оной чрезмерно, однако же и до сего времени
не могла еще решится следовать оному и я не одна так поступаю. „Ах!
боже мой! вскричал Ацем, что слышу я? Ах чудовища! жестокие,
бесчеловечные! нет, не хочу более у вас

====page 62====

оставаться. Непостоянство ваше приводит меня в ужас; я менее буду
подвержен бедствиям, скитаясь по самым дремучим лесам; там могу я
следовать по своей воле движениям естества и там ильвы, и тигры, не
столь свирепы\... Но нет, может быть есть другая страна, где люди
лучше, справедливее, человеколюбивее, великодушнее и чувствительнее
поступают: пойду, стану оные искать и на веки отсюда удалюсь.

====page 63====

**РАЗГОВОР**

*Дикого с Бакалавром*,

из сочинений Г. Вольтера.

*Бак.* Г. дикий, ты видел безъсомнения многих из своих товарищей,
ведущих совсем уединенную жизнь, о которой у нас говорят, что оная
есть настоящая жизнь человека, а не общественная наша столь испорченная
и не соответствующая состоянию человека.

*Дик.* Напрасно. Я никогда таких людей не видывал, и мне кажется, что
человек сотворен для общества как и многие другие роды животных.
Каждой род следует врожденной своей склонности: и мы живем у себя
обществом.

*Бак.* Обществом? Так у вас есть по тому прекрасные стенами
обнесенные города, Короли живущие

====page 64====

в великолепных чертогах, театры, монастыри, университеты, библиотеки
и корчмы?

*Дик.* Нет, но я слыхал, что и на вашей части света есть такие люди,
как то Арапы и Скифы, кои ничего из вышепомянутого не имеют, но при
всем том составляют знатные народы. Мы живём так как они.
Соседственные семейства подают взаимную себе помощь. Мы обитаем в
жаркой стране, в которой не много нужд имеем, пищу достаем себе
легким образом, женимся, приживаем детей, воспитываем их и
умираем. Все же сие не инако и у вас, исключая некоторые токмо обряды.

*Бак.* Так видно друг мой, ты не дикий?

*Дик.* Я не знаю, что ты разумеешь под сим именем.

====page 65====

*Бак.* Да. я и сам право не знаю; надобно мне наперед о том подумать.
Мы называем диким человека угрюмого, который удаляется от людей.

*Дик.* А я уже сказывал, что мы живем вм есте семьями.

*Бак.* Мы называем еще дикими зверей, кои не укрощены и бегают по
лесам, по чему и называются у нас дикимите, которые живут по лесам.

*Дик.* Мы ходим в леса так как и вы когда ходите на охоту.

*Бак.* Думаешь ли ты когда нибудь?

*Дик.* Не льзя иногда чего нибудь не думать.

*Бак.* Я очень бы желал зн ать твои мысли. Что ты думаешь о человеке?

*Дик.* Я думаю., ч т о он есть животное о двух ногах, которое имеет
способность рассуждать, говорить и смеяться, и которое

====page 66====

которое может употреблять руки свои гораздо лучше, нежели обезьяна. Я
видел разные

роды сих животных, видел белых таких как ты, рыжих, как я, и
черных таких,

какие у господина Кайенского Губернатора. У вас борода, а у нас оной
нет: у Арапов

шерсть, а у нас с вами волосы. Говорят, ч т о у вас на Севере люди
беловолосые, у нас же в Америке все черноволосые. Больше я о человеке
ничего не знаю.

*Бак.* Но о душе друг мой, о душе, какие ты имеешь понятия? Откуда оная
водворилась в тебя; и что такое? что оная делает? Каким образом
действует? и куда девается?

*Дик.* Ничего не знаю. Я никогда души не видывал.

*Бак.* П остой. Думаешь ли ты, что скоты токмо машины?

====page 67====

*Дик.* Оные кажутся мне быть машинами, имеющими чувства и память.

*Бак.* А ты господин дикий, какое ты думаешь иметь преимущество пред
скотами?

*Дик.* Несравненно лучшую память, гораздо более понятий и сверх того
язык производящий беспримерно более голосов нежели язык у скотов, да
еще проворнейшия гораздо руки и способность при том смеяться великим
умствователям.

*Бак.* Но скажи пожалуй, каким образом ты всеми сими способностям и
обладаешь? Какого свойства твой разум? Каким образом оживотворяет
душа твоя тело? Всегда ли ты думаешь? и свободна ли твоя воля?

*Дик.* Довольно вопросов! ты у меня спрашиваешь каким образом обладаю
тем, что Бог даровал

====page 68====

даровал человеку: вопрос сей точно таков, как бы ты у меня спросил,
каким образом я родился? Поелику я человек, то не должно ли мне им
еть всего того, что составляет человека, подобно как дерево имеет
кору, коренье и листья? Ты хочешь, что бы я знал, какого свойства мой
разум; но как я не сам себе оной дал, то сего и не знаю, а еще
менее, каким образом душа моя оживляет тиело. Я думаю, что прежде
видеть надобно главную пружину твоих часов, а по том уже судить,
каким образом показы ваю т они время. Ты у меня спрашиваешь; всегда
ли я думаю? Нет не всегда; иногда имею я только темны я мысли, когда
вижу на пример предмет вдали; иногда имею мысли ясны я, когда вижу
предмет близко и явственно; иногда

====page 69====

гда же не имею совсем никаких мыслей, а особливо когда зажмурю глаза и
ничего не вижу. Еще спрашиваешь у меня, свободна ли моя воля? Но я тебя
не разумею: прошу мне изъяснить: ты без сомнения имеешь о таковых
вещах совершенное сведение.

*Бак.* И конечно: я учился всему том у и мог бы тебе о том говорить
сряду целой месяце, но ты ничего не поймешь. Скажи пожалуй, знаешь ли т
ы, что добро и худо, что право и не право? Какое правление есть самое
лучшее? Какое из Богопочитаний? Какое из прав народных,
общественных, гражданских и церьковных? Кто был именем первый муж
и первая жена, кои населили Америку? Знаешь ли ты, для чего на море
бывает дождь, и для чего у тебя нет бороды.

====page 70====

*Дик.* Ты конечно с намерением злоупотребляешь признание мое, что у
меня более памяти нежели у скотов. Я едва могу упомнить все твои
вопросы. Ты говоришь о зле и добре, о праве и не праве. Мне кажется, все
то, что приносит нам удовольствие и не делает при том никому обиды,
очень добро и справедливо; тоже, что делает людям обиду и не приносит
им никакого удовольствия скверно и гнусно; а что причиняет
удовольствие, но сопряжено при том со вредом другого, весьма для нас
опасно и худо для других.

*Бак.* И с таким и правилами живете вы в обществе.

*Дик.* Да, живем с нашими родственниками и соседями без дальных
беспокойств и неудовольствий лет посту и более, после чего тело наше
утучняет ту

====page 71====

my самую землю, от коея прежде оное тучнело.

*Бак.* Голова кажется у тебя хороша и мне хочется ее вскружить:
отобедаем вместе, а после станем филозофствовать порядочно.

*[Разговор вторый.]{.underline}*

Дик. Я наелся такого кушанья, которое кажется не по мне, хотя в
проччем желудок у меня и весьма хорош. Ты заставлял меня есть и
пить, когда уже мне и не хотелось. Ноги мои теперь не столь крепки, как
были до обеда; голова стала тяжелее и мысли помрачились. Такого
ослабления я не чувствовал никогда еще у себя дома. Здесь,

чем полнее желудок накладываешь, тем более кажется тебя убтвает.
Скажи пожалуй,

что сему причиною?

====page 72====

*Бак.* Изволь. Во первых, что касается до ослаблениа твоих ног, то я
ничего не знаю, а ведают причину тому врачи, о чем можешь ты у них
спросишь. В рассуждении же то то, что произходит в твоей голове, то
мне очень известно. Слушай: душа не имея никакого места находится в
так называемой кегельной железе посреди головы. Подымающиеся из
желудка тонкия пары восходят к душе, коей однако не могут касатся,
поелику оные вещественны, а душа не вещественна. И как не могут друг
на друга действовать, то душа принимает их впечатление; но поелику
оная существо простое, и следовательно не может иметь никакой перемены,
то оная переменяется, и делается тяжелою, когда кто наелся много; и от
сего то произходит,

====page 73====

что многие великие люди спят после обеда.

*Дик.* Слова твои кажутся мне остроумными и глубокомысленными; но сделай
милость, растолкуй мне оные так, что бы я понял.

*Бак.* Я тебе все сказал, что можно сказать о сем важном предмете:
однако же во угождение тебе еще подробнее изъяснюсь. Пойдем постепенно:
знаешь ли ты, что сей свет есгпь из всех возможных наилучший.

*Дик.* Как не уже ли бесконечному и всемогущему существу не возможно
сделать чего нибудь лучшего нами видимого?

*Бак.* Конечно нет и видимое нами есть самое наилучшее. Правд а, что
люди друг друга грабят и режут; однако они хвалят всегда при том
кротость и правду. Некогда побито милионов

====page 74====

с двенадцать вашей братьи Американцов, но то было для того, что бы
сделать проччих поумнее. Некоторый математик доказал, что со времени
Троянской войны, котпорой ты не знаешь, даже до известной тебе Акадской,
побито на порядочных сражениях по крайней мере пять сот пятдесят
пять милиоиов, шесть сот пятдесятп тысяч человек, не щипая ребят и
жен избитых по разоренным городам; однако все то было для общия
пользы. Четыреста или пять сот жестоких болезней заставляют почитать
здоровье, а пороки и преступления наполняющия землю возвышают
достоинство кротких людей, в числе коих считаю и я себя. Ты видишь,
что все произходит в свете наилучпиим образом по крайней мере для

====page 75====

для меня. --- Такого совершенства на свете конечно бы не было, если бы
душа не имела пребывания своего в кегельной железе. Ибо\... Но пойдем
порядком и тихонько: какое понятие имеешь ты о законах, о правде и
неправде, о хорошем и о То-Калон, как то говорит Платон?

*Дик.* Но, государь мой, ты намерившись говорить порядком и тихонько,
говоришь мне вдруг о тысячи вещах.

*Бак.* В разговорах инако не бывает. --- Скажи мне, кто сочинял у
вас законы?

*Дик.* Общая польза.

*Бак.* Слово сие значит немало: мы сами сильнейшего выражения не
знаем: но как ты оное разумеешь?

*Дик.* Я разумею, что те, кои имели у себя кокусовы деревья,

запретили

====page 76====

другим прикасаться к оным и что те, кои оных у себя не имели,
принуждены были работать, дабы иметь право есть от них. Все, что я ни
видел в своей и в вашей земле показывает мне, что нет иного разума
законов.

*Бак.* Но женщины господине дикий, что женщины?

*Дик.* Ну, ч т о женщины! они мне очень нравятся, когда пригожи и
скромны. они гораздо лучше наших кокусовых плодов, до коих мы не
велим другим дотрогиваться: взять у меня жену, столь же мало другой
имеет права, как и взять у меня сына. Говорят, что есть народы, кои
за то не сердятся; они в том вольны: всяк может делать с добром
своим что хочет.

====page 77====

*Бак.* Но наследства и разделы по прямой и побочной линии?

*Дик.* Конечно надобно быть наследствам; когда я не могу более владеть
своим полем и нахожусь в земле, то оставляю оное своему сыну; если у
меня их двое, то они оное поравну между собою разделяю т. Я слышал,
что у вас и во многих других еще местах по законам достается все
имение старшему сыну, а младшим ничего; таковые законы писаны конечно
корыстолюбием и введены в обычай старшими детьми.

*Бак.* Какие по мнению твоему наилучшие законы?

*Дик.* Те, в коих наиболее уважается общая польза нам подобных.

*Бак.* Где такие законы?

*Дик.* Сколько я слыхал, ни где.

====page 78====

*Бак.* Но скажи мне, откуда взялись у вас люди? и кто населил у вас
Америку?

*Дик.* Мы думаем, что Бог.

*Бак.* Это не отвеип. Я спрашиваю из которой земли вышли первые ваши
жители.

*Дик.* Из той, из которой и наши деревья. Вы господа Европейские
обитатели кажется очень забавны, что думаете будто бы мы ничего не могли
иметь без вас. Мы столько же имеем права думать, что мы ваши отцы,
как вы воображаете себе быть нашими.

*Бак.* Вот Дикий довольно упрямый!

*Дик.* Вот Бакалавр довольно шутливый!

*Бак.* Г. дикий, еще одно словцо, думают ли у вас в Трияне, что
надобно умерщвлять людей, которые не одного с нами мнения.

====page 79====

*Дик.* Думают, но с тем, что бы их есть.

*Бак.* Ты шутиш ь. А о сложении человека, что думаешь?

*Дик.* Прощай! добро.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
