<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="bogdanovich_p_krivonos-domosed_stradalez_modnyj_1789">Кривонос-домосед, страдалец модный. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Петр</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Богданович</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Богданович П.И.</name>
      </author>
      <title type="main">Кривонос-домосед, страдалец модный</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1789" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1789">1789</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>**въ САНКТПЕТЕРБУРГѣ,**

**Печ. съ дозв. указ. 1789 года.**

Вся жизнь моя съ самой минуты вступленія моего въ свѣтъ была непрерывною
цепію пагубныхъ дѣйствій моды изображенныхъ въ слѣдующемъ повѣствованіи.

Тотъ, коего я долженъ назвать своимъ отцемъ, жилъ въ столицѣ Сѣвернаго
государства М\... Онъ былъ хотя невесьма знатнаго, однако же и не
совсѣмъ подлаго, какъ по модѣ говорятъ, состоянія человѣкъ, и имѣлъ
кромѣ помѣстья должность, отъ коея получаемые имъ доходы нетокмо были бы
достаточны для содержанія его съ

сѣмействомъ, но могла бы еще нѣкоторая часть изъ оныхъ и оставаться
всегда въ запасѣ на непредвидимые нужные случаи; однако же, какъ давно
уже принята мода, что бы и при умѣренномъ имѣніи содержать карету и
лошадей,

====page 4====

любовницъ, гусаръ, егеровъ и другихъ, столь же надобныхъ какъ пудра и
помада служителей, одѣтыхъ по модѣ же въ разнородное платье, такъ же
ѣздить часто въ дворянскіе и мѣщанскіе клупы, посѣщать различныя игры и
позорища и дѣлать большіе столы для тѣхъ достойныхъ людей, кои умѣютъ
хорошо ѣсть и пить; словомъ нечуждаться никакихъ утѣхъ модою
одобряемыхъ, и долженъ былъ сообразуясь времени и послѣдуя тѣмъ которыхъ
равными себѣ почиталъ, хотя въ прочемъ они и гораздо богатѣе его были,
вести такіе расходы, которые содержались къ его приходамъ, какъ два къ
одному, отъ чего и произошло, что имѣніе, которое по смерти отца своего
при раздѣлѣ съ братьями и сестрами на свою часть получилъ, стало мало по
малу приходить въ неизцѣлимую чахотку\... Онъ имѣлъ уже лѣтъ около
тридцати, какъ въ первой разъ случилось увидѣть ему въ одномъ собраніи
мать мою и тогда же

====page 5====

въ нее влюбиться; ибо она хотя была небогата, однакожъ весьма пригожа и
будучи воспитана при дворѣ была весьма пріятна въ обхожденіи и довольно
знала, что такое есть свѣтъ. Послѣднее примѣтилъ отецъ мой обращаясь съ
нею неболѣе получаса, а что была недостаточна, о томъ увѣдомленъ онъ отъ
старого своего друга, который ее давно и коротко зналъ; но какъ ни одинъ
любовникъ на такую малость невзираетъ и отнюдь нестарается такъ же
испытывать внутреннее свойство обожаемаго предмѣта, избираемаго имъ во
время странствія своего по бѣлому свѣту для всегдашняго сопутствія, а
слѣдуетъ обыкновенно одному токмо мановенію внѣшней красоты; то и отецъ
мой открылъ ей немедлѣнно любовной свой пламень и въ такихъ при томъ
выраженіяхъ, кои обыкновенно бываютъ въ модѣ у людей, приписывающихъ
себѣ тонкія и нѣжныя чувствованія, а чрезъ нѣсколько дней объявилъ ей
чрезъ своихъ пріятельницъ,

====page 6====

что имѣетъ великое желаніе на ней жениться, на что она и согласилась;
ибо видѣвъ прежде, что онъ бодръ, пригожъ, статенъ, одѣвается по модѣ,
ѣздитъ въ прекрасной аглинской каретѣ и имѣетъ многихъ при себѣ
служителей, возъимѣла столь хорошія объ немъ мысли, что неотважилась
коснѣть согласіемъ на его предложеніе; по чему

и неумедлили бракомъ, которой совершенъ былъ по модѣ съ великолѣпнымъ и
пышнымъ торжествомъ.

Первыя недѣли послѣ бракосочетанія препроводили они въ пріятномъ

удовольствіи, а по томъ мало по малу начала обладать супружествомъ ихъ
та же самая мода, которая поспѣшествовала прежде брачному ихъ союзу, то
есть, легкомысліе. Отецъ мой первый началъ раскаеваться въ своемъ
супружествѣ примѣтивъ, что въ сердцѣ жены его занималъ мѣсто не онъ
одинъ; а какъ и самъ необрѣталъ удовольствія въ рабскомъ повиновеніи
уставамъ супружественной любви, то приступилъ бы

====page 7====

скоро къ законному разводу, если бы разводы были тогда въ такой модѣ,
какъ нынѣ : онъ прибѣгнулъ токмо къ добродѣтели терпѣнія и исполняя
нелѣпостію тѣ дѣла, которыя возлагало на его званіе супруга, завелъ ко
роткое съ комнатными дѣвушками знакомство, въ коемъ наблюдалъ великую
скромность.

Между тѣмъ движимое и недвижимое его имѣніе по причинѣ расточительности,
къ коей найпаче склонна была мать моя а его супруга, продержало бы
недолго его на ногахъ, если бы непришло къ ему неожидаемое счастіе. Онъ
имѣлъ у себя одного брата, жившаго въ А\... которому судьба
доброжелательствуя наградила его хотя непригожею но скупою и богатою
вдовою, и который жилъ при томъ нетакъ, какъ мой отецъ, но былЪ великой
хозяинъ, по чему и имѣніе его неубавлялось, но прирастало ежедневно.
Дѣтей хотя онъ и неимѣлъ, но опасаясь, чтобъ когда нибудь необнищать и
неумереть съ голоду, копилъ непрестанно

====page 8====

денежки и любилъ оныя столько, что и спалъ всегда на томъ сундукѣ
желѣзномъ, въ коемъ оныя хранилъ. Люди его расказывали, что онъ часто
просыпался ночью и кричалъ : воры, воры. Сіе одно доказывало, что мозгъ
его непрестанно занятъ былъ деньгами, кои онъ отдавалъ иногда и въ
ростъ, но неинако какъ по двойному обязательству, государственному и
самоправному, то есть по векселю и подъ закладъ, и бралъ съ незнакомыхъ
по шести копѣекъ на рубль въ мѣсяцъ, а съ знакомыхъ по десяти. Въ то
время небыло нигдѣ еще ни банковъ ни ломбардовъ, что весьма
поспѣшествовало ему къ стяжанію великаго имущества, равно какъ и
двадцатилѣтнее

его воеводство въ одной отдаленной области, гдѣ онъ часто дѣлалъ такіе
обороты, за кои простодумы подвергаютъ себя кнуту. Незапная горячка
прибрала однако же его съ любезною и толико же какъ онъ любостяжательною
сожительницею во гробъ въ то

====page 9====

самое время когда они располагались пожить хорошенько подъ старость.
Наслѣдниковъ послѣ ихъ изъ мужескаго пола никого болѣе неосталось кромѣ

моего отца, коему по завѣщанію и досталось все ихъ движимое и недвижимое
имѣніе. Тогда была такая же мода какъ и нынѣ, что люди умирая, ни о чемъ
толико незаботились какъ о томъ, чтобы собранныя ими сокровища
недостались въ чужой родъ, а чужимъ родомъ называли обыкновенно и
собственныхъ своихъ дочерей ради

того, что они заимствуя себѣ прозваніе отъ мужей своихъ а не отцовъ,
немогли величать имени ихъ, когда оное пресѣкалось въ устахъ народа, отъ
чего

необѣщевая праху своему спокойствія а думамъ вожделѣнія самолюбіемъ
возбуждаемаго и питаемаго, отдаляли всегда почти отъ наслѣдства десять
особъ

женскаго пола съ пяти десятью дѣтьми ихъ противу одного мущины, носящаго
на себѣ имя отцовское, неразсуждая нимало о томЪ, что женщина овдовѣвшая

====page 10====

и оставшаяся безъ довольнаго имущества несравненно труднѣе должна
доставать себѣ и бѣднымъ сиротамъ своимъ пропитаніе, нежели какъ мущина
лишившійся супруги своей. Какъ же скоро слухъ о щастіи его
разпространился, увидѣлъ онъ опять себя окруженнымъ прежними своими
пріятелям и, кои весь домъ его наполняли и всячески ему опять
ласкательствовать старались, хотя прежде примѣтивъ упадокъ его имѣнія, а
сами будучи въ хорошемъ состояніи всѣ отъ него удалились, какъ
обыкновенно въ такихъ случаяхъ бываетъ въ модѣ. Сколько ни радовался
отецъ мой перемѣнѣ своего состоянія, однакожъ незабылъ почтить память
усопшихъ благодѣтелей своихъ возложеніемъ на себя чернаго платья съ
обѣтомъ носить оное неменѣе полугода.

Его радость еще болѣе умножилась, когда примѣтилъ беременность своея
супруги а моея матери. Отсюда начинается собственно исторія моея жизни.

II

Я незнаю, кто подлинно былъ мой родитель, ибо какъ уже выше объявилъ,

мать моя жила не такъ какъ живутъ люди незнающіе довольно свѣта, что
самое и служило для меня нещастіемъ. При зачатіи своемъ хотя немогъ я
ощущать, но послѣ довольно чувствовалъ, сколь пагубно для меня было, что
матъ моя, невзирая на свою беременность, такимъ же образомъ одѣвалась,
какъ и прежде, ибо мода того требовала, чтобъ женщина, хотябы была
замужняя, беременная, или нѣтъ,

непремѣнно шнуровалась и столько стягивала бока свои, сколько токмо
можно, что называется сбереженіемъ хорошаго стана или таліи. Для сей то
моды, какъ извѣстно, изобрѣтены тѣ карсеты, въ коихъ пастушки прельщаютъ
пастуховъ на нощныхъ празденствахъ. И такъ въ угодность сей модѣ
принужденъ я былъ сносить, чтобы посредствомъ таковыхъ карсетовъ
стѣсняли первоначальное мое жилище столько, сколько возможно. Теперь

====page 12====

довольную я имѣю причину думать, что слабой составъ моего тѣла, частые
болѣзненные припадки, которые я чрезъ всю свою жизнь претерпѣваю,
равнымъ образомъ хребетъ, почти двумя дюймами выше обыкновеннаго
стоящій, также наростъ на лѣвомъ моемъ бедрѣ и кривой носъ, что все я съ
собою на свѣтъ изъ утробы матерней вынесъ, а наконецъ и самыя тяжелыя ея
роды, получили отъ таковаго моднаго шнурованья свое начало. Но не одно
только сіе зло долженъ былъ я, какъ плодъ отъ сего, претерпѣть.
Многократно случалось во время беременности мною

матери моей, что я несозрѣвши, едва совсѣмъ во утробѣ ея неувялъ и
неисчезъ; ибо когда она танцовала или при иномъ движеніи разгорячалась,
то столько страдала отъ стѣсненія внутренностей своихъ, что едва
усьпѣвала отвореніемЬ крови и другими пособіями врачей спасать мою и
свою жизнь.

При рожденіи же меня, претерпѣла она такое мученіе, что чуть со

====page 13====

мною вмѣстѣ нелишилась жизни. Повивальная бабка, поднесшая меня къ
свѣту, примѣтивъ во мнѣ многіе недостатки, которые я во чревѣ матернемъ
получилъ, ни о какомъ изъ оныхъ столько небезпокоилась, какъ о кривости
моего носа, которой былъ совсѣмъ не по модѣ, и она сколько можно
старалась оной выпрямить, истощивъ на то все свое искуство но безъ
всякого успѣха. Хуже всего при семъ дѣлѣ было то, что отецъ мой никого
ненаходилъ какъ изъ своего собственнаго роду такъ и съ жениной стороны,
кто бы имѣлъ кривой носъ, да и никого болѣе кривоносаго незналъ, кромѣ
токмо того искренняго пріятеля своего, который жилъ въ нашемъ домѣ почти
съ годъ и на котораго имѣлъ онъ тѣмъ большую причину подозрѣвать, что
всѣ сосѣды, сосѣдки и сродники, которые послѣдуя модѣ, цѣлую недѣлю
прислуживая послѣ тяжелыхъ родовъ моей матери, и непрестаннымъ желаніемъ
ей и мнѣ здравиія, усугубляя въ

====page 14====

ней жестокую болѣзнь, ревностно его увѣряли, что я такое съ нимъ
сходство имѣю, какъ бы нарочно въ него вылитъ. Мать моя могла бы
вскормить меня собственными своими сосцами, но извѣстно, что сіе
обыкновеніе, или мода водится только у простолюдимовъ, по чему, какъ
скоро я родился, отдала меня на руки кормилицѣ а молоко стала у себя
присушивать, прикладывая къ грудямъ своимъ пластыри и пр. и хотя отъ
сего смертельную было получила себѣ болѣзнь, однакожъ претерпѣла оную
какъ Ироиня, дабы приобрѣсть славу, что во всемъ послѣдуетъ модѣ. Въ
прочемъ

совѣсть ея въ томъ небезпокоила, что доставила обществу такого
гражданина, который ни мало въ себѣ здравія, крѣпости и силы, какова
бываетъ въ дѣтяхъ простаго народа, неимѣетъ; ибо тѣмъ самымъ, думала
она, станетъ онъ представлять въ лицѣ своемЪ

свойство знатнаго состоянія, то есть хилость и немощь,

====page 15====

Къ нещастiю моему неимѣла кормилица моя здороваго у себя молока, и для
того принужденъ я былЪ съ начала претерпѣвать жестокое колотье, которое
продолжалось до тѣхЪ поръ, пока я къ сей нездоровой пищѣ непривыкъ;
наконецъ все бы хорошо было, но я по модѣ заточенъ былъ въ самой малой,
темной, отдаленной и нездоровой уголъ, однимъ словомъ, въ дѣтской покой,
и какъ никогда почти для содержанія въ ономъ свѣжаго воздуха окошекъ
неоткрывали, то чрезъ таковое небреженіе повреждались чрезвычайно
заключенныя въ ономъ пары. Хотя я плачемъ своимъ и царапаніемъ у себя и
у кормилицы лица довольно часто давалъ знать непріятныя свои
чувствованія, но кормилица ни мало на сіе несмотрѣла, говоря сама въ
себѣ : "я вить не мать твоя, а ты мнѣ не сынъ, плачь сколько хочешъ."
Сперва будучи убѣждаема моимъ скучнымъ для нее воплемъ затыкала мой ротъ
своими сосцами, хотя я въ самомъ дѣлѣ и не отъ голода

====page 16====

плакалъ, или заглушала свой слабой слухъ скорымъ и сильнымъ качаніемъ
колыбели, а наконецъ уши ея къ сему безпокойству приобыкли, и она поѣвши
и напившись хорошенько, почивала весьма спокойно, а особливо по ночамъ,
ни мало невзирая на мой крикъ.

Въ мѣсяцъ по однажды приходила ко мнѣ матушка въ дѣтскую; но какъ всегда
почти заставала меня тутъ плачущаго, то призывала ко мнѣ лѣкаря, который
велѣлъ иногда ставить мнѣ по два раза въ день промывательное а иногда
начинялъ меня такими лѣкарствами коихъ вся сила состояла въ томъ, что
онѣ хринились въ Аптекѣ и продавались недешево; но поелику отъ того
причина болѣзни моей неизтреблялась, то я приходилъ часъ отъ часу въ
большее токмо изнуреніе. Сверхъ того была въ тогдашнее время такая мода,
чтобы дѣтей безъ разбору для укрѣпленія ихъ тѣлесныхъ силъ мыть въ
холодной водѣ, по чему и я принужденъ былъ часто въ одной купаться,

====page 17====

и хотя обыкновеніе сіе сопровождалось всегда кашлемъ, насморкомъ, или
инымъ припадкомъ, а иногда и весьма опасною болѣзнію, но при всемъ томъ
долженъ былъ послѣдовать модѣ.

На пятомъ году возраста моего мать моя замучась родами умерла вмѣстѣ съ
дитятею, отъ коего немогла разрѣшиться. При такомъ случаѣ, хотябы и
надлежало, чтобы отецъ мой, послѣдуя модѣ, о ея смерти много печалился,
и толико отъ чрезвычайнаго сѣтованія исхудалъ, дабы казалось, что и самъ
за своею супругою

въ скоромъ времени во гробъ поспѣшитъ; однакожъ онъ сего неучинилъ
частію для того, какъ я выше уже упомянулъ, что она была невесьма
хорошая домоводка, отъ чего съ нѣкотораго времени примѣтная щель
показалась въ наслѣдствѣ, доставшемся ему послѣ брата, частію же ради
того, что еще былъ самъ въ цвѣтущихъ лѣтахъ и могъ надежно приступить ко
второму браку. Будучи въ такомъ расположеніи хотя

====page 18====

послѣдуя модѣ и жаловался въ печальныхъ своихъ къ пріятелямъ письмахъ
такимъ образомъ: „Высочайшему существу благоугодно было разлучить меня
съ любезнѣйшею подругою по краткомъ, но весьма удоволственномъ для меня
съ нею супружествѣ, и преселить ее отъ сея временныя жизни въ вѣчную и
блаженную, но меня чрезъ то оставить въ самомъ печальнѣйшемъ вдовствѣ и
п р." Однакожъ по прошествіи полугодичнаго времени, которое ему по
законамъ моды, непремѣнно одному препроводить надлежало, и въ которое
онъ сколько возможно, старался исправить нѣкоторыя надобности свои,
сталъ искать для себя невѣсты, и вскорѣ избралъ молодую двадцати и
трехлѣтннюю дворянку, которая была красавица, но

въ прочемъ никакого другаго приданого за собою неимѣла, какъ только, что
много было у нее знатныхъ благодѣтелей и друзей, чрезъ коихъ знакомство
надѣялся онъ достигнуть великой

====page 19====

чести. Самое первое молодой моей мачехи стараніе было то, чтобъ я, какъ
кропивное сѣмя и чуждое отродье имѣвшее горбъ на спинѣ, наростъ на
бедрѣ, шишку на рукѣ и кривой носъ, отдаленъ былъ отъ ея очей, дабы она
на меня никогда несмотрѣла.

Отецъ мой съ охотою на ея желаніе согласился и безъ всякаго
отлагательства отдалъ меня въ домъ нѣкотораго вельможи, который
благоволилъ милостиво меня принять на тотъ конецЪ, дабы поведеніе мое
служило примѣромъ въ благонравіи сыну его, къ коему приставленъ былъ
дядька выписанный изъ Парижа по одобренію

возвратившагося оттуда знатного Господина, котораго годовой доходъ
состоявшій въ семедесяти тысячахъ рубляхъ былъ тамъ столь недостаточенъ
для содержанія его, что за неуплату нѣкоторыхъ долговъ по забору
алмазныхъ вещей для украшенія преданныхъ и искреннихъ ему особъ изъ
прекрасного женскаго пола, принужденъ претерпѣть

====page 20===

такиія грубости, коимъ онъ довольно надивиться немогъ въ разсужденіи той
вѣжливости, которою французской народъ отличаетсяя отъ всѣхъ прочихъ.
Сей наставникъ, пользуясь отмѣнною благосклонностію родителей
воспитанника своего, весьма рачилъ о образованіи его вкуса и наставленіи
во всемъ томъ, что только могло приличествовать знаменитости его рода и
состоянія, какъ то : пренебреженіе отечественнаго языка, искусное
шарканье, шитье по дюжинѣ паръ платья въ мѣсяцъ чрезъ портныхъ
выписывающихъ прямо изъ Парижа и Лондона товары и продающихъ оныя вдвое
дороже нежели купцы въ гостиныхъ дворахъ, неуваженіе гражданскихъ и

священныхъ законовъ, обращеніе въ смѣхъ всего, что почитается народомъ,
приноровленіе ласкательства къ мѣсту, лицамъ и обстоятельствамъ,
свѣденіе игръ служащихъ провожденіемъ времени благородныхъ особъ,
забвеніе и имени хозяйства и домоводства, замѣчніе

====page 21====

всѣхъ произшествій въ тѣхъ домахъ, гдѣ водятся красноперыя птички, и
страсть къ путешествію во Францію для наслажденія пріятною жизнію и
истощенія тѣлесныхъ силъ уважаемыхъ только простолюдимами, и т. подобн.
По прошествіи нѣсколькихъ лѣтъ отпустили нѣжнаго сего воспитанника въ
чужіе краи и пребываніе мое при немъ почли за излишнее; по чему и былъ я
возвращенъ домой на четырнадцатомъ году возраста своего, но скоро по
томъ отецъ мой призналъ за полезное отправить меня въ столицу, гдѣ
надлежало мнѣ продолжать ученіе свое въ главномъ народномъ училищѣ. Къ
поспѣшному же туда меня отправленію было единственно причиною то, что
батюшка мой со второю своею супругою нестоль удовольственное имѣлъ
сожитіе, какъ прежде думалъ, и что сія мачиха моя приживъ, незнаю
подлинно, съ моимъ ли отцомъ или съ инымъ кѣмъ, собственныхъ дѣтей,
между которыми были сыновья

====page 22====

и дочери, обращала непрестанно на меня суровые взоры, что примѣтя отецъ
мой и избѣгая худшихъ слѣдствій, рѣшился недержать меня при себѣ и
отправилъ въ вышесказанное училище, где снабдѣвалъ меня нужнымъ безъ
вѣдома жестокія моея мачехи. Я обучайся тамъ разнымъ наукамъ со
всевозможнымъ прилѣжаніемЪ, несмотря на то, что соученики мои дѣлали мнѣ
въ томъ непрестанно препятствія шалостям и своими, кои тогда у нихъ были
въ модѣ и которымъ надлежало мнѣ послѣдовать для избѣжанія ссоры и проч.
Но какъ я нехотѣлъ подражать дурнымъ ихъ поступкамъ, то они почли меня
за спѣсивца, прозвали домосѣдомъ, и всячески надо мною ругались.
Нѣкоторые насильно было покушались побудить меня къ сопротивленію
наглостямъ своимъ, но я за лучшее призналъ терпѣливо сносить

ихъ обиды, нежели противу оныхъ вооружаться. На четвертомъ году моего
здѣсь пребыванія получилъ я нечаянное

====page 23====

извѣстіе о смерти добродушнаго хотя и нероднаго своего отца, и поелику
въ тоже время мачиха моя весьма ясно дала мнѣ знать, чтобы я при
прохожденіи дальнѣйшихъ наукъ на ея вспомоществованіе ненадѣялся, то
долженъ былъ немедлѣнно возвратитья домой въ надеждѣ, получить
принадлежавшую мнѣ часть отцовскаго

имѣнія; но она помощію какого то безсовѣстнаго стряпчаго прибрала
нѣкоторые законы, въ силу которыхъ все ей и дѣтямъ ея должно было
достаться, а мнѣ ничего. Сія несправедливость была столь велика, что я
немогши оной снести, принужденъ былъ о томъ вступить съ нею въ тяжбу, и
надѣясь крѣпко на свое право и свою невинность, забылъ по нещастію ту
моду, которая въ семъ случаѣ между истцами и судіями наблюдается и
непредсшавилъ себѣ также и того, что мачиха моя была молода и пригожа, и
потому довольную имѣла силу уговорить и преклонить на свою сторону
всякого

====page 24====

судiю, по чему сверхъ своего чаянія тяжбу свою потерялъ, и будучи въ
крайней нуждѣ, жилъ нѣсколько лѣтъ въ великой бѣдности, утѣшался тѣми
только мыслями, что рано или поздо заступлю какую нибудь выгодную
должность. Мнѣ сказали, что для удобнѣйшаго обрѣтенія оныя надобно имѣть
непремѣнно при дворѣ благодѣтелей, ибо требуетъ того мода, и что безъ
сего средства и самые разумнѣйшіе люди много лѣтъ пребываютъ безъ
всякаго призрѣнія. Итакъ, всячески старался я оказывать услуги

свои нѣкоторы мъ знатнымъ особамъ; но незнаю, какая тому была причина,
что несмотря на все мое стараніе принужденъ былъ долго ожидать
благопріятнаго къ тому случая, хотя въ прочемъ ежедневно многіе меня,
какъ обыкновенно у большихъ господъ въ модѣ, своими обѣщаніями и
утѣшеніями обнадсживали хорошимъ мѣстомъ. Не рѣдко принужденъ я бывалъ
цѣлой день въ прихожей того, отъ котораго наипаче

====page 25====

ожидалъ себѣ щастия, простаивать, небывъ къ нему допущенъ, но сіе меня
немного оскорбляло; ибо я зналъ, что давно уже принята мода, которую
знатнѣйшія особы въ разсужденіи нижшихъ себя, а наипаче, когда сіи о
чемъ либо ихъ просятъ, весьма

строго наблюдаютъ. Можетъ статься и отлагательство въ доставленію мнѣ
щастія происходило отъ того, что я неточно въ раболѣпномъ ласкательствѣ
наблюдалъ моду и кланялся болѣе головѣ нежели хвосту. На конецъ
открылось, будто бы щастІе восхотѣло мнѣ благопріятствовать; ибо позвали
меня однажды по утру къ одному велможѣ, къ которому я и предсталъ
немедлѣнно; онъ же при моемъ къ нему прибытіи принялъ меня слѣдующими
словами : „ну! другъ мой; я о тебѣ старался, есть должность никѣмъ
незанятая, и мнѣ отдано на волю опредѣлить къ ней, кого я хочу; я
намѣренъ опредѣлить къ оной тебя, она приноситъ жалованья въ годъ по
семи сотъ пятидесяти

====page 26====

рублей кромѣ постороннихъ доходовъ, кои такъ же немалы, если будешъ
умѣть съ людьми обходиться. Я благодарилъ чувствительно за милостивое
его обо мнѣ попеченіе и хотя требовала мода, чтобы нижшій съ вышшимъ,
который часто утруждается менѣе онаго, никогда иначе неговорилъ, какъ
только стоя, но я принужденъ былъ повиноваться волѣ сего вельможи и
говорить съ нимъ сидя. Въ то время началъ онъ меня съ великою
ласковостію спрашивать о моихъ обстоятельствахъ и неупотреблялъ въ
разговорѣ грубыхъ по нынѣшней модѣ словъ, ты или тебя, что весьма строго
наблюдаютъ знатные господа, когда съ низшими ведутъ какую рѣчь, но
употреблялъ число множественное. „Вы еще не женаты, спросилъ онъ меня?
нѣтъ, оветствовалъ я. Пора, продолжалъ онъ, пора вамъ жениться : женатые
люди бываютъ, по большой части постоянны въ своихъ дѣлахъ, да и къ
хозяйству рачительны.„

====page 27====

Въ скоромъ времени дошло до тогo, что онъ меня началѣ убѣждать жениться
на нѣкоторой особѣ, жившей у него въ домѣ подъ особеннымъ
покровительствомъ, для которой онъ хотѣлъ еще болѣе обо мнѣ стараться, и
обнадеживалъ, что я вскорѣ по совершеніи брака, которой онъ своимъ
присутствіемъ почтить обѣщался, весьма хорошую должность заступить могу.
При семъ странномъ для меня предложеніи, сколь оно хорошо учинено ни
было, пораженъ я какъ бы громовымъ ударомъ, однакожъ

довольно еще имѣлъ присутствія духа сказать, что больное и слабое мое
тѣло совсѣмъ не для разпространенія рода человѣческаго устроено. Послѣ
сего началѣ вельможа опять со мною говорить въ единственномъ числѣ, по
чему немедлѣнно долженъ былъ я встать. „Ступай теперь домой, сказалъ
онъ, когда понадобится, я прикажу тебя позвать.„ Я съ нимъ разстался и
разсуждалъ о модныхъ обстоятельствах,

====page 28====

соединенныхъ съ выгодными по службѣ мѣстами. По прошествіи нѣсколькихъ
дней увѣдомился я, что предложенную мнѣ прежде отъ вольможи должность
вмѣстѣ съ невѣстою получилъ другой, знавшій лучше моего поступать по
модѣ. Хозяинъ же мой, у котораго я жилъ, утѣшалъ меня изъ состраданія къ
бѣдному состоянію моему слѣдующимъ образомъ: кажется, говорилъ онъ, что,
вы неимѣли случая еще испытывать надлежащимъ образомъ сердце человѣка.
Вы много полагаетесь на совѣесть и честность и поступаете вопреки
правилъ нашего вѣка и моды преобразившей умы людскіе такъ, что оные нынѣ
совсѣмъ не тѣ уже, каковы были въ прошедшемъ столѣтіи. Тогда была во
уваженіи сила, а теперь хитрость, тогда приносили славѣ въ жертву самихъ
себя, а нынѣ другихъ; тогда любили личныя дарованія, а нынѣ пользуются
заемными; тогда никто небылъ отъ труда изьятъ а нынѣ всякой любитъ
чуждаться онаго,

====page 29====

словомъ, любезный другъ! теперь вѣкъ веселія и утѣхъ а неподвиговъ
ироическихъ, и я совѣтую вамъ примѣняться хотя нѣсколько, къ настоящимъ
обычаямъ, дабы вовсе неудалиться отъ средствъ посьпѣшествующихъ
безмятежной и удовольственной жизни. Я одобрилЪ сей искренній совѣтъ; но
немогши никакъ преодолѣть себя въ предпочтеніи счастія своего истиннѣ и
честности впалъ въ задумчивость, которая столько разстроила слабое мое
здоровье, что я за нужное почелъ прибѣгнуть къ помощи врачебнаго
искуства и препоручить себя врачу выѣхавшему недавно изъ чужихъ краевъ
со многими одобреніями о своемъ искуствѣ и подружившемуся нарочито съ
моимъ хозяиномъ а болѣе съ его супругою, которая была весьма здорова но
любила знаться съ иностранными ремесла сего людьми, потому, что они
лучше знали людство нежели земляки ея, и были по большой части забавны и
скромны. Онъ сказалъ мнѣ, что

====page 30====

при такой воздержности, какую я наблюдаю, могу еще удобно прожить лѣтъ
съ двенадцать; но при томъ доказывалъ, что жизнь моя сопровождаться
будетъ часъ отъ часу худшими и несноснѣйшими припадками, если нестану
употреблять благовременно лѣкарства, которое нынѣ въ великой модѣ. Симъ
приведенъ былъ я въ такое смущеніе, что немедлѣнно на его предложеніе
склонился и сталъ принимать по предписанію модное его лѣкарство, въ
несумнѣнной надеждѣ, что оно если небудетъ для меня полезно, по крайней
мѣрѣ непринесетъ никакого вреда; однако же время совсѣмъ противное
показало; ибо состояніе моего здоровья становилось часъ отъ часу хуже, и
я получилъ на конецъ неизцѣлимую почти болѣзнь какъ отъ славнаго его
лѣкарства такъ и отъ той моды, что онъ позволялъ мнѣ употреблять такую
токмо пищу, какую самъ любилъ, а ту, къ которой я съ дѣтства еще
приобыкъ, вовсе запретилъ. Я

====page 31====

жаловался ему на сіе, но онъ во утѣшеніе мнѣ сказалъ: вить врачи не Боги
и внутренность отъ нихъ закрыта; лѣкарство же говорилъ онъ, которое вы
употребляли, нынѣ въ такой модѣ, что Голландія получаетъ за оное каждой
годъ чистой прибыли

до милліона червонцовъ, словомъ, такъ, какъ Пирмонтская или Зельцерская
вода; хотя же оное приводитъ васъ не въ лучшее состояніе, но я немогу
онаго оставить, пока знаменитые врачи незамѣнятъ его другимъ. Легко
представить себѣ можно, что я съ вышепомянутымъ докторомъ немедлѣнно
разстался, и препоручилъ себя другому, который при первомъ своемъ
посѣщеніи, разсмотрѣвъ подробно всѣ обстоятельства моея болѣзни,
обьявилъ слѣдующее; хотя собственно и не въ модѣ, чтобы сказывать
больнымъ о опасности, въ которой они находятся, но онъ почитаетъ за
нужное съ полною откровенностію сказать, что во всей врачебной наукѣ
нѣтъ для

====page 32====

излѣченія моего надежнѣйшаго средства какъ перемѣна воздуха и занятіе
мыслей своихъ веселыми и разнообразными предмѣтам и, для
посьпѣшествованія чему преселилъ онъ меня въ прекрасной свой загородной
домъ и снабдилъ нѣкоторыми книжками забавного содержанія, изъ коихъ
показалась мнѣ одна столько, что я обязанъ ей частію своего
выздоровленія по причинѣ живости находящихся въ оной изображеній
глупости человѣческой, коея собственное вѣщаніе есть слѣдующее:

====page 33====

ВѣЩАНІЕ ГЛУПОСТИ.

Извѣстно, что смертные имѣютъ о мне столь странныя мысли, что и самые
любимцы мои рѣдко удостаиваютъ меня хорошимъ отзывомъ, но я та самая,
которая всегда людей привожу въ веселіе, чему служитъ доказательствомъ,
что какъ только вышла предъ многочисленное ихъ собраніе, то вдругъ
ввилось на всѣхъ лицахъ новое и необыкновенное удовольствіе, вездѣ видна
стала чрезвычайная радость и слышенъ пріятной всюду смѣхъ, вмѣсто скорби
и сѣтованія удручавшаго дотолѣ сердца всѣхъ. Я могу уподобить себя
солнцу, когда оно въ ясной день восходитъ, или когда по прошествіи
жестокой зимы прохлаждающими вѣтрами производитъ пріятную весну; ибо
какъ въ такихъ случаяхъ вещамъ новой видъ, новой цвѣтъ, и такъ сказать
нѣкоторая молодость возвращается,

====page 34====

такъ и они увидя меня совсѣмъ перемѣнилися.

Человѣки! если вы хотите вѣдать, для чего я предстала предъ вами въ семъ
необыкновенномъ уборѣ, то я вамъ объявлю тому причину, когда вы
неполѣнитеся токмо меня выслушать. Я отъ васъ истребую такого вниманія,
какое нужно для поучительныхъ словъ, но какое вы употребляете
обыкновенно при слушаніи площадныхъ разсказчиковъ, шутовъ и пустомелей.
Я заблагоразсудила содѣлаться на время мудрствующею, но не по примѣру
нынѣшнихъ мудрецовъ, которые вперяютъ въ головы малыхъ дѣтей многія
пустоши, но въ подражаніе древнихъ, кои избѣгая пышнаго и другимъ
досадительнаго имени мудрецовъ, называлися только мудрствующими. Главная
ихъ должность была прославлять боговъ и ГероевЪ; но чему и вы услышите
отъ меня похвалу, но не Геркулесу и не Солону, а собственно себѣ, то
есть, глупости приписанную.

====page 35====

Во первыхъ скажу вамъ, что я очень мало думаю о тѣхъ умникахъ, которые
почитаютъ глупымъ и несноснымъ того, кто самъ себя хвалитъ. Пусть будетъ
мнѣніе ихъ и справедливо; однако что сходнѣе и что пристойнѣе для
глупости какъ быть собственныхъ своихъ дѣлъ провозвѣстницею и
проповѣдницею. Да и кто такъ точно изобразитъ меня, какъ я сама? развѣ
сыщется кто изъ служителей, который меня

лучше знаетъ нежели я себя? Мнѣ кажется, что я весьма скромно поступаю,
въ сравненіи того, что обыкновенно дѣлаютъ ваши горделивцы, которые
будучи удержаны пустымъ стыдомъ отъ самохвальства, нанимаютъ или
ласкающаго витію, или торгующаго стихами рифмотворца, дабы они за деньги
приписывали ему похвалы изъ

лжи со плетенныя, при слушаніи коихъ они важничаютъ и дуются приподнимая
выи свои какъ павлины хвостъ. Я послѣдую извѣстной оной пословицѣ: самъ
себя хвалить долженъ, кто ни отъ

====page 36====

кого похвалѣ себѣ неслышитъ. При семъ случаѣ немогу довольно надивиться
людскому противъ меня поступку, и незнаю, какъ оной назвать,
неблагодарностію или нераченіемъ; ибо хотя всѣ равномѣрно меня
почитаютъ, всѣ охотно дарами моими пользуются; однако отъ начала свѣта
несыскалось ни одного, ктобы пріятнымъ словомъ

хотѣлъ меня прославить. Напротивъ того четверодневная лихорадка, мухи,
плѣшивость и другія симъ подобныя вещи многими до небесъ вознесены. Вы
уже знаете мое имя, слушатели! но какое должно вамъ придать
прилагательное? какое; какъ не глупѣйшіе!

да и какимъ другимъ названіемъ приличнѣе сего богиня глупости почтить
можетъ своихъ послѣдователей. Но какъ думаю, многіе между вами
находятся, которые ни о моемъ рожденіи, ни о моихъ предкахъ неимѣютъ
свѣденія, то и о семъ при помощи музъ предложить нахожу за нужное, и во

====page 37====

первыхъ объявляю, что я на свѣтъ произошла, не отъ бездны, не отъ ада,
не отъ Сатурна, не отъ Іапета, и не отъ другихъ устарѣлыхъ Боговъ, но
отъ Плутона Бога богатства, который не въ досаду Ісіоду, Омиру и самому
Юпитеру отец боговъ и человѣковъ. Его мановеніемъ всѣ вещи безъ разбору
смѣшиваются; его волею производятся брани, замиренія, владѣнія, совѣты,
суды, собранія, браки, договоры, союзы, законы, художества, увеселенія,
позорища, и пр. и безъ его помощи всѣ

вымышленные стихотворческіе боги, весьма бы умѣренно жили довольствуясь
своимъ обѣдомъ, а нежертвоприношеніями утучняясь. Кто его прогнѣваетъ,
тому и Паллада помочь не въ состояніи; напротивъ итого кому онъ
благопріятствуетъ, тому и самъ Юпитеръ со своимъ перуномъ ничего сдѣлать
неможетъ. Вотъ, какимъ отцомъ могу

похвалиться! При томъ я рождена не какъ Минерва изъ мозгу Юпитерова, но
отъ Нимфы Неотеты, младости, въ

====page 38====

свое время прекраснѣйшей и раскошнѣйиіей; да и не отъ скучнаго брака,
какъ храмой Вулканъ отъ Юпитера и Юноны, а отъ вольной и пріятной любви;
Плутонъ тогда былъ, наполполненъ любовной нѣжности.

Естьли вы желаете знать мѣсто моего рожденія (ибо въ нынѣшнее время и
сіе много придаетъ благородства, когда знаютъ, гдѣ кто въ перьвой разъ
свѣтъ увидѣлъ) на то вамъ отвѣтствую: что я родилась не на плавающемъ по
водамъ островѣ Делосѣ, не въ волнующемся морѣ, не въ темныхъ и глубокихъ
пещерахъ; но на тѣхъ щасливыхъ островахъ, на которыхъ природа безъ
помощи рукъ все нужное къ жизни сама собою производитъ, и жители
которыхъ ни трудовъ, ни болѣзней, ни старости незнаютъ. На тамошнихъ
поляхъ никогда нерастетъ чечевица, горохъ, волчецъ, бобы и другія грубыя
плоды; но изобилуютъ тамъ тюлпаны, піоны, лилеи, розы, фіалки, гіацинты
и всякія обоняніе и зрѣніе увеселяющія

====page 39====

произратѣнiя: поля сіи подобны райскимъ вертоградамъ. Родясь же въ
таковыхъ прекрасныхъ мѣстахъ жизнь свою начала не плачемъ какъ прочіе
младенцы, но ласковою усмѣшкою оказанною моей матери. Причемъ я
незавидую отцу боговъ, что неимѣла воспитательницею козы; ибо меня двѣ
пріятнѣйшія нимфы питали своими

сосцами: *пьянство и безуміе.*

Протчія, которыхъ вы при мнѣ здѣсь видете, суть мои спутницы и
помощницы: та, которая поднявъ брови съ презрѣніемъ смотритъ,
*самолюбіе*; которая глазами и руками оказываетъ согласіе,
*ласкательство*; дремлющая и похожая на сонную, *забвеніе*,
облокотившаяся и сжавшая обѣ руки, *лѣность*; перевязанная розовою
повязкою съ разными благовонными духами, *роскошь*; которая имѣетъ
бѣгающіе на всѣ стороны глаза, *вѣтренность*, а имѣющая нѣжное тѣло и
прекрасное лице, *веселость*: между сими нимфами, находятся два бога:
*усладъ*, богъ пиршества, и *безпрестанной*

====page 40====

*сонъ*. Съ помощію сихъ моихъ вѣрныхъ мнѣ поспѣшницъ все подвергла я
своей власти и повелѣваю самими повелителями.

Теперь вы уже извѣстны о моемъ родѣ, воспитаніи и о спутницахъ; но
поелику нѣкоторые изъ васъ могутъ подумать, что я насильно и безъ всякой
причины присвояю себѣ имя богини, то нужно выслушать вамъ со вниманіемъ
все, что ни буду говоришь въ пользу свою, предоставляя полную свободу
каждому судить обо мнѣ по внутреннему чувствію своего сердца, а не по
моему убѣжденію.

Во первыхъ скажу вамъ, какой мужчина захотѣлъ бы себя обременять
брачными узами, если бы уклонился отъ меня и предался внушеніямъ
разсудка своего для испытанія многочисленныхъ безпокойствъ
сопровождающихъ обыкновенно жизнь женатыхъ, и какая женщина согласилась
бы предаться болѣзни и опасности при родахъ, и скукѣ при воспитаніи
дѣтей, если бы сообразовала

====page 41====

всѣ свои поступки съ разумомъ. Moжно ли жизнь нашу жизнію назвать, ежели
роскошь изъ оной истребится? Самые скитники неотметаютъ роскоши, хотя
рачительно скрыть оную стараются, и всенародно противу оной тысячи
произносятъ ругательствъ, дабы устраша другихъ, тѣмъ свободнѣе самимъ ею
наслаждаться.

Всякъ знаетъ, что перьвой человѣческой возрастѣ пріятнѣе другихъ, и что
и самые жестокіе люди нетолько щадятъ младенцовѣ, но и помогать имъ
стараются, ради несмысленности ихѣ, подѣ защищеніемЪ коея усладждаютъ
они труды воспитателей, и приобрѣтаютъ всеобщее кѣ себѣ благоволеніе, а
найпаче у стариковъ, привлекаемыхъ къ нимъ нѣкоторымъ сострастіемъ и
имѣющихъ съ ими великое сходство по недостатку зубовъ, малости тѣла,
охотѣ къ молоку, шепетливости, болтанью, рѣзвости, несмысленности,
безпамятствѣ и иныхъ подобныхъ свойствахъ мною имъ дарованных.

====page 42====

О! когда бы смертные совсѣмъ удалясь отъ обхожденія съ премудростію
прилѣпились единственно ко мнѣ! Тогда скорби неимѣли бы мѣста и старость
была бы вовсе изъята отъ томленія и заботъ повреждающихъ сильно здравіе
ихъ и изсушающихъ жизненные соки. Воззрите на всѣхъ безъ изьятія моихъ
послѣдователей: они плотны, красны, здоровы, крѣпки, дюжи и всегда
веселы, у женщинъ любящихъ много умничать оказываются скоро морщины на
лицѣ; тѣ же, кои преданы мнѣ сердцемъ и душею,

соблюдаютъ до самой глубокой старости цвѣтъ живости въ ланитахъ своихъ и
кручина имъ извѣстна нѣсколько токмо по соперничеству въ нарядахъ,
уборахЪ, притираньѣ, румянахъ и не исчетномъ множествѣ разныхъ пріемовъ
и уловокъ къ обладанію мущинами, кои отмѣнную находятъ всегда забаву въ
томъ, чтобъ прекрасныя женщины дѣлали съ ними великія шалости или инако
сказать, глупости. При томъ довольно

====page 43====

извѣстно, что въ большой части обществъ, когда небываетъ никого, который
бы дѣйствительнымъ или притворнымъ дурачествомъ производилъ смѣхъ, то
нанимаютъ нарочно дураковъ, или приглашаютъ шутовъ, чтобъ они смѣшными и
нескладными своими рѣчьми молчаніе и скуку разгоняли. Къ чему бы служило
отягчать чрево столькими кушаньями и лакомствами, естьли бы въ тоже
время глаза, уши и духъ, ненасыщались удовольствіемъ, смѣхомъ и шутками.
Питье за здоровье, скачка, пляска, и коверьканье выдуманы не семью
греческими мудрецами, но въ пользу рода

человѣческаго я изобрѣла.

Есть нѣкоторые, которые полагаютъ главное свое увеселеніе въ обхожденіи
съ друзьями, утверждая, что дружество всему предпочитать должно, что оно
столькоже въ жизни нужно, сколько воздухъ, огонь и вода, столь пріятно,
что естьли бы кто оное

уничтожилъ, то равно какъ бы солнце

====page 44====

отѣяло у нихъ свой свѣтъ, и столь само по себѣ похвально, что и самые
мудрецы необинуясь поставляютъ оное между главнѣйшими источниками
блаженства, и сіе обстоятельство достойно моего вниманія; поелику по
внѣшнему своему виду кажется мнѣ противоборствующимъ, а по точному
существу совершенно согласнымъ съ правилами моими и есть начало онаго и
конецъ; ибо не походитъ ли ето на дурачество, потакать, казаться
слѣпымЪ, невидѣть дружескихъ погрѣшностей, снисходить великимъ порокамъ,
и онымъ даже удивляться? чему необходимо и быть должно; поелику разность
склонностей, неодинакость мнѣній, ошибки, противоположность

житейскихъ выгодъ и нечаянныя приключенія безъ таковаго способа
производили бы непрестанно между людьми раздоръ и мятежъ. Сѣмейственное
согласіе обязано также глупости и что мужья получившіе отъ любезныхъ
супругъ своихъ на лбу прикрасу, нимало

====page 45====

о томъ небезпокоятся: ихъ называютъ рогоносцами; но они живутъ мирно и
весело и нетерзаются ревностію сокрушающею сердца тѣхъ, кои повинуются
разуму.

Скажите, можетъ ли тотъ любить другихъ, кто самъ себя ненавидитъ?
Согласится ли съ кѣмъ нибудь, кто самъ съ собою споритъ? Доставит ли
тотъ удовольствіе, кто самому себѣ въ тягость? Къ чему служила бы
красота лица, когда бы стыдливость недозволяла плодами оной
наслаждаться. Что въ юношествѣ, естьли бы надлежало оное въ
размышленіяхъ всегда проводишь? Какая польза въ самой жизни, когда бы
должно было иждивать ее по правиламъ благоразумія и согласовать всѣ свои
поступки и дѣла времени и мѣсту? Съ перваго взгляду кажется, что нѣтъ
ничего глупѣе, какъ самому себѣ нравиться; но можетъ ли тотъ, кто себѣ
противенъ, предпріять что нибудь хорошее, похвальное и удивительное?
Истребите самолобіе, исчезнетъ

====page 46====

и веселіе и вы должны будете измѣрять дни свои единою горестію.

Какая сила соединила непросвѣщенныхъ, грубыхъ и дикихъ пустынножителей?
*ласканіе*. Что усмирило великой мятежъ въ Римѣ? *простая и дѣтская
сказка о членахъ негодующихъ за лѣность на брюхо.* Тысячи мудрецовъ
немогли бы укротить разсвирѣпѣвшаго звѣря именуемого народомъ,
показаніемъ истинны въ такомъ видѣ какъ она есть и безъ примѣсу
дурачества, которому обязано бытіемъ и продолженіемъ своимъ все, что ни
есть хорошаго и полезнаго въ обществѣ; ибо хотя благоразуміе состоитъ въ
исправленіи и приведеніи къ концу дѣлъ; но кому больше сіе свойство
приличествуетъ: премудрому ли, который частію для избѣжанія стыда, въ
непреодолѣніи предстоящихъ опасностей и частію для малодушія ничего
непредпринимаетъ, или глупому, котораго ни стыдъ, ни предстоящая
погибель, которой онъ непонимаетъ, отъ своихъ намѣреній

====page 47====

неотвращаютъ. Смертный удаленный совершенно отъ дурачества, неслушаетъ
гласа природы, никакимъ не подверженъ страстямъ, все знаетъ, но ни въ
чемъ неуспѣваетъ, всякую вещь съ великою прилѣжностiю разсматриваетъ и
ничего точно невидитъ, никому ничего непрощаетъ, самъ собою доволенъ,
одинъ богатъ, одинъ повелитель, одинъ свободенъ, никого неимѣетъ
другомъ, и самъ никому быть неможетъ, скажите: какой городъ согласится
имѣть надъ собою такого начальника? какое войско захочетъ избрать себѣ
такого предводителемъ? какая женщина выйдетъ за него замужъ? кто
позоветъ его на пиръ? какой слуга станетъ служить столь чуднаго нрава
господину: всякъ охотно предпочтетъ самоглупѣйшаго, но который бы умѣлъ
глупыми повелѣвать,

или имъ повиноваться, который бы своею глупостію подобнымъ себѣ но
многимъ могъ нравиться, и былъ бы ласкавъ къ женѣ, чистосердеченъ съ

====page 48====

друзьями, пріятенъ въ бесѣдѣ, и о6ходителенъ съ домашними, и который бы
зналъ, что онъ человѣкъ и ничего свойственнаго человѣчеству не лишенъ.

О! естьли бы кто взошелъ на такъ возвышенное мѣсто, чтобы могъ примѣтить
всѣ дѣла человѣческія, тотъ бы узрѣлъ, сколь многимъ бѣдствіямъ
подвержена жизнь ихъ. Во перьвыхъ увидѣлъ бы, что болѣзненно рожденіе,
трудно воспитаніе, тягостно мужество и мучительна старость. По томъ
усмотрѣлъ бы тысячи лютыхъ золъ, которыя человѣкъ человѣку наноситъ,
какъ то : бѣдность, заключенiе, безчестіе, поношеніе, происки, обманѣ,
ругательство, ссоры, обиды и иныя несмѣтныя скорби. Несокрылися бы также
отъ взоровъ его всѣ болѣзни удручающія его и всѣ горести послѣдующія за
мгновеннымъ токмо услажденіемъ, кои истребили бы весь родъ его, если бы
неприсутствовало всегда при немъ *забвеніе*. купно съ неразлучными
спутницами своими, *несмысленностію*

====page 49====

и *надеждою* обаевающею до того, что тѣ самые нехотятъ оставить сего
свѣта, которыхъ уже свѣтъ оставилъ, и чѣмъ меньше имѣютъ причины жить,
тѣмъ больше чувствуютъ

удовольствія въ жизни и жалуются на жестокость смерти; и что старики
неимѣющіе уже почти человѣческаго вида и будучи безъ языка, безъ зубовъ,
безъ волосъ, сѣды, къ томуже и безъ ума, столь еще жизнію утѣшаются и
столь ребячатся, что иной сѣдины

свои прикрашиваетъ чернымъ цвѣтомъ, иной плѣшивость свою прикрываетъ
накладными волосами, иной вкладываетъ въ пустыя свои десны въ займы
взятыя у какой нибудь свиньи зубы, иной на старости смертельно
влюбляется въ молодую дѣвушку, и въ любовныхъ шалостяхъ старается
превзойти всякого юношу. Иногда же случается, что въ могилу уже глядящіе
берутъ пятнадцатилѣтнихъ красавицъ за себя, а

не про себя, и что многія старухи болѣе молодыхъ рѣзвятся, играютъ,

====page 50====

вдаются въ сластолюбіе, натираютъ лице свое бѣлилами и румянами,
неотходятъ отъ зеркала, выщипываютъ сѣдыя волосы, открываютъ сухую
грудь, танцуютъ, пишутъ любовныя письма и многія другія дурачества
дѣлаютъ для удержанія своихъ любовниковъ. Всѣ имъ насмѣхаются, но онѣ
сами себѣ нравятся и наслаждаются

спокойно удовольствіемъ мною имъ доставляемымъ, да и лучше погрузясь въ
глупости провождать жизнь сладкую, нежели съ умомъ томить себя скукою до
крайности; ибо стыдъ, безчестіе и поношеніе столько приносятъ вреда,
сколько кто самъ захочетъ, и ежели кто ихъ поставляетъ за мечту, то и
вредить онѣ немогутъ по пословицѣ: *стыдъ не дымъ, глаза невыѣстъ.* Что
тебѣ нужды, пусть весь народъ про тебя шепчетъ, былъ

бы ты самъ себѣ угоденъ, все хорошо.

Мудрецы говорятъ, что сущая бѣдность есть быть одержиму глупостью,
ошибаться, обманываться, и жить въ невѣжесшвѣ;

====page 51====

но они непостигаютъ, что это то и значитъ быть человѣкомъ. Не смѣтнымъ
ли бы тотъ показался, ктобы сталъ оплакивать человѣка для того, что онъ
неумѣетъ по птичьему

лѣтать, неможетъ по звѣриному на четверенькахъ ходить и неимѣетъ для
защиты на лбу бычачьихъ рогъ; такимъ образомъ надлежало бы сожалѣть и о
добромъ конѣ, что онъ не кормится пирогами, равно какъ и о томъ что онъ
несроденъ ни танцовать, ни

ябедничать, ни бороться. Когда же лошадь непочитается за то худого, что
неучилась наукамъ, такъ и человѣка нельзя назвать нещасливымъ за то, что
онъ глупъ; ибо таковымъ быть ему сродно. Сіи господа умствуютъ еще, что
человѣкъ, изъ всѣхъ тварей

одинъ одаренъ способностію къ познанію свѣта истинны или наукъ, дабы съ
помощію оныхъ природные недостатки свои награждалъ разпространіемъ
разума. Но можетъ ли статься, чтобы природа, которая съ такимъ

====page 52====

раченіемъ устроила комаровъ, и столь тщательно пеклась о травахъ даже и
цвѣтахъ, одного человѣка столько забыла, чтобы ему еще къ полученію
совершенства надлежало учиться? не со введеніемъ ли наукъ вмѣстѣ сошли
на землю всѣ нещастія, и открыты всѣ беззаконія. Въ блаженномъ златомъ
вѣкѣ ихъ вовсе небыло; однако жили щастливо. Къ чему потребно было тогда
письмословіе, когда говорили всѣ однимъ якыкомъ для того только,чтобъ
другъ другу сообщать мысли свои а не для взаимного себя обольщенія.
Небыло нужды въ любомудріи, когда неимѣлось противныхъ мнѣній: ненадобно
было витійство, когда ни какихъ судовъ непроизводилось: что было въ
знаніи законовъ, когда царствовала простота и невидно было злонравія,
отъ котораго выходятъ хорошіе законы. Никто въ сіе благополучное время
недерзалъ открывать тайностей природы, мѣрять разстояніе звѣздъ,
примѣчать ихъ движеніе,

====page 53====

узнавать дѣйствія и скрытныя изслѣдывать причины, и злочестіеъ
почиталось смертному человѣку стараться мудрствовать выше своей силы.
Изыскивать же, что выше неба, такого безумія и на мысль никому
невсходило. Но когда понемногу начала пропадать перьвая невинность, тотъ
часъ отъ злыхъ духовъ изобрѣтены науки, изъ коихъ правда и нынѣ, тѣ въ
большемъ достоинствѣ, которые ближе къ общему разумѣнію, то есть къ
глупости подходятъ; вышшiя же науки въ крайнемъ презрѣніи, и для сего
умираютъ богословы съ голоду, околѣваютъ отъ стужи физики, звѣздочетамъ
вездѣ смѣются: напротивъ того лѣкари получаютъ больше нежели всѣ они
вмѣстѣ, да и между ими, кто неученѣе, дерзновеннѣе и несмысленнѣе, того
больше почитаютъ и чаще призываютъ. При чемъ можно сказать, что
медицина, а особливо, какъ ее нынѣ преподаютъ, есть часть такого же
ласкательства, какое въ витійствѣ употребляется.

====page 54====

По лѣкаряхъ второе мѣсто занимаютъ законники, коихъ званію всѣ мудрецы
смѣются, называя ихЪ ослами; однако чрезъ сихъ ословъ всѣ въ свѣтѣ
великія и малыя дѣла производятся: они отъ своего искуства наживаютъ
деревни а бѣдные естествословы принуждены глодать сухой хлѣбъ и вести
часто войну со вшами.

Изъ сего же вы водится слѣдующее заключеніе: когда тѣ науки, которыя въ
тѣснѣйшемъ союзѣ находятся съ глупостію, полезнѣе и почтеннѣе другихъ,
то сколь щаспіливѣе должны быть тѣ люди, которые отъ сообщества ихъ
вовсе воздержались и одной природѣ слѣдуютъ.

Примѣчанія достойно, что и между животными тѣ жизнь свою провождаютъ

спокойнѣе, которые удалены отъ ученія. Что можетъ быть удивительнѣе
пчелъ? которые не всѣ и тѣлесныя чувства имѣютъ и при всемъ томъ жилища
свои сооружаютъ правильнѣе и искуснѣе всякого строителя и учреждаютъ

====page 55====

общества приводящія во удивленіе мудрецовъ всѣхъ вѣковъ. Напротивъ того
конь отъ безпрестаннаго обращенія между людьми заразился ихъ склонностям
и переселясь къ нимъ, принялъ участіе и въ бѣдствіяхъ ихъ. Коль часто
случается, что оной стыдяясь быть на бѣгу обогнаннымъ, отъ чрезмѣрной
натуги тутъ же испускаетъ духъ свой, или желая на войнѣ доставить побѣду
всаднику своему, падаетъ пораженной мертвъ съ нимъ на землю, неупоминая
о муштукахъ, уздахъ, шпорахъ, заключеніи въ конюшяхъ, плетяхъ, путахъ,
сѣдлахъ и прочихъ тягостяхъ, которымъ онъ произвольно подвергнулся.

Я немогу довольно справедливой похвалы воздат Пиѳагору въ пѣтушьемъ
образѣ находившемуся, которой принимая на себя разные виды, испытывалъ
всѣ роды жизней, и бывъ мужчиною, женьщиною, царемъ, рабомъ, рыбою,
лошадью, лягушкою и губкою, признался наконецъ, что нѣтъ бѣдственнѣе

====page 56====

человѣческаго состоянія, для того, что всѣ протчія животныя пребываютъ
въ назначенныхъ себѣ предѣлахъ, а человѣкъ только одинъ стремится выше
своей силы. Между людьми же предпочитаетъ онъ простолюдимовъ ученымъ и
велъможамъ, и что меньше всѣхъ подвержены бѣдствіямъ тѣ, которые
разумомъ своимъ къ безсмысленнымъ скотамъ и глупости ближе подходятъ, и
которые выше силъ

своихъ ни на что недерзаютъ. Скажите: естьли какой родъ людей щастливѣе
тѣхЪ, которыхъ обыкновенно шутами, дураками, съумасшедшими и
бѣснующимися называютъ? Правда, что съ перьваго взгляду это покажется
смѣшно и нестаточно; но разсмотря обстоятельно всякой найдетъ противное.
Во перьвыхъ они небоятся смерти и тѣмъ освобождаются отъ величайшаго
зла, никогда немучатся совѣстью, непугаются разсказами о мертвецахъ,
нестрашатся чудовищъ и привидѣній, нетревожатся опасностію

====page 57====

предстоящихъ бѣдъ, небезпокоятся надеждою будущаго добра, ничего
нестыдятся, неопасаются, недомогаются, незавидуютъ, нелюбятъ. Пускай
разберутъ мудрецы, сколькими заботами денно и ночно духъ ихъ занимается?
пусть сложатъ вмѣстѣ всѣ свои досады, тогда ясно уразумѣютъ, отъ
сколькихъ золъ я освобождаю своихъ глупыхъ. Прибавте къ тому, что они
нетолько сами всегда веселятся, играютъ, поютъ и смѣются; но куда ни
придутъ, вездѣ производятъ веселіе, удовольствіе, забаву и смѣхъ.
Кажется, что они единственно на то и созданы, чтобъ печаль жизни
человѣческой разгоняли. Отъ сего происходитъ, что хотя люди другъ друга
различно принимаютъ, но дураковъ единодушно всѣ признаютъ своими, всѣ
ихъ къ себѣ зовутъ, кормятъ, одѣваютъ, любятъ, помогаютъ, естьли нужда
потребуетъ, свободно имъ дозволяютъ все дѣлать и говорить, и никтоо
нежелаетъ обидить.

====page 58====

Къ томуже мои послѣдователи находятся въ великой милости у многихъ
вельможей, такъ что нѣкоторыя безъ нихъ никогда некушаютъ, никогда
невыходятъ, и ни одного часа времени непропускаютъ, и въ большемъ
почтеніи имѣютъ, нежели угрюмыхъ любомудрцовъ, которыхъ иногда для своей
чести по нѣскольку при себѣ содержатъ. Да этому и дивиться не для чего;
ибо мудрецы кромѣ печальнаго и скучнаго ничего инаго неприносятъ, и
надѣясь на свое ученіе часто отваживаются раздражать щекотливыя уши
досадительною правдою. Напротивъ того дураки доставляютъ имъ то, къ чему
они болѣе привыкли, какъ то: шутки, забавы, увеселеніе и смѣхъ.
Примѣтьте еще, что въ моихъ безумцахъ находится отмѣнной и драгоцѣнной
даръ, что они чистосердечны и всегда говорятъ правду. Что же можетъ быть
похвальнѣе правды? Глупой глупое и говоритъ, то есть что у него на
сердцѣ, то онъ лицемъ и рѣчьми оказываетъ; но у разумныхъ

====page 59====

имѣется два языка, однимъ говорятъ правду, а другимъ то, что разсудятъ
приличнымъ времени и мѣсту, и съ помощію сего послѣдняго черное дѣлаютъ
бѣлымъ, изъ одного рта теплоту и холодъ испускаютъ, и совсѣмъ нето въ
мысляхЪ содержатъ, что устами произносятъ. Самые великіе люди при всемъ
своемъ благополучіи тѣмъ нещасливы, что несыщутъ такихъ, которые бы имъ
истинну открывали, и принуждены ласкателей почитать друзьями. Говорятъ,
что они нелюбятъ слушать правды, и для сей единственно причины удаляютъ
отъ себя мудрецовъ, опасаясь, дабы изъ нихъ кто непринялъ смѣлости
доносить им болѣе справедливыхъ нежели пріятныхъ и забавныхъ вѣстей, и
это подлинно, что они нелюбятъ слушать правды, но не отъ дураковъ, съ
коими совсѣмъ иное бываетъ: они нетолько правду сказываютъ, но часто въ
глаза смѣются и поносятъ худые поступки; а

====page 60====

вельможи вмѣсто того, чтобъ сердиться, еще тѣмъ утѣтаются, и естьлибъ
тѣже слова дерзнулъ какой нибудь умникъ выговорить, то бы ему оные
сочтены были оскорбленіемъ, а отъ нихъ принимаются въ смѣхъ и
удовольствіе. Истинна несказанно каждаго увеселяетъ, лишь бы къ ней
ничего въ обиду другаго прибавлено небыло, а такое дарованіе имѣютъ одни
глупые. Для сихъ то причинъ и женьщины симъ родомъ людей болѣе протчихъ
утѣшаются, и чтобъ отъ такихъ шалуновъ ни было сдѣлано, онѣ все въ игру
и смѣхъ обращаютъ; ибо въ протчемъ женской полъ весьма догадливъ на
вымыслы и причины для закрытія нѣкоторыхъ своихъ поведеній.

Сравните теперь съ ихъ состояніемъ самаго лучшаго мудреца, вы найдете
между ими великое различіе. Вообразите себѣ человѣка, который всѣ свои
молодыя лѣта посвятилъ на изысканіе истинны и самую лучшую часть жизни
провелъ въ безпрестанномъ сидѣніи,

====page 61====

томленіи и трудахъ, невкушалъ никогда и никакой сладости, содержалъ себя
умѣренно, жилъ въ бѣдности и печали, былъ самъ къ себѣ жестокъ и строгъ
и содѣлался отъ того скоро блѣденъ, сухъ и немощенъ.

Нетаковы суть тѣ подвижники, кои поставляютъ выше всего звѣриную охоту,
и наслаждаются неизреченнымъ удовольствіемъ, когда слышатъ отватительное
для другихъ трубленіе въ рога, или несносной лай собакъ, коихъ духъ изъ
кануръ происходящій отзывается имъ всегда благовонною корицею. Какую
изъявляютъ они радость, когда случится разспластывать пойманную добычу?
Быковъ и свиней свойственно бить одному только простому народу, а дикого
звѣря зарѣзать непозволяіпся никому кромѣ благороднаго. Съ какими
обрядами и съ какимъ благочиніемъ все тутъ происходитъ! съ непокрытою
главою стоя на колѣняхъ отдѣляютъ нарочно на то приготовленнымъ ножемъ,
съ особливыми тѣлодвиженіями

====page 62====

каждую часть тѣла порознь по уставленному порядку, и вокругъ ихъ грубая
чернь стоитъ въ глубокомъ молчаніи и примѣчаетъ съ великимъ вниманіемъ,
какъ нѣкое новое и священное дѣйствіе, хотя прежде разъ тысячу тоже
видала: кому достанется съѣсть кусокъ затравленной дичины, тотъ мыслитъ,
что тѣмъ роду своему много знатности прибавилъ. Такіе охотники, хотя отъ
безпрестаннаго по лѣсамъ рысканья получаютъ то, что сами становятся
почти дикими, но при всемъ томъ живутъ весело и нетужатъ столько при
переломленіи себѣ ногъ, какъ мудрецы при услышанiи какой нибудь
неправды.

Что касается до играковъ, то незнаю, принимать ли мнѣ ихъ въ свое
покровительство, хотя и весьма смѣшное представится очамъ позорище,
естьли разобрать всѣ ихъ дѣла. Многіе изъ нихъ такъ пристрастны къ игрѣ,
что услыша стукъ костей или увидя карты, дрожатъ, и сердце у нихъ столь
сильно бьется, какъ бы выскочить

====page 63====

хотѣло, и они будучи понуждаемы лестною надеждою выиграша доходятъ въ
самое короткое время до нищеты и тогда поднимаются на всякія хитрости и
стараются обманывать кого токмо могутъ, кромѣ тѣхъ, кои обыграли ихъ;
ибо посягать на таковыхъ почитается между ими за безчестіе; но еще
страннѣе, что иные старики въ очкахъ денно и ночно сидятъ надъ игрою, и
хотябы имѣли хирагру и ломъ въ рукахъ, то и тогда неотходятъ отъ стола и
естьли сами несмогутъ разбирать и метать картъ, то нанимаютъ за себя
другихъ.

Въ протчемъ безъ всякаго сумнѣнія принадлежатъ ко мнѣ тѣ, которые
утѣшаются выдуманными чудесами и явленіями, и которыя любятъ или сами
разсказывать или слушать ложныя повѣсти, о привидѣніяхъ, о страшилищахъ,
о мертвецахъ, о адѣ и нечистыхъ духахъ и о протчемъ подобномъ, и чѣмъ
такія сказки далѣе отстоятъ отъ истинны и отъ возможности

====page 64====

тѣмъ съ большимъ удовольствіемъ оказываютъ онымъ свою приверженность, и
охотнѣе имъ вѣрятъ; поелику онѣ нетолько способствуютъ къ препровожденію
времени и къ разогнанiию скуки, но и прибыль приносятъ многимъ изъ нихъ.
Есть еще страннѣе сихъ глупцы, кои имѣя низкую душу и подлые поступки,
заражены пустымъ

именемъ дворянства столь сильно, что иные происхожденіе выводятъ отъ
самыхъ древнихъ царей и въ доказательство знаменитости своего рода
хранятъ разныя живописныя предковъ своихъ изображенія, имѣютъ росписи
всѣмъ пращурамъ и прапращурамъ съ описаніемъ именъ, прозваній и
приключеній, коихъ единое

воспоминовеніе раждаетъ въ сердцахъ ихъ удовольствіе равное тому, какое

ощущаютъ наперстники сопутнипы моей *самолюбія*, изъ коихъ многіе будучи

безобразнѣе самогнуснѣйшей обезьяны думаютъ о себѣ, что одарены всѣми

совершенствами красоты, а иные неумѣя изъ трехъ линѣй начертить
триугольника

====page 65====

ставятъ ни вочто Евклида, немогши надивиться тонкости своего разума, и
симъ уподобляются тѣ, которые имѣя голосѣ не много похуже пѣтушьяго
плѣняются до восхищенія сладостію своего пѣнія. Есть такіе удальцы, кои
способности, которыми

бываютъ одарены ихъ слуги и домашніе, присвоиваютъ себѣ, и оными какъ
собственными величаются, и разсказывая какія нибудь приключенія,
возлагаю тъ трудъ припамятованія о подробностяхъ оныхъ на служителей
своихъ. Я уже почти ненамѣрена упоминать о ремесленникахъ и
упражняющихся въ художесшвахъ: они такъ преданы самолюбію, что между ими
скорѣе можно найти такого, который

поступятся доставшимся ему послѣ отца наслѣдствомъ, нежели другаго
признаетъ искуснѣе себя, въ чемъ соревнуютъ имъ также позорищные
дѣйствователи, пѣвцы и стихотворцы, изъ которыхъ чемъ кто не смыслейнѣе,
тѣмъ больше самъ себѣ нравится,

====page 66====

и тѣмъ надменнѣе свои преимущества увеличиваетъ. Народѣ таковыхъ
превозноситъ, и всякой хвалитъ то, что кому нравится. Когда же глупецъ
самъ собою доволенъ, и другіе ему удивляются, то на какой конецъ
противоборствовать ему щастію своему и стараться о приобрѣтеніи разума?
Слава и благоденствіе цѣлыхъ народовъ зависитъ также не отъ премудрости,
но отъ пристойнаго токмо употребленія дѣйствій глупости и свѣденія о
тѣхъ ея удѣлахъ, какіе которому изъ нихъ даны. Агличане и. пр. однимъ

только себѣ приписываютъ статность тѣла и вкусъ въ пищѣ; Шотландцы
хвастаютъ отмѣннымъ благородствомъ, происхожденіемъ отъ Царской крови и
вы сокостію мыслей; французы учтивостію и обхожденіемъ; Италіанцы
успѣхами въ свободныхъ наукахъ и пѣніи; Венеціане пустымъ именемъ
дворянства; Греки изобрѣтеніемъ наукъ и что они потомки великихъ
древнихъ ироевъ;

====page 67====

Турки и всѣ въ невѣжествѣ пребывающіе народы тщеславятся истиннымъ
своимъ православіемъ; Испанцы никому неуступаютъ воинской славы и
храбрости; Нѣмцы степенностію стремятся у всѣхъ взять первенство; Поляки
хвалятся мѣною ушей на честь, а Рускіе тѣмх, что ни о чемъ много головы
не ломаютъ.

Ласкательство есть также орудіе блаженства смертныхъ, и хотя нѣкоторые
утверждаютъ, что съ онымъ никакъ не можетъ истинна и вѣрность быть
совокуплены; но противное тому ежедневно показываютъ животныя; ибо что
ласкавѣе собаки? но что и вѣрнѣе? Что привѣтливѣе бѣлки? и что такъ же и
привязаннѣе къ человѣку? Неукротимые львы и тигры обходительны ли и
сродны ли къ сожитію между людьми? Правда, есть родъ ласкательства,
которымъ обманщики и насмѣшники легковѣрныхъ людей вовлекаютъ въ
погибель; но то, которое принадлежитъ мнѣ, происходитъ

====page 68====

отъ благосклонности и чистосердечія, и болѣе походитъ на добродѣтель,
нежели противоположенная оному угрюмость, поелику унывшихъ ободряетъ,
сѣтующихъ утѣшаетъ, ослабѣвшихъ укрѣпляетъ, больныхъ исцѣляетъ,
жестокихъ укрощаетъ,

сводитъ дружество и оное сохраняетъ, стариковъ услаждаетъ, Владѣтелей
безъ оскорбленія и подъ видомъ похвалы наставляетъ, и вообще причиняетъ
то, что всякой самъ себѣ любезенъ кажется. Сколь пріятно для
чувствительнаго сердца смотрѣть, когда двое сошедшись вмѣстѣ, взаимно
себя ласкательствомъ утѣшаютъ и осыпаютъ похвалами! Въ честь
ласкательства служитъ и то, что отъ него получаетъ великое украшеніе
краснорѣчіе, большее медицина, а самое превосходное стихотворство.
Скажутъ нѣкоторые, что весьма жалко быть обмануту. Не правда: не быть
никогда

обмануту, несравненно хуже; ибо человѣческое благополучіе основано не на

====page 69====

существенности, но на одномъ воображеніи, а воображеніе нелюбитъ
заниматься скучнымъ изслѣдованіемъ того, въ чемъ подлинно состоитъ благо
и зло. Естьли которому мужу безобразная его жена прекраснѣе Венеры
кажется, нестолько ли онъ щастливъ, когда бы она и въ самомЪ дѣлѣ такова
была? Я знала одного, который новобрачной своей подарилъ нѣсколько
поддѣланныхъ камней, увѣряя ее, что онѣ драгоцѣнны и что едва за великую
цѣну достать могЪ. Какая нужда была простодушной испытывать : правду ли
онъ ей сказалъ, когда она простыми стеклами столько же любовалась, и
такъ же берегла, какъ бы онѣ были неоцѣненныя сокровища? Мужъ чрезъ то
освободился отъ напраснаго убытку, и не больше бы получилъ отъ жены
своей ласки, когда бы ей и дѣйствительно поднесъ знатные подарки.

Между Бахусовыми достоинствами особливо превозносится то, чрезъ которое
душевныя смущенія у людей

====page 70====

и стребляю тся, хотя на весьма короткое время; ибо какъ скоро хмѣль изъ
головы выйдетъ, заботы опять съ стремленіемъ душею обладаютъ. Сравните
же его благодѣяніе съ моимъ: вы увидите, что оно гораздо превосходнѣе
его; ибо я духъ вашъ исполняю такимъ весельемъ, которое не убыточно и не
сопровождается терзающимъ раскаяніемъ. Въ честь себѣ могу сказать, что я
дары свои безъ изъятія на всѣхъ изливаю, а не такъ какъ иные боги,
которые малому только числу щедрость свою оказываютъ; на примѣръ: не
вездѣ родится прекрасное вино, которое сильно разогнать скуку: рѣдкимъ
даетъ Венера красоту лица: еще рѣже того Меркурій удѣляетъ краснорѣчіе:
Геркулесъ не многихъ ссужаетъ богатствомъ: Юпитеръ не всякому попускаетъ
бьіть Паремъ: случается что Марсъ ни одной сторонѣ изъ воюющихъ не
помогаетъ; Дельѳійскiи Аполлонъ не всѣмъ пріятные отвѣты произноситъ;
Сатурнъ

====page 71====

часто громовые тучи наводитъ: Фебъ иногда язву причиняетъ: Нептунъ
больше погубляетъ нежели спасаетъ; что же касается до адскихъ боговъ, то
объ нихъ не для чего и упоминать; ибо они не боги, но мучители рода
человѣческаго.

При всемъ томъ я неищу обѣтовъ; не требую, чтобъ меня умилостивляли за
опущеніе какихъ нибудь обрядовъ; не сержусь, естьли кто призвавъ всѣхъ
небожителей, меня одну только непригласитъ, и не воздастъ мнѣ почести:
протчіе боги въ семъ случаѣ такъ щекотливы, что лучше и безопаснѣе ихъ
оставить, нежели приглашать: они походятъ на тѣхъ своенравныхъ людей,
которые за ни что разгорячаются, и за всякую бездѣлицу ссориться готовы.
Скажетъ какой нибудь насмѣшникЪ, что глупости нигдѣ не построено въ
честь храмовъ? Я и сама нѣсколько удивляюсь такой неблагодарности; и
хотя кажется, что для меня сего только и недостаетъ

====page 72====

достаетъ, но и то по природному своему добродушію обращаю въ хорошую для
себя сторону. Сіе бы значило меня унизить; ибо къ чему мнѣ желать, чтобъ
жертвовали закланіемъ козловъ, свиней, и иныхъ животныхъ, когда всѣ люди
и вездѣ такое мнѣ воздаютъ служеніе, которое ни съ чемъ несравненно. Я
не такъ какъ Діана, которая увеселяется, когда ей жертвуютъ кровію
человѣческою; мнѣ пріятно такое служеніе, когда меня въ сердцѣ
содержатъ, и жизнію изображаютъ. Да и на что искать, чтобъ

строили для меня храмы, когда весь сей свѣтъ, прекраснѣйшимъ служитъ мнѣ
храмомъ, а всѣ люди представляю тъ моихъ жрецовъ и служителей. Я имѣю
столько въ честь мою воздвигнутыхъ статуй, сколько на свѣтѣ людей,
которые иногда и противъ воли носятъ на себѣ живое мое изображеніе.

Естьли кому покажется, что въ моихъ словахъ болѣе тщеславія нежели
правды заключается; тотъ да разсмотритъ

====page 73====

только общую человѣческую жизнь: въ ней увидитъ, сколько люди мною
одолжены, и сколь много меня почитаютъ какъ большіе такъ и малые. Я за
излишнее поставляю упоминать о простомъ народѣ, которой весь
принадлежитъ мнѣ, столькими родами глупости наполненъ, и столько новыхъ
ежедневно вымышляетъ, что для осмѣянія оныхъ довольно будетъ дѣла и
тысячѣ Демокритамъ; хотя для самихъ Демокритовъ опять будетъ нужда въ
новомъ Демокритѣ. Описать не возможно, сколь пріятное

препровожденіе времени слабые человѣки доставляютъ безсмертнымъ, ибо
боги до обѣда будучи еще трезвы, упражняются въ исправленіи своихъ
должностей, а за обѣдомъ вкусивъ нектару, оставляютъ важныя дѣла, и съ
удовольствіемъ и смѣхомъ взираютъ на человѣческія дѣйствія; поелику для
нихъ ничего нѣтъ забавнѣе сего позорища. Какія странны я и чудныя
происходятъ приключенія! Одинъ смертельно

====page 74====

влюбляется въ распутную женщину, и чемъ меньше она его любитъ, тѣмъ
болѣе онъ къ ней привязывается : другой сговаривается на деньгахъ а
невѣсту беретъ въ приданое; иной жену самъ старается привлечь къ
распутству; иной для чрезмѣрной ревности за супругою своею вездѣ
часовымъ ходитъ; иной похороняя любезнаго родителя, многія

дѣлаетъ дурачества, и нанимаетъ плакальщиковъ, какъ будто хочетъ слезную
комедію играть; иной на могилѣ мачехи своей воетъ; иной все свое имѣніе
собравъ въ кучу, однимъ разомъ въ желудокъ кладетъ, иной праздность и
сонъ выше всего поставляетъ; иной оставя собственныя дѣла о другихъ
заботится; иной занимаетъ вновь деньги платя ростъ на ростъ для отдачи
старарыхъ долговъ, и тѣмъ ввергается въ неизбѣжную погибель; иной жизнь
въ крайней бѣдности проводитъ для того, чтобъ наслѣднику оставить
больше; иной

====page 75====

ненасытимой сребролюбецъ за малою и то неизвѣстною прибылью бѣгаетъ по
всему свѣту, ввѣряя волнамъ и вѣтрамъ жизнь свою, хотя ее ни за какое
богатство купить не можно; иной склоненъ всегда быть на войнѣ и никогда
не жить въ безмятежномъ покоѣ; иной подбивается къ бездѣтнымъ богатымъ
старикамъ въ надеждѣ быть у нихъ наслѣдникомъ и чрезъ то разбогатѣть;
иной притворно влюбляется въ простодушную денежную старушку, думая чрезъ
то воспользоваться всемъ ея имѣніемъ: сіи послѣдніе несказанное
приносятъ богамъ увеселеніе, когда въ своемъ чаяніи ошибаются, и бываютъ
обмануты отъ тѣхъ, которыхъ обмануть хотѣли; а всѣхъ глупѣе и презрѣннѣе
поступки торговцовъ, кои для подлаго прибытку ложно кленутся, лгутъ,
воруютъ и обманываютъ; и при всемъ томъ почитаютъ себя благополучнѣе
протчихъ, имѣя полные сундуки золота. Сыскиваются изъ духовнаго чина
благочестивые

====page 76====

отцы, которые имъ удивляются, жизнь ихъ блаженною называютъ, и самихъ
честными купцами величаютъ, а все для того, чтобъ отъ злоприобрѣтеннаго
богатства и имъ что нибудь досталось. Но я обращаюсь опять къ богамъ.
Индѣ усматриваютъ они ревностныхъ послѣдователей Пиѳагора, полагавшаго,
что все въ свѣтѣ общее, и частнаго нѣтъ ничего; по чему они, естьли что
примѣтятъ незапертое, съ холоднымъ

духомъ къ себѣ тащатъ. Иные только въ мысляхъ богатство представляютъ, и
на яву объ ономъ грѣзятъ, чего и довольно къ ихъ щастію; иные стараются
казаться богатыми, хотя

въ домѣ многихъ нужныхъ вещей недостаетъ; одинъ поспѣшаетъ разными
дорогами скорѣе промотаться, а другой и правдою и неправдою отвсюду
собираетъ. Надменной добивается чиновъ и почестей, а лѣнивой увеселяется
праздностію и сидѣніемъ у камина: большая часть заводитъ безконечные

====page 77====

ссоры и суды къ обогащенію криводушныхъ судей и безсовѣстныхъ стряпчихъ;
одинъ изъ дому въ домъ вѣсти разноситъ, а другой нѣчто важное
замышляетъ; иной въ Іерусалимъ, въ Царьградъ, и гдѣ ему никакого дѣла
нѣтъ, странствуетъ, а жену и дѣтей безъ призрѣнія покидаетъ. Короче,
взирающимъ съ горнихъ мѣстъ на землю, открывается всегда куча комаровъи
мухъ между собою безпрестанно спорящихъ, воюющихъ, лукавствующихъ, другъ
надъ другомъ подъискивающихся, похищающихъ, играющихъ, плачущихъ,
забавляющихся, родящихся и погибающихъ. Повѣрить почти не можно, какія
предпріятія, какіе замыслы, какія движенія и какія превратности
производитъ маловременное и слобосильное сіе животное.

Но я буду совершенная глупость и заслужу, чтобъ Демокритъ надо мною со
смѣху надсѣлся, естьли стану продолжать описаніе всенародныхъ

====page 78====

дурачествъ, или захочу подробно изчислять разныя оныхЪ степени: лучше
приступить къ тѣмъ, которые носятъ на себѣ видъ и имя мудрствователей, и
думаютъ, что одни они

золотымъ руномъ обладаютъ. Главное между ими мѣсто занимаютъ школьные
учители. Не было бы ничего несноснѣе, и ничего отвратительнѣе состоянія
сихъ людей, если бы суровость онаго не умягчалась нѣкоторымъ безуміемЪ;
ибо они, подвержены не пяти, какъ думали Греки, только фуріямъ, но развѣ
пяти стамъ. Всегда голодны и холодны, отъ непрестанныхъ трудовъ скоро
старѣются, отъ многаго крику оглохиваютъ, отъ всегдашней неопрятности
скорбнутъ, и при всемъ томъ моими благодѣяніями

будучи взысканы, п о ставляютъ себя выше всѣхъ въ свѣтѣ, и хотя многіе
изъ нихъ научаютъ однимъ бездѣлицамъ и пустошамъ, однако такъ своею
способностію гордятся, что дѣйствительно ученыхъ и достойныхъ

====page 79====

людей предъ собою ни вочто вмѣняютъ. Естьли кому случится въ ветхихъ и
сгнившихъ рукописяхъ вырыть какое нибудь историческое имя, или
незнакомое слово, или выкопать отломокъ древняго какого нибудь камня съ
половинными буквами: какое бываетъ тогда плесканіе, какая радость, какое
торжество, какъ будто бы завладѣли Африкою или взяли Очаковъ: они
сочиняя негодныя и безтолковыя стихи, всякому ихъ показываютъ, вездѣ
читаютъ, и естьли кто похвалитъ, то думаютъ, что Виргиліева душа въ нихъ
преселилась. Всего смѣшнѣе видѣть, какъ они взаимно другъ друга хвалятъ,
возносятъ и прославляютъ. Естьли же кто погрѣшитъ хотя въ одномъ словѣ
противъ грамматики, и другой ето подмѣтитъ, какой изъ того произойдетъ
споръ, и какія наконецъ ругательства. Я знаю одного ученаго, который
знаетъ по латинѣ и по гречески, свѣдущъ въ Математикѣ, Философіи,
Медицинѣ

====page 80====

и многихъ другихъ наукахъ, однако брося все принялся за одну Грамматику,
и больше уже двадцати лѣтъ сидя надъ нею мучится, почитая себя
благополучнымъ, естьли удастся ему въ жизни сыскать правило, по которому
можно будетъ безъ ошибки разпознавать восемь частей рѣчи, до чего по его
мнѣнію по сіе времяни Греки, ни Римляне не могли достигнуть. Дѣло ето
великой важности, и кровопролитною войною доведется отмщевать, естьли
кто погрѣша союзъ прійметъ за нарѣчіе! Онъ всякому

новому Грамматику, какъ бы онъ глупо ни писалъ, завидуетъ, опасаясь,
дабы у него неперебилъ славы, и непотерять бы ему напрасно столь
долговременныхъ трудовъ. Я вамъ отдаю теперь на волю, какъ хотите его
называйте: глупымъ или безумнымъ,

лишь признайтесь, что моимъ попеченіемъ человѣкъ будучи въпрежалкомъ
состояніи, столь себя щастливымъ быть мечтаетъ, что нежелаетъ

====page 81====

обладать и престоломъ Турецкаго Султана.

Стихотворцы меньше другихъ мною одолжены; ибо будучи вольны, добровольно
сами мнѣ и поддались. Вся ихъ должность въ томъ состоитъ, чтобъ для

услажденія однихъ только ушей выдумывать пустыя сказки и смѣху достойныя
басни, и полагаясь на такія пустоши, не только сами надѣются вѣчно
пребыть въ памяти людской, но другимъ еще обѣщаютъ безсмертіе и богамъ
подобную жизнь : они болѣе всѣхъ прилѣплены къ ласкательству и
самолюбію, и ни отъ кого я такъ усерднаго и постояннаго къ себѣ почтенія
не вижу, какъ отъ нихъ.

Риторы сверьхъ прочихъ дурачествъ, съ великимъ тщаніемъ и прилѣжнотію
привели въ совершенство способъ, какъ шутить и насмѣхаться.
*Квинтиліанъ* въ своей риторикѣ написалъ главу о произведеніи смѣха
гораздо больше нежели Гомерова Иліада. По мнѣнію всѣхъ сихъ господъ
глупость столько силы имѣетъ, что чего не можно поколебать

====page 82====

колебать никакими доводами здраваго разсудка, то смѣхомъ опровергнуть
можно. Мнѣ кажется и то походитъ уже на глупость, чтобъ учиться, какъ въ
другихъ смѣхъ возбуждать. Что же касается до великомудрыхъ, которые съ
глубокимъ разсужденіемъ пишутъ, и которые готовы сочиненія свои на судъ
предавать самымъ строгимъ критикамъ, то объ нихъ должно болѣе сожалѣть,
нежели имъ завидовать; ибо они весь вѣкъ проводятъ въ мученіи :
прибавляютъ, убавляютъ, перемѣняютъ, переписываютъ, мараютъ,
вычерчиваютъ, разъ сто перечитываютъ, прячутъ, и никогда сами собою
недовольны; а за все сіе въ награжденіе получаютъ пустую похвалу да и то
отъ немногихъ. Подлинно есть за что жертвовать всѣмъ своимъ
спокойствомъ, столько ночей проводить безъ сна, столько терпѣть досадъ,
губить здоровье, терять красоту, подвергать себя слѣпотѣ, сносить
бѣдность, навлекать зависть, отстать отъ

====page 83====

всѣхъ забавъ, ускорить старостію, преждевременно лишиться чувствъ и
многія другія испытать горести. Вотъ за какую цѣну мудрецы достигаютъ до
того, чтобъ ихъ одинъ или двое такихъ же слѣпцовъ похвалили! Напротивъ
того писатель послѣдующій моему совѣту, съ меньшимъ попеченіемъ достаетъ
то же почтеніе. Ничего не думаетъ, а что только въ голову придетъ,
мараетъ и пишетъ, довольно вѣдая, что чѣмъ больше пустоши и вздору
набредитъ, тѣмъ большему числу угодитъ, и бывъ увѣренъ, что его

сочиненія прямо ученые читать нестанутъ, а ежели и прочтутъ, то много ли
чрезъ то потеряетъ, что его три или четыре человѣка похулятъ. Можно ли
сравнить хулуу трехъ своенравныхъ мудрецовъ противъ похвалы
безчисленнаго множества добросердечныхъ и веселыхъ читателей!

Нѣкоторые издаютъ чужія сочиненія подъ своимъ именемъ, и у другихъ
долговременнымъ сидѣніемъ и многимъ

====page 84====

потомъ пріобрѣтенную славу похищая, нѣсколькими словами себѣ
присвоиваютъ; хотя же точно увѣрены, что такое ихъ воровство когда
нибудь откроется; но какая нужда имъ въ томъ, когда могутъ нѣсколько
времени онымъ пользоваться. Весело смотрѣть, какъ сіи похитители
важничаютъ и гордятся, когда ихъ прославляютъ и говорятъ: вотъ тотъ-то
славной человѣкъ! Они почти ежедневно ходятъ въ типографіи, бываютъ въ
книжныхъ лавкахъ, ругаютъ вездѣ тѣхъ, коихъ боятся, и когда печатаютъ
книги, приказываютъ свое имя ставить на оныхъ по три раза съ
приписаніемъ толикаго числа себѣ титуловъ, сколько потребно для
прикрытія плѣшивости того, что именуется здравымъ смысломъ. Иногда сіи
плутишки съ намѣреніемъ производятъ въ своихъ сочиненіяхъ между собою
споръ чтобъ чрезъ то больше себя прославить. Тутъ публика не зная, за
кого вступиться, съ не

====page 85====

терпеливостію ожидаетъ на которую сторону побѣда благопріятною явится;
однако наконецъ таковыхъ прѣній обыкновенно бываетъ одинъ, то есть :
каждой изъ спорщиковъ получаетъ мнимой выигрышъ и отправляетъ торжество.
Разумные сему смѣются, поставляя все то дурачествомъ. Я не спорю противъ
ихъ, но скажу только, что сіи безумцы наслаждаются такимъ
благополучіемъ, котораго не промѣняютъ и на Сципiоновы тріумфы. При
всемъ томъ, естьли разобрать самыхъ ученыхъ, которые съ такимъ
удовольствіемъ чужому безумію рагаются, найдется, что и они не меньше
мною взысканы; а ежели въ семъ не признаются, то надобно думать, что они
неблагодарнѣйшіе въ свѣтѣ люди. Разсмотримъ и ихъ дѣла.

Между ними законоучители приписываютъ себѣ первенство, и больше прочихъ
знаніемъ своимъ величаются, хотя ихъ ученіе нечто другое какъ
безпрестанно внизъ скатывающійся Сисифовъ

====page 86====

камень; ибо они подводятъ тысячу законовъ объ одномъ и томъ же дѣлѣ и
всѣ ничего незначущіе и къ дѣлу нимало не принадлежащіе; и шакимъ
образомъ прибирая уложенія къ уложеніямъ, указы къ указамъ, мнѣнія къ
мнѣніямъ, дѣлаютъ то наконецъ, что изслѣдованіе самой простой истинны
подвергается тысячи затрудненіямъ. Съ ними состоятъ въ одинакой степени
глупости Логики и Діалектики, родъ людей крикливые Додонскихъ пружинныхъ
струнъ. Естьли-бы выбрать изъ всего женскаго полу самыхъ болтливыхъ
двадцать, то и тѣхъ одинъ Логикъ заговорить въ состояніи; при томъ они
такъ самолюбивы, что полагаясь на три фигуры своихъ силлогизмовъ или
заключеній, обо всякой вещи и со всякимъ въ словопрѣніе входятъ и никому
ни въ чемъ не уступаютъ :

За сими слѣдуютъ философы, которыхъ испытаніе истинны болѣе измучиваетъ
нежели вседневная лихорадка,

====page 87====

и кои болѣе иногда заблуждаютъ, нежели самые простолюдины; ибо хотя они
разсказываютъ о множествѣ міровъ, о солнцѣ, лунѣ и звѣздахъ съ толикою
убѣдительностію, что слушая ихъ можно подумать, что они тамъ были и все
мѣряли цепью и саженью : такъ же хотя грома, вѣтровъ, затьмѣний и
прочихъ явленій натуры изъясняютъ причины такъ, какъ будто бы при
сотвореніи свѣта были; но всѣ ихъ доводы и суемудрія уничтожаются
ежедневными почти опытами. При томъ же тщетность ихъ ученія и изъ того
можно понять, что они обо всѣхъ вещахъ различныя

имѣютъ мнѣнія и ни въ чемъ между собою несоглашаются, и хотя подлинно
ничего не знаютъ, однако вездѣ проповѣдуютъ о глубокомъ своемъ знаніи.
Сіи люди не только другихъ но и себя не испытали, и часто не ощущаютъ
подъ ногами лежащаго камня и предъ глазами рва невидятъ, что бываетъ или
для того, что они слѣпы,

====page 88====

или потому, что внѣ себя находятся : при всемъ томъ дерзаютъ умствовать
о понятіяхъ, о всеобщихъ и раздѣльныхъ видахъ, о первыхъ стихіяхъ, о что
жествахъ, о образовательностяхъ и о прочемъ сему подобномъ. Математики
же начертивъ треугольники, круги и множество иныхъ фигуръ, однѣ съ
другими перемѣшиваютъ и строятъ изъ нихъ цѣлой лабиринтъ: сверьхъ того
наставя нѣсколько рядовъ разныхъ буквъ, и раздѣля ихъ по строямъ какъ
будто бы готовились на сраженіе, наносятъ неразумѣющимъ великую темноту,
и въ необыкновенное удивленіе приводятъ.

Не знаю, говорить ли мнѣ о вы пресловахъ или нѣтъ? иные изъ нихъ
предобры и соображаютъ жизнь свою съ ученіемъ, а съ другими не хорошо
дѣло имѣть : они опасны и я ихъ боюсь какъ огня. Сіи господа чрезвычайно
высокомѣрны, имѣютъ странной взоръ и за бездѣлицу раздражаются. Я могу
не хвастая сказать, что они

====page 89====

моими благодѣяніями болѣе прочихъ пользуются, и несказанно мнѣ одолжены,
а особливо спутницѣ моей самолюбію, которое столь упоило ихъ сладостію
своею, что они заживо поставляютъ себя на третьемъ небѣ, и съ онаго на
другихъ людей какъ напресмыкающихся съ презрѣніемъ см отр ятъ. Какое
множество введенъ въ ихъ ученіе начальствующихъ опредѣленій,
прибавленій, примѣчаній, заключеній, прямыхъ и косвенныхъ! сколь многими
изобилуютъ уверткам и, к неудобопонятными мнѣніями, страннымъ образомъ
именуемыми и состоящими на примѣръ въ томъ : меньше ли согрѣшаетъ, кто
губитъ тысячи душъ, нежели тотъ, которой въ воскресный день починиваетъ
сапоги, или иную какую буднишную работу исправляетъ? Скорѣе можно выдти
изъ лабиринта нежели вырваться изъ доводовъ и убѣжденій Вещественниковъ,

Имянниковъ, Томистовъ, Албертистовъ, Онканистовъ, Скотистовъ и

====page 90====

протчихъ толковъ, коихъ столь много, что въ сутки перечесть нельзя, и о
тъ коихъ произошли всѣ расколы и тѣ буйства, кои нерѣдко вооружали
сыновей противъ отцовъ и отцовъ противъ сыновей. Они почитаю тъ всѣхъ
тѣхъ, кои невнемлютъ суемудрію ихъ,

соблазнителями, безтолковыми и еретиками; сотворяю тъ по своимъ
прихотямъ новые міры и бредятъ о тысячи пустошахъ, коими голова у нихъ
такъ набита, что и громодержатель Юпитеръ нечувствовалъ подобной
тяжести, когда раждая изъ мозгу своего Минерву просилъ для облегченія
Вулкана ударить его молотомъ по лбу.

Съ ними одинакимъ почти блаженствомъ наслаждаются тѣ, которые

обыкновенно уединенными называются, и которыхъ видимъ ежедневно по всѣмъ

мѣстамъ таскающихся. Небыло бы бѣднѣе сего рода жизни, естьли бы я
тягости оной различными образами не облегчала; ибо хотя сими людьми
вездѣ столько гнушаются, что и говорить

====page 91===

съ ними не хотятъ, и такое отъ нихъ отвращеніе имѣютъ, что и нечаянная
встрѣча съ ними худымъ предзнаменованіемъ почитается; однако они сами
себя внутренно ободряютъ и тѣмъ веселятся. Нѣкоторые изъ нихъ
непрестанно просятъ милостыни, и неотвязанностію своею выманивая деньги,
причиняютъ чрезъ то великой подрывъ другимъ нищимъ. Въ прочемъ они
обязавшись соблюдать всегда дружелюбіе, часто и между собою заводятъ
страшныя ссоры за самые малости. Между ими нѣкоторые

носятъ верьхнюю одежду толстую а нижнюю тонкую; Другіе поступаютъ
совсѣмъ противно, а иные убѣгаютъ обуви и нижняго платья какъ
смертоноснойязвы, а пьянствовать и съ непотребными женщинами знаться, въ
порокъ неставятъ. Всѣ же

вообще тщательно стараются отличаться внѣшнимъ видомъ отъ прочихъ людей,
и великую важность поставляютъ въ имѣнахъ; ибо одни

====page 92====

называются веревочниками, другіе тѣлобитцам и, третьи босоходами и проч.
и большая часть изъ нихъ думаютъ наслѣдовать въ будущемъ вѣкѣ
блаженство, вознося въ страшный день общаго суда свое сухояденіе,
храненіе толикихъ обрядовъ, что на семи военныхъ корабляхъ едва
помѣстить можно, забвеніе и немощь, полученныя ими отъ долговремянного
уединенія, и что какъ губки на деревахъ на одномъ мѣстѣ

состарелись.

Время уже что нибудь сказать и о тѣхъ особахъ, кои отмѣнно меня любятъ и
открытымъ образомъ мнѣ во всѣхъ своихъ дѣлахъ послѣдуютъ. Естьлибы они
внимали хотя мало здравому разсудку; то могло ли бы быть что нибудь
ужаснѣе ихъ состоянія? и естьли бы сами съ собою хорошо подумали, сколь
тяжкое бремя соединено съ званіемъ ихъ, то не только бы нестарались о
пріобрѣтеніи сокровищъ и знаменитости клятвонарутеніемъ и другими
злодѣяніями, но

====page 93====

всячески бы убѣгали суеты и коварствъ; ибо кто пріемлетъ на себя званіе
великое, тотъ не долженъ ни мало о собственныхъ дѣлахъ помышлять, но
денно и нощно о общей

пользѣ пещися, неотступать ни на волосъ отъ государственныхъ законовъ,
помнить, что на нихъ устремлены всегда очи народа, что они обязаны
добропорядочнымъ поведеніемъ своимъ и прозорливостію, назидать повсюду
устройство, и что частныхъ людей пороки почти нечувствительны и никакихъ
дальнихъ слѣдствій послѣ себя неоставляютъ, а ихъ напротивъ того
сопровождаются пагубою многихъ людей, что самое ихъ положеніе много
заключаетъ въ себѣ такого, что ихъ легко и не примѣтно отъ
справедливости удаляетъ, къ чему можно причислить частыя забавы,
ласкательство, роскошь, и проч. не упоминая о подъискахъ, измѣнахъ,
зависти и разныхъ другихъ опасностяхъ; такъ же, что имѣется надъ ними
вышній Царь, который потребуетъ

====page 94====

у нихъ отчета въ порученныхъ имъ должностяхъ; но большая часть изъ нихъ
небрегутъ о семъ ни мало и упокоиваясь на лонѣ роскоши, являютъ токмо
внѣшнимъ видомъ раченіе о общенародномъ благѣ и ни съ кѣмъ болѣе не
обращаются, кромѣ съ тѣми, кои суть сыны счастія и неправды. --- Если
они когда заботятся, то заботятся единственно о томъ только, чтобъ имѣт
самыхъ лучшихъ собакъ, лошадей и красавицъ,

продавать сколь можно дороже мѣста, и неуступать никому въ пышности,
нѣгѣ, любостяжаніи и славѣ дурачиться инымъ образомъ, нежели другіе.
Вообразите себѣ человѣка, незнающаго законовъ, или возло употребляющаго
оные, врага общія пользы, пекущагося о собственныхъ выгодахъ,
погрузившагося въ сластолюбіе, нетерпящаго правды, слѣдующаго во всемъ
своимъ прихотямъ и все въ свою пользу обращающаго, облеченнаго въ
златотканную одежду, носящаго драгоцѣнные знаки

====page 95====

изображающіе превосходство добродѣтелей и имѣющаго безпредѣльную власть
надъ многими тысячами сѣмейсіпвъ, точащихъ самую кровь свою для
наполненія сосудовъ жадности его, и се будетъ живой образъ таковаго
преданнаго мнѣ душею и сердцемъ человѣка. Что же касается до нѣкоторыхъ
такальщиковъ, то объ нихъ и упоминать не для чего; ибо хотя они
раболѣпны и низки до крайности, однако при всемъ томъ почитаютъ себя
первѣйшими господами. Имъ можно отдать честь, что очень добродушны, и
довольствуются только тѣмъ, чтобъ носить на себѣ золото, каменья,
дорогія одежды и знаки отличной добродѣтели и мудрости, предоставляя
снисканіе самаго достоинства другимъ, неимѣющимъ участія обойтись безъ
онаго и для дневнаго пропитанія. Въ прочемъ они весьма искусны оказывать
себя сильными чрезъ пышность и великолѣпіе, одѣваться со вкусомъ и
учтиво ласкательствовать, въ чемъ

====page 96====

и главна ихъ должность состоитъ, привлекать толпу богачей къ подражанію
раскошному своему житью чтобъ спать до половины дня, а проснувшись пить
столько чаю, кофе или шеколаду, сколько многогрѣшная утроба снести
можетъ; потомъ исполнивъ то, отъ чего никто неизъятъ, ѣсть персики,
виноградъ и свѣжія устрицы, отъ коихъ скоро тридневную лихорадку
получить можно, а чрезъ полчаса обѣдать и сидѣть за столомъ до тѣхъ
поръ, пока наполнится желудокъ до горла, и тогда вставъ, заниматься
зѣвотою, сужденіемъ грядущей ошуюю и одесную брат іи своей, игрою въ
карты, биліардъ, фортуну, ш ахматную игру, воланы и проч. къ чему кто
склонность имѣетъ а наконецъ рѣзвиться съ душеньками своими и наставлять
ихъ на путь блаженства своего, или присутствовать на позорищахъ и
перенимать то, что лестно перенимать отъ плясавицъ и пѣвицъ,

====page 97====

Таковые поступки перешли уже съ давнихъ временъ ко многимъ изъ тѣхъ, кои
приняли на себя обѣтъ не только не совращать другихъ съ пути
добродѣтели, но наставлять на оной чрезъ примѣръ собственнаго житія
своего. Презрѣніе мірскихъ суетъ, одолѣніе страстей, ревность и
непрестанное бдѣніе о общемъ благѣ, сопровождаемыя тяжкимъ всегда
трудомъ, не долго занимали духъ и сердце ихъ, и они едва помыслили о
сверженіи съ себя несноснаго сего ига, какъ я предстала

имъ во всемъ своемъ величіи и ослѣпила лучезарностію своею мысленныя очи
ихъ, дабы они немогли различать истиннаго добра отъ ложнаго, и не знали,
гдѣ начало перваго и гдѣ конецъ послѣдняго. Тогда они престали бороться
сами съ собою, и бывъ преисполнены радостію о спокойствіи, которое я имъ
доставила, обратили все свое вниманіе на угожденіе тому, что льстило ихъ
токмо чувствамъ, уже престали они именовать ближними другихъ

====page 98====

людей, но разумѣли подъ симъ именемъ самихъ себя, и нещадили никого, кто
хотя мало препятствовалъ имъ наслаждаться прихотям и ихъ и
драгоцѣнностію бытiя своего. Огнь, ядъ, мечь, всякія орудія беззаконія,
и безчисленныя коварства, были немедлѣнно ими употреблены на пораженіе
недруговъ своихЪ, на приобрѣтеніе честей и на стяжаніе великихъ
сокровищъ. А дабы удобнѣе совершить таковые подвиги свои, то разверзли
самой адъ, и преселяли въ оной души всѣхъ, кто дерзалъ сравнивать себя
съ ними, и неуподоблялъ ихъ тѣмъ блаженнымъ пернатымъ, кои ни сѣютъ ни
орютъ, но всегда сыты и безъ глада взираютъ на дѣла пресмыкающихся долу
тварей.

О мудрые и други истинны! воззрите на всѣхъ послѣдователей моихъ,
провождающихъ дни свои къ полной радости, и если не прельститесь
счастіемъ ихъ, то обратите вниманіе на безчисленныя бѣдствія свои и
жестокія отвсюду удрученія : да подвигнутъ

====page 99====

хотя онѣ васъ къ обращенію въ тщету всего, что Конфуціи, Сократы,
Платоны, Тациты, Цицероны, Локки и имЪ подобные начертали, и да будетъ
весь міръ единымъ позорищемъ глупости и игралищемъ суеты, коея знамя
преклоняя нынѣ на главы ваши, нисхожу съ престола своего и завѣщеваю
оной во вѣчность тому изъ васъ, кто вовсю жизнь свою непреткнется о
камень искушенія правды и неправды, и съ коимъ смѣхи, игры, нѣга,
роскошь и нечувствительность къ горестямъ другихъ, пребудутъ неразлучно
отъ самыхъ пеленъ его до сѣдыхъ власовъ, и онъ вскруживъ всѣмъ головы, и
связавъ имъ руки и ноги, поскачетъ самъ туда, куда и я нынѣ спѣшу,

къ старичку Эрасму, а отъ него

къ чорту въ гости.

Конецъ
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
