<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="borogradskij_n_puteshestvie_v_smolensk_ili_vospominanie__goda_1839">Путешествие в Смоленск, или Воспоминание 1812 года. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочинение Никифора Бороградского</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Никифор</forename>
         <forename type="patronym">Отчество автора</forename>
         <surname>Бороградский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Бороградский Н.</name>
      </author>
      <title type="main">Путешествие в Смоленск, или Воспоминание 1812 года</title>
        <title type="sub">Сочинение Никифора Бороградского</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1839" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1839">1839</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Нет дел моих перед Тобой:

Не сыпал злата я на бедных ---

Мне злата не дано судьбой;

Но глаз заплаканных, лиц бледных

Не мог без грусти замечать;

Дружился в сердце с угнетенным,

И жалобам его священным

Любил с прискорбием внимать;

Любил суды правдивы рока,

Невинных, добрых торжество. ---

«Есть гроб, бессмертье, Божество!» ---

Я мыслил, видя трон порока.

*Карамзин.*

MOCKВА.

В ТИПОГРАФІИ ИВАНА СМИРНОВА,

ПРИ ИМПЕРАТОРСКИХ МОСКОВСКИХ ТЕАТР

1839\.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет
узаконенное число экземпляров. Москва. Марта 17 дня, 1839 года.

Ценсор *Б. Флеров.*

====page====

её ПРЕВОСХОДИТЕЛЬСТВУ,

*Милостивой Государыне,*

СОФЬЕ ПЕТРОВНЕ

АПРАКСИНОЙ,

в знак глубочайшего высокопочитания

и беспредельной преданности посвящает

первый опыт трудов своих,

*Сочинител.*

====page====

====page====

К ЧИТАТЕЛЯМ.

Одна только любовь ко всему отечественному, --- одна только любовь к
отечественной Словесности, --- дает мне смелость стать на месте
подсудимых\... Но всякое замечание просвещенных читателей приму с
сердечною багодарностию, и всякий отзыв падет на сердце мое --- или
убивающим камнем, или цветком приветствия.

Если найдут смелость мою сликшом дерзкою, то я скажу, что просвещенные
судьи мои сами виновны в том --- заставив меня полюбить родную нам
Словесность нашу.

Признаюсь --- мне, неопытному и неискусному в деле литературы,

====page VI====

не все печатаемое нравится\... Какого же приговора теперь ожидать мне
от просвещенных читателей?\... Но каков бы ни был он, я буду уметь
повиноваться ему.

*Сочинитель.*

====page====

ПУТЕШЕСТВІЕ В СМОЛЕНСК,

ИЛИ

ВОСПОМИНАНІЕ 1812 ГОДА.

I.

Старался я узнать людей;

Узнал --- и в горести своей

Оплакал жребий их ужасный\...

*Карамзин.*

--- «Друг мой, голубчик, бесценный, сокровище! вас ли я вижу?» ---
подобными восклицаниями я был осыпан при входе в комнату моего друга
и благодетеля, почтеннейшего М. И. Т, --- «Поедем, брат, в
Смоленск... сделай одолжение!\... мне надо побывать там. Оттуда я
поеду чрез М --- ск; следова

====page 8====

тельно вы приедете домой со мною: время вы нисколько не потеряете, а
между тем мы с вами проедем по той самой дороге, по которой так
отчаянно пронеслось столько языков земли, как смертоносная лава в
пучину ада!\... Сделай милость поедем, --- и --- не будь я М. И. Т.,
если вы будете жалеть, хотя бы тысячу пожертвований принесли вы этому
путешествию!»

Признаюсь --- в голове моей чадело слишком густо: поехать в Москву,
повидаться с людьми, близкими душе моей; побывать то у того, то у
другого; отправиться к Преп. Сергию; возвратиться в Москву и тут
опять разбросать где обещания, где уверения в преданности и дружбе, et
cet. et cet. Я хотел отдохнуть в Москве душою и телом с людьми,
которые меня знают и которых я знаю\... Но где отдохнет душа
человека, если не внутрь себя?\...

Или вы не поймете ближних ваших,

====page 9 ====

или вас не поймут, --- и беда вам! --- Кто имеет душу, тот не ищи
другого сокровища; --- кто имеет сердце, тот беги, от людей!\... Но
не подумайте впрочем, чтобы я проповедывал человеконенавидение\...
нет! Вы любите людей, как они вас любят; говорите с ними, как они
говорят; делайте для них, как они для вас делают; обещайте им,
как они обещают\... и вы можете забыться на-время\... Кто наблюдал
ближнего, наблюдал собственное сердце, тот, верно, меня понимает...
Не ищите там золота, где найдете вы железо --- много медь: если есть
золото, то оно не для вас. --- Сокровище, повторяю, в душе вашей:
найдите его, разработайте --- и вы озолотите все окружающее вас, для
вас; --- вы будете Цари, счастливейшие всех земных Царей, тем более,
что это счастие, эта власть, это могущество и слава окружат вас без
всякого страдательного со стороны вашей

====page 10 ====

действия\... Таково назначение человека, определенное ему в Совете
вечной Мудрости и бесстрадательной Силы!\...

Но мы, очертя голову, вертимся, бегаем, мучимся, пробиваем утесы,
ныряем в пучины морей\... и сколько хитростей, сколько недостойных
имени человека средств употребляем для того, чтобы найти в грязи
злато --- этот кумир идолопоклоннического сердца нашего\... и редко,
редко встретите вы в полчище страстей людских прямодушие, повитое в
честность и правду; --- но это-то природное достоинство человека и не
найдет здесь ничего, кроме подозрения, клеветы и, очень часто, самой
гибели\... Но блаженствуют ли и те, которые рабски служат страстям
своим?\... Конечно, они, повидимому, гораздо счастливее прочих; они
редко ошибаются в своих предприятиях; чаще достигают цели своих
исканий\... но что же?\... Некоторые из них томятся

====page 11====

жаждою новых приобретений; а некоторые не наслаждаются, но пожирают
исполнение своих пожеланий инстинктом животных\... Одни мученики
страстей; другие\...

Я говорил, что я хотел отдыха... жалкая ошибка!\... искат отдыха на
земле, среди этой странствующей жизни, в этой многолюдной,
вечно-суетной гостиннице; искать отдыха в этой толкотне страстей,
слабостей, бедствий; требовать отдыха от близких нам\... О! бегите
от самых любезных вам, если хотите любить их больше, постояннее...
вечно!\... Не требуйте от них невозможного, --- не требуйте от них
ничего, если не хотите, чтобы все ваше сделалось грязью!\... Не часто ли
люди прижимают к груди своей изверга и отталкивают сердце, преданное
им всею жизнию?\... Но кто виноват в этом? Ведь человек все
человек, пока не разоблачится из своей грубой, непроницаемой

====page 12 ====

одежды --- плоти\... Будем же любить ближних наших для них, а не для
себя, --- и мы найдем покой, если только будем искать покоя...

Тройка почтовых мчалась, как быстрое время, едва оставляя за собою
след на свежей грязи С---ской дороги, который в минуту исчезал в
потоках проливного дождя. Повозка была открыта и мы, укутавшись в
плащи, хотели переспорить ливень дождя\... Первые часы нашего
путешествия были безмолвны, как часы покоя, или --- как первые минуты
зрителей театра при поднятии занавеса. Это был первый удар минувшего,
настоящего и будущего в зеркала душ наших, до отражения их друг
другу!\...

«Однако меня промочило до костей!» --- И меня то же! --- «Не закрыться
ли нам?» --- Хорошо бы. --- «Эй, Александр! закрой нас!\... Вот мы и
в тюрьме!» --- Да, ничего не видать; однако луч

====page 13 ====

ше, нежели купаться в этом дожде; мы и то, кажется, иззябли порядочно!
---

Мало помалу разговор наш становился живее. Наконец мой добрый и очень
образованный М. И. так зачаровал меня своим разговором, что я весь
обратился в слух и внимание. --- Я всегда был восторжен, читая
где-либо дивные события 1812 года; --- но ехать тем путем, по которому
гордые народы полвселенной текли поработить увлекаемую роком, по
словам их, смиренную Россию; --- ехать тем путем, по которому со
стыдом и отчаянием пронеслась в гибель себе вся бесчисленная толпа
гордого победами и безумного замыслами вождя\... Не Россия\... нет!\...
карающая Рука Промысла нещадно разила горделивых, а смиренным
оставалось только очищать землю свою от трупов их\... Дивны судьбы
Божия, смиряющия гордых и возносящия смиренных!\... Так древле Дарий
Истасп --- гордый Царь

====page 14====

Персов --- вез с собою цепи для окования жителей Греции, и множество
мрамора для сооружения в ней себе памятников\... и что же?\... цепями
оковали пленных Персов, а из мрамора воздвигнуты памятники
Грекам!\... «Не нам, не нам даждь славу, Господи, но имени Твоему!»

Кто не испытал чувств, читая описания 12-го года? --- чувств, которые
преисполнены опасения и надежды, страха и мольбы ко Всевышнему, горечи и
сладости, сожаления и негодования в прошедшем. --- Кто читая, не
мечтал, что и он член примявших участие в столь дивных событиях,
хотя и гораздо позже родился на свет, чтоб быть сыном благословенной
России\... Но чтобы живее, безотчетнее предаться этим сладостным и
родным для сердца чувствам, поезжайте по С---ской дороге, и ко всему
этому --- с таким же спутником, каков мой добрый и образованный
патриот

====page 15 ====

М. И. Он не был очевидным свидетелем этих чудных произшествий; но
они так изучены им, так жив и поразителен рассказ его и так к
месту, что вы забываетесь и думаете слышать звук цепей, несущихся для
окования России; вы думаете видеть мрамор, --- слышать скрип тяжелых
колесниц, везущих чудовищные трофеи адской гордости; вы думаете видеть
поля, усеянные трупами братий ваших\... закрываете глаза\... Так и мы
увлеклись говором прошедшего, забылись --- и опомнились уже при
подножии памятника, воздвигаемого на Бородинском поле героям России
1812 года.

====page 16 ====

II\.

Святая Русь, Славян могучий род,

Сколь велика, сильна твоя держава!

Каким путем пробился твой народ?

В каких боях твоя созрела слава?

*Жуковский.*

Тройка наша мчалась; деревья по обеим сторонам мелькали мимо нас
тенями блуждающих беглецов --- поработителей России; шелест листьев,
завывание и визг ветра в сучьях неслись в слух наш то ропотом
бегущих, то диким криком отчаяния гибнущих, то последним хрипением
умирающего, то едва слышным говором полумертвеца при гробе, под
звездистым покровом ночи\...

Година искушений и торжества России!

Ты близка, родна сердцу Русскому: ---

Мы родили тебя правотой;

Мы повили тебя кротостью;

Откормилась ты грудью Русскою.

Мы рекой лили в тебя кровь свою

====page 17 ====

И созрела нам ты красавицей ---

Вечной славой Росса доброго. ---

Деву юную мы осыпали

Драгоценнейшими перлами

Благодарных слез к Всевышнему.

Ты под мантией надежд наших

Станешь храмом Богу Вышнему.

Да не гаснет посреди тебя

Огнь молитвы сердца Русского

К Богу, спасшему от бед его!

Будем, Россы, вечно Россами,

Чтобы быть благословенными;..

Нам не нужно иноземного,

Чтоб любить свое Отечество;

Нам не нужно иноземного ---

Обожать чтоб Царя-Батюшку;

Нам не нужно иноземного,

Чтоб остаться вечно Русскими!\...

Бог к России столько милостив!\...

О! да будет ввек Россиею

Наше доброе Отечество!\...

====page 18====

III\.

Пусть на обросший дерном холм

Приидет путник и воссядет.

N. N.

Взоры наши жадно прозирали за неумолимый горизонт неба, сердца наши
были уже в С-ске\... но нам оставалось еще много верст, и каждая из
них была длиннее нашего терпения\... Делать было нечего; не было более
предметов к разговору: они до того иссякли под гнетом терпения, что
мы закрыли глаза и, кажется, не думали ничего, а только по временам
выглядывала, чтоб узнать сколько проехали верст, и спросить, сколько
еще осталось, --- и опять, нахлобучивши фуражки, мы дремали ожиданием.

«Ну вот и С---ск!» Слыша это радостное восклицание М. И., я
вскочил... и храмы Божии, красуясь на береговых горах Днепра,
предстали взорам моим,

====page 19 ====

как исполины, стрегуицие любимую им землю России\... Вот мы наконец
и в стенах крепости древнего С---ска!\... Не скажу нечего о горах; не
скажу ничего о Соборе, который чудною громадою висел над главами
нашими; кто читал, кто слыхал рассказ о С---ске, ступай в С---ск,
чтоб дополнить недописанное, дочитать невыразимое\... Есть на свете
происшествия,

Для которых нет ни букв, ни слов\...,

Холм, развалина и простой столб,

Или камень под ногой вашей ---

Часто могут больше высказать,

Чем людское красноречие!

Въехавши на гору, мы остановились в первой попавшейся гостиннице. ---
Гостинницы, их исписанные стены, их --- особосотворенная для них
мебель, особо для них сотворенный мосьё-содержатель, или
мадам-содержательница --- все это описано давно, прежде меня и хорошо и
отчетливо; а мне остается сказать, что мы

====page 20 ====

отобедовши, чем Бог послал, и выкуривши по трубке табаку ---
принялись писать к нашим знакомым письма, и отправя их на почту,
сами пустились путешествовать по С---ску.

IV\.

В отечестве драгом, в родимой стороне,

Как мило сердцу все?\...

N. N.

Часа за два до вечерни взобрались мы на соборную гору; обошли раза два
знаменитый Собор, затверживая его в нашей. памяти; осмотрели развалины
древней крепости, и сели на горе, дожидаясь вечерни. Пред нами был
путь, по которому вторглись и исчезли гордые победители Европы, гонимые
пламенником праведного гнева Ангеля-Хранителя России,

====page 21====

перед нами был путь к Москве и из Москвы!\... Сядьте на наше место,
смотрите на то, на что мы смотрели --- и вы все забудете, забудете самое
время, как бы оно ни было дорого для вас; но в век не забудете тех
минут, которые вы проведете здесь: --- вы не выскажите всего, что
перечувствуете, вы не передадите вполне того, что прочитаете на этих
двух кровавых строках\...

О, человек, человек! существо, умаленное малым чем от Ангел! ты не
соблюл заповеди Бога своего --- и первенец твой был убийца брата
своего!\... Чудное явление в природе человека? Иногда подумаешь, что
он ниже всех животных, и тем более, что он одарен умом ---
достоянием одной небесной природы, которое ставит его образом и
подобием Божества. Какая же причина, что вся жизнь его не больше, как
инстинкт животного?\... II кто прозирает в горняя сквозь кусок
земли?\... и кто

====page 22 ====

расплавил этот грубый кусок? кто переделал его в стекло? кто видел
из него небо, свою любящую его отчизну\... О! как редкие! это венец
благости, могущества и славы Творца --- это те, для коих изрек
Всевышний: да будет свет!\... А вы, которых плоть темна, как ночь,
вы не увидите этого света: для вас довольно и того, который общ всем
животным; --- но вы и этот свет не очень жалуете. Вы любите ходить во
тме, не от того ли что дела ваши злы, что ночь покрывает вас, как
детей своих\... Сыны ночи, ночи адской! вы увидите свет, --- но он
созжет вас в вечности, как вечен тот талант, который глубоко
закапываете в землю\... --- Македонский Александр однажды увидал
Диогена на кладбище: --- один из них искал побед, другой --- череп
головы; странно же, что они встретились именно на этом пути; и вот
любопытство заставило их узнать, кто

====page 23 ====

чего ищет. «Чего ты ищешь, Диоген?»... Странный вопрос! чего искать
Диогену и на кладбище!\... одного-жь он искал. «Я ищу» отвечал он:
«головы отца твоего Филиппа»\... каков ответ!\... --- За чем же она
тебе, чудный человек? --- «Да мне хочется видеть, не такова ли она как
и все, которые я вижу теперь?» --- Разумеется такая же!» --- Стало быть
и ты такой же, как и я, как и все, нам подобные?\... скажи же, на
милость, почему ты больше нуждаешься, нежели я, нежели кто --- нибудь? и
какое право имеешь ты отнимать у подобного себе его достояние?.»\...

Пождемте ответа от многих, а Македонский герой сказал: «Если-б я не
был Александром, то желал бы быть Диогеном!»\... Только?\... И это
довольно! не всякой и это скажет.

====page 24====

V.

О милосердый Бог! Ты наш услышал глас;

Не до конца еще прогневался на нас,

И Русских осенил Ты силою Своею!

N. N.

Раздался звук колокола, сзывающий церковь Христову на вечернюю молитву,
и мы, пробудившись от дум, побрели в Собор\... Мы пали пред
образом Божией Матери; души наши слились с душами, для которых, в
годину искушений, единственною надеждою и щитом была эта родовая
святыня России. Мы предстояли как бы в торжественную минуту общего
чаяния Божественной силы, поборающей по нас\... «Благословен Бог
наш.» ...пронесся возглас Служителя алтаря, --- и мы увидели себя
предстоящими святыне в великолепном храме, во дни мира, могущества и
славы нашего отечества\... «Слава в вышних Богу и на

====page 25====

земли мир, в человецех благоволение!»... --- Трудно было расстаться
с местом, в стенах которого раздавались стон и рыдания братии
наших; трудно было расстаться с местом, куда тысячи скорбных тел,
исповедуясь, под вретищем и пеплом, в грехах своих, влекли души
свои молить Всевышнего о помиловании; трудно было расстаться с местом,
где тяготеющий крест Господа над главою Адама нашего, воссиял зарею
славы и спасения нам!\...

Мы в последний раз взглянули с молитвою и надеждою на образ
Пречистые и поручив себя и любезных нам покрову Благодатной, вышли
из храма и с безотчетными думами возвратились в гостинницу. ---
Лошади были готовы... четверть часа --- и мы уже оглядывались на
С---ск, дальше и дальше оставляя за собою его величественые храмы и
древния зубчатые стены.

Прощай, С---ск!\... увижу ль тебя

====page 26====

еще когда в жизни своей?\... Но буду до гроба любить тебя, представлять
в мечтах моих\... Поставит ли меня когда сон на стогнах твоих, на
стогнах, омытых кровию братьев и врагов России --- и этот сон мой
будет записан неизъяснимо-приятным в книге дней моих\...

VI\.

Вихрем бедствия гонимый,

Без кормила и весла,

В океан неизходимый

Буря чолн мой унесла!\...

«Не скрывайся!» я взывал, ---

Не преклонная сокрылась;

Якорь был --- и тот пропал!\...

Жуковский

Мы далеко уже были от С---ска, но мы все еще не расставались с ним...
Подвиги героев наших --- нашего Архи

====page 21====

стратига отечества --- Князя Михаила Смоленского, нашего решителя
бранных споров --- Багратиона, Ермолова, Дохтурова, Тучкова и прочих
--- будут вечны в сердцах Русских!\...

Кто без умиления вспомнит битвы Смоленския, где в первую из них
было убито до семи тысячь наших и до четырнадцати тысяч неприятелей?
кто забудет бедствия С---ска, превращенного в пепел и развалины?\...

Не спешите, поплачем здесь! мы найдем врага по его кровавым
следам\...

Дивны судьбы Божии!\... Возьмите Историю отечества нашего; посмотрите на
С---ск --- и скажите, какой из городов России перенес столько
бед?\... Что же, богатство ли его причиною этого? --- Но он едва ли не
из беднейших у нас городов. --- Или жители его не давали никогда и
никому покоя? --- Но они едва ли не смирнее прочих\... Скажите, что

====page 28====

же причиною скорбей их?\... Непостижимая тайна Всеблагого!\... Может
быть это кусок земли, обработываемый в золото рукою Премудрого
Художника. Не часто ли мы видим то же в частности, между людьми? ---
Тысячи, с несметными сокровищами, перевозя их с места на место,
только увеличивают богатства свои, и едва ли во всю жизнь один раз
случится им охнуть и то разве под гнетом своих идолов... а иной
бедняк с самой первой минуты своего рождения возрастает вместе с
бедствиями: от одной беды идет встречать десять, от десяти сто!\... и
он в рубище!\... и он смирен, как агнец!\... Скажите же, за что
это? --- Не часто ли бедный странник за тощую котомку с сухарями
теряет жизнь свою под ножем убийцы?\... Да! я не забуду одного
человека, которого самая минута рождения была уже его бедствием: мать
его, бывши беременна им, упала с лестни

====page 29====

цы, и родила младенца с поврежденною грудью, --- но он остался жив.
Повитый в нищету и горести, он пошел от бедствия к бедствию,
подобно как вы, любимцы счастия, на пышных колесницах удовольствий,
с гордою улыбкой сибарита, несетесь от почести к почестям. --- В
двадцать два года жизни своей мой бедняк столько перечувствовал и
перетерпел всего горького, что всю жизнь его можно принять за один
струп болезней с тысячами мучений!\... Его бедствия были так
натуральны, что одно было следствием другого; из другого неминуемо
вытекало третие\... и какие были бедствия!\... между тем, как сам он
был причиной этих несчастий но больше, как и своего рождения\...

Но мы замечтались на развалинах С---ска!\... Пора! пойдемте дальше.
Перед нами дорога, устланная костями людей.

====page 30====

VII\.

Различным образом повержены тела:

Иной с размаху меч занес на супостата.

Но прежде прободен, удара не скончал.

Иной, забыв врага, прельщаясь блеском злата,

Но мертвый на корысть желанную упал.

Иной, от сильного удара убегая,

Стремглав назад слетел и стонет под конем;

Иной пронзен упал, противника сражая;

Иной врага поверг, и умер сам на нем.

*Ломоносов.*

Как было быстро мое путешествие до С---ска, так быстро и поверхностно
было и описание; но оно все будет казаться мне поверхностным, сколько
бы ни написал я, тем более, что перо мое слишком ново в выражении
чувств... И скажите, кто даст отчет в чувствах своих, воспоминая
такие великия события любимого им отечества?\... и кто в порядке
изложит их вам на бумаге?\... Не всякому ли из нас, слушая
какое-нибудь интересное повествование, случа

====page 31====

лось обращаться назад с вопросом, и тем портить порядок истории?
--- Кто подчинял чувства свои правилам, тот еще не чувствовал.

Никогда смерть не была так алчна и быстра на добычу, как в это время
общего бедствия людей. --- От Смоленска до Дорогобужа, от Дорогобужа
до Вязьмы дорога была вымощена трупами людей; от Вязьмы до села
Бородина дорога, поля и леса, все было устлано трупами людей и
животных; от Смоленска до Москвы не только земля, но и дерева были
упитаны кровию человека. --- «При Бородине бессмертный Полководец наш,
Князь Кутузов, укрепился, в намерении дать здесь главное сражение, со
108,000 человек войска. Неприятельское, простиравшееся до 180,000
человек, приблизилось также к этому месту, и тут на полях
Бородинских открылась битва кровопролитнейшая, сопровождаемая всеми
ужасами решитель

====page 32====

ного и отчаянного боя. Гром 2,000 орудий гремел непрерывно, земля
дрожала, огненные реки разливались в воздухе; кровопролитие
продолжалось во весь день.»\... Не льзя без содрагания читать эти
строки Истории нашей.

В сей битве пало до 10,000 храбрых сынов России, и до 14,000 было
ранено. Важнейшая потеря была в Багратионе. Неприятелей убито до
40.000, и в том числе так много высших чинов, что Бородинское
сражение названо битвою Генералов.» \*

И ты и ты, Багратион?\...

Вотще друзей молитвы!

Вотще их плач! во гробе он.

Добыча лютой битвы.

Еще дружин надежда в нем

Все мнит с одра восстанет,

И робко шепчет враг с врагом:

Увы нам! скоро грянет!\...

А он?\... навеки взор смежил

Решитель бранных споров, ---

\* История Кайданова, 3, 271.

====page 33====

Он в область славных воспарил ---

К тебе, отец Суворов!

*Жуковский.*

Как опасно честолюбие человека!\... Злобное и гордое животное! какое
счастие думаешь найти в убийстве братьев твоих? Ты мечем хочешь
заставить трепетать перед собою!\... Тысячи ближних твоих падают
жертвами твоего адского честолюбия! и ты ли мечтаешь быть славным? и ты
ли жаждешь быть великим?\... Будь и тем и другим в диавольском
ремесле своем! Но ты несчастлив, ты не будешь счастлив!\... Стоны
вдовиц, вопль сирот, рыдания старца, лишенного сынов своих ---
единственной подпоры полуразрушенного существа его --- эта музыка
проклятий далеко проводит тебя, искатель величия!\... А там, среди
стен, тобою разрушенных, скитаются бедные, умирающие граждане,
лишенные домов своих, лишенные супруг и детей\... и кого прокли

====page 34====

нают они?\... Тебя, сын славы, упоенного своим величием,
торжествующего среди победных кликов!\... Но ты не слышишь их в
громе торжества своего; ты не видишь их, окруженный
бессмысленно-радующеюся толпою льстецов своих\... А там, подобно
теням, блуждают супруги и девы, поруганные твоими воинами\... и на
кого изрыгают они ярость свою, кого проклинают?\... Тебя, сын
бессмертия, тебя!\...

Я не стану описывать всех ужасных картин бесчеловечия честолюбца; не
стану описывать ни страдания поселян, им разоренных, ни жалоб юных
дев, лишенных любезных своему сердцу, ни стонов матери, потерявшей
детей своих\... О человек, человек! страшись!\... рано или поздно
услышатся стоны и рыдания несчастных жертв твоего честолюбия!\... рано
или поздно Небесное мщение постигнет тебя!\...

====page 35====

VIII\.

Где ты краса Москвы стоглавой,

Родимой прелесть стороны?

Где прежде взору град являлся величавой,

Развалины теперь одни!\...

*Пушкин.*

Была пора: была святая брань:

От запада узрели мы Батые;

Народов тьмы прорвали нашу грань;

Пришлось поля отстаивать родные!

Дошли к нам Царския слова, ---

И стала Русь стеною трона;

Была то злая оборона:

Дрались за жизнь и за права\...

Но загорелася Москва ---

И нет следов Наполеона!\...

*Жуковский.*

Москва, Москва, Москва - матушка, украшенная златыми венцами, в белой
одежде своей --- девизе твоей непорочности! ты, как Царская невеста,
стояла, дожидаясь брака с возлюбленным... И вот сын гибели,
прельстясь красотою твоею, по трупам сынов твоих

====page 36====

пришел осквернить святыню твою... Один час --- и гласы служителей
Божиих умолкли во храмах твоих, и в обезображенных преступною рукою
подлых разбойниковь --- раздавались ржание коней и буйные крики
хищников!\... Один час --- и ты, мать миллионов, стояла, как сирая
и бесчадная вдовица, во власти свирепого врага... Не стало слышно в
тебе брачных песней; куда делись пышные колесницы, живо и беззаботно
катавшиеся по мостовым твоим. На место бальной музыки, в тебе гремит
музыка победы, обременяющей тебя постыдными цепями рабства. Умолк шум
покупающих и продающих, --- все умолкло, все погасло, все родное
далеко замерло в сердце твоем; но в нем была искра --- и эта искра
превратила необозримый город в огненное море!\... Се жертва
благоприятная Богу!.. Твое зарево воссияло зарею свободы всей Европы. А
любовь детей твоих была

====page 37====

сильна к тебе, как тот огнь, который так жадно пожирал тебя. ---
«Имение и жизнь --- все Царю в ноги!» --- говорили они.

Какое сословие было бедно героями» чтоб мстить за свою
возлюбленную?\...

«Духовные явили в себе Гермогенов, Филаретов и Палициных; Дворяне
старались превзойти друг друга в изъявлении опытов своей любви к
отечеству и преданности Монарху. Кроткие питомцы Муз превратились в
воинов, кипящих мужеством и праведным гневом на общего врага.
Купцы, ремесленники и фабриканты стекались со всех сторон на поле
брани; поселяне вооружались, сожигали свои жилища, истребляли свои
имущества и все, могущее служить к подкреплению или продовольствию
неприятеля; дух рыцарства возник в России и образовал новый орден
партизаиов, гибельных для Наполеона и полчищь его; наконец

====page 38====

пламенная любовь к отечеству произвела восхитительнейшее явление: жены
и девы всех сословий и состояний устремились к славе --- быть также в
сем случае полезными, и вменили себе в честь и обязанность служить
раненым защитникам отечества.»

В низшем классе женщины вооружались чем кто мог, и не редко на ряду
с мужьями и братьями отстаивали свои селения от набегов
неприятельских марадеров. «Добродетели женского пола явились во всей
своей красоте; высокий же, величественный пример оных сиял на самом
Престоле. И между тем, как во всех Губерниях производилось всеобщее
вооружение и войско Российское ежедневно увеличивалось, новая гроза,
долженствовавшая разразиться над Наполеоном, находила от берегов
Дона, Урала и от стран Сибири: страшные внезапными нападениями и
ударами, Донские и Уральские казаки, гибельные для

====page 39====

неприятеля Башкирцы и Калмыки, двинулись из своих жилищ, и неся
смерть врагу, явились при войске Российском. Таким образом Наполеон
пришел в Россию, увидел себя не в Капуе, но в огромной пустыне ---
среди огня, дыма и развалин сел и градов. И тут-то он почувствовал
что развалины Москвы отяготеют над ним и что мщение Божие за
попранные им права народов будет неминуемо и ужасно. --- «Вступая в
Россию, он уверял войско, что этот поход будет не продолжителен,
что даже и войны не будет, ибо все кончится --- просьбою России о
«мире.»

Москва --- «как много всего священного под этим словом для Русского
«сердца!» --- сказал один из наших писателей\... кто Русский не
любит всего Русского до слабости?\... а я на Москву никогда не могу
взглянуть равнодушно: сколько раз она была погребена

====page 40====

под кучами пепла и развалин! сколько миллионов предков и братьев
наших погребено в стенах её! --- и кто из иноплеменных не был
врагом нашего отечества?\... Целые царства врагов пали, стерлись с
лица земли, а Москва все стоит, как град Божий, как невеста,
уготованная жениху своему под знамением спасения.

Толпы врагов её, как лютые звери, терзавшие спокойствие нашего
отечества, теперь пресмыкаются пред сынами её, гладными взорами
выманивая из рук их избытки достояния. Но эти мирные иноплеменные
пришельцы делают более вреда, нежели деды их --- враги наши. Последние
отнимали только жизнь, свободу и достояние, --- а первые не редко
нравственность --- величайшее из благ наших.

Да! воспитатели наших баричей с, юных дней набивают их только
спесью и если удачно образуют их ум, то

====page 41====

главное почти все и всегда упускаюсь. Кажется, никто не знакомит
питомцев своих с их крестьянами\... Нет, таковые не воспитатели, а
наемники!\... Но уже мудрое Правительство приняло все меры против сего
зла.

Хочет ли кто дать России-благодетельнице доброго сына и верного слугу
в своем воспитаннике --- откажись хотя на год от всех удобств
жизни: в рубище странника, с посохом в руке иди с питомцем своим;
обойди его имение; сблизь со всем, о чем ни он, ни сам ты не имеете
понятия, и что тогда предстанет глазам вашим. Таким образом ты дашь
отца крестьянам и упрочишь собственное его состояние. --- Он не
пойдет в дом игрока: зная откуда и как имеет он рубли свои. Он не
будет тратить тысячь на пиршества: он знает, что каждая копейка
облита потом добрых крестьян его. Сколько мучений совести не будет
зна

====page 42====

комо душе воспитанника твоего! Как будет он благословлять тебя,
будучи счастлив в душе своей! Какое благодеяние сделаешь ты целому
Государству!\... Но умоляю тебя --- не упускай никогда из виду веры
отцов питомца твоего: пусть Завещание Мономаха превратится в кровь
сердца его, пусть оно умрет вместе с ним!\... О! вот человек ---
вечный благодетель своих подданных! Он не учен у иноземцев; но,
скажите, кто из их воспитанников сделал более добра? кто так свято
исполнял свои обязанности --- как этот истинно великий муж? Кто
столько, как он, любил веру отцов своих? --- Однако он и не
неучен, и другим советывал учиться. --- Если мы написали Завещание
его в сердцах наших, то для чего не написать на всех стогнах
градов и сел наших? для чего не написать на всех распутиях путей
наших, да не споткнется нога шествующих?\...

====page 43====

Никто столько не сделает зла, как воспитатель с худою
нравственностию, или без уважения к вере отцое его воспитанника. ---
Я говорил о высшем круге воспитанников --- о воспитанниках, от
которых будет зависеть участь нескольких тысяч душ\... и вот,
когда дошло дело до безнравственности воспитателей в высшем классе, то
мне тотчас представилось, что все --- что есть безнравственного в
среднем состоянии наших дворян, --- все это есть следствие воспитания
высших; другие причины вовсе сторонни; прямее и ближе этой нет: ---
стоит только взять Историю, узнать Русских и --- убедиться в этом.

Быть может, мне скажут --- от необразованности; но, слава Богу и
Батюшке-Царю, мы имеем для всех званий и низшия и средния и высшия
учебные заведения, --- и большая часть среднего состояния наших дворян
довольно

====page 44====

образованы для того, чтобы быть полезными н добрыми гражданами, --- и
большая-то часть из них так безнравственны, так низки и злы, что,
право, иногда сомневаешься: --- точно ли это люди, иль нечто
средне-безобразное между людей..

Увлекаясь любовию к своему отечеству, кто не отдал бы жизни своей,
чтоб быть полезным ему? Кто не отдал бы своего сердца всем и
каждому, чтоб умягчить, облагородить их и показать свету, что в
сердцах сынов Севера не лед и не кровь зверей, что и они также
способны к чувствам человека? Увлекаясь этою любовию, я жертвую
порядком моего письма... Пусть бранят меня тысячи, только бы облегчить
участь хотя одного страждущего; только бы возвратить хотя одного
безнравственного к чувствам человека!\...

В самом деле, как забывается человек, и как он иногда жесток к
подобным себе!

====page 45====

Право, любо посмотреть, а между тем ни сколько не лестно быть в числе
этих счастливцев, которых так милостиво жалуют господа их. ---
Это, скажут, еще древнее варварство с древними рабами\... совсем
нет! то было и кончилось, а в нынешния просвещенные времена оно есть
плод дурного, неправильного воспитания, --- и корень-то всего этого
есть воспитание и пример высших --- пример, исковерканный часто в
смешные, чаще в жестокия, а всего чаще в низкие формы.

Но я уже слишком заговорился; --- все это так близко сердцу, что не
льзя было не заговориться. Кто истинно любит свое отечество, тот
поймет меня --- и извинит.

====page 46====

IX\.

Москва! сколь Русскому твой зрак унылый страшен!

Исчезли здания вельможей и Царей;

Все пламень истребил; венцы затмились башен,

Чертоги пали богачей.

*Пушкин.*

Москва --- древняя Столица Царей Русских превратилась в огненное море,
и с дымом её уносились гордость и гений Наполеона\... Подступая к
Москве, он ждал встречи себе с хлебом и солью. Он не знал, что
Русские не любят встречать так незванных гостей. Он думал
попировать в Столице Севера, и чуть-чуть не изжарился сам на ужин
Московским воронам, которые во время общей эмиграции одни оставались
из царства пернатых для принятия дорогого гостя; может быть, они
надеялись на победителя --- и решились остаться на своих старых
квартирах; а может

====page 47====

быть и то, что они до сих пор будучи в мире и дружбе с людьми и не
видя никогда от них обиды себе и не помня чтобы кто-нибудь из них
употребил, или скушал их, хотя одну воронью лапку; может быть,
надеясь на эти права свои, давностию освященные, они думали пробыть
спокойно на своих местах; но они не знали, что Французы не люди, а
Французы --- и права их улетели с дымом огня, на котором они
жарились для гостей своих.

Вот вам и вороны Московския! поминай их как звали!.. То же было и
всем, кто только, подобно воронам, разинул рот этому Корсиканскому
выходцу... Но, слава Богу, так оплошали только одни вороны, и не даром
величают их дурами, или дураков воронами; и тем и другим по шерсти
кличка!

Дорогому гостю жарко стало в белокаменной, --- и он, хвативши тут
горячего до слез, убрался в Петровский

====page 48====

замок. Он не знал, что Русский исстари любит принять гостя на славу:
с дорожки в баньке выпарит, напоит, накормит и спать положит\... И
вот банька-то наша истопилась как-то жарконько, так, что едва не
уходили дорогого приятели; а слугам-то его задали пир на весь мир, да
так потчивали, что каждый день не досчитывалось их но тысячи, а без
войны! --- Все колодези, погреба и реки были набиты ими, как бочки
сельдями\... А Москва горела: кучи пепла и развалин более и более
образовали ужасную картину разрушения города; но каждый обломок
развалин грозил смертию неприятелю, и под, каждым обломком гиб
дерзкий враг!\...

«Война кончилась!» --- сказал Наполеон. --- «Война теперь только
начинается!» --- отвечал Главнокомандующий Российских войск.

====page 49====

Каково угостили! вот так на славу! это ужь чуть ли не по Сибирски! ---
У нас в Сибири есть народ, называемый Бурятами --- это остатки
древних Монголов, или других народов, я не знаю, догадывайтесь сами,
а скажу только, что этот народ любит угощать друг друга, и самое-то
лучшее угощение у них, что называется на славу --- это баня, которую
натапливают по мере важности гостя и по мере нужды, которую в нем
имеют; и потому до того иногда натапливают, что вы, вошедши в нее,
думаете вдыхать в себя пламень печи, и если бы они не были ископаны в
земле, то самый камень, кажется, не мог бы выносить этого жара под 35
мороза. Вот эдакая-то баня, именно, и готовится для важного гостя, да
еще варится для него похлебка, наливается горячая в большое корыто и
ставится на полок. Не знаю, какова эта любимая похлебка добрых Бурят;
но знаю, что

====page 50====

если бы она была райским кушаньем, то и тогда никто из самых
голодных читателей моих ни за все блага мира не согласился бы отведать
ее в этой адской печи.

Хозяин с гостем идут в эту баню. Гость влезает на полок и
начинает пожирать похлебку, обдаваясь жиром и потом; хозяин в это
время беспрестанно поддает на каменку; но гость не перестает долго
роптать на него: «Эх, брат, а хотел на славу угостить, --- и
дровец-то пожалел! Ну за чем было звать? Только кожу раздразнил! Да
не скупись: лей ужь больше хоть воды-то на каменку, так авось хоть
немножко согреюсь! Хозяин до тех пор не перестает поддавать, пока
гость не скажет: «Ну, дружище, да ты на славу меня угощаешь! об
эдаком угощеньи я не слыхивал ни от батьки, ни от деда; поддай еще
разок, да и довольно!\... Уф, ты, Господи Боже

====page 51====

мой! что-то ужь и в глазах темно становится\... Да полно, дружище,
поддавать-то; я и так упарился и разварился, как Крымский чай.» --- Э,
брат, коль ужь пошло на угощенье, так воды-то нам не занимать стать;
--- дай-ка еще подолью похлебки-то. --- «Нет, брат, ужь доволен ---
вот как доволен, что весь век мой не был так доволен; да сделай
милость --- пусти же меня!\... Ну, ужь угостил!\... Проси у меня юрту,
жену, детей --- все твое!» В это время хозяин все может просить у
гостя --- и все будет свято исполнено.

Наконец гость до того употчивается, что в беспамятстве сваливается с
полка и относится замертво в свою, или в хозяйскую юрту. Слава
угощения гремит в целом народе, а угощаемый, как говорят, доотвалу,
делается рабом своего слова, купленного таким странным угощением, и
охотно пускает

====page 52====

ся за это на такой подвиг, на какой не купили бы его никакими тысячами.

Вот угощение! и так угощают сыны отдаленного Севера. Но мы еще лучше
угостили нашего гостя, и он думал, жарясь в нашей бани, что мы же
будем просить пощады у него! Не тут-то было! Сколько ни сердился, а
принужден был выдти из Москвы ни с чем --- и не только ни с чем,
но и оставить под развалинами её все свои надежды, гордость
непобедимого завоевателя и тысячи храбрых воинов, с которыми он так
счастливо приобрел славу во вселенной!

====page 53====

XX\.

Колеблют вихри, непогоды;

Чредой столетия летят;

Минуют поколенья, роды ---

Палаты гордые стоят!

Но пробил час: Из вечной урны

Им жребий вынут в небесах:

Твердыни рушил натиск бурный!

На месте их обломки, прах\...

*Ѳ. Менцов.*

Целые веки будут рассказывать бедствия Москвы --- и все еще не
расскажут всего; будут огромные темы в тысяче экземплярах о
варварствах Наполеонова войска в нашем отечестве --- и все еще
останется много, чего не найдешь ни в какой Истории\...

В одно из путешествий моих я остановился отдохнуть в городе Б....
Вечер был прекрасный, и я отправился бродить по городу; бродя без
цели, без дум, я шел куда глаза глядели; дома и город скользили мимо
меня, не

====page 54====

оставляя ни горестного, ни приятного впечатления в душе моей; наконец,
поворотивши в одну улицу, я прямо уперся в огромный каменный дом,
которого обгорелые стены, возвышаясь, казалось господствовали над
целым городом --- и в самом деле, я в жизнь мою ничего не видал
величественнее, мрачнее и разительнее этех развалин. Обширный двор
зарос крапивой, из которой по местам виднелись обломки камней и
согнивших стропил, и разных служб, показывавших, что в этом доме
не было недостатка ни в господах, ни в слугах.

Чрез кучи щебня, чрез крапиву, по обломкам, добрался я до главного
строения; большая часть проваливщихся сводов отняли всю возможность
осмотреть хорошенько это здание: окна и стены были покрыты травой,
березками и рябиной; я сел на обломок колонны, имея перед собой так
много разительно-по

====page 55====

учительного!\... Мы привыкли уже видеть кладбище --- и эта нива Божия
сделалась местом модных гуляний наших, сделалась сценою романических
произшеетвий и целых грешных романов. Но не знаю, кто бы равнодушно
прошел мимо развалин бедной хижины\... «Кто жил в ней? куда
перешел? и зачем оставил свое жилище?» --- вот первые вопросы,
которые навеют думы на чело ваше при виде дома, предоставленного
разрушению!

Облокотившись на обломок, в первые минуты я не знаю о чем думал: мои
думы были точно развалившееся здание: --- обломки, запустение,
беспорядок все это было в них покрыто, как мраком, безотчетною
тоскою сердца... И это здание было правильно, великолепно и, может
быть, удивительно пышно; все показывает, что оно воздвигнуто для
пиршеств, неги и покоя... Но куда же девались эти пиршества? где

====page 56====

богатство, и где теперь те, которые думали, что для них мал и этот
чудовищный дом?\...

Звучат кимвалы и тимпаны;

Столы под брашнами трещат;

Кругом Лукуллы, Гордианы,

На ложах мягких возлежат:

Им служат тмы невольниц юных;

Подвластны тысячи рабов;

Горации на звонких струнах

Поют веселье и любовь;

Плоды в хрустальных вазах тают;

Цветы пестреют по коврам,

И сто кадильниц разливают

В чертогах чистый фимиам;

Разгульно, шумно речь струится

Из уст счастливцев молодых;

Фалерн вскипает и звездится,

Шумит в бокалах золотых\...

Но миг один, --- и где веселье?

Где радость, роскошь, шум пиров?

На тесном, грустном новоселье,

Лукуллы --- жители гробов:

Румянцем лица их не рдеют,

Огнем их взоры не горят:

Они в сырой могиле тлеют,

Беседы дружней не делят...

*Ѳ. Менцов.*

====page 57====

О, человек! человек! куда ты сокрылся? за чем оставлены тобой плоды
многолетних трудов и замыслы надежд, так холодно, так
безвнимательно?\... И вот пред мною ужасный образ разрушения
человека! Все то же сталось с этим зданием, что бывает и с
человеком; или --- все то же бывает и с человеком, что сталось с
этим зданием: бывшее великолепным, я вижу безобразным; вместо
человека, я слышу там шипение змей и полеты нетопыря; где жизнь так
тепло и роскошно кипела, что выходила из краев сосуда (т. е.
благоразумия человека), и тут теперь так мертво\... О! больше, нежели
мертво!\... Нет! я не могу говорить более\... но я хотел бы вызвать
весь мир людей; я хотел бы заставить их смотреть на эте развалины ---
и молчать вместе со мною!\...

Суета сует --- и всяческая суета! И сам человек не больше, как то же
суета!\...

====page 58====

И Царь и раб его, безумец и мудрец,

Невинная душа, преступник, изверг злобы ---

Им всем один конец:

На всех грозится смерть, для всех отверсты гробы!\...

Смотря на чудовищные развалины, я думал: каков должен быть дом,
когда он был жилищем богатства и роскоши, --- и невольно вспомнил
встречу Гераклита с Демокритом: --- эти два философа были чудаки,
каждый в своем роде. --- Гераклит обо всем сокрушался, а Демокрит,
напротив, находил все смешным. Они чувствовали и видели совсем
различным образом. Вот и отправились они путешествовать: один для
того, чтоб испытать, может ли он быть, хоть один раз в жизни,
важным; а другой --- может ли перестать, хоть на минуту, сокрушаться.

История гласит, что они встретились в Персеполе. Гераклит, остановясь
пред дивным дворцом Царей Персид

====page 59====

ских и рассматривая огромность и великолепие здания, проливал горькия
слезы: «Увы!» --- вопил он, --- «вот самое великолепнейшее дурачество
человека! Не думает ли он, что эти громады стен могут защитить его
от лихорадки, подагры, злобы людей и самой смерти?»

Громкий смех прервал мечты его неутешной горести. Он оглядывается ---
и видит человека, который из всей силы хохотал, рассматривая тот же
предмет, который заставил его плакать.

--- «Вот» --- говорит Гераклит --- «одно из бедных животных, --- и
тем более достойное жалости, что не чувствует ни несовершенства, ни
безумия своего! --- Что ты находишь веселого в этом здании?»
спрашивает он хохотуна. --- «Этот колоссальный дом представляет мне
достойное скорби и слез безумия человека!» --- «Ты ошибаешься» ---
отвечает Демокрит (это был он). --- «Не смешно

====page 60====

ли, что человек, не имеющий трех локтей росту, хочет, чтоб жилище
его имело более тридцати саженей в высоту, не видя, что эти чудовищные
палаты еще более скрывают рост его?» --- «Да! ты говоришь правду!» ---
отвечал Гераклит: --- «должно признаться, что человек есть весьма
безумное и слабое животное\... Я больше тридцати лет о нем плачу --- и
все, что ни представляется глазам моим, уверяет меня, что долго еще
плакать мне!»\...

Истинно, должно плакать и смеяться! --- сказал я, возвращаясь на свою
квартиру.

====page 61====

XI\.

Тот, кто словом а руками

Злобе не причастен был,

В рубищах и под венцами

Сам себя не позабыл;

Кто ущедрил неимущих,

Защитил в гоненьи сущих:

Тот один на небесах

Может с Богом водвориться.

*Шатров.*

Как жизнь для смертного мятежна!

И мы еще желаем жить! ---

N. N

--- Скажите, любезнейший, что это за обгорелый дом у вас в городе?
--- так приступил я с распросом к своему хозяину, усадив его с
собою за кипящий самовар. --- «А вот изволите видеть:» --- тут мой
добряк разгладил свою бороду, приосамился, кашлянул и начал свой
рассказ: --- «Хозяин этого дома, который вы теперь

====page 62====

изволили видеть, был капитальный купец Андрей Петрович Щедров; дом
его был исстари полная чаша; а ужь какой добрейший был --- царство ему
небесное!» --- Тут он набожно перекрестился --- и крупная слеза
скатилась в чашку, из которой он хотел прихлебнуть.

--- «Да, батюшка, не могу вспомнить: так сердце и замирает, как
подумаю, что было и что стало! Бывало этот дом, что твой дворец,
красовался в нашем городе; бывало по вечерам точная иллюминация ---
не налюбуешься, так в огнях весь и горит! Ужь кто не едал
хлеба-соли Андрея Петровича?\... А бывало каждую середу, субботу и
воскресенье весь двор его битком набит нищими; бывало, проходя мимо
дома, часа три стоишь, а все не насмотришься на его милую дочку: стоит
бывало, моя любушка, словно красное солнышко, --- и каждому нищему
подает из своих ру

====page 63====

чек, и каждому готово у ней слово ласковое и привет добрый. Бывало
стоишь и думаешь: наградит же Господь Бог человека таким сокровищем;
--- а у самого слезы так ведь в три ручья и льют; а о чем плачешь и
сам не знаешь. Любили-жь мы, горемычные, Андрея Петровича, пуще отца
родного, да и было за что! --- Падет ли, бывало, у кого корова, или
лошадь, а он тот-час и проведает; --- глядишь, ан он сам,
кормилец, идет к тебе: --- не туж и, брат, Бог дал, Бог и взял!
придет пора Он же и утешит тебя: --- ведь Он Отец наш, так кто
пожалеет нас бедных, как не Он? --- А вслед за ним, глядишь
ведут лошадь, или корову\... Пропади мой дом, умри жена и дети ---
только будь Андрей ІІетровичь --- все забуду, --- так, бывало, сладко
с ним, так умел он утешать несчастных!\... А теперь?\... Бог
прогневался на нас грешных,

====page 64====

нет ужь больше с нами нашего кормильца!» --- Добрый старик залился
слезами, да и я чуть не заплакал, глядя на него.

--- «Вот, батюшка, подумаешь, да никак ума не приложишь: ужь пусть
Бог нас наказывает за грехи наши: --- иногда и заутреню проспишь,
окаянный!\... иногда в воскресный день и обедню для работы оставишь,
--- а иногда, чего греха таить, и ближнего ни-за-что, ни-прочто обидишь,
--- а нищие частенько с нашего двора идут ни с чем\... А Андрей
Петровпчь --- дай Бог ему царство небесное!\... то-то праведник был:
мы бывало в будень на работу, окаянные, сломя голову бежимь; а он, мой
любушка, глядь --- на своем гнедом трусит, трусит. --- Куда эго,
батюшка, Андрей Петровпчь, вы поднялись раненько так? --- В церковь,
Гаврилушко, в церковь! Надо прежде Богу помолиться, а там --- и
работать пуститься, А в ча

====page 65====

стую, бывало, по городу бежит без шляпы, в одной сибирке, только
волосы раздуваются. --- Куда это вы, батюшка Андрей Петрович? ---
спросишь его. --- Эх, Гаврилушко! у Акулине-то Мухининовой один сын и
есть, сирота сиротой, горемычная! --- а кормильца-то отнимают
Магистратские: --- он-де парень видный, так славный солдат будет;
--- видно окаянным сорвать-то с нее нечего; а у других кто кум, кто
брат, кто сват, у кого лапа мохната\... Да вот я их пойду --- хлеба
им в клеть! (такова была брань Андрея Петровича). Бывало глядишь, а
Голова-то, а Бургомистры-то --- кто куда из Магистрата!\... так вот,
бывало, животики и надорвешь!\... а он-то кричит, а он-то
кричит!\... батюшки-светы!\... вот как на ребятишек каких.» ---
Что-жь, отстоит ли он бедняка-то? --- «Вестимо отстоит, да так, что
больше ужь никто и не заикнется об нем; да и не

====page 66====

одного, бывало, отстоит\... сколько за него Бога молят!\... А
повинности-то, бывало, чуть какой неустой со стороны бедных: Андрей
Петровичь за все отвечает!\... То-то был отец родной, тото был
кормилец целого города; да уже любили и уважали его: бывало,
Бургомистр ли, Голова ли --- все без шапок стоят перед ним; а
Городничий-то, а Судья-то, куда, бывало, едут? все к Андрею Петровичу
--- поздравлять его с праздником. А бывало, только, что выдет из
церкви с дочкой своей, нищие-то за ним, так вот полк полком и
валят; а он-то идет с ними, точно отец с детками, и наведет их
полон двор; а на дворе-то столы ужь накрыты --- и он всех усадит
обедать и сам потчует: --- кушайте, детушки Божьи, кушайте! --- А
после обеда, дочка его оделяет всякого деньгами. --- То-то сокровище
была Наталья Андреевна! что красива, как яблочко наливное; что

====page 67====

тиха, скромна, что богомольна, милосерда, что приветлива со всяким;
кажется во всем белом свете не было подобной ей, --- вся в матушку
свою!\... то-то была то же предобрая душа --- царство ей небесное!\...
То-то было праведное семейство!\... И за что Господь Бог напустил
такие напасти на него?\... и что за напасти! вспомнить нельзя, --- так
сердце и замирает!\... но кто укажет Богу? Он и грешника милует, и
праведника наказует.»

--- А давно ли Андрей Петрович помер, и какие беды были с ним?

--- «Ох, давно, батюшка, давно!\... Дайте сердцу отдохнуть --- все
расскажу.»

====page 68====

XII\.

На всех грозится смерть, для всех отверзты гробы.

*Карамзин.*

Меня оставил ты, мой нежный, верный друг!

С тобой оставило и счастие меня!..

*А. Б.*

«Несчастия Андрея Петровича начались с кончины жены его. --- Женщина
была прекрасивая, предобрая, а хозяйка какая: бывало во все входит, все
видит и на все мастерица. --- Бог благословил их одним детищем ---
это дочка, о которой я говорил. Отец с матерью лелеяли и блюли ее,
пуще зеницы ока. С малых лет они учили ее уму-разуму: двух лет она
уже протягивала ручку, чтобы подать милостыню нищему; бывало, держит ее
матушка до тех пор, пока всех бедных оделит деньгами. С двух лет
видели ее всякое воскресенье в церкви за заутреней и обедней; а ужь
рукодельница какая бы

====page 69====

ла: у нас в городе не было еще подобной ей. --- Истинно была благодать
Божия на этом семействе\... но от горя, от беды кто уйдет?\... Видно
человеку не суждено всегда быть счастливым в этом мире\... Прасковья
Михайловна --- так звали покойную хозяюшку Андрея Петровича ---
занемогла --- и казалось, с чего бы? --- Как-то, сильно вспотевши,
выпила стакан пива со льдом\... Занемогла, да занемогла, пуще, да
пуще; ни лекарки, ни доктора, ничто не помогло! --- и ровно через две
неделички Богу душу отдала.

Всем городом похороняли ее; народу было и не весть что; не столько
плакал, кажется, сам Андрей Петрович, сколько народ --- и было о
чем плакать! Не нажить нам такой кормилицы!\... а об дочке ужь и
говорить нечего: ее так мертвую и отнесли с могилы. --- С тех пор
она зачахла, точно травушка; никто ее с тех пор

====page 70====

не видал веселою; ранехонько осталась, моя голубушка, без родной
матушки. С отцом дочь хороша, но все не то, что с матерью.»

XIII\.

Злодей! мечтал он оболстить

Невинное творенье\...

Но не воздремлет охранить

Святое Провнденье!\...

*А. Б.*

«С Прасковьей Михайловною все счастие Андрея Петровича на век
сокрылось от него. Как похоронили ее, с тех пор никогда не видали
его веселым. Дочка его, после матушки своей, осталась по четырнадцатому
году --- и она была утешением своего родителя: бывало, не насмотрится,
не налюбуется на свою красную ягодку.

====page 71====

«Знавали Андрея Петровича все добрые люди: и из Москвы и из Питера
миллионщики приезжали свататься за дочку его, и он всех принимал
ласково и всем говорил, что дочка его еще не перестарок какой, что
найдется еще суженой; что кто люб ей будет, тот и суженой; а между
тем, ему не хотелось расстаться с нею, --- он любил ее пуще всего на
свете\... и что же бы он был без нее?\... бобыль бобылем: у него
было только и света в очах, что Наташинька. Таким образом сваты
приезжали и уезжали, покушавши хлебасоли, ни с чем.

«Однажды и остановись у нас в городе, проездом, какой-то Француз и,
говорят, будто Граф, не то, Князь Французский; а ужь какой
пребогатейший --- золото так и сыплет, да и молодец собой --- нечего
сказать, --- детина кровь с молоком! --- Вот этот Француз и
познакомился с нашим Городничим, да

====page 72====

как побывал с ним у Андрея Петровича, как увидал дочку его --- и
про дорогу забыл: бывало, не выходит от Андрея Петровича; а Андрею
Петровичу хоть и не любо было, да все молчал: он был человек
совестливый. А бывало, видно, когда уже нельзя идти к Щедровым,
Француз этот только что и ходит взад и вперед мимо дома их, ---
только, будто, и дороги ему, окаянному!» --- Верно, он ухаживал все за
Наташею? --- «Вестимо, что так, да на беду его, она-то бегала от него,
как от пугала какова. Слышно было, что он хотел ее и увезть, и
соблазнял ее, пуще лукавого: --- Ты-де теперь купчиха, а то будешь
Графиня, первая в свете багачиха, --- и земля-то у нас точно рай
Божий, (рай Божий, а едут к нам, окаяниики!), все весна, а об зиме
знаем мы только по книгам. --- Но не на ту наехал!\... Наташа была
умница, каких нет ужь у нас в городе; все слушала,

====page 73====

слушала, --- плюнула ему в харю, да и была такова! --- Верно она
рассказала своему батюшке, --- и он, говорят, выгнал его, с тем,
чтоб и нога Французская не была в его доме. Но злодей поклялся, что
Наташа будет его, что он разорит весь дом и весь город.

«С тех пор около года не слыхать было о Французе ничего, --- и все
было по прежнему.» ---

XIV\.

Но видя, что у ней страх губы оковал,

Берет ее в охапку

И поперег кладет седла,

А сам, надвинув шапку ---

Припав к луке, летит, как из лука стрела!

*Дмитриев.*

«Однажды я сижу в своей горенке; вдруг вижу, что народ без памяти
бегает взад и вперед мимо окон; я

====page 74====

испугался, думал, что пожар; выбегаю на улицу в чем был --- и
слышу, что Наташу Щедрову увез Француз. Свету Божьего не взвидев,
как сумасшедший бросился я на двор Андрея Петровича; подбегаю, народ
так кишмя и кишит: на-силу продрался на двор, --- глядь --- а Андрей
Петрович держит свою милую Наташиньку, прижавши к груди своей, и оба
точно мертвые; а народ-то, на них глядя, так вот ревмя и ревет.

«Наконец увели их обоих в хоромы, и я туда же продрался. Надо было
посмотреть, как они целовали друг друга; не знают, где посадить один
другого, не наглядятся друг на друга, как будто они целый век не
видались. --- Каким же образом милая Наташа очутилась вдруг в
объятиях отца, когда все почитали ее увезенною Французом? откуда и
как очутился этот Француз, и увез ваше сокровище? --- «А вот
изволите видел: после открылось, что этот зло

====page 75====

дей проживал в деревне, в трех верстах от нашего города, у одного
бедного помещика, который всех, почти своих крестьян проиграл, а
последних заложил, разоривши их, пуще Мамая: Француз, как после
узнали, проживая в этой деревни, ходил всякую ночь начевать в доме
Андрея Петровича.» --- Верно, в мужицком кафтане и в парике? --- и
верно, из домашних кто-нибудь был с ним в заговоре? --- «Точно
так, вы угадали! Проклятая нянька, --- ужь, кажется, чего ей было
хотеть? чего не было у злодейки, но милости Андрея Петровича? --- Все
дети её, по милости его, были пристроены к хорошим местам. Одного
сына её за воровство хотели отдать в солдаты, --- и того Андрей
Петрович застоял: --- он де еще молод, исправится, а Сидоровна
вдова, так надо пожалеть ее бедную. --- Вот и ужалел на свою
голову!\... Чего ей грешнице хотелось?\...

====page 76====

Точно Іуда, прости Господи, продала своего покровителя!\... Француз
ослепил ее золотом, --- и правду сказать, кого не ослепляет
золото?\...

«Вот она, эта Сидоровна, и сказала, что к ней ходит племянник,
которого лет двадцать она не видала, и который только что пришел с
работы из Петербурга. До племянника же, разумеется, не было никому и
дела; только, бывало, и видят его, иногда, как она встретит его у
ворот и проводит в свою светлицу; а того и догаду не у кого не было,
чтоб заглянуть ему хорошенько в рожу: как бы, казалось, не узнать?
ведь видали его прежде все. А если-б он проговорил с кем-нибудь
хоть слово, то тотчас бы его узнали; --- да нет-ста! видно наш грех,
а его не рок. Еще как Бог сохранил Наталью Андреевну?\... и она, моя
пташечка, всякую ночь была почти в когтях ворон а!\... видно
Ангел-Хранитель её был

====page 77====

с нею, видно родительския молитвы --- и молитвы бедных покрывали ее,
как щитом..,.

«Однажды нянька Наташина пристала к ней: пойдем да пойдем,
Наташинька, пройдемся; прогуляйся, мое дитятко: смотри-ка, какой вечер
красный! ты и то как птичка в клетке сидишь, --- света Божьего не
видишь. --- Сколько раз она зывала ее --- мою любушку --- и всегда,
бывало отказывалась: --- «Нет, нянюшка, не пойду; --- сама не знаю,
что-то страшно мне\... так сердце и замирает!» --- А тут, как будто
что с нею сделалось, в минуту оделась и выпорхнула, как резвая
птичка. --- Прошедши улицы три, нянька уговорила ее идти загород, и, я
думаю, не отошли они и ста шагов за заставу, в виду наших ребят,
откуда не возмись проклятый Француз (ведь у нас и большой и малый ---
все знали его --- нехристя), верхом на лихом коне, в охотничьем
наряде; соскочив с ло

====page 78====

шади, подбег он к Наташиньке, ухватил ее за руку, а она так
испугалась, что не могла отнять и ручки своей у супостата; но когда он
и изменница-нянька стали ее уговаривать сесть с ним на лошадь и
ехать\... тут увидела, бедная, что попала в когти диавола, в без
памятстве оглянулась вокруг себя, --- но никого ие было, кто бы мог
подать ей помощь, кроме Бога. Вдруг варвар схватил ее с собой на
лошадь --- и умчался, как из лука стрела\... Ребятишки, игравшия в
пустых кирпичных сараях, слышали крик её, видели, как она боролась
с извергом, но долго ль слабая могла противиться ему?

Ребятишки без памяти прибежали на двор Андрея Петровича, крича, что
Француз увез Наталью Андреевну. Старик, как сидел, так и упал
мертвый; --- но, ведь, она была всем родная --- так, кто успел и кто
имел только лошадь ---

====page 79====

все поскакали в погоню за похитителем.? --- Не уже ли он был так
плох, что не мог ускакать от ваших наездников? --- Он может быть
и ускакал бы, но Бог послал доброго человека избавителем несчастной.
Учитель нашего училища возвращался в это время с охоты; он издали
заметил верхового, который несся к нему с необыкновенной быстротою;
остановился и --- сам не зная для чего --- зарядил ружье пулей, (ведь
у нас не льзя ходить в лес без этого припаса: того и гляди
попадешься либо волку, либо медведю); собака была у него приужастенная;
вот, когда подскакал к нему злодей, то учитель тот час узнал его и
догадался, что за добычу он вез с собою. --- Мигом ссадил голубчика
с лошади; убив ее под ним; но злодей не оробел: он выхватил
охотничий нож --- и может быть, положил бы спасителя Наташи на месте,
если бы не верная собака, --- и

====page 80====

не подоспели бы на помощь наши городские.

«Злодей, увидавши, что скачет несметное множество верховых, бросился
в лес. Наши, прискакавши на место побоища, нашли Наташу без чувств,
которая была во все время её похищения в этом положении. Учитель и
собака его были изранены во многих местах.

Таким образом, я прибег на двор Андрея Петровича в самую ту минуту,
когда с торжеством привезли похищенную, которая, пришедши в себя
дорогой, едва не повредилась в уме, думая, что она все еще во власти
своего врага, и насилу могли уверить ее в противном; а ужь об
старике-то и говорить нечего, когда услышал он, что милая Наташа его
спасена, и когда увидел ее в своих объятиях.»

--- А чтоже вы мне ничего не сказали о вашем учителе? Неужели несчаст

====page 81====

ный также был забыт всеми, как вы забыли его теперь в вашем
рассказе?

«О, нет, батюшка! его и тогда не забыли, --- и я его в век не забуду;
--- но, позвольте, вот перекусить несут; прошу покорно, чем Бог
послал!\... До смерти я люблю говорить с добрым человеком о моих
благодетелях, --- и право, батюшка, я говорю с вами об них, как с
их родным: вы так ж алеете об них, что я, говоря с вами, чувствую
какую-то легкость на душе моей\... Но кушайте, батюшка! я готов
проговорить с вами всю ночь, --- и все расскажу вам.»

====page 82====

XV\.

Стрелами острыми твоими

Мне сердце все изъявлено,

И раздираемое ими,

Горит, как в пламени, оно.

*Крылов.*

«Вот, как скоро Андрей Петрович поуспокоился, и ему рассказали каким
образом и кем спасена Наташа, то он тот-час пожелал видеть её
избавителя, который в это время был принесен в дом его. Я был при
том, как Андрей Петрович целовал его руки и ноги, обливая их
слезами благодарности. Призван был доктор, который, перевязавши раны
больного, сказал, что он будет жив. --- «Лев Адамович! будь нам
родной, возми все мое имение; но дай жизнь моему благодетелю!» ---
говорил Андрей Петрович доктору. --- Но, слава Богу, болезнь была не
опасна, и больной через две недели стал подни

====page 83====

маться на ноги. --- Наташа ни днем, ни ночью не отходила от постели
своего избавителя: сама подавала ему лекарства; при ней перевязывали его
раны; сама готовила ему кушать.

«Надо вам сказать, что Виктор Александрович (учитель) был сын
бедного дворянина в нашем уезде; их было пятеро сыновей у отца, а
этот был из них средний, но был смирнее и умнее всех своих
братьев: за что он был любим своими родителями --- и не любим
братьями. К несчастию Виктора Александровича, помер его отец, --- и
он на двенадцатом году от роду остался сиротой во власти старшего
брата, который его ненавидел. Сколько перенес несчастий добрый Виктор
Александрович, едва можно верить! Он, мой любушка, почти с двенадцати
лет, с тех пор, как помер его батюшка, бродил, не имея, где главу
преклонить; но, ведь, Бог милостив, --- и Он по

====page 84====

слал ему благодетелей, которые пристроили его к месту.

«Умел же, батюшка, он и чувствовать благодеяния. Когда он стоял у
меня на квартире, бывало, всю ночушку промолится; а я, грешный человек,
бывало, подойду к двери на цыпочках, так, что и духу не слыхать, да и
слышу все: об ком, ни об ком молится, а видно все о своих
благодетелях; послушаешь, послушаешь, так бы вот и полетел я к
нему; ждешь, ждешь, да и заснешь: ни разу не дождался я конца его
молитвы. Видно несчастия-то хоть кого научат Богу молиться!» --- Да,
любезный, это правда: ничто так не приближает нас к Богу, как
несчастия!\... Эта благодетельная школа, лучше и прочнее всех
Университетов образует человека; но не всякой способен к этому: ---
большая часть гибнет --- и гибнет невозвратно\... но это суть сосуды
в руке мастера, которые не вы

====page 85====

терпев огня испытания, выбрасываются вон, как негодные к
употреблению\...

Но горе и тому, кто устоял, --- но кичась, изменит своему
назначению!\... --- «Ах батюшка, как вы хорошо говорите! только я
грешный ничего не понимаю; ведь наше дело слепое; а смерть люблю
слушать, когда говорят о Божественном. Бывало, моя покойница ---
царство ей небесное! --- читала, что твой дьячек и Четиминею-то и
Пролог-то, --- заслушаешься; а теперь я стал, как без глаз. Умеет
сын читать, да не добьется, чтоб он сел когда за Божественную книгу;
а ужь, кажется, я ль не пытался учить его уму-разуму, да нет-ста, не
дал Бог счастия.» --- Что же делать, любезный, верно так Богу угодно,
что дети не всегда бывают таковы, каковы их родители!\... Но
рассказывайте свою историю: мне до смерти хочется дослушать ее. ---
«Ох, батюшка! да-кабы этот бездельник не сын мне был, так и

====page 86====

сердце не болело бы\... Но на чем, бишь, я остановился-то?» --- Вы
рассказывали историю Виктора Александровича. --- «Да, вспомнил!\...
То-то был предобрый и прекрасный человек; --- но об нем рассказывать
--- это будет еще большая история; а я расскажу вам об Андрее
Петровиче, --- и если время будет и ваша милость не поскучает, то
поговорим еще и о Викторе Александровиче. Он то же много испытал и
худого и хорошего, --- больше --- худого!»\...

XVI\.

Нет, не будешь ты моя ---

Ты богата, беден я\...

*Мерзляков.*

«Виктор Александрович выздоравливал --- и день ото дня становился
задумчивее, час от часу грустнее. Сколько ни пытался Андрей Петрович
узнать при

====page 87====

чину грусти его, но все напрасно: --- и век бы не узнал, если бы не
случай открыл еще.

Однажды, по вечеру, возвращаясь раньше обыкновенного домой и проходя
мимо комнаты больного, он услышал разговор; почитая большим грехом
подслушивать, тут он не мог преодолеть невольного любопытства --- и
остановился у дверей --- и слышит голос своей милой Наташи, которая,
заливаясь слезами, говорила Виктору Александровичу: --- «Милый друг
мой! зачем не велишь ты мне открыться батюшке, что я люблю тебя больше
жизни моей?\... О! ты не знаешь моего батюшки! ты не знаешь, как он
любит меня, ты не знаешь всей доброты его!" --- ,,Нет моя Наташинька,
я знаю все --- и не хочу отнимать твоего счастия, не хочу огорчить
добрейшего Андрея Петровича\... Ты богата\... и я --- не жених
тебе!\... Нет, я не хочу, чтоб ты была моею\... никто не скажет,
чтоб

====page 88====

я спасал деньги, а не тебя!" --- ,,Но друг мой! это одно только
упорство твое --- это одна только гордость; любовь не такова! --- нет,
ты меня не любишь!" --- ,,О, Боже мой! и она говорит, что я не люблю
ее!\... Друг мой! возми мою жизнь --- она твоя!\... возми все!\... но
оставь мне мою честь! не отнимай спокойствие моей совести --- Нет! кто
умеет говорить так, тот не любит еще, --- тот никогда не будет
уметь любить!\... Жестокой! за чем ты спас мне жизнь мою?\... сжалься,
убей меня!\... Нет, ты не выдешь из этого дома иначе, как через
труп Наташи твоей?\... Мой добрый батюшка, влача старческие дни свои в
безотрадном одиночестве, будет проклинать тебя, как убийцу
единственной дочери своей\... --- «Нет! эго уже свыше сил моих!\...
Боже мой! еще ли чаша бед моих не исполнилась?» --- и Виктор
Александрович без чувств упал в постелю.» ---

====page 89====

XVII\.

О, судьба одно желанье:

Дай все блага им вкусить!\...

*Жуковский.*

«Андрей Петровичь вбегает в комнату больного, видит его без чувств;
Наташа упала на труп своего милого, стараясь согреть его своим
дыханием, стараясь вдунуть в него свою жизнь, которая вся без раздела
была отдана ему в минуту её спасения. Она не заметила присутствия отца
своего; она не слыхала, как он призывал их, называя своими милыми
детьми; ни тот ни другой не чувствовали его объятий и слез. Наконец
старик взял милую свою Наташу и унес в её комнату.

Когда возвратили чувства любовникам, то добрый отец, взявши свою дочь
за руку, привел ее к Виктору Александровичу, и соединяя их руки,
сказал: ---

====page 90====

--- Вот, Виктор Александрович, твоя суженая; я давно любил тебя,
как сына, --- будь же им на самом деле... Вы дурно делали, скрывая
от меня любовь вашу!\... Ваше счастие, что я скоро узнал, а то бы
долго еще мучиться вам\... Будьте же счастливы, дети мои, и буди над
вами мое родительское благословение отныне и до века!\... --- Аминь! ---
сказал я, входя в их комнату.» --- И вы осмелились войти в такую
минуту? --- «От чего же не войти, ведь от меня не было тайны у Андрея
Петровича\... Вот, батюшка, было что посмотреть! Виктор Александровичь
и Наташа чуть с ума не сошли, целуя руки и ноги примерного отца! да и
он сам, мой любушка, чуть не ряхнулся, радуясь счастию своей дочки. А
когда Андрей Петрович сказал: --- «Ну, милые дети, обнимитесь же, да
поцелуйтесь!» --- так я, глядя на них, чуть от радости из окна не
выпрыгнул!\... Ну, батюшка,

====page 91====

Андрей Петрович! да такой радости мне от роду не было! говорил я,
утирая слезы руковом халата своего. --- «Спасибо, Гаврилушко, спасибо!
Я знаю, что ты любишь меня, да и я почитаю тебя родным в моем
семействе; а потому вся дума моя открыта тебе, как другу, с которым
приятно мне делить и горькое и сладкое\... Ну, что же? скоро ль вы
нацелуетесь, милые голубки мои?\... Наташинька: поди-ка, вели принесть
сюда самовар, да еще чего-нибудь: дай-ка мы погуляем на радости! Милая
Наташа выпорхнула, а Виктор Александрович, опомнившись, хотел было
что-то говорить, но добрый старик остановил его: --- «Полно, брат
Виктор Александрович, я знаю, что ты хочешь говорить; тебя пугают мои
миллионы!.. такого жениха, как ты, миллионами не купишь. Слава Богу, я
богат, а ты добр и честен; ты все имеешь, чтоб сделать счастливою
Наташу мою: --- чего же мне еще хотеть...

====page 92====

Э, брат! счастие не покупается деньгами; оно посылается от Бога\... а
счастие моей Наташи дороже мне всего света... И тебе, Виктор
Александрович, приказываю, как отец; если Бог благословит вас
детками, нс мечитесь на деньги, а ищите людей: деньги погибают, а
достоинства человека пойдут с ним во гроб.» --- Так говорил Андрей
Петрович --- и говорил еще лучше этого, --- ведь он был преумнейшая
голова, царство ему небесное!

«Пришла Наташа; принесли самовар, наставили вин, закусок --- и
поднялся пир горой! Мы с Андреем Петровичем так подкурнули, что
забывши свою старость, запустились в присядку --- умора!\... Ужь то-то
было веселье --- в век не забуду!» --- Что у вас была и музыка? ---
«Э, батюшка, когда тут было!\... до музыки ль\... и музыка не
развеселить, как на сердце-то когтями скребут, а и без музыки
пляшеть, когда сердце прыгает

====page 93====

от радости; да нам, признаться, некогда было и вспомнить об ней.

Андрей Петрович, веселясь, не забыл и дела: --- «Слушайте, милые мои
дети, пусть наша радость, наше счастие будет тайною для всех; Гаврило
наш: он из дома сору вон не вынесет. Ты, Виктор Александрович,
выздоровевши, перейдешь ко мне на квартиру; с твоею милою можешь
видеться, когда тебе угодно и сколько хочешь; а между тем, я попроворю
кой-чем распорядиться, --- и благословясь, веселым пирком, да и за
свадебку.»

XVIII\.

Нет надежды на спасенье?

Я роптал, уныв душой.

О, безумец! провиденье

Было тайный кормчий твой!

*Жуковский.*

«Однажды я прихожу к Андрею Петровичу и застаю его таким, каким от

====page 94====

роду нe видал: глаза помутились, волоса растрепаны; посинелые губы
дрожат, как листья.

«Я остановился и испугавшись, не знал что делать: --- ни вперед идти,
ни назад воротиться. --- «Войди, сядь, Гаврило!» --- сказал мне
отрывисто Андрей Петрович, бросив на меня взгляд, от которого я чуть
было, вместо стула, не упал на пол. --- «Все пропало, Гаврилушко, все
погибло! теперь я нищий, а умру --- не чем похорониться!\... Дочь моя!
милая Наташа! для тебя сбирал я богатство целую жизнь мою!\... Я молил
Бога!\... я хотел видеть тебя счастливою\... и ты пойдешь испрашивать
подаяния под окнами у тех, кому ты подавала так щедро, кого ты
кормила так ласкова!» ---

«На сухих глазах его навернулись слезы --- и старик горько заплакал.
Я сидел, как окаменелый, не смея пошевельнуться, не смея кашлянуть ---
и не зная;

====page 95====

что за несчастия случились с моим благодетелем.

--- «Батюшка Андрей Петрович! да о чем вы так сокрушаетесь? ведь вы
гневите Бога! вы знаете, что Он милостив. Вы сами же говорили, что Он
не пошлет искушения человеку выше сил его! --- Так осмелился
проговорить я, трепеща всем телом. --- «Да, Гаврилушко, дух бодр, но
плоть немощна!\... Если бы еще не было у меня Наташи, или, если-б не
любил ее так!» --- Да тогда, Андрей Петрович, вы бы померли от
скорби; а теперь, по крайней мере, есть кому утешить вас. --- «Да! она
утешит меня; но я ее чем утешу, кроме бедности, которую нажил ей в
приданое? --- Все мои торговые обороты лопнули --- и у меня ничего нет,
кроме ста тысяч долга и бесчестного имени банкрота! --- Получая письма,
я все еще крепился, все говорил: Бог милостив! Наконец сего-дня
получаю последнее письмо, которое доверши

====page 96====

ло мои несчастия, уведомив меня о погибели всего моего имущества. Я
расчел, что за распродажею заводов, дома, все еще не расплачусь со
всем долгом. Милая Наташа моя еще не знает о своем несчастии; она,
сидя подле друга своего, в невинных мечтах своего доброго сердца
рисует прелестные картины счастия в будущем!\... О, Боже! как я
уведомлю милую дочь о бедствии\... и в такую минуту?\... Пойди мой
друг, позови сюда Виктора Александровича: ему надо знать все!\... Пусть
он уведомит свою любезную о несчастий отца её --- и откажется от нее
навсегда!\... Да смотри, чтоб дочь моя не заметила скорби на лице
твоем; пощади ее: пусть будет счастливою еще хоть минуту.

«Я, вышедши от Андрея Петровича, умылся у колодезя (в кухню идти
побоялся, чтоб мое расстроенное лицо не подало какого-нибудь
подозрения; к томуже все знали, что я был в комна

====page 97====

те Андрея Петровича), пригладил голову, и пошел к Наталье Андреевне;
вошедши в комнату, я остановился, как вкопаный, боясь движением моим
пробудиться от прелестного сновидения к горькой существенности. Я
никогда не видал Наташу красивее, как в это время : она спала на
диване: голова её покоилась на коленях Виктора, который, забывши читать
книгу, любовался своею возлюбленною; но на лице его была написана
скорбь: он предчувствовал, что милая Наташа ему не суженая\...

«Думая, что Андрей Петрович ждет меня, я тихонько кашлянул, и Виктор
Александрович, оглянувшись, дал знак рукой, чтоб я подождал. ---
Как осторожно ни старался он освободиться от милой головки, но Наташа
тотчас вскочила, и, обвивши его своими ручками, спрашивала в испуге:
--- «Куда ты, друг мой?» --- «Успокойся я с тобой, и никуда нейду\...
а, да вот и Гаврило Федото

====page 98====

вичь!\... Что скажете хорошенького?» --- Я сударь, прислан за вами от
Андрея Петровича; пожалуйте к нили иа часок!\...

--- «А, так это не сон я видела! с батюшкой несчастие!\... Пойдем,
мой друг, пойдем к нему скорей! --- Я не знал, что делать и побрел
за ними с сокрушенным сердцем. --- «Милый батюшка! я все знаю,
знаю!\... зачем вы таите от дочери вашей свои несчастия?» ---
вскричала Наташа, вбегая в комнату отца своего. --- «Это ты, Гаврило,
сказал ей?« --- «Нет, милый батюшка, не он; я сон видела\... о!
престрашный сон!» --- «Успокойся, дочь моя, твой сон обманул тебя;
грешно верить снам. Со мной случилась маленькая неприятность; за чем
же знать ее, за чем обезпокоиваться пустяками? Впрочем, пожалуй, ты
все узнаешь, если уже тебе так хочется\... Но расскажи, милая, сон
свой; посмотрим, что тебя так напугало?» ---

====page 99====

«Ах, батюшка, страшный сон я видела\... Мне казалось, что я, вы и
Виктор Александрович гуляем в какомъто прелестном саду; все дерева
покрыты удивительными плодами, которые до того были зрелы, что при
малейшем ветерке в бесчисленном множестве падали наземь и усыпали
собой все пространство сада и самые дорожки; мне жалко было, что мы
топчем их; вы, рассмеявшись говорите: ведь не льзя, друг мой,
подобрать всего; но пойдемте поскорей, вон тучки сбираются, мы
взглянули вверх --- и ужасные тучи неслись на нас, как лютые звери.
Вдруг стало темно, как в полночь; поднялся вихрь, и вы схватив меня,
скрылись в какой-то древней башне; в испуге, я прижималась к вам и
дрожала, как лист; --- вы молились; --- вдруг раздался голос, как
бы из сводов башни, который потряс и едва не разрушил наше ветхое
убежище: --- «Не бойтесь! это пройдет; но молитесь,

====page 100====

молитесь, вам еще надо много терпеть!» --- Голос умолк; тучи
рассеялись, и я тут только заметила, что с нами нет Виктора
Александровича; --- бросаюсь, бегаю по саду, ищу --- и нет его нигде...
--- «Да что ты бегаешь?» слышу знакомый мне голос; оборачиваюсь --- и
это вы: «ведь твой милый унесен бурей; она опять принесет его к
нам\... но, дочь моя, он тебе не суженый!\... нам определено терпеть
--- и терпеть много, а более всех и продолжительнее тебе; но ты будешь
счастливее всех нас там, где мы соединимся на веки? где никто и ничто
не отнимет нашего счастия никогда.» --- Я хотела говорить многое, --- о
многом спросить вас --- как вдруг, откуда ни возмись, страшилище ---
змей, и прямо бросился на меня; вы заступили меня собою, и в миг я
увидела только кровавый труп ваш!\... и в тот же миг я была
схвачена чудовищем --- и увлечена в пропасть\... Вдруг является
Виктор,

====page 101====

убивает змея; но откуда ни возмись другой ужаснейший змей --- и
появление его было жесточайшею смертию моего друга... Я видела
растерзанные члены его, я видела сердце, еще трепещущее искрой,
жизни\... Я упала, как мертвая, на бесценные остатки своего милого\...
и вот явилась на каменистом утесе: передомной море, так тихое, что
его можно было почесть зеркалом, в которое гляделась лазурь неба сь
своим красным солнушком; зрелище было так хорошо, что я забыла весь
мир --- вас, батюшка, и Виктора Александровича, как будто я родилась
с моим утесом и для того только, чтоб созерцать такую великолепную
картину творения Божия; увлеченная неземною силою благоговения к
Всемогущему, я упала во прах пред неисповедимым величием Его\...
Вдруг слышу глас: «Это море будет для тебя так тихим до последнего
дня мира!» --- Я оглянулась --- и за мною стоял стари

====page 102====

чек, украшенный сединами, с посохом в руке и в одежде странника:
--- «На тебе мой посох!» --- сказал старик; я протянула руку, чтоб
взять его --- и проснулась\... Вот, батюшка, что вы скажете теперь?»
---

--- «Да, это странный сон!\... Но я опять скажу тебе, милая дочь моя,
что верить снам грешно\... Конечно бывают сны от Бога; но мы очень
грешны, чтобы прозирать в них волю Божию\... Надо молиться Богу, и
быть готовым на все, что будет угодно Его святой воле\... Я не только
видал сны страшнее этого, но бывал в самом зеве диавола\... и Бог
спасал меня в ту   же минуту, как только вопль моления вылетал из
уст моих!\... Hо друг мой, здешняя жизнь должна быть огнем очищения
для нас от грехов праотцев и наших собственных: для кого из
великих Святых не была эта жизнь пещью, седмерицею разженною? Мы

====page 103====

сотворены нe для этой грубой жизни --- мы сотворены для неба; но плоть,
как земля, по которой мы скитаемся, так уроднила себе души наши, так
проросла все существо души, что надо много огня, чтоб небесное золото
выплавилось в первобытную чистоту свою!\... Пусть будет что Богу
угодно, а наше дело быть готовыми принять все от рук Его с
благоговением\...

«Точно, мой друг, Наташинька, со мной случились неприятности; но не
пугайся! ты видишь, что я жив, стало быть не велики они: --- мои
торговые обороты --- все пошли на ветер, и мне, из всего богатства
моего, осталась только ты одна\... и на что же мне более?\... Другие и
этого лишились; но у меня, благодаря милосердого Бога, есть еще самое
бесценное из моих сокровищь!\... Наташа, друг мой, не уже ли ты меня
любишь меньше? не уже ли я не заменяю тебе всего?»\...

====page 104====

«О батюшка, милый батюшка! я не сокрушаюсь, я не буду сокрушаться!\... Я
богата, пока вы со мной, и пока Виктор Александровичь будет
моим!»\...

--- Но, друг мой, моя Наташинька, ты не можешь быть женою Виктору
Александровичу: посуди, моя милая : он беден, ты еще беднее\...
Погоди, Виктор Александровы чь, я знаю, что делаю: грешно было бы мне
--- подпрягать себе под свою ношу постороннего... Нет! вы еще можете
быть счастливым, и имеете все право на счастие!»\...

«Сколько ни противился Виктор Александровичь, сколько ни умолял, что
бы не отнимали у него его счастия; но старик остался непреклонным ---
и когда увидел, что милая Наташа его без чувств сидела, облокотясь на
стол и закрыв обеими руками себе голову; --- то мог только сказать в
облегчение участи любовников: --- «Не печальтесь, дети мои, у Бога еще
много милости! --- мо

====page 105====

жет быть мои обстоятельства еще поправятся; а вы потерпите, да
помолитесь\... Э, эх, детушки! не видавши горького, не видать и
сладкого!»

«Андрей Петрович говорил много --- и говорил лучше этого; но где же
нам, темным людям, упомнить все? --- Стало быть умел он говорить,
когда мы все и сам он, забыв всю беду, стали посмеиваться и
поговаривать не так-то грустное, и старик так был рад тому, что
велел принести самовар, вин и закуски --- и мы так подкурнули, как
будто получили целые горы сокровищ.

«Андрей Петрович, отпуская меня домой, наказал, чтобы несчастие его
было тайною для всех, до времени.»

====page 106====

XIX\.

Но куда-б не тщился скрыться,

Скорбь везде пойдет во след.

Где-ж возможно защититься

От гоненья лютых бедь? ---

Где, как не в земной утробе?\...

*Капнист.*

«Целые две недели глядел я на Андрея Петровича, и целые две недели
думал, что все его несчастия видел я во сне; только, смотря на скучные
лица Виктора и Наташи, не льзя было сомневаться, что все то было и есть
на самом деле; между тем прежний богатый образ жизни доказывал
противное: то же гостеприимство, то же радушие ко всем, те же столы для
нищих и та же всегдашняя милостыня им!\... Я все видел, но никак не
понимал в это время Андрея Петровича.

«Однажды повечеру прибегает ко мне его работник --- Митя. --- «Гаврило
Федо

====page 107====

товичь! беги скорей к Андрею Петровичу,» --- едва мог он проговорить,
запыхавшись; я хотел-было спросить его, для чего понадобился я Андрею
Петровичу, --- но его уже и след простыл. --- «Господи! видно опять
невзгода какая с ним --- любушкой,» --- сказал я, поспешно надевая
свою сибирку; сердце замерло. Перекрестясь дрожащею рукою, я пустился,
что есть мочи, к моему благодетелю. --- Прибегаю на двор, вижу всех,
встречающихся мне, спокойными; спрашиваю наскоро: «что у вас --- все ли
здоровы? --- «Все, слава Богу!» --- «Что же такое?» --- говорил я,
пробираясь в комнату Андрея Петровича.

--- «Что, брат, ты тащишься, как к смерти приговоренный» --- кричал
мне навстречу Андрей Петрович: --- «Смотри-ка любушка мой побледнел,
весь трясется\... ах, Гаврило, да что это с тобой сделалось?\... ужь
не болен ли ты?» --- «Да, батюшка, Андрей Петрович,

====page 108====

не мудрено и умереть, если вы еще хоть раз таким же образом пришлете
за мной» --- «А, так это тебя дурачина Митя перепугал! я послал его
за тобой --- и только велел сказать тебе, чтобы ты пришел ко мне; ---
а он, чай, всполошил тебя, словно овин горит! --- Ну-ка, брат,
выпей-ка, подкрепи себя, --- а там и поговорим мы с тобою\... Вот, я
вам говорил, что Бог милостив: --- ведь дела-то мои, Гаврилушко,
поправились, да так, что я не только ничего не потерял; но еще, слава
Богу, и прибыли не мало. --- Что? ты, чай, думаешь, что это все во сне
с тобой? --- Я и сам так думаю: давно ли горевали мы? давно ли
думали, что и Сам Господь от нас отступился?\... а теперь, не знаю,
как и прославить Его великия милости со мною!

«Вчера, да и все эти ночи, мне долго не спалось --- а вчера особенно\...
как ни говори, Гаврилушко, а трудно нести

====page 109====

крест!\... Так вчера ночью не только не спалось, но и слишком
сгрустнулось, да так, что и не знал, куда деваться: я за Четийминею, я
за Евангелие --- не тут-то было --- все из рук валится\...

Я знал, что дочь моя уже спала; но пошел к ней, думая, что увидавши
ее, сколько-нибудь облегчу сердце свое. Вхожу к ней\... тебе не надо
сказывать, как прелестна Наташа моя, --- а в это время она была точно
неземная; её сон если не увеличил её прелестей, то небесное
спокойствие на челе её и улыбка невинности на устах показывали, что это
существо неземное, что это не дочь смертного, который за минуту терзался
в муках о потере куска золота!\... Ты знаешь, что я не люблю слишком
предаваться нежности; но в эту минуту, какая-то невидимая сила толкнула
меня --- и я упал на колени пред моей дочерью... Я страстными
поцелуями покрывал постель, на которой покоилось мое сокро

====page 110====

вище\... --- «Спи, спи, милая дочь моя, и будь счастлива хоть во сне
своем,» --- говорил я, едва удерживаясь, чтоб рыданием не разбудить
свою бесценную... Наконец, когда слезы мои начали изменять мне --- я
бросился вон, --- и в своей комнате упал без памяти пред образом
Спасителя... --- «Встань!» --- слышу голос невидимого: --- «еще
отсрочивается очищение твое огнем скорбей\... Но будь мужествен! ---
тебе надо испить чашу горестей до дна!» --- «Господи! я грешный раб
Твой --- да будет воля Твоя, яко на небеси и на земли!» --- Едва я
успел сказать это, как был пробужден отворившеюся дверыо: ---
вскакиваю --- и вижу --- Митя вносит мне письмо: как долго я уже не
получал никаких других писем, кроме печальных, то и это письмо я
грустно развернул\... но что же я вижу, Гаврило?\... Все мое богатство
цело, еще с прибылью --- больше нежели на полмиллиона!\... Я как сто

====page 111====

ял, так и упал пред Богом, милующим нас грешных; чего я ни
говорил в эту минуту в грешной молитве моей к Всевышнему, и из
слов, вылетавших прямо из души, я не помню ничего; --- но помню
только, что я исчезал весь в молитве о моей милой Наташе.

--- «Господи!» --- говорил я --- «отними у меня мою жизнь тысячами
мучений --- всего себя предаю в святую волю Твою!\... С благоговением
и покорностию пойду по терновому пути, влача данный мне Тобою крест
спасения\... Но молюся Тебе, Владыко мой, пощади, помилуй дочь мою!»\...
Тут я видел, как будто в зеркале, все, имеющее придти на дом мой,
--- и в исступлении закричал: --- «Господи, да будет воля Твоя!» ---
Вдруг слышу вздох позади ссбя, оборачиваюсь и моя Наташинька лежала
распростертою пред Богом, как цветок, сорванный бурею!\... ---
«Друг мой, моя Наташинька! молитва твоя услышана,» --- сказал я, по

====page 112====

давая ей письмо. --- «Да будет воля Твоя, Господи!» --- сказала моя
дочь, взглянув на Небо и отдавая мне письмо. Потом бросилась она мне
на шею --- и я весь был омыт ся слезами\... Я не смою их до конца
жизни моей, --- пусть будут он предгробным омовением моим!\...
Счастлив, Гаврилушко, о, как счастлив тот, кто в самых адских
бедствиях имеет такую дочь как я!\... Да, я готов окупить мое
блаженство всеми возможными бедствиями»\...

--- «Что же, согласны ль вы теперь, Андрей Петровичь, отдать вашу
Наташиньку за Виктора Александровича?» --- «Как же, Гаврилушко, это
было моею всегдашнею мыслею с тех пор, как я подслушал разговор
их: я очень люблю Виктора Александровича и одного только его с
радостию назову сыном моим: он один только достоин получить
сокровище мое. Да он теперь здесь; --- пойдем к ним!»

====page 113====

«Виктора и Наташу мы нашли за чтением какой-то книги; как скоро они
увидели нас, тотчас вскочили оба --- и Андрей Петрович был весь
осыпан их ласками, --- и он в свою очередь не знал, как их
назвать, где их посадить и что им сказать.

«Назначен был день брака --- и кажется ничто уже не могло
препятствовать благополучию любовников; --- но Богу угодно было иначе и
кто может противиться Его святому определению?\... У нас давно уже не
было Городничего, по смерти того, который познакомил Француза с
Андреем Петровичем, --- и вот наконец, приехал к нам Городничий
--- человек молодой и умный, но гордый, игрок и проч. и проч. --- не
тем будь помянута. --- царство ему Небесное! --- «А разве и этот уже
помер?» --- «Как же, батюшка, давно --- и, к сожалению, ранняя смерть
его была от его невоздержной жизни: все дни и ночи

====page 114====

проводил он в картежной игре и пьянстве. --- Однажды до того
проигрался, что уже и хмель с него соскочил, и он, как сумасшедший,
бросился домой, проклиная самого себя и весь свет. Прибежавши домой и
ходя скорыми шагами по комнате, он выдумывал средства поправить свое
состояние; наконец, он ударил себя рукою по лбу так, что раздалось
по всем комнатам, --- и лакей Васька, который мне это рассказывал,
думал, что господин его уже застрелился; --- но вдруг слышит голос
своего господина: --- «Ах, чорт возми, да я еще не женат; --- стало
быть могу жениться!.. браво!.. Только где же бы взять побогатее
невесту?\... Я Городничий, молодец собой\... кажется, кому не
жених?\... Эй, Васька!» --- «Чего изволите, сударь?» --- «А что,
братец, каков я жених, если-б мне вздумалось жениться?» --- «Да пора
бы, сударь, мы все, с мала до велика, молим об этом

====page 115====

Бога.» --- «Дурак! я тебя не спрашиваю --- пора ли мне жениться, --- а
спрашиваю каков бы я был жених?» --- «Да, нечего сказать, сударь,
такого жениха, как вы, со свечкой поискать!» --- «А, а, дурачина,
насилу-то ты понял!\... А не знаешь ли ты, то есть, нет ли у тебя на
примете какой-нибудь побогатей невесты?.. а?»\... --- «Да вот сударь, у
Судьи-то нашего дочка --- чем не невеста --- и красавица и пятьсот
душ приданого?» --- «Мне, братец, ни красоты, ни ума ненужно, были-б
денежки; а у Судьи, кроме пятисот заложенных душ, нет ничего.» ---
«А у Полковницы Родищевой?» --- «И там, братец, кроме раззоренных
душ, ничего не найдешь, да её же дочери очень богомольны, а я таких
терпеть не могу!» --- «Видно же, сударь, вам ввек не жениться!» ---
«Врешь, дурак, женюсь, и как бы ты думал, на ком?» --- «Хоть убейте,
сударь --- ни за что не угадаю!» --- «Да я знаю, что тебе

====page 116====

не угадать --- на Щедровой Наташе!\... а?\... что ты на это скажешь?\...
Тут будет не тысяча душ, но миллионов пять деньгами!\... Купеческая
дочь?\... да что нужды! её миллионы, право, стоют всякого Княжества.»
--- «Да вы, сударь, сейчас изволили говорить, что вы терпеть не можете
богомольных; а, ведь, Наталья-то Андреевна чуть ли не святая; да
притом же вам, я думаю, известно, что она уже совсем помолвлена, да и
свадьба, говорят, будет в воскресенье.» --- «Э, братец, я дам волю
ей быть святой, сколько её душе будет угодно, только бы побольше было
за ней миллионов: а что касается до того, что она уже сговорена, то это
ни чуть не помешает моему счастию: Неужели старик будет так глуп,
что Городничего и природного дворянина променяет на учителя?\... а если
это и случится, то --- горе ему! --- я запарю такую кашу, что сам чорт
ею подавится!\... Пойди-

====page 117====

ка, пошли комне Квартального Цапцарапкина, двух будочников, да моего
писмоводителя Крючкотворова\... ступай!\... Надобно работать --- зевать
нечего! --- Когда подчиненные, достойные своего начальника; явились к
нему; то он, быстро ходя взад и вперед по комнате и при всяком
повороте прихлебывая большим приемом пунш, закусывая из огромной
трубки затяжкой табаку --- вдруг остановился перед своей командой, с
трепетом ожидавшей его повелений: --- «Слушай ты» --- сказал он
Цапцарапкину: --- «завтра, чуть свет, подай мне рапорт, что ты
нынешнюю ночь, ходя обзором, встретил пьяного учителя Добролюбова,
выходящего из зазорного дома; что ты советывал ему быть поосторожнее,
--- но он, не слушая ничего, ударил тебя в щеку и избранил самою
низкою бранью... Наше мудрое Правительство, которое не усыпно заботясь о
благосостоянии своего народа, учредило благодетельную полицию

====page 118====

к обузданию строптивых и к строгому вкоренению правил нравственности
в развратных; --- что все это происходило при трех будочниках,
которые своего двадцати-двух-летнею беспорочною службою заслуживают
всякое вероятие... Слышите вы, дурачье? --- говорите, что вы все видели
и слышали, что изволит рапортовать мне Его Благородие!\... Ты
Крючкотворов, напиши Цапцарапкину этот рапорт, да смотри ---
подельнее, чтоб сам чорт не мог оправдать, если-б его милости
вздумалось оправдывать Добролюбова!\... А про всякой случай
навострите-ка тех двух мещан, которые у нас содержатся за воровство,
что и они мимоходом все это видели и слышали; обещай им уничтожение
их дела и даже по сту рублей деньгами от меня, если они на это
согласятся; да и вас я не забуду, если мастерски сработаете эту штуку.»
--- «Не бось, Ваше Высокородие, ужь не положим на себя охулки» --- от

====page 119====

вечали ему блюстители спокойствия. --- «Тото же, смотрите --- беда вам,
если кто-нибудь из вас спакостит!\... Ну, ребята, выпейти по стакану
вина, да и прощайте!» --- Все это точно так было у нашего Городничего.»
--- А вы, как же это узнали?» --- «Да узнал-то я ужь тогда, когда не
стало на свете ни Андрея Петровича, ни Добролюбова и, ни Городничего, и
узнал-то от самого мошенника Цапцарапкина, который давно уже без
места, спился скругу, и он-то, однажды, сидя у меня пьяный,
рассказывал мне эту историю, слово в слово, как я вам говорю; тем
более я ему верю, что точно также слышал я от самых достоверных
людей.

«На другой день Городничий, получивши рапорт от Цапцарапкина, тотчас
отправил его при своем рапорте к Губернатору, который немедленно
снесся с училищным начальством, выслав предписание: учителя
Добролюбова, как

====page 120====

обличенного в неприличных званию его поступках и буянстве,
представить в губернский город для произведения над ним
судопроизводства; а следствие на месте предписывалось произвести Г-ну
Городничему, вместе с Смотрителем училищь --- и по произведении, в
скорейшем времени представить оное в Уголовную Палату.

«Таким образом наш бедный Виктор Александрович с воображением,
полным счастия --- и тогда, как это счастие но всему он мог получать
неотъемлемым; тогда, как накануне брака, с трепещущим сердцем, он
готовился идти на девичник к своей невесте, --- вдруг входят к нему
полицейские чиновники, которые объявляют ему, что он берется
под-арест и предается уголовному суду\... Если-б гром, разразившись
вдруг, неожиданно, обратил в ничто скудное жилище его, то это грозное
действие природы не изумило бы его

====page 121====

так, как изумили его нечаянные посетители, но как ни почему с
неожиданными им приветствиями. Наконец он думал, что это не так
важно; что он может еще побывать у своей невесты; что может видеться
с Городничим; --- но ему объявили, что его в сию же минуту
отправляют под стражей в губернский город Т. ...; что они не только
не могут позволить, чтоб он с кем нибудь увидался, но даже не
имеют для него и столько лишнего времени, чтоб он мог переодеться!

«Ни просьбы, ни подарки, ни ругательства, ничто не тронуло извергов. В
отчаянии, не зная что делать и не имея никаких средств уведомить
Андрея Петровича, --- он обратился, наконец, к приходскому учителю,
который находился тут по приглашению Виктора Александровича, чтоб идти
с ним на девичник: --- «Друг мой! сделай милость уведомь обовсем,
что видишь, Андрея

====page 122====

Петровича!» --- Я нe друг твой --- и если я теперь здесь, то это для
того, что мне хотелось сидеть, чем кончатся твои гордые замыслы; ---
теперь можно надеяться, что спеси твоей много поубудет.» --- Так
отвечал, пришепетывая, тот, которого Добролюбов называла? своим
другом и который ни с какой стороны не заслуживал такого названия.
--- Скотинин (фамилия приходского учителя) в полном смысле
оправдывал свою фамилию; --- это дурак, каких еще мало и между
учениками, не только учителями; он пред всеми и везде пресмыкался; ко
всякому лез с своей глупой рожей, все передний ему были знакомы более,
нежели его училище; его ни откуда не гнали, а он думал, что его везде
принимали, --- и, правду сказать, что он иногда и нужен был; но это
только там, где играли в карты: эта премудрость, не смотря на его
глупость, так ему далась, что он редко бывал в проигрыше, а чаще
всего

====page 123====

ему везло и везло не как другим; --- в этом случае мудрено было
угадать --- умней ли его были те, которые доставляли ему честь играть с
собой. А если, что также случалось, он не пронюхивал нигде игры, то
составлял у себя игру, к которой допускались сидельцы питейных домов
и поверенные; бывало, спросишь его: --- «Сидор Павлович, у вас вчера,
кажется; гости были? --- «Да я не люблю быть праздным: когда сам не в
гостях, так у меня гости.» --- «И, кажется, довольно было? --- «Да
знать-то вся была; неприлично же нашему брату якшаться с какими-нибудь
строкалистами; хоть оно и не по доходам, за то по чину и по уму.» ---
Так вот, бывало, животики и надорвешь, смеявшись, слушая такую
премудрость ученого --- умора, да и только!

--- «А вы, бы, Сидор Павлович, побольше с ребятишками --- то
занимались, а то, говорят, что вы вовсе ничему не

====page 124====

учите, да и говорит то все знать, которая так милостиво делает вам
честь своим посещением, --- и говорят, ведь, чего не скажут
краснобаи! --- говорят, что вы больше любите зайцов и карты, нежели
учеников?\...» --- «Это, может быть, говорили вам о другом, а не обо
мне, --- да и мне не околеть же из-за всякого мальчишки, я и так
потерял с ними все здоровье, так, что грудью дохнуть нельзя.» ---
«Да, верю, батюшка, верю: как не потерять здоровья с вашим умом,
трудом и заботами!\...

«И вот этого-то человека Добролюбов называл другом своим --- и
этот-то друг так отвечал ему!\... Бедный Виктор забыл, все, ---
он был убит ответом изверга, которого был благодетелем, имея
случаи защитить его перед своим Начальством; --- он был убит до
того, что впал в бешенство, и если-б не был удержан, то кроткий
Виктор был бы убийцею злодея\...

====page 125====

Тут связали его, как разбойника, посадили его в повозку, --- и тройка
почтовых умчала бедного Добролюбова\... И тот, кто за несколько минут
до этого готовился возложить на себя приятные цепи счастливейшего брака,
--- тот связанный пеньковой веревкой, на крыльях вихря мчался от
бедствия к бедствию.» ---

XX\.

Преплыв обширный океан,

Чрез многия пучины, мели, ---

Собрав богатства дальних стран,

Пловец стремится к верной цели.

К своим отеческим брегам\...

...

Он мыслит радостно: «я там!»\...

Вдруг буря в ужас все приводит ---

Корабль скрывается в волнах!

Пловец не гибнет --- но в слезах

Он нищим на берег выходит.

*Карамзин.*

У Андрея Петровича был, как называется, пир горой: Священник, Ис

====page 126====

правник, Заседатели, Судья, Стряпчий и весь Магистрат; все дворяне
целого уезда, все купечество всего города, служащие и не служащие ---
все тут были, все, не исключая даже самых беднейших. --- Весь дом
быль освещен, точно дворец какой. Во всех комнатах были расставлены
столы с закусками и винами; целые дерева с свежими плодами составляли
собою такой сад в комнатах, какого я больше не увижу до смерти своей.
--- Андрей Петровичи был очень весел, а гости еще веселей, --- Наталья
Андреевна была в своей горенке, с подружками, которые пели в это
время песни, лакомились сластями, пили чай и грустно глядели на
ненаглядную подругу и благодетельницу, которая сидела, как
приговоренная к смерти, бледнее полотна и безмолвнее ночи.

«Что же это нет Городничего?» сказал надутый Стряпчий, подходя к
Андрею Петровичу. --- «Да он прислал ска

====page 127====

зать, что он болен, что по этому не может быть на девичник, а
приедет на свадьбу, хотя бы его в это время клали в гроб.» ---
«Сиречь, хотя бы он был пьяней водки,» --- пропищал Судья. --- «Я не
за что не дам под пьяного обывательских, хотя бы он был сам Г.
чорт, а не Г. Городничий; а своих-то он всех на завод пустил,» ---
проревел с громким хохотом Исправник. --- «Черт его возми, он у
меня столько забрал под жалованье, что будь он, хоть десять лет
Городничим, а я ему не дам ни полушки.» --- сказал Казначей, ощупывая
свои карманы. --- «А вот, погодите, господа! я вам сделаю его
чудесным Городничим; теперь у него нет ни полушки --- и стоит только
отказать ему в получаемой им винной пропорции --- вот он и сел,
как рак на мели, --- не бось вытрезвится; а то куда-ж девать ему
вино-то: ведь, более шести ведер в месяц бросаю, как в про

====page 128====

пасть какую!» --- говорил добрый хлебосол целого города и уезда,
откупщик Н\... --- «Да, вы, Исай Артемьевич, сделаете душеспасительное
дело, удержав ближнего от смертного греха, --- пьянство великий
грех!» --- проговорил приходский Священник.

«Таков был у нас Городничий и так говаривали об нем везде, где его
не было --- и говаривали еще лучше этого, --- а все-таки оставалось еще
много недоговоренного: надо еще сказать, что при всей его нетрезвости,
никто вернее его не расчитывал --- где, как и с кого взять: нужно ли,
бывало, бедняку какому вставить новую тесницу в крыше, вместо
согнившей, то и неси Городничему золотой, чтоб дал позволение сделать
починку\... да что и говорить! --- грабительски разорял всех и
каждого; сверх того он ничего не покупал, все чем не промышляли
граждане --- все он брал, как свою собственность, не из

====page 129====

ключая даже самых лекарств в аптеке.

«Что же это не едит наш жених?» сказал хозяину отставные Полковник
Барсов. --- «Товарищ его Николай Васильевичь Правдин давно уже
поехал за Нил, да что-то до сих пор нет его.» --- Вдруг закричали:
--- «приехал, приехал!» --- взоры всех обратились к дверям, --- и
вместо жениха вбегает Правдин, растрепаный, бледный как смерть; все
гости столпились вокруг него; он, подобно вырвавшемуся из хладных
объятий мертвеца, стоял нем, бросая вокруг себя страшные взоры и
трепеща всем телом. Андрей Петровичь, предчувствуя несчастие, не имел
силы спросить о том; он только твердил смотря на образ Спасителя:
«Господи, да будет воля Твоя!»

«Виктор Александрович погиб,» --- прошептал, наконец, полумертвый
Правдин\... --- «Кто погиб?\... как по

====page 130====

гиб?» --- раздалось в целом доме. Вдруг крик, крик отчаяния,
вылетевший, казалось, из сердца, растерзанного тиграми, крик
вырывающий душу, пронесся, как роковая весть смерти\... Все утихли ---
и все вдруг бросились, ища нового несчастия; --- но несчастная была
слишком близко: --- это была Наташа! --- Никто не заметил, как она,
услыхавши тревожный шум, подбежала к толпе, окружавшей Правдина; она
успела слышать роковую весть --- и уже мертвую отнесли ее в свою
комнату. Андрей Петровичь, как будто не видал отчаяния дочери; звук
голоса её, так сильный сердцу его, пронесся мимо, не сделав на него ни
малейшего впечатления; он весь обратился в слух и зрение, прикованные
к несчастному повествователю.

--- «Когда я подъезжал к квартире своего друга,» --- рассказывал
Правдин, --- «то меня очень поразили почтовые лошади и повозка,
стоявшия у ворот квар

====page 131====

тиры его; но подумав что кто-нибудь из приятелей прискакал на веселый
пир друга, я стрелой влетел в комнаты, и --- если-б громовая стрела,
разрушая здание, упала передо мной, то и она не окаменила бы меня так,
как то, что представилось глазам моим: --- друга моего вязали
веревками Полицейские Чиновники!\... Я кинулся на, них, --- и увидев
Скотинина тут же, полагал, что он мне поможет; --- но он --- Іуда,
схватив меня, говорил: «Перестань, Николай Васильевичь, защищать
государственного преступника, если не хочешь сам быть таким же.» ---
«Замолчи, подлый червь!» --- закричал я на него в бешенстве: ---
«Друг мой! Виктор Александрович! что с вами делают?» --- «Злоба
неизвестного подлеца; --- но он обнаружится --- и погибнет сам в той
яме, которую мне копает\... Благодарю тебя за твою дружбу!\... Беги
этой змеи,» --- указав на Скотинина, --- «Расскажи Ан

====page 132====

дрею Петровичу все, что видишь; не говори, что я невинен --- он это
знает сам; скажи ему, чтобы он много не беспокоился; попроси мою
Наташу, чтобы она не сокрушалась; потому что ничего не бывает без воли
Божией --- и все к лучшему.» --- Тут взяли его Полицейские и
связанного положили в повозку; ямщик хлопнул по лошадям\... и я
остался посреди улицы окаменелый, как Лотова жена; наконец бросился
сюда, и вот вы видите меня, несчастнейшего из всех друзей мира!»\...

«Этот рассказ так поразил всех, что никто не знал, что говорить и
что делать; все глядели друг другу в глаза --- и никто не двигался с
места. Первый Андрей Петровичь пробудился от этого летаргического сна.
--- «Лошадей! к Городничему! там все узнаю!» --- закричал он. ---
«К Городничему, к Городничему!» --- закричали гости.

====page 133====

«Ба! да не уже ли фта пьяная голова наделала нам столько зла? если это
его дело, то я клянусь моей головой, что я разобью его башку, как
негодный черепок!» --- кричал Полковник Барсов, который любил
Наташу, как дитя свое.

«Дом Городничего был в осаде: экипажей, народу видимо-невидимо;
Городничий не допускал к себе никого, сказавшись больным; но после
струсил, да и было от чего, --- и выслал человека --- просить к себе
Андрея Петровича и гостей его, с которыми протерся туда же и я.

--- «Что это, батюшка Андрей Петровичь?\... до сих пор вы были
примером доброты и кротости для всех своих сограждан, а теперь,
кажется, вы главою бунтовщиков?» --- «Андрей-то Петрович добр; он
никогда не перестанет быть для своих сограждан примером
христианских добродетелей; он не бунтовщик; но тебе надо бы

====page 134====

быть потрезвее, чтоб иметь время для тех, которым нужно с тобою
объясниться\... Где Добролюбов?» --- проревел грозно Полковник
Барсов. --- «Помилуйте, господа, какое же вы имеете право таким
образом требовать от меня объяснение? Вы знаете --- я исполнитель
законов Правительства, исполнитель воли высшего Начальства: перед вами
только получил строгое предписание от Губернатора взять под стражу
учителя Добролюбова и немедленно представить его в Губернский города.;
а почему и для чего --- вовсе не знаю!» --- «Как не знаете!» вскричал
Правдин, --- «а по чьему же приказанию он связан, как разбойник;
разве это есть в предписании Губернатора?» --- «А, голубчик, да и с
тобой следовало бы поступить также: вы с преступником Добролюбовым
зарезали-было Скотинина; ты именно, как бунтовщик, напал на чиновника
Полиции --- блюстителя общественного спокойствия;

====page 135====

счастлив ты, что ушел, но не уйдет от преследования законов\... Что
же я за Городничий, если не буду в своем городе искоренять зла при
самом начале его?» --- «А, да он еще разговорился.»

«Оставимте его, господа! это червь, достойный одного презрения; я
сей-час еду к Губернатору: там все откроется; там найду тайного
врага, --- найду защиту противу козней злодея\... Оставьте его, господа!
--- говорил добрый Андрей Петрович.

«Городничий, справившийся от ужаса, видел решимость Андрея Петровича
немедленно ехать в Т. ...; смекнул, что он не будет уже иметь случая
просить руки дочери его, и потому, отведя старика в другую комнату,
сказал: Э, Андрей Петрович, да о чем вы хлопочите?\... не стыдно ли
вам так шуметь из-за-какого-нибудь учителя?\... Ведь вы сделались
бунтовщиком: --- знаете, что

====page 136====

вас жестоко накажут законы!\... Но я все забуду, назвав отцом такого
почтенного человека, которого я люблю и уважаю более всех на свете\...
И так, вот видите, что нет худа без добра: вы будете иметь зятем
Городничего --- природного дворянина, это не то, что учитель, который
век будет учителем!» --- «Довольно, довольно!» --- прервал его
Андрей Петровичь: --- «мы с вами еще увидимся и обо всем
переговорим.»

--- «Злодей открыт!» --- сказал старик Щедров, вышедши к нам,
которые с нетерпением ожидали развязки его разговора с Городничим.
--- «Кто, где?» --- закричали мы. --- «Уйдемте скорее из этого ада!\...
Вы все узнаете!» --- И мы, возвратившись к Андрею Петровичу, узнали
весь разговор его с Городничим, который я уже пересказал вам.

«Трудно было удержать порывы друзей, которые истинно любили Андрея
Петровича; трудно было удержать Полков

====page 137====

ника Барсова. Наконец, кое-как все усмирели, решившись ехать к
Губернатору. И так, на другой день: Андрей Петрович, Полковник
Барсов, Судья, Исправник, Градской Глава и я с ними, отправились в
Т\...»

XXI\.

Я знаю, друг мой, что за мною

На край бы света ты летел...

N. N.

«В Т\... мы приехали, когда получено было здесь известие, что Наполеон
уже вторгнулся в Россию; все были заняты этою роковою вестью. Андрей
Петрович отправился к Губернатору, который принял нас очень ласково;
но когда узнал за чем мы приехали, то не

====page 138====

мог скрыть своей горести, что не в его власти сделать для нас
что-либо; потому что Добролюбов, оправдавшийся в глазах доброго
Губернатора и оправданный им глубоко чувствуя свои несчастия, решился
совершенно посвятить себя отечеству, а при виде опасности его, вступил
в \...ский полк, в звании Юнкера. Андрей Петрович, услыхавши это,
сказал с благоговением: «Да будет воля Твоя, Господи! и да будет
над ним благословение Божие!\... Мой сын поступил точно так, как
должен поступить всякой благородный сын отечества.» ---

«Барсов съездил к Полковнику Добролюбова --- и мы увидели нашего
Виктора Александровича уже не во фраке, а в одежде защитника нашего
отечества. Не льзя описать вам, как было трогательно свидание Андрея
Петровича с Виктором... Все плакали, глядя на них, а я думал, что
уже умру вь слезах. --- На обед мы

====page 139====

все были приглашены к Губернатору, где нашли Полковника и Офицеров
того полка, в который определился Добролюбов. Губернатор, как скоро
увидел нас, то подошедши, схватил за руку Виктора, и подведя к
Полковнику и Офицерам, рекомендовал его, как человека, в котором
он принимает большое участие, и который по всей справедливости
достоин дружбы всякого благородного человека. --- История его была уже
известна всем; почему и приняли его все с отверстыми объятиями.

«Отселе путь жизни Виктора был уравнен для него, как нельзя лучше,
--- и ему осталось только, благословляя Господа и молясь за друзей
своих, служить верой и правдой отечеству, --- Ни один Графской сынок
не был отпущен так отцом своим, как отпустил его Андрей
Петровичь: кажется, он любезного Виктора своего хотел всего залить в
золото. --- Полк Виктора отправлялся, уже

====page 140====

в поход; но Губернатор отпросил его на шесть дней, с тем, что он
повидавшись с своей невестой, догонит полк.

«Мы с трепетом ожидали последствий свидания любовников; но Наташа
доказала, что она необыкновенная женщина: --- увидевши Виктора, опа
прежде всего обратилась к Богу; потом уже подошла к другу своему ---
и, обнимая его сказала: --- «Иди, друг мой, куда призывают тебя долг
и любовь к отечеству; а мне --- слабой --- остается только молиться за
тебя и за родину\... Награду свою, моей друг, получишь всегда; такие,
как ты, достойны великой награды от Бога!» ---

«Виктор Александрович прогостил у Щедрова трое суток, --- Наташа не
устояла противу разлуки с милым: --- «Прощай, мой друг! могла только
сказать она --- и без чувств упала к ногам его\... Виктор был не
лучше своей любезной; но когда хотели разлучить их,

====page 141====

то они вдруг ожили, чтоб умереть для всего в объятиях друг
друга\... С трудом могли оторвать одного от другой\... Мы все так
обезсилили под тяжкой горестью, что сами едва могли удержаться на
ногах\... Наконец Наташу отнесли в её комнату; Виктора усадили в
повозку --- и когда бичь ямщика хлопнул по лошадям, то еще раз Наташа
показалась в окне, еще раз мы услышали голос её: --- «Прощай, мой
милый друг! прощай на век!» и голос умер, казалось, вместе с
нею\...

«Андрей Петрович и Барсов сели в повозку с Виктором, а я с Судьей:
эти проводы были тошнее похоронных. Никто из нас не имел силы ни
говорить, ни вздыхать, ни плакать. На третьей станции мы расстались с
Виктором Александровичем; но что скажу вам о прощанье нашем? --- Мы
расставались с жизнью, а не с Виктором!\... И казалось, от чего бы
посторонним-то так

====page 142====

было жалеть его? --- но горе Андрея Петровича было нашим горем и
гораздо несноснейшим, нежели ему его собственное\... Мы возвратились,
в дом его, как будто в гробь какой --- все было мертво вместе с
нами!\...

«Да! в этом доме, в котором очень не задолго все дышало счастием,
в этом доме нашли мы пустоту, которая камнем давила грудь нашу...
Андрей Петровичь долго сидел, как окаменелый, склонясь на стол и
закрыв обеими руками лицо свое; наконец, облегчивши рыданием и
слезами сердце свое пред Богом --- сказал обычное, свое: «да будет
воля Твоя Господи!« --- потом обратился к нам и позвал с собой к
дочери.

«Наташу нашли мы гораздо спокойнее; но было видно, что это могильное
спокойствие слишком дорого было куплено ею\... Она читала Евангелие; в
ногах её сидел Барсов, с мученьем в душе, выказывавшемся во всех
чертах

====page 143====

бледного лица его --- Добрый отец затаил все в душе своей: с
совершенным спокойствием он подошел к Наташе и, поцеловав в лоб,
поздравил ее с добрым утром. Она крепко прижала руку, отца своего к
груди и помолчав, сказала: --- «Сегодня середа, батюшка?\... Сегодня
будут у нас гости? --- я выду к ним.» --- «Да любезная дочь моя, они
уже здесь и давно дожидаются; они сегодня у меня обедают; если хочешь,
так и мы с ними будем обедать» --- говорил Андрей Петрович,
радуясь, что нашел случай занять милую дочь свою.

--- «Как, не уже ли Наташа до того была спокойна, что могла
интересоваться гостями и была готова принимать их?» --- «О! какие гости
--- это нищие, которых она всегда называла гостями своими.

«Андрей Петровичь, Судья, Исправник и я обедали с этими гостями; а
Наташа и Барсов, вместе с людьми, прислужи

====page 144====

вали за столом. После обеда она, оделив всех деньгами, пошла в
сопровождении Барсова навестить больных с запасом денег для их
нужд.

«С этого времени она совершенно посвятила себя страждущему человечеству
и Богу, как её милый Виктор посвятил себя отечеству. --- Добрый
Полковник Барсов всегда был с нею, как тень её, как отец,
неусыпно берегущий милое дитя свое, пока опасностию любезного отечества
нашего не был вызван и он к защите его. --- Поручив Богу свое милое
сокровище, он сказал: «да будет благодать Божия с тобою, дочь моя!»
--- и, не имея силы говорить более --- перекрестил ее, перекрестился
сам, пришпорил коня --- и исчез от нас, как из лука стрела.»\...

====page 145====

XXII\.

Ах! в гробе мертвые спокойны!

Их время горевать прошло\...

N. N.

«Виктор успел отличиться в деле под С---ском --- и награжден
чином Подпорудчика: об этом он сам писал к Андрею Петровичу и к
своей невесте, воскресая к новым надеждам счастия. Потом получили мы
письмо от Барсова, который в это время был уже Генералом; он до
небес превозносил Добролюбова и радовался за будущее счастие милой
своей Наташи. Добрый Андрей Петровича радовался так же, как ребенок и
мечтал не лучше его... Кто не любит мечтать и любоваться зарею
счастия! Какой несчастный, блуждающий под мраком ночи, в неизвестной
стране, не был обольщен обманчивой искрой огня!\...

====page 146====

«Неприятель был уже близко нашего города, и мы, не дожидаясь незваного
гостя, все перебрались в наши непроходимые леса, оставив пустые дома
свои не добычу врага. Вскоре узнали мы, что наш город занят полчищами
Наполеона.

«Чего не рассказывали нам наши беглецы, остававшиеся после нас в
городе: наши храмы были обращены в конюшни нечестивыми, наша святыня
была попираема преступною ногою извергов; не говорю уже о домах
наших, не говорю о тех, которые остались по чему-нибудь в городе и
попали в плен к злодеям\...

«Андрей Петрович, перевезши в лес все имущество свое, сам с дочерью
оставался в городе, надеясь, что всегда успеет укрыться в тайниках
своего огромного дома, а между тем будет полезен раненым защитникам
отечества.

====page 147====

Отец с дочерью во всяком раненом видели своего милого Виктора,
которого однажды и действительно имели счастие принимать в своих
пещерах, наполненных умирающими от ран.

--- «Как можно тебе быть здесь, моя Наташа!» --- говорил Виктор своей
невесте, указывая ей на больных и судорожно сжимая ее в своих
объятиях. --- «Милый мой! мне приятно дышать здешним воздухом: всякая
рана, полученная за отечество, для меня святыня!\... О! если бы жертвой
целой жизни своей я могла хоть сколько-нибудь облегчить страдания
защитников святого мне отечества!\... Ты боишься, мой милый друг, что
меня убьет этот воздух? --- Нет, он укрепляет меня для того, чтоб
быть полезною моим ближним.» ---

«Умела говорить Наталья Андреевна; такой, умницы и не сыщешь еще;
бывало, все бы слушал ее --- так сердце и тает! Не люблю я ласкаться
около женщин;

====page 148====

но бывало не могу оторвать губ моих от руки Наташи, и бывал
счастлив целый день, когда, бывало, она с ангельскою улыбкой протянет
ко мне руку свою! да, целый город почитал ее Ангелом-хранителем
своим\...

«Во время опасности города, или селения, обыкновенно жители вынуждены
бывали оставлять домы свои, и если вы найдете кого в этих жилищах, то
это должен быть или муж, совершенно жертвующий собою Богу и ближним,
или негодяй, как гадина, пресмыкающаяся в пустых гробах кладбищ\...
Так точно было и с нашим городом: в нем оставался не один Андрей
Петрович --- Ангел-утешитель несчастных: тут оставалось еще много и
негодяев, которые ради были случаю безнаказанно делать ужаснейшия
злодейства. --- Так на пример, в одном из соседних городов в
котором то же ожидали Французов, и то же город, как и наш,
оставался

====page 149====

пустым, --- негодяи, из тутошних же жителей, обшаривая дома и
прибирая все лишнее к рукам своим, нашли в одном купеческом доме
самую хозяйку, которая от жестокой болезни не могла оставить, вместе с
семейством, дома своего; она знала, что ей оставалось очень мало жить
на белом свете, а потому дождаться ли смерти на одре болезни, или
встретить ее под ножем убийцы --- для нее было все равно; но она
никак не думала, что её смерть будет самая жестокая и от руки злодея
Русского, варварски растлившего свое священное название ужаснейшим
убийством!\... При несчастной оставалась только её дочь --- девушка
лет четырнадцати, и преданная ей работница лет сорока. Злодеи ради
были, что нашли живые существа в богатом доме; они надеялись, что все
сокровища откроются пред ними; но сколько ни мучили работницу, дочь и
самую больную --- узнали только, что с ними

====page 150====

нет больше десяти тысячь рублей и пудов трех ломаного серебра,
закопанного в саду под яблоней. Обобравши все, что можно было и зачем
пришли, они при выходе заметили перстень на руке больной и не могши при
всех усилиях снять с опухшей руки прельстившую их драгоценность,
они, не смотря на отчаянный крик дочери и работницы, не смотря на
предсмертные стоны умирающей --- отрезали палец несчастной!\...
Сделавши ужаснейшее злодеяние, они не замедлили сделать другое ---
измучили и зарезали всех троих: мать, дочь и работницу боясь, чтоб
рано, или поздно не быть обличенными и не получить достойное возмездие
своим злодействам. Злодей и тени своей боится: он зарезал бы и ее,
если-б только можно было. Начальник этой злодейской шайки остался
один на долговременное мучение совести; прочие --- кто убит, кто
опился, кто в плену погиб, а кто без вести пропал.

====page 151====

«Грабилин --- имя атамана злодеев --- оставался без свидетеля своим
злодействам; но главнейший свидетель оных еще не погиб --- это
совесть, которая преследовала его везде и всегда. Сделавшись из бедного
мещанина купцом первой гильдии, живя как Князь в пышных чертогах,
купаясь в золоте, --- он умирал в ужасных мучениях совести:
беспрестанно видел он призраки, которые адски терзали бедное сердце
грешника: --- ни пост, ни молитва, ни милостыня, ничто не помогало. И
в семействе своем он не находил утешения: единственный сын был
пьяница и вор, который беспрестанно обокрадывал родителей своих,
проматывая имение их с подобными с е бе развратниками; дочери его были
также непотребные девчонки, из коих старшая, обокравши отца, вышла
замуж за инвалидного солдата; другая также без благословения родителей
обвенчалась с господским человеком --- последняя была

====page 152====

урод --- кривая, хромая и притом презлая девчонка. Жена его была
прекрасная и предобрая женщина; но тем мучительнее для него, что он
сделал такую женщину своею участницею в праведном Божием наказании;
--- боясь открыть ей свои злодеяния --- и тем облегчить хоть несколько
совесть свою, он мучился, как колдун перед смертью, который, в
ужаснейших страданиях не умрет до тех пор, пока не передаст своего
волшебства другому; точно также и этот несчастный страдал, и не знал,
кто бы облегчил его страдания; ему беспрестанно --- днем и ночью ---
представлялись призраки зарезанных им: то матери, которая раздирающим
душу голосом умоляла пощадить ее и не резать пальца, --- которая
умоляла, чтоб он убиль ее, но не мучил так варварски, --- то
являлась дочь, бросаясь на изверга, угрожая загрызть его бессильными
зубами ребенка; --- то вдруг он видел работницу, которая

====page 153====

с бешеным отчаянием бросалась на него, как фурия, крича: «стой, не
режь, пощади, злодей! --- они были твоими благодетелями!\... Что и
говорить, батюшка, ужасные наказания были преступнику! --- не приведи
Бог ни врагу, ни супостату!\...

«Весь город почитал Грабилина больным, и все удивлялись, что он, в
течении десяти лет, ежедневно ходил в рощу; сколько ни думали,
сколько ни толковали, --- но никто не знал истинной причины тому; а
кто, бывало, осмеливался спросить его о том, то он всегда обижался до
того, что сделавшего эту нескромность навсегда уже почитал врагом
своим и не терпел быть с ним в одном месте. В десять лет
таинственные прогулки его созрели до того, что начали подозревать --- не
кроется ли тут что-нибудь недостойное поведения честного гражданина:
Городничий, Судья, Стряпчий и Градский Глава с Бургомистрами отпра

====page 154====

вились однажды в эту рощу и притаились как можно ближе к тому месту,
куда обыкновенно хаживал Грабилин. И вот, как только они успели
приискать себе места, вскоре явился и сам несчастный, который
стерегущими его был еще издали замечен; сперва они слышали невнятное
бормотание с самим собою; далее, по мере приближения, разговор его
становился слышнее, но был так бессвязен, что ничего нельзя, было
понять из него; наконец, как только он пришел на известное ему
место, то тотчас, приняв вид умоляющего, говорил голосом мученика:
«Пощади, помилуй меня, Марья Гавриловна! (имя убитой им купчихи. Вот
десятый год прихожу всякой день два раза каяться над могилою
твоего\... и десятый год ты не даешь мне ни минуты покоя!\... Ты сама,
твоя дочь и работница --- во сне и наяву --- вы вечно передо мной с
вашими перерезанными, горлами, с твоим отрезай

====page 155====

ным пальцем\... Я имею теперь миллион\... но каждую копейку прогнали
вы раскаленным углем сквозь сердце мое!\... А жена моя!\... а дети
мои!\... О! сколько мучений за трех человек, зарезанных мною за
кусок золота, который сжет душу мою огнем ада!»\...

«Засевшие перемигнулись между собою, и вдруг исступленный грешник
видит Стряпчего: --- «А, злодей, до сих пор кровь праведная без
отмщения!\... Но час твой пробил!\... Теперь кайся!\... Впрочем я
слышал уже все --- и не я один\... Господа, пожалуйте сюда!»

«Злодеи всегда трусливы; а этот злодей был уже обезсиленный совестью и
измученный карою от Бога; он с первых слов повалился в ноги
Стряпчего, закричав: «Грешен, батюшка, грешен пред Богом и людьми
православными! --- Марью Гавриловну Лутошкину, её дочь и работницу я
зарезал!\... Здесь,

====page 156====

на самом этом месте они погребены преступною рукою убийцы их!»

«Нечего вам сказывать об участи несчастного, --- он был наказан по
закону; богатство его исчезло; злонравные дети его шатаются помиру,
испрашивая под окнами, Христа ради, кусок хлеба. Жена умерла с горя:
--- так наказываются злодеяния в здешнем свете; верно и в будущем
не лучшая участь ожидает их.

«Простите, батюшка, я заболтался и приклеил к рассказу об Андрее
Петровиче вовсе постороннюю историю; но это для - ради примера, что не
в одном нашем городе были злодеи, которые хуже Француза грабили и
варварски убивали своих. --- Я сказал, батюшка, что в нашем городе
оставалось много своих злодеев, из числа коих был злейшим
извергом сын няньки Наташиной, которого Андрей Петровичь несколько
раз избавлял от солдатчи

====page 157====

ны. Этот негодяй знал, что Андрей Петрович и с дочерью оставались в
городе, который почти без обороны был взят неприятелем. Наши негодяи
достались в добычу завоевателю; когда привели их к допросу, то
Терешка (сын няньки) узнал, в одном из допрашивавших его,
давнишнего своего знакомца --- Французского Графа --- жениха Наташи,
который теперь был Полковником в армии Наполеона и который
чрезвычайно обрадовался, нашедши в Терешке давнишнего, достойного себя
своего знакомца. Злодей, обогащенный злодеем, открыл убежище своего
благодетеля\... Француз --- не помню его фамилии --- как тигр напал
на кротких агнцев: Андрея Петровича он отдал в добычу своим
солдатам, которые, взявши, хотели пыткою вымучить, чтобы он открыл
им, где скрыл он богатство свое. Трудно было вырвать бесчувственную
Наташу из объятии отца

====page 158====

её, который все, даже самого себя, отдавал на жертву извергам, только
бы поща или его сокровище; но когда, не смотря на его отчаянные мольбы,
несчастную оторвали от её защитника, --- то вдруг слабый старик с
силою льва бросился на похитителя; яростный и отчаянный крик его
пробудил от смертного сна милую дочь --- и она взглянула, чтоб видеть
отца своего, который, проколанный штыками варваров, пал к ногам
своей дочери!\... Несчастная Наташа --- мертвая была похищена злодеями,
которые не долго радовались добыче своей : --- тотчас уверились, как
скоро она очувствовалась, что рассудок её умер навсегда!\... Бедная
была брошена, и скиталась в армии неприятелей, служа ужасною, достойною
злодеев, забавою.

«Наконец она как-то попала в нашу армию. --- Генерал Барсов,
прохаживаясь однажды в стане своем и мечтая о добрых своих
приятелях, о

====page 159====

милой Наташе --- вдруг увидел вдали толпу солдат, и спросивши одного
идущего из этой толпы, он узнал, что солдаты собрались вокруг
сумасшедшей. Увлекаясь любопытством, Барсов подошел к толпе, которая
с благоговением расступилась перед ним --- и он очутился с глазу
на глаз с сумасшедшей\... Наташа, как только увидала его, вдруг
присмирела, и приложа руку ко лбу, как будто что-то припоминала
себе\... Но что сделалось с Генералом?\... Если-б в один миг
разразились устремленные на одного его все орудия полчищ Наполеона ---
существование его и тогда не уничтожилось бы так, как в эту
убийственную для него минуту. Он узнал в сумасшедшей дитя сердца
своего --- свою милую Наташу! Опомнившись, он бросился к ней, сжав
крепко в своих объятиях... и тут подчиненные его увидели, что и
Начальник такой же человек, с та

====page 160====

кими же слабостями, как и все смертные. Барсов рыдал, как ребенок,
обливая слезами свое сокровище. Бедная Наташа --- то умоляла его
пощадить отца своего, то звала на помощь к себе своего Виктора, чтоб
он избавил ее от варваров, то вдруг видела кровь обожаемого отца
своего, приходила в бешенство --- и проклинала всех, как убийц
несчастного. При звуках голоса Барсова она умолкала и казалось
прислушивалась к чему-то, что было знакомо сердцу её; но никак не
могши припомнить, она опять впадала в прежнее расстройство; опять
плакала и смеялась, не зная чему. --- Генерал употреблял все средства,
какие только нежный отец может изыскать, чтобы спасти дочь свою:
собраны были лучшие доктора из всей армии, которые все единогласно
объявили, что одно только время и Бог могут исцелить несчастную. С
душою, разгерзанной безнадежною скорбию, Барсов от

====page 161====

правил Наташу в свою Харьковскую деревню.»

XXIII\.

Твой мир, увы! могилы мир печальный,

И страшен для живых\...

N. N.

«Добролюбов, не зная своего несчастия, был счастлив на поле брани:
Полковничьи эполеты и крест Св. Георгия были наградою его храбрости и
благоразумия; но ужасная тоска змеей сосала сердце его, и он хотя и
всегда был ласков с подчиненными и хорош с товарищами, но никто и
никогда не видал улыбки на мрачном лице его. Вне должности, он не
жил в здешнем мире; всегда угрюм, всегда молчалив, вечно одинок,
он казался живым мертвецом среди людей,

====page 162====

кипящих жизнию; одна только битва с врагом раздувала искру жизни,
далеко затаенную в сердце его, --- и эта искра при звуке брани
становились пламенником, угрожающим гибелью врагам отечества.
Прекращалась война --- и наш герой с прежнею безжизненностью
возвращался в стан свой. Начальники и товарищи Добролюбова употребляли
все средства, какие только могут изобресть любовь и привязанность к
человеку, вполне заслуживавшему их братское расположение; наконец,
видя тщетность своих усилий, они оставили его в покое, уважая
безвестную им скорбь доброго служивца своего. При свидании только с
Барсовым, которое бывало очень редко, какой-то луч жизни пробегал по
лицу его; но это была молния, которая, проблеснув во мраке ночи, делала
его более непроницаемым, более ужасным.

«Барсов не знал, что делать; перебирал все способы, чтобы легче
открыть

====page 163====

Виктору несчастие Наташи --- и все способы не годились, как только он
с одним из них хотел приступить к другу своему. Однажды, когда
Генерал сидел в ставке своего друга, придумывая каким бы образом
начать говорить ему, --- и только что начал-было от Каина, убившего
брата своего Авеля --- в голове его вился целый рой несчастливцев,
потерявших некогда в неслыханных бедствиях жен и детей, и сидевших
без ропота на гноищах, --- только было начал Его Превосходительство,
хотя с слезами на глазах, но с улыбкою самодовольствия, свою мудрую
речь, --- вдруг мечтатель проснулся и прервал нашего оратора\...» Да,
Генерал, я нынешнюю ночь видел странный сон, ужасный сон!\... ---
«Что же ты видел, друг мой?» --- спросил Генерал, видя, что Виктор,
наклонившись на руку, опять погрузился в думы. --- «Вы помните,
Генерал, Наташин сон?\... я во сне очу

====page 164====

тился подле её скалы; ужасные тучи закрыли весь горизонт неба --- и я
видел скалу во время блеска молнии; я чувствовал трепет скалы,
готовой ринуться в пучину клокотавшего моря, под гневными ударами
неба; я призывал свою Наташу, зная, что она должна быть на этой
бедственной скале... но кто-то говорит мне: «Наташа не твоя --- она
Божия!» --- Вдруг блеснула молния --- и я увидел под ногами у себя
труп милой!\...»

--- «Да, нечего сказать, страшный сон, --- но, ведь сны бывают по
качеству воображения; --- а, может быть, чрез него Бог хочет
приготовить вас к испытанию\...» Но видя, что Виктор опять задумался
и ничего не слышит, он и сам-было хотел задуматься --- и в этом не
успел.

--- «Сердце мое чувствует --- я не увижу Наташи моей!\...» --- говорил
Виктор сквозь тоску, против которой не могло

====page 165====

устоять и храброе сердце Генерала. --- «Нет, вы увидите ее» ---
говорил трепещущим голосом Барсов. Тут рассказал он Виктору о
настощем состоянии Наташи\... Можно представить себе, как принял это
несчастный Виктор!\... Целый год, по окончании борьбы с врагом
России, Виктор жил в деревне Барсова, --- и добрый Генерал, как за
детьми, ходил за несчастными любовниками. Наконец Барсов и
Добролюбов, по совету медиков, привезли Наташу на её родину. Все
граждане, как будто чудом каким, в один миг собрались, окружили
карету Барсова --- и вот надо было видеть, когда насчастную свою
благодетельницу увидел народ\... Всеобщий стон и плачь до того были
сокрушительны, что лучше бы не родиться, нежели быть свидетелем такого
убийственного произшествия.

«Несчастная вообразила, что она стоит пред нищими, и принявши Барсова
за

====page 166====

отца своего, с нежностию попросила у него денег; обрадованный друг
её, тотчас представил ей нужное количество. И тут забыли все
сумасшедшую в своей благодетельнице: бедные и богатые, духовные и
дворяне --- все бросились, тесня друг друга, за её милостыней, которая
и теперь хранится у всякого, как святыня, как знамение благословения
Божия. Подавая милостыню, она по обыкновению, каждому говорила
что-нибудь или в назидание, или в утешение --- что у всякого также до
гроба останется в душе его. Когда все уже получили милостыню от нее,
тогда подошел к ней Генерал, прося, чтобы она дала что-нибудь и ему.
Наташа задумалась, поглядела вокруг себя и --- взглянувши на Барсова
сказала: «Для вас довольно и меня самой!» --- Добрый Генерал не знал
что делать от радости; он взглянул на небо --- и клялся Всемогущим,
что до гроба не оставит своего сокровища\...

====page 164====

«Все плакали, все говорили, не зная сами о чем и что; один только
Виктор оставался в бездействии, с вечным молчанием в устах, с
вечною смертью в глазах\...

«Наташа была введена в ту комнату, в которой она с отцом оставалась
ухаживать за больными, потому что это одно жилье и оставалось из всего
огромного дома, целым, глубоко находясь в земле и имея сообщение с
главным строением только чрез глухую каменную лестницу; прочее
здание, как вы видели, было созжено злодеями. --- Как скоро несчастная
вступила в то место, где так ужасно разлилось над ней --- испытание
Всевышнего, --- казалось, весь ум её возвратился к ней: она вспомнила
все и как мертвая пала на помост, облитый кровью отца её; но когда
Генерал поднял ее, чтоб вынести из этого горестного и рокового для
неё жилища --- она вдруг возвратилась к чувствам и, ка

====page 168====

жется, к разуму; --- и с решительною силою воли сказала: «Оставьте
меня, друзья мои, здесь\... я не пойду отселе до моей смерти!» --- Тут
все уже ясно видели, что рассудок её возвратился к ней --- и все со
слезами умоляли, чтобы она избрала приличнейшее жилище, а особливо
добрый друг и истинный отец её --- Генерал Барсов, --- каких не
употреблял он средств, чтобы вызвать милую Наташу свою к счастию.
Он отдавал ей все свое имение, указывая на красавца Виктора, с
которым, по его мнению, её жизнь процветала бы раем. Она, как будто,
не слыхала ничего, беспрестанно говоря: «Так Богу угодно, и я ли дерзну
противиться воле Его?» --- и вдруг опять впала в прежний род
сумасшествия: то говорила, что она видит своего отца, которому она
ужасно клялась не оставлять его до смерти свой; то плакала, как
ребенок, жалуясь на жестокость людей, которые хотят отнять у ней
последнее её

====page 169====

утешение; то клялась Виктору, что она его любит больше прежнего, --- но
что не в её власти принадлежать ему; потом утешала его, как мать
милое дитя свое, называя его всеми нежнейшими именами; то плакалась на
судьбу свою, говоря, что вовсе не по силам её тяготеет над нею крест
Божий\... Во все это время бедный Виктор стоял, как мертвый: ни
слезинки в глазах, ни вздоха в груди --- ничто не облегчало горести
несчастного!\...

«Генерал и граждане, по совету между собою, оставили Наташу в доме её
родителя; дочери богатейших купцов наших сами изъявили желание
поочередно прислуживать Наташе. Генерал и Виктор жили против её дома;
они также в свою очередь почти не отходили от своего милого сокровища.

«Наташа всегда молчалива, --- и, кажется, припадки сумасшествия
миновались; в церкви мы видим ее каждый день и за всякой службой;
посетителей она прини

====page 170====

мает ласково, --- но вместо разговора подает им какую-нибудь из
Божественных книг, --- и сколько бы ни читали, она не перестает
слушать с видимым удовольствием; в это время какая-то неземная
радость бывает видна на ангельском лице её. Весь город наш почитает
ее святою и молитвенницею своею пред Богом.

«Спустя три года как Наташа поселилась в нашем городе, она лишилась
своего Виктора, который, не переставая быть угрюмым, сох как травка
со дня --- на день, но был все на ногах. Однажды Генерал и Виктор
были чрезвычайно удивлены и обрадованы приходом к ним Наташи: это
был первый её выход к ним, который едва не стоил жизни бедному
Виктору, а Генерал чуть-чуть с ума не сошел. В первый еще раз в
этом жилище скорби проявилась улыбка радости на помертвелых лицах его
обитателей, давно

====page 171====

раззнакомленных с счастием жизни сей... Но это счастие было
предвестием кончины Виктора Александровича. Два дня Наташа не
расставалась с своими друзьями, и во все время этих двух дней Виктор
так был счастлив с своею милой Наташей, что плакал как дитя; но
когда Наташа стала напоминать ему о смерти и замечать ему, что он
слишком недалек от нее, то он с радостию младенца сказал, что
давно ждет эту гостью, как такое счастие, которое он одно почитает
верным\... И действительно, на третий день Наташиного посещения, он,
напутствуемый Св. Дарами Искупителя нашего, приложился к другу и
благодетелю своему, и с радостию, как утомленный странник, отправился
в свою отчизну\... Виктор Александрович уснул вечным сном
праведника в объятиях друзей своих и своей милой Наташи\...

«Лишившись друга своего, Наташа в первые минуты не устояла, чтобы не от

====page 172====

дать долг природе; но когда облегчила тоску свою слезами, тогда,
перекрестившись, сказала: «Господи, я слаба, очень слаба!\... Даждь мне
силу посвятить с этого времени всю жизнь мою Тебе только одному!« --- И
действительно --- с смертию друга её все человеческое, если это еще
было в ней, казалось исчезло навсегда; но для нее оставался еще крест,
еще лишение, не меньшее первого. Наташе суждено было пережить всех
близких, всех родных сердцу её\...

«Потеря Добролюбова убила старика Барсова до того, что он не только не
мог утешить Наташу, но едва и сам не отправился вслед за своим
другом, в котором он потерял все, что сирую жизнь его делало
приятною; он потерял сослуживца, который был участником его славы в
великих отечественных событиях, с которым он делил и горькое и
сладкое, с которым любил говорить о произшествиях знаменитой

====page 173====

войны, и до того увлекался неистощимыми рассказами, что часто он
кричал и командовал, как будто в поле над неприятелем. Случалось,
батюшка, и мне видеть его в этом рассказе, --- так вот, бывало,
волос дыбом и станет!\... как, бывало, говорит, говорит --- да
вскочит, да закричит? «Стройся! --- Пали!\... «А Виктор
Александровичь только улыбается, --- а он-то бегает, кричит, ---
бывало, и в углу-то места не найдешь, а с самого-то пот так вот
градом и валит. Виктор Александрович, бывало, заметит, что старик
ужь из сил выбился, то и начнет раскликать, да бьется, бьется, насилу
раскличет его --- и Барсов без сил грянется на постель; тут
Добролюбов начнет рассказывать свои произшествия: --- то-то, бывало,
есть чего послушать а добрый старик, бывало, слушая, и плачет и
смеется и обнимает Виктора\... Привыкли, батюшка, они друг к другу и

====page 174====

любили же один другого; бывало отлучится ли из них кто-нибуд, что
случалось очень редко, то другой не знает ужь куда и деться с тоски,
как будто бы он потерял душу свою\...

Судите же сами, каково было старику Барсову потерять Виктора и на весь
остаток жизни его?\...» Друг мой!« --- кричал каким-то страшным
воплем Генерал: --- «зачем щадила меня пуля вражия?\... В тридцати
сражениях был я --- и дряхлый старик пережил своего Виктора!\...
Долго ли я, одинокий, буду бродить в этой ужасной пустыне?!\... ---
«Друг мой, мой благодетель! вспомни, что ты не один, что я с тобой,
что ты должен еще жить для меня!» --- говорила задыхающимся голосом
Наташа, крепко сжимая в своих объятиях неутешного старика: --- «Да,
мой друг, я должен жить!\... я буду жить для тебя!\... но мне
хотелось, чтобы он остался тебе\... Богу угодно иначе, да будет Его
святая во

====page 175====

ля!».. так говорил старик из глубоко растерзанной души.

«Возвративши земное земле, Наташа опять затворилась в келье своей,
жизнь её опять потекла прежним порядком. Барсов вечно угрюмый, вечно
молчаливый, проводил с этого времени жизнь свою подле Наташи, в
чтении Божественных книг, прерывая занятие свое тяжкими вздохами. Он
был и нежным отцом и усердным слугою своего ненаглядного сокровища и
единственного утешения, которое еще делало сносною жизнь его.

«Наконец не стало и Барсова, --- сбросил и он тяжкую ношу свою,
радуясь, что глаза его закроются рукою милой Наташи. Дряхлый старец
трепетал от мысли, что он переживет ее; но Бог услышал молитву
добродетельного, и не дал ему креста свыше сил его.

«Десятью годами пережил Барсов друга своего Добролюбова, и во все де

====page 176====

сять лет не было ни минуты, в которую бы он забыл потерю свою. ---
Имение свое он за год продал, а наличные отдал в Опекунский Совет,
и завещанием укрепил все своей Наташе, по смерти которой все
оставшееся должно быть раздано по монастырям, церквам и богодельням.
Исполнение воли его поручено Градскому Магистрату.

«Еще раз человечество протянуло скорбью на лице Наташи; еще раз было
видно из нее, что человек --- все человек, пока не сбросит тяготящее
иго плоти. Наташа потеряла последнего друга, близкого сердцу своему; она
чувствовала всю тягость одиночества в неизмеримой для неё пустыне этого
света, --- и плакала над трупом друга своего, как плачет всякой
человек, сделавший столь великую потерю.

«С потерею всего родного, всего близкого душе, Наташа перестала совсем
жить для себя; с потерею последнего

====page 177====

друга, она совершенно посвятила себя ближним и Богу: --- ни один
несчастный не выходил от нее без помощи, без советов христианских:
сколько семейств она похитила от бедности; сколько сирота. пристроила
к местам! Ни одно бедствие в целом уезде нашем не укрылось от её
бдительного ока без того, чтоб она на крыльях христианской любви не
летела на помощь к несчастным!\... О, это настоящий Ангел-хранитель
нашего города.

«Так и быть --- расскажу вам одно произшествие, чтобы лучше
познакомить вас с Наташей: --- У нас в городе помер один бедный
дворянин, оставив после себя двух маленьких сыновей и трех
взрослых дочерей; мать их давно лежала на смертном одре, вместо
облегчения увеличивая собою несчастия детей, которые при отце,
служившем до самой смерти, не знали никакой нужды, которые были богаты
только отцом и которые с

====page 178====

смертию его остались в добычу ужасной бедности и тем более ужасной,
что они нисколько не были приготовлены к ней. Что оставалось делать
взрослым барышням, учившимся только музыке и танцам? Сначала они
кое-что продавали --- и так прожили два горестных для них года, за
которыми наступили бедственнее и без надежды: --- продавать им было
нечего; родные, друзья, знакомые давно их оставили и забыли --- и все
их забыли!\... И кто осудит их, когда несчастные решились уже сделать
бесчестным ремеслом красоту свою\...

«Нашлось много охотников, потому что барышни были удивительные
красавицы. В первый вечер, когда явились к ним кошельковые
вздыхатели, и несчастные стояли на краю гибели, --- вдруг, как с
небес упала, посреди их Наташа!\... И смех и дерзость и бесстыдство
--- все исчезло, уступив место безмолвному удивлению, робости и
стыду\...

====page 179====

Что жь бы вы думали, что она сделала? --- До того усовестила дерзких
покупателей красоты, что они у ног её поклялись жениться на своих
красавицах, которых она отдает им с приданым от себя, невинными и
достойными лучших женихов.

«В самом деле, наш город удивлен был вдруг тремя свадьбами
беднейших невест и богатых женихов; наконец узнали, кто был
причиною этой нечаянности --- и злые языки, готорые все заразить ядом
своим, умолкли, как умолкает шипение гадов при появлении солнца.
Такову силу имеет у нас Наташа, что и злейший порок в сердце
закоренелого грешника исчезает при ней, уступая место раскаянию и
добродетели! Зоркое око её так сторожит ближних своих от бед, что
нет ни одного несчастного, которого бы она не облегчила участи прежде,
нежели кто-нибудь замечал его\... И до того все боготворят

====page 180====

ее, что не было еще ни одного такого дерзкого, который бы не терялся и
не робел в её присутствии\... Чудное дело! до сих пор никто не
может вынести огненного взгляда её! я, кажется, и привык уже к ней,
только что она не дочь моя, --- а и то, как только увижу ее, глаза мои
так вот и приростают к земле. ---

«Теперь три сестры, выданные ею замуж, живут --- блаженствуют: всего
у них много, мужья красавцы и любят их без души. Братья их,
отданные Наташей в Губернскую Гимназию, кончили науки свои очень
хорошо, и теперь с честию служат Государю своему, благословляя свою
благодетельннцу\... Да, батюшка, я не знаю, кто бы делал столько добра,
как Наташа, и за кого бы так много и так усердных молитв
воссылалось к Богу, как за Наташу!\...

«Теперь Наташа чрезвычайно редко

====page 181====

куда-нибудь выходит --- и выход её почитается признаком какого-нибудь
необыкновенного произшествия.

--- «Как, разве Наташа еще жива?» --- «Как же, батюшка, Бог еще
милостив к нам --- и хранит для нас наше красное солнышко.»

--- «Скажите же, где она теперь живет? я не заметил ни одного следа
человеческого на всем дворе Щедрова; да и кроме развалин, я не видал
ни одного жилья, годного для человека?»

«Она живет в этом же доме, внизу которого прежде была потайная
кладовая; из этой кладовой во время неприятеля Андрей Петровичь сделал
удобное жилье для раненых защитников отечества, и где думал пробыть
с пользого своим соотечественникам --- и где так вероломно был
предан одним из них. Не мудрено, что вы не заметили следа
человеческого к этому жилищу: к Наташе ходят чрез заднюю

====page 182====

калитку садом --- и вот почему вы этого не видали.»

--- «Благодарю вас, любезнейший, Гаврило Федотович, за ваш рассказ.
Признаюсь --- он меня очень интересует, --- и мне бы очень хотелось
знать участь всех, занимавших роли в истории Наташи: вы меня очень
одолжите, удовлетворив моему любопытству и тому участию, которое я
принимаю в судьбе вашей Наташи.»\...

«Ах помилуйте, батюшка, мне так приятно говорить с вами, как будто я
мед пью\... Но простите меня великодушно! --- я, по старости лет
моих, кое-что и забыл\... да вот, кажется, я не рассказал вам ни о
няньке, ни о Городничем, ни о Французе; --- начну же вам с няньки :
--- вы помните, что она уговаривала Наташу идти с нею за город; вы
помните, что она советовала ей ехать с этим злодеем. Как скоро

====page 183====

басурман схватил Наташу и как вихорь умчался с нею, --- нянька
осталась на месте; но вдруг, услыхавши крик ребятишек, она и сама
закричала, и изуродовавши свое лице, растрепавши волосы, как
сумасшедшая прибежала на двор Андрея Петровича; но весть, что Наташа
спасена --- была для нее роковою; ее насилу привели в чувство; но
никак не могли остановить ее от крика сумасшествия и ужасных
проклятий самой себе. Барсов был свидетелем всех этих произшествий;
он прибрал злодейку к своим рукам, и вытянув из нее формальное
признание всех её пакостей, хотел предать ее суду; но добрый Андрей
Петровича спас ее, однакож не хотел, чтобы она долее оставалась в
его доме; почему, купивши ей домик, наградил ее и отпустил с миром.
Вот как Андрей Петровичь наказывал врагов своих --- и вот как
облагодетельствованные им платили ему за его

====page 184====

благодеяния! Несчастная жила у нас с того времени, как проклятая, от
которой все бегали, как от чудовища, и она с отчаяния и тоски,
вдавшись в пьянство, кончила жизнь свою без покаяния... Так
наказывается грешник, закоренелый в пороках и злодеяниях!\...
Сыновья её: --- двое, отданные в солдаты, бежали из полку, обокрали
церковь и, пойманные, наказаны и сосланы в каторжную работу; третий из
них, который был предателем Андрея Петровича, жил очень богато,
содержа трактир в нашем городе; никто не знал об его злодействах,
кроме Наташи: но он был уверен, что она скорее подвергнется всем
ужасам возможных бедствий, нежели решится сделать врагу своему какое
иибудь огорчение, --- он слишком знал святое сердце Наташи --- и был
спокоен, имея такого молчаливого свидетеля своим разбойническим
поступкам. Однажды в его трактире случился

====page 185====

шум между пьяными и драка; хозяин хотел-было одного из буянов
вытолкнуть; но толкнул так несчастливо, что тот, упавши с лестницы,
и ошиб себе висок --- и хоть бы дохнул, так жесток был удар!\...
Несчастный долго содержался в тюремном замке --- и при допросе,
чувствуя грядущий на себя гнев Божий, признался, что он причиной
смерти Щедрова, и что в смутное неприятельское время он зарезал
своими руками старика Булатникова, допытываясь, где сокрыл он
богатство свое; зарезал помещицу вдову и двух дочеея за деньги,
которые они не хотели уступить ему добровольно; --- одним словом: он
повинился в семидесяти душах, принесенных в жертву его адскому
корыстолюбию!\...

«Несчастный вытерпел ужаснейшее законное наказание --- и не умер,
чтоб жить и каждую минуту терзаться тысячами мучений. Из его-то
признания узна

====page 186====

ли о всех подробностях мученической кончины Андрея Петровича, о чем
от Наташи до сих пор нет никакого известия. Она не только не
обвиняла несчастного, но еще ходатайствовала облегчить участь его!\...
Так погиб последний сын Наташиной няни. Как не повторить при этом:
так наказывается грешник, закоренелый в пороках и злодеяниях!\...
Тяжко вспоминать злодеяния ближних наших; ибо они одна плоть и кровь
со всеми нами\... и злоба одного человека есть свойство, более или
менее, каждого из нас\... и грех одного есть пятно целого
человечества, которое обильными слезами должно смывать с лица своего
пред любящим нас --- Отцом Небесным!\... И как не сказать, что мы,
осуждая ближнего, осуждаем себя самих пред Небесным
Правосудием!»\...

--- «Ну, а где теперь Городничий ваш, который сватался за Наташу?» ---
«Он дав

====page 187====

но помер. Имение, как я вам сказывал, он все промотал; хотел
поправиться известным уже способом, но он не удался, даже был со
вредом ему: Губернатор, принявший участие в Добролюбове, все
розыскал, все плутни и все злодейские замыслы обнаружил чрез умного и
деятельного своего чиновника Городничий был лишен места; но счастлив
он, что дальнейшия последствия остановились тогдашними смутными
обстоятельствами. Три года шатался он, не имея куска хлеба, ни
пристанища и вечно пьяный; наконец нашли его мертвым в кирпичных
ямах за городом. --- Квартальный же и теперь шатается у нас в
городе, также без места и без куска хлеба, проклиная виновника своего
несчастия, и если бы Наташа не помогала ему, то он давно бы умер с
голода с своим большим семейством. Достойный сотрудник
Квартального, письмоводитель, каверзник, отставленный от

====page 188====

места, вступил в ополчение и пропал без известия. О солдатах и
говорить нечего: они наказаны палками и об них забыли. Учитель же
Скотинин, бывши на охоте, укушен своею бешеною собакой и издох
мучительною смертью.

«Остается сказать вам кое-что о Французе, от которого начались и
которым кончились бедствия Андрея Петровича. --- Вот что рассказывал
мне об нем покойник Барсов: «Однажды я шел с своей дивизией к
М\... и, отделившись от нее, я был далеко впереди; подле меня ехал
мой Добролюбов с вечным мраком на лице; его угрюмость часто делала и
меня угрюмым, --- и я несколько раз пытался заманить в разговор
моего друга; но видя безуспешными самые сильнейшия со всех сторон
нападения, --- я и сам насупился, да так, что мне даже самому страшно
стало. Долго мы ехали в безмолвии и, должно быть, один другого
страшне; вдруг слышу

====page 189====

доклад, что в деревне, которая уже была в виду у нас, замечено
необычайное стечение народа; я, пробудившись от своих дум, только что
хотел распорядиться приказанием --- узнать что это такое, --- как
вдруг вижу, что Виктора нет уже со мною: он уже был далеко, несясь
как стрела к этой деревне; думать было некогда, --- пустился и я
вслед за моим другом\... Когда я прискакал в деревню, то мой
Виктор был уже в толпе крестьян. Подъезжаю --- и что же?\...
Проклятый Француз --- похититель Наташи лежит убитый, в крови,
полузамерзший и над ним толпа наших мужиков с дубьем и
рогатинами... Мой добрый Виктор все забыл: он видел только одно
страждущее человечество и бросился на помощь к несчастному; осторожно,
на своих плечах, перенес он его в теплую избу, куда тотчас
призван был лекарь, который, перевязавши раны врага, объявил, что

====page 190====

они смертельны, и что еще бы несколько минут --- и он погиб бы от
Русского мороза, который и с своими не всегда любит шутить, а с
незванными гостьми вовсе не умеет любезничать. --- Мы узнали, что этот
Француз был приведен в эту деревню казаками, и полуживой от мороза
был брошен нашим мужикам с прочими пленниками. Мужички видно
порядком разочлись с нехристями. Оставался только один --- и это наш
знакомец; изуродованный, он просил смерти, как благодеяния...
Добролюбов, прискакавший к толпе, тотчас узнал несчастного и в
глубине души своей воздал благодарение Господу Богу, что Он удостоил
его быть полезным врагу. --- Истекший кровию и обезжизненный морозом,
Француз потерял и последние признаки жизни, как скоро был внесен в
теплую избу; но воззванный к жизни стараниями и искусством --- он
ожил, чтобы видеть, что

====page 191====

он умирает на руках того человека, которому он так много наделал
зла... Слезы рекой покатились из глаз его --- и он, судорожно
схватив руку своего благодетеля, сказал прерывающимся голосом:
«Велик народ Русский!\... он непобедим!\... Благодетель мой! ты меня
победил!\... ужасно победил!\... Россия! ты победишь весь свет, если
вся такова, каков этот смерт\... Усилие, с каким он говорил,
исторгло у него жизнь, которая едва держалась в измученном теле
его\... Виктор кончил свое мщение над врагом, предав приличным
образом бренные останки его земле, и от души пролив слезы за очищение
грехов его!\... «Никогда я не видал» --- говорил со слезами Барсов
--- «как в это время, сколько Добролюбов достоин был милой
Наташи!\... С этого времени я отдал душу мою ему всю --- без
раздела\... с этого времени я не жил для себя!\... и пережив

====page 192====

его, я остался собственным себе гробом, в котором так мертво, так
мертво, что едва ли и самая смерть приносит с собою такое
запустение\... При одной только Наташе я как будто воскресаю; но
воскресаю, как грешник к мучению ада --- к чувству потери моей!»...

«Вот, батюшка, каким образом исчез с лица земли и Француз ---
этот последний человек, который так много наделал зла дому
Щедровых!\... и его смерть была завиднейшею в сравнении с прочими
сотоварищами его по учиненным злодеяниям. --- Признаюсь, во все эти
бедствия моих благодетелей, я сам чуть-чуть не сошел с ума: то-то
потерпел, мой батюшка, то-то поохал, то-то пролил слез» --- Так
окончил свой рассказ добрый старик, рыдая неутешно в память своего
благодетеля.

В душе разделяя благородную скорбь его, я, однако, очень хотел
спросить еще кое-о чем, --- и дав ему успокоиться, я

====page 193====

узнал от него, что Наташа принимает всех, не только своих
городских, но даже, если бы кто захотел посетить ее, и из
проезжающих. Мой добрый хозяин с удовольствием согласился на мою
просьбу --- проводить меня к ней. --- Желание видеть такую
необыкновенную девицу превосходило мое терпение, --- и я до утра
провертелся на постели, точно на иглах. Я боялся, чтобы не оскорбить
страдалицы дерзким любопытством моим; но необыкновенное желание
превозмогло все, --- и мы с добрым Гаврилою Федотовичем в шесть
часов утра отправились, как называется, искать приключений.

Как робеет шалун-школьник, идя неготовый в училище, так робел я,
приближаясь к знаменитому дому Щедрова\... Чудное дело! по мере
прнближения моего к её жилищу, я робел все более и более, не зная сам
от чего. Ниодной правильной мысли не мелькало в голове моей --- все
они скользили и исчезали,

====page 194====

точно призраки расстроенного воображения. Наконец дверь отворилась ---
и я вошел ни с чем: слова мои разлетелись с мыслями, --- и я увидел
Наташу --- этого ангела во плоти по доброте и красоте, и эту мученицу по
бедствиям и страданиям. Признаюсь, я в жизнь мою не видал ничего
прекраснее и величественнее милого лица Наташи\... Как жаль, что я не
живописец!\... я написал бы образ милой Наташи. Самое темное,
гробовое жилище её, освещаемое тусклою лампадой пред иконою Богоматери,
самое могильное безмолвие делало Наташу необыкновенным существом.

--- «Матушка Наталья Андреевна, вот я привел к вам очень доброго
человека, который брат всем нам по Христе... По любви своей, ему
очень хотелось посетить вас!» так говорил мой добрый Гаврило
Федотович, который, отворивши дверь, и не смея пошевельнуться, более
загородил собою вход, так что я едва

====page 195====

пролез около него в комнату Наташи, которая, бросивши на меня один
из невыносимых взглядов, быстро подала мне руку, и сказавши: «Милости
прошу, во Имя Господне!» --- указала мне на старый стул, на который я и
сел, не смея думать, чтобы это был не сон. Гавриле Федотовичу
приказано было озаботиться угощением странника, а мне между тем подала
она книгу --- и я, развернув, читал: «Аминь, аминь глаголю вам: аще
зерно пшенично пад на земли не умрет, то едино пребывает: аще ли
умрет, мног плод сотворит (\*).» --- И в другом месте читал: «Иже
Христовы суть, плоть распяша со страстми и похотми.» (\*\*) --- Истинно!
--- думал я --- кто, зарытый в земляную плоть нашу, столько умер ради
Христа, как эта страдалица, достойная всех возможных благ в

(\*) Іоан., глав. 12, ст. 24.

(\*\*) К Галат., глав. 5, ст. 24

====page 196====

здешней и будущей жизни потелуи душе?\... И каков должен быть плод её
пред Отцом Небесным?\...

Наталья Андреевна сидела пред мною в какой-то задумчивости; лице её
сияло спокойствием праведника, всегда готового предстать с любовию к
пострадавшему нас ради. Долго глядел я на этого Ангела, --- и из
всех чувств моих уловил одно благоговение, с которым бы я готов
был всю жизнь мою умирать у ног её. Наташе было ужь лет около сорока;
но она все еще была красива --- и выше всякой кисти; какова же она была
невестой Добролюбова? Признаюсь, если сердце мое было когда-нибудь
способно к зависти, то я в жизнь мою никому так не завидывал, как
счастливому Виктору: согласился бы в десять раз большия вытерпеть
бедствия, нежели каковы были его, только бы хоть мгновение быть
любимцем её сердца.

====page 197====

Гаврило Федотович внес маленький самовар --- и никто не может ни
вообразит, ни постичь моего блаженства: --- я пил чай с таким
существом, которому подобного во всю жизнь мою не видал и не увижу в
этом мире!\... В продолжение нашего завтрака, Наташа говорила мало, но
во всяком слове её была такая полнота, что во сто лет жизни моей я не
перечитаю и не наслаждусь этим кратким разговором, который и среди
шума и сует света и в минуты глубокого уединения, звуча в душе моей
небесною гармонией, мирит меня с тяжелым странничеством в этом
мире бед и скорбей\... Не знаю, было ли кому так больно расставаться
с душою, как больно было мне расстаться с Наташей... мне казалось,
что какая- то варварская рука отдирает тело мое от души, с которой
оно жило жизнью небожителей. --- Чувства мои не скрылись от глаз
Наташи --- и она, с ангельскою улыбкой по

====page 198====

давши мне руку свою, сказала: «мы увидимся!\... Я буду молиться за вас
--- не забывайте и вы меня!» --- Слезы брызнули из глаз моих --- и я,
крепко поцеловавши руку её, бросился вон из жилища ангела\... Более не
помню ничего, как будто вечно я лежал на постеле в своей квартире,
как будто вечно сидел у ног моих добрый Гаврило Федотович. ---
Хозяин, заметивши, что я проснулся, или опомнился, радостно
перекрестился и подал мне книжку и с просфорой от Натальи
Андреевны\... Мой восторг был не земной\... я не передам его... я не
могу этого сделать!\... он святыней в сердце моем\... Я не вверю его
грубым сердцам\... я не запятнаю его слишком плотяным участием
их!\... Развернувши присланную мне книгу, я нашел на ней надпись: «Не
забывайте друга, который хотя и нов для вас, но очень старо знаком с
душею вашей... Если-б я не привыкла к лишениям в

====page 199====

здешнем мире, то и мне не легко бы было расстаться с вами\...
Прощайте! не скорбите! мы увидимся\... Непостижимое для нас сродство
душ в этом мире ручается за соединение их в вечности... Еще раз
прощайте!\... Да будет с вами милость Божия всегда и везде!\...» ---

Мой добрый Гаврило Федотович до смерти радовался, видя мою радость ---
и никак не хотел отпустить меня в этот день; но мне тяжело было
дышать одним воздухом с Наташей и не видеть ее. --- Знаю, многие
будут смеяться, что минутное свидание так сблизило и сроднило две
души; но эту тайну не нам понимать: она откроется, когда мы сбросим
грубую чувственность, с которою никогда и ничего не увидим --- это
закон природы, над которым возвышается одна только вера, данная во
светильник блуждающему во тме страстей человечеству. Знаю, многие
назовут меня, Бог знает чем; но все-таки они не будут правы, не
зная ни

====page 200====

меня, ни Наташи. Жестоко ошибется тот, кто скажет, что я *влюбился* в
это неземное существо\... Да, именно неземное, --- и надо только раз
увидеть подобного ангела, чтоб отдать ему и жизнь и душу\... И все это
далеко не то, что вы называете --- «влюбиться!» ---

«Ну, вот, батюшка, я, ведь, говорил вам, что наша Наталья Андреевна
точно Ангел Божий: ее не льзя видеть --- и не любить пуще родного; не я
один люблю ее, и не вы одни с первого раза так полюбили ее; --- но
никогда я не видал, чтоб она так полюбила кого из посетителей, как
вас.»

--- «Да, Гаврило Федотович! я не знаю чем заплатить тебе за то, что ты
доставил мне счастие видеть этого ангела! я завидую доброму Барсову,
который имел блаженство жить для нее --- не говорю уже о Викторе.»

«Вот, батюшка, стало быть и не осу

====page 201====

дишь Француза, который из-за нее наделал столько зла ей?»

--- «Напротив, Гаврило Федотович, этот Француз ужасный злодей, какие
только могут быть в этом мире: еслиб он истинно любил Наташу, то
он отдал бы ей всю жизнь свою, чтоб сколько-нибудь сделать ей
угодное: но он своей рукой убил отца её! он приказал сжечь дом, в
котором был принят как гость, со всею приветливостию
гостеприимства!\... Нет, это не человеческие поступки!\... и если не
зверские, то это потому, что сделаны были Французом, для которого нет
ничего священного\... Его раскаяние в час смерти было не что иное,
как трусость злодея, когда природа решилась сделать ужаснейший шаг,
при котором содрогаются самые железные души и самые праведные пред
Богом и ближними. Как бы ни забылся человек в суетной жизни своей,
но когда отворится роковая

====page 202====

дверь гроба, когда прозвучит над самым ухом его последняя минута
времени: тогда он вспомнит все --- и с ужасом узнает свое
назначение, которое он до сих пор не хотел знать!\... Смерть шутить
не любит!\... мы храбры и решительны на все, пока думаем, что она
далеко от нас, --- но надо быть всегдашними свидетелями умирающих,
чтоб научиться, как должно встретить ее\... Видал я наших мудрецов
в час смерти их, мудрецов, которые храбровали против этого воина,
как против деревянного солдатика, мудрецов которые почитали себя выше
всего на свете --- и все химерой или ничем: ужасные злодейства были у
них написаны в законах природы, в которых смерть не большую роль
играет у них, как ночь, в темноте которой можно сокрыться от
преследований... Да, видал я этих жалких мудрецов в ужасный час
смерти их!\... --- «Что, любезный, как ты ду

====page 203====

маешь теперь о смерти? бывало спросишь умирающего: --- научи, мой друг
как мне будет познакомиться с нею?\... --- «Друг мой! молись за меня
--- и помни всегда смерть мою --- и она будет страшна тебе, как мне!
Все исчезло от меня, и со мной осталась одна только смерть --- ужасная
вестница, что я жестоко обманулся во всех расчетах суетной жизни
моей\... мой друг! молись, молись за меня!» --- вопиял страдалец,
прижимая крест --- спасительную отраду грешника --- к груди своей!\...
Вот, что я видел и что слышал при смертном одре мудрых века
сего!\...

«Ах, батюшка, не даром же вас полюбила так Наталья Андреевна: так
вот сердце и тает, как послушаешь вас.»

«Неть, добрый старинушка, это не я говорю, а говорит истина, дознанная
горькими опытами\... Но говорить можно хорошо, а быть таким
Христианином,

====page 204====

как ваша Наталья Андреевна, слишком трудно!\... Не всякой достоин
быть избран к так великому самоотвержению...

«Что же это, батюшка, давича с вами сделалось, как вышли вы от
Натальи Андреевны? Ведь сколько ни бежал я за вами, а не мог догнать;
прибегаю домой, а вы ужь без памяти лежите в постели. Я испугался,
хотел-было кое-чем помочь вам, но вдруг за мной прибегли от Натальи
Андреевны, --- и я, перекрестя вас, побрел к ней; она дала мне книгу
и просфору, чтоб я отдал вам, и, узнавши об вашем обмороке, не
приказала трогать вас, пока это пройдет само собою. Возвратившись
домой, я нашел вас в том же положении, в каком и оставил не зная,
что делать, я сел у постели вашей и мысленно молился, чтобы Господь
Бог возвратил вам здоровье ваше; но, слава Богу, вы скоро проснулись
--- и я

====page 205====

этому так обрадовался, что едва утерпел, чтобы не обнять вас и с
радости совсем-было забыл поручение Натальи Андреевны.»

«Прощай, Гаврило Федотовичь! говорил я, садясь в повозку: --- кланяйся
Наталье Андреевне! --- кричал я, уносясь от него вдаль на лихой тройке
почтовых\... Колокольчик заливался в родных распевах своих; лошади
мчались как вихрь в поле, а ямщик, хвативши добрую порцию водки при
выезде из города, закатился молодецким голосом:

Ах, вы горы мои,

Горы Воробьевския!\...

Все это непостижимою тоскою давило душу мою, пока я, утомленный и
убаюканный, не заснул к странным грезам, в которых я видел: то
Виктора, то Андрея Петровича, то Наташу, то Барсова; из целой группы
этих явлений осталась, наконец, одна Наташа, убран

====page 206====

ная к венцу, которая, подходя ко мне, с ангельскою улыбкою говорила:
«Вот, наконец, я достигла своего счастия!\... Прошу тебя радоваться
вместе со мною!\... Мой суженый согласился уже и тебе дать приют в
жилище нашем!\...» Я хотел было спросить, кто этот счастливый
смертный, --- как вдруг голос ямщика: «Извольте вылезать, сударь!»
--- пробудил меня от приятного сновидения...

XXIV

И вы подобно такь падете,

Как с древ увядший лист падет;

И вы подобно так умрете,

Как ваш последний раб умрет!

*Державин.*

Целых два года не слыхал я ничего о Наташе, и целых два года она ни
на минуту не выходила из моей памяти; целых два года всякую ночь я
видел ее

====page 207====

в сонных мечтах моих\... И как же я обрадовался, когда мне должно
было отправиться в С --- ск, опять по тракту чрез Б\... С каким
восторгом я прыгнул в дорожную повозку! как длинною казалась мне
каждая верста, разделяющая меня с Наташею! как тихо тащились лошади,
которые едва не обгоняли вихрь!\... Наконец начали выказываться пред
мною главы церквей Б... и сердце мое, встрепенувшись, так заныло тоской
что я не знал, что делать\... ни одной причины тому не мелькало в
голове моей. --- И вот я в городе, --- и вот я у церкви, подле
которой, казалось, столпился весь город: останавливаюсь, --- спрашиваю:
«для чего собрался народ?» --- и мне со слезами отвечают: «Похороны!»
--- Я не проходил никогда мимо церкви, где бывали похороны, чтоб не
зайдти в нее и не помолиться о успокоении души умершего; но в это
время я входил в храм Божий,

====page 208====

оглашаемый рыданиями и стонами тысячи людей, с какою-то непонятною для
меня теснотой души. Кое-как продрался я к гробу, над коим пели: «Со
Святыми упокой, Христе, душу рабы Твоея...» и надо ли сказать вам, кого
увидел я в этом гробе\... Но чувство, что я вижу этот святой прах
в последний раз в этом мире, превозмогло чувство отчаянной
горести\... И я еще полчаса видел Наташу, которой самая смерть
придавала только более выразительности и красоты\... Так вот твой
венец, Ангел небесный? Так вот твое брачное ложе, невеста Божия? Но
ты обещала мне, что не замедлишь вызвать меня из этой юдоли греха!\...
Ты обещала мне приют в жилище своего суженого и вот я все еще здесь,
--- и каждый час этой горестной жизни будет мне целым веком
мучений!\... Полчаса я видел ее в мире скорбей\... и имел столько
силы, чтоб бросить горсть земли на гроб её!\...

====page 209====

«Вот, батюшка,« --- говорил мне Гаврило Федотович; --- «вот и
Наталья Андреевна оставила нас! ни горела, ни болела, моя любушка! все
была, кажется, здоровехонька; вдруг вздумалось ей, сперва маслом
собороваться; потом, на другой день, отстоявши раннюю обедню,
приобщилась Св. Таин, и третьего-дня утром она призвала к себе
Священника, меня и еще коекого из знакомых. Подали бумагу Священнику;
когда он ее прочел, то мы узнали, что это есть последняя воля её или
духовное завещание, которого она приглашала нас быть свидетелями.
Имение её, доставшееся ей после отца и после Барсова, в билетах
Сохранной Казны, не смотря на её христианскую расточительность, все еще
слишком огромно. По завещанию её, все церкви нашего города должны
получить, но три тысячи рублей каждая; потом некоторые из монастырей,
числом двенадцать, должны получить по тысячи рублей; более восми

====page 210====

десяти домов в нашем городе, должны быть выстроены для бедных
семейств, по её списку --- и каждый дом в четыреста рублей; сто
сорок бедных девушек должны получит в приданое по пяти сот рублей;
две тысячи четвертей ржи и овса должно быть куплено и роздано бедным
для посева, --- одним словом: это завещание есть неслыханное
благодеяние для бедных. Когда мы говорили, что ею оканчивается
благочестивый род её, то она сказала, что у нее есть еще родственник и
назвала вас, жалея, что еще не видала, и, подавая мне свои часы,
приказывала их отдать вам. --- «Эти часы» --- сказала она ---
«подарены мне Виктором; пусть же они будут у моего брата; --- и пусть
он, умирая, отдаст их также тому, кого найдет близким своему
сердцу, каким он сам есть для меня\... Я умираю, и мне очень бы
хотелось видеть его в последния минуты здешней моей жизни\... Он
увидит

====page 211====

бренные останки мои, --- скажите же ему, что я прошу его не
сокрушаться\... Он слаб --- я это видела\... Но скажите ему, что мой
дух со дня знакомства нашего очень часто был с ним, а освободившись
от цепей плоти, ему свободнее посещать друзей своих\... Но мы скоро с
ним увидимся... Батюшка, читайте отходную!\... Прощайте, друзья
мои!\... Благодарю вас за вашу любовь!\...» Мы остолбенели; Священник
не знал, что делать. По окончании молитвы, Наталья Андреевна,
приложившись к кресту, сказала: «аминь!» --- и с райскою улыбкою
младенца отдала праведную свою душу в руце Божии!\...»

Вот чем кончился рассказ доброго Гаврилы Федотовича!\... Вот чем
кончились бедствия Наташи Щедровой!\... Не тем ли кончится история и
каждого из нас? --- Рано или поздно надо будет сойти со сцены\... и,
разыгрывая то Царя, то вельможу, то купца, то разбойника, рано,

====page 212====

или поздно от всего этого останется только человек, которой, увидевши
себя в первобытной наготе своей, покрытой смрадным тлением, увидит,
до какой степени изменил он назначению своему... Увидит --- и
ужаснется, тем более, что прошедшее невозвратимо!\...

Вот повесть, одно из событий 1812 года! --- История Наташи не есть
плод восторженного воображения, --- к несчастию, это истина!\... Она
не зачата в голове вдохновенного поэта, не рождена затейливым пером
его; --- ее зачатие --- существенность, ее рождение --- злосчастная
судьба дома Щедровых!\... Но если бедствия Наташи и не совсем таковы
в самом деле, то смело могу сказать, что они гораздо большия и
горестнейшия...

Спустя год по смерти Наташи, я был опять в городе Б\...; но Гаврилы
Федотовича уже не застал: он отправился к Щедровым, которых так
любил до смерти своей\... И я, погрустив над

====page 213====

прахом Наташи и посадив елку на могиле её, отправился в свой путь...
Тени друзей моих в светлых облаках неслись над мною, и я, мысленно
беседуя с ними, усладил горечь роковой разлуки и облегчил тягость
тоски осиротелого странничества...

Вот, как мы заговорились на развалинах нашей любезной Москвы\... Как
и не заговориться --- каждая капля Русской крови есть родная каждому из
нас... Но вот мы опять начнем о врагах наших, об общих наших
бедствиях, об общем торжестве России. ---

====page 214====

XXV\.

Ce! тот ужасный человек,

Который зло творил весь век,

Не знал ни Бога, ни закона,

Глаголам правды не внимал,

Тщеславью мер не полагал,

Добился чрез коварство трона,

Вселенну превозмочь хотел!

Но вдруг всех жертв своих лишился,

Как дуб ветвистый облетел,

Сострясся, пал и --- сокрушился! ---

*Шатров.*

Октября 11-го 1812 года должно быть вечным в нашей памяти. В этот
незабвенный день Москва избавилась своего незваного гостя, угостивши его
на славу. Взорвав Кремлевския стены, он вышел из нашей древней
Столицы с желанием и уловками пробраться в южные области наши.

Мщение врага над Москвою доказывает что и великий человек не далек
от низости, которая и исполина делает презренным карлой. Такова
участь человека,

====page 215====

пока он разрешится от составов плоти и крови!\... Нет низости, нет
порока нет варварства, которые бы не имели семени в сердце каждого из
нас, --- семени, которе готово каждую минуту прозябнуть и принести
самый горький плод, --- плод, отнимающий все Божественное в
человеческой природе\...

Мирные предложения, ожидаемые Наполеоном со стороны нашего
Благословенного Монарха, обманули его, как и все его затейливые
замыслы\... Сколько ни горячился, сколько ни кричал, что Европа
утомлена войною, что мир необходим для блага народов; но мир нужен
был только ему одному, и --- любимцу и любителю войны отказали в мире.

Наполеон хотел пробраться в южные области России --- и сюда не
пустили: разбив полчища его при Малом Ярославце, сбили его на дорогу,
им самим опустошенную, по которой он пришел в Москву.

====page 216====

И вот победитель полвселенной бежит пред целым светом с стыдом и
отчаянием в сердце --- бежит от народа, на который он хотел
наложить цепи рабства, не удостоивши воевать с ним... И что же
случилось? --- Крестьянки с ухватами и кочергами в руках брали в
плен непобедимых воинов Наполеона!\... Кто не знает хотя несколько
анекдотов из этих дивных событий? Я хотел рассказать о женщине
Рябушенской слободы в Боровске, которая несколько Французов взяла в
плен и с одним ухватом в руках!\... но взамен этого я расскажу
моим читателям небольшой анекдот, еще неизвестный, покрайней мере
мною нигде нечитанный, который вместе с известными будет служить
резкою чертою Русского характера, который так дивно победил
непобедимого.

Кому не известно, сколько пострадал Боровск от бешеных полчищь
Наполеона, которые, вида погибшими все меч

====page 217====

ты счастливых завоевателей, потеряли вовсе благородное название войска
и сделались в полном смысле разбойниками. --- Одна шайка этих
варваров, ища добычи, а может быть только куска хлеба, отправилась из
Боровска по проселочной дороге на село Коллово, откуда пробралась в
село Пыринку, где мельничная плотина на реке Протве была разобрана,
следовательно переправа чрез неизвестную реку вплавь или бродом была
не безопасна; но на их счастие на этой стороне был плот; натурально,
обрадовавшись этому счастию, их столько поместилось на этом перевозе,
что едва только не тонули на нем; таким образом они добрались до
средины реки. Надо сказать, что на противоположном берегу стоит деревня
Кривская, в которой большая часть жителей оставалась дома, думая своею
рекою защититься от врага, а может быть и вовсе не ожидая его, потому
что и в Боровск он пожаловал

====page 218====

так нечаянно, что в это время был самый многолюдный торг в городе:
можно догадаться, какова эта нечаянность была для того, кто имел
несчастие быть в это время е городе\... Многие прямо летели в пасть
врага!\... Каких не было тут несчастий, и чего не перетерплено?\... Но
я заговорился!\... Вдруг несчастные жители бедной деревушки Кривской
увидели перед собой, с глазу на глаз, неожиданного гостя, который
упал к ним, как снег на голову; несчастные окаменели от ужаса, и
тогда, как надо было думать о спасении, они стояли разиня рты!\...
Крик ужаса и крик торжества были услышаны в ближней от берега
кузнице; кузнец, выбежавши из своей мастерской, видит, что плот с
Французами уже на средине реки; у него был в руках гопор: ---
подбежать к перевозу, перерубить с разу канат и спрятаться за
перевозный столб --- было делом одной секунды для счастливого

====page 219====

храбреца, у которого никакого расчета не было в голове, когда он
летел спасти от гибели ближних своих!\... И если он, перерубивши
канат, и спрятался за столб, то это был не расчет, а только какое-то
непонятное чувство самохранения\... Пули градом посыпались на героя, но
он спасся под защитой столба, а плот с пассажирами, отправившись по
течению воды, с мельничной плотины спрыгнул так неблагополучно, что
все пассажиры его остались тут надолго ловить бурых. --- Таким
образом мужество одного спасло целую деревню, а может быть и не одну,
от хищности злодеев. Добрый крестьянин жертвовал жизнию, отваживаясь
на слишком смелый и даже дерзкий поступок; но ему некогда было
размышлять, когда он видел так близко гибель и не одну свою, а целой
деревни: любовь к ближним увенчалась удивительным успехом его
мгновенной решимости\... Таков

====page 220====

дух Русских под грубою оболочкой невежества! Русский необразованный
народ искони почитает Царя своего вторым Богом, а родину свою
святынею, за которую умереть почитает мученичеством пред Богом!\...
Мудрено победить такой народ!\... И вот причина победы над
непобедимым!\...

Тысячи истинных ироизшествий, одно другого чудеснее, резкими чертами
отпечатали непобедимый характер Русских. --- Победу при
Малом-Ярославце почитают важнейшею и такою, которая была явным
предзнаменованием, что звезда счастия Наполеона затмилась для него
навсегда. Выигравши здесь сражение, неприятель прошел бы в южные наши
губернии, где безбедно перезимовавши, он дождался бы свежих войск из
Франции, и тогда борьба с ним если бы и не была гибельна для нас, то
слишком дорого бы обошлась!.. Но, слава Богу,

====page 221====

враг сбит! --- и отселе увидим его поражаемым на каждом шагу.

«Фельдмаршал двинулся к Вязьме. Генерал Милорадович следовал между
главною армиею и Можайскою дорогою, а бесстрашные Российские партизаны
--- Давыдов, Сеславин, Фигнер, Кн. Кудашев и предводитель грозных
казаков, Ангел-истребитель врагов России --- Платов, преследовали и
на каждом шагу поражали неприятеля. Платов разбил Наполеоновы полчища
при Колоцком монастыре, Милорадовичь при Вязьме, а Орлов-Денисов
везде истреблял их. Важнейшее поражение нанес Платов неприятельскому
корпусу, спешившему под начальством Вице-Короля Италиянского из
Дорогобужа к Духовщине. --- В сие же время Граф Витгенштейн,
подкрепленный храбрым С.-Петербургским ополчением, после
кровопролитнейшего сражения, овладел Полоцком, преследовал непри

====page 222====

ятеля и поразил его при Чашниках. Полчища Наполеоновы в страхе и
беспамятстве обратились в бегство, бросая пушки, обозы, зарядные ящики
и все, что могло затруднять бегство их. --- Почти вся Белоруссия и
Минская губерния были очищены от неприятелей; а посему Витгенштейнова
(Двинская) армия соедияиилась в Волынскою, состоявшею под начальством
Чичагова.

Главная неприятельская армия, обращенная в бегство, которое Наполеоновы
бюллетени называли *совершенно произвольным отступлением* и боковым
маршем на С.-Петербург, вступила наконец в Смоленск, и начала
грабить и опустошать оный.» (\*)

Высоко на горах небес

Светило гордое блистало;

Вчера всех взоры ослепляло,

Сегодня смотрят --- блеск исчез!

(\*) История Кайданова, 3, 277.

====page 223====

Вчера мечтал с собою ты:

«Взнесусь, пойду над облаками,

Поставлю трон между звездами,

Попру Сиона высоты!

Простру повсюду тлев и страх,

Устрою небеса чертогом

И буду в них Всесильным Богом!.»

Изрек --- и превратился в прах! ---

*Мерзляков.*

И вот, несчастный Смоленск сделался опять добычею врага, тем более
жалкою, что варварское мщение за гибель целой непобедимой армии
обрушилась над ним со всеми ужасами бешенства!\... Наконец толпа
бродяг была выгнана и отсюда. Наполеон, гонимый страхом, убежал...
Из развалин Смоленска мы опять теперь видим город обширный и
красивый. Сколько раз возникал он из своего пепла, как феникс,
как град, Богом любимый!\... Века прошли, не города, а целые царства
стерлись с лица земли, а Смоленск все еще красуется на горах своих,
и молод и весел, как жених в день брака с возлюбленною.

====page 224====

Из С---ска мы отправились н а Р... . Здесь мы посетили доброго старца
Я. И. П., бывшего Начальником Смоленского ополчения. Теперь этот
маститый старец уже и слеп и слаб, но бодр еще духом. Я видел
необыкновенную жизнь в его навсегда угасших глазах; его лице пылало
жаром юности, когда он рассказывал мне о событиях, в которых не
редко сам был действующим лицем; но, к несчастию, я не мог
дослушать его рассказа: стол был накрыт, и мы сели обедать. Дочери П.
уже в летах, и хотя наружность их не совсем соответствует
внутренним достоинствам, но их ум и приветливость доставили нам
много приятных минут, которые мы провели с ними, и которые
неизгладимо запечатлелись в моей памяти\... Жизнь человека так бедна
истинными приятностями, что было бы неблагодарностию пред Богом --- не
ценить и не помните их.

====page 225====

--- «В некотором царстве, некотором Государстве жил, был Царь...»
--- Не вдруг я догадался откуда выходил басистый взглас расскаицика;
но вспомнивши, что с нами не было за столом доброго хозяина, я узнал,
что он таким образом проводит, без зрения, скучную, сидячую жизнь
свою\... И что же бы ему делать?\... Читать он не может, ходить также.
--- «Мало ли что можно делать и делают без зрения и без движения.
«--- Согласен; --- но может ли быть струна всегда натянутою --- и не
лопнуть? --- по моему: мешай дело с бездельем, лучше с ума не
сойдешь.

Выехавши из Р\..., моему доброму М. И. хотелось заехать к сестре
своей, с которою он не видался со дня её замужства, и которая с этого
времени четыре года не видалась ни с кем из родных своих. Деревня
её мужа, в которой они жили, была только в пяти верстах от станции,
где нам надо было

====page 226====

переменять лошадей. Я радовался от души за моего М.И., слыша еще в Р.
похвалы сестре и зятю его --- и почти разделял нетерпение нежного брага
--- видеть их. Приехавши на станцию, М. И. отправил своего человека в
сельцо Д. --- узнать, дома ли зять и сестра его, и узнавши, что они
только что отправились к своей родственнице М. П. Б., которой деревня
была на нашем тракте, --- мы тотчас пустились преследовать наших
беглецов --- и к ночи мы догнали их в их деревне П. --- Не скажу
вам ничего о свидании брата с сестрой, которые обожают друг друга,
которые не видались слишком долго и которые едва ли имели надежду когда
нибудь сжимать друг друга в родных объятиях, в немом, невыразимом
восторге небесного наслаждения. --- Не такая же ли радость ожидает
каждого человека в любящей его отчизне, когда сбросит он плоть свою,
как сбрасывают приличия света, чтоб

====page 227====

на минуту предаться таинственному, но сладкому влечению родства, которое
нам иногда напоминает о многом, и слишком многом!\...

Из деревни П. мы отпустили почтовых и отправились вчетвером (то есть:
М. И., сестра его, зять и я), в карете. Л\... к Б\...ой. Приехали мы
к вечернему чаю; как М. И. был в кругу своих ненаглядным гостем,
то и я был осыпан со всех сторон ласками, бывши везде и всем
рекомендован товарищем его путешествия. На другой день мы опять
вчетвером, и все те же и в том же порядке, посетили знаменитого
старца, Генерала Б\...р а, у которого нашли человек шесть здешних
помещиков. Добрый Генерал был с гостьми своими, как отец с
семейством; но этот доблестный старец добр не с одними своими
гостьми: --- он отец, в полном смысле слова, своих крестьян и
благодетель их. Это было видно на веселом

====page 228====

и счастливом лице каждого его крестьянина, а всего более из детской
любви их к своему господину.

Подъе зжая к дому Генерала Б\... ра, мы были оглушены песнями
деревенских баб, которые горланили без всякой пощады в доме своего
господина, наряжая к венцу дворовую девушку, и всем этим
церемониалом хлопотливо распоряжалась сама Генеральша!\... Нельзя было
не думать, что я видел простую и счастливую старину нашу, что я видел
прежний простодушный, оригинальный быт стариков наших. --- В этом
доме я не слыхал ни о картах, ни о собаках, --- и все были заняты, и
ни одного скучного лица в целом доме\...

--- «Теперь мы едем к Г\...вой» --- сказал М. И., выходя от Б\...ра.
И вот мы приехали и к Г\... вой. Добрая Г\... ва так была рада гостю
своему, что когда я выскочил из кареты, то она не вдруг узнала во мне
вовсе ей

====page 229====

неизвестного; её восторге, при свидании с М. И., равнялся только
неподражаемой доброте её сердца, которая доброта выказывалась во всякой
черте лица её. Милые дочери её были также очень ради нечаянному свиданию
с своим добрым знакомым, а потому также и с его сопутником. ---
Две старшия из барышен воспитывались в одном из лучших наших
Институтов. Старшая имеет золотую медаль за отличные успехи и
благонравие, а младшая серебряную.

Не смотря на небогатое состояние этой помещицы и не смотря на её большое
семейство, имение её чисто и не заложено нигде, против обыкновения
нынешнего света. Добрая Г\... ва так умеет жить, что еще имеет лишнюю
копейку на траты благочестия, которое видно во всем семействе её, как
знамение благословения Божия. --- Проезжая сельцо Г\...вой, вы увидите
каменный храм, воздвигнутый Всевышнему, при слишком по

====page 230====

средственном состоянии, тогда, как другие, имея состояние втрое и
четверо большее, до того расстроили его, что едва сами не испрашивают
подаяния; а о крестьянах их и говорить нечего. --- Да, мне однажды
привелось видеть помещика, который получивши по наследству во владение
сто душ --- прекрасное село с новою каменною церковью и прекрасным
каменным домом, со всеми удобностями, не только к достаточной, но и
к привольной жизни --- человек без семейства, --- и что же бы вы
думали, каково он поживает? --- Поддерживать церковь он отказался:
храм Божий упразднен. Дом помещика пуст: в нем одни совы и
нетопыри; а хозяин бродит из двора во двор, пронюхивая, не пахнет
ли где обедом, или завтраком\... Что же сказать о целой деревне? ---
Это табор цыган; это лачуги --- не дома; это бродяги, а не оссдлые
жители...

Горестны таковые явления; но вы их

====page 231====

встретите как кару Божию на смертных, --- как срам людской, от
которого, с горестию души, отвращаете взор ваш\... Но какою усладою
будет для вас, если взор ваш встретит между этими поместьями
поместье Г\...вой, где вы с преизбытком найдете все, что делает
человека счастливым в этой жизни!\...

После самых обязательных и откровенных приветствий, и напившись чаю,
старшая дочь Г --- вой села за Фортепиано и восхитительная мелодия с
прелестнейшим голосом образованной певицы увлекли сердца наши за
пределы всего зсмного!\... Нигде, ни в какой Столице не найдете вы
прелестей, так самовластно, так решительно отрешающих вас от ярма
жизни телесной и проникающих небесной усладой души ваши, усладой,
веющей приветствиями горних братий наших\... Нет, нельзя, кажется,
найти этого нигде, если тройка почтовых не уне

====page 232====

сет вас далеко от шума Столиц и городов\... В тиши дремучих
лесов, далеко от всего, что называется тонным светом, в
загрязненной одежде странников, мы нашли то, чего бы напрасно искали в
гостиных вельмож. Подобный отдых путешественника, по мне, не
сравнится ни с какими приятностями отягощенной однообразием сидячей
жизни.

Не забуду также семейного вечера Н-вой, где малютки-дети пели под
фортепиано так прекрасно, что нельзя было слушать без восхищения;
добрый учитель их Ц---вский был оригинально любезен с своими милыми
учениками; до двенадцати часов ночи все мы были так счастливы, что,
верно, никто из нас не помышлял ни о каком другом счастии\...

Никак не понимаю, за чем время убивают за картами?!\... Не ужели
глаза человека ничего приятнее для себя не найдут, как очки карт? не
ужели нет полезнейшей деятельности для человека,

====page 235====

как всею силою ума и воли быть прикованным к карте, чтоб отнять
рубль у ближнего, который чрез разные закоулки и переулки прибрел
звенеть --- дразнит тебя из своего тощего кошелька?\... «Что же нам
делать?» --- говорят. --- Я не знаю что вам делать --- мой всегдашний
ответ; а только спрашиваю и все спрашиваю : не ѵжели человек только
для карт --- или --- карты для человека?\...

«Вот мы и в М---скве!» --- слышу голос М. И. --- и я просыпаюсь у
себя дома; слава Богу! теперь я дома!\... «Смотрите же, опишите
путешествие наше в Смоленск»: --- говорил мне, прощаясь со мною, мой
добрый М. И. Вот я и принялся писать, что кое-как и написал.

Где-то сказано: «Послушание паче поста и молитвы.»

Прошу не взыскать: чем богат, тем и рад!\...

====page 234====

Сейчас получил я 23-й лист Живописного Обозрения с изображением
Храма Спасителя, который воздвигается в Москве на месте Алексеевского
монастыря. --- Выписываю прекрасную статью этого журнала, относительно
воздвигаемого храма, --- которою и оканчиваю мои Воспоминания 1812 года.

«Великия события рождают и помышления великия. Император Александр,
победитель Наполеона в 1812 году, в блеске величия и славы приписывал
победу над грозным врагом и спасение Своего царства Всемогущему Богу,
и пер«вою мыслию Его, по изгнании неприятелей из России, было:
соорудить храм, который бы на вечные времена оставался памятником
благословения Всевышнего к великой судьбе нашего отечества. История
представляет нам много примеров доблести и благородных движений
души; но она ничего не может указать выше, прекраснее, величественнее

====page 235====

этого благоговейнейшего чувства Императора Александра!\... Слава,
могущество, победа нисколько не затмили в Нем благородного, высокого
ощущения, и эта минута, когда победитель Наполеона дал обет
воздвигнуть храм Спасителю Богу, была одною из лучших в славной
жизни Александра, потому что она вполне показывает великую душу Его.
Никто из земных Царей не достигал славы, равной Его славе, и никто не
оказал такого высокого смирения в минуту победы, всегда ослепительной,
но в 1812 году беспримерной, делавшей Императора Александра решителем
судьбы народов. Нельзя без умиления читать манифеста, подписанного Им
в Вильне, в 25-й день Декабря, 1812 года, когда он изъявил волю Свою
следующими словами: --- «Спасение России от врагов, столько же
многочисленных сиялами, сколь злых и свирепых намерениями и делами,
совершенное в шесть

====page 236====

месяцев всех их истребление, так что при самом стремительном
бегстве, едва самомалейшая токмо часть оных могла уйти за пределы наши,
есть явно излияиная на нас благодать Божия, есть, поистинне,
достопамятное произшествие, которое не изглядят веки из бытописаний.
В сохранение вечной памяти того беспредельного усердия, верности и
любви к вере и к отечеству, какими в сии трудные времена превознес
себя народ Русский, и в ознаменование благодарности Нашей к промыслу
Божию, спасшему Россию от грозившей ей гибели, вознамерились Мы в
первопрестольном граде Нашем Москве создать церковь во Имя Спасителя
Христа, подробное о чем постановление возвещено будет в свое время.
Да благословит Всевышний начинание Наше! Да совершится оно! Да
простоит сей храм многие веки, и да курится в нем пред Святым
Престолом Божиим кадило благо

====page 237====

дарности до позднейших родов, вместе с любовию и подражанием к
делам их предков!»

Так выражался Император Александр в первые минуты Своего торжества,
и по окончании великой борьбы с исполином Запада, сорвав все лавры
героя, явившись другом человечества. Он возвратился в недра верной
Своей России, с новым благословением и чувством благодарности к
Творцу Небесному.

Скажем же и мы с Благословенным: «Да совершится храм сей! Да
простоит он многие веки, и да курится в нем пред Святым Престолом
Божиим каадило благодарности до позднейших родов вместе с любовию и
подражанием к делам их предков!»

И прибавим: Да будет храм сей в веки вечные воспоминанием, что ---
«На начинающего Бог!» --- Да будет храм сей в веки вечные
воспоминанием бла

====page 238====

годетельного урока Владыкам земли, что все могущество их в деснице
Вседержителя и крепость мышц их в Святой воле Его!\... Отымет дух
их и исчезнут, и в персть свою возвратятся!\...

Велий еси, Господи, чудна дела Твоя, и ни едино же слово довольно будет
к пению чудес Твоих!\...

Пусть мудрые земли ищут причин дивных событий вне промысла Божия; а
мы, воспоминая 1812 год, не перестанем от всей души и от всего
сердца говорить с Благословенным Александром: «Не нам, не нам даждь
славу, Господи, а имени Твоему!»

Прибавим еще : Даждь славу Имени Твоему, Господи, храня в могущей
деснице Твоего Святого Промысла любимую Тобою Россию и соблюдая в
долгоденствии бесценную жизнь обожаемого нашего Монарха Николая
Павловича!\... Даждь славу Имени Твоему, Господи, да

====page 239====

разумеют вси языцы, яко с нами Бог!\... Даждь славу Имени Твоему,
Господи, да знают чада России Тебя единого истинного Бога, славного в
крепости и недремлющего в хранении!\...

Не скажу:

Конец,

*желая и надеяс, что воспоминание 1812-го года будет вечным в
добрых сердцах детей благословенной России!\...*

====page====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
