<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="chistyakov_m_svyatoslav_knyaz_lipezkij_1871">Святослав, князь Липецкий. Электронная версия</title>
    <title type="sub">повесть</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Михаил</forename>
         <forename type="patronym">Борисович</forename>
         <surname>Чистяков</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Чистяков М.Б.</name>
      </author>
      <title type="main">Святослав, князь Липецкий</title>
        <title type="sub">повесть</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1871" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1871">1871</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>САНКТ-ПЕТЕРБУРГ.

ИЗДАНІЕ КНИГОПРОДАВЦА Я. А. ИСАКОВА.

1871\.

Дозволено цензурою. С.-Петербург, 7 Ноября 1870 года.

В типографии Гогенфельдена и Ко. (Вас. Остр., 3 л., 44).

СВЯТОСЛАВ, КНЯЗЬ ЛИПЕЦКІЙ.

ГЛАВА I.

В конце тринадцатого столетия Россия представляла ужасное зрелище: в
ней свирепствовали монголы, или татары. Начиная от нынешней
Екатеринославской губернии до Новгорода, большая часть её была
опустошена. Рязань, Москва, Владимир, Киев и множество других
городов были разрушены и выжжены дотла. Войска и жители или погибали в
отчаянных битвах с многочисленными и страшными неприятелями, или
попадались в неволю, или терпели грабежи, насилия, неслыханные обиды и
позорное унижение. В городах и деревнях, среди развалин и пепла,
среди обширных безобразных пожарищ валялись и тлели тысячи трупов.
Иногда только дым, поднимавшийся с догорающих домов, церквей и
монастырей, давал знать, что там были когда-то люди. Колодези, ручьи,
реки --- все было загромождено мертвыми телами.

Заразительный, убийственный смрад слышен был за

ИСТОРИЧ ПОВ.

====page 1====

несколько верст от этих ужасных кладбищ. Уцелевшие от побоищ и
убийства жители, покрытые ранами, больные, в лохмотьях, бежали в
леса. Но, изнемогая от тоски о родителях, или детях, от голода и
других нужд, они тоже часто погибали в

этих неверных убежищах. Летом еще они могли кое-как пробиваться:
строили шалаши, вырывали землянки, рыли коренья, ловили птиц и рыбу,
били зверей. Но, с наступлением осенней слякоти и морозов, они должны
были сами отдаваться в руки своих мучителей. И гораздо лучше-б было
уж им пропадать в лесах; потому что татары, захватив их,
связывали, иногда оковывали цепями; сорвав с них одежду, таскали за
собою в своих разбойницких переездах, издевались над ними, морили
их голодом, стужей и другими, самыми варварскими, способами. Было
всеобщее уныние, всеобщий ужас. Веселились только коршуны, вороны,
волки и другие плотоядные звери, да татары.

В такое-то время, однажды, в 1284 году, в маленьком городке
тогдашней Курской области, Липецке, в деревянном двух-этажном
тереме, сидел молодой человек, лет тридцати. Он был крепкого,
богатырского телосложения. Широкия плечи, высокая грудь, не тучные, но
жилистые и будто плотно обтянутые руки, упругая шея, прямой стан,
окладистая борода и густые усы --- все показывало в нем свежую,
неиспорченную кровь и большую телесную силу. По открытому лицу, большим
голубым глазам и русым волосам, вившимися кудрями, видно было, что

природа дала ему нрав веселый и беззаботный, склон-

====page 3====

ный к удовольствиям; но вышло иначе: на лбу его были крупные морщины и
в лице выражалось глубокое душевное страдание. Это был князь
Святослав. Облокотясь на стол и подперши левою рукою голову, он
внимательно читал летопись, задумывался над некоторыми местами и
отчеркивал их красными чернилами. Иногда, казалось, увлекшись
рассказами о счастливой старине, он забывался и гордо поднимал голову.
Тогда лицо его становилось светло, глаза сияли наслаждением, и на
губах мелькала улыбка. Но через минуту им овладевала тоска еще
сильнее прежнего, брови сдвигались, грудь поднималась тяжело, и он,
остановив глаза на одном месте, сидел в угрюмой неподвижности, не
развертывая свитка летописи; потом опять принимался за чтение, как бы
желая почерпнуть в отеческих преданиях бодрость для изнемогающей
души; как бы желая призвать к себе на помощь из могил тени своих
славных, воинственных предков. Так прошло несколько часов. Наконец
он встал, покачал головою и, тихими шагами ходя по комнате, начал в
полголоса говорить сам с собой: „Да, было время: греки боялись нас,
как огня небесного, сыпали нам золото, везли к нам драгоценные ткани
и считали честыо нашу дружбу; одно имя русского витязя пугало полчища
печенегов, и они в ужасе, без оглядки, мчались в свои степи;
половчане падали, как стаи ворон, от налета русских соколов и путь
свой устилали головами. Княжеские терема кипели пирами; народ ликовал.
Храмы Божии блистали золотом и иконописью; дети стекались в школы
учиться уму-разуму и книж-

====page 4====

ной мудрости. Куда девались эти чудные века? Куда девались эти
великаны-богатыри, которым был тесен свет, которые искали за
тридевять земель, с кем бы померяться молодецкой удалыо, и в бою
обменяться мечем-кладенцем? Уж правда ли это? Не сказка ль одна?
Читаешь и не веришь: точно будто видишь сладкий сон. А теперь\... Боже
мой! Поганый татарин по трупам входит в святой алтарь,
окровавленными руками обдирает иконы, грабит сосуды, ризы и сокровища,
чтобы из этого золота и серебра делать кубки для своих богопротивных
пиршеств, ожерелья для своих жен и збрую для лошадей. Князь едет к
ордынцу и постыдным раболепством выманивает себе несчастную жизнь;
его семейство, его жена и дети в его глазах предаются поруганию,
подвергаются побоям и всякому позору.

«Мы, как стада, отданы на откуп низким армянским и хивинским
торгашам; баскаки, как звери, бродят между нами, высасывают нашу
кровь и отмечают на убой и на неволю наши поникшия к земле головы, и
чья крупней, та скорей и падает. Лань

убивает волка копытом; буйвол поднимает на рога медведя; ласточка
выклевывает глаза коршуну, когда он дерет её детеныша\... А мы?
Срам, неомытный срам! Ни у кого не поднимется рука, не блеснет
бердыш, не свистнет но воздуху кистень, когда татарский холоп топчет
нашего родного брата. Но что и говорить? Теперь нет братьев! Братья ли
те, которые, стоя на коленях у татарской ставки, с ядовитой
заботливостью шепчут клеветы друг на друга, продают друг друга,
чтобы, в награду за это, слу-

====page 5====

жить его убийце подножием, когда он садится на лошадь, и целовать его
стремя? Христиане ли это? Люди ли это? Погибни же мир, на котором
погибла и честь, и правда, и мужество, и вера! И, кажется, близок его
последний день. Не даром по небу ходит

кровавая звезда; не даром то восток, то запад загорается чудным
огнем; солнце меркнет, как иссякающая лампада; земля колышется, как
предсмертным тяжким дыханьем трепещущая грудь. Повсюду бродит мор;
Бог не дает весне тепла; дожди затопляют землю; хлеб и трава гниют
на корне; пожары начинаются сами собою, и нет возможности потушить их:
говорят, даже вода горела на Волхове; огонь небесный не щадит храмов
Божиих\... Близок конец\... Пусть так\... Чем скорей, тем

лучше.»

Тут он замолк, сел, погрузился в размышления, и с чувством, более
кротким, произнес почти шепотом: „Но, Господи! Как явиться на суд
Твой?

Как сказать перед свидетелями целого мира, перед ликами мучеников,
пострадавших за веру, что я сделал для защиты погибающей отчизны,
родной крови,

святых алтарей? Крикнул ли я богатырским кликом к отмщенью врагам?
Сказал ли я хоть раз бегущим толпам: стойте! Беритесь за мечи, за
топоры и пойдем-те умирать молодецкою смертью? Проипел ли я по лесам,
по вертепам, по развалинам,

чтобы из робких беглецов составить отважную рать? Пристыдил ли
укором татарского подручника? Смутил ли я горестным, рыдающим.
словом веселость празднолюбца, который в безумной слепоте, за-

====page 6====

быв о несчастий отечества, пирует, может быть, последний, похоронный
пир? --- Нет! Нет!\...

«Но кто меня послушает? Кто за мною пойдет? К чему послужит мне
славное имя! Владетель нескольких разореных сел и нищих подданных,
Святослав --- не киевский великий князь, а жалкий липецкий князек,
кому я скажу повелительное слово?

Кто прибежит на мой клич? Не грозная дружина, блещущая щитами и
копьями, ко мне соберется унылая толпа лохмотников, ворующих из
обгорелых развалин окровавленные остатки чужого добра. Ко мне придут
и эти кроткие земледельцы, бродящие понуря голову: но с ними ли идти на
битву?

«Впрочем, чтобы ни было, а вести такую постыдную жизнь нет больше
сил; пойду на бой хоть один, и если не найду спутников и товарищей
между людьми,

то найду их между зверями!»

В это время он подошел к одному углу своей гридницы, в котором
лежали, обнявшись, двое ручных медведей величины неимоверной. «Мишка!
Васька! Бьют! Режут!\" --- крикнул он громко. Медведи вскочили,
засверкали глазами, ощетинились и, оглядывая кругом комнату, страшно
заревели. Святослав грустно улыбнулся. «Нет!» --- сказал он им тихо
и ласково: „нет добрые зверки мои, ничего; ложитесь спать, ложитесь
спать!\" И он гладил и ласкал их; и они как будто его понимали:
успокоились, перестали реветь, пошли опять в свой привычный угол,
переглянулись между собою, как будто советуясь, ложиться, или нет,
легли, но с некоторым недоумением и осторожной заботливостью следили
глазами за своим

====page 7====

добрым хозяином. «Иваша!» крикнул Святослав. Тотчас вошел его
слуга и стремянной, человек средних лет, черноволосый, несколько
смуглый, с лицом, выражавшим твердый характер и необыкновенное
добродушие. «Дай братьям меду, Иваша!» сказал Святослав, указывая на
медведей.

--- Князь! --- сказал почтительно Иваша; у нас только один сот и
остался.

--- Ну, когда братья съедят его, тогда, ни одного не останется.

--- Твоя княжая воля! --- отвечал Иваша, вышел вон и принес
медведям половину сота.

Святослав увидел это, усмехнулся, и, зная непреклонное упрямство
своего верного стремянного, будто ничего не заметил и не сказал ему ни
слова.

--- Эй, вы, космачи! --- крикнул медведям Иваша: «Пойдем на двор!
Меду!»

Он отворил дверь, и звери с удивительною легкостию выбежали на
крыльцо. Иваша положил им мед на дно опрокинутой бочки. Они стали на
задних лапах,

а передними, оторвав по куску сота, высасывали его с большим
наслаждением и искусством, так, что ни одна капля не падала на землю.
«Дай же мне-то!» сказал

стремянной одному из них. Медведь сгреб сжеванный воск и подал его
Иваше. «ешь это сам, косматый шут; а мне дай меду, меду --- понимаешь?
Меду!» Медведь оторвал маленький кусочек меду и подал его Иваше; но
лишь только Иваша хотел поднести мед ко рту, медведь ударил его
тихонько лапой по руке, налету подхватил выпавший мед и начал его
сосать.

«Ах ты, разбойник!» сказал Иваша. --- Татарин!». При

====page 8====

слове «татарин» братья перестали есть мед и начали посматривать то на
стремянного, то кругом двора. «Нет, нет! ешьте, ешьте! Никого нет.»

Поев меду, медведи облизали свои лапы и дно бочки, потом обернули ее и
посмотрели, нет ли там тоже меду, но, не нашедши ничего, начали ее
катать для

забавы и, разыгравшись, стали бороться между собою. Помяв друг другу
бока не без некоторого азарта, они стали по-приятельски друг друга
постукивать лапами, то по. бокам, то по голове; наконец один из них
подошел к Иваше, обнял его и начал тихонько валять, как бы
приглашая к борьбе. «Пошел, пошел!» сказал Иваша: «Ведь, я меду не
ел, да и бока-то у меня не так жирны; пошел, косолапый!» И он
тихонько оттолкнул медведя. Медведь будто обиделся, отворотил от него
морду, постоял немного и пошел-было прочь в сарай на сено.

«Разве уж потешить вас, милых дружков?» --- сказал про себя Иваша,
посмотрел кругом двора, подозвал медведей и каждому шепнул что-то на
ухо. Медведи ужасно встревожились, зарычали и с беспокойством начали
рыть землю. Иваша вошел в клеть и вытолкнул оттуда чучелу, одетую в
татарское платье.

Медведи с яростию на нее бросились, в минуту изорвали одежду и, когда
остался один столб, на который она была насажена, они грызли его,
так, что щепки летели. Иваша схватил топор и начал рубить им
бревно, заменявшее тело татарина. Тут медведи пришли в совершенное
бешенство, так что на них страшно было бы смотреть непривычному
человеку. Но, как видно, Иваша занимался этим уже давно. Он

====page 9====

смотрел на эту сцену с особенным наслаждением. При этом, лицо его,
обыкновенно кроткое, сделалось страшно; глаза его сверкали диким
огнем; и когда он начал рубить деревяшку, рука его судорожно сжимала
топор, и с лица падали крупные капли пота. Когда медведи вдоволь
натешили свои зубы над чурбаном - татарином, Иваша крикнул: «Сат,
братцы, сат! Будет! Рой! Землю рой!» Медведи потащили чурбан,
выкопали яму и зарыли его как нельзя лучше, забросали корчами,
каменьями и пошли прочь. Иваша был в полном восторге. Он ласкал
их, обнимал, называл разными ласковыми именами --- братьями,
братчинами, дружками, мордорылами, ломовыми, дубовиками и т. д.;
наконец побежал в кладовую и вынес им остальную половину сота. Кто
увидел бы это, тот бы понял, зачем Иваша так часто отлучался по
ночам из дому и рано утром купался сам и купал медведей: он
травил ими татар и смывал с них и с себя кровь.

ГЛАВА II.

Между-тем, как на дворе происходили такие странные явления,
открывавшия тайные кровавые дела Иваши, считавшагося вообще
смиренником, Свято-

====page 10====

слав вышел в сад, чтобы развлечься хоть на минуту и отдохнуть от
тяжелых и горьких дум. Сад был у него простой, но огромный,
состоял из обыкновенных наших, но чрезвычайно разнообразных,
кустов и деревьев: черная и красная смородина, кружевник, терн,
малина, яблоки, груши, дули, вишни, сливы, различных пород --- всего
тут было вдоволь. На некоторых было так много плодов, что сучья

гнулись к земле и ломались. То краснея ярким, здоровым румянцем,
как щеки ребенка, разгоревшиеся от солнца, то алея нежным пурпуром
сквозь мягкий пух кожи, то сквозясь и блестя белизною младенческого
личика, еще нетронутого загаром, в зелени листьев и тени нависших
веток и сучьев, плоды и ягоды красовались и нежились полнотою,
роскошью форм и ароматом. Трава и цветы густо и высоко стояли, как на
поемном лугу. Вокруг тына прихотливо вился и переплетался хмель и,
взбегая над тычинами, легонько колыхался, хватаясь за соседний стебель.
С огорода ползла и лезла на тын с широкими, шершавыми листьями тыква,
иногда на гибком и крепком стебле перекидывался в сад молодой
арбуз. На огороде, по краям гряд, покрытых овощами, как кумач,
краснел мак, и широкими тарелками виснул в одну сторону
подсолнечник. Дальше, стоял густой и высокий коноплянник, и ---
глазом не окинешь --- тянулись бакчи арбузов и дынь. Голуби, воробьи,
жаворонки, горлинки, чижи, овсянки, малиновки, дровосеки и другие их
летучие братья, то стаями, то по два, по три, шумели, гонялись друг за
другом, перекликались, пищали, или молча клевали ягоды. В кустах

====page 11====

смородины, в коноплях по разным местам кудахтали куры. Иногда аист
тащил своим детям какуюнибудь гадину. Журавли опускались посреди
бакчи и, продолбив самую спелую дыню, или арбуз, пили из них сок;
по одному направлению проносились стада диких уток; медленно, с
какою-то обдуманностию, высоко летел лебедь, как пушистый снег,
блестя на солнце. Там и сям кружились ястребы и орлы.

Все это в другое время могло занимать и радовать человека. Но бедный,
тоскующий князь Святослав ничего не слыхал, ничего не видал. Потупив
голову, он медленно брел между деревами по густой траве, машинально
срывал попавшуюся под руку ветку, или цветок, или яблоко, и тотчас
же ронял их. Ветер дул ему в лицо; влажность зелени, густой аромат
растений, непроницаемая тень дерев дышали свежестию, но ничто не
прохлаждало его: голова его горела. Иногда из-под ног у него с
криком и треском вспархивала куропатка; хорек тащил еще живую
курицу; в траве шипела и надувалась ядовитая змея, готовая броситься и
ужалить. Ему ни до чего не было дела: он думал, думал все про одно
--- про несчастие и позор своего отечества, про свое бессилие, про свою
безнадежность. „Боже милосердый!\" сказал он, наконец: „я чту Твою
святую волю. Но зачем же я родился, зачем у меня есть крепость руки и
мужество сердца, и любовь, зачем у меня так бушует кровь, и в груди
теснится тоска, при виде гибнущих людей, если я не могу дать им ни
одной капли счастья?\" Тут он остановился, потом, как будто одним
взглядом окинув всю Россию, продолжал медленно, с пе-

====page 12====

рерывами: «поруганные алтари, трупы, тлеющие без погребения,
оборванные, бедные толпы женщин, детей в окровавленных кандалах,
влачимые из одного татарского логовища в другое, плач, стон, свпст
окровавленных бичей и хохот издевающихся разбойников\...удушающий
смрад\... кровь\... море крови\... земля тонет\...все...чудовища\...
все тени\... тени\... О! возьмите-ж, растерзайте и меня --- скорей,
скорей!» И, в страшном смятении мыслей, он упал на траву, как в
обмороке.

Крепкая природа, молодость, прохлада росы и воздуха возвратили ему силы:
он очнулся и с каким-то тупым равнодушием смотрел кругом себя.
Но, по мере того, как мысли в нем прояснялись и голова свежела, ---
окаменевшее чувство стало отходить и заныло привычною тоскою. Он
приподнялся и сел, прислонясь

к дереву, как человек очень усталый, или больной, которому трудно
держаться самому.

В это время ветер, неровно повевая, стал доносить до него то звуки
инструмента, то звуки человеческого голоса, иногда будто крик, иногда
будто плач. Святослав вздрогнул. „Боже мой! уж не режут ли
кого-нибудь- у меня в саду?» --- Все утомление у него пропало; откуда
взялись силы: он вскочил, взял в руку кистень, всегда висевший у
него на поясе, и проворно пошел туда, откуда слышались звуки. Идет,

идет; звуки отозвались довольно явственно и умолкли. Святослав дошел
до самого конца сада: никого нет; ничего неслышно. Он остановился.
Вдруг почти подле

него из-за тына, заросшего малиной, кустами вишен и хмелем, чуть-чуть
задребезжали металлическия струны,

====page 13====

и кто-то запел тихим, едва внятным голосом. Святослав продвинулся
ближе и притаил дыхание. Незнакомец каждую минуту воспламенялся больше
и больше,

брал струны сильнее и пел громче. Святослав услышал следующия слова:

«Улетала ластуипка с родимого гнездышка: покидала ластушка своих
малых детушек. Не горюйте, крошечки, вы в разлуке с матушкой.
Принесет она золота зерна; золота зерна, что желта пшена. Прилетала
ластушка на родное гнездышко; прикликала ластушка своих милых
детушек: не кричат они, не пищат они. Глядь-поглядь --- только пух
летит, а в гнезде по край кровь-руда стоит. И слетелось пить вороньё
к нему, жадны вороны --- злы татарове.»

Некоторые выражения он повторял несколько раз в беспорядке,
например, так: «и слетелось пить вороньё к нему, жадны вороны злы
татарове. --- Не кричат они, не пищат они. --- А в гнезде по край
кровьруда стоит. --- Злы татарове, жадны вороны.»

Последния слова он пропел глухим, задыхающимся голосом и почти не
играл, а рвал струны.

--- Так! сказал про себя Святослав: везде, в целой русской земле
теперь одна песня.

Но незнакомец, отдохнув и немного подумав, запел и заиграл другую.

«Как с горы со крутой, из неволи людской,

По какой-то земли три реки протекли;

И первая речка --- из слезных ручьев;

Вторая --- пз крови побитых голов;

А третья --- хуже, чем черна руда.

====page 14====

То речка людского бесчестья --- стыда.

Повысохнут слезы, кровь в землю уйдет,

Стыда-жь и бесчестья земля не возьмет».

Едва успел он кончить эту песню, как вдруг, будто для утешения себя,
чтобы отвести душу, переменив тон, живо и грозно запел:

«Выходи ты на бой, полуночной порой,

Молодец удалой!

--- Кого взять мне с собой,

Отправляясь на бой, полуночной порой?

--- Бери братьев троих, для походов ночных.

А первый твой брат --- богатырская честь;

А второй --- на татар беспощадная месть.

А третий твой брат --- закаленый булат».

Сердце у Святослава закипело; он выскочил из кустов и бросился из
сада в калитку, чтобы обнять незнакомого певца.

Незнакомец услышал, что зашуршали кусты и к нему кто-то торопливо
бежит, отскочил от тына, поставил перед собою гусли, как щит, и
выхватил из-за пояса топор. Он был босиком, в лохмотьях, без
шапки, со всклоченными волосами, с рубцами на лице, угрюмом и
истомленном. Святослав невольно остановился, --- „Кто ты?" спросил
он.

--- Нищий, князь, нищий: теперь других людей нет на святой Руси.

--- Ах! Это --- ты, Баянчик? Я не узнал тебя, бедный гусляре!

--- Я и сам себя не узнаю, князь! Кажись, недавно я был и молод, и
румян, и кудряв, пел и играл

====page 15====

веселые песни на княжеских свадьбах, на боярских пирах, на
крестьянских посиделках, и домой приносил золотую казну. А теперь ---
куда ни ступи --- все

кладбище, и я, как ветер пустынный, брожу и вою над русским миром
похоронную песню.

--- Где же ты живешь?

Баянчик горько улыбнулся.

--- Да кто-ж теперь знает, где он живет? Нынче --- в княжеском
терему, завтра --- на конюшне у хана Телебуги, после завтра --- под
кнутом у баскака Ахмата,

потом вместе с лошадьми и быками тебя отдадут на придачу торгашу
армянину, а там уж кому на рынке достанешься и к кому попадешь ---
Бог весть.

--- Есть ли ж у тебя кто-нибудь из родных? спросил Святослав,
скрепя сердце.

Гусляр хотел-было что-то сказать, но, верно, не мог выговорить этого
страшного слова; голова его как-то странно закачалась; он провел
рукою над землей, пал ниц и, как будто над свежей могилой только
что зарытых вместе отца, матери,жены, детей, рыдал безутешно. Подле
него лежал его топор и опрокинутые гусли. Святослав молча сел к
нему взял его за руку и целовал его голову, как мать целует больное
дитя, желая своими ласками, любовью и участием облегчить его тоску.
Святослав ужасно жалел, что вопросом своим напомнил гусляру его
несчастие; должно быть, все его семейство погибло. Но, видно, Баянчик
сам не забывал этого, когда, при одном слове о родных, такое сильное
горе схватило его за сердце. Так прошло несколько времени. Облег-

====page 16====

чив душу воплем, Баянчнк поднял голову и, опершись на руку, смотрел
тусклыми, мутными глазами.

Святослав, желая чем-нибудь утешить несчастного, сказал: «встань,
друг мой! Пойдем.»

--- Куда?

--- Ко мне, Баянчнк.

--- Я к тебе и шел, князь, но сел отдохнуть у твоего сада, чтобы
собраться с силами и с мыслями, как передать тебе известие.

--- Какое, Баянчнк? Печальное?

--- Очень печальное, князь! Страшное и постыдное дело готовится.

--- Говори, Бога ради, скорей: что такое?

--- Ты хочешь жениться, князь.

--- Ну!

--- А знаешь ли ты, что твою невесту продают в неволю баскаку Ахмату.

--- Быть не может! Ктож это смеет?

--- Эх, князь, князь! Да первый, кто успеет ее схватить. Ты знаешь
Олега, князя рыльского?

--- Как не знать? Он мне родня.

--- А татарам еще больше. Ему хочется выслужиться перед Телебугой, а
для этого надобно угодить Ахмату Ахмат ненавидит тебя за то, что будто
ты по ночам ловишь и бьешь его разбойницкия шайки, отправляющиеся на
грабеж. Он требует, чтобы Олег отдал ему твою невесту в неволю и
за это обещает твое княжество.

--- Не клевета ли это, Баянчнк? Не ошибка ли?

Пусть Олегу нужна моя голова и мое княжество --- это, в наше время, не
редкость. Но, Боже мой! Отдать гнус-

====page 17====

ному татарину на поругание христианскую, родную кровь, почти дочь свою,
бедную, беззащитную девушку, которую умирающий отец, сходя в могилу,
поручал ему, как

единственному защитнику!!\... Это ужасно! Но точно ли это правда? Кто
тебе сказывал это?

«Я это слышал собственными ушами: вчера Олег пировал с татарами, в
Ворлоге. Я случайно проходил мимо его дома; бусурманы меня увидели,
приволокли в гридню и заставили играть на гуслях. Тут был и баскак
Ахмат. Он сидел на богатых коврах и подушках. Олег угощал его,
как самого дорогого гостя, и несколько раз, поднося ему какое-то
поганое питье, становился перед ним на колени. Они говорили
по-татарски. Я знаю этот бусурманский язык; но прикинулся, что не
понимаю ни слова.

«Когда Ахмат мне что-нибудь говорил, я продолжал играть, как будто
ничего не слышу, и Олег понаипему пересказывал мне слова его. Под
конец пира все были пьяны. Ахмат стал говорить о тебе с несказанною
злобою. Я, чтобы слышать весь их разговор, перестал играть,
попросился отдохнуть, сел в угол, и, как будто дремля от усталости,
закрыл глаза. Неверные глумились надо мною, плескали на меня питьем,
бросали в меня объедками; я открою на миг глаза и потом опять сомкну
их. ---Слушай, сказал, между прочим, Олегу Ахмат: хочешь получить
Липецкое княжество? --- Хочу, господин, --- отвечал Олег.

--- Дай мне за это два яблока, Олег.

--- Какие, господин?

--- Голову Святослава и его невесты.

====page 18====

--- Изволь, господин.

--- Только смотри-ж, не обмани меня: а то расплатишься третьим
яблоком.

--- Я твой раб! отвечал Олег.

«Когда меня отпустили, я, опасаясь, как бы татары, спохватившись, не
вздумали меня убить из подозрения, пошел не но дороге, а по лесу, шел
целую ночь и вот только что теперь добрел сюда.\" Слушая этот
рассказ, Святослав то краснел, то бледнел; иногда волосы шевелились
у него наголове, и глаза горели так, что на него смотреть было страшно.
Он молчал, но видно было, что душа его сильно кипела. «Спасибо, друг
мой», сказал он Баянчику. «Грустную весть принес ты мне, но ведь не
твоя в том вина; для меня отрадно видеть, что татары не во всех еще
крещеных людях убили честность и добродетель. Поди ко мне, отдохни,
выбери себе любое платье, вели подавать себе любое кушанье, и если ты не
побоишься жить под кровлей человека, обреченного на смерть, останься у
меня. Может быть, мне, для спасения своей жизни, и больше, нежели
жизни, нужен будет твой совет и твоя помощь. Кажется, мне придется не
один раз пропеть твою последнюю песню.»

--- Пойдем, князь: я --- родня всякому, кто мстит татарам...

Они вошли в княжескую гридницу. Когда Баянчик поел и выпил кубок
вина, Святослав велел принести ему разных кафтанов и, отведя его к
одному сундуку, велел брать оттуда, что ему понравится.

Баянчик вынул жемчужные ожерелья, золотые запястья, несколько колец и
перстней с дорогими ка-

====page 19====

меньями, посмотрел, подержал в руках, потом все бережно сложил в
сундук и закрыл его.

--- Чтож ты? спросил Святослав. Возьми, пожалуйста, что тебе
полюбится.

--- Нет, князь: дарить мне этим некого! Сказал он грустно; а самому
--- на что? Разве для того, чтобы, увидев на руке запястье, а на шее
ожерелье, татарин скорее отрубил мне руку и голову? И платья мне
твоего ненадобно. Не к лицу мне, да, я думаю, и никому в целой России,
одеваться теперь по-праздничному.

--- Так вот же тебе, Баянчик, подарок, от которого ты, верно, не
откажешься. --- И Святослав подал ему дедовский широкий двухсторонний
топор.

--- Вот за это --- спасибо, князь! Это настоящий княжеский подарок!
сказал Баянчик, взвешивая в руке топор и взмахивая и покручивая его
на воздухе. --- Эх, если бы этаких подарков раздать тысяч сто!
То-тоб пошло пированье! То-тоб задали свадьбу и угостили званых и
незваных гостей их же кровавым вином, --- угостили и спать положили!

--- Не в топорах недостаток, Баянчик. Головы стали слабы, руки
опустились!

Они оба замолчали и задумались. „Баянчик!\" сказал Святослав: „живи у
меня, как хочешь; делай, что тебе вздумается; если соскучишься, --- я
тебя не держу, Бог с тобой! Но только ко мне ты всегда можешь придти,
как в дом родительский. Прощай. Я

чувствую, мне нужно выехать в чистое поле --- поохотиться, да размыкать
горе и подумать, на что решиться.

====page 20====

ГЛАВА III.

К крыльцу княжеского терема подвели прекрасную вороную лошадь. Она
била,

копытом, рвалась и ржала, как будто просилась на волю, к знакомым
табунам, в родные раздолья широких степей. Святослав быстро вскочил
на бегуна, бросил поводья, и радостный аргамак помчался со двора из
растворчатых ворот. За князем скакал его стремянной. Проезжая то
место, где пересекалось несколько дорог; князь набожно перекрестился,
йотом, схватив узду и осадив своего коня, сказал: «Ну, Иваша: на
перекрестке указывает дорогу конь, а за перекрестком --- слуга. Куда
ехать?»

---Все равно! --- грустно отвечал Иваша. Поезжай, куда хочешь. Прежде,
бывало, тут созрела рожь, там наливает пшеница; там зеленеет просо:
надо объезжать. А теперь везде битая дорога: нечего помять; нигде ни
былинки, и поля засеяны только нашими костями. --- На лице у Святослава
проступила легкая краска, но он не сказал ни слова и, будто не слыша
стремянного, продолжал: «скажи, где в моих владениях нынче лучше
охотиться.» --- «Даразве утебя есть владения?» --- отвечал Иваша. «У
твоих предков были владения; а у тебя\...» --- «Полно, Иваша!» --- с
кротостию отвечал князь: «не мучь меня понапрасну! Где у нас больше
лебедей?»

====page 21====

--- Лебедей теперь у нас нет; теперь у нас остались только коршуны,
да ястреба.

--- Так будем их бить.

--- Пора бы, батюшка, давно пора; да их тьма-тьмущая и поднимаются
высоко, проклятые!

--- Высоко! Однакож моя стрела их хватит! --- сказал князь и
взглянул вверх. Ястреб, раскинув крылья, стоял прямо над его
головою, как над своею добычей. Уже не одну княжескую голову склевал
он.

Вероятно, подобная мысль мелькнула в уме Святослава. Он мгновенно
натянул лук; тетива зазвенела, и птица, облитая кровью, кувыркаясь,
упала на землю.

--- Благослови Господи! --- сказал, перекрестясь, Иваина. Доброе
начало! Стреляй, батюшка, бей кровожадных птиц. Лук у тебя ---
костяной, стрелы --- железные,

тетива --- медная, рука --- золотая, очи --- ясна сокола, волюшка ---
молодецкая, разум, как светлый день. Бей, батюшка, проклятых
бусурман. Дай Бог тебе\...

--- Поскорее сложить свою буйную голову! --- Печально произнес князь;
да, друг мой, сложить голову. Но --- прибавил он с одушевлением ---
но зато с честью, но зато в битве, под мечем, а не под ножем,
татарина, и, может быть, не раз искупавшись в крови баскаков.

Говоря таким образом, он подъезжал к густому дубовому бору. „Мне
жарко, мне душно, Иваша!" --- сказал князь. „Въедем в лес."

Они въехали. Лес дышал свежестию; воздух благоухал тонким
ароматом; вблизи гремела и сверкала между кустами речка; слегка
повевал ветерок;

====page 22====

листья дубов, липы, орешнику и жимолости шептали; белки прыгали и
гонялись одна за другой по деревьям; веснички и овсянки звонко
перекликались в чаще, и по скатам оврагов свистали соловьи.

--- Царь небесный! Как хорош Божий мир! --- прошептал Святослав и
вздохнул глубоко.

--- Нет, Иваша, не будем сегодня стрелять птиц; мне жаль даже, что я
убил ястреба.

Едва успели они проехать по лесу шагов сто, вдруг Святославов конь
шарахнулся в сторону, остановился, поднял уши и оскалил зубы.
Святослав быстро взглянул вперед, и --- сердце его обмерло: по обеим
сторонам дороги, на деревах висели обезглавленные, изуродованные
трупы. Насекомые и звери собрались на кровавый пир. Воздух был
заражен смрадом.

--- Это их обыкновенный след! сказал князь, закрыл глаза и ринулся
вперед. „Ах они окаянные! Ах они идолы! " --- вопил Иваша и,
крестяся, скакал за князем.

Не успели они проехать версты, как наткнулись на становище слуг
курского баскака. На прекрасной лужайке, по берегам светлой речки, в
беспорядке стояло множество телег, нагруженных собольими, куньими,
лисьими и других мехов шубами, цареградскими тканями, бараньими
тулупами, салом, яйцами, курами, серебряными кубками, окладами
образов, ризами --- всем, всем, что можно было награбить в кладовой
князя, или боярина, в анбаре бедняка, в святилище храма Божия. Вблизи
шумно и весело паслись также награбленные стада коров, овец и табуны
лошадей. В разных местах кучками --- в це-

====page 23====

пях, или привязанные друг к другу спинами, изможденные, избитые,
израненные, полунагие, стояли несчастные жертвы татарской лютости. Там
и сям с криком ползали и валялись дети, умирающие от голода и жажды.
Подле каждой толпы страдальцев находились приставники. Они по одной
жестокости, без всякой причины, били их, издевались над ними и в
глазах матерей травили собаками их младенцев.

Между-тем другие в шелковых шатрах предавались дикому, безобразному
веселью. Безумный, пьяный хохот их, лай собак, рев и блеянье стад,
ржанье коней, вопли малюток, молитвы, рыдания, стоны, довершали эту
возмутительную картину. Святослав, пораженный ужасом, хотел повернуть
назад свою лошадь, но два дюжие, широкоплечие татарина схватили ее под
уездцы. „Стойхолоп! Слезай с коня! --- закричали они, показывая ему
окровавленные одежды, отрубленные руки и головы нескольких бояр. „Вот
как вас баскак жалует за непокорность и измену!\" И князь в руке
татарина увидел голову одного из своих друзей. Он ударил одного
злодея

ногою, другого рукоятью охотничьего ножа и копытами коня сбил их с
ног. „За мной, Иваша! " закричал он громовым голосом, бросился на
толпы полупьяных татар, опрокидывал их, топтал, бил и, как
ураган, истреблял злодеев при помощи

своих медведей, которые метались на татар с невероятною яростию и
плавали в крови неприятелей. Между-тем Иваша разрезывал веревки,
которыми были связаны несчастные невольники. Освобожденные толпы хватали
из возов оружие, заступы, топоры,

====page 24====

ухваты, кто что мог, и с беспощадным неистовством кидались на своих
мучителей. Через какиенибудь полчаса нельзя было узнать прежней
веселой, цветущей долины.

Едва прекратилось побоище, и утих первый хмель мести, проснулась жажда
корысти и естественное желание сберечь что-нибудь из разграбленного
добра своего. Все бросились к повозкам; начался странный дележ: там
рвали друг у друга кусок парчи и шелковой ткани; там дрались за
серебряную посуду, там --- за оборванный тулуп, или за разбитую
сковороду. Только матери рыдали над своими детьми. Святослав, уединясь
в лес, стоя на коленях, молился над своим погибшим другом; а
Иваипа дорезывал татар. Стада рогатого скота, столпясь, стояли и

с бессмысленным страхом смотрели в одну сторону; лошади мыкались по
полю и забегали в глушь леса; речка потекла мутными волнами; в воздухе
было тихо; солнце блистало; небо светилось нежною лазурью; в бору
бродил шерох и отдавался гул; комары толклись и пересыпались густыми
столбами; птички чирикали, пересвистывались и пели в прохладной тени
дубов и кустарников.

--- Ну, Иваша! --- сказал Святослав, вышед из лесу: теперь все
кончено! У меня нет больше ни княжества, ни терема, ни жилья
человеческого; теперь для меня одно убежище --- темный лес.

--- И, батюшка! Есть, о чем горевать! А в лесу чем не житье? Еще
просторней!

Святослав не отвечал ни слова. «Едем же скорей в последний раз
домой; надо распорядиться и

====page 25====

спасти хоть крестьян. Татары лишь только узнают о нынешнем побоище,
тотчас нахлынут и истребят всех.»

Они поскакали крупной рысью. В доме уж какъто узнали все, и была
большая суматоха. Вся дворня, в разных кружках с унынием и
беспокойством толковала, что будет. Один Баянчик был спокоен и,
казалось, даже радовался. «Ну, что переполошились и повесили головы?
Чтож тут дурного, что русский, православный князь, наконец, взялся за
ум, да немножко поколотил нехристей! Так ли бы их надо?»

Взъехав на двор, Святослав отвел Баянчика в сторону и сказал ему
потихоньку: «Баянчик! Сослужи мне службу: поезжай как можно скорей на
хутор к князю Олегу. Там есть его воспитанница\... понимаешь?
Расскажи ей и её мамке все, что знаешь, и, если они не захотят дома
ждать погибели, выведи их --- видишь --- вот в этот лес, возьми
вот этот костяной свисток и когда никого из нас не увидишь, свистни
раза три. Мы уж услышим; а там --- что Бог даст.»

--- Неуж ли ты в такое время хочешь жениться, князь?

--- До женитьбы ли теперь? Надо только спасти от смерти несчастных
женщин: их из-за меня замучат. Ступай же, Христа ради, скорей,
скорей. Теперь дорога каждая минута: она может стоить жизни.

Баянчик будто помолодел; откуда взялась прыть. Он вскочил на лошадь,
без седла, без узды, за-

====page 26====

ткнул двух-сторонний топор за пояс и через минуту скрылся из
глаз.

ГЛАВА IV.

Святослав тотчас послал гонцов по своим деревням объявить крестьянам,
чтобы они выбирались в назначенное место --- в воронежские леса. «Да
натвердите им», ---прибавил он, «чтобы они ничего от меня не ожидали
в награду, что у меня

нет ровно ничего, что я сам --- нищий, что им придется со мной
терпеть и холод, и голод, и если они боятся этого, то пусть не
трогаются с места и ждут, что им пожалует баскак, или другой
татарин. Не скрывайте этого: пусть всякий знает наперед, чего ему
ждать, когда захочет бежать со мною --- куда? Я и сам еще хорошенько
не знаю.»

====page 27====

Сделав поспешно эти распоряжения, он вымыл себе лицо и руки, снял с
себя одежду и велел ее сжечь. То же приказал сделать и Иваше. Потом
все слуги и сам князь стали приготовляться к отъезду. Открыв сундук,
в котором хранилось еще несколько дорогих вещей, Святослав велел
Иваше побросать их в колодезь. «Дружба и привязанность, которую купишь
дорогими подарками и золотом, будет продана тому, кто даст больше
меня.

К вечеру в доме князя и в целом городке Липецке все было уложено и
увязано в возы; стада собраны вместе; утки, гуси посажены в короба с
прорезанными окошечками; неуместившиеся там куры были связаны по-парно
и, прицепленные к седлам и седелкам, распустив крылья, болтались по
бокам лошадей. Многие из уезжающих оделись очень бедно; другие, чтобы
не укладывать платья и не нести его

на плечах, оделись в самое лучшее, что у них только было.

Этот щегольской наряд был в каком-то странном разладе с
лохмотьями других, с унылым видом и плачем всего многолюдства.
Когда все было готово к отъезду, несчастные путники, как
отправляющиеся в вечное, безысходное изгнание, пошли прощаться с
родными могилами и, обнимая надгробные голубцы, и припадая к могильным
насыпям, рыдали так, что, как говорят простолюдины, земля стонала.
Потом каждый хозяин, или старший в семействе, шел в свой дом и
поджигал его. Поезд двинулся. Святослав остался один в своем
тереме. Там была гробовая, томительная тишина и пу-

====page 28====

стота. Святослав вышел в сад, обегал все, с детства знакомые и
любимые, места и тропинки, обошел все комнаты, все углы, жадно и
заботливо перебегал глазами по стенам и по полу, как бы желая вдоволь
насмотреться, навсегда напечатлеть в душе своей эти милые предметы,
веющие и звучащие и томно-сладкими впечатлениями детства, и
религиозноважными воспоминаниями прародительской старины. Наконец,
подавляемый тысячами смутных ощущений и немотою обезлюдевшего жилья, с
усилием, какъбудто нес на плечах и на голове ужасную тягость, он
переступил через порог и бросил через него пук зажженной лучины.
Впрочем Святослав был

несовсем один: за ним бегали, переваливаясь, два медведя, два
бессловесные существа, конечно ничего не понимавшия в делах
человеческих, привязанные

к нему слепою, животною, но сильною любовью. И странно отдавались в
пустых комнатах тяжелые шаги их мягких, косматых лап. И эти
животные, казалось, с удивлением посматривали кругом и друг на
друга, как будто спрашивая, как же и отчего же все переменилось, все
стало как-то не так в жилище, столько знакомом им с давних лет?
Когда же пламя быстро охватило деревянные стены и сквозь

густой дым начало бить в потолок, в двери и окна, медведи будто
поняли все страшное значение этого пожара и завыли так жалобно, как бы
неодолимый

неприятель разорял их берлогу. Один из них даже попробовал-было
тушить пожар и начал бить лапой разбегавшийся по полу огонь, но,
обжегшись, замахал ею, попятился назад и снова принялся выть.

====page 29====

Святослав вышел из ворот, которых никто перед ним не отворял,
никто не затворял за ним.Он стоял, бледный и немой, как мертвец,
пришедший иавестить, уже непринадлежащее ему, когдато родное и милое
жилище. Не было ни кровинки в

лице его; не было слезы ни в одном глазе; изъгруди не вырвалось ни
одного вздоха; казалось, дыхание в ней тяжело сперлось и остановилось.
В мыслях его все перемешалось: ему стало неясно, он ли это --- князь
липецкий, Святослав, или не он, а ктонибудь другой; дом ли это,
терем ли его княжеский, родовой, горит перед ним, или так --- в
поле ребятишками из щепок и палочек построенная клетка и подожженная
для того, чтобы не доставалась другим ребятишкам. И. выстроит ли кто
на этом месте другую подобную клетку? Или тут так и останется только
черное место, да уголья, которые замочит дождь и разнесет ветер, и,
мало-по-малу, станет закрывать пробивающаяся из-под земли маленькая
травка? «Как же этому быть-то следует в самом деле? И что же все это
такое? Сон ли, или горячечный бред на-яву, или это так мерещится
только, только снуется, рябит, движется и блещет в глазах, а в
самом деле совсем не то, а что-нибудь другое! Только отчего же мне
так тяжело, так теснит грудь?» В таком мутном брожении мыслей в
таком потемнении ума, до него долетали издали крик, брань, плач от
обозов, тянувшихся безобразным табором. Он машинально сел на
лошадьи поехал. С ним по сторонам бежали медведи. Чрез несколько
часов весь поезд скрылся в лесу,

====page 30====

который на необозримом пространстве и зеленел, и чернел по
воронежской дороге.

Около полуночи на месте Липецка было только пожарище.

Там и сям груды углей стали уже подергиваться пеплом. Кругом них
стояли, сидели, толпились и сновались незваные гости. Широкия разлатые
лица, выдавшиеся скулы, сплюснутые носы, маленькие, лукавые, рысьи
глаза, большия ресницы, поднимающиеся почти до бровей, редкие и жесткия
бороды, толстые, короткия шеи, оголенные макушки, волосы, от висков до
ушей выбритые в виде лошадиной подковы, а на затылке пли распущенные по
плечам, или свитые и завязанные двумя косами --- все это, к несчастию,
было слишком знакомо русскому. Это были монголы. И по одежде можно было
узнать это ненавистное племя: одни из них были одеты, как обыкновенно
ходили дома, в мирное время: первое платье, надевавшееся прямо на тело,
было почти у всех черное; полукафтанья их, часто из дорогих материй,
были разрезаны но обоим бокам до плеч и сдерживались завязками; на
некоторых были полушубки --- шерстью вверх, с хвостом, висевшим до
подколенок; разноцветные шапки, загнутые спереди и с боков, а сзади
покрывающия шею до плеч, довершали этот странный наряд. Тут
находилось и много женщин: они были еще безобразнее мужчин. Странность
описанного костюма довершалась у них головным убором. Это была
особенного рода шапка. Она делалась из ивы, или древесной коры и
покрывалась какой-нибудь дорогой материей. Круглая и довольно тесная
вни-

====page 31====

зу, она постепенно расширялась к верху и оканчивалась
четвероугольником. На этом четвероугольнике укреплялся золотой,
серебряный, иногда деревянный прутик, иногда втыкалось павлинье перо.

Если прибавить к этому грубость, невежество и жестокость, которые
всякое лицо делают безобразным и отвратительным, то неудивительно,
что ночью, при

неясном освещении, при страшном их неряшестве, татары походили на
каких-то чудовищ, собравшихся праздновать разрушение города. Некоторые
из татар

были одеты, как отправляющиеся на войну: у каждого было по два, или по
три лука, по колчану, наполненному большими и очень острыми стрелами;
сверх того остроконечные, несколько кривые, мечи, копья, иногда
крюками, для притягивания неприятелей, топоры, и веревки. Шлемы и латы у
одних кожаные, у других железные, и те, и другие --- чешуйчатые из
кожаных полос, или железных пластинок, надвигающихся одна на другую
и крепко связанных продетыми насквозь ремешками; руки сверху по локоть
и плеча покрыты были широкими пластами железа. Лошади были также в
чешуйчатых латах, из железных пластинок, скрепленных ремешками. На
ногах эти латы доходили до составов; на лбу и на груди лошади было по
большому пласту железа. На лошадиную збрую они наводили такой лоск, что
она блестела, как полированная сталь или зеркало. Такое вооружение
людей и лошадей уменьшало несколько природное безобразие татар и
пестроту их костюма, но придавало всей картине еще более грозный и
дикий вид: лошади и люди казались какими-то нездешни

====page 32====

ми существами в змеинообразной коже. Догорающий жар, отражаясь в
блестящем и лоснящемся их вооружении, обливал, как кровью, все
предметы --- толпы людей и скота, раскиданные, потухшия головни и
кое-где торчащие обгорелые столбы. Курский баскак, Ахмат - хивинец,
узнав, что князь липецкий перебил его подручников, возвращавшихся с
грабежа с богатою добычей, послал схватить Святослава, подданных его
истребить, Липецк и деревни, к нему принадлежащия --- выжечь. Татары
нарочно приехали ночью, чтобы в темноте, во время пожара, удобнее
губить жителей; но, увидя пожарище, не захотели пускаться в погоню за
русскими, не знали даже куда, и расположились у готовых огней на
ночлег. Им мало было нужды до приказания Ахмата, мало заботы о побеге
Святослава, и они преспокойно пустились пить и

веселиться: тотчас начали разрубать издохших от усталости, загнанных
лошадей, или бить больных, жарить мясо на угольях и есть его еще
совсем с просырью.

ГЛАВА V.

На крутом и лесистом берегу реки Сосны в маленьком городке Ворлоге,
близ

нынешнего Ельца, в некотором отдалении от до-

====page 33====

мов горожан, стоял терем родственника Святослава липецкого, князя
Олега, бедного потомка князей черниговских. Он был беден во всех
отношениях: не наследовал ни богатства своих предков, ни святой
любви к родной стороне, ни мужества, ни

вражды к татарам, которые уже около полустолетия лили русскую кровь.
Он даже многое перенял у татар, чтобы они считали его своим. У
ворот его стояли обыкновенно воткнутые в землю древками два копья;
над теремом, посредине кровли, возвышалось деревянное позолоченное
яблоко; в горнице, назначенной для приема гостей, вместо двери, висел
на двое разделенный полог, несколько раздвинутый и по сторонам
прихваченный красными тесьмами, как при входе в палатку. Вместо лавок
были разостланы небольшие коврики. Не было длинного широкого стола, ---
знака русского хлебосольства; в правом углу не блистал в золотом
окладе образ, не теплилась лампада. Его образ жизни, его челядь,
лошадиная збруя,

собственная одежда, даже язык --- все было полутатарское; но зато в
душе он был совершенный татарин.

Лет за пятнадцать до происшествий, сейчас рассказанных, Курск,
разоренный татарами в 1237 году, и окрестности его, представляли
безлюдную пустыню: не было и следа жилья человеческого. Развалины
покрылись мохом, заросли дикой травой, кустами и непроходимым лесом.
Из Рыльска и других городов туда обыкновенно отправлялись на ловлю
зверей, которых там было множество. В этой-то глуши, к
северо-востоку от нынешнего Курска, но лесу, в

ИСТОРИЧ. ПОВ.

====page 34====

дождливую и бурную ночь, пробирался верхом человек, в лице и
положении которого видно было крайнее истомление. Он держался одною
рукой за гриву лошади, поникнув к ней головою; шапки на нем не было;
платье все было изорвано и обрызгано кровью;

его била лихорадка; при каждом неверном шаге, он шатался из стороны
в сторону и готов был свалиться на землю. Не смотря на это, он
торопился и понукал лошадь, где только можно было ехать поскорее. Но
он заботился не о себе: он вез обернутое льном и закутанное в
кафтан двух-летнее дитя. Ребенок, измоченный дождем, пугаемый
темнотой, ревом бури и треском дерев, сначала кричал, но потом уже
только хрипел и стонал. Всадник по временам прислушивался к нему,
жив ли еще

он, хотел хоть сколько-нибудь согреть, прижимая его к своей груди ц
дыша на него. Иногда голова у него самого мутилась, и глаза невольно
смыкались, но крик ребенка пробуждал в нем угасающия силы, и он
ехал далее. Таким образом он добрался,

наконец, до Ворлога и постучался у ворот Олега. Привратник вышел.

--- Князя! Бога ради, скорей князя! --- прошептал всадник. Через
несколько времени его ввели к Олегу. --- Кто ты? спросил Олег.

--- Боярин Лебедь, выросший с тобою вместе, князь.

--- Гм! Что? Не приехал ли подговаривать меня также тягаться с
татарами? --- «Князь! Все семейство мое истреблено; я умираю; молю
тебя\... спаси бедное дитя мое!» Он стал перед ним на колени,
положил к его ногам ребенка, хотел обнять его, хотел еще

====page 35====

сказать что-то, но у него отнялся язык, и он повалился на левый бок и
закрыл глаза. Несколько отогревшийся ребенок закопошился. Несчастный
отец с усилием поднял отяжелевшия ресницы, хотел протянуть на
малютку благословящую руку, но она тяжело упала и, как камень,
стукнулась об пол. Боярин Лебедь умер. Только в глазах еще
трепетал луч жизни, казалось, искавший бледного личика младенца; но
чрез миг они стали темны, как оконные стекла в темную ночную пору.
Князь Олег был растроган. Он велел взять дитя, приставить к нему
няньку и воспитывать его на одном из хуторов своих, подле Рыльска.
Сначала он довольно часто осведомлялся о своем приемыше, но. потом
честолюбие и жажда корысти подавили в нем добрые чувства; девушка
росла заброшенной сиротою. Так ей минуло семнадцать лет. Заехав на
этот хутор, после охоты, князь липецкий увидел ее и хотел на ней
жениться. Олег, нисколько о ней незаботившийся, был, конечно, на это
согласен, даже рад был поскорей сбыть ее куда-нибудь с рук; один
случай переменил все.

Святослав раз приехал к Олегу в гости. Входит: а у него сидят и
лежат, развалившись, татары, в шапках, посредине комнаты, на
некотором возвышении, на месте, покрытом коврами и шелковыми
материями, сидел баскак Ахмат-хивинец.

Перед ним, с глубочайшим подобострастием, в самом унизительном
положении, стоял Олег, ожидая его приказаний. Пылкий и благородный
Святослав, справедливо ненавидевший татар, вспыхнул от не-

====page 36====

годования, сам тоже надел шапку, снятую при входе в горницу,
наступил некоторым татарам на руки, посмотрел на Олега, с
сожалением покачал головою, и когда Ахмат сделал знак рукою, чтобы
он ему кланялся, Святослав ушел.

Несколько татар кинулись за ним; один даже схватил-было его за
шиворот, но он свистнул его кистенем по голове, вспрыгнул на лошадь
и ускакал.

С этих пор Ахмат решился погубить Святослава и, узнав, что он
хочет жениться на воспитаннице Олега, требовал ее к себе в
невольницы. Олег согласился.

Бедная девушка между-тем не знала, какая страшная доля ей готовилась.
Был какой-то летний праздник. На хуторе князя Олега все тихо. Челядь
его разбрелась по крестьянским избам: женщины пошли за грибами;
девушки --- -за земляникой. Только в одной светлице с маленькими
окошечками есть два человеческих существа: это воспитанница Олега ---
Маша и её старая няня. Маше уже минуло семнадцать лет; она была сирота
и хотя не понимала всей опасности своего положения, но вполне
чувствовала, что он ей --- плохой покровитель. Времена кровавые. Было о
чем подумать бедной девушке. Няне наступал уж седьмой десяток. Она
была тоже сирота, без роду, без

племени, и всею силой материнской любви, до невероятности возрастающей
от сознания своего одиночества, была привязана к Маше и видела для
себя темную могилу, а для ней --- темную будущность. Было о чем
задуматься, было о чем погоревать и бедной

====page 37====

старушке. Итак они обе сидели и грустили. Маша неподвижно глядела в
окошечко на сад, на деревья, на цветы, на бабочек, которые вились
вокруг малиновых кустов, на ласточек, которые извивались под синее
небо. Старушка пристально смотрела на Машу:

милее питомицы для неё ничего не было на свете.

--- Чтож ты так пригорюнилась, моя белая лебедушка! --- сказала,
наконец, няня, как будто у самой было весело на сердце.

--- Не знаю, няня; а так грустно, так грустно, что будто вот так
что-то и сосет сердце.

--- Отчего же, моя голбушка? Не оттого ли, что за тебя сватается князь
Святослав?

--- Нет, нянюшка, не оттого: ты говоришь, что он добрый человек.

--- Добрый-то, добрый, да одно в нем нехорошо, моя ягодка.

--- Чтож такое, нянюшка?

--- Да с татарами он не ладит; а, ведь, лбом стены не прошибешь:
вот, например, князь Олег уживается-ж с ними! Зато и в чести, и в
почести, и во всяком богатствии.

--- Нет, нянюшка, мне это нелюбо: непригоже русскому православному
князю брататься с нехристями. Говорят, что князь Олег --- сам почти
басурман.

--- Что ты? Что ты? Христос с тобой! Что ты это выдумала, неразумная
головушка!

--- Я не сама это выдумала: это говорил Баянчик --- помнишь, --- когда
пел у нас подле терема, под окном и рассказывал сказки.

====page 38====

--- И! нашла, кого слушать! Гудочник! Ему бы все зубоскалить, да пугать
красных девушек всякою небывальщиной.

--- Нет, нянюшка: когда он говорил это, на глазах у него
навертывались слезы. Он не станет лгать\... Он знал моего покойного
батюшку и несколько раз приносил мне земли с его могилы, чтобы я
чересчур не тосковала.

--- Как же --- помню, помню! сказала няня, о чем-то раздумывая. ---
Господи милосердый! Что нынче на свете делается!

они опять замолкли, и к печали их примешивались уже и забота, и
страх.

Вдруг кто-то с разбега шарахнулся в калитку и, видя, что она заперта,
начал стучать железною щеколдой изо всей мочи. Затворницы вздрогнули.
--- Боже мой! вскрикнули обе в один голос: уж не татары ли? «Маша
Беги поскорей в чуланчик: я тебя запру замком\... Да, вот, захвати
с собой золотой образочек: раззарятся, окаянные, не пощадят, и лика
Божия\... Да спрячься под одеяло\... под перины; а если\... так уж
хоть под кровать\...

И старушка насильно втолкнула Машу в чулан и заперла ее. Между тем
железо щеколды звякало с минуты на минуту сильней и чаще. И было
что-то, похожее на пожарный набат, или на крик утопающего, в этом
звуке. Старушка перекрестилась, отворила дверь из сеней на крыльцо и,
не переступая через порог, закричала: кто там?

--- Христа ради, отворите скорей! --- сказал кто-то задыхающимся
голосом.

====page 39====

--- Да кто ты такой?

--- Да отворяй, если на тебе есть крест\...

И он ударил в дверь изо всей силы. Калитка от этого толика отскочила
сама собою, и на двор опрометью вбежал Баянчик.

--- Что ты, как шальной, колотишь и мечешься\...

--- Бога ради, спасайтесь с боярышней\... Князь Святослав побил
татар и со всеми подданными уехал в лес. Ахмат велел разорить все
его владения, схватить невесту\... Липецк сгорел\... Татары уж
скачут сюда\... Я обогнал их по полю\... Они скоро нахлынут\...
Спасайтесь, бегите! Или вас обеих замучат\... потащут за собой\...

--- Царь небесный! вскрикнула старуха, всплеснув руками. --- Да как же
это? Да чтож это такое? Матерь Божия! И она, совсем растерявшись,
тряслась, глядела во все стороны, щупала вокруг себя по поясу, шарила
в карманах своей телогреи и не трогалась с места.

--- Да что ты стоишь? Где боярышня?

--- Боярышня? Да на что ж тебе боярышня?

--- Ах ты, глупая баба! Пойдем скорей\... Нет, погоди\... сперва
йнадо хорошенько завалить ворота\...Кстати, тут бревна\... Вот
так\... хорошо. Теперь будет крепко\...

Завалив ворота и калитку бревнами, он взял старуху за руку и потащил
ее в светлицу. --- Да ну, торопись же, да говори скорей, где боярышня.

--- Спряталась в чулане; я заперла ее.

--- Отпирай, Бога ради, отпирай, или вы пропали!

====page 40====

--- Сейчас, сейчас! Да где ж мои ключи? Ах, Господи! Куда-ж они
запропастились! Вот наказание\...Ни в карманах, ни на поясе, ни на
стенке нету. Ах я дура простоволосая! Знать на дворе обронила;
побегу\...

Но лишь только она выговорила это слово, раздался глухой конский топот;
несколько человек соскочили с лошадей и начали с криком ломиться в
ворота.

Старуха онемела от ужаса; Баянчик побледнел, затворил и запер
дверь, рванул с чулана замок и вырвал его с пробоями. «Бери
боярышню за руку. Да нет ли у вас тайного выхода?»

--- Есть, вот тут из подполья подземный ходъьчерез сад до лесу.

--- Ступайте-ж, ступайте, дожидайтесь меня до ночи, целую ночь, и если
Бог меня сбережет, я вас проведу к Святославу. Только где-ж мне
найти вас?

--- А вот\... там\... знаешь?\... Как бишь его\...

В это время одно бревно от ворот грянулось на землю: татары начали
ломиться сильней, Баянчик поднял половицу, всадил туда сперва Машу,
потом старуху, закрыл пол, набросал на это место разного старого
платья, лег и закрыл глаза. Вот слышит он: ворота со скрином
распахнулись и ударились; татары вломились в сени н вошли в горницу,
в которой он лежал.

--- Эй ты, болван! Что ты тут растянулся? Не видишь, господа приехали?
--- И один из татар хватил его нагайкой.

Баянчик вскрикнул, вскочил будто с просонья

====page 41====

и, хватая за то место, где его ударили, смотрел во все стороны
испуганными глазами. Татары захохотали.

--- Кто есть дома?

--- Я.

--- А бабы где?

--- Все ушли, в лес.

--- И маленькая баба? И старая баба?

--- Да, все, все в лесу; скоро воротятся, скоро придут.

--- Давай есть, пить!

--- Да как же? Ведь, это все господское!

--- Вот мы тебе дадим\... господское!

--- Да у меня и ключей нет.

--- Как нет? А это что за связка валяется на

полу? А!

--- Ну берите себе и делайте, что хотите; а я боюсь: это все
господское\...

Татары схватили ключи и бросились одни --- в кладовые, другие --- к
погребам. В погребах было запасено много меду на случай приезда
Олега, или когонибудь из его знакомых. Татары случайно напали на самый
старый и крепкий мед, скликали всех своих товарищей в погреб и тут
же у бочек начали пить.

Оставшись в горнице один, Баянчик думал, что ему делать. Первою
мыслию его было бежать; но куда? Окна тесни; подземным ходом? Но
поднятая половница осталась бы неприкрытою и тогда они все трое могли бы
погибнуть. Через двор нельзя --- неравно заметят! Раздумывая таким
образом, он выглянул из сеней: из погреба глухо отдаются голоса;

====page 42====

он в одну кладовую, в другую: двери отперты, а никого нет; он к
воротам; глядь --- а там стоит сторожевой татарин.

--- Послушай, князь! сказал ему Баянчик: другие князья пьют мед,
прислали и тебя звать.

Татарин пошел. У Баянчика мелькнула счастливая мысль. Сердце у него
билось так сильно, что груди становилось больно. Он с жадностию
следил глазами за уходящим татарином, как спрятавшийся за деревом
лесовщик следит за страшным зверем, идущим прямо на капкан. Едва
только татарин пырнул в погреб, Баянчик, на цыпочках, бросился
туда, как птица, и уже был на один шаг от погреба: вдруг оттуда
лезет огромная бритая голова. Баянчик так и обмер. Однакож в тот
же миг кинулся на татарина и толкнул его с лестницы. Татарин
пошатнулся, но уцепился одной рукой за край двери и хотел закричать.
Баянчик схватил его за горло и зажал ему рот; татарин междутем
другую руку успел запустить за пояс Баянчикѵ и тащил его к себе.
Между ними шла отчаянная борьба; татарин был силен и свиреп. Он
хрипел и скрежетал зубами. Баянчик начал ослабевать. Вдруг пояс
его развязался; поднятая дверь упала на голову татарина; Баянчик
толкнул его изо всей мочи, и он, как глыба, покатился вниз по
ступеням. Баянчик схватил замок, запер погреб, вскочил на лошадь,
выскакал за околицу, бросил коня, а сам по огородам пустился в
лес, пополз и залег под густую елку и несколько времени лежал, не
шевелясь, притаив дыхание: Ему казалось, что

====page 43====

за ним гонятся, его ищут; несколько раз даже ему слышались вблизи
шаги и татарские голоса. Но лишь только он успокоился от страха и
увидел, что вся опасность миновалась, в нем проснулась забота о том,
что сделалось с Машей и её нянькой, не попались ли они как-нибудь в
руки татарам, и если еще теперь в подземелье, то как отыскать вход
в него? Старуха второпях не успела сказать никаких примет. «Ну, как
он завален? Ну, как хутор Олега сожгут татары и другого выхода тоже
не

будет? Боже мой! Бедные женщины тогда должны неминуемо помереть
голодною смертию!» Чем больше он вдумывался в эту мысль, тем она
становилась ему вероятнее, тем больше усиливалось его беспокойство и
болезненнее делалось нетерпение. Он хотел-было уже тотчас выдти из
своего убежища, но побоялся попасться на глаза татарам и потому решился
дождаться сумерок. Время тянулось медленно; он ворочался каждую минуту
и, Чтоб прохладить горячую голову, прикладывал лицо к земле. Но
утомление от усталости и душевной тревоги произвело

свое действие: он уснул. Просыпается --- вечерняя заря! --- Слава
Богу, что не проспал дольше! Скоро можно будет идти отыскивать
подземелье. Но что ж это

чересчур так красно? У ж не о пять ли на небе показалась косматая
звезда? Вдруг потянул довольно сильный ветер, и Баянчика охватило
запахом гари.

Он вскочил и только что немножко раздвинул кусты, в лице ему ударил
густой яркий свет. --- Боже мой! Горит хутор и все окрестные деревни!
Ах разбойники! Где-то теперь боярышня с своей нянькой?

====page 44====

Едва только он подумал это и хотел вылезть изъпод дерева, вдруг ---
кто-то идет. Баянчик тихонько пустил раздвинутые сучья елки и
присел. Подле него остановились двое мужиков и начали разговаривать
довольно громко. --- Да ты знаешь ли где проход-то?

--- Как же? отвечал другой: под садом!

--- Под садом! Да, ведь, сад - от велик.

--- Поищем!

--- Ну, сыщешь! Да, в заправду сказать, и искать-то неча.

--- Как, неча? À говорят, князь туда все золото, да серебро стаскал!

--- А если над золотом-то там сидит кто-нибудь такой, что только
взглянешь --- так ничего не захочешь, только унеси Господи.

--- Ну, нашел, о чем вспоминать в лесу, да еще ночью. Тебе бы все
даром: даром ничего не найдешь.

--- Да что нам с серебром-то и с золотом делать, если мы и найдем
его?

--- Эх ты, глупая голова! Да оденемся нищими, проберемся в Новгород,
накупим заморских товаров, и ну торговать.

--- Накупим! Нынче, говорят, и в Новгороде есть нечего; родители
бросают на улицу детей, режут друг друга за кусок хлеба и, говорят,
--- прости Господи мое согрешение, --- едят, что ни попало.

--- Да это, ведь, один год неурожай!

--- А после, глядишь, и туда татары нахлынут!

--- А лодки на что? А за море? К немцам? Небось,

====page 45====

там какой-нибудь Булябуга но воде на лошади не догонит.

--- А ну, как догонит?

--- Что с дураком толковать! Если не хочешь, я один пойду в
подземелье; я и вход знаю.

--- Ой ли! Точно знаешь? Ну, скажи: где?

--- Скажи! В овражке, подле самого ручья; там, где нависла и почти
совсем повалилась дуплястая липа. Я уж на ней и примет наклал ---
зарубок наделал.

--- Ну, так пойдем же, пойдем, чтоб кто другой не залез туда прежде
нас.

Они пошли. Баянчик не проронил ни одного слова и решился издали
примечать за ними. Он вылез. Была уж ночь. Пламя догоравших деревень
стало опадать и тускнеть. Темнота, после яркого зарева, становилась
как-то гуще и темнее. Мужики шли довольно скоро и прямо, как но
пробитой дороге. Видно, что они были тамошние и хорошо знали места.
Баянчик шел за ними издали, однакож ни на минуту не спуская их с
глаз. Вот они поворотили к оврагу, к которому подходил сад Олега.
Мужики сбежали по крутизне, пошли вдоль ручья и остановились подле
нависшего дерева. Баянчик пополз по краю обрыва, не зная, на что
решиться и как отогнать воров, не вступая с ними в открытую борьбу.
Между тем они все стояли и, казалось, разговаривали, встретив какое-то
затруднение. Баянчик наклонился над краем оврага и хотел расслушать,
о чем у них дело. Но вдруг глыба песку обвалилась; он оборвался и
пополз по скату. Длинные, сзади опрокинув-

====page 46====

шиеся волосы, совершенно закрыли ему лицо. Мужики испуганные упавшею
глыбой, взглянули вверх, увидели, что прямо к ним ползет какое-то
косматое чудовище, пустились бежать, творя молитву. Баянчик
воспользовался этим, захлопал в ладоши и захохотал так, что по лесу
загудело. Мужики бежали опрометью и вскоре, при совершенной ночной
тишине, неслышно было топота от ног их. Баянчик, опасаясь, однакож,
чтоб они, оправившись от испуга, не воротились и не стали за ним
присматривать, не встал, не поправил волос, а по-прежнему подползал
к подземелью.

Когда Баянчик добрался до отверстия подземелья, сердце в нем так и
замерло: оттуда густыми клубами бил дым. «Несчастные! Что теперь с
ними делается!» вскрякнул он и бросился в подземелье. Оно было
довольно просторно и, не смотря на дым, в нем можно было еще терпеть.
Баянчик пустился изо всех сих и начал кликать. Ответа нет! Он
дальше, дальше: вдруг ему попало что-то под ноги; он споткнулся и
упал. --- Боже милосердый! Два тела! Это они --- Маша и её няня!
Схватив одну из них, он потащил к выходу: но вдруг дым начал
спираться с каждым мгновением все гуще и гуще; глаза ест; дышать
тяжело и больно. Несколько минут --- и он у выхода. Но гдеж выход?
Что же нисколько не светится? Уж не попал ли он в другой, боковой
ход? Нет: он щупает по земле, по сторонам: место то самое; выход
завален, и слышно было, как два человека бежали от него прочь.
Баянчик крикнул диким, отчаянным воплем и пустился бежать

====page 47====

назад, добежал до того места, где лежало другое тело, сделал
несколько шагов дальше; но дым становился жарче и удушливей: спасенья
нет! Баянчик бросил тело, которое нес на руках и, задыхаясь,
повалился на землю, почти потеряв память. Вдруг на голову ему закапала
просочившаяся сверху струйка. В нем блеснула надежда; он вскочил и
с судорожной торопливостью начал руками рыть над головою землю,
откуда капала вода. Струйка побежала сильней; рыхлая, мокрая земля
валилась большими кусками. Вот уж и корни какого-то растения!

--- Господи! Помоги несчастным! Баянчик зажмурил глаза и, работая
руками, уперся вверх головой: земля зашаталась; оторвалась довольно
большая глыба блеснул звездный свет; сделалась продушина. Баянчик
выпрыгнул, как заживо похороненный из могилы, схватил первый
попавшийся рычаг, разрыл отверстие, спустился опять в него и вытащил
одну за другой женщин. они были без чувств. Что делать?

Смотрит кругом: конец Олегова сада. Вот и лес, где прятался
Баянчик; ручей недалеко.

--- Слава Богу! Баянчик перенес Машу с няней в ручью, положил у
самого края и начал плескать на них водою, от времени до времени сам
окуная свою голову в ручье. они начали дышать сильней, стонать, как
избавляемые от угара, наконец открыли глаза, но ничего не говорили и
смотрели неподвижно, с совершенною бесчувственностию. Баянчик все
опрыскивал, все обливал их. Было уже около; полночи. В воздухе
сделалось холодно. Это помогло им. «Ах, как мне больно!» ---
прошептала Маша.

====page 48====

«Нянюшка! Где мы?» Но няня еще не слыхала её. «Не бойся, боярышня! Слава
Богу! Вы спасены, вы целы!»

--- Это ты, Баянчик?

--- Да, боярышня!

--- А няня где?

--- Здесь, здесь, моя голубушка, моя золотая! проговорила очнувшаяся
старуха. --- Да что это?\... Да как же мы не в тереме? Да гдеж это
мы? Куда это ты нас заволок, разбойник! Пошел прочь! Пошел прочь!
Тебе непригоже тут быть.

Но, через несколько минут, она собралась с мыслями, вспомнила все,
стала плакать и причитать: «Ох, пропала ты, моя сизая ласточка! Куда
теперь приклонить тебе свою, победную головушку! Ни роду нет, ни
племени, ни приюта, ни пристанища\...»

--- Полно, няня! --- сказал Баянчик. Теперь не до того! Если можешь,
вставай сама, да пособляй боярышне. Надо поскорей спрятаться в лес; а
то, того и гляди, опять в беду попадешься.

Вскоре они были в непроходимой глуши. Баянчик набрал им сухих
листьев, нарвал мягкого моху, настлал под кустами и сказал:
«Ступайте, отдыхайте: вам нужен сон; собирайтесь с силами; ехать
нельзя; придется идти долго. Я немножко отойду, буду стеречь вас и
подумаю, как быть.»

они уснули. Прошло часа два. Баянчика тоже начал клонить сон. «Должно
быть, подходит утро» --- подумал он. «Глаза так и смыкаются. Встану:
а то уснешь непременно!» В самом деле, хотя было еще темно, но звезды
уже начали бледнеть; в темной вы-

====page 49====

шине запели жаворонки, и где-то уже кричала кукушка. Баянчик разбудил
женщин, и они стали пробираться по лесу. Женщины, привыкшия к
затворнической жизни, всего пугались и не могли выносить
продолжительного пути. Им беспрестанно надобно было

отдыхать. Наконец вот уже совершенно рассвело. Идти сделалось удобнее,
но зато было опасней; того и смотри, попадешься на глаза татарину. Чтобы
идти скорей, наши странники выбрались из чащи на тропинку и вдруг
очутились на опушке леса. Баянчик

остановился и стал осматриваться. Вдруг, почти подле него, из-за
куста ему крикнул кто-то: «Здравствуй, земляк!» Женщины попрятались;
Баянчик вздрогнул.

--- Здравствуй! --- отвечал он с беспокойством, увидя мужика, без
зипуна, без обуви и без шапки.

--- Кто ты такой и зачем здесь?

--- Я был Святославов.

--- А теперь чей?

--- А теперь, говорят, Олегов, или Ахматов, или Телебугин, или еще
чей-то --- кто их там ведает. Везу татарам подарки из деревни
Синемойки, да запамятовал, куда велено, --- пи то в Курск, ни то в
Рыльск, ни то в Воронеж --- кто их там ведает?

--- Да тебя как зовут?

--- Иван.

--- Так это ты, Иван? В Воронеж, братец, в Воронеж! И я туда же
послан отвезти двух женщин; да лошадь на дороге околела, так вот я
иду пешком, да вот и их волоку с собой. А больно спешно надобно; а
то Ахмат озлится, убьет, собака.

ИСТОРИЧ. ПОВ.

====page 50====

Возьми, брат, подвези их, а я тебе буду указывать дорогу; мы поедем
лугами, да просеками: оно ближе.

--- Да ты почему-ж знаешь, что мне велено --- в Воронеж?

--- Как же не знать? Ведь, тебя послал татарский сборщик ---
разбойник этакой, варвар, бьет ни за что, ни про что.

--- Да, и я стал-было отнекиваться, не хотел везти, а он меня как
полоснет чем-то по спине, окаянный. Ступай, говорит, вези.

--- Ну вот видишь? Как же не в Воронеж? А мне говорит: ступай,
догони Ивана; он поехал в Воронеж, да смотри, торопи, а то я его\...

--- Ой ли?

--- Что тут толковать? Поедем скорей; а то и тебе, и мне беда будет.

Они въехали, наконец, в воронежские леса. У Баянчика отлегло от
сердца; но он с нетерпением пробирался к тому месту, которое ему
назначил Святослав. «Вот где оно! сказал он, наконец, про себя.
«Стой, Иван: лошадь заморилась, надо отдохнуть». Они остановились.
Мужик уснул под телегой. Баянчик зашел в лес подальше от края и
свистнул. Звук пролетел и повторился далеко; но ответа не было. Он
свистнул в другой, в третий раз, еще и еще; сперва свистал с
промежутками, а там уж только переводя дыхание. Нет. Он бросил
свисток и начал кричать. Вдали послышался конский топот. Баянчик
примолк, напряг все свое внимание, и опять свистнул. Вдруг Маша и её
няня пронзительно вскрикнули. Баянчик не успел оглянуться

====page 51====

как один татарин оглушил его ударом кистеня, скрутил ему руки и
перекинул через седло лошади; двое других сделали тож е с женщинами,
выскакали на дорогу и помчались во всю врыть. Когда они отъехали уже
довольно далеко, Баянчик очнулся и услышал тихий, замирающий в лесу
отголосок свистка. Это Святослав отвечал ему. Бродя долго, бедный
князь наткнулся на телегу, под которой спал мертвым сном усталый
крестьянин. Из его рассказов Святослав узнал, что здесь был
Баянчик с Машей и няней; но куда они девались? Стал он
присматриваться и видит --- на росе следы копыт нескольких лошадей, а
в стороне татарская шапка. Он бросился было в погоню, но ошибся в
дороге и, усталый, измученный, убитый тоской, воротился уже к ночи в
свое убежище. Впрочем, как человек с сильным характером, он не
стал предаваться бесплодной печали, не стал изнурять себя, пустым,
малодушным сожалением, не впал в отчаяние; он помнил, что ему
надобно быть защитником нескольких сот семейств, покинувших свои
пепелища для бедственного, бездомного кочеванья, --- несчастных
изгнанников в своем отечестве, на родной земле. Беспрерывно занятый
мыслью немедленно пуститься на поиски за бедной сиротой и, во что бы то
ни стало, вырвать ее из варварских рук татар, он однакож с
высоким патриотическим одушевлением начал думать о том, как бы
свое становище сделать ужасом для врагов отечества, «Я погибну
неминуемо!» --- говорил он: «Но, может быть, моя борьба зажжет
отвагу и в других благородных сердцах и уничтожит гибельную мысль

====page 52====

о непобедимости этих диких орд. Может быть наступит время, когда
явится вождь, который не как я, жалкий беглец, не с горстью
отчаянных бойцов, не по ночам подстерегая шайки пьяных бродяг, но
с могучими стройными ополчениями, среди

бела-дня, в открытом поле, под веющими святыми хоругвями, с
победными кликами, погонит перед собою, как стада хищных зверей,
темные тучи бусурман и кровью их смоет позор с русской земли\...

«Как знать? Может быть, и моя память не погибнет, и в позднейшем
потомстве русское дитя уронит слезу на страницу, на которой будет
написано имя Святослава Липецкого!\... Итак, за дело же, за неусыпные
труды, за битвы --- на истребление врагов отечества и святой веры!»

ГЛАВА VI.

Место, выбранное Святославом для убежища, показывает в нем большую
обдуманность н редкое соображение. Взгляните на карту. Это было верстах
в пятн выше нынешнего Воронежа. Оно представляло удобства для жизни и
для защиты: лес

дремучий; с одной стороны река Дон, с другой ---

====page 53====

Воронеж --- две большия естественные преграды для неприятелей. С
восточной, нынешней луговой стороны реки Воронежа решительно не было
приступу: по низменным местам, заливаемым во время половодья, там
образовалось множество протоков, заводей, заливов, болот, топей и
трясин. Все это заростало частым и крупным тростником, камышами,
осокой, а окраины были покрыты сплошными, глухими кустарниками,
примыкавшими к лесу. Тут не только человеку, но и зверю трудно-б было
продраться. Над самою рекою Воронежем, на утесистой возвышенности,
находилось большое древнее укрепление, сделанное в незапамятные времена
хазарами, или казарамн --- единоплеменниками монголов. Эго --- так
называемое, досих-пор, Казарское городище. Оно было окружено двумя
огромными и крутыми валами. Сверх того, в разных местах и в разных
расстояниях одно от

другого, находилось еще несколько подобных городищ. Разместив все
семейства по этим готовым укреплениям и за ними, Святослав велел
очищать и обкапывать валы, от давности поросшие травой и лесом; велел
копать землянки, класть печи, прокладывать, или прочищать уже
проложенные подземные ходы от одного городища к другому, или к реке.

Выше, севернее, по направлению к Липецку, в разных местах была
найдена железная руда. Ее начали добывать, устроили кузницы и пошли
работать, кому что было надобно; посуду, засовы для ворот, ломы,
кистени, стрелы, рогатины, а больше палицы, или дубины. Таким образом
все были вооружены от мала до велика.

====page 54====

Для лошадей и рогатого скота представляли раздолье прибрежные
воронежские и донские луга. Обе реки кипели рыбой: не говоря о мелких
породах, белуги, семги, севрюги, осетров, сомов, карпов и стерлядей
водилось множество; леса, кустарники, болота, озерки, прибрежья рек,
были полны дичи. Зверей, которых или мясо, или меха годны для
употребления, достаточно было на долгое время и для большего
народонаселения. Из степей иногда забегали туда и дикия лошади,
маленькия, косматые, толстоногия, некрасивые на взгляд, мышиного цвета,
но очень бойкия и сильные. В дуплах дерев было несметное количество
диких пчел.

Святослав с первого дня переезда своего в лес сделал распоряжения
для всяких работ и с первой ночи пустился на розыски. Иваша, которому
приказано было, при побеге из Лицецка, побросать в колодезь все
дорогие вещи князя, припрятал их у себя --- про всякий случай. Этаких
случаев оказалось теперь много. Святослав прокрадывался на хутора и в
дом Олега, в домы и шатры татар, рассылал крестьян по деревням.
Там --- золотое кольцо слуге, там запястье сенной девушке, там горсть
жемчугу сторожевому татарину, там кусок серебра рыбаку: подкуп везде
устранял препятствия, облегчал доступ, или спасал от беды. Но все
розыскания оставались бесполезными: ни о Баянчике, ни о воспитаннице
Олега, ни об её няне, не было ни слуху, ни духу. Иногда ему приходило
ва ум, что они убиты; иногда --- что проданы армянским, или хивинским
купцам; иногда --- что отправлены в орду к хану Телебуге; мысли одна
другой ужаснее теснились в нем; им овладела

====page 55====

страшная тоска; он даже часто самого себя считал причиною их
погибели. Тогда сердце его рвалось на части. Это все естественным
образом соединялось с мыслью об ужасном положении России, и сердце
его кипело неутолимою местью. Возвращаясь домой, он нападал с своими
удалыми наездниками на татар на полях, на дорогах, в деревнях, жег
их становища, истреблял всех и не давал пощады негодяям, которые,
забыв веру, приставали к врагам своего отечества и вместе с ними
разоряли и позорили свой родной край. При этом он брал все
предосторожности, чтобы татары не узнали, кто их тайный враг, и не
напали на его след. В его ополчении положено было во время битвы
сохранять совершенное молчание, не называть никого из своих по

имени, особенно не произносить слово «князь», не брать никакой добычи,
кроме хлеба, трупы убитых сжигать, или сбрасывать в реки, никогда не
нападать на татар подле воронежских лесов, а как можно дальше, и
производить опустошения в разных местах, допрашивать попавшихся в
плен о монгольском войске, особенно об Ахмате и Олеге, и тут же
немедленно убивать допрошенного. Иногда Святослав с

своими приверженцами одевался в татарское платье и, истребив ночью
несколько татарских шаек, нарочно давал убегать одному, или двум.
Возвратясь, они рассказывали, что их били не русские, а свои. Это
поселило раздоры и подозрение между татарами, и они не знали, откуда
берутся и куда деваются и, наконец, кто их страшные враги, и один ли
у них предводитель, или много. Святослав торжествовал:

====page 56====

жажда мести в нем разгаралась больше и больше; он становился отважней
в набегах, изобретательней на выдумки. Но, среди всех разъездов, он
не мог открыть ни малейшего, даже смутного, слуха о том, куда девался
Баяичик с своими спутницами. Иногда он даже начинал думать, не
был ли гусляр нарочно подослан к нему и не выдал ли он татарам
его невесту. «Теперь все продажное, везде обман, предательство! Надейся
только на Бога, да на самого себя!»

В таком мрачном расположении духа, он раз отправился из своего
укрепления один и взял с собою только медведей. Выезжает из лесу и
едет шагом по опушке. Вдруг медведи его зафыркали и наострили уши.
Он продвинулся назад за деревья и остановился. Слышит в одно и то же
время хохот, хлопанье кнута и жалобный, умоляющий крик. Святослав
всматривается: двое татар верхами едут рядом, а посреди между ними
человек на шее с веревкой, концы которой привязаны к стременам
всадников. Несчастный был изможден и избит. Он спотыкался на
каждом шагу и, когда падал, татары волокли его по земле. Но как это
затрудняло их

езду, то они беспощадно полосовали его длинными сыромятными бичами. Он
поднимался со стоном и воплем и через минуту опять падал:
продолжались опять побои, сопровождаемые зверскими ругательствами и
варварским хохотом. «Ну же», --- сказал один из татар ломаным
русским языком: «Указывай нам, собака, дорогу: ведь ты ---
Святославов холоп; ты знаешь, куда пробраться к нему; ведь он здесь

====page 57====

в лесу». --- «Нет, я не был никогда его слугой, я его и в глаза
никогда не видал, и слышал, что он скрылся не здесь, а где-то за
Курском, или за Черниговым, или еще дальше».

--- Врешь! Указывай, или мы сейчас тебя замучим. Постой-ка, слезем с
лошадей, да поджарим его огнем, так он перестанет отнекиваться. Онп
слезли и прн. вязали лошадей к дереву. Один стал собирать и
складывать в кучу хворост и вереск, а другой принялся вырубать огня.
Листья вспыхнули; пламя живо побежало по сухим ветвям. Бедный
пленник, покрытый рубцами и кровью, задрожал всеми членами и почти
шепотом произнес: «Господи! Укрепи меня! Помрачи мою память, окостени
мой язык, когда он повернется, чтобы вымолвить изменническое,
предательское слово! Спаси от погибели моего доброго господина! О
Святослав, Святослав! Где он!

--- Братья! --- Татары! --- крикнул Святослав медведям, выскочив из
лесу. Медведи бросились на них и в одну минуту пх изломали.

От неожиданности этого явления пленник упал без чувств. Лошади
стали рваться и готовы были размыкать тело его по полю. Святослав это
предвидел, бросился к нему и одним ударом ножа перерубил его
веревку. Потом осмотрел его, потащил к лужице, полил ему воды на
голову, привел его в чувство, изорвал свое верхнее платье, перевязал
ему раны, дал ему отдохнуть, снял с татарских лошадей збрую, зарыл
ее в землю и пустил их скакать, куда им вздумается. Медведи,
междѵ-тем, разорвав татар, по своему обыкновению, закопали их

====page 58====

в ямы. Святослав посадил измученного слугу своего к себе на лошадь и
поехал в свое городище. Они ехали молча.

--- Кто-ж ты такой, батюшка? --- спросил, наконец, крестьянин. И
куда ты везешь меня?

--- Знать же, я чересчур переменился, когда ты не узнаешь своего
бывшего князя, Гаврюша!

--- Так это ты, батюшка ты мой родной! Сударик ты мои! Сокол наш
ясный! Как же Господь Бог тебя надоумил приехать сюда, чтобы спасти
мою грешную душу! Ангел мой хранитель!

И он обнял князя, целовал его лицо, глаза, грудь, руки, и со щек его
падали капли слез и капли крови. «Да брось ты меня, голубчик ты мой!
Пусть я умру, бедный, пускай мое неприбранное тело расклюют птицы,
разнесут звери. На что моя горемычная жизнь? Кому она?\... Сберегай ты,
мой батюшка, свою золотую головушку! Улетай поскорей, наш ясный сокол.
Того и гляди, скуластый разбойник наскочит».

Святослав едва мог уговорить его и удержать у себя на лошади. Они
медленно пробирались между густыми кустами и деревьями. «А как о тебе
убиваются батюшка!» Начал опять говорить Гаврюша.

--- Кто-яс обо мне убивается? спросил, вздохнув, Святослав.

--- Как кто, батюшка? Вестимо, кто.

--- Да кто же?

--- Да все, родимый ты наш; а больше все х\...

--- Кто больше всех?

--- Да, вестимо, кто.

--- Да кто же? Говори, Бога ради!

====page 59====

--- Вестимо, твоя нареченная! Да и лихо-ж ей приходился\...

--- Где она? Ты знаешь? Ты видел?

--- Ах видел, батюшка! У хивинца окаянного, под замками, под
запорами; кругом терема стоят с саблями татарищи!

Святослав остановил лошадь. У него захватило дыхание. «Чтож? Ей
худо?» --- спросил Святослав прерывающимся голосом.

--- Ах, худо батюшка! Татарин ее неволит в свою веру бусурманскую;
замуж за себя, окаянный, хочет взять, и морит ее голодом и разными
страстями стращает: я тебя, говорит, собаками стравлю, к лошадиным
хвостам привяжу, но полю размычу.

А няню ее, окаянный, подарками дарит, чтоб она ее подговаривала от
Христовой веры отступиться.

--- И она берет?

--- Берет, батюшка, берет.

--- И подговаривает?

--- Да так-то подговаривает! «Ты», говорит, «у меня только пикни про
измену Господу Богу, только губами шевельни, так я тебя, говорит,
дыханьем, говорит, задушу. А деньги и серьги, и кольца, говорит,
брать --- не беда. И от пса, говорит, берешь: только после руки
вымоешь»...

--- А не знаешь ли ты, гусляр там?

--- Там, батюшка, там.

--- Чтож он делает?

--- Да что ему деется? В почете большом, балясничает, пляшет и
татарския песни поет. Один важный татарин так его возлюбил, что
сделал его

====page 60====

своим безотлучным слугой и клеймо свое к нему приложил.

--- Ах, ои мошенник! Он, знать, передался им?

--- Нет, батюшка: не мошенник, не передался; да делать-то нечего; не
стань их потешать, так тотчас загубят. Запляшешь, батюшка, и
запоешь, когда прихватит неволя. И что с ним будет теперь --- еще
неведомо. Хозяин-то его, что приложил ему клеймо свое, от пьянства
сильно захворал вчерась, и, я думаю, нынче окочурился».

Голова у Святослава горела от этих рассказов; грудь дрожала; тысячи
мыслей и предположений, гонимые тоскою, негодованием, враждой и
жалостью, бродили и кружились в раздраженном уме. Он уже ничего не
слыхал, что дальше говорил Гаврюша. Они уже почти подъехали к
городищу. «Послушай, добрый мой Гаврило! Если дня через два ты
оправишься, можешь ли ты сослужить мне службу?

--- Через два дня? Да я уж теперь оправился! Прикажи, батюшка, хоть
сей миг. В огонь и в воду!

--- Нет, уж, по-крайней-мере хоть завтра. Только ты отправишься туда
не один, а с Ивашей.

--- Оно, вестимо, лучше: один пропадет, так может другой останется.
Ведь, ты к баскаку нас посылаешь? Только под каким намерением нам
обоим туда пробраться?

--- Я уж это придумаю.

--- Придумай, батюшка, придумай. На то тебе Господь Бог и разум
высокий дал: ты все придумаешь. А уж мы твои --- вот по сих пор!
--- Тут он паль-

====page 61====

цем черкнул себя по горлу, на подобие ножа. «Жить твоими и пропадать
твоими!»

Приехав в свое укрепление, Святослав велел помазать раны Гаврюши
деревянным маслом, накормить его; дал ему какого-то, из трав
составленного, крепительного питья и уложил спать; а сам позвал Ивашу
и, после разных соображений, сказал: «Завтр к вечеру ты должен быть
в слободе у Ахматахивпнца. Вы оденьтесь оба, как самые бедные нищие;
возьмите с собою медведей, придите прямо к палатке

баскака и заставьте их делать разные кривлянья, которым ты их
выучил. Татары --- охотники до всяких забав. Они вам, верно, ничего
дурного не сделают; а вы между-тем все постарайтесь узнать и
высмотреть.

--- Но, князь, ведь медведи чуть увидят татар, тотчас на них кинутся
и пойдут ломать. Тогда они и мы пропали.

--- Как же быть? Другого средства нет!

--- Разве вот что: я завяжу пм глаза, да надвину на них шапки. Они
будут от этого еще забавнее, а между тем, может быть, и на татар не
остервенятся. Попробуем: удастся --- хорошо; не удастся --- так и
быть: пропадай голова! Тебя только жаль покинуть!

--- Спасайтесь только сами, в случае неудачи; а обо мне нечего жалеть!
Судьба моя решена! Сказал князь, махнув рукою.

====page 62====

ГЛАВА VII.

Иваша и Гаврюша с медведями отправились. Святослав был в
лихорадочном беспокойстве; он рассчитывал, когда они могут быть в
слободе курского баскака, придумывал, как он их примет, как им
может посчастливиться, или не посчастливиться пх предприятие,
предполагал тысячи случаев, как может открыться их намерение;
жалел, что сам не отправился; даже однажды хотел-было догнать их и,
вместо больного Гаврюши, переодеться, запачкать себе лицо и явиться в
ставке хивинца; но потом увидел, что эта ребяческая уловка не может
удаться и велел расседлать уже приготовленную лошадь. Чтобы понапрасну
не терять времени и не мучить себя пустыми предположениями, он пошел
осматривать укрепления и становища своей лесной колонии. Подземные ходы
были уже окончены; перед валами и особенно перед воротами, на большом
расстоянии, повыкопаны глубокия ямы, закрытые чуть-чуть хворостом и
травою; между ними шли извилистые дорожки так, что лишь хорошо знающий
их, мог безопасно между ними пробираться. Везде уж было устроено
скороспелое хозяйство: там доили коров; там полоскали белье; там
свежевали барана, ловили и чистили рыбу, раков, диких гусей,
лебедей,тетеревов и другую дичь; там в печи, сложенной из камней, на
открытом воздухе, готовили ужин; там под

====page 63====

дряблым дубом молились перед ужином, или после ужина. Вечернее
солнце красноватым отблеском неровно покрывало все эти сцены, и в
чаще леса начинала уже густеть темь. С первого взгляда, кажется,
можно-б было наслаждаться довольством и льготой этого населения; но во
всем виделась какая-то странная неодновременность занятий и работ,
какон-то печальный беспорядок бездомного житья; везде невольно поражало
отсутствие стройного, дружного хода дел и

оседлой, прочной хозяйственности. Над всем стояло что-то тягостное,
страшащее. Нигде не слышно было ни песни, ни говорливого шума, ни
звонкого зова, ни шутливых перебранок, ни свободного, разливного смеха
--- неразлучных спутников и товарищей сельских работ русского
доброго многолюдья. После шуток, иногда вырывавшихся у молодых людей,
наступало молчание и в этом молчании, казалось, слышно было общее
гнетущее чувство: «Как же это мы рассмеялись? И разве можно шутить в
нашем положении?» Только одни дети шумно резвились и гонялись там за
ежем, так за зайцем, там за белкой. Им, бедным счастливцам,
достаточно было для полного

наслаждения только здоровья, сытного куска, свежего воздуха, простора,
теплого неба, или теплого лоскута. Святослав воротился в свое
укрепление с новым болезненным чувством и из предосторожности на
вершинах гор, на кроватях, устроенных между

верхушками двух, или трех тесно растущих дубов на береговых
скатах, разместил стражи больше обыкновенного. Он опасался, как бы
татары по следам Иваши и Гаврюша не напали на него не-

====page 64====

чаянно. Вскоре все замолкло и уснуло. Только в разных местах, кругом
становища, не поочередно, но в беспорядке н с промежутками,
раздавались какието странные птичьи голоса. Это были условные знаки
сторожевых. Святослав принадлежал к числу тех

редких людей, одаренных крепкою организацией и сильною душей, которые
могут засыпать всегда, когда захотят, невозмутимым сном. Он
подавил в себе все тревожные мысли и заснул так, как засыпал в
своем липецком тереме, или на охоте.

Но на другой день проснулся он с рассветом. День этот, не смотря на
занятия, тянулся для Святослава ужасно медленно. Чуть зашуршит ветер
в вершинах дерев, чуть послышится топот лошади, он невольно и
торопливо взглянет в ту сторону,

где была слобода курского баскака. Но вот уж наступил и вечер этого
беспокойного дня, а посланных нет. Вот уж надвигает ночь больше и
больше: все нет! Святослав начал терять терпение. Как он ни
усиливался, чтобы не думать о них, но, казалось,

в опустелом уме его не было никакой другой мысли, и перед ним в
воображении, как на яву, так и стоят, то Иваша, то Гаврюша, то один,
то другой медведь. Он сам, как сторожевой, стал на утесе, оборотись
к Курску и не сводил глаз с одного места, хотя ночью, вдали, уж и
видеть почти ничего нельзя было. Наконец он велел оседлать самого
резвого коня, вооружился так, как никогда не вооружался --- кистенем,
бердышем, копьем и саблей и отправился в полной решимости, если
вскоре не явятся его слуги, в полночь напасть на ставку

====page 65====

баскака, хоть самому погибнуть, но убить и его. Впрочем, сам
Святослав не знал хорошенько, зачем он едет и на что решается.

Пробираясь уже довольно близко к краю леса, вдруг он услышал, что
странные птичьи голоса начинают перекликаться протяжнее и резче
обыкновенного: «А! тревога!» подумал Святослав, соскочил с лошади и
припал ухом к земле. «Скачут! Конский топот!» Он проворно сел на
своего бегуна и готов был пуститься по знакомой, уже довольно
пробитой, тропинке к городищу, как заметил, что на птичьи голоса,
раздававшиеся в лесу, откликнулись два с поля, или с дороги, шедшей
мимо леса. Сторожевые успокоились п стали перекликаться без, тревоги,
по-прежнему спокойно. «Это --- они?» --- с восторгом вскрикнул
Святослав, бросился вон из лесу, через несколько минут выехал на
открытое поле, увидел двух прямо к нему скачущих всадников, но
остановился и приготовился к обороне: всадники были татары. «Ах они
--- разбойники! Знать, выучились кричать по-нашему! И чтож это такое?
Медведи с ними! Неужели татары в один день успели прикормить их к
себе?» Между тем, как эти мысли быстро проносились в его уме,
подъезжающие, узнав его по исполинскому росту и прямой посадке,
спросили с себя шапки и весело закричали в один голос: «Здравствуй,
князь! Это --- мы!» Медведи между-тем уже подбежали к нему и, став на
задния ноги, передними с ласковым ревом хватали его и, казалось,
хотели снять с лошади.

--- Ну, что, друзья? --- быстро спросил Святослав.

ИСТОРИЧ. ПОВ.

====page 66====

--- Слава Богу! отвечал Иваша. Пока все хорошо; а будет, кажется, еще
лучше. Татарам очень полюбилась медвежья пляска, и они, окаянные, нас
угощали своим поганым питьем и надели на нас свое бусурманское
платье. Но вот что --- чудо-то: у них помер какой-то набольший;
через день будут его закапывать; у них будет большой пир\... Они
нас опять звали туда...Все перепьются...А мы тут-то и примемся за
дело...Боярышне и няне мы успели сказать по нескольку слов\... они
будут готовы...Только Баянчик пропадет. Он был любимцем умершего
татарина; а любимцев, по татарскому обычаю, закапывают живых в землю
с их боярами\-\-\-- Нас было хотели оставить там; но мы сказали, что
приведем еще двух медведей, которые умнее этих. Нас и отпустили. ---
Я-ж им приведу славных медведей! Шкур медвежьих у нас довольно, а
Ванька Косолапый и Мишка Толстомордый --- если зашить их в медвежину,
будут настоящие медведи. Я уж это придумал все.

--- А я придумал другое, сказал Святослав. В день похоронного пира
запущу подальше от слободы ватагу своих молодцов. Онп там
произведут страшную потеху. Много татарского войска уйдет туда:
подумают, что я там; а я буду дожидаться с своими подле самой
слободы, знаешь --- в том лесу, куда татары никогда ие въезжают,
опасаясь каких-то своих демонов. Зададим же мы им поминки!\... Жаль
бедного Баянчика! Он из-за меня, несчастный, пропадет и какою ужасною
смертию. Но, Бог милостив! Может быть, и его как-нпбудь выручим!

====page 67====

Разговаривая таким образом, опи приехали домой.

--- Ну, с Богом, ужинайте теперь, да ложитесь спать. Спасибо, братцы,
спасибо, друзья мои! --- сказал Святослав, перецеловал их и
отпустил. «Мне и самому теперь нужен сон; потому что нужны будут
бодрые силы. Попытка смелая, отчаянная! Тоже ---

что из медвежьей берлоги, из-под носа несонного зверя вырвать его
добычу!»

ГЛАВА VIII.

Спустя день после этого, в слободе баскака были приготовления к
похоронам его родственника, Атулибы. Родные и знакомые тапком вышли в
поле, выбрали глухое место, повырвали с корнем траву на нем и
выкопали огромную яму, а из неё --- другую, под землею, с боку. Когда
все было готово, то взяли палатку мертвеца, поставили ее на телегу, в
которую было впряжено восемь волов; посредине

палатки посадили прежнего владельца её; перед ним поставили стол; а
на столе --- чашку с мясом до самых краев и горшок лошадиного
молока. Поезд тронулся. За ним вели одну лошадь, в полной збруе для
верховой езды, другую --- неоседланную, с её

====page 68====

жеребенком; а назади, с связанными руками --- несчастного Баянчика.
Воды тянулись тихою, важною поступью; провожающие шли молча; не было ни
религиозных песень, ни слез, ни сожаления. Баянчик шел, едва
передвигая ноги, понуря голову, ничего не

видя. Лнце его стало черного, землянистого цвета. Мысли его отупели; он
не мог даже отчетливо представить себе своего положения. Но иногда они
на миг прояснялись, и на лице его показывались багровые и синия пятна.
Его ужасала столько же медленная, варварская смерть, сколько и то, что
его зароют в одной могиле с некрещеным татарином, с мучителем и
кровопийцей, над которым будет тяготеть вечное проклятие. В эти
минуты, не могли перекреститься, он усиливался поднимать глаза

к небу, но они, безнадежные, опускались к земле, и он по-прежнему
впадал в тяжелое бесчувствие. Вдруг волы остановились, люди --- тоже.
Баянчик взглянул и вздрогнул, как под занесенным топором: перед
ним страшно зияла могила. Он судорожно задергал связанные руки,
затрепетал всем телом, как птица в зубах зверя, и зашевелил
посиневшими губами, не произнося ни одного звука. Два татарина спрыгнули
в могилу, втащили его и положили ниц. На него поставили палатку с
мертвецом. Прошло несколько минут. Баянчик сперва стонал, потом
начал хрипеть. Татары вытащили его, дали ему немножко подышать свежим
воздухом

и опять положили под ставку. Несчастный не издавал никакого звука.
Татары опять вытащили его, опять дали ему освежиться и придти в чувство
и

====page 69====

в третий раз положили в могилу. Тут Баянчик упал уже, как труп.
Татары прислушались --- не слышно ни движения, ни дыхания. Они вынули
его в третий раз. Глаза его были закрыты; руки тяжело повисли; сердце
не билось. «Умер!» --- сказали татары: «сажай его опять под палатку,
да и закопаем покойника. Пора!» В эту минуту Баянчик шевельнул
головой и простонал. --- «Стойте!» сказал один старый татарин: «он
жив!»

--- Где жив? Сажай его в яму!

--- Не смей! сказал грозно старик. Он жив, он дышет! Закон
праотцев должен быть свят; если этот невольник оживет --- он нам
однокровный, наш родственник и начальник!»

Баянчика положили на траву. Между-тем в палатку назыпали золота п
серебра, поставили в могилу двух лошадей и жеребенка. Лошади сперва
бились, рвались и дико ржали. Но когда засыпали пх по шею, то они
только вздыхали, поникнув головами; лишь та, которой дитя было зарыто
перед её глазами, изредка языком и зубами хватала землю; взгляд её
налился кровавым огнем, и у ней выступили слезы. Но вскоре все
сравнялось и место было заложено дерном.

Баянчик между-тем очнулся и, водя кругом себя глазами, сам себе не
верил, что он не в могиле,и с ужасом, хотя смутно, представлял
себе все страшные подробности своего погребения. Татары окружили его с
почтением, взяли его под руки,

посадили на новую повозку и повезли на похоронный пир, как самого
дорогого гостя. Только тут он

====page 70====

убедился в такой удивительно счастливой перемене судьбы своей, хотя
сердце его было еще стеснено, и от времени до времени то спереди, то с
боку, вдруг

как будто разевалась могила.

Наконец приехали назад в слободу. В одном месте разложено было два
огня: перед ними стояли два копья; с верхнего конца одного копья до
конца другого была протянута веревка, на которой висели обрезки какой-то
материи. Между этими копьями и

огнями проводили и провозили родственников умершего и всех, которые
жили с ним, также его и их скот, вещи и палатки. Колдуньи, одна с
одной, другая с другой стороны, стояли, прыскали водой и шептали
какие-то заклянательные слова. Это, по невежественным понятиям
монголов, считалось необходимым очистительным средством. Баянчика и
всех, возвращавшихся с похорон, тоже подвергли этому странному
обряду. После этого привезли его к обширному шатру, в котором могло
поместиться несколько десятков человек. Там должен был происходить
пир. Перед шатром в богатой крытой повозке стоял сделанный из
шелковой материи идол на подобие человека; перед дверьми, с обеих
сторон, --- два идола из войлока. Все переходили через порог,
остерегаясь, чтоб как-нибудь не коснуться до него. У них почиталось
большим преступлением коснуться ногой до порога воеводы, или вообще
знатного человека. За это обыкновенно казнили смертию. Ставка была уже
полна гостей. Между ними находился и Ахмат-хивинец. Не смотря на то,
Баянчпка посадили на высоком месте

====page 71====

и ему предоставили, как хозяину, распоряжаться пиром. Татарин,
стоявший подле него, говорил ему, что надобно приказывать по татарским
обыкновениям.

Впрочем, Баянчик уж знал многое и сам. Началось жертвоприношением
кумиру, стоявшему посредине палатки. Ему подносили разного рода мясо,
молоко верблюжье, коровье, овечье, козье и лошадиное. Потом гости
принялись есть и пить с невообразимою жадностью и неумеренностию. Это
был совершенно пир плотоядных зверей: ни зелени, ни кореньев, ни
хлеба; ели только вареное, или жареное мясо всякого рода: падаль,
полуиздохшую убитую скотину, собак, кошек, волков, лисиц, мышей,
самых отвратительных насекомых и, чтобы показать презрение к
завоеванным и наводить на них ужас, ели даже человеческое мясо.
Несколько человек разрезывали кушанье, а другие брали куски концами
ношей и раздавали присутствующим: кого хотели уважить больше, тому
давали и кусок большеНечистоплотность была ужасная: все брали прямо
руками и обтирали их о какие-нибудь грязные тряпочки, или просто --- о
платье, о землю, о траву, или о сапоги. Вода, сваренная с просом,
служила им супом, ею же они мыли грязную, запачканную посуду и вливали
опять к кушанье. Пива, вина, крепкого, опьяняющего меду и кумыса ---
напитка из лошадиного молока, было множество. Баянчик приказывал
беспрестанно поить их, как можно больше,изредка украдкой поглядывая на
дверь. Внутренность шатра представляла дикую смесь богатства и грубей-

====page 72====

шего неряшества: серебряные и золотые кубки, дорогая посуда и в то же
время там и сам валяющиеся черепки горшков, кувшинов, куски
чугунных котлов и сковород; на полу шелковые ковры и лужи грязи от
пролитого кушанья и питья; платье шелковое и пурпуровое, но то там, то
здесь в пятнах от сала и грязи.

Но вот, от опьянения, лица татар разбагровели, глаза разгорелись
бессмысленным огнем; поднялся безобразный крик и гам; спорили, друг
друга не слушая; ссорились, сами не зная, за что; звали --- без
намерения что-нибудь сказать; отвечали --- без вопросов; наконец
вопили, бурлили и мычали.

Вдруг Ахмат-хивинец гаркнул что-то по-татарски; несколько слуг
бросились вон из шатра и вскоре ввели невесту князя липецкого. Робкая,
как дикая голубка, выросши в совершенном уединении, сохраняя в душе
младенческое чувство девической стыдливости, она была поражена ужасом и
отвращением, ирп виде этого чудовищного скопища. Она дрожала, как
лист в грозу; лицо её покрылось смертною бледностию; глаза её
заботливо перебегали от предмета к предмету, как бы ища опоры,
защиты, помощи; ноги её подламывались. Подле неё стояла няня,
уговаривала ее не бояться, а сама крестилась беспрестанно и говорила:
«Господи милосердый! Что это? Спаси нас и помилуй!»

--- Женщины! крикнули несколько голосов: плясать, плясать! --- Она
ничего не слыхала и стояла, как прежде, бледная, изнемогающая. Баянчик
стиснул зубы и схватил нож, лежавший подле него на столе.

====page 73====

Но вдруг в глазах его виразплась неописанная радость. «Женщина не
будет плясать: она не умеет; но вот идут прекрасные плясуны. Позвать
их!» И в шатер ввалились четыре медведя. С ними были Иваша и
Гаврюша. Они значительно переглянулись с Баянчиком, и он, как птица
настороже, ловил глазами каждое движение. «Женщина сядет в-угол и
будет нашей гостьей», --- сказал Баянчик, подражая татарской речи.

Няня с Машей отошла в угол- Медведи начали кривляться, бороться,
ползать, прыгать, ходить на двух ногах. Этим особенно удивляли два
вновь приведенные медведя. Татары веселились, как совершенные дикари.
Баянчик нодчивал их каждую минуту; наконец уж пили так, без
подчиванья, кто сколько смог, и вскоре большая часть гостей была в
беспамятстве. Иваша подошел с медведем к Баянчику и сказал
обыкновенным напевом медвежьих поводырей: «А, ну-ка, боярин, дай
Мишке кусочек!» Баянчик, давая медведю кусок мяса в рот, сказал
шепотом: «пора!» Иваша продолжал тем же тоном: «А, ну-ка, Мишка,
поклонись боярину!» Мишка поклонился. «А, ну-ка; Мишка, покажи свой
ум-разум!» Мишка стоит и смотрит. «А,

ну-ка, Мишка, отдай красной девице честь!»

Медведь снял шапку и стал перед Машей. «А, ну-ка, Мишка, укажи
красной девице дорогу из лесу вон!» Медведь взял Машу за руку и между
ревом и рычаньем успел шепнуть: «Небось, иди!» --- А, ну-ка, Мишка,
перенеси девицу через воду, где нет по речке броду!» Медведь схватил
Машу в охапку и

====page 74====

пригнул с нею через порог. Татары в полусонье следили за ним
глазами. Сторожа, которые били меньше пьяны, хотели-было остановить
медведя, но он так рявкнул и щелкнул зубами\*, что они шарахнулись
от него прочь. «А, ну-ка, Мишка», --- сказал Иваша, задыхаясь, «посади
красную девицу на конь, да промчись, как огонь». Медведь вскочил на
лошадь с удивительным проворством, посадил перед собою Машу и в
один миг исчез. Сторожа взглянули друг на друга с выражением
удивления и недоверчивости. «Где-ж он», --- спросили они Ивашу. «А
вон, смотрите», --- отвечал он, указывая пальцем. Татары уставили
глаза на то место, куда он указывал. Иваша вонзил одному нож,
другого оглушил палкой, которой командовал медведю и,

вскочив в шатер, крикнул: «Братья! Татары! Бьют! Режут! Бей!
Режь!» Медведи кинулись на одуревших татар и начали ломать их.
Баянчик, Иваша, Гаврюша, мужик, переодетый медведем, схватились за
ножи и стали помогать им, никого не выпуская из дверей. Только
Ахмат-хивинец успел убежать. Вдруг послышался топот многих

верховых. Это налетел Святослав из засады. Он с несколькими
человеками вбежал в шатер. «Спасайтесь вы!» --- сказал он своим
слугам, «да возьмите с собой эту бедную старуху; смотрите: она без
памяти. А мы уж здесь распорядимся». Кровопролитие было ужасное: дикое
безобразие безумного пира смешалось с безобразием поголовного
истребления.

Пока узнали об этом в деревнях близ слободы, Святослава уж и слуха
не было. Однакож

====page 75====

узнали, что это был он, что живет в воронежских лесах и решились,
по татарскому обыкновению, идти на него вдруг с разных сторон
огромными полчищами, подавить его многолюдством и дотла истребить все
его войско и все становище.

ГЛАВА IX.

Человек прозорливый и чувствительный, Святослав предвидел это. Когда
он возвратился домой и остался наедине, первый пыл наслаждения,
произведенного такою смелою удачей, скоро прошел: им овладело сильное
раздумье. Убежище его было

открыто; борьба с татарами была для него слишком неровна. Мужественно,
даже блистательно он мог --- только умереть. Это его нисколько не
тревожило, напротив --- одушевляло высоким религиозным и
патриотическим чувством: он смотрел на себя, как на мученика за
веру и отчизну. «Но что будет с ними, с этими бедняками, которые во
мне одном ищут защиты? Что будет с детьми, женщинами, стариками?
Варварския муки, позорная смерть, еще больше --- позорная жизнь! Боже!
Боже! Спаси их! Или кровь их да послужит искуплением наших
братьев, хотя в позднейшем потомстве!» Так говорил Свято-

====page 76====

слав сам рь собою; потом поник головой к земле, как бы
прислушиваясь, не скажет ли она ему какой заповедной тайны, не
несется ль по ней из какого-нибудь края могучий воинственныйгул,
топот русских коней\... И долго лежал ои в молитвенном безмолвии,
все думая об одном, страдая об одном. Русская земля была нема; ночь
темна; даль угрюма. Не светилось ни одной звезды.

На другой день Святослав, удвоив стражу, разослал гонцов
подстерегать приготовления татар и разведывать об пх намерении.
Между-тем он собрал всех, бывших с ним в лесу, кто только мог и
готов был биться на смерть. Их оказалось

больше, нежели он думал. Прослышав об его укреплениях и удальстве,
многие тайком пробирались к нему с разных сторон и присосеживались
к другим. Он удивился и обрадовался этой неожиданности: тысячи две
готовы были выступить на

отчаянную битву. Святослав уговаривал всех, кто только чувствовал
робость и нерешительность, лучше заблаговременно скорее укрыться
куда-нибудь в другое место, не обольщал их победой, но надеждою на
спокойную, безопасную жизнь, и представлял все ужасы неудачи, всю
тяжесть продолжительной нищеты, все горькия заботы беспрестанных
опасений, бездомности, неотвратимого голода, осенней слякоти и

жестоких зим.

Некоторые в то же время стали собирать свои лохмотья и бедный домашний
скарб и укладывать в повозки и выоки. Остались те, которых соединяло
родство, дружба, чувство мести, или безнадежное отчая-

====page 77====

ние. Святослав разделил их на несколько рядов, роздал всем только
одно рукопашное оружие, назначил каждому ряду начальника, указал
сборные пункты при наступлении н отступлении, назначил, где сделать
новые засеки, и пошел обдумывать планы сражения и осматривать
окрестности. Так прошло несколько дней. Стук топоров, треск и
хряпанье деревьев на засеках, беспокойное и торопливое движенье
выселяющихся и остающихся, сходбища кружков, иногда живой говор,
иногда тихое совещание их, иногда молчаливое обдумыванье какого-то
вопроса --- все это мало-по-малу прекратилось и утихло. Все опять
обратились к заботам житейским, которые

приняли свой обыкновенный мирный ход, как будто опасность уже совсем
миновалась. Но вот как-то около вечера прискакало почти в одно время
с берегов Дона и Воронежа несколько гонцов, которые извещали, что
татар собралась темная туча и что они, но-крайней-мере, на завтрашний
день уже покажутся. Эта весть мгновенно, как будто сама собою,
разнеслась между всем лесным населением: кто бросал вершу, пе
вытрясши из ней рыбы, кто опускал лук, когда уж было прицелился в
птицу, кто ронял из рук кирпич, или полено; иной, смурыгаясь руками,
скатывался\* с дерева, в котором подлазгивал мед; иной, бросив
табун, вскакивал

на самую бойкую лошадь и мчался во всю прыть к жилью --- все торопились
собраться и слушать, что скажет, что велит князь. Между-тем
смерклось, и вот за Доном сверкнул в поле огонь, еще и еще; вот в
разных местах вдруг засветилось несколь-

====page 78====

ко огней, и, вскоре на большом пространстве полукругом, как огромное
пожарище, загорелись костры. Несколько позже, но в таком же множестве,
появились они и на левом берегу Воронежа. Все из лесу молча смотрели
на это двойное зарево, которое,

как бы указывая их убежище, отбрасывалось на лес. «Это они!» ---
сказал Святослав. «Нечего тратить времени, друзья мои! Видите, сколько
их! Может быть, навалит еще больше! О жизни теперь и думать нечего.
Ступайте, поужинайте, возьмите оружие ни собирайтесь к моему городищу».
Вскоре собралось все ополчение. Святослав большое число рядов
отправил на берег Дона; другие расставил в лесу по сторонам так,
чтобы они могли бить татар вдруг с обоих боков, или сомкнуться и
напасть на них

с тыла. Таким образом он разместил всех своих сподвижников до
самых окопов, приказав средним рядам, выдержав первый натиск,
рассыпаться но лесу и приставать к боковым, но никогда не бросаться в
погоню. Сам же с своею дружиною

он стал на одинаковом расстоянии от Дона и городища.

--- Со стороны Воронежа нам бояться нечего. Оттуда нас защищают топи
и болота!» Распорядясь таким образом, он сказал им: «Ну, друзья
мои, теперь всякий из вас знает свое место; а дело у нас у всех
одно --- умирать, как христианину и честному человеку. Теперь помолимся
и поцелуемся на прощанье». Все пали ниц; каждый творил жаркую
предсмертную молитву; все плакали, поминали имена своих родных ---
живых и мертвых; но робости

====page 79====

ни у кого не было ни в лпце, ни в душе; потом стали обниматься и
целоваться с князем и друг с другом; кланялись ему и друг другу в
ноги и просили взаимно прощенья в обидах и оскорблениях. Наконец все
разошлись на определенные

пункты, все утихли, как будто уже сошли в могилу. «Иваша!» --- сказал
Святослав: «заготовь лошадей и когда меня убьют, уезжай с Машей и
няней скорее отсюда и пробирайся в Новгород; расскажи там все, что
здесь было, и поручи ее, как сироту, великодушным новгородцам!»

На другой день чуть забрежжился свет, на правом берегу Дона, несколько
выше Воронежа, поднялось страшное движение: скрын походных кибиток,

брань женщин, ржание и топот лошадей, хриплый гортанный говор
всадников, бренчанье конской збруи, звяканье, стук и блеск оружия п
вооружения --- все показывало, что наступают дикие ордынцы. Вскоре
всадники отделились от обоза, подошли к реке и стали переправляться: у
каждого из начальников было по одной круглой воловьей, или лошадиной
коже; вокруг неё сверху, по краям, были

поделаны частые петли, в которые продергивалась веревка. Этою веревкой
стягивали кожу так, что из неё делался род лодки. Туда садился
человек, клал с собою кое-какие вещи, например платье, седло и
проч., и привязывал эту лодку к хвосту лошади. У простых всадников
были очень плотно, также из кожи, сшитые мешки, пли кошели, в которых
крепко-на-крепко стягивались уложенные вещи. Сверху садились люди,
привязав их тоже к хвостам ло-

====page 80====

шадей. Иные, впрочем, усевшись на такой странной посудине, брали в
руки весла. Чтобы перевозные лошади не ворочались назад, впереди
должен был отправляться вплавь человек, который бы управлял лошадью.
Все это производилось с необыкновенною ловкостью и скоростью. В
несколько минут все было готово: люди и лошади запрыгали в воду; река
заволновалась, и дикое ополчение потянулось к противоположному берегу.
Русские лежали в густой, высокой траве и кустах, притаив дыхание и
жадно устремив глаза на приближающихся врагов. Вот уже слышен

храп подплывающих коней, крик, понуканье и говор пловцов и
всадников. Вот уже некоторые из передовых пловцов хватаются за
прибрежные кусты. Тогда наши с ярым криком вскакивают и бьют их
железными палицами, а других, которые

подальше --- каменьями. Татары с противоположного берега пускают в
них тучи стрел; но стрелы, не долетая, падают в воду.
Переправляющиеся тоже стреляют из луков, но, колыхаясь от движения
воды и лошадей, к которым были привязаны их

лодки, опп не могут целить верно. Лошади, лишенные вожаков, испуганные
криком, грозными взмахами палиц и ударами камней, круто поворачивают
назад, встречаются с теми, которые плыли после них; бьются,
перепутываются, налегают друг на

друга, теснятся, опрокидывают неверные лодки, тонят пловцов, иногда
тонут сами. Разъяренные татары бросаются с берега в беспорядке на
помощь им, но только еще больше увеличивают тесноту и сумятицу. Наши
опять припали в траве и, наблюдая

====page 81====

движения татар, пригнувшись, перебегали, или переползали на другое
место, п чуть подплывет татарин, опять из-за кустов свистит
железная палица, и по реке то там, то здесь испуганная, храпящая лошадь
гонит грудыо багровую струю.

Наконец враги, уцелевшие от побоища и потопления, воротились на свой
берег, стали оправляться и снова готовиться к переправе. Вот они
рассыпались на большом протяжении по берегу и кинулись в воду в
разных местах. Наши отбили и смешали их в одном месте, но, видя,
что в других уже на берег карабкаются лошади, сами повскакали на
приготовленных коней и пустились в лес; татары в запальчивости
понеслись за ними, и вдруг на целом лугу видна была только черная,
сплошная, колыхающаяся масса. Обратившиеся в бегство русские, спешились
и рассыпались между деревьями. Татары ввалились в лес и хотя желали
держаться как можно ближе

друг к другу, но, пробираясь между деревьями, должны были разделиться
и рассеяться. Русские средние ряды, продвигаясь дальше к укреплению,
дали им забраться в глушь и чащу. Была страшная тишина. Только
раздавалось хряпанье сучьев, шерох

ветвей и шум сухих листьев под копытами и ногами. Неприятели не
видали друг друга, но слышали, что друг - к другу близко. Вдруг по
целому лесу раздался свист и дикие птичьи голоса. Наши боковые ряды
сомкнулись и охватили татар с двух сторон

и с тыла. Татары поспешно двинулись вперед, но встретили засеки,
из-за которых Святослав выскочил с своей дружиной и, можно сказать,
уперся в

ИСТОРІЧ. ПОВ.

====page 82====

них копьями. Тогда началась страшная, неслыханная бойня. Татары сыпали
стрелы, наезжали на наших и топтали их лошадьми, или, зацепив
крючьями копий, подтаскивали под ноги лошадям и давили копытами. Наши
гвоздили их булавами, подрубали топорами ноги лошадям и всадникам и,
во время падения, или уже на земле, добивали их. Некоторые врывались в
гущу конницы и на-право и на-лево резали ножами людей и животных. В
ожесточенной свалке и тесноте все так перемесилось, что бойцы едва
могли узнавать своих и неприятелей: иногда русский, булавою, или
ударом ножа свалив татарина, вскакивал на его лошадь и бился с
соседями; иногда

татарин пеший дрался уже русским оружием, иногда враги, упав на
землю вместе, валялись между ногами людей и лошадей и без оружия душили
друг друга руками и коленками, и часто оба\" были затоптаны и
раздавлены. Вот татары, неопытные в рукопашной битве и страшные только
в то время, когда одним натиском могли сломить и смять неприятелей,
начали уже рассыпаться по лесу, скликаясь свистом и дикими голосами.
Русские с большим жаром те снили их и опрокидывали. Святослав с
своей дружиной готов был сесть на коней и преследовать убегающих.
Вдруг из-за горы, на которой было его укрепление, показались новые
толпящиеся головы лошадей и всадников. Это татары пробрались по топям
через Воронеяс. Наши, уже утомленные битвой, ужаснулись нового
неприятеля и бросились к окопам. Татары с криком и гиканьем
понеслись за ними, но, набегая на закрытые ямы, падали в

====page ====

Наши столпились у порот укрепления. Святослав стоял впереди с
огромным бердышом\...

====page====

====page 83====

них и опрокидывались. Задние наездники, или, не видя этого, или не
могши удержать расскакавшихся лошадей, мчались туда же и валились
грудами. Это, впрочем, было гибельно для русских: ямы вскоре
наполнились: последняя преграда рушилась. Наши

столпились у ворот укрепления. Святослав стоял впереди с огромным
бердышем. Одежда его была вся изорвана; волосы всклочены; руки по
локоть, ноги

по колени в крови; лицо пылало ярким огнем; глаза метали ужасный
блеск; он блистал дикою красотою, ликуя в воинственом исступлении.
Татары, казалось, узнали его и хлынули, как прорванная плотина.

--- Умирать, братцы, всем! Славно умирать! --- крикнул он, бросился
в гущу татар и начал крошить их своим страшным оружием. Татары
начали пятиться и разбегаться. В запальчивости, гонясь за ними, он
довольно далеко отбежал от своих. Несколько татар окружили его,
зацепили крючьями и поволокли, очевидно намереваясь увести его живого.
Он срубил одного татарина; но бердыш его сломался. Другой татарин
набросил ему на шею веревку, повернул лошадь, ударил ее нагайкою и
быстрым движением хотел затянуть и сбить с ног Святослава. Но
Святослав вскочил к нему на седло и стиснул ему горло обеими руками.
Между ними началась отчаянная, смертельная борьба. Татарин был
непомерной силы. Это был сам хивинец. Ожесточение против нехристей и
опасность живым попасться в руки мучителю придавала силы Святославу.
Один из приближенных хивинца подскочил и

====page 84====

====page 85====

хотел саблей разрубить голову князю. В это мгновение сучья густого
дуба шарахнулись; оттуда спрыгнул медведь на лошадь замахнувшагося
татарина и дал ему но лицу такой сильный удар, что и сабля, и человек
полетели на землю. Святослав междутем успел сбросить с себя веревку
и спрыгнул с лошади, желая схватить булаву, валявшуюся на земле.
Хивинец в это время ускакал, но чуть-было не попался в лапы другого
медведя; который кинулся на него тоже с дерева, да только промахнулся.

Медведи, испугавшись огромного числа людей и крика их, взобрались на
дерева и сидели там во все время битвы. Но, видя, что людей стало
меньше, они ободрились и принялись тоже за дело. Святослав нацыкал их
на убегающих татар. Медведи, догоняя их, иногда вырывали куски мяса
из коней и всадников, или, сгребши в лапы булаву, молотили так, что
лошади и всадник падали в одну минуту. Если некоторые татары и хотели
остановиться, чтобы продолжать битву, то лошади их, при виде страшных
зверей, кидавшихся на них с остервенением, метались в стороны и
разбегались. Не зная хорошенько дорог в лесу, неприятели разбрелись,
куда попало.

Русские воспользовались этим и добивали их по-одиночке. Через
несколько времени отдавался только отдаленный гул от топота копыт
убегающей конницы. Святослав перестал гнаться за ними и начал
собирать своих, чтобы поставить стражу, отдохнуть и распорядиться для
будущей защиты. Собрались, сосчитались: русских погибло,
по-крайней-мере, половина. Остальные были изранены, или утомлены до

====page 86====

совершенного бессилия. Святослав только тут заметил, что он получил
несколько ран. Ему завязали их; но он ослабел так, что едва мог
войти в укрепление. Когда отворили ворота, его и его товарищей
встретили радостные и плачевные вопли.

Прошло несколько недель. О татарах не было слуху. Встретив неожиданно
такое отчаянное сопротивление и всегда избегая опасных для себя битв,
они или не хотели нападать вторично, пли хотели собраться в таком
множестве, чтобы сопротивление со стороны русских было совершенно
невозможно. Между тем пронесшаяся весть о побоище, сверх всякого
ожидания, привлекала к Святославу множество новых

приверженцев; казалось, они обрадовались случаю умереть в благородной
битве на защиту своего дорогого отечества. Святослав начал оправляться
и думать о новом, более прочном и правильном устройстве своего
воинственного населения. В душе

его начинали порою раждаться самые блестящия надежды. В глухом
уединении, среди темноты и тишины, в бессонные ночи, воображение его
воспламенялось очаровательными мечтами. «Да», --- думал он по
временам, «еще две-три удачных битвы, и молва обо мне прозвучит
далеко: не в одном русском сердце проснется мужество; ко мне
соберутся десятки тысяч; я составлю из них железное ополчение;
завладею Воронежем; успех мои ободрит других князей; мы станем
заодно, дружною, сплошною стеной, и оттесним темное татарское царство
далеко, далеко,

и снова зацветет и заликует наш благословенный край!» Благородный, но
бедный мечтатель!

====page 87====

Однажды, увлекшись, может быть, подобными мыслями, или более точными и
дельными соображениями, Святослав в сумерках зашел в лес довольно
далеко от своего городища и сел под деревом. Была совершенная
тишина, но какая-то тяжелая, томительная. По небу мчались облака; в
прорыв между ними, как в окно, казалось, торопливо и подозрительно,
заглядывал месяц. В это время к укреплению очень осторожно
пробирался какой-то человек. Он часто останавливался, оглядывался
кругом, прислушивался внимательно и видимо досадовал, когда под его
ногами сильно зашуршат прошлогодние листья, или захрустят сухие
прутья. Услышав, откуда долетали до него голоса, он догадался, что
там должно быть близко Святославово становище, и пошел прямо на них.
Но вдруг он вздрогнул, и недоумение, и радость, и испуг промелькнули
в лице его. Он увидел Святослава, юркнул за дерево и, выхватив
из-за пазухи нож, начал разбойницки накладывать и красться на
цыпочках. В это мгновение среди лесной тишины раздалась чья-то веселая
песня. Святослав очнулся от своей задумчивости, казалось, был
изумлен этими, давно н еслыханными звуками; в улыбке его выразилось
неизъяснимо радостное чувство; но вскоре лицо его приняло прежнее,
важное, спокойное выражение. Убийца, стиснув зубы, сделал большой
прыжок к Святославу и вонзил в него нож. Святослав вскрикнул и
схватил-было его за руку. Но убийца рванулся и бросился между
деревьями. Святославу показалось, однакож, что это был Олег.
«Поздравляю тебя кня-

====page 88====

зем липецким, храбрый Олег!» --- сказал он и покатился на траву.
Проходивший охотник, услышав болезненный крик, подбежал, увидел
князя, плавающего в крови, схватил его и принес в укрепление.
Известие об этом мгновенно пронеслось между всеми лесными жителями;
онн с ужасом сбежались в городище и окружили Святослава. Он умирал.
Хотя рана его была завязана, но кровь била клюнем из-под перевязки.
Лицо его было бледно, как полотно; он собрал последния силы, обвел
взглядом стоявшую перед ним толпу и сказал тихим, иссякающим
голосом: «Прощайте! Спасайтесь, кто куда может; здесь вам оставаться
нельзя. Да сохранит милосердый Бог вас и Россию». В эту минуту
привели Машу. Она в немой печали пала к его ногам. Святослав
остановил на ней неподвижные, потухающие глаза, тихо и медленно
покачал головой, потом перекрестил бедную сироту, положил ей на
голову

благословляющую руку и указал Иваше на север. Вдруг глаза Святослава
широко раскрылись; взгляд забегал, затрепетал мерцающим огнем; он
открыл уста. Жадно хотелось слышать, что он скажет. Настало гробовое
молчание. Святослав скончался! Рыдание, вопль и надрывающий душу крик
раздались вокруг него. Все стояли и смотрели, и не хотели верить
глазам своим. Страшно глядела из глубины леса ночная тьма. По ветвям
переходил из близи в даль, из дали в близь какой-то боязненный
шепот; вершины леса отдавались глухим гулом. В прибрежном камыше,
на Воронеже, прокри-

====page 89====

чал проснувшийся лебедь. На холодной земле лежал труп.

Года три спустя, в Новгороде, в дымной крестьянской лачуге, умирала
бедная девушка. Инок с кротким спокойствием и христианскою любовью
напутствовал ее в лучшую жизнь евангельскими словами. Девушка была
Маша, инок --- Баянчик. Ее похоронили подле свежей могилы няни.

Городище замолкло и заглохло. Далеко от него, в дремучей чаще в
одном только месте, в землянке куривался дым; каждый раз, с
наступлением ночи, человек с двумя медведями выходил оттуда и
залегал у дороги, или подле околицы татарской деревни. Распространился
общий слух, что в воронежских лесах живут какие-то косматые
чудовища, которые душат попадающихся им татар. Потом и в одинокой
землянке перестал куриться дым. Раз, воронежский дровосек зашел
далеко в лес, повстречался с двумя огромными медведями и пустился
бежать. Догнав его, онн не стали его есть, но посмотрели с каким-то
ласковым любопытством, постояли, потом повернули в сторону и полезли
на дупловатое дерево. Один из них выдирал из дикого улья мед, а
другой бил лапой налетавших и улетавших пчел.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
