<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="demert_n_chernozemnye_sily_1867">Черноземные силы. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Отрывок из неоконченного романа</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Николай</forename>
         <forename type="patronym">Александрович</forename>
         <surname>Демерт</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Демерт Н.А.</author>
       <title type="main" level="a">Черноземные силы</title>
       <title type="sub">Отрывок из неоконченного романа</title>
       <title level="j">Невский сборник</title>
      <biblScope unit="volume">Т.1.</biblScope>
       <date when="1867" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1867">1867</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>**(отрывки из неоконченного романа.)**

--- Ну уж этого вам не удастся, господа, что бы обложить казенные леса
наровне с владельческими! Уж это, знаете ли, как вы там хотите, а
сделать вам не дозволят --- вот что-с! Лучше, знаете ли, уж это вы
бросьте!

Такие слова с азартом были произнесены старым, отставным лесничим,
с торчащими седыми усами, изображавшими собою нечто в роде щетки,
посредством которой снимается с потолка паутина. Старый лесничий
проповедывал вышеизложенную истину в многолюдной компании съехавшихся
из разных мест гласных, так как через день назначено было в том
уеездном городке, в который я переношу читателя, первое земское
собрание.

Компания эта собиралась потолковать о предстоящем новом деле, в доме
одного из местных граждан-домовладельцев, который, несмотря на свое
природное тупоумие, считал себя человеком передовым и любил, что бы
все подобного рода сходки собирались именно у него, а не в другом
каком месте. Так как хозяин не жалел при этом ни вина, ни закуски,
то, понятно, что приеезжий народ охотно собирался у него, тем более,
что в плюгавом городке другого и места не было; причем на хозяина
обращали такое же внимание, как в трактире на полового; даже звали-то
все его, почему-то, не полным именем, а попросту Петинькой, или
Петрушей, хотя Петруша был человек уже женатый и семейный.

--- Почему же это вы, Семен Андреич, говорите все: *вам* не удается,
*вам* не позволят, когда вы и сами гласный? Вед все это относится на
столько же и к вам самим, насколько и к нам. Дело-то, ведь, у нас
общее! --- заметил один из публики разгорячившемуся лесничему.

====page 633====

Замечание это, впрочем, пропало бесследно, потому что старый лесничий,
разгорячившись, терял способность что нибудь слышать и видеть. Не
обратив никакого внимания на замечание оппонента, он продолжал:

--- Я с этим делом, господа, знаете ли, знаком близко и могу вам
заявить, что казенные леса местами так жестоко порублены, что иногда на
пяти-шести верстах кругом ничего вы, кроме малинника, не встретите!
Ведь это только но дороге-то вам в глаза бросаются, так что вы думаете
это лес дремучий, а подите-ко в глубь --- только плешь да лысина и
больше ничего-с! Ну, как же, знаете, после этого, облагать-то подобные
леса наравне с другими, непорубленными? Неть, уж об этом лучше
бросьте и думать, гаспода: неудастся!

--- Энто уж мы опосляувидим: обложим ли мы, не обложим ли, али бы
нас обложат, заметил один, солидного вида, купец --- а вот,
подуматы бы надо: каво мы в председатели-то себе выберем? те ли, уж
это вы бросьте! Ведь, хоть шаром покати!

--- А предводителя если? заикнулся кто-то.

--- Не пойдет!

Известное дело --- не пойдет! подхватило несколько голосов --- была
ему неволя идти! Он и из предводителей-то наровит только, как бы
удрать\... а вот бы господа, Федора Антоныча в председатели-то? Вот
уж был бы у нас председатель!

Речь шла про уездного судью, которого большинство купечества любило за
его отменное смиренство и уменье умиротворить. Иной раз, посмотришь,
дело-то и уголовщиной пахнет, а как примется за него Федор Антоныч
--- и выйдут одни только пустяки, внимания нестоющие. Раз, прикащики
зазывали при въезде в город деревенских мужиков с хлебом, да
одного и уходили до смерти, потому что сопротивпяться вздумал; дело,
кажись, важное, а все уладили, и все благодаря миротворным
способностям Федора Антоныча: вот бы мировым-то судьей! --- говорили
многие. При всем этом, судья и взяток не брал. Каждый, конечно,
знал, что Федор­ Антоныч в шесть лет службы успел сколотить
тысченок десяток, нескряжничая и не отказывая себе ни в чем; но
каждый знал также, что все это он просто выиграл в карты и, притом,
самым честнейшим манером. Кто имел в суде дельце, тому и проиграть
было даже лестно, потому что услужливый Федор Антоныч все-то­ во время
игры объяснит и все пути укажет. Одним словом, не человек, а чистое
серебро.

====page 634====

Не все, однако, признавали Федора Антоныча за чистое серебро; некоторые
считали его чем-то в роде ляписа, который тоже, хотя из серебра же
делается, но свойства имеет опасные. По этому, и вопрос о выборе
Федора Антоныча в председатели возбудил сильнейшия прения. Многие из
гостей, в пылу спора, сошли даже с мест и разбились на группы. По
крику и оранью, поднявшимся в комнате, можно было заключить, что в
гласные выбрали всех этих господ совершенно основательно: голоса у
всех оказались здоровеннные, что твои колокола!

В это самое время в соседней, затворенной комнате раздался взрыв
хохота и, притом, такой сильный, что заглушил даже оранье деловых
людей, и в дверь влетела молодая хозяйка дома, с карта­ми в руках.

--- Pierre, Pierre, где ты? Иди скорее: посмотри пожалуйста!.. Скорее
Pierre!\... проговорила хозяйка, задыхаясь от смеха\...

Pierre, принимавший живое участие в земском споре, а в особенности в
интересном вопросе об уездном судье, разумеется бросил все и
побежал к жене. За ним последовали некоторые из гласных.

--- Что такое? что такое Соня? скажи, а? Что там такое?.. бормотал
встревоженный Pierre, отличительной чертою которого было необыкновенное,
чисто женское любопытство.

Оказалось, что в угловой комнате публика занималась игрою в рамс,
придуманный, как известно, взамен стуколки. Взрыв хохота, произошел
от того, что одна из играющих неудачно взяла плохой рамс в то
время, когда на столе стоял большой ремиз. Расчетливаа барыня чуть не
заплакала, и это обстоятельство именно и послужило поводом к взрыву
хохота. Даже сам уездный судья --- худой господин, с лицом
серопепельного цвета --- и тот сложил таким образом губы, что можно
было подумать, будто и он тоже захохотал.

--- Ах, Pierre, сказала хозяйка, разъяснив ему в чем дело --- ну,
что тебе за охота там, о каком-то земстве толковать? Приселъбы вот
лучше!

--- Нельзя же, Соничка, ведь дело это очень важное, современное ---
оправдывался Pierre, прилаживаясь к жениным картам...

--- О, Господи! проговорила жена, с улыбкой --- уж и важное! Кто бы
уж говорил, только не ты! Ведь как говорит-то серьезно, точно ему в
самом деле\...

--- Конечно важное, Соничка, подтвердил Pierre, вглядываясь все

====page 635====

пристальнее и пристальнее в женины карты. --- Ты, конечно, и сама
знаешь, в каком печальном положении находится у нас это\... ну,
тово\... Мы давно уже ждем тово, как ево? ну\... Ах, Соничка, да что
же ты это делаешь-то? закричал он, совершенно неожтданно, круто
повернув разговор --- да зачем же ты с девятки-то ходила? Ах,
Господи! Ну-ну-ну смотри, ну-смотри!.. с этими словами он даже
схватился за женины карты.

--- Петр Васильич! строго произнесла одна из играющих, дама пожилая
и весьма почтенной наружности -- вы смотрите в чужия карты,
вмешиваетесь в игру, это непозволительно!

--- Извините, пожалуйста, ответил Pierre --- я ведь так только, на
одну секунду; мне опять сейчас нужно туда, по земскому делу\... Я ведь,
тово\... Ах, Соничка! Закричал опять он в страшном волнении --- ну
как же это можно? Вед ты ее опять изе капкана-то выпустила!

по земскому делу\...

--- Петр Васильич! заговорила опять та же солидная дама, которую, по
мнению Петруши, только что выпустили из капкана --- позвольте вам
заметить, что я так не играю! Я вам уж заметила, кажется, раз:
неужели вам этого мало?

Солидная дама с достоинством сложила свои карты на стол и, даже
отодвинула несколько стул.

--- Послушай, Pierre! заметила, наконец, и жена --- ты ведь, в самом
деле, мешаешь только! Делай что нибуд одно: либо с нами садись, или в
земство там свое иди!..

--- Мой гольц! Володька, отдай мне гольц! ІІапа, Володька гольц у
меня отнял!.. Все эте отрывистые фразы, пронзительно выкрикиваемые
детским голосом, послышались из дальней комнаты. Крики сопровождались
страшным ревом и еще чем-то похожим на глухие удары детской руки по
нежному, детскому лицу.

--- Что такое, что еще там за шум? Спросили зараз и муж, и жена.
Pierre, сказала жена --- сходи, пожалуйста, туда, угомони их, мне
некогда! Ах, Господи, какие несносные!

В дальней комнате детей оказалось множество. Кроме четверых своих
собственных, были еще и чужия, потому что туземные маменьки,
отправляясь на ночь на карточную игру, имели обыкновение забирать с
собою и ребят с няньками.

Гвалт между детьми поднялся из-за карт. Дети играли в стуему в
стуколку и один из игравших, постарше, отнял у другого, по праву
сильного, взятый им гольц, и в добавок, вцепился обиженному в

====page 636====

волосы. Рев поднялся ужаснейший: точно в овчарне, в которую загнали
несколько сот голодных овец.

--- Володя, зачем ты братнин гольц взял? внушительно проговорил
отец, который, покуда не выходил из себя, обращался с детьми с
большим педагогическим тактом. Ну, молчать! расскажите мне подробно,
как дело было: тогда я узнаю, кто прав, кто виноват.

Не смотря на разъяснения, крик нисколько, однако же, не унимался; даже
сделался несколько значительнее, потому что и отец, выведенный из
терпения, тоже начал орать.

И во всем-то доме гул стоял; всюду проявлялась жизнь, всюду била она
ключем: в зале земские люди горячо и крупно разговаривали, в диванной
ссорились игроки, в детской юное поколение из-за карт рев подняло.
По всему было заметно, что переживали мы тогда великую историческую
эпоху; что были накануне чего-то.

Не смотря на позднее время, в залу прибывали новые лица, из тех,
которые успели побывать и у предводителя. К числу вновь прибывших
принадлежал один, совершенно рыжий господин, с значительной величины
красной лысиной и с лицом, тоже под цвет к лысине и редким
полосам, красным же. Вообще физиономия этого, вновь прибывшего,
господина, изображала нечто в роде ученического ландшафта,
нарисованного красным карандашом. Злые, подвижные глаза довершали
красоту однотонного ландшафта.

--- Серьезно верить в то, что нашему простому народу можно принести
какую нибудь пользу, что можно развить его, образовать, ---
проповедывал красный господин --- тоже самое, что верить в
возмож­ность научить, например, лошадь истории, географии, или
матема­тике! Все это, господа, увлечение только одно! Толкуют, что
увлечение благородно --- вздор-с! Всякое увлечение прежде всего глупо,
а что глупо, то не может быть благородно. Кто добровольно отказывается
от хорошего, удобного житья, тот, по моему, дурак и больше ничего-с!
Я имел и имею все способы к изучению нашего народа и убедился только
в одном, что мужик наш такая закорузлая скотина, что заботиться о
нем может разве только тот, кто согласен чистить навоз с задних
дворов-с! Чем лучше вы будете поступать с мужиком, тем он хуже
будет относиться к вам, тем грубее. Я далек от того, чтобы
хвалиться; но посмотрите, какой я везде порядок завел. В уезд я,
правда, езжу не часто, но за то уж меня будут там помнить: уж я
каждый раз, хоть кого нибудь, а отпорю; за то посмотрите какой
порядок! Приезжайте в какую угодно де­-

====page 637====

ревню моего участка, в какое угодно время, хоть в пашню, хоть в
бороньбу, когда мужику лошадь необходима, вы увидите везде у меня на
дежурстве пожарных лошадей, всегда наготове. Положим, что пожарных
инструментов нигде нет --- в этом я уже не виноват, но ведь главное
то дело тут не в пожарных кишках, а в принципе: хоть волком воют,
а лошадей все-таки но смеют не вывести! Распустили их нынче очень все
эте\...

--- Какая же польза из того, что у вас везде лошади дежурят, когда
пожарных инструментов нигде нет? заметил кто-то, --- Ведь это, по
моему, одно только раззоренье для крестьян\...

Красный резонер до такой степени озлился на это замечание, что сразу
даже и отвечать не мог. За него отвечал уже старый лесничий, который,
видимо, склонялся на сторону красного.

--- Нынче, видите ли, в большой моде толковать о бедности, о каком-то
безвыходном положении крестьян, начал лесничий, саркастически
улыбаясь --- нынче, видите ли, одни только мужички бедны-то-с, а другие
все богаты-с!.. Да, бедны они, эти мужички-то ваши, чего и говорить!
Раз, помню, еще ревизором, на следствие я поехал по случаю порубки в
корабельной роще\... Туг я близко узнал, какие они бедные, эти
мужички-то ваши\...Чуть не у каждого у подворотни горшок с деньгами
зарыт\... Поверьте, они лучше нас с вами знают всю суть ихней
поговорки: береги денежку на черный день\...

--- А каким же способом вы узнали, что у мужика в горшке, что у
подворотни? Разве вы и мужицкие карманы тоже ревизовали?

Старый лесничий видимо стеснился, заметив, что сказал лишнее. Он
немножко даже покраснел, начал приглаживать щетинистые усы, которые
пригладить, и сам он очень хорошо знал, не было ни какой возможности.
Пробовал было что-то такое сказать, но ничего из этого не вышло;
только и слышались его любимые *видите* да *знаете*, так что,
возвратившийся с усмирения детского бунта, Петруша, счел долгом как
нибудь замять \'неприятный разговор.

--- Мне всегда досадно, право, слушать, Егор Павлыч, обратился он к
красному господину --- когда вы сь своей точки зрения, начинаете
говорить о крестьянах. Неужели же вы думаете, что между ними вовсе нет
порядочных людей? Неправда --- есть-с! Разве мало выходит из
крестьян в купцы, например: что же вы на это скажете?

--- Ты бы, Петруша, молчал лучше! заметил красный, тоном школьного
учителя приниженному ученику. --- Разве я тебя не знаю?

====page 638====

Разве я не знаю, что ты ветряная мельница? В душе ты --- человек
хороший, благонадежный, а вот настрочит тебя кто нибудь, --- ты и
начнешь молоть! Полно, брат, Петруша!

Петруша, как видно, обиделся, потому что дело шло при гостях.

--- Однако вы, Егор ІІавлыч\... начал было он фразу, но так и не
докончил, потому что красный господин, встав со стула, хлопнул
хозяина ладонью по спине и что-то такое сморозил, хотя и не со­всем
таки приличное, но, должно быть, очень смешное, потому что и сам
Петруша и вблизи сидевшие гости расхохотались.

Вообще, красный господин слыл в так называемом высшем слое
местного общества --- человеком в высшей степени остроумным, хотя
постоянно и исключительно говорил только одни пошлости и плоскости;
особенными успехами он пользовался в местном дамском обществе,
которое до страсти любило только три вещи: плоския, сальные остроты, да
стуколку с рамсом.

Вдали от главных спорщиков образовался особенный, отдельный кружок
людей, более мирного свойства, которых мало интересовали общие
предметы. Там разговор преимущественно сосредоточивался на вопросах
денежных, насколько они касались земства.

--- А как-зе теперь на сцет залованья городскому врацу? спросил
местный городской врач, маленький, субтильный брюнетик, выдававший
себя за кровного итальянца --- не узели зе земство оставит то-зе
залованье? Неузели оно поскупиться прибавить врацу?

Петруша., у которого жена постоянно рожала ч,уть ли не по два раза в
год, и у которого вертлявый врач считался другом дома, нашел нужным
утешить интересующагося земским делом врача.

--- Ну уж, конечно, мы вам прибавим! сказал он с сознанием своего
могущества --- разумеется, прибавим! И городской бабке тоже прибавим!

--- То-то, скороговоркой, потирая ладонью о ладонь, проговорил
развеселившийся худенький врач; --- я так и думал, а то какое бы
такое было земство? Цто зе бы то за земство?

--- Кушать пожалуйте! провозгласил появившийся из корридора лакей, в
белых нитяных перчатках...

--- Дам зови прежде! Господа, пойдемте к дамам! предложил кто-то, и
все отправились, гурьбой, в угловую комнату, из которой периодически
слышались отрывистые фразы: Рамс!.. Гольц!.. Позвольте, позвольте ---
мой-с! Извольте начинать!

Этим закончилось предварительное совещание но делаяь земским.

====page 639====

Наконец, наступил и настоящий канун того, замечательного во многих
отношениях, дня, в который у нас введено в действие земское
Положение. Осенняя непогода так разыгралась, что и удержу ей никакого
не было. На какие нибудь сто сажень вдоль --- и то уже ничего не было
видно: все только туман, да туман, и больше ничего. С самого раннего
утра разверзлись хляби небесные и частый, маленький дождь, как из
сита, зарядил на целые сутки, а может быть и больше. Улицы, которые,
для удобства, жители обыкновенно заваливали навозом, сделались
буквально непроходимыми.. Тротуары, перегнившие и издырявленные, до
такой степени казались опасными,что даже привычные к ним местные
жители, предпочитали лучше лезть в грязь. Маленькая речка в овражке,
чрез которую был, перекинут мост почтовой дороги, враз прибыла,
забурлила и оторвала под мостом временные подставки, вделанные вместо
давно, сгнивших свай, так что мост оказался висячим и его можно бы
было, пожалуй, причислить к чудесам света, если бы у нас на Руси
подобных чудес было несколько поменьше. Почтовые ямщики, подъезжая к
этому мосту и чуя опасность, хоть люди они и привычные, а все-таки
крестились на великолепную колокольню и пускали чрез мост тройку но
весь мах. Долго после этого мост весь дрожал и поскрипывал жалобно,
как бы приговаривая: почините меня, Христа ради!

Вообще не только люди, но и бездушные искусственные сооружения, как в
городе, так и возле города, с большим нетерпением ждали открытия
земских учреждений: у всех и оставалась на них только надежда.

На улицах нечистого городка появилась вереница запачканных мужиков с
лычными пещерами и котомками за плечами --- это были те самые гласные,
на которых сосредоточивались все надежды, как одушевленных, так и
неодушевленных предметов, требующих починки и перестройки. Впрочем,
гласные, казалось, не понимали своего великого значения; они о чем-то
сильно тужили и жаловались, что их, Бог знает зачем, *пригнали* в
город по слякоти этакой. Гласные, вообще, были очень мрачны и бродили,
повидимому, бесцельно, взад и вперед по убийственно-грязным улицам,
не обращая никакого внимания па частый и мелкий осенний дождь. Долго
искали они по городу такой фатеры, на которой можно бы было за две
копейки в сутки пользоваться приблизительно теплым углом с мебелью;
о столе; т. е. о пище эти представители народных интересов не очень
заботились, потому что у каждого в пещере и котомке было

====page 640====

достаточное количество хлеба и гороховых лепешк, от которых человек
очень скоро сытым делается, потому что крутое гороховое тесто ложится
в желудке камнем. О пище им привелось потужить после уже, когда дело
на собрании затянулось на лишние сутки. К вечеру гласные кое-как
разместились, где Бог послал, так что улицы окончательно обезлюдели.
Только мелкий дождь, по прежнему, лупил, как из сита.

Ночью, середи улицы, в глубокой луже, утонул выпивший мужик,
приехавший в город продавать капусту. Возвращаясь из питейного на
квартиру, мужик нечаянно поскользнулся, упал в лужу лицом вниз, да
так и остался в этом положении до утра, не обертываясь. Труп,
разумеется, вскрыли, в желудке нашли значительное количество водки и
несколько крутых яиц, но знаков насилия на коже никаких не
оказалось, почему и предан был мужик христианскому погребению, а
лошадь с телегой и кочанной капустой взяты в полицейское управление,
впредь до востребования. Кроме этого происшествия, канун великого дня
введения в действие зем­ского Положения, ничем особенным не
ознаменовался.

---

На другой день дождь не унимался, но в городе заметно было с раннего
утра кое-какое движение. К белой харчевне, в которой по­мещался и
постоялый двор, рано поутру подъехал порыжевший тарантас, парой, а в
него, повидимому, залегло лицо довольно значительное, потому что
харчевник сам бросился отворять ворота и вытаскивать из тесного,
глубокого кузова, залегшего туда гостя. Хо­зяин единственной в городе
гостинницы для господ приезжающих тоже с утра был на ногах. Хотя в
номерах его никто не жил, но оттуда выносили навоз целыми лукошками;
из этого было видно, что в номерах кто нибудь помещался же, только не
господа при­езжающие. Хозяин беспрестанно бегал в нижний этаж дома,
где устроена была швальня квартировавшего в уезде полка. Он несколько
раз принимался о чем-то слезно упрашивать солидного унтер-офицера, с
желтыми нашивками на рукаве, который, усев­шись на нижней лесенке
подъезда, покуривал трубку.

--- Уж и я вам службу сослужу, вкрадчиво говорил хозяин, если только
вы мою просьбу исполните. Уж, пожалуйста, хоть на эти-то дни, покуда
гости у меня будут, что бы воровства этого не было!

====page 641====

--- Будьте покойны! отвечал служивый, а долго ли у вас гости-то
пробудут?

--- Да всего-то каких нибудь дней пяток, али бы с неделю. Уж я буду
надеяться, а то ведь, сами посудите, при гостяхе-то нехорошо: тут
господа будут. Вот намедни, как ваши солдатики портки, да три рубахи
с подволоки стащили, а потом лукошка яиц из чулана\... уж я
смолчал, что станешь делать? А как при гостях, да как еще у них
стибрят, ей Богу не хорошо!

--- Уж будьте покойны, за пять дней головой ручаюсь, повторил служивый
успокоительным тоном, затягиваясь при этом своим солдатским
тютюном и сплевывая в сторону.

Чем ближе подходило время к обедням, тем и движение в городе
делалось значительнее, потому что различные *подраздпления* земства (о
сословности тогда говорит стыдились) вставали разно: кто раньше, кто
позже. Пригнанные из деревень гласные поднялись вместе с городскими
петухами и опять, как вчера, печально, повесив головы, бродили по
улицам, перебираясь от времени до времени чрез жидкую грязь по
жердочкам. Гласные направлялись к квартире дворянского предводителя,
но, так как у него ворота еще были заперты, то представители
расположились под крышкою подъезда и на лавочке у калитки.

--- Скоро ли нас отпустят то, братцы? задумчиво спросил старик
гласный, в сущности ни к кому не обращаясь с этим вопросом

--- Уж не знай, как бы долго не продержали! ответил кто-то на
высказанную мысль, которая, повидимому, одинаково мучила всех. --- А
беда, братцы, если неделю продержать: хлеба-то больше, как на двое
суток не хватит.

На этом разговор и прервался. Слышались только тяжкие вздохи.

--- Да на что это, братцы, пригнали-то нас?

--- На што? Известно на што; начальньков выбирать! разве вам
посредственник-то не толковал?

--- Нет, нам не толковал. У нас ведь что? Бестолковщина только одна,
и жалости ни у кого нет. В отлучке я был, а тут меня как раз и
выбрали; семья, бают, не малая, да и от солдатства все ушли. Уж я
кланялся --- кланялся; ослобони, говорю, мир православный, не раззори
в конец! Да куда тебе! Вон Михайло Антонычь и одинокой мужик, а два
ведра как поставил --- ну и ослобонили!

--- Уж не знай, что будет? Что станешь делать, на все воля Божья!

====page 642====

--- О-хо-хо-хо! пробормотал старик гласный, позевывая и осеняя рот
двуперстным знамением\... Все-то суета суета сует, всяческая
суета\... Господи помилуй! Господи помилуй!

Долго тянулся монотонный разговор, все в том же роде. Ясно только
было заметно, что крестьяне - гласные решительно не понимали, зачем они
приехали. Печалились только о том, что дома у них брошены, да и
хлеб бы нужно молотить, если, Бог даст, погодка изменится.

Во время звона к обедне, закопошились и другие подразделения земства.
Часу в девятом, к дому дворянского предводителя подъехал какой-то,
франтовски одетый, бородатый господин, вь крытой пролетке, на лихом
рысаке.

Мужики-гласные встали, сняли шапки и низко поклонились.

--- Здравствуйте господа гласные! закричал бородатый господин,
приподымая шляпу и ловко соскакивая с пролетки на крыльцо.

--- Вот оно что! заметил один мужик, улыбаясь --- в господа и мы
нынче попали!

--- Это кто?

--- Купец здешний --- Александра Прокофьич. Помнишь еще наших
мужиков на овсе-то поддел?

--- А-а! Так этот!.. Помню, как не помнить?

--- Ну, голова, ловок же он! Как скотину какую нас тогда загнали во
двор-то, ворота заперли и шабаш! У меня тогда с одного только воза
пуда полтора утянули, да это что? Благодаренье Богу, что живы-то
остались! Ведь вон у них арава какая!

В это время бородатый господин опять появился на крыльце; должно быть,
предводитель не принял. Раскланявшись снова с гласными, он вступил
с ними даже в разговор.

--- Приходите, господа гласные, после собранья ко мне: водкой угощу,
обедом накормлю --- слышите?

--- Благодарим покорно, Александра Прокофьичь! проговорили, кланяясь,
гласные, а потом в догонку прибавили:

--- Экой конь-то у него --- чего стоит? А ведь из нашего же брата
отец-то был: все ведь Синеслободски! Последняя фраза видимо относилась
уже не к жеребцу, а к самому Александру Прокофьичу.

Только к полудню с точностью определилось направление этого
необыкновенного движения: все стремились к присутственным местам, где
было назначено первое заседание. Закорузлые полы залы присутственных
мест были вымыты и вылощены. Сторожа разостлали бесчисленное множество
аршин узкого холста по лестнице и

====page 643====

в зале, вокруг стола, так как предполагалось, что одно из
подразделений земства легко может испортить своими подкованными
сапожнищами казенные полы до такой степени, что после и поправить уже
нельзя будет.

Первыми появились, разумеется, мужики, которые всей гурьбой привалили
сюда прямо от ворот дворянского предводителя и расположились в
сенях, по лестнице и в прихожей. Некоторые из гласных снимали
грязные сапоги и лапти, чтобы явиться в залу заседания в одних
шерстяных чулках или онучах; эта мысль с особенным старанием
поддерживалась сторожем присутственных мест. Из боковых,
стеклянных дверей выглядывали любопытствующие судейские чиновники,
которые над чем-то неудержимо хохотали: должно быть нашли во всех
этих приготовлениях что нибудь, очень комичное. Начали собираться и
гласные из других подразделений земства. Мужики каждый раз вставали,
кланялись и пропускали приходившего сквозь строй.

--- Что же вы, братцы, в залу-то нейдете? заметил один из пришедших
--- вон там, у стола, стулья-то, ведь для вас приготовлены\...

--- Да вот, подождем маленько\... отвечал кто-то за всех. А то и в
самом деле, братцы? прибавил он, искоса посматривая на свирепого
сторожа.

--- Подожди, голова! Вот ужо все соберутся!..

Наконец, прибыл и сам предводитель, а вслед за ним и вся свита, т.
е. все остальные гласные, из тех, которые считали себя почему либо
почище и повыше других. Привезли с собой и соборного протопопа с
евангелием, так что дело начало принимать оборот серьезный. Вздохи и
оханье значительно усилились. За молебном мужики отвешивали усердные
земные поклоны, хотя очень немногие знали, о чем именно молились.
Только иноверцы да староверы принимали во всем этом пассивное участие.

--- Господа! сказал председатель, сегодня мы собрались поздно и потому
много сделать не успеем; я предлагаю сегодня избрать только секретаря и
потом потолковать о величине жалованья будущим членам.

--- Коммисию, непременно коммисию нужно составить, забормотало несколько
голосов --- коммисию земских польз и нужд\...

--- Я с вами вполне согласен, господа! подхватил председатель. ---
Составим коммисию; но не забывайте только, что нам предстоит работа
поважнее: дополнительная смета и раскладка\...

====page 644====

--- И для этого нужно особую коммисию, забасили опять голоса, это будет
сметочная и раскладочная коммисия...

--- И так, господа, исполняя общее желание, приступим сегодня к
выбору секретаря и двух коммисий\... впрочем, вы как думаете?
догадался он обратиться к мужикам.

--- Мы ничего! отвечал один из гласных --- мы, как вашей милости
будет угодно\...

При выборе двух коммисий и секретаря оказалось маленькое затруднение:
людей-то и не хватило. Между крестьянами, составлявшими больше половины
всего количества гласных, оказался только один полуграмотный; между
дворянским подразделением замечено было много людей старых, уже
негодных к серьезному употреблению, а из торгового подразделения
почти половина отказалась наотрез, отговорившись тем, что убытки
терпеть никто их заставит не в силах. Вполне способных людей --- и
то только по одним предположениям --- оказалось только человек пять,
и из них то нужно было составить две коммисий! В силу этого
затруднения, для счета больше, выбрали и мужиков, хотя безграмотных.

Вечером, у предводителя, собралась первая коммисия --- польз и нужд.
Мужикам подавали чай на подносе, наравне с прочими, при чем лакеи
едва сдерживали смех, пугливо посматривая на барина. Разговор вообще
велся на короткую ногу.

К крестьянам подсел какой-то усатый помещик, не из гласных.

--- Ну, ребята, теперь понимаете ли, хоть маленько, в чем дело-то?

--- Нет еще, плохо как-то, Митрий Павлыч! ответил за всех один из
мужиков, побойчее, улыбаясь во вес рот.

--- Эх вы, народ православный! Ну, да ведь вы понимаете же, что сидите
теперь на стульях, наряду с нами?

--- Это точно\... придакнули мужики.

--- Ну, а то понимаете, что прежде, например, какой нибудь год назад,
вас бы дальше прихожей не впустили, в шею бы вытолкали?

--- Эфто мы понимаем, как не понять?

--- Ну вот это земство-то и есть самое; права, значит, даны вам
большия. Теперь, например, если у тебя нужда какая есть, ну ты и заяви
об ней. Ну вот, постой: ну, ты чувствуешь нужду какую нибудь, а?

идти; не указывал он только таких мест, по которым можно бы

--- Я не знай, как, Митрий Павлыч отвечал стеснившийся мужик, ---
известно, нужде как не быть.

====page 645====

--- Ну, ты и заяви, заяви сейчас же, приставал помещик --- вот
это-то и есть земство, это-то и есть новые права\...

--- Покорнейще благодарим! проговорил мужик, обращаясь к
предводителю, оборачивая на блюдечке допитый стакан чая вверх дном.

--- Ну вот, ребята, секретарь нам бумагу составил; нужно только
подписать. Мы полагаем, что председателю управы нужно положить
жалованье в полторы тысячи, а членам по тысяче двести. Согласны ли?

--- Отчего же? --- отвечали мужики --- деньги хорошия!

--- Дело не в том, хорошия ли это деньги или нет; а согласныли вы на
эту сумму? Быть может, это вам много кажется?

--- Как вашей милости будет угодно! Ведь мы мужики, народ темный, где
же нам это знать?

--- Ну однако же, как? Ведь и вы такие же плательщики, как и все. Ведь
и вы можете из своих члена-то выбрать.

Эта последняя фраза, как видно, засела в мужицкия головы крепко.
Гласные сделались сосредоточеннее и разошлись с какой-то думой.

Вечером, после совещания коммисии польз и нужд, в одном из
отдаленных переулков грязного городка, в окнах дома городского
крестьянина-гласного виднелся очень яркий свет. Из растворенных окон
вырывались неистовые звуки русской песни, в которой описывалась
положение семейного мужика, взятого в рекруты. Заметно было, что певцы
подгуляли, потому что под час вырывались такие нотки, каких не
подслушаешь у трезвого человека\...

--- Вишь как гласные-то наши раскутились! разговаривали две
любопытствующия бабы из соседок, отходя от окна прочь. Сказывают ---
два ведра поставил!

--- Еще бы, да не поставит! Слышь, как выберут, то тысячу слишком
рублей выдадут\...

--- Тысячу двести, голубка, сама слышала. Уж, говорит, если удастся,
такую говорит, лавку заведу и лещей и собак, говорит, всего будет в
избытке. Приходи, говорит, тетка Прасковья двух лещей подарю. Вот
они, времена-то какие пришли!

Бабы подогнувши подолы, начали перебираться чрез улицу, на другую
сторону. Из освещенных окон лучь света падал на жидкую уличную
грязь, указывая на те места, по которым нельзя было идти; не указывал
он только таких мест, по которым можно бы было пройдти, не
запачкавшись, потому что грязь лежала по всей улице сплошной массой.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
