<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="galinkovskij_ya_chasy_zadumchivosti_1799">Часы задумчивости. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Яков</forename>
         <forename type="patronym">Александровна</forename>
         <surname>Галинковский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Галинковский Я. А.</name>
      </author>
      <title type="main">Часы задумчивости</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1799" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1799">1799</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>*--- Dear Sensibility! Source inexhausted of all that's precious in our
joys or costly in our sorrows! --- 'tis here I trace thee and this is
thy Divinity which stirs within me ---*

*Sterne.*

ЧАСТ I.

МОСКВА.

В Сенатской Типографии y B. O.

1 7 9 9.

====page====

*Драгоценная чувствительность! источник неизчерпаемый всего того, чтo
милее в радостях наших, --- что отраднее в скорбех наших! ---
Здесь изображаю тебя --- и сия твоя божественная сила движется внутри
меня. ------*

*Стерн. ---*

*С ДОЗВОЛЕНИЯ МОСКОВСКОЙ*

*ЦЕНЗУРЫ.*

==== page 3====

ОТ СОЧИНИТЕЛЯ.

*Естьли читатели, не найдут в сочинении моем той нежности, того
выражения, той привлекательности, которыми прославились новейшие наши
сочинители, то пускай припишут рассеянности и образу моего состояния,
которое с лишком удалено от спокойствия кабинетной музы. --- Часто в
беспрерывном шуме в каком нибудь уголке, а иног-*

====page 4 ====

*да и на колене, остановя на минуту, течение рассеянных мыслей, на
особых лоскутках бумаги, писал я каждый час, дав волю чувствам
моим без плану и цели. --- Доколе, прекрасная Сивилла, волшебным
своим искусством собрала их вместе, и удостоила принять мои Часы
Задумчивости, как дар сердца ее обожающего. ---*

*Иаков Галинковский*

*1798 года.*

*Іюня 18.*

====page 5====

СОДЕРЖАНІЕ.

Молодой человек, влюбленный в прекрасную девушку, в часы своея
задумчивости, вверяет вздохи печали своея безмолвной природе, и
остановляет чувствительное сердце на всех предметах его окружающих,
которые кажется, принимают участие в его горести. ---

Но от чего же вздыхает молодой влюбленный человек?--- без любви нет
щастия, говорит он; однакож он нещастлив. --- Он нашел несклонную
любви его, которой сердце, отдавшись заразе милых глаз давно уже о
другом вздыхало. ---

====page 6 ====

Поздо узнает он свое заблуждение. Жестокая склонность столь сильно им
овладела, что он доходит до отчаяния. --- Наружности умножают его
мучение, и он едва осмеливается ждать от времени и терпения конца
своему нещастию.

Прелести обожаемой... одни представляются ему в сонных, мечтаниях. В
глубокой задумчивости он обращает взоры свои к небу и жалуется на
свою судьбину. Скучает жизнию --- и желает или победить милую
несклонную, или разорвать оковы обременяющия дух его.

Но под конец --- сцена чувствительно переменяется.

====page 7====

Старание молодого человека, его привязанность, дружба непреодолимая
склонность обращают на себя, внимательные взоры равнодушной красоты.
--- Милая нерешимая \[*Belle indecise*\] боится сказать, что она видит
в нем что-то нежнее друга --- боится также предать его мучительной
тоске, которая везде как тень следовала за его шагами.

И какое человеколюбивое сердце спокойно может принимать жертву такого
страдания! Какая чувствительная душа не содрогнется при взорах
отчаянного, которого рука бестрепетно выпивает чашу смерти, и хочет ею
угасить жестокий пламень, который питать, ти-

====page 8====

ранка, его запрещает? --- И сей *вторый злополучный Вертер* не уже ли
не оставит в каменном сердце её вечной укоризны, которая бы как
лютая змия терзала ее день и ночь, как терзался он, от любви к
несклонной? Не уже ли голос человечества обиженного не будет вопить к
небу, требуя отмщения невинной крови своей! Дикая пустыня должна скрыт
её, от друга человечества, который всякий раз упрекнет ее
бесчеловечною --- убийцею. --- Мертвы для нее общества; унылы веселия;
по всюду следует

за нею тень мрачная отчаянного любовника, и представляет ей обагренное
железо; оружие, которое она избрала к пагубе его.

====page 9====

Обманчивые взоры! --- Не для вас светит блистательное солнце --- не
для вас простирается лазурь небес над главою смертного --- двери
гроба скрежещут вереями своими. --- Ярящиеся фурии встречают вас с
пламенниками своими, и повторяют страшным голосом слова упрекающего
тиранку свою, страдальца: «Жестокая! --- Ты влила в душу мою пагубную
отраву, которая помрачила наилучшие способности ума моего, ты
несклонностью своею принудила оставить свет, в самые лучшие годы жизни
и моея, --- ты рукою отчаяния низвергла меня в бездну зол --- и дух
мой отверженный природы, ски-

====page 10====

тается во мраке тартара --- бечеловечная! приидет время, когда
Всевидящее Существо сжалится над муками моими, отметив жестокость твою
--- оно сжалится --- и освободит угнетенную душу любовию к тебе, и
даже в беспредельных недрах вечности. ---»

Но сердце милой моей героини, не было ни так зверско --- ни так
нечувствительно. Мечта привязанности её к другому исчезла, и
утешительная надежда ободрила унылый дух зудумчивого любовника. ---

Действие происходит в Городе П \*\*\* место, где живет прекрасная\...
назначено в замке Та\* \* \* А молодой че-

====page 11====

ловек бродит в задумчивости своей по берегам Е\* \* \* К\* \* \*.
Часто в приятных окружностях города, по лугам и безмолвным рощам.
Часто в кабинете --- и проч\...

Имя моей героини *Элиза*. --- Я выбрал ее предпочтительно Овидиевой
*Коринне*; Петрарховой *Лауре*; Абелардовой *Елоизе*; Парниевой
*Елеоноре*; Свифтовой *Ванессе*; Роландовой *Ангелике* --- и проч. за
то, что имя ее зделалось обожаемым чрез нежные письма друга
чувствований моих --- трогательного Стерна. В прочем по подражанию ли

то, или по моде, *Элиза* всегда останется любимое имя в моих бумагах.
--- Оно заменяет все

====page 12====

надписи, просвящения, --- предисловия, и заключает в себе столько
смыслу, сколько кому угодно. ---

====page 13====

ЧАСЫ ЗАДУМЧИВОСТИ.

*ЛУНА.*

Приди грустись со мною

Луна печальных друг.

*Капнист. ---*

Утомленные задумчивости безмолвная утешительница! о Луна! --- Ты
выплываешь из лазоревых полей, западного

====page 14====

горизонта освещать снотворные пределы кругов полунощных? Возлюбленная
подруга Солнца! Коль величественно, коль блистательно склонение лучей
твоих на дремлющую землю! Кто может уравниться в течении твоем ---
звезды, подобно, служащим Нимфам, наклоняют пред тобою свои
смиренные чела, и едва дерзают следовать стезею ног твоих. --- Ничто
не может затмить сияющего круга твоего; самые облака, носимые в
пространстве воздуха крылатыми ветрами, удаляют мрачную одежду их

от лучезарных твоих очей. Наступает ли туманная осень и наполняет
атмосферу суровыми непогодами --- прибли

====page 15====

жается ли седая зима и застилает землю пушистым снегом --- приходит
ли весна дождливая --- ты постоянно продолжаешь блистательный ход твой
по тверди небесной. Сколь прекрасна ты в измениях своих, подобных
изменениям пристрастий сердца смертных! --- Твой сребровидный шар
плавает в синеющих пределах воздуха, и кротко освящает лучами
своими, то зыблющиеся воды, то молчаливые рощи, то здания огромные. ---
Задумчивая Ночь украсившая чело свое маками, и одежду свою звездами,
держа в руке своей Гебеновой Скипетр, воссидит в вели чии на
колеснице из согбенного полукружия твоего и объез-

====page 16====

жает вокруг усыпленного мира сего; --- меж тем, как мрачное
покрывало возвеваемое (черными) сажевыми крилиями Морфея, и провожающих
его Гениев мечты и грез, устилает путь скачущим коням её,
прелетающим воздух быстрее огненных струй молнии. --- Тобою
украшается она; тобою полезна она мореходцу; тобою благодетельна
путешественнику; тобою благопоспешна трудолюбивому земледельцу. Без
тебя бы владычество её преобратилось в мрачную, обуреваемую дикими
ветрами пустыню, где слышен свист змей и вой волков пронзающих
робкое ухо смертного. При взорах твоих и самый сон, носимый на влаж-

====page 17====

ном облаке не испускал бы на утомленные вежди с толикою негою своих
снотворных маков. ---

Дозволь, милое светило, открыть тебе горести души моея --- Твоя
благосклонная улыбка извлекает доверенность моей горести; буди немою
свидетельницею воздыханий моих; буди другом печального --- может быть
он получит отраду когда будет грустить с тобою. ---

Когда безмолвная Природа, погруженная в спокойном сне открывает мне
блистательное зрелище течения твоего --- когда бледными лучами своими
отделяешь ты унылые тени ночного мрака --- когда с высоты балкона
вперяю я взоры

====page 18====

мои, в твои недра, возлюбленная дщерь нощи, то чувствую в душе моей
нечто усладительное, кроткое, задумчивое. --- Чувствительность моя
пробуждается; дух мой летает в кругах планет, между которыми ты
обращаешься. --- Прекрасная! может быть и в твоих блистательных
недрах есть существо печалию помраченное. --- Может быть и оно подобно
мне взирает в пределы отдаленнейшия и жалуется на свое жилище. Но
нет, горесть не причастна твоему владычеству; она есть доля смертных,
рожденных под тобою в сей стране печалей и суетности --- где серце
чувствовать научившееся, не редко на

====page 19====

часах быстрокрылатого времени, всякую минуту слезою орошает. --- Часто
в веселии духа, говорит оно с нежным Стерном:. «Любезная
чувствительность! Неизчерпаемый источник всего, что есть драгоценно в
нашей радости и утешительно в нашей печали! вечный корень чувствований
--- здесь изображаю тебя и проч» Часто он называет ее даром неба; но
увы! для чего сей дар неба подобен двуличному Янусу, или
полусогнившему плоду, который, с одной стороны прельщает румянностию
своею глаз садовника, а с другой изображает следы тления и
испорченности! ------

====page 20====

О сердце --- сердце людей, кто может постигнуть, твои чувства, твои
склонности, твои страсти? ---

====page 21====

*НОЧЬ*

*Dan le fond de foret votre image me suit. ---*

*La lumiere du jour, les ombres de la nuit*

*Tout retrace à mes yeux les charmes qne Févite*

*Racine.*

Великолепная Богиня нощи, достигает уже половины своего течения. её
блистательный шар подобен златовидному щиту. Она кротко взирает
сквозь стекла дому моего уединенного,

====page 22====

и рисует сребровидные их оттенки, на коврах покрывающих обширность
моего кабинета. --- Везде тишина глубокая. --- Тени нощи закрывают
огромные здания и улицы. --- Вдали небесного уклона темнеют поля и
горы. Осенний ветер гоняется за поблекшими листками, слетевшими с
окружных дерев; и ехо по водам едва доносит ко мне голос
проснувшагося с полночью петуха, на уединенной мызе островов
отдаленных.

Я один с моею грустию; сижу в больших креслах в глубокой
задумчивости и обращаю взор мой в ту страну, где живет мучительница
моего

====page 23====

сердца. --- Собачка извиваясь клубком на светлости луны храпит; а
коварная мышь пробегая темноту карнизов, выходит в тени нощной на
свои вредные промыслы. её грызение щекочит мое ухо; я топаю ногою и
трясение струны моея скрыпки лежавшей на кульпете (\*) возбуждает
томное ехо усыпленной Мелодии. Оглядываюсь, беру смычок Maudit рaг
Ароllоn играю, и чувствительность моя раждает новый отпечаток моея
грусти.

\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\
(\*) Рамки на которых ноты кладут.

====page 24====

ADAGIO. (\*)

Перестань мой дух смущаться

И тревожить нежну грудь.

Перестань в нее влюбляться,

И несклонную забудь.

Естьли взор мой неявляет

Чувствий сердца моего,

Естьли огнь кем дух пылает

Не приметен до сего.

То на чтож тебе Природа,

Чувство нежное дала,

Иль на то, чтоб быв столь горда,

Ты столь милою была. ---

\_\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Стихи зделаны к случаю, ве скоропостижности, и более для музыки
--- читатели, простят мне, их нерадение и не гладкость.--- Сочин\...

====page 25====

Я хоть чувством понимаю,

Что таишь ты к сердцу путь;

Но виновен ли коль знаю,

Что умел тебя тронуть?

Что не раз та весть щастлива

Дружбой вверенная мне,

Говорила справедливо,

Что и я был мил тебе.

Не тщеславный, как и прежде

Я в тебе одной искал ---

И приятной сей надежде

Места в сердце не давал.

Minore.

Но ты желала --- быв сурова

Или хотя суровой быть,

Лишь удовольствия такова

Чтоб быв любимой --- не любить.

====page 26====

Чтоб чувствовать и в сердце таять,

Чтоб страстно мыслить, но молчать;

Того, кто мил тебе --- отчаять

И огорчить и обожать.

Но пусть коль сердцу твоему

Приятен ток таких премен.

Увы! хоть к горю моему

Я должен сей оставить плен.

Majore.

И найти такую душу,

Чтобы чувствовать могла

Нежной страсти не наруша

Не гордаб в любви была. ---

Чтобы уважала цену

Сердца пламенного ей

И в любовнике премену

Участи нашла своей.

====page 27====

В которой бы очах прекрасных

Блаженство я свое читал, ---

Из уст её невинных, страстных,

Язык любови я внимал.

Которой образ неразлучный

С любезною для ней душой

Минуты радостны и скучны

Делил охотно бы со мной.

Чтоб мы дни наши провождая

Бесх скукн в краткой жизни сей ---

Могли друг другу угождая

Щастливей быть самых Царей.

\*\*\*

Final.

Перестань мой дух смущаться

И тревожить нежну грудь.

Перестань в неe влюбляться,

И несклонную забудь.

====page 28====

Пусть ее все люди страстны,

Хвалят прелесть --- хоть весь свет.

Мне лишь чувства там прекрасны,

Где в них искренность живет.

\*\*\*

Я окончил, и положил смычок. --- Лучь яркий палевые луны, ударял
чрез окошко на разбросанные бумаги и книги лежавшия на моем столе.
Меж ними развернутая, привлекла мои взоры, это Расин --- нежный
Расин, сказал я --- ах твой пламенный Гипполит никогда не бывал
более моим другом --- я брожу с ним

по уединенным рощам; вверяю теням нощи, вверяю свету дня вздохи
томные, и возбуж

====page 29====

даю дремлющее эхо именем возлюбленные Элизы. --- Чувствую, сколь
жестоко покоряет меня любовь --- сопротивляюсь, бегу, и опять ищу
милого образа, которого убегаю. ---

====page 30====

*ШЛЮБКА*

*Presente je vous fuis, absente je*

*vous trouve.*

*Racine.*

Съоль прекрасно чело твое возвышенное на синем небе, Владычица теней!
Твоя благоразтворенная прохлада, умеряет воздуха теплоту, и твои
бледные лучи рассеянные на высоких башнях П\*\*\*, отделяют их

====page 31====

среди мрака, покрывающего все пространство города. О! коль приятно
взирать на кротость

сияния твоего, когда востекая на горизонте верьху высоких древес
осеняющих священное место ограды H.. Н.. переломляешь ты сребристые
лучи свои в зыблющихся волнах канала Е\... когда огромная колокольня
оттушеванная, с своею колонадою, корнизами, и высоким спицом, тенями
нощи, рисуется кистию природы на водах, омывающих гранитное её
подножие.

Великолепная шлюбка несущая в раззолоченном челне своем покрытым
зеленым зонтиком, веселую беседу *(Compagnie)*

====page 32====

юношества, гуляющего с милыми своими, в тени прохладного вечера,
заманила далеко взор мой, прежде уклоненный в кристаллы вод, где
холодная луна тихо переливала блещущия лучи свои от волны к волне. ---
Опершись на железную решотку -- которая не редко приводит в память мне
стучащие млаты Циклопов Етнийских, но гласу могущественного Бога
сокрушающих ударами звонкие металлы, опершись внимал я

кроткому и размерному шуму весел пенящих скачущую воду около груди
шлюбки. Матросы одетые в красные камзолы, с их черными шляпами,
украшенными разноцветными, перьями, представляли прекрасной вид,

====page 33====

когда они уклонялись и подымались, как ряд лебедей на воздухе
гуляющих над озером. Гармония их протяжной песни, возбуждала
удаленное эхо, и разливалась по водам. --- ---

я чувствовал возбуждение зависти в сердце моем, толико сродной в то
время, когда мы никакого, в свете блаженство вкушать не можем.

Вы щастливы, говорил я, вы имеете молодых подруг, которые забавляют
ваше воображение невинными разговорами, приятными улыбками ---
наполняют сердце ваше нежными чувствиям --- обожают вас и взаимно
обожаются; а я! -- я оставленный горести моей, стою у

====page 34====

канала, и со всякою притекшею волноюот берега где живет милая моя
тиранка, испускаю тяжелый вздох угнетаюший грудь мою. -- Ищу утехи моей
в Природе, жалуюсь, и не нахожу внемлющего жалобам моим, ---
Прощайте, милые друзья, удалитесь от берега где нещастный присудствием
своим, возмутить может и ваше блаженство. Вы не можете усладить
горести моего сердца. Вы не можете помочь вздохам его -- Вы не можете
сострадать и плакать с ним вместе. Прощайте -- пусть шумные забавы
занимают ваши чувства и сладкий сон под звездою Ореяд (\*)

\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Звезды являющиеся около полуночи и проч\...

====page 35====

увенчаеш главу вашу благотворительными своими маками.

Я поклонился им -- и ушел домой --

====page 36====

*КАМИН*

*Si je suis criminel, pardonnez*

*un beau crime.*

*Mon coeur en est l\'auteur, qu'il*

*en soit la victime.*

*Ovide.*

Пока скрывается блистательное сияние безмолвного светила, в темных
облаках запада, и только возникшая ве-

====page 37====

черняя звезда предвещает ее пришествие, да пылает алой огонь в камине
моем! --- Мелкой дожжик стучит в стекла моих окошек -- дрожь
пронимает мое сердце --- я недомогаю --- мысли неспокойные тревожат
душу мою. --- Ах! как жалок чувствительной человек, говорю я с
*Асктором Алексиса*; но может быть без сей чувствительности не был
бы он ни так щастлив, ни так злополучен. --- Надобно

по сем у выбирать -- а посредственность мне не нравится --; но оставим
рассуждения --- я

придвинул стул и сел у огня. --

Как приятна теплота разливающагося пламенного уголья,

====page 38====

грея тело охладевшее! --- Она подобна том у пламени любви, которой
одушевляет мое сердце, и которого никакое дыхание ветра постороннего
угасить не может, --- которой не есть пламень соломы, вспыхнувший,
потухающий и оставивший по себе серый пепел без малейшего нагретия.
--- ---

Пускай течет сей священный огнь любови в жилах моих, воспламеняет
чувства мои, и возвышает мое красноречие и мою душу. ---

Воображение представляет мне образ твой владычица печального моего
сердца! --- Дозволь, чтоб несколько минут

====page 39====

посвятил я на твое восгюминие --- я теперь один у моего камина --
может быть и ты

одна в твоем великолепном замке, где прежде жил герои сломивший рога
возрастающей луне музульмана.

БАРЕЛІЕФ.

С каким удовольствием вперя взор мой в изваянный на камине Барелиеф
(\*), изображающий косматого льва, которому сидящий на хребте его
купидон раздирает ревущий зев, меж тем как товарищ его за спиною
играет под тению раковины,

представляющей куд

\_\_\_\_\_\_\_

(\*) выпуклая лепная работа.

====page 40====

рявый хвост его, -- читаю я надпись внизу (\*): *Любовь все
побеждает*. -- Тут в памяти моей разливается звонкое эхо возклицания,
достойное бессмертного певца Енейды (\*\*) ---Я воспоминаю отчаянную
Дидону -- жестокость любовной страсти --- её мучение и тоску,

в отсудствшии возлюбленного, но неблагодарного Енея, и сравнивая
отсудствие сие с моим положением, до того расстроиваюс, что плачу
как ребенок -- вижу в пылающем огне сию бледную жертву с увядшими
на веки красотами с обагрив

\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Подножия (pied\'estal)

(\*\*) *Improbe amor quid non mortalia pectora cogis. --- Virgil*

====page 41====

шею одежды её раною, где блистает смертоносное железо --- вижу,
трепещущую Анну в слезах --- и --- прощаю слабости смертных.

ВЕРТЕР

Глаза мои встречают на круглом столике стоявшем близь меня корзинку с
тобаком, трубку --- --- а там --- шпоры --- --- и --- --- вынутые
Жаком из седла --- мои пистолеты. --- Какая нечаянность! --- Какое
сходство! --- Кто вздумал положить возле них Вертepa? ---

Злощастный молодой человек! --- для чего столь сильно жестокая страсть
овладела то-

====page 42====

бою! Для чего с такою жадностию чувства твои впивали сладкий яд,
которой должен был заразить самые приятнейшие дни твоея жизни! ---

Но кто возмог давать законы для сердца и его склонностей? --- \...

Жестокость страсти увлекает чувства мои далее границ разума? --- О
любовь!

когда сердце смертных насладится одного приятностию твоею, не вкусив
вместе горестей усеивающих крылатый бег твой! --- Знаю сколь сильно
покаряюсь твоим оковам; но для чего желаю лучше носить сии оковы,
нежели отвергнуть милый плен? --- Обман-

====page 43====

чивая! Доколе взор твой будет предписывать душе моей законы? ---

МЕЧТА.

Угасает багровое уголья камина, и предметы окружавшие меня закрываются
темнотою --- и сей светозарный огонь горящия березы для того пылал,
чтоб после угаснуть! О временность! --- Все стремится к концу своему
--- все уничтожается --- исчезает --- Неужели и сии чувства,
неизчерпаемые источники удовольствий и горестей в жизни, должны будут
некогда возвратиться к своему ничтожеству? --- Нет прекрасная Элиза!
--- Жар серд-

====page 44====

ца моего во веки не угаснет. Когда он есть пристрастие души
бессмертной, она должна

прейти с симъ пристрастием за пределы, вечности. --- Со мною милый
твой образ Элиза пойдет к теням гроба --- со мною предстанет во
свете невечернем --- в сонме бесплотных Ангелов; и ежели всеобщий
Отец наш приуготовляет мне на лоне его некое блаженство, то оно
будет в сиянии бытия моего с бытием твоим! ---

Час по полуночи! --- стук колокольчика умирает по степенно в органе
слуха моего --- я подхожу к окошку --- вдали воздушного Океана блестят
молчаливые звезды.---

====page 45====

*Беспредельность, Непостижимость, Вечность* --- я не дерзаю изображать
вас чертами

*Вещества* в уме моем --- обожаю ­--- --- и безмолвствую. ---

Так протекают часы отсудствия моего с тобою, не склонная, но давно
уже милая

сердцу моему Элиза. --- --- Воспоминание о тебе столь дорого душе моей,
что оно преодолевает все очарования сна --- за всякою мыслию --- за
всяким биением сердца следует за мною, и ежели часто уносит с собою
тяжелый вздох груди моей, то по крайней мере облегчает тем горести
сердца моего. --- Прости --- и будь спокойнее меня. ---

====page 46====

*ЛЮБОВЬ.*

*Without Love no happiness,*

*Paradise Lost. --- Milton. ---*

*book VIII.*

РОЩА.

Печальные тени густозеленых древес! --- вы --- коих шумные верхи ---
уклоняются над спокойною поверхностию дремлющих вод! --- Примите

====page 47====

под кров свой вздохи унылого гонимого любовию; \[но нет блаженства ее
притекшего в безмолвии вашем\] пускай уединенное эхо повторяет имя
прекрасной Амариллиды \*\*\* и доносит к ней на крылах Зефира голос
чувств моих, которые рано, или поздно должны умягчить несклонное её
сердце. ---

А ты вытекающая из зачерняющихся гор отдаленности багровая луна; сияй
сквозь зеленые своды безмолвной рощи! --- Печальный сын природы,
пришел грустить с тобою на сии мрачные берега, где благотворный сон
рассыпал маки свои над очами жителей воздуха и

\_\_\_\_\_\_\_\_

\*\*\* Эклога Виргилиева

====page 48====

земли --- буди внемлюща голосу нещастного любовника --- и вспомни, что
некогда и ты лобзала взорами своими несклонного Эндимиона (\*).

Но какая сладостная Гармония, разливается в пространстве твоих сводов
и прерывает тишину спокойного вечера! --- Какая волшебная рука
открывает пленительные тоны его одушевленной флейты, и вверяет
отголоску извивистые ноты песни своея? --- Молчит журчащая струя и
ветр не смеет колебать высокого тростника одевающего дерновое её

\_\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Пастух прекрасный --- в которого Диана или Луна влюбилась. ---

====page 49====

прибрежие. --- Внимая очаровательную музыку, уединенный рыболов,
остановляет меж синих волн колеблющийся челнок, выпускает из рук
трепещущую рыбку на уде, и прогоняя упругую воду веслом своим, катится
поспешно позыбям её --- и причаливает к острову, откуда внемлется
голос прельщающий ухо смертного. ---

ЛЮБОВЬ.

*Without Love no happiness,*

*Paradise Lost. --- Milton. ---*

*book VIII.*

Между высокими малиновыми кустами под\] развесистою

====page 50====

сосною вижу я стоящего юношу, подобного Аркадскому пастушку в
Геснеровых Идиллиях; его прекрасные темнорусые волосы делясь большими
локонами развевались по плечам. Его взоры голубые обращены к небу;
пунсовый румянец, ознаменовавший восторг чувств его украшает полные
щечки, самих Граций руками прельщать сотворенные. Естьли Орфей, (\*)
когда либо обворожал внимание человеков, и одушевлял камни и леса, то
он не мог иметь ни приятнейшего виду, ни привлекательнейшего пения
бессмертной его флейты. --- Какое выражение! какой восторг! какая
приятность, какое чувство, ды-

\_\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Славный музыкант на лире.

====page 51====

тут в каждой ноте, вырывающейся из лона гармонии, под его быстрыми
перстами! ---

Самый соловей --- любимец Аонид, со всем невыразимым и не
подражаеяым пением своим остается онемелым при звуках голосистой
флейты его. Он дремлет в сладостном усыплении, на темных ветвиях
гнезда своего. ---

Долгое время наслаждался я приятным зрелищем юноши, и не смея дышать,
внимал восхитительному голосу его инструмента. --- Несколько раз
хотел я броситься к нему на шею, и прижать его к груди моей; несколько
раз покушался прервать восторг его восклица

====page 52====

нием радости, которое трудно было удержать --- и наконец зделал
лучшее --- тихонько

удалился в малиновые кусты, чтоб он меня не приметил и не перестал
бы играть; --- вошел в темную алею; --- сел на дерновую софу, и
предавшись глубокой задумчивости

от времени до времени, внимал следующия слова прерываемые порывистыми
пробами, томными адажиями, и трогающими аллеграми. ---

Нет блаженства без любви.

\*\*\*

К удовольствиям, --- покою,

Щастье нас манит вотще;

Мы с сердечной пустотою,

Все нещастливы еще. ---

И в природе и в искусствах

Одного лишь ищем чувства,

====page 53====

Ищем щастия в любви.

\*\*\*

Рощи и луга зелены,

Воды, камни, взор весны --- ---

Все богатства и короны,

Пышность, слава и чины ---

Все природы утешенья,

Все земные наслажденья

Неприятны без любви. ---

\*\*\*

Тут начал неметь голос под сурдиною удаления. ---
Благодетельствующий Зефир --- еще доносил отрывки пения --- спешащего
погрузиться во глубине рощи. ---

====page 54====

Не блистает небо ясно,

Ни сребристая луна I ---

И не столь заря прекрасно,

Красотою светит дня. ---

Час от часу голос становился тише и постепенно умирил:

Как в глазах любовью пленных ---

А потом еще тише :

Мило все глазам влюбленных. ---

А там как будто дышущее эхо сквозь своды дальных пещер --- когда
рог, вызывающий на мысу из кустарников ловчих псов дает исчезающий
тон --- едва, едва лились оттенки сих слов:

====page 55====

Все блаженство нам любви.

Пение исчезло --- и одна сладостная Гармония осталась в
удовольствованном слухе. ---

Безмолвие царствовавшее под сводами рощи освещаемой бледною луною ---
мечтающийся голос песни --- чувства мои расположенные к её содержанию;
все настроивало душу мою, к обозрению горизонта моего благополучия ---
где искал я любви составляющей сие благополучие. ---

====page 56====

ПРИЗНАНІЕ.

Я нашел ее! --- нашел в сердце моем, рожденном чувствовать и
любить. --- Так я обожаю тебя прекрасная Элиза, и в сем одном
полагаю мое блаженство. Когда бы разрушился чин всея природы, когда бы
море и земля преобратились в Хаос, из которого вышли; когда бы:
затмилось солнце и открылся тартар; с тобою не убоялся бы я нещастий,
--- С тобою смеялся бы усилиям гневного рока --- с тобою под кровом
*Провидения* защитника невинных, на лоне матери нашея *Природы*,
спокойно провел бы я сон кратковременные жизни нашея. ---

====page 57====

Не таю пред тобою чувств моих, обожаемая! --- Виновен ли я в том,
что не

хотел быть тиранном моея воли и моего сердца? --- Но злополучен,
когда далеко увлеченный сильною страстию я не нашел, чего искал. Не
твое богатство, не твою красоту, не твое воспитание, не твои дарования,
не твои уборы, --- я люблю; но твое сердце --- бесценное сердце
кротости, добронравия и добродетели. --- Сие добродушие написанное во
всех чертах лица твоего --- сии голубые глаза, которых прелести
глубоко в сердце моем напечатлелись сия прелестная улыбка, сии слова
наполненные благоразумия, скромности и че-

====page 58====

ловеколюбия обворажают мое сердце. ---

Дело зделано. Я люблю тебя милая Элиза --- и хочу, чтоб пока я жив,
пока я дышу все мое принадлежало тебе. --- Мои чувства, мои мысли, мои
бумаги. ---

НЕЖНОСТЬ.

Но увы! --- Поздо узнал я тебя к нещастию моему --- с лишком поздо.
Толь доброе сердце не могло быть долго не занято. Это прекрасное жилище,
в котором всякая душа вместить бы себя пожелала. --- Жилище достойное
обитания Анге

====page 59====

ла; но кто обитает в нем? --- человек! --- и человек не рожденный
чувствовать ни так нежно, ни так страстно. --- Когда грудь его болит,
он не думает от прикосновения руки твоей исцелиться; когда не может
головою, не верит что боль уймется, когда он потрет виски тою водкою,
*(eau de Cologne)* которую ты ему прислала; --- когда ему грустно, он
не поставит портрета твоего на бюро, не будет стоять по целому часу
пред ним с устремленными взорами и не будет прижимать его к
трепещущим губам --- ах! я знаю, что небо влияло такие пламенные
чувства, прямой *чувствительности* --- не ему, --- но

====page 60====

нещастнейшему его! я ему уступаю. --- Вы говорите *Вы6ор*\... привычка;
но всегда ли выбираем мы самое хорошее --- всегда ли привыкаем к
лучшему? ---

Прекрасная! естьли ты не решилась запечатлеть с ним произвол судьбы
твоей --- естьли ревность далеко завела заблудшее мое воображение, то
почувствуй, естьли ты чувствовать умеет цену такого сердца, которое
полагая в жизни сей единственное блаженство в любви твоей --- хочет
жить и умереть с тобою --- соединив нежным и неразрывным союзом
взаимные чувства таковой склонности. ---

====page 61====

Обрати только твое внимание --- и примечай : когда вижу я тебя какое
удовольствие разливается во всех чертах лица моего? --- я не падаю в
обморок, не дрожу, не смущаюеь при взорах твоих --- и потому не люблю
тебя как любят, бешеные, которых кровь кипит в жилах как ключевая
вода; --- но моя любовь --- чувствительность одна --- нежность одна,
удовольствие в одних взорах твоих --- в одном обращении с тобою.
Рука моя не дрожит, когда берет твою, чтоб ее поцело

вать, при всяком моем прощании. --- Я говорю с тобою свободно, не
бледнею --- не прихожу в замешательство. Читаю

====page 62====

книги --- и ни кому с таким удовольствием, как тебе. ---
Остановляюсь при всяком занимательном приключении, при всяком явлении
сходным с нашим положением, при всякой нравственной мысли. --- И
сколь часто нахожу ее сходною с твоею и моею! не приметно летят листы
за листами --- и орган произношения ни когда столь сладко, столь
быстротечно не льется из рта моего, как в то время, когда я читаю, а
ты слушаеш. --- Часто провожу целые вечера один с тобою --- и не
скучаю. --- Часто, в приятной задумчивости души, оживленной нежнейшею
дружбою склоняю голову на прислон софы --- встречаю

====page 63====

взоры твои моими взорами --- вижу туже задумчивость приятную, и опомнюсь
не прежде, как голова моя склониться к твоей, дыхание мое смешается с
твоим --- и я почувствую, что тайная симпатия влечет сердце мое
подобно силе притяжательного камня. --- *(l\'aimant)*

В сию минуту сладостную для чувств моих, я сказал бы пред целым
светом, что Элиза имеет ко мне привязанность нежнейшей дружбы --- но
для чего сердце мое желает еще чего-то более --- и невольный вздох
вырывается из груди моей? Ты его слышишь, --- может быть понимаешь; не
редко вздыхаешь вместе со мною --- предаешься глубокой

====page 64====

задумчивости --- и тогда прекрасные глаза твои закрываются завесою
печали. ---

ЧУВСТВІЯ.

(Sentimens.)

Но загадка решена; ты вздыхаешь по нем --- и я нещастен. ---

Однакож сие нежное участие, которое принимаешь ты в моем здоровье, в
моих делах, cïe удовольствие быть со мною вместе, не ясно ли
доказывает, что ты дорожишь более мною, нежели кем иным? ---
Благосклонность ли --- дружба ли ---

обходительность ли то: не знаю. --- Знаю только, ч то ты ни один раз
не взглянула еще на меня

====page 65====

беспристрастными глазами, и в тот самый миг как встречались взоры
мои с твоими --- ты тотчас потупляла их, и смущалась. ---

Есть чувства непонятные, которые не редко вкрадываются в сердце против
воли нашея.--- Мы начинаем : склонностию, привязанностию --- дружбою, и
думаем питать сии романическия чувства по договору, который мы зделали
с любезною особою. Как вдруг не приметно прелести прекрасных глаз,
приманчивая наружность, и черты милого образа, столь сильное произведут
впечатление в душе, что она везде его лишь встречает --- им дышет,
об нем думает, --- воздыхает, и его

====page 66====

одного видит в сонных мечтаниях; его отсудствие делается скучно; без
него все кажется недостает чего-т о к нашему блаженству. ---
Следовательно : мы начинаем склонностию --- привязанностию, дружбою ---
а оканчиваем любовию. Часто любим мы прежде нежели знаем что любим;
таим милую склонность в изгибах сердца нашего --- но глаза ---
*(:Зеркало души:)* --- глаза наши нам изменяют. ---

Признаюсь милая Элиза, --- я давно уже читаю в сих голубых. взорах
томного уныния, печали и задумчивости ту нежную привязанность, которую
сердце твое к кому-то чувствует --- Давно уже не обман-

====page 67====

чивое *предчувствие* меня в том уверяет. Но кто щастливый смертный, о
котором, прекрасная, воздыхаешь? --- Я ни кого не вижу возле тебя, ---
но твои чувства похищенны; я не встречаю других взоров с взорами
твоими; но они беспрестанно чего то ищут; не нахожу друга, кроме меня;
но не могу поставить сей дружбы в сравнение с тою привязанностию,
которая кажется в душе твоей для другого должна оставаться. --- Но
время, сей благоразумный наставник, рано, или поздо должно открыть мне
непроницаемую тайну сию. Я догадываюсь; но молчу, и с терпением ожидаю
сей щастливой минуты, в которую уверенная

====page 68====

совершенно в искренности дружбы моей, ты сама признаешься, что есть
нечто, которого не достает к твоему благополучию. ---

О любовь! не выразимое чувство, которое природа влияла в сердца людей!
--- Здесь изображаю тебя слабыми чертами пера моего, водимого нежностию,
вдохновенную чувствам моим тобою. --- Неизчерпаеиый источник всех
удовольствий и

воех горестей в жизни нашей! --- Здесь с невинною простотою
беседующего с Ангелом Адама, вопрошаю я, духа небесного, любит ли он
так же, как и мы, и одними ли взорами изъясняет свою любовь? --- ---

====page 69====

Лучезарный Гений, с улыбкою оживотворившею алость небесной розы уст
его, смиренно отвечает: «О смертный! По что с жадностию возводить ты
взоры свои на голубое небо и ищешь проникнуть завесу непроницаемых
тайн Всемогущего? -- По что дерзновенный ум твой, старается постигать
не только законы удивительные природы, но даже сокровенные влияния и
чувствования духа, духов небесных?»

*--- --- Сего уже довольно:*

*Ты ведаешь что мы блаженны;*

*и что нет,*

*Блаженства без любви. ------*

\_\_\_\_\_\_\_\_\
«Смотр. Потерян. Рай Милт. КнигаVИИИ на конце. ---

====page 70====

*ВРЕМЯ.*

*L'amitié l'enchaine de fleures*

*L'amour lui brule une aile.* ---

Vid. Chans: chois:

Умолкни стучащее колесо времени, и дай насладиться сердцу моему тем
милым покоем, когда --- слеза нещастного удержанная рукою дружбы
неразлучной с любовию, остановляется, вися дрожащею каплею на средине
увядшия щеки --- когда утом-

====page 71====

ленный земледелец опершись на руку главою, глядит спокойно на румяную
зорю, и вдыхает нежное веяние зефира увивающего класами близь лежаший
серп его. --- Когда путешественник отдыхая за кремнистыми горами ---
снимает разодранный

свой башмак с опухлые пяты, отирает пот и пыль с загорелого лица
своего, бросает

шляпу и посох --- погружается в сребристые волны прохладного ручья, и
в кротком

забвении трудов своих опочивает на мягком разноцветном дерне
берегов, под тению дуба сеннолисшвенного. ---

О коль сладостны минуты покоя сего! его безмятежная

====page 72====

тишина вмещает приятное чувствование бывшия нашего столь неразлучное с
истинным блаженством в сей суетной жизни. ---

Благословляю тебя, щастливая *минута* сладостной задумчивости, кроткого
забвения! Нахмуренное чело *злополучий* улыбнулось в течении твоем; и
душа моя занимающаяся милою мечтою, впервые уверилась, что и *мечты*
составляют часть нашего блаженства. --- Но где точка твоя в кругу
времени замеченная перстом купидона? где ты сладостная минута
задумчивости кроткого забвения? ---

Ты пролетела нечувствительно в то время, когда впер-

====page 49====

вые взоры мои встретились со взорами Элизы. Блеснули лучи их;
пресеклись --- отразили

милый образ, полу закрылись черными ресницами, --- и отбросила тень его
во глубину души. Новое чувство разлилось во всех жилках нашего
состава; мы едва дышали --- молчали --- и часы стоявшие возле нас на
столике не смея прервать священной тишины сей в удивлении остановили
стучащую свою

стрелочку. ---

О Геснер! дай мне свое воображение, свое чувство --- свою свирель ---
дай выразиться сердцу с сею небрежною простотою, которая не гоняясь за
вихрем бурливых слов,

====page 50====

живо изображает природу, трогает и пленяет чувства! проснись нежной
певец Идиллий! --- и скажи можно ли вплести в твой венок и мой
цветочек, который сорвал я бродя по горам за твоими белошерстыми
овечками и принес к тебе в долину прохладную где ты под тению
орешника сеннолиственного покоишься сном глубоким.

====page51 ====

ИДИЛЛИЯ.

*Первый взор.*

«Уже вечер прохладный спустился с Эфира на луга увядшия. --- Душистый
запах цветов, оживленных росою, нежил природу утомленную. Безмолвные
рощи колебались

тихим веянием Зефира. --- Солнце багряными лучами едва проникало
густот у зеленею

====page 52====

щихся ветвий. Вдали горизонта скалы бледные высотою баш ням подобные
являлись позлащенными. Тучи мрачные носились над их вершинами. ---
Глухо журчал источник протекающий в зеленой осоке; над ясною его
водою вились жужжащия мухи. --- Отдыхающие стада на дерновых брегах
речки увеселяли взоры пастуха утомленного зноем дня. --- Он с
пригорка, приветствовал вечернюю зорю, приятною песнию его свирели. ---

День прошел. --- Слава великому, который украшает голубое небо лучами
солнца! слава благодетельному, одевающему холмы и долины, зеленою

====page 53====

травою питающею стада наши! --- Слава сильному, который разверзает
недра гор, лиющия нам ключи воды прохладные, напаяющия жажду
утомленных! --- --- Взойди, заря вечерняя, взойди на голубое небо :
окропи, поля наши росою: оживи цветы сельные и травы питательные овцам
нашим; дай сон и дремание приятное очам моим. --- День про-шел ---
взойди, заря, вечерняя. ---

)

Кто, сия печальная красота уклоньшаяся на руку главою, под тению
каштанового дерева? Белая одежда её развевается на дерновой скамье, на
которой утомленное тело её небрежно покоится. --- Разбро

====page 54====

санные прутики и недоделанная корзинка лежат у ног её. --- Она гладит
рукою собачку серую, которая лает на прохожего. ---

Куда бежишь ты белокурый звероловец? --- Ты беспрестанно гоняешся по
горам за нашими сернами. Стрелы твои редко покоятся в колчане. --- Псы
твои быстроноги; они упреждают полет Орла когда завидуя бегу их
пускается он за одною с ними добычею. --- Ты имеешь их множество, а я
одного --- но и сего отдам тебе, когда ты исполнишь свое обещание. Но
нет; охота занимает лучшия твои помышления. Беги: Милон твой друг
прекра-

====page 55====

сен --- но я не увижу его, когда ты не хочешь, чтоб я его видела. ---

Несправедливы упреки прекрасной Эльзины. Л беспресшанно гоняюсь по
горам. Стрелы мои редко покоятся в колчане; псы мои быстроноги;
упреждают полет орла, когда гоняются вместе за одною добычею. Но лучшия
мои помышления обращены на слова прелестной Эльзины. --- они отзываются
в душе моей, как эхо звонкого рога, когда с высоты скалы проходя
дремлющия своды рощи, возбуждает оно при водопаде покоящагося еленя.
--- Я помню обет мой; твое знакомство с другом моим Милоном для
сердца

====page 56====

,моего сладостное удовольствие. Я бежал теперь к нему восхитить сердце
его радостию видеть, прекраснейшую из дев, голос твой остановил
меня. --- Прости; я возвращусь с ним вместе.

Неш, любезный звероловец! ты не возвратишься с ним вместе. ---
Милон прекрасен, а я --- Он не полюбит меня --- взоры его устремлены
к другому предмету --- он будет смеяться над моею тоскою. ---

Красота милая, что привлекает дух твой к словам печали и сомнения?
--- Кто имеет такие прекрасные, темнорусые, долгие волосы,

====page 57====

распускающиеся кудрями по плечам --- такой румянец розы в щеках ---
такие прелестные алые уста как кораллы с жемчугом такую небесную
улыбку, такую грудь, белую, как пух лебедя, и скажет: он не полюбит
меня? --- Кто имеет такие милые, сияющие голубые глаза, и скажет:
взоры его устремлены к кругому предмету? --- Кто имеет такое
бесподобное сердце, добронравия кротости и добродетели и такой дар бы
тьвечно любезною и скажет: он будет смеяться над моею тоскою? ---

Вершины зыблющихся дерев потемнели и солнце зака-

====page 58====

тилось. --- Туман снишел на долину; озеро покрылось синевою; птицы
плещущия крылами на травянистых берегах его --- успокоились и
задремали. Из зачернеющихся гор выкатилось багряное полукружие
холодные луны, пред шественницы нощи. ---

Благоприятный вечер красоте долин Мантуанских! сказал звероловец
белокурый, взявши за руку Милона, и подведши его к дерновой скамье, с
которой вставала встревоженная Эльзина. --- Вот друг мой; пускай он
будет другом твоим. Его душа кротка, как лучь вечерний; чѵвства ею
благородны, нежны и

====page 59====

голос его умеет изображать тоны приятного согласия. --- Вот друг
мой, пускай он будет другом твоим. ---

Он взял прекрасную собачку серую, за ленточку --- дар Эльзиною ему
предназначенный за исполнение обета его. --- Взоры ее ознаменовали её
согласие --- и довольный звероловец удалился в ближню долину. ---»

Есть существа рожденные друг для друга. Они при первом взгляде
получают взаимную доверенность, который другие очень долго приобресть
не могут. Звезда их влияла им одинакую наклонность чувств и они
делаются друзьями с той

====page 60====

самой минуты, в которую они познакомились. ---

«Милон показался Адонисом пред очами восхищенные Эльзины. Взирая на
него она думала видеть некоторое божество во образе смертного. --- Его
черные глаза под наклоненными бровями изливали некоторую томность,
умягчающую душу нежную. Розовый венок осенял его власы; одежда его
показывала городской вкус --- широкий, блестящий пояс завязанный
небрежно --- долгими изгибами перевивался но воле ветров, ноги
переплетены были лентами. --- Червлснный Котурн ( \* ) обут был с
богатою застежкою,

\_\_\_\_\_\_\_\_

( \* ) Род древнего башмака. ---

====page 61====

на его стопы. Он подходит ближе --- ближе к прекрасной, смущенной,
вздыхает ей некоторую доверенность и по том садится возле нее. ---

Она стыдилась взглянуть на него. В сию минуту, сильный бог любови
взирая с высоты Олимпа, где он сидит у колен богини матери eгo, ---
растопал златые стрелы свои в концы вселенные. --- Он приметил
прекрасную чету под тению каштанового дерева. --- и улыбнулся.
Блаженство их его утешало; но он видел сколь невнимательно вращал
колесо времени престарелый, крылатый Сатурн, и уносил поспешно
сладостные минуты подвластных ему

====page 62====

сердец, он подбежал к нему, обнял его рукою --- закрыл глаза, и
другою выдернул перо из правого его крыла. --- Оно опустилось и колесо
времени стало. ---»

Это было в то самое время, как часы стоящие близь нас на столике
остановились.

«Эльзина еще стыдилась глядеть на Милона. --- Из очей его излетало
нечто такое чего она боялась. Прекрасный пастух молчал, склонив главу
его увенчанную. Он чувствовал замешательство обенх; но не мог
по,мочь. --- Хотел говорить; но мысли его далеко улета-

====page 63====

ли. --- Наконец он взял ее руку; сердца их затрепетали. ---

Они взглянули друг на друга --- с тою умильностию, которая
предоставлена существам предопределенным звездою, при их рождении.
Мелькнули взоры их, как лучи раждающагося утра; и соединили души их
в одно мгновение ока. --- Живейший румянец разлился в их щеках. ---
Уже знали они себя, понимали --- и приобрели нежную до веренность.
Удовольствованные чувства их, плененные сами собою остались в кротком
забвении задумчивости; очи их полузакрылись черными

====page 64====

ресницами, они едва дышали и молчали. ---»

Взоры первые! взоры милые! --- Сколь блистателен огнь ваш, излетающий
в души плененных! --- Вам посвящаю песнь сию. --- Вы, которые
вселяете доверенность двум незнакомым, которым судьба назначает
тесный союзе с первого сияния вашего. --- Пребудьте мне благосклонны;
вселяйте в сердце мое томную негу, в которой чувства засыпают на
мягком лоне безмолвные задумчивости. --- Взоры первые! взоры

милые! вам посвящаю песнь сию пребудьте --- мне благосклонны. ---

Но мы не сидели на дерновой скамье под тению каштано

====page 65====

вого дерева --- а на креслах --- Мы не были двое щастливых пастухов в
объятиях природы --- и вкушали такое блажество, которого никакое
вообрежение золотого века представить не может Купидон не смотрел на
нас и не заслонял глаз Богу времени, однакож часы остановились. ---

Чего не доставляет слепой случай, и чего не приносит с собою бегущее
время! ---

Никогда не забуду я тебя минута сладостного покоя, в которую сидели мы
с тобою, Элиза, двое без свидетелей, и когда взоры наши после первой
встречи закрылись черными; ресницами между тем, как часы

====page 66====

остановились --- не смея прерывать священной тишины немых, но
выразительных чувствований! --- О как душа моя была тогда в мире
совсеми предметами её окружающими! --- какая минута для ближнего, которй
просит отереть слезу его горестей! ---

Я прервал молчание. ---

«Амур же прикорнув на столике к часам,

Приставил к стрелке перст,

(\*) и стрелка не вертится».

К стате, примолвила Элиза, улыбнувшись, часы стали. ---

Время нечувствительно проходит с любезным предметом. --- Оно всегда
кратко

\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Смотри и мои безделки.

====page 67====

для свидания с\] милою особою, которою дышет сердце. Часы увенчанные
розами дружбы мелькают неприметно; и мипуты едва шепчут под миртами
улыбающейся *Любови.*

Пускай, друзья мои, когда я зделаюсь раскащиком --- узнаете вы мое
знакомство с Элизою --- мои посещения, мою любовь --- все то, что можно
будет сказать только в моих похождениях, или в романе, который
скоро выдет в свет под названием *Молодый человек.* А теперь мысли
мои текут отрывками --- беспорядочно.

Под голубым сводом неба освященным слабыми лучами луны бледные, я
взираю с

====page 68====

высоты балкона на дремлющия воды --- мрачные дерева шумящия на берегах
одетых серым камнем гор Олонецких, Дикая пустыня в сердце моем и
одна задумчивость влечет ум мой в свои спокойные пределы. \_

СУДЬБА.

Я удивляюсь, как можно зделаться скорее, знакомым, другом, а по том
любовником, естьли бы не было предопределения, естьли бы сердца наши,
Элиза, не были сотворены друг для друга. --- Мне кажется, что премудрая
природа назначает заранее для каждого своего существа другое существо

====page 69====

по сердцу, по мыслям, по нраву. --- Но разнообразность сторон,
климатов, государств,

различие веры, законов, неравенство состояния и прочия своенравия
слепого случая --- нередко поставляют два такие существа на краю
противоположенных полюсов. --- Щастливы, когда они сойдутся вместе,
вкушать взаимное блаженство удовольствованной любви; --- но сколь часто
видии мы людей, которые уносят хлад в сердце своем к теням гроба,
не потому, чтоб они были не чувствительны, но потому, что они не нашли
того любезного предмета по сердцу своему, который природа им
предназначила. --- Да и можно ли поду

====page 70====

мать, что бы человек, когда нибудь был создан для одиночества в
мире!

ПУСТЫНЯ.

Чувствитиельность! сладостный бальзам для сердца жизнию веселящагося!
с тобою и в пустыне дикой, нашел бы я чем питать душу мою. --- Я
ходил бы в пещеры темные, слушать свист ветра бурного, стоял бы под
дугою гремящего водопада, когда багровая луна, мелькнет умирающим
лучем в кипящих ключах вод его, и когда осенняя ночь простирает
черные крыле свои над голою скалою. Пробегал

====page 71====

Бы дикие терны и пески --- любовался бы извивистыми кольцами
златочешуйчатых змий, --- внимал бы бестрепетно с высоты холма
катающийся гром в долине -- когда пламенная полния пробеегая сгущенный
эфир заставляет бледнеть горизонт- взирал бы безбоязненно из под
расседин мшистых камней, на летящий страшный перун -- с треском
раздробляющий вершины гордых сосен и дубов, и рассекающий толстые,
дебелые пни их до самого корени. Ужас природа мечтался бы приятно в
уме моем -- когда погорелые луга и дубравы, сокрушенные землетрясением
горы и башни, представляли бы очам моим страшный

====page 72====

вид развалин --- где эхо издавало бы глухой тон, на голос
восклицаний моих. --- И там бы пел я в диком безмолвии мрачные
дубравы --- *3адумчивые песни уныния* --- песни Оссиановы, столь
любезные духу моему, когда он обременяется печалию. ---

Приятно мыслям нашим перелетать в страны ненаселенные и отдыхать в
пустыне. --- Часто жестокость людей, вероломство, обманы, коварства,
убийства, неправосудие, зависть, хладнокровие выгоняют чувствительное
сердце из общества --- или делают его столько недоверчивым, что оно
боится делить привязанность чувств,

своих ни с каким предме-

====page 49====

том. -- Все ему чуждо -- все скучно. -- Где же искать ему отрады, как
не в уединении? -- Где отдыхать ему угнетенному бременем
преогорчиительного света, как не под кровлею какой нибудь бедной
хижины земледельца, куда око суетности проникнуть не дерзает? --
Богоподобный Цинцинат (\*) ты показал пример сей собою. Ты отложил
блеск железа Диктаторского, и применял его на сельский посох. -- Ты
пренебрег град пышный, где роскошь сияющая златом и серебром
обременяла тето твое -- и пошел искать блаженства твоего на полях
удобренных рукою приро-

\_\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Смотри Римскую Историю.

====page 50====

ды. --- Ты променял свои чертоги на прохладную и спокойную тень
сеннолиственного

дуба. ---

МЫСЛИ.

Но доколе дышет, тобою сердце мое, Элиза, я не престану любить род
человеческий со всеми его слабостями и пороками. --- Доколе в глазах
твоих буду читать мое блаженство, не престану быть в мире с собою ---
в мире с цельм светом. ---

Но для чего столь лестная мечта увлекает ум мой и сердце! --- знаеТ
ли Элиза, что я вздыхаю по ней? --- Думает

====page 51====

51

ли она простосердечная, что бы под видом дружбы, укрывалась любовь!
нет, я не скажу ей, что я страстно в нее влюблен --- что я терзаюсь
день и ночь сомнением, --- и что давно уже вызываю на поля воздушные
моего соперника, дерзнувшего овладеть сердцем моей царицы Микомиконской
(\*), которой сердце никому правильнее, как

мне принадлежать не должно. --- Часы милые, которые провожу я с нею
превратятся в скучную осторожность --- доверенность при сих словах
свернется, подобно как свертывается распустившаяся роза по захождении
солнца, а я за большим гоняясь, потеряю малое. ---

(\*)См: Дон Кишот.

====page 52====

Но любить и бегать любви два действия со всем между собою несогласные.
Как думать

всегда обожать, и никогда в том не признаться? --- Это будут
бесплодные романические вздохи, которые недостойны вмещаться в груди
моей --- они не согласны ни с какою

здравою мыслию на реэстр самого разборчивого ума. ---

«Я решился, или все потерять, или все выиграть; сказал я взявши шляпу и
палку.

Теперь прости милая Элиза, до радостного вечера, в которой я тебя
увижу. --- Я видел чей-то вензел на окошке --- усеянный блестками
сребристого

====page 53====

мороза. --- Я не хочу жив быть, естьли это не его вензел\... Тайна
кажется открылась. Предчувствие меня не обмануло. --- Но бояться нечего.
Это мечта, которую непременно надобно истребит из мыслей толь любезной
особы. Сердце её не может быть нечувствительно к склонности, столь
долго, сколь долго я решился ей нравиться.

Нежные старания, ласки, угождения, благородные чувства,постоянство,
пламенная любовь, скоро пред глазами *Розы* делают любезным и самого
*Азора*. ---

Еще раз прости, красота задумчивая, до радостого вечера,

====page 54====

в которой тебя увижу и скажу в глаза: , Я люблю тебя --- «люблю тебя,
милая Элиза! ---»

*Конец первой части.*

====page====

ЧАСЫ

ЗАДУМЧИВОСТИ.

*Dear sensibility! Source enexhausted*

*of all that's precious in our joys*

*or costly in our sorrows etc. etc.*

*Sentimental journey,*

*by Sterne.*

ЧАСТЬ II.

МОСКВА.

В Сенатской Типографии у В. О.

1799\.

====page====

*С ДОЗВОЛЕНІЯ МОСКОВСКОЙ*

*ЦЕНЗУРЫ.*

====page 1====

*СКУКА.*

*(Mauvaise humeur.)*

Веселье свет в душе?

А скука темнота.

*Херасков.*

У довольствия наскучают --- У радости бегут --- и сердце вдруг
делается ко всему на свете холодно и беспристрастно. Странные
превратности чувствований в природе человека!

====page 2====

заря ему улыбалась: спокойствие души его обещало ему приятный день. ---
Вдруг одно противоречие, одна грубость какого нибудь приближенного ему
существа, рожденного упорствовать в несправедливости, разливает желчь
досады в наилучшую организацию жизненных нерв его, и тем
расстроивает хорошее расположение духа. --- Где девались приятные мечты
будущего --- исчезли. --- Где розы, которыми обещали мы увенчать
полденные часы? --- увяли.

Так увяло веселие на лице моем под желтою завесою печали. Для чего
природа разрыла в жилах моих столь пламенную кровь? --- для чего

====page 3====

одарила меня таким сложением --- таким сердцем, которое встречает
все предметы

с особливым пристрастием! для чего не дала мне равнодушия флегматика
--- той умеренности, которая перевешивает все противности огорченного
сердца? Для чего не могу я терпеть, сносить, страдать не нахмуривая
чела? Для чего не могу казатся веселым, когда змий досады ползают в
груди коей, разливая тонкий яд их проницающий до костей моего состава,
и когда слезы насильно вырываются из очей моих! не благоразумный!
сколько раз укорял ты природу, что она создала тебя таким, как ты

есть! не зная что ты бы был

====page 4====

может быть гораздо хуже, естьлиб не был таким, как ты есть!
довольно для тебя человек! довольно вспомнить о себе, и перестать,
пенять на свои слабости.

Я щитаю тот день, потерянным, в которой растроганная моя
чувствительность представляя памяти одни только кровавые и
отвратительные явления, возмущает спокойствие моея души и сердца. Лучше
бы было в то время удалится в какую нибудь

дикую и темную пещеру под землею, сидеть в глухой тишине, во мраке
пустынной ночи, не видеть солнца, и природы, не слышать шуму людей, и
оставатся без всякого чувства --- без всякие деятельности! ---

====page 5====

все так уже наскучило все, кажется так однообразно, не ново, не
занимательно, что у томленный дух наш ищет перемены какого-то другого
состояния, которого и сам не постигает ищет приятного забвения, в
котором бы заснули его растрогивающия чувства досады --- чувства,
которые на конец делаются его тиранами. Он пробегает взорами своими
предметы природы и не находит ни одного на котором бы успокоилось его
сердце. Он заключен в теле своем как во гробе, и тем жесточе для
него смерть сия, что он ее чувствует, --- Томная некоторая нерадивость
овладевает всем его существом --- и бремя ее,

====page 6====

униживает его до состояния дикого человека\... Думает ли он о
провидении, которое все

к лучшему располагает! разбирает ли он ход природы и, порядок
вещей! уступает ли он обстоятельствам, времяни, месту и состоянию?
Удерживает ли слабости, страстии, своенравия своего сердца? Помнит ли
о любви ближнего, занимается ли чувствованиями нежной дружбы? Он как
громом оглушенный ходит в мире сем и

думает, что он в дикой пустыне, где нет ни чего кроме скуки, досады
и печали. ---

Ему нужно найти в ту минуту другую природу, других людей, другие нравы
и чувства,

или оставайся в каком то

====page 7====

темном хаосе мыслей. Что он делает --- не знает; что он говорит
--- не помиит; --- и то чем он занимается не приносит ему ни какого
удовольствия. Человек, которого вижу я в таком состоянии, подсбен
спящему, которого мысли летают в подлунных кругах волшебных
сновидений: но который однако проснувшись с удовольствием опять
посмотрит на утреннюю зарю в багряном сиянии её восходящую на синее
небо. И что такое скука? --- Сон, приятного ощущения бытия нашего; с
которым исчезают все чувственные утехи, и когда дух наш остается в
холодном градусе беспристрастия.

====page 8====

О когда бы мрачные взоры твои никогда не посещали чувствительного
сердца!

====page 9====

*ПРИРОДА.*

*О Nature que tes sentimens ont d'interêt, ont de puissance? Quels
coeurs assez barbares pour les outrager?*

*Dampmartin.*

Любезная природа! в тебе ищу я отрады в скуке моей! --- от зари до
зари ---

от нощи до нощи --- я беспрестанно взираю на твои красоты --- ими
прельщаюсь --- и

====page 10====

опять их же видеть желаю. Какую непонятную тайну сохраняеш ты в сем
искусстве вечно быть -- приятною -- удивительною -- премудрою --
непостижимою для глаз смертного? -- Когда простирая великолепную
картину творения Beликого Зиждителя вселенной. Ты выводиш на
необъемлемую взором твердь, блистательное солнце освещающее полушар
земный -- когда одеваеш пространные луга зеленью и цвътами, и растиш
на них высокия и шумные дубравы -- когда возвышает крупые ребра гор
до

облаков, и низвергаеш с высоты кремнистых порогов падающия воды
быстрых рек напояющия целые народы и царст-

====page 11====

ва --- когда разливаеш обширный синий океан, и даеш бунтующим
ветрам качать пенящиеся огромные волны его на стонущия берега --- когда
пустыни Ливийския застилаеш блещущнм песком, и пускаеш страшных
животных напечатлевать на них широкие свои стопы, когда все сии
явления представляеш в чудном соотношении, связи, строй ности,
порядке и красоте, мысленному взору моему --- тогда, какое, чувство
рождаеш ты в душе моей! чувство изящнейшего великолепия, чувство
питающее мысли мои, чувство возвышающее разум мой и сердце. О коль
зрелище сие удивительно, прекрасно, благоусроенно!

====page 12====

*УБЕЖИЩЕ ОТ ДОЖДЯ.*

Посмотрите на сей прекрасный вид сельской, (landschaft.) которой можно
назвать убежищем от дождя. --- Как сии густые деревья наклонились
своими верхами и составили не проницаемые тени и беседки! как из
волнующихся ветрами, подобных черному дыму облаков, шумит
благорастворенный дож-

====page 13====

жик; падая на широколиственные растения, которые в не правильном
рассеянии, одевают подошву развалившагося пригорка! какое
противоположение *(contraste)*. делают эти дикие и голые камни с сим
зеленым лугом под рощею! --- как спокойно лежат на нем пасущиеся
овечки, между тем, как пастух опираясь на. посох поспешает
укрыться: от дождя под густыми деревьями. С каким умилительным
журчанием бьет сей: водный ключь из ущелины камня, переливая ясные
струи свои чрез корень согнившего дерева ! --- его летящия брызги из
чаши в которую, он повергается, беспрестанно орошают наклоненные над
ним вет-

====page 14====

ви, кустарников! как приятно наконец взглянуть на сию радугу,
простершуюся из за рощи чрез голубое небо и препоясавшую горизонт,
остановляющий удовольствованные взоры.

Сии прохладные беседки, сии растения в небреженном порядке природы,
сии дикие камни и луга, сии зеленые рощи, сей ключь, сии овечки и
пастух, сия великолепная радуга, склонили чувства мои к приятному
спокойствию и задумчивости: я бродил по уедииенным тропинкам,
примирившись с самим собою и давал полную волю моей чувствительности.

Я внимал журчанию ручейка, и думал внимать шептанию

====page 15====

сладких слов моей возлюбленой.

Я искал милых взоров ее в прохладной тени зеленых

лесов --- и приятная мечта моя рисовала их легкою кистию на полях
воздушных.

Я повторял имя ее, и ехо с радостным трепетанием отзывало его
несколько раз в глуши дубравной.

О как приятны такие ласки окружающих нас предметов! но стократно
приятнее бы они были, когда бы ты топтала сомною одну траву на лугах
уединенных! приди прекрасная гулять со мною, приди как невинная
пастушка рощей сих, и

====page 16====

дай белую руку твою! явись --- и зефир облобызает прелести, твои играя
в твоих темнорусых власах. Для тебя разольется благоухание цветов
--- для тебя стонущия горлицы поцелуются с большею нежностию и
престанут гонятся друг за дружкой вияс на голубом эфире. Для тебя
волны примирятся с берегами и склоненные травы над водою обнимаясь в
любовной задумчивости престанут более помавать зелеными. своими
листами.

Но увы! ты не внемлеш голосу страстного твоего любовника! ---

Солнце померкло на западе. Настал желанный вечер. Полетим к
любезной. ---

====page 17====

*ДИВАН.*

Все совершилось --- Я сказал ей --- люблю тебя Элиза, и слова сии
запечатлели мою

судьбу.

Как бьется сердце у меня и до сих пор, когда вспомню я ту минуту, в
которую

прерывающимся голосом открыл ей сию тайну? С ка-

====page 18====

ким страхом, с каким нетерпением, почти дышать не смея, ожидал я,
чтоб сии

безмолвные: пунцовые уста, открылись подобно Майской розе, при веянии
утреннего Зефира! с каким вниманием глаза мои примечали всякую
жилочку в белизне лица её --- и хотели предузнать, какое лилось в ней
с кровию от сердца чувство, готовое вылететь с её голосом! как
трепетала рука моя в её руке, и тихонько прижимая казалось, понуждала
окончить сию мучительную нерешимость! как желал я похитить

сей наклоненный взор и дать почувствовать ей всю томность и умильность
вида ожидающего последнего ответа любовника!

====page 19====

вот выражение для чувствительного пера --- картина для нежного
живописца --- обраец для скульптора одушевляющего мармор!

Вечер был прекрасный. От востока плыли мрачные облака и предвозвещали
бурю. Вдали едва слышны громовые удары --- а там, за густыми деревьями
на синем небе вилась излучистая молния.

Мы сидели одни в диване противу окошка, которого стекла смотрящия в
сад от крывали блещущую зарницу. Я видел как Элиза пряталась за меня,
боялась --- но молчала. Я отгадал ее намерение, встал опустил
занавесы и мы остались в таких тем

====page 20====

ных сумерках, что я не мог более видеть, ни её взоров, ни ее алого
румянца. Один

только бледный лучь свечки, стоявшей на столике в ближней комнате,
проходя к нам

чрез растворенную дверь разделял на две половины сию
благоприятствующую нам, темноту.

Мы оба молчали, как будто с удивлением примечали безмолвную тишину
царствовавшую во круг нас, и в которой ухо любовника внемлет томное
биение сердец! Собачка пробежала по паркету, прыгнула на софу и
захрапела --- воображение Элизы предоставило ей входящего --- она
вздрогнула, смутилась и хоте

====page 21====

ла встать. Тогда приметил я что она боялась оставаться со мною на едине
и в темноте.

Я взял её за руку и приложив к груди, хотел казалось сказать, с
убедительным простосердечием: не уже ли хочешь ты оставишь меня в ту
минуту в которую столь

приятно быть сердцу моему с тобою?

Она просила меня запеть; но на сей раз голос мой отказался произносить
приятные тоны музыки.

Я старался казаться скучным и беспристрастным, и тем хотел возбудить
нежное её любопытство меня спрашивать. Задумчивость наклонила мою

====page 22====

голову и вздохи стесняли грудь мою.

«Вы не здоровы» --- «нет.» «вам скучно» --- «да»... Не хотите ли
читать далее: Les trois Soeurs (\*) --- Я молчал --- «или выслушать
арию, которую я сего дни в уроке на фортепияне выучила?» --- «Нет» ---
«как вы переменились! с некоторого времяни вам все не нравится.»

«Выключая Элизы --- подхватил я, тронувшись толь нежною упрекою ---
между

тем, как она облокотилась настоящий подле неё стол и задумалась.» Но
Элизе вы не можите нравится таким!» О я бы желал, сказал я наклонив-

\_\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Роман три сестры.

====page 23====

шись лицем к ней, с некоторою хитрою усмешкою --- не нравится ей
таким! и возвысил голос при последних: сих словах--- «Не понимаю»
--- «Я не думаю однакож чтоб такие прекрасные глаза могли видеть одну
только дружбу!..»

Здесь прерываю я нить сего важного разговора --- я ни когда не хотел
расказы вать --- и *намерение мое было писать здесь одни мысли, а не
любовную повесть.*

Ответы Элизы были не решимы. Она почитала себя нещастною, которой сердцу
положен закон непринадлежать ни кому на свете.

====page 24====

Нет убедительнее того красноречия, которое сопровождается слезами
сериечного умиления? Тут открываются чувства с такою трогательною
простотою --- что они удобна поколебать самую твердую душу! Элиза
плакала --- просила --- заклинала не требовать от нее причины, которая
ударяла сердце её от союза нежной любви. Она не предлагала никаких
способов кроме времяни, которое некогда откроет сию тайну.

Сердце мое так было стеснено волнением жестоких страстей ---
отчаяния, печали, досады и любви, что оно не могло искать более
спокойствия

====page 25====

в томных взорах встревоженной Элизы -- сколь ни трогательно умоляла
она меня быть спокойным и обещать ей дружбу, которую я не справедливо
хотел у ней похитить; однако я не был ни к чему чувствителен, кроме
моей печали. «Завтре увидим ли вас» --- примолвила она с убедительною
скромностию. «Не знаю» отвечал я в полголоса; меж тем сердце билось
-- занывало и слезы досады наполнили мои глаза. Я хотел еще говорить;
но мысли мои смущались. Я пожал руку её молча -- взглянул -- и
побежал вон из дивана.

====page 26====

С сих пор печаль терзает дух мой сомнением, не решимостию её и
сим отчаянием, обладать некогда столь любезным предметом. *Чувство
дружбы* дотоле нам любезное переменилось в *жестокую страст*, которая
сердце мое утомляет день и ночь.

О какое бремя в жизни, *любит несклонную*, которая беспрестанно
заставляет сомневаться быть когда нибудь заплачену равномерною
нежностию!!!

====page 27====

*ДРУЖБА.*

*Les jolies femmes n'ont jamais d\'amis. Voyez dićt. d\'amour.*

Ежели бы глаза твои не были столь прекрасны, то бы я не чувствовал к
тебе ни

чего кроме невинной, постоянной, нежной дружбы. Но у кого сей милый
взор глубоко

врезался в чувствительное сердце, тот\] может ли остаться доволен
одним сим

====page 28====

холодным чувством? напрасно отсутствие старается похитить его из
памяти; напрасно улыбающиеся забавы опускают над ним свою блестящую
завесу; --- сердце грустит посреде их; ищет сего милого взора, и о
нем воздыхает!

Но я хочу забыть тебя --- образ любезный! я хочу оставить тебя посреде
шумного общества; я хочу бежать от тебя. Ты томиш грудь мою; ты
волнуеш всю кровь; возврати сердцу моему ту вольность, которою оно не
знавши тебя питалось. Не летай более за мною по рощам и долинам --- не
ищи меня под тению сельских хижин --- не ходи более со мною на охо-

====page 29====

ту -- не плавай сомною в ясных водах тихого и уединенного ручейка!
прелестный

образ! --- О Элиза! вырви из головы моей сии голубые глаза, которые
там --- там у меня в мозгу, в нервах зрения --- и я буду твоим
другом! научи меня видеть тебя не столь прекрасною, не столь любезною,
не столь добродетельною --- или дай сердцу моему другое чувство, которое
бы не способно было питать к тебе чистейший огнь любови!

====page 30====

*СОН.*

*Non; ce songe trompeur*

*Doit ce qu'il a d'affreux au trouble de mon coeur*

*Shakespear. ---*

Приди на лоно мое утешитель печальных сладостный Сон, и томною рукою
своею закрой смущенные мои очи! под тению крыл твоих покоится
злополучный; и узник, лежащия на соломе в угле.

====page 31====

темницы своея забывает на время тяжесть гремящих около него цепей! ---
Но ах, и

в твоих объятиях я не нахожу уже более возлюбленного покоя! --- Тень
дражайшия моея, подобная духу, является в темноте моего алкова, на
бледном сиянии луча лунного. --- Она летает надомною как легкий пух
лебедя --- спускается --- садится на мою грудь, и вместе с дыханием
моим поднимается на воздух. Взоры ее уклоненны; уста безмолвны;
томность во всех её чертах; грудь её вздымается; и слова умирают на
её языке. Тень любезная! долго ли сия нерешимость будет изображаема в
твоих чертах,---

====page 32====

которых одна улыбка может составить мое блаженство? --- Или ты
укоряеш меня слабостию? --- Или ты не довольна моими вздохами? --- Или
надобна еще жертва твоей бесподобной красоте? Что привлекает тебя нощью
летать в безмолвной темноте над главою моею! «Неблагодарный! от
вечает тень внемлющему с робостию слуху моему --- разве не довольно
для тебя нежных чувствований дружбы, чтоб желать сердце мое поработить
любовному закону? какого снисхождения, какой ласки недостает еще к
твоему блаженству! знай, что дружба есть одно только на свете чувство,
которому все позво-

====page 33====

лено; и что она одна составляет приятности жизни нашеи. Бегай любви:
она подобна тому пламени, которой чем жарче горит, тем скоряе
утухает; не прельщайся скоропреходящими её наслаждениями, которые не
посредственно влекут, за собою порок и отвращение. Ежели ты хочеш
обладать Элизою, храни ненарушимое дружество, которое соединяет тебя с
нею столь нежным союзом; но помни, что женщина слаба;

она не может противостоять твоим убеждениям, твоим слезам, твоим
прозьбам Она откроет тебе тайну её, погубит себя в твоих мыслях, и
зделавшись твоего лю-

====page 34====

бовницею перестанет быть твоим другом.

О мой Ангел! для чего не мог я прижать тебя к трепещущей груди моей,
в то время, когда кинув исполненный любовного негодования взор ---
взор более прелестный нежели не довольный --- ты сокрылась в темном
облаке сна. --- Я простирал к тебе объятии мои и хотел удержать за
белую одежду; но она с воздухом из рук моих ускользала. ---
Благоприятная мечта! еще довольно остается ночи --- еще первый петух
только, своим голосом разбудил молчаливую зорю, а ты уже меня
оставляеш? --- Посети еще сон мой прекрасная!

====page 35====

дай насладится беседою сладких слов твоих! они глубоко вкоренились в
памяти!

моей --- и щастлив ежели чувства мои будут повиноваться божественному
их предувещанию! ---

О естьли бы мы иногда верили сему не усыпающему *предчувствию*, которое
вообразе духа беседует с нами иногда в сонных мечтаниях --- а
иногда на яву --- открывая тайные мысли пророчествующего ума; --- то бы
мы не редко могли избегнуть тех вредных намерений и желаний, которые
в последствии времяни полагают сильную преграду к совершенству нашего
благо получия!

====page 36====

*УТРО.*

*Helas! faut-il que l'amour qui s'annonce d\'abord sous des traits si
doux, se montre à l\'epreuve un tyran si dur et si cruel.*

*Shakespear. ---*

Уже утренняя заря открывает свои сереющия очи. Прохладная роса
оживляет цветущия сады. Жаворонок вьется на воздухе и приятною

====page 37====

песнию своею побуждает усыпленного любителя природы! журчащее колесо в
стремительном бегу своем не смееш прерывать тишины дремлющия улицы.
Окна скрыты. Все безмолвствует. Один, попечительный пастух гонит
стада свои на свежую мураву, и окликает их, голосом звонкого рога.

Но не для меня разнве тает приятное утро весеннее? Не для меня румяные
лучи

солнца украшают лазурь небесную? Все поблекло --- все туманно в
глазах моих Уныние с тоскою, тяжелыми вздохами грудь мою обременяют.
Я горюю как сирота, оставишись на дожде в дремучем

====page 38====

лесу без покрова, в глубокую полночь --- когда дремлющий на ложе
своем не внемлет жалобному голосу стучащего, у дверей его храмины.

О вы лестные надежды, будущих дней! --- Почто столь скоро вы исчезли?
--- обманунули бедное сердце --- дав почувствовать всю жестокость
суровые страсти! я потерял

последнее сокровище, для сохранения к о то р а го жил на све-т ѣ. Она
не моя! --- Могуль нести такую мысль? --- Она не может меня любить!
могуль я сему поверить? --- Н о

от чего такой холод проникает мое сердце? некоторы я слова как
громом поражают

====page 39====

память мою --- мечта! мечта! не уж ели законы запрещают любить то, что
прекрасно!

не уже ли обладание сего приобретается ценою одной дружбы? --- Нет!
Элиза не любочестива; она не может сказать, что нет в природе такого
существа, которое бы

не могло покорить сердце её любови. Природа влияла чувство сие во всех
людей!

Скажи мне, скажи где живет тот, кто может сосставить, твое
блаженство, и я

пойду искать его на край света! я пожертвую моею любовию, моим
спокойствием, моею жизнию, чтоб составить союз, от которого зависит

====page 40====

твое щастие, и насладившись им спокойно отыду к теням гроба. Но кто
может ощастливить тебя кроме того, который ни одной минуты не проводит
без вспоминания о

милой мечте, быть некогда с тобою! --- кто столь нежно, столь
внимательно будет пещися о тебе, как друг твой, сей друг, который
знает цену чувствований твоих ---

сей друг, который обожает тебя во всех твоих поступках! --- Оставь
на волю его

нежности сей священный залог, который само небо может быть, за
невинность чувств его, ему определяют. --- Позволь, чтоб он по всем
правам нарекся другом твоим---

====page 41====

и перестал бы думать, что Элиза одна сотворена не вкушать приятностей
любви, меж

тем как все щастливы под тению мирт её. ---

«До сих пор я не сказывал читателю сколь много принимала участия
сестра *(Сousиne.)* Элизы в взамной связи двух любовников. Не
проходило ни одного случая, в котором бы она не наговорила тысячи
похвал, достоинствам Жемса ( имя любовника). Она почи тала его редким
из молодых людей --- и первым, который был способен составить её
благополучие. Жемс, часто чрез нее пересказывал, тайные чувст-

====page 42====

вa, которых не смел он еще открывать своей Элизе. Но она решилась
быть неумолимою; молодой человек впал в отчаяние, которое довело его
до жестокой болезни. В сей крайности сестра посещала немощного
любовника --- принося без

прерывные увещания, прозьбы, обещания, надежды --- но как ни что не
помогало, то Элиза решилась открытся в коротких словах: что, сердце
ее не можете отдатся закону любви --- чтоб он перестал льститься
мыслию обладать ею и что ежели он хочет ее видеть то бы видел ее
глазами друга. --- Но мы, увидим как верно, что кто мог сделаться
другом молодой, любез-

====page 43====

ной женщины, тот не умедлит скоро быть и щастливым любовником...

Слезы покатились ручьями из глаз моих, и томный вздох перерывал
речь мою несколько раз: и так Элиза, не хочет сжалится над мученияии
моими! --- Она спокойно смотрит на, сии терзающие меня чувства --- и в
тот час, как смертный холод пробегает в жилах моих. она не
хочет видеть, меня и сказать прости! --- О небо! такую ли награду
ожидал я моей привязанности? Такую ли заплату за дружбу, которую
почитал я выше всего на, свете?--- но какая тайна, кроет-

====page 44====

ся в сих словах: сердце мое не может одаться закону любви --- О
злощастный Оракул сердцу моему! не уже ли сей будет последний твой,
приговор?

Я взял сестру ее за руку и прижимая ее к губам трепещущим,
продолжал: вы видите мои слезы --- скажите, жестокой, что она будет
причиною моей смерти. Потом приходя в спокойное чувство: представите
ей, продолжал, сие изнеможенное тело лежащее на одре смертельные тоски,
сии потухлые томные взоры, где видна печаль угашающая последний лучь
надежды, и где исчезла та приятность с которою они некогда прелести

====page 45====

её созерцали --- сие чело покрытое желтою бледностию и морщинами --- сии
увядш ия щоки, где не является более умильность смеха --- сии запекшиеся
багровые уста, беспрестанно

повторяющия имя любезной но жестокой Элизы --- сии расслабленные члены,
которые не питают более, оживотворявшего их чувства --- сию грудь
угнетенную тяжелыми вздохами --- и наконец сие уныние, сию тоску, сие
отчаяние, сии слезы, сию горесть, сии стенания --- и дайте почувствовать
ей сколь бесчеловечна жертва сия для её невинных красот! Жертва не
достойная толь кроткой, толь добродетельной души, какова её! --- где
закон друже

====page 46====

ства? где та склонность её, та нелицемерная, привязанность, которая была
у меня вечным залогам её сердца? но небо отмстить ей горести, которые
она мне причинила! Она преобратила щастливые дни мои в скорбь и печаль.
Она помрачила лучшие годы моея жизни --- поработив разум мой, её не
склонным красотам! --- небо отмстит ей! Но кого я укоряю? --- Могуль
Элизу, могуль пенятьза её холодность? Могуль роптать на того, кого
обжаю? i

«Не говорите, милая ни чего Элизе о моей болезни --- скажите что
отсутствие её

сделавшись мне несносным --- я уехал на охоту --- что я

====page 47====

стараюсь быть велико душным и --- все забуду». ---

Задумчивость остановила на минуту течение моих мыслей. Сердце
успокоившись немного, возвратилось к прежней нежности и с детскою
простотою сказало: за что ты мучиш меня Элиза? Я тебе ничего кроме
добра не зделал --- или ласки мои, и моя любовь тебе неугодны! «добрая
сестра! умягчи сердце ее: --- свидетельницею быв горести моей, скажи
ей, как я страдаю! --- скажи --- что ocтриe книжала не столь бы было
жестоко сердцу моему, как непреклонный взор ее --- которого ни что на
свете не может исторгнуть из моей памяти»

====page 48====

*ВООБРАЖЕНИЕ.*

Стонут бурные ветры, наклоняя долу высокие дерева, скрыпящия в корнях
своих! - Возмущенная пыль, подобная густому туману застилает весь,
горизонт, Черные тучи скрывают свет дневные от очей. --- Картина
представляет бурю: --- столь сходственную отчаянному моему воображению.
--- Трясутся огромные здания в основаниях своих --- и дребежжущий
хрусталь усеивает помосты, при повторяемых ударах гонимые вихрем

====page 49====

ставни! --- Взойди *воображение* мое вообразе *девы* встревоженной ---
взойди на пригорок, и посмотри на сей ужас природы! как *Борей*
шумит в в волосах твоих развевая их по обнаженным раменам. ---
Как волнует он долгую твою одежду и хочет преобратить се в игрушку
своей свирепости!

Рви жестокий! рви тленные сии остатки и восхитив меня выше облак силою
рук

твоих, повергни на кремнистую гору, и раздроби сердце сие терзаемое на
части лютыми мучениями! земля колеблется под стопами моими --- пропасть
отверзается --- страшные чудовища мещут --- ме-

====page 50====

щут свои огненные взоры! я вижу как широкая трава колеблется над
развалившимися камнями гробов --- я слышу глухой стон умерших! --- я
вижу как бледные тени пробегают холодное кладбище и прятаются в
темноте нощной! голос зловещающия птицы пронзает мои уши. --- Он
призывает меня в сии пустынные места искать потерянного покою. --- Но
у кого сердце обремененно несносною тоскою, и сияние надежды угасло,
тот может ли уже найти его в мире сем? Змии ползают на краю хладной
его могилы --- и истощают яд свой на серый камень!

====page 51====

Выйдите Божества волшебные! из мрака вечные ночи и дайте взору
смертного насладится вашим присудствием! в каких вечнозеленеющих
рощах -- в каких уединенных долинах обитаете ва, Благодетельные
духи! где тот притик ваш чудотворный, которому повинуются стихии,
которому покоряется весь чин беспредельные природы! Теперь нужна мне
ваша помочь -- перенесите меня на крылах зефиров, в ту очаровательную
и прелестную страну -- где при одном мановении вашем рождаются богатые
чертоги, великолепные сады гремящия водопады, розано-

====page 52====

вые беседки и дайте отдохнуть сердцу моему в недрах волшебного вашего
рая. --- Исторгните из мыслей моих образ сей суровой красоты --- или
прострите хитрую руку

в царство прозябаемых трав, и найдите такую, которая бы могла родить
любовь в холодном её сердце. --- Найдите --- и Элиза вздохнет тяжко о
друге своем. Она почувствует пламя потекшее во все жилки её состава
--- еще воздохнет --- и простерши ко мне свои объятия наградит
нежностию своею все мои стенания и муки.

====page 53====

*ОТЧАЯНИЕ.*

*Helas! si etant destinés à la mort, nous sommes encore malheureux au de
là du trepas que*

*deviendront les humains, puisque le tombeau passe pour l\'unique asile
des Infortunés.*

*Euripide ---*

Оставленный на жертву моея печали куда пойду несчастный? --- Куда
сокроюсь от

мучительные тоски сея, и с

====page 54====

кем разделю мои слезы, и мои воздыхания! Удалитесь звезды вечерния: вы
уже не предвещаете мне более того щастливого часа, в который летел я
в объятии нежного друга! --- сияние ваше не будет более ycлаждать
сердца моего вселяя ему чувства томные, но любезные задумчивости. Скорбь
омрачила душу мою. Свет не мил очам моим. Одни слезы остались моею
отрадою. Не уже ли праведное небо и ты не сжалишся над мучениями моими?
--- я вижу как свирепые бури сгущая дальный эфир волнуют громовые
облака и влекут их долгими рядами по пустоте воздушной --- тпеперь
время удовлетворить те-

====page 55====

бе моим отчаянныи желашям --- блесни молниею --- и разрази грозный
перун твой ---

пускай устрашает он взоры смертного, жизнию веселящагося --- он не
поколеблет моего мужества --- он встретит грудь мою бестрепетно его
ожидающую.---

Прости жестокая Элиза! ты не увидиш более нескосного --- ты не будеш
слышат

воздыханий его --- и мои слезы не будут более умягчать сурового твоего
сердца! но ах!

по что дала ты вкусить мне сию заразу пленительных очей твоих, в
которых читал я нежную дружбу столь неразлучную с любовию? --- Она
палит грудь мою --- она ви

====page 56====

новница всех горестей моих. --- Ты прельстила меня Элиза, отдавшись на
волю роскошной неге, в которой часто небрежно переломною, сидела,
покоилась, играла; и очаровав мысли мои. любовными видами ---
запретила, против воли сердца моего чувствовать к себе любовь. О
дружба, сколь бы сладостна ты была без сей любви! но сердце мое грызет
лютая змия и не дает более места сим священным чувствам --- сей
невинной склонности к наипрекраснейшей из женщин! жестокия страсти
подобные ярящимся фуриям раздирают его на части. Та вселяет отчаяние
---

та гнев --- та бешенство

====page 57====

Терзайте, немилосердые! сердце сие --- несчастную жертву пагубных
ваших внушений! --- дайте мне сие сверкающее железо: оно жаждет крови.
Дайте: и я полечу к жестокой, принужу ее клясться неразлучною дружбою
--- потом --- убью ее --- себя и --- не могши насладится в мире сем
желаемым союзом пойду рука с рукою на брега мрачного Ахеронта,
удалившись от сонма теней, повторятьей воздыхания нещастного любовника!
--- дайте, злобные фурии! --- сие сверкающее железо; --- рука моя не
вострепещет --- и кровь её --- кровь моя --- соединившись польется
ручьями удовлетворяя праведному мщению.

====page 58====

*РАССУЖДЕНИЕ.*

Куда влечеш ты меня пагубное чувство? или чаша горестей моих еще не
полна, что тревожиш т ы дух мой толь злодейскими предприятиями? ---
Как? --- я --- я убийца Элизы! --- убийца самого себя! --- я осмелюсь
коснутся прелестям до селе мною обожаемым! --- Нет: такая мысль
бесчестна, мерзска, бсззакон-

====page 59====

на. --- Быв один виновником мук моих --- по что увлекаю несчастную,
с горестями моими? --- живи добродетельная душа, живи, как прежде
наслаждаясь своею судьбою --- и прости несчастному, который возмутил
блаженство дней твоих. --- Без меня бы

ты не знала скуки в отсудствии --- без меня бы ты не воздыхала тая
склонность сердца твоего --- Без меня бы ты не проливала драгоценных
слез ожестокости друга твоего; ---

но я виновен пред тобою, и накажу вину мою. --- Я решился и ни что не
можеш удержать намерения моего.

«Обожаемая Элиза! я нарушил клятву данную мною

====page 60====

хранишь к тебе нежную *дружбу*. И зделался ее не достойным. --- Я
возмутил спокойствие сердца твоего не быв довольно щастливым
составить, его блаженство. --- Ищи щастливейшего меня --- а я виновен и
себя назазываю. --- Пpoсти Элиза прости на веки!»

====page 61====

НАДЕЖДА.

Надежда смертных утешитель.

капнист

В ту самую минуту, когда я был готов на веки проститься с милым
взором

несклонные красоты, получил я сии строки:

«Можноль быть столько малодушным? --- Ты страждеш, но спроси ---
меньшель

я страдаю? Я прошу тебя для

====page 62====

имени дружбы утешится, и не предпринимать ничего не видев *твоей
Элизы*»

Чудотворная бумага! какое сильное действие произвела ты в унылом духе
моем! я прижимал ее к груди как целительной балъзам и чувствовал
как она облегчалась Возможноль поверить, чтоб сии буквы имели
волшебный дар, приводишь сердце в такое радостное трепетание,
прогонять уныние, и раждать улыбку на печальном лице? С каким
ребдческим ощущением удовольствия прикладывал ее ке губам! о вы
беспристрастные! вы назовете глупостию, сумашествием, малодушием сей
восторг любовника. Называйте

====page 63====

его как вы хотите: а я знаю, что кто любил, кто умел чувствовать и
ценить редкие

ласки несклонной обожаемой, тот ни когда не мог удержатся от сего
невольного движения первой радости! --- еще в первой получил я бумагу
на которой прекрасная рука её начертала нежные сии строки. Какой залог
дружбы! какое доказательство доверенности! --- все слова исчезают на
воздухе; тронув сердце многие ускользают из памяти а то что написано
на бумаге рукою милой останется на всегда в глазах, в памяти и в
сердце. Сколько раз c восхищением пробегал я строки сии, в которых
сиял мне лучь

====page 64====

восхитительные надежды! --- ... Не предпринимать ничего не видев твоей
Элизы.» --- О свидание! --- О взоры! когда будите выглядеть с тою
ангельскою кротостию, которая разливает в душе моей усладительное
спокойствие?

Как после пасмурных и дождливых дней, когда стада вранов летают
под облаками --- скрыпят уныло деревья, и ветры приносят холод осени
--- вдруг откроется сафирной свод неба, проглянет блистательное
солнце, разогнав тучи позлащенные его сиянием, --- улыбнется вся
природа; заблестят травы росою и благоухание цветов

====page 65====

разольется в чистом воздухе: так после жестокого отчаяния, блеснувшая
надежда в

чертах дражайшия руки, разлияло веселие на лице моем. Взоры мои
посмотрели на окружающия предметы, и они казалось улыбались мне, при
первом пробудившемся чувствовании приятности бытия моего.

Тот не живет, на свете, кто живет без надежды.

====page 66====

*ЛЕНТОЧКА.*

*(\*) Love is а child who amuses himself with toys he expresses childish
inclinations and through caprice prefers often a riband, a notling to a
Diadim. --- Anon. ---*

Нежное сострадание написано было во всех чертах Элизы. Она не могла
равнодушно взирать на мои томные печальные взоры напоминающия ей

\_\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Бог любви --- дитя; он забавляется игрушкам и вы ражается
ребяческими чувствованиями --- и часто ленточка бывает его Диадима. ---
Неизвест. ---

====page 67====

мучение, которато она oдна винною. --- Касные и опухлые ресницы, еще
были влажны от моих слез --- а когда мущина плачет, то надобно
думать, что он чрезвычайно тронут. Здесь в первой раз оставила она
сердце свое на волю непонятного до толе ей чувства ---

чувства, которое не было однако воображением. Жалостное положение в
котором она меня видела; чувствительно ее трогало --- и при том
уверяло, что такая печаль притворяться не умеет. Мое чистосердечие, в
первой раз как я открылся, благородные намерения союза, мое
постоянство, были свидетелями истинной любви, которая имеет сред-

====page 68====

ство внушать огнь свой и часто в самые холодные сердца; а так как
судьбою ни кому не определено было до сих пор питать к ней столь
нежную склонность, и внушить ей

приятности взаимной любви; то сердце Элизы бросилось к сему новому
чувствованию со

всею приверженностию тронутой нежности. --- Может быть, она думала, что
любить из жалости --- было любить из склонности.

N: В: Взоры ее с любовною негою, встретились со взорами моими, и
некоторое тайное влечение друг ко другу побудило ее сесть возле меня
гораздо ближе. Голова моя не чув-

====page 69====

ствительно склонилась к её плечу. --- Я говорил ей все, что томная
любовь могла только сказать сильного, выразительного, нежного, в своих
убедительных словах. Она слушала с большим вниманием, и сердце ее
билось необыкновенно. Казалось она делала усилие над собою преодолеть,
что то для нее любезное, над которым старания мои, против воли,
исторгали победу. Глаза её потупились; румянец алел, губы пламенели
--- и волнение ее духа хотело утишится, при выкатившейся из правого
глаза ее слезе. Я пожимал ее руку, --- которая свободно отдалась моему
плену --- целовал ее --- прикла-

====page 70====

дывал к сердцу. --- Сии вольности, которые до того времяни были всегда
прегражденны упорством, суровым взглядом, --- зделали меня смелым.
--- Тайное влечениe (\*) ---

cie непреодолимое чувство --- наклоняло меня ближе --- ближе --- и
наконец пламенные

губы мои тронулись розовым ее щекам! о небо! --- что чувствовал я?
--- что чувствовала она? --- один сей поцелуй казалось зажег всю её
кровь --- она затрепетала --- и вырвалась из рук моих; между тем,
как она наклонилась в перед, чтоб поднятся с кресел --- фиолетовая
ленточка показалась из под тонкого

\_\_\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Симпатия.

====page 71====

флера на её грудях, и блеснула такими золотыми краями, как будто от
портрета, ---

При сем виде я побледнел --- упал спиною но прислон стула --- и
опустил ее руку. ---

Она бросила на меня досадный взор и побежала вон из горницы. ---

====page 72====

РЕВНОСТЬ.

*Il faut que l'un de nous trois perisse et je veux que ce soit moi.*

*Werther. ---*

Жестокая ревность раздирала мое сердце. Я встал и ходил по комнате
широкими

шагами, рассуждая сам с собою; и так в то время, когда думал я
торжествовать --- меня пjбежда-

====page 73====

ют! --- в то время, когда думал я вce приобресть --- я все теряю! ---
о жестокая доля! --- жестокое предопредеиление! --- сердце ее могло
полюбить --- и полюбить другова, в то время, как друг отчаянный
касается уже одною ногою гроба мрачного. --- Не справедливая! --- Ты
предпочла ребяческую привязанность, той священной любви, которую хотел
я увенчать пред олтарем! --- *Я все знаю --- по предчувствию*, которое
давно уже предубеждало меня в твоей склонности. --- Знаю что сей
портрет не твоей матери --- потому, что слезы твои давно бы смыли его
--- при её воспоминании; не твоих брать-

====page 74====

ев --- потому, что они очень от тебя далеки; но э т о топ но портрет
--- и когож?.. моего соперника. Так я не хочу таить пред тобою Элиза
--- надобно одному из троих погибнуть --- или ему --- или тебе --- или
мне --- да; мне, мне, назначена чаша сия --- и я бестрепетно ее выпиваю.
«Молчание прервало мои слова и дух мой жестокое объяло уныние. ---

Меж тем взошла Элиза, с решительным видом. её устремленные на меня
взоры, укоряя мою досаду, казалось говорили: ты видиш, что я решилась
--- я сожалею о тебе и люблю тебя. --- Для тебя пренебрегаю сии милые
мне око-

====page 75====

вы --- которые ни когда бы не бременили моего сердца! --- В самом
деле, поглядев на нее пристально --- я не приметил более фиолетовой
ленточки на её шеи. --- Я полетел к ногам ее --- обскивал ее
поцелуями, и в восторге позабыл бы себя естьли бы присудитвие её
сестры не удерживало меня в границах благопристойности. ---

Обращение её сомною совернно переменилось. --- Где девались взоры
несклонной? где суровость, которую победить я отчаявался? Я чем далее
становился предприимчивее. --- Всегда желал --- всегда требовал. ---
Элиза краснела ---

====page 76====

зажимала мне рот пальцами -- бранила, шептала и молчала, „Ч и т ат е л
ь! --- Я не хочу утом лять тебя долго, раска зывая минуты, которые не
про ходили не быв достойны замечания, или любовника, или
чувствительного человека. --- Скажу, ч т о мы понимали Друг друга ---
любили --- но долдем скоряе до развязки с ф иолетовою ленточкою.

====page====

====page 77====

*НЕВИННОСТЬ, ДРУЖБА и ЛЮБОВЬ.*

Был прекрасный вечер майский --- и луна взошед в полном сиянии её
на голубое небо, мелькала сребристым лучем своим в прекрасных
глазах моей Элизы, сидевшей задумавшись у окошка. --- О природа! где
приятнее чувствую я красоты твои, как не в прелестях моей любезной!

====page 78====

Естьли бы оставив волшебные поля, где живут божества, *Невинность,
Дружба и Любовь* --- явились они смертным вообразе граций соединенных
рука с рукою под тению благоуханных роз и мирт, когда замолкнет
журчащий ключь, и взоидет над безмолвною поверхностию воды, месяц
ясный; то бы они не могли принять нежнейшего виду, трогательнейшего
положения как то, когда мы сидели трое при свете блещущия луны. ---

N: В: Сестра Элизы --- она --- я --- сидели на креслах так близко, что
дыхания наши смеши вались. Как довольны были взоры наши попеременно
встре-

====page 79====

чающиеся! -- Я держал правую руку Элизы и её сестры в левой ладони на
моих коленях; меж тем как правая рука моя лежала на прислоне
кресел, где сидела милая моя, и доставала пальцами её плечо. Волосы ее
лежали на моем рукаве и длинным локоном полузакрыли нежную ее грудь.
На ручке кресел моих покоился левый локоть, на котором рука ее
поддерживала склонную голову; одна повязка их голубого флеру оттеняла
её темнорусые волосы. -- Взоры её закрытые от глаз её сестры -- и
устремленные на меня с нежностию изъявил всю томность страстной любви.
-- Я прижимал щеки мои, к её ще-

====page 80====

кам -- я старался повторять ей невинные ласки нежного любовника. Как
умильно сметрела на нас сестра! -- как наслаждалась она нашим
блаженством. Я не помню что я шептал на ухо, улыбающейся Элизе -- мы
сидели в таком безмолвии, что заснула -- и голова ее скатилась на мою
грудь. -- Какое милое бремя для любовника! -- какая минута, для кисти
чувствительного живописца!

Я не смел пошевелиться; не смел душать во время её покою; -- сестра
глядела на нас с такою прелестною усмешкою! с такою невинностию,

====page 81====

что я бы не удержался поцеловать ее, естьли бы не боялся разбудить
Элизы. --- Она просила карандаша --- и хотела оставить черты (*exquise*)
сего положения --- Я пожимал ее руку. ---

Спи, Ангед дружбы, на лоне внимательные и нежные любови! --- коль
прелестна красота твоя ы усыплении свом --- вожделенный покой твои
приятеи моему сердцу --- Да продолжится сия милая тишина чувств твоих
--- и благотворный сон закрывая, прекрасный очи вливает новую силу в
томные члены. --- \| Смотри --- как тихое сновидение скользит по
темной

====page 82====

дымке (\*) сна, мимо сомкнуггых глаз её! --- с какою легкостию
вселяется оно в нервы мозга, и приятн ою мечтою волнует кровь её в
румяных щеках! --- покойся на груди моей, невинная! --- вот первая
минута, которая награждает тебя за те огорчения, которые может быть я
нанес тебе моею любовию? ---

Чего не наговорил я Элизе во время сна её. Ах! кто видел когда нибудь
*свою спящую красавицу* --- а особливо так близко --- так близко от
себя, тот знает что я чувствовал --- или должен

\_\_\_\_\_\_\_\_

(\*) Род тканьа или флера.

====page 83====

был чувствовать в столь, приятную минуту!

--- Но как любезно пробуждение твое! --- не так приятно пробуждается
заря утренняя, алея на синем горизонте, обещая хорошую погоду мореходцу
стоявшему ночью на якоре --- как приятно пробудилась моя Элиза! ---
какое милое извинение! какие взоры нежную томность изъявляющие! --- О
Элиза, кто вложил в них --- кто, сии блестящия звездочки, которые
так горят против сияния луны? --- Она улыбалась, как дитя; на
которое мать пристально глядя, и влюбляясь --- с усмешкою выражающею
всю горячность её,

====page 84====

треплет по выпуклой и румяной щечке.

====page 85====

*РАЗГОВОР.*

Столовые часы были 11 к полночи. Сестра Элизы перебирала *листки
Приятного препровояадения веремени*, и связывала тетрадки их по
концам. Я любовался её занятием, и дал ей приметить сколь достойно
сочинение сие, внимания общества *(public)*, а более таких прекрасных
--- которые одушев-

====page 86====

ляют перо сочинителей в сих еженедельных бумагах! «позволь мне не
принять этого на свой щет --- сказала она перерывая еще на столе
лежащия разбросанные письма. --- «Вы с лишком скромны --- «Ах! ---
сказала она оборотясь к нам, сестрица! --- я давно искала этой
ленточки фиолетовой --- Я просила ее у вас --- я люблю этот цвет ---
и хочу носить ее на шеи.» --- «Ба! сказал я с движением всматриваясь
в ленточку --- да это моя --- право моя --- отдайте мое мне. --- Что
это Жемс сказала она, с притворнонедовольным видом --- отдавая мне
ленточку --- между тем как глаза ее переходили от

====page 87====

меня к Элизе и хитрая усмешка разделила ее губы. --- О сей взор я
очень --- очень заметил. «Да на что вам эта ленточка, --- спросила
Элиза? --- Как на что! она мне дорога» --- «Право она не так важна»
--- «Нет она так для меня важна, что я буду носить ее тут --- тут
около моего сердца.» --- «Ах! посмотрев на обеих нас молвила Элиза
с удивлением --- и сей «ах» значил, что она догадалась. «Отдайте ее
сестрице --- я вас прошу.» --- ,за чем же отнимать у него то, что ему
нравится --- «Да он ошибается душенька --- эта ленточка моей горнишной»
--- «Не правда; я ее видел --- видел там

====page 88====

где --- о это не мечта! глазамой не обманулись\... --- «Почесети, это не
та --- отдайтее, я вас прошу.» --- «Да что вам нужды отнимать у меня
безделицу!» --- «то --- чтоб вы имели лучшую --- сказалаона с
живостию.» --- «Цена вещи не умножает её достоинства --- она любезна по
особе у которой была в руках --- она прекрасна! --- я не оставлю ни
одной складочки --- ни одной нитки, чтоб их не расцеловать --- и
может быть сыщу то место\...» О как вы скучны, прервала речь мою
Элиза, с неспокойным видом. Это не та, не та, говорят отдайте ее:
послушайте меня. --- «Да я хочу ее иметь

====page 89====

милая, сказал я огорчительным голосом\... Не уже ли эту непременно
--- продолжала она скромно. --- Да; непременно фиолетовую ленточку,
которую я видел там на груди --- постой! не угомонной человек,
сказала она положив паилец на мои губы --- и кинув запрещающий
взгляде --- я тебе дам фиолетовую ленточку. --- Какая досада! я не хочу
иметь новой ленточки, жизнь моя! сказал я нерадиво. Но по крайней мере
хочеш ли ты иметь ту самую, (которая любила другова догадываться
должно). хочу, потому что она мне понравилась. Но можно ль
пожертвовать\... продолжал я целуя ее руку, когда она вставала с
кресел.

====page 90====

--- Вы сомневаетесь? --- спросила она нахмурив брови --- и смотря
пристально Да. --- О, так я вас хочу уверить, что с самого того дня,
как я вас знаю --- фиолетовая ленточка начала блекнуть и наконец она
не стоит ни вашего, ни моего, внимания. ---»

При сих словах дверь скрыла ее от очей моих. Я слышал как она
бежала по пакаркету в спальню выдвинула ящик у комода --- брязнула
кольцами --- и явилась в ту минуту держа фиолетовую ленточку в руках.
«Та ли? --- Сказала она с убедительным видом. --- Я не доверял
глазам моим видел складочки,

====page 91====

где лежало кольцо от портрета --- и молча удивлялся великодушно Элизы.
--- Я бросился было ее благодарить; но она видя глубокую полночь
кричала: «завтре! завтре! и мы простились. ---»

====page 92====

*ВЕЛИКОДУШИЕ.*

Как бы т о ни было --- а это жертва! --- думал я сам в себе; и хотя
с некоторой стороны такая победа меня ласкала, с другой стороны сердца
повевал какой-то холод, который до половины выгонял *образ красоты,
побежденной другою стрелою купидона* как будто давая знать, что такое
обладание ею было непостоянно --- дело своенравия, а не природной

====page 93====

склонности. Мне досадно было, для чего не я --- не я первый был
предметом её любви --- или лучше лобочестие говорило, для чего она не
могла так мною пленится, как другим... участь сего нещастного ---
раждала во мне столь неприязнненную мысль, что я боялся быть некогда
так же переменен, каким нибудь совместником. --- По чему можно
знать? --- сердце жёнщин не понятно; может быть она полюбила меня из
жалости, видя такую дружбу, такое постоянство, и такое отчаяние. ---
Ослепление пройдет. --- она станет смотреть больше равнодушными
глазами --- и возвратится к первой склонности

====page 94====

О, сия первая склонность! --- она подобна кроющейся под пеплом искре,
которая при усилии способного ей ветра мгновенно раждает пожар. ---
Сверх того, она в него влюбилась; а здесь я в нее влюбился --- она
об нем воздыхала --- а здесь я по ней воздыхал --- это превеликая
разница. --- Тот, кто первый почувствовал любовь к кому, тот и
сохранит сию привязанность постоянно; такая любовь самою природою
внушенна ему; а тот кому внушенна любовь, или тот, кто появился уже по
объявлени чувств своих, не возбудив прежде никакой склонности ---
должен быть уверен, что

====page 95====

он любим, или из жалости или из благодарности --- или--- я не знаю
как --- только не по любви. --- Прямое чувство любви рождается в одну
минуту при первой встречи взглядов, тех существ, которые издавна
предопределенны один другому. --- Но прежде Элиза может быть во мне
сомневалась --- почитала притворством\... О век развращенный! --- Ни
в чем неможно уверить женщину --- даже самому добродетельному человеку
--- даже в тех чувствованиях, которые целым светом уважаемы. ---
Она все боится --- и думает видетьв мущине или болтуна, или обманщика,
или прельстителя.

====page 96====

(*seducteur*) Мужчина теряет терпение --- делается наглым ---
получает холодности --- презрение. Приходит в отчаяние --- и тогда
показав своислабости дает полную волю гордым прелестям, которые как
будто сжалившись над страждущим человеком снисходят на любовь. ---
Нет; это не сходно с моим любочестием быть любиму из снисхождения,
из ж алости или понужде --- Я хочу Элиза, чтоб ты меня любила так
как я. --- Но нет; судьба не предопределила тебя к сему пламенному
чувствованию. Оно заключило сей огнь пожирающий в душе, моей. ---

====page 97====

Будь же счастлива Элиза --- тем предметом, которого давно ты избрала
к обожанию своему и ищи сердца, которое бы умело, лучше нравиться ---
меньше чувствовать и слезы лить; но --- более питаться твоими вздохами,
--- а я оставляю мою победу над сердцем твоим иному --- удалюсь
великодушно, от сих прельстительных взоров --- и пойду искать
потерянного покоя в объятиях безмолвной призывающей меня природы. ---
Там в пустынном веянии зефира буду вникать. голос твой --- там
горюя буду слезы лить и повторять имя Элизы --- которая никогда не
возвратиться упасть в объятия

====page 98====

нежного Жемса --- и воскресить поцалуем трепещущий дух на устах его,
издыхающих на краю мрачные могилы.

Но увы! --- надобно было один раз в жизни приступить к сему олтарю
любови --- принесть в жертву сердце чистое --- и после --- оплакивать
потерянную свободу. ---

====page 99 ====

*ЗАКЛЮЧЕНИE.*

Элиза разливала чай, при завтраке. Несколько девочек стояло около
круглого столика и дожидали каждая с невинным взглядом на нее, своея
чашки. -- Собачка Аглинская ласкалась и выманивала из рук их сухари.
Меж тем учитель настроивал фортепиано перебрал ноты и ворчал что то
про себя. --

====page 100====

Как скоро я вошел--- то Элиза поздравив меня с добрым утром отдала
учителю билет, сказавши, что на сей раз она не может брать урока. ---
Он бросив на меня примечательный взгляде косые, и вышел вон. ---

Мы завтрикали романически. --- Два любовника --- окруженные Грациями во
образе прекрасных девочек. --- Я наговорил им множество
ласкательств, брал их на колени --- целовал --- и старался сколько
можно скрыть смущение моего сердца; всякая мысль тревожит дух
любовника. --- Но как я казался равнодушным --- то Элиза

====page 101====

почла cïe холодностию или презрением --- и думала что я имел худое
мнение о девушке, которая могла признаться в своей слабости. --- Взорыл
ее потемнели --- она задумалась. Между тем сняли завтрак --- и мы
остались одни. ---

«Напрасно ты тревожишся милая Элиза, и даеш читать мне в взорах
твоих упреки, которые душевно ты себе делаеш --- открыв тайну твоему
другу. --- Не думай чтобъя стал укорять тебя слабостию --- и требовать
жертвы, которой я может быть не достойн. --- Вместо того, чтоб
порочить твою склонность --- я ее извиняю и скажу, что на

====page 102====

ружность одна могла зделать тебя виновною --- ибо сердце твое
неподвластно пороку Долг истинные дружбы, которую я к тебе чувствую,
заставлял меня сожалеть о нежном сердце твоем, которое воздыхало
бесполезно --- дав волю неосновательной привязанности. --- Он-то
заставлял меня искать возможых средств вылечить тебя из сей страсти
--- он-то принуждал внушать тебе приятности нежной дружбы, и прямой
любви --- он-то повелел составит твое благополучие и мой покой! но
увы! когда небо не назначило меня к совершению толь важного намерения,
когда ревность моя

====page 103====

и усердие далеко увлекли меня когда наконец одно отчаяние нещастного
могло тронуть Элизу, а не его достоинства, не его сердце --- то на что,
--- на что утешать меня победою которая орошенна твоими слезами!. ---»

«Неблагодарный человек! --- сказала Элиза, утирая слезы ее платком ---
ты коварным красноречием умел поймать бедное сердце --- узнать его
тайны --- и старался победить его для одного тщеславия чтоб отказатся
от него с таким хладнокровием --- знай жестокий! --- что сия маска
--- и в самое то время бросила она портрет на пол, с великою

====page 104====

досадою --- ни когда не раждала в сердце моем другого чувства кроме
любопытства видеть пригожее и умное личико. Сим одним способом хотела
я наложить оковы на ту непреодолимую склонность, которая бы потерялась
в упреждениях ( *avances* ) какие всегда могли исторгнуть у меня твои
коварные глаза. --- О Жемс! --- продолжала она умягчив взоры и голос,
которой ни когда не умел не пленять моего сердца. --- Чего не зделала я
для твоего спокойствия? --- Вот последняя жертва --- указывая на
портрет, какогож еще доказательства несчастной склонности, которую
толь долго таить я умела? ---

====page 105====

Великодушие мое расстаяло при сих словах --- мрачные мысли стрелять в
портрет из пистолета к неистовой забаве мщения моего --- сжечь его в
камине и пр\...ни мало не тронули сердца Элизы --- она была кротка, как
агнец, --- который ласкается около пастуха --- и сие равнодушие так
обезпечило мою любовь, что я перестал боле сомневатся в искренности её
признания.

Рука ее наклонилась не брежно на мое плечо. Заплаканные ее глаза вливали
в душу мою умильность отмщенные любви --- и чувство нежности
пробуждаясь беспрестанно твер-

====page 106====

дило мне: она твоя -- твоя на веки!

Пустынные Нимфы задумчивость, уединение и пр\... --- божества милые
сердцу моему! здесь легкою рукою накинем завесу над двумя щастливыми
любовниками; --- и положим перо мое на иссохших листочках миртов,
которыми увенчали вы задумчивое чело мое --- доколе улыбающаяся любовь,
еще возвратит мне его, преисполненное нежности и сладкословия. ---

А вы чувствительные сердца, для которых поспешно текли строки сии! не
вопрошайте меня о последующем. Оно мрачно, уныло, слезно. --- Знайте,
что все блаженства

====page 107====

мира сего кратковремянны, не постоянны. --- Удовольствия ваши мечта; ---
забавы ваши суетность; --- щастие ваше --- обман; жизнь ваша
сновидение. --- Не говорите мне ниикогда о любви --- о дружбе --- тени
за которыми гоняется воображение людей; --- не говорите мне о женщинах;
--- о самой Элизе; --- их нет в мире для меня! --- вероломство
охладило мои чувства --- я брожу в уединении безмолвной природы ---
гляжу на голубое небо и со вздохом повторяю : *Helas! j'ètois heureux
dans mes chimeres --- mon bon heur fuit avec ells. ---*

*Rousseau.*

====page 108====

то есть.

*Увы! я щастлив был мечтаньями моими*

*Но щастие мое, исчезло в месте с ними.*

*Конец второй и последней части.*

====page====

====page====

====page====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
