<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="gardner_r_vsyakomu_svoe_1862">Всякому свое. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Раиса</forename>
         <forename type="patronym">Александровна</forename>
         <surname>Гарднер</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Гарднер Р.А.</author>
       <title type="main" level="a">Всякому свое</title>
       <title type="sub">Роман</title>
       <title level="j">Русский вестник</title>
      <biblScope unit="volume">№ 6 - 7.</biblScope>
       <date when="1862" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1862">1862</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Dem Einen die Perle, dem Andern die Truhe.

H. Heine.

ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.

I.

Без отчаяния и уныния похоронила своего мужа Софья Михайловна Бухарова.
Для неё он давно уже не существовал: обманутая в своих лучших
надеждах, обманутая в любви мужа, наконец в нем самом, она
перестрадала это тяжелое разочарование и стала совершенно равнодушна к
мужу. Но как утопающий хватается за соломинку, так и люди обманувшиеся
в чем-нибудь еще с большею цепкостью ищут ухватиться за что-нибудь
иное. У Софьи Михайловны был сын, и на нем сосредоточилась вся её
жизнь.

Она сама начала учить Леонида, так что помимо всех гувернанток и
гувернеров он перешел прямо с её рук к более сериозным
наставникам. Года шли однообразно один за другим: зима посвящалась
учению, а лето

====page 78====

отдыху. Софья Михайловна не могла надивиться как это Леонид, из
крошечного ребенка, сделался так скоро сперва большим мальчиком, а
вслед за тем почти и молодым человеком. До восьмнадцати лет он
жил в таком отдалении от света и общества, что не имел о них
никакого практического понятия. Софья Михайловна нашла наконец, что
пора исправить это упущение, и решилась на следующее лето отправиться
погостить в деревню к одной из своих дальних родственниц, Ксении
Петровне Будаковой. В предшествующие годы, Бухарова постоянно проводила
вакационное время Леонида в своем имении, где жила вдвоем с сыном
в совершенном уединении, не имея никаких знакомств. Эта идиллическая
жизнь вполне удовлетворяла её желаниям: она как будто превращалась в
Руссо, а Леонид в Эмиля. Он почти не отходил от матери; она
расказывала ему что-нибудь, заставляла его самого говорить,
останавливала внимание ребенка на всем что их окружало, и неутомимо
следила за каждым движением его души. Софья Михайловна поставила себе
единственною целью в жизни создать счастливое будущее своему сыну и
твердо верила, что его будущее зависит исключительно от неё одной.
„Вот как я стану воспитывать его!" „Вот что я из него сделаю!"
„Вот, как я устрою жизнь его!" Она так решительно подводила все
итоги, как будто жизнь и будущность её сына были какою-то вещью
находившеюся в её полном распоряжении. Конечно, она предвидела при
этом разные препятствия, вмешательство посторонних влияний; но ей
казалось, что такого рода борьба не могла иметь иного исхода, кроме её
же полного торжества. В этом она убеждалась еще более, когда
прочитывала в глазах сына безграничную привязанность к себе. Леониду
минуло уже семнадцать лет, когда в последний раз он проводил
каникулы, по обыкновению, вместе с матерью, в одном из отдаленных
её поместий. Софья Михайловна заметила скоро, что Леонид уже не то чем
он был прежде, и что в нем произошла какая-то значительная перемена.
Конечно, он был с нею так же предупредителен, ласков, нежен, как
и прежде, а все же в нем была заметна какая-то перемена. Они
попрежнему были неразлучны, читали и гуляли вместе, и раз, как-то,
отойдя далеко от

====page 79====

дому, они сели отдохнуть в тени густого леса. Леонид лег на траву,
подпер голову рукой и стал задумчиво смотреть в даль. В продолжении
нескольких минут любящая и гордая мать молча любовалась им и,
действительно, им можно было любоваться: он был замечательно хорош.
Мальчик сбросил шляпу, и легкий ветерок прихотливо путал и взбивал
его шелковистые, черные волосы: едва заметный пух слегка оттенял его
верхнюю губу; загорелые щеки, при малейшем волнении, покрывались ярким
румянцем. В настоящую минуту он был задумчив; то была тихая,
бесцельная, бессознательная дума. „Леонид!" тихо произнесла его мать.
Он ничего не отвечал. „Леонид!" сказала она громче. Он повернул к
ней голову.

--- Помнишь, Леонид, как два года тому назад мы сидели на этом
самом месте, и нас застал здесь сильный дождь?

--- Нет, не помню, отвечал он рассеянно.

Этот ответ несколько удивил Софью Михайловну; так редко случалось,
чтобы Леонид чего-нибудь не помнил.

--- Неужели ты забыл? Да помнишь, мы зашли в избу к пчельнику, чтоб
укрыться от дождя, и еще так, долго сидели там и говорили. Вот я
так помню даж е о чем мы говорили с тобой: вспоминали о твоем
детстве, о том как ты был болен в скарлатине\... ты еще сказал
тогда, что верно мне тяжеле было видеть тебя больным чем тебе самому
переносить эту болезнь. Ну, теперь помнишь?

--- Помню, отвечал он как-то нерешительно, как бы сомневаясь,
помнит ли он это в самом деле, или это ему только так кажется.

Софья Михайловна пристально посмотрела на Леонида: „он скучает!"
подумала она, и в первую минуту мысль эта сильно ее встревожила. И так
уже с некоторого времени ревнивой матери чаще и чаще стало западать в
голову опасение, что сын её не может постоянно и исключительно
принадлежать ей одной. Придет наконец время, когда он полюбит и,
быть-может, полюбит сильно, так полюбит, что для иной привязанности
в его сердце не будет уже места. „Все это возможно, но этого

====page 80====

никогда не будет!" успокоивала она себя, и ей нужно было себя
успокоивать, потому что такие предположения приводили ее в ужас.
Надобно отдать ей справедливость: она дорожила привязанностию сына не
столько для себя, сколько для него же самого: ей казалось, как это
кажется большей части любящих женщин, что счастье дорогого им
человека прочно и верно только в их руках: ну кто же другой может
его понять и оценить? кто сумеет его успокоить, приласкать, сказать ему
вовремя слово утешения?.. конечно, никто. они уверены, что только они
сумеют сберечь и охранить любимого человека от всякой невзгоды. Софья
Михайловна была убеждена, что никто и никогда не поймет и не оценит
Леонида так как она, что никто так неусыпно и так исключительно не
будет, да и не сумеет позаботиться о его счастьи. Вот как она
представляла себе его будущность: прежде всего он будет очень
образованный человек, нисколько однакожь не сухой; хорошия его качества
должны непременно располагать к нему всех, кто только его знает; в
жизни самая лучшая дорога будет ему открыта; заботы обо всех
удобствах его она, конечно, примет на себя. Она станет стараться,
чтоб он был спокоен и доволен, на сколько это достижимо. И он
будет любить ее всеми силами души, не столько даже из признательности
сколько по влечению; он будет любить ее больше, несравненно больше
чем всех остальных. Она сама выберет ему ту девушку, которая должна
посвятить ему свою жизнь; он из её же рук примет жену, и за то еще
более станет любить свою мать. О возможности расстаться с сыном Софья
Михайловна никогда и не помышляла. Жизнь её совершенно слилась с его
жизнью; она только им и дышала и вследствие того перешла к заключению,
что вероятно и он точно также не может жить без неё. Она современем
будет руководить воспитанием его детей и разделять с Леонидом и его
женой все заботы по этому предмету. Но все это еще далеко, а пока он
принадлежит ей, исключительно одной ей.

И вдруг Софья Михайловна заметила, что Леонид скучает. Она сильно
задумалась и внимательно стала наблюдать за ним; ей хотелось, чтоб он
сам заговорил и с намерением, или даже неумышленно, высказал

====page 81====

свое настроение. Но Леонид молчал и оставался рассеян и задумчив.
Более часа она ждала, чтоб он заговорил а все напрасно; наконец она
сочла лишним ждать долее. „Да может-быт он и сам не понимает, что
ему скучно, --- так тем лучше," подумала она.

--- Леонид, я теперь отдохнула, пойдем домой, сказала Софья
Михайловна.

Леонид встал и, как бы говоря сам с собою, тихо сказал: --- Какая
тут глушь!

--- А мне это-то и нравится, перебила мать: --- посмотри, какой славный
вид отсюда.

--- Нет, я не о том говорю, но тут никого нет по соседству\...

--- Так что же? спросила Софья Михайловна очень хладнокровно.

--- Да вот мне пришло сейчас в голову как бы хорошо было ездить с
кем-нибудь на охоту с собаками; я еще никогда так не охотился.

Леониду навернулось на язык это желание только при вопросе матери;
сначала же ему просто хотелось, чтоб было полюдней и пошумней. Софья
Михайловна была очень рада, что мысли её сына приняли такой оборот.

--- Так что же? сказала она ему ласково: --- это очень легко исполнить.
Тут по соседству, вероятно, найдется много охотников из крепостных
или однодворцев; можно пригласит их. Я достану тебе славных
охотничьих собак.

Леонид остался этим очень доволен, и всю дорогу проговорив об
охоте.

Софья Михайловна не только доставляла ему все удовольствия, каких он
желал, но и сама придумывала все что могла, чтобы только постоянно
занимать и развлекать его. Она купила ему превосходных верховых и
упряжных лошадей; он катался каждый день, часто ездил на охоту;
иногда Софья Михайловна и сама отправлялась с ним на рыбную ловлю, в
лодке. Вместо отдыха она садилась подле него и читала ему какие-нибудь
сериозные историческия сочинения. Словом, она старалась, чтобы мальчик
был занят с утра до вечера и не имел времени скучать от
бездействия. „На лето ему станет занятий и развлечений, думала она, ---
а на будущий год

====page 82====

я уже не повезу его сюда." Она понимала, что уже пора познакомит
Леонида с обществом, но не хотела ввести его в бывший круг знакомых
своего покойного мужа, как бы боясь, что сын может пойдти по стопам
отца; а круг её знатной родни, тетушек и бабушек, не мог бы конечно
удовлетворить Леонида. Софья Михайловна имела в виду свою дальнюю
родственницу, Ксению Петровну Будакову, которую знала и уважала как
женщину умную, добрую и образованную. У неё были, в настоящее время,
две дочери: старшая лет девяти и младшая лет семи. Мать нежно любила
обеих девочек, и для того чтоб исключительно посвятить себя детям,
она оставила столицу и переселилась в деревню, находившуюся верстах в
четырех от маленького уездного городка, довольно чистенького и
красивого. В этом городке находился источник минеральных вод, очень
полезных для золотушных детей, и потому Будакова переезжала в город
со всем семейством почти на все лето, что, впрочем, ни мало не мешало
им пользоваться всеми деревенскими удовольствиями.

Ксения Петровна давно уже приглашала Бухарову провести вместе с нею
лето, но та все откладывала эту поездку, извиняясь под каким-нибудь
предлогом. Наконец она сама напомнила своей родственнице о её
приглашении, обещаясь приехать вместе с Леонидом и прогостит у неё
целое лето. Софья Михайловна не упускала из вида, что у Будаковой есть
дочери; она знала их обеих, и была уверена, что современен они будут
девушки с добрыми наклонностями, хорошо образованные и к тому же очень
богатые невесты. По праву родственницы, она не будет терять их из
вида, будет изучать образ их воспитания, и ужь конечно не допустит
себя ошибиться в них. Она заблаговременно постарается сблизить с ними
Леонида: сначала они свыкнутся, потом между ними установятся дружеския
отношения, а там, очень естественно, дружба перейдет в любовь, и так
как никаких препятствий не предвидится, то они и будут счастливы.
Вероятно, это будет Леночка; потому что Ольга еще очень мала, да она и
не так хороша собою, как её старшая сестра.

====page 83====

II\.

Софья Михайловна с сыном отправилась к Будаковой. Уже стемнело, когда
они въехали в город. Карета их остановилась у подъезда большего
деревянного дома. Их встретила приветливая хозяйка с детьми и двумя
гувернантками, и вскоре все общество расположилось вокруг самовара.

--- Как Леночка и Ольга выросли! заметила между прочим Бухарова. ---
они обе пополнели, и цвет лица стал у них лучше.

--- Ну, как я рада! отвечала заботливая мать: --- они довольно слабого
здоровья, и я не позволяю им много учиться; теперь они только языками
занимаются; вот Mme Грау учит их по-немецки, а Mlle Коллé
по-французски. --- При этом хозяйка указала глазами сперва на пожилую
Немку, помещавшуюся между обеими девочками, а потом на молодую,
вертлявую Француженку, довольно хорошенькую. Глаза Софьи Михайловны
остановились на этой последней. „Очень не дурна!" подумала она,
всматриваясь в её оживленные карие глаза, вздернутый носик и пунцовые
губы: „а должно быть кокетка! Она уже раз десять успела взглянуть
украдкой на Леонида\... Ему уже восьмнадцать лет, и он, как на зло,
похорошел в последнее время..." В эту минуту Mlle Коллé привстала,
чтобы достать хлеба, и перегнулась над столом. её движения отличались
живостию, но иногда могли казаться ужь слишком резкими. „И сложена не
дурно," заметила про себя Софья Михайловна. Она посмотрела на сына, а
Леонид не успел еще и оглядеться. Он обводил глазами вокруг всей
комнаты, поочередно рассматривая и воротничок на шее хозяйки, и
самовар, и рукавчики Mlle Коллé, и картины, в обилии развешенные по
стенам, и собаку, бегавшую кругом стола. Казалось, ему до всего было
дело.

====page 84====

--- Леонид, ты вед, конечно, помнишь Леночку, спрашивает его мать.

--- Как же, maman, очень помню!

--- А я вас совсем не помню, отвечает Леночка, мельком взглядывая на
Леонида, причем сильно покраснела, потупилась и беспокойно завертелась
на стуле.

--- И я совсем не помню, подтверждает Ольга, смотря в глаза сестры и
тоже конфузясь.

--- Какие же вы деревенщины! замечает Ксения Петровна с улыбкой: ---
что же вы конфузитесь вашего cousin?

--- Это ничего не значит, ma tante, отвечает Леонид, тоже слегка
краснея сверх всякого ожидания: --- ведь они меня не знают; а вот я
постараюсь быть как можно любезнее, и тогда надеюсь заслужить
расположение моих кузин.

Mlle Коллé взглянула на него и одобрительно улыбнулась. Он тоже
совершенно неожиданно посмотрел на нее, вместо того чтобы взглянуть на
своих маленьких родственниц.

На другой день все общество отправилось осматривать окрестности; вышли
за город; дети с гувернантками шли впереди, и Леонид присоединился к
ним. Mlle Коллé завязала разговор с молодым человеком; она
принялась расспрашивать его о петербургских новостях, и хотя он почти
никаких не знал, однако она осталась очень довольна его ответами.
Потом совершенно неожиданно обратилась она к детям, и сказала им:
„Ну, вот, дети! я теперь раскажу вашему cousin все ваши секреты."

Дети с криком уцепились за нее и стали упрашивать, чтоб она ничего не
говорила. Она бегала от них, показывая вид, будто хочет расказать
Леониду все их сокровенные тайны, возилась и смеялась с ними точно
ребенок.

--- Посмотрите, как они веселы, заметила Ксения Петровна, шедшая сь
Бухаровой немного поодаль: --- я очень рада, что Mlle Коллé такая живая:
детям никогда не бывает с нею скучно.

--- Да, она слишком еще молода и едва ли способна заниматься сериозно
с детьми.

--- Нет, ничего; к тому же ведь она не одна при них, а Mme Грау очень
положительная и аккуратная Немка. По-

====page 85====

французски же Mlle Коллé учит их очень исправно. Правда, это делается
как бы играя; но мне именно это-то и нравится.

--- А много они у вас учатся? спросила Софья Михайловна, думая совсем
о другом.

--- Нет, я уже говорила вам, что не позволяю им долго заниматься; а
теперь на лето я и вакацию им дала.

--- Как же они проводят теперь время?

--- они встают очень рано, берут ванны и потом долго гуляют. Вот
если Леонид охотник до ранних прогулок, то ему, может-быть, было бы
приятно гулять вместе с ними.

--- Конечно. А с кем гуляют дети?

--- С Mme Грау. Сначала мои гувернантки хотели чередоваться, но Mlle
Коллé очень ленива рано вставать, так что Mme Грау добровольно
согласилась побаловать ее немножко и позволяет ей спать сколько угодно.

--- Леонид вероятно с удовольствием будет гулять вместе с ними,
сказала Софья Михайловна.

На другой день Леонид встал очень рано и отправился гулять вместе с
детьми. Они пришли в общественный сад, совершенно запустелый, красивый
и живописный. Mme Грау села на скамейку и принялась работать; дети
начали бегать, играть в мячик и в серсо; Леонид отошел подальше,
уселся на траве под деревьями и принялся читать. Все время он не
отрывался от этого занятия; только раз, когда Леночка подошла к нему
и спросила что он читает, он сказал ей название книги и показал
виньетку на заглавном лиоте.

На следующее утро, как только Mme Грау стала одеваться, чтоб идти
гулять с детьми, в комнату её впорхнула Mlle Коллé, совсем уже
готовая.

--- Это что такое? проговорила удивленная Немка.

В ответ она получила множество ласк, а наконец услыхала следующее:

--- Ах, моя милая, добрая Mme Грау! вы не поверите как мне совестно,
что вы до сих пор исполняли мою обязанность и вместо меня гуляли с
детьми. Но этого больше не будет, уверяю вас, никогда не будет. Ведь
вы очень устаете, когда гуляете с ними?

====page 86====

--- Нет, нельзя сказать, чтоб очень; я только довожу их до сада, а
там за то все время сижу.

--- Ах, бедная, милая Mme Грау! Вы еще, пожалуй, могли простудиться.
Мне так совестно, так совестно\...

--- Да ничего, ничего. В другой раз и вы для меня что-нибудь сделаете.

--- Ну, конечно; все, что вы только захотите.

--- А вы насчет прогулок не стесняйте себя: если вам тяжело рано
вставать, то я опять буду ходить за вас с ними.

--- Нет, душа моя, очень вам благодарна; я ужь не допущу вас до
этого; мне, право, так совестно.

--- Ну, как хотите, отвечала добродушная Mme Грау. --- Так вы идите с
детьми, а я пока поищу купить ягод; мне хочется сварить себе варенье.

--- Пожалуста, и меня в долю возьмите.

Говорливая Немка распространилась было о вареньях, но Mlle Коллé
убежала от неё, не дав ей окончить начатой фразы. Отправились; дети
шли вперед, взрослые сзади. Леонид и Mlle Коллé говорили всю дорогу,
так что для обоих время прошло совершенно незаметно. В саду просидели
довольно долго, но Леонид и не раскрывал своей книги. Француженка
предложила прогуляться по городу, и все с удовольствием приняли это
предложение.

--- Вот пойдемте на ту гору, оказала она: --- оттуда должен быть
славный вид.

Пока они медленно взбирались на гору, Mlle Коллé восхищалась летним
утром и утверждала, что нет ничего приятнее ранних прогулок.

--- Так отчего жь вы прежде-то никогда не гуляли с нами? спросила
Леночка, подсмеиваясь.

--- Не перебивайте, когда большие говорят, заметила ей строго
гувернантка.

Ольга весело проговорила:

--- А я знаю, почему вы пошли сегодня с нами гулять, знаю, знаю\...

Mlle Коллé остановилась как вкопаная, даже Леночка как будто чего-то
испугалась.

--- Вы оттого пошли, что Mme Грау хочет варенье варить; я слышала, я
все слышала.

Mlle Коллé, не говоря ни слова, пошла дальше.

====page 87====

„Какая она добрая!" подумал Леонид: „правда, тут еще большой доброты
не видно, если она сама очень любит гулять по утрам. Но все же она,
верно, очень добрая," заключил он наконец, Бог знает почему.

Взойдя на гору, они были поражены замечательно красивым видом,
развернувшимся перед их глазами. У подошвы горы текла широкая,
спокойная река; на противоположном берегу, до самого горизонта,
тянулась зеленая равнина, по которой местами виднелись живописные
усадьбы. Но всего более привлекали к себе общее внимание домик и сад,
расположенные на верху горы, перед которыми они вдруг очутились. Mlle
Коллé и Леонид невольно остановились в совершенном восторге. Домик
был маленький, деревянный, но такой веселенький, светлый, чистый, что
один вид его успокоительно действовал на душу. Сад был испещрен
самыми разнообразными цветами и кустарниками. Узкия песчаные дорожки
терялись между бесчисленным множеством наклоненных цветочных
головок. Всевозможные цвета и оттенки перемешивались, сливались и
составляли что-то фантастически-затейливое. Весь садик казался сплошною
массой и был как бисером засыпан цветами.

--- Ах, как это хорошо! как это мило! как очаровательно! повторяла
восхищенная Mlle Коллé. --- О, еслибы можно было достать букет из
этих цветов! прибавила она таким безнадежным тоном, как будто
пожелала достать себе звезды или луну.

--- Это, я думаю, можно сделать, вмешался Леонид: --- тут, верно, есть
и для продажи цветы; я сейчас спрошу.

--- Как же вы это сделаете? Разве это можно?

Леонид замялся немного. --- Я думаю, что можно; верно, можно, сказал
он.

--- Ну, если вы это сделаете, так это будет самый любезный рыцарский
поступок, проговорила Француженка, кокетливо улыбаясь.

Леонид рванулся вперед.

--- У вас будет этот букет, непременно будет! произнес он,
вспыхнув от волнения.

В один прыжок он был уже у ворот, вошел на двор, приблизился к
дому. Дверь была заперта, а звонка нет. Стучаться показалось ему
неучтивым: хозяева, мо-

====page 88====

жет-быть, еще спять; пожалуй, весь дом перебудишь! А рыцарский-то
поступок надо же совершит. Да неужели нельзя прямо в сад пройдти?
Там, вероятно, найдется какой-нибудь садовник или что-нибудь в этом
роде. Леонид не долго думал: он обошел вокруг дома, и действительно
увидел маленькую калитку, которая вела в сад. Отворяет, входит,
идет далъше, и вот перед ним стройная женская фигура, с лейкой в
руках, наклоненная над цветами. Одета она очень просто: темное
ситцевое платье, коленкоровый черный фартук, но на шее нет платка,
непременной принадлежности всех русских служанок; узор ситца очень
красив и платье сшито с большим вкусом; волосы у молодой женщины
были еще не причесаны и едва сдерживались маленькою гребенкой. При виде
незнакомца она остановилась, посмотрела на него очень спокойно и вежливо
спросила чего ему надо.

--- Я хотел спросить... мне поручили узнать, чей это сад?

--- Моего дедушки, Степана Николаича Валенина.

--- Так не можете ли вы мне сказать\... меня тоже просили узнать\... не
продаются ли здесь цветы?

--- Продаются. Вам каких угодно?

--- Мне хотелось бы иметь букет\...

--- Очень хорошо; я сейчас приготовлю вам его.

--- Помилуйте, зачем же вам самим беспокоиться?

--- Ничего, я очень люблю заниматься цветами.

Она достала из кармана большия старые ножницы, потом клубок толстых
суровых ниток, и принялась за дело. Леонид все время не спускал с
неё глаз; это была молодая девушка лет семнадцати. Казалось, она
заимствовала от окружавших ее цветов всю их свежесть и
привлекательность; каждое её движение было полно грации; её
выразительные, грустные глаза точно ласкали своим бархатным взглядом.
Под её ножницами цветы падали один за другим; она собирала их в
свой фартук, и когда их набралось достаточно, уселась на траву и
начала составлять букет.

--- Посмотрите, какие славные анютины глазки, сказала она, показывая
цветы Леониду; --- такие бархатистые... и как я много срезала их в
эти дни!

====page 89====

--- И вам их не жаль?

--- Немножко жаль, да что же делать! А вот нарцисов в нынешнем году
так очень много, оттого я их не жалею, посмотрите сколько я нарезала
их для вашего букета, прибавила она, улыбаясь.

--- Вот он и готов, проговорила девушка, подавая Леониду свежий,
благоухающий букет.

„Господи Боже мой! Ну как я спрошу у неё, что он стоит?\" думал
Леонид в полном отчаянии: „да у меня сил не хватит\... что жь я
теперь буду делать?.." К счастию, девушка сама вывела его из этого
затруднения.

--- Это стоит тридцать пять копеек ассигнациями, сказала она очень
просто.

--- Как неужели только?.. Как это мало!.. Это очень дешево\...

Молодая девушка с улыбкой посмотрела на него. Леонид спохватился, что
все сказанное им было совершенно лишним; он умолк, торопливо достал
из кошелька два пятачка и был очень рад, что они по крайней мере
оказались хоть новенькими. Он робко и конфузясь подал ей эти деньги;
она, все также улыбаясь, взяла и положила их в карман. Леонид
откланялся и пошел из сада; уходя, он несколько раз оборачивался
назад.

--- Ах, мсье Леонид, как я вам благодарна!.. как это мило с вашей
стороны!.. как вы любезны!.. разразилась Mlle Коллé неудержимым
потоком благодарностей, когда Леонид молча подал ей букет. Она даже
не спросила, каким образом он достал его; больше всего занимало ее
то, что молодой человек достал этот букет для неё, и что он был
очень рад чем-нибудь услужить ей. Юноша, под свежим впечатлением,
вероятно сам бы расказал как все было; но его говорливая собеседница
не дала ему на то времени. Она болтала о цветах и о букетах, о садах
и лесах, о деревенской и городской жизни, наконец о нечувствительности
и холодности молодых людей, о чувствительности и нежности молодых
девушек. Время шло так быстро, что они и не заметили как вернулись
домой. Mlle Коллé пошла показывать свой трофей Софье Михайловне и Ксении
Петровне; обе дамы похвалили Леонида за изящный вкус. Софья Михайловна
даже минут

====page 90====

десять продержала этот букет в руках, внимательно рассматривая его
со всех сторон и разговаривая в то же время с Mlle Коллé; она видимо
жалала узнать ее поближе. „Ну, что же за беда, если она ему нравится?"
думала заботливая мать: „нет, это не такая девушка, которая могла бы
внушить ему сильную и прочную привязанность; а если он станет только
ухаживать за ней... ну, в этом большой беды еще не будет..."

По поводу букета, Леонид хотел было расказать матери как он ему
достался; но ему вдруг пришло в голову, что он не сумеет передать
все так как было, да еще сверх того обществу может показаться
странным, что до сих пор он не сказал о том ни слова Mlle
Коллé\... Кончилось тем, что Леонид не упомянул о встреченной им
девушке. В другой раз он все раскажет, как только опять увидит ее,
--- а увидит-то он ее непременно...

III\.

Степан Николаевич Валенин давно уже поселился в уездном городке
\*\*\*. Старики могли бы припомнить, как он перебрался туда с молодою
женой. Прошло несколько лет, --- он овдовел. У него остался сын, и
для воспитания этого мальчика Валенин принужден был пересилить в
себе врожденную гордость и обратиться с просьбою о помощи к своим
богатым родным. Один из его двоюродных братьев, живший постоянно
в Москве, доставил ему незначительное частное местечко в этой
столице, а сына взял к себе и дал ему порядочное по тому времени
воспитание. Молодой человек полюбил девушку без всякого состояния.
Дядя и слышать не хотел об этом браке; он предложил своему молодому
родственнику выбирать между им и своею невестой. Племянник, не
задумываясь, женился. Тогда дядя отказался от него, назвал его
неблагодарным и низким человеком, змеей, которую он отогрел у
своего сердца.

Старый Валенин тоже лишился своего места, и после свадьбы все вместе
отправились снова на житье в свой

====page 91====

родной маленький городок. Вместо старого полуразвалившагося дома,
выстроили новый, маленький, но уютный. И отец, и сын, оба пристроились
к месту, и сначала все шло хорошо. Скоро старику Бог дал внучку;
назвали ее Машенькой. Отец и мать не могли наглядеться на нее,
любовались ею, ласкали ее, только и говорили о том как-то она
выростет, какая она будет добрая и милая, как будет их утешать и
как сама будет счастлива, --- и они тоже будут счастливы, --- и
дедушка, и весь мир будет счастлив!

А старый-то дедушка заболел: с ним приключился паралич. Место свое
он, конечно, должен был оставить, и бедный старик сокрушался всего
более о том, что будет в тягость своим детям. В самом деде,
болезнь старика довела их почти до нищеты: доход убавился, а расходы
с каждым днем увеличивались. Прежде у них был очень простой, но по
крайней мере сытный стол, а теперь приходилось часто голодать. Платья
износились, а новых пошить было не на что. Машеньке приходилось бегать
в худых башмачках, а иногда и в разорванном, запачканном платьице.
Мать её не плакала, но сердце её постоянно ныло; пропала веселость,
надежда на счастье, --- осталась одна робкая, томительная грусть. Муж
её все это видел и доходил до отчаяния.

Он мучился глядя на нее; она еще более страдала, видя его мучения.
Чахли, чахли, да скоро и последовади в могилу один за другим.
Машенька осталась после них лет двенадцати. Узнав о смерти
непокорного племянника, богатый дядя сжалился наконец над старым
Степаном Николаевичем, разбитым болезнию и горем, и написал к нему
письмо. Он говорил, что прощает старику его слабость; готов даже
примириться с ним; что же касается до его непокорного сына, то само
небо наказало его за непослушание. "А тебя, старика, я не забуду,
приписывал он, до самой твоей смерти буду высылать тебе ежегодно по
триста рублей ассигнациями. О твоей внучке я заботиться не намерен, а
советую тебе не баловать её, чтоб она не вышла такою же беспутною, как
был её отец." Дедушка был очень рад, что его внучке будет чем
жить. Еслибы можно было, продлил бы он свою

====page 92====

жизнь еще на долгие, долгие годы, и все бы скрипел да скрипел для неё
голубушки.

Но что жь ему было с Машенькой-то делать? Девочка не маленькая; как и
куда ее пристроить? Да и расставаться-то ему с ней не хотелось: только
одно и утешение, одна и отрада, что её добрые, любящие глазки. К
счастию для старика, а еще больше для бедной девочки, в зтом городе у
откупщика поместилась в гувернантки дальняя родственница Машеньки, Анна
Андреевна Банова. Это была девушка лет восьмнадцати, хотя на вид ей
казалось гораздо больше, высокая, широкоплечая, с крупными и
правильными чертами лица. Она была совершенно одна и ни от кого не
зависела. Сознание собственных сил и твердая вера, что ни при каких
обстоятельствах жизни она не падет духом, придавали ей невозмутимое
спокойствие; она так бодро, пожалуй даже так дерзко смотрела жизни
прямо в глаза, что не могла не внушать к себе уважения окружавшим ее
людям. Поселившись в городе \*\*\*, Анна Андреевна навестила своих
родственников Валениных. Машенька с первого взгляда очень понравилась
ей, и она пожелала сделать для неё что-нибудь полезное.

--- Послушайте, дедушка, сказала она: --- отпускайте ко мне пожалуста
Машеньку каждый день; она бы стала у меня учиться, а это было бы ей
очень полезно.

--- Родная вы моя, проговорил растроганный старик: --- дай вам Бог
здоровья. Вы ей первая благодетельница будете. Уж вы не оставляйте ее,
матушка, ведь она у меня\... что жь она?.. ведь сиротка\...

Машенька каждый день стала ходить к Анне Андреевне.

Ее в семействе слишком залюбили и слишком изнежили морально. С утра
до вечера ее ласкали, за нее огорчались, над нею плакали. От всех
окружающих она видела самую трогательную нежность. А потому каждый
равнодушный взгляд, каждое обыкновенное слово, чуть-чуть не совсем
ласковое, тяжело ложилось ей на душу. В ней было что-то сиротливое и
страдальческое, и Анна Андреевна поставила себе первою целью изгладить
в девочке, следы её первоначального воспитания. Машенька вскоре
убедилась на деле, что можно быть очень добрым человеком и

====page 93====

обращаться с людьми очень просто и равнодушно, даже холодно.
Мало-по-малу она освободилась от своей прежней робости и застенчивости.
Она не была уже такою впечатлительною и пугливою как прежде; даже её
нервы укрепились. Анна Андреевна заботилась только об одном: „что же
будет современен из Маши?\" Она стала наблюдать её свойства и
наклонности, и заметила в ней страсть к цветам. Анна Андреевна
задумала развить эту страсть, выписала для своей воспитанницы небольшой
курс ботаники, несколько руководств для возделывания цветов,
несколько сортов цветочных семен, уговорила дедушку нанять для
Машеньки работника на лето и отдать в полное её распоряжение весь
садик принадлежавший к его дому. Вскоре этот садик превратился в
пестрый, красивый цветник, в котором Машенька почти безвыходно
проводила все лето. Зимою она читала, работала, изучала ботанику и
занималась цветами, остававшимися в комнатах. А дедушка был рад, что
внучка его проводила с ним целые дни. Впрочем и летом она его не
забывала, и раз двадцать на день подбежит к его окну, постучится,
поговорит о чем-нибудь, или бросит к нему на постель какой-нибудь
цветок: „посмотрите, дедушка, какой хорошенький! Да вы его понюхайте,
как он хорошо пахнет! Попробуйте-ка его в табакерку положить.\"
Дедушка слушался, клал цветок в табакерку, а сам ужь, конечно,
гораздо более любовался хорошеньким личиком, ласково глядевшим на
него в окно, чем этим красивым и пахучим цветком.

Когда Машенька развела цветов вдоволь, то, по совету Анны Андреевны,
стала продавать их и для пересадки, и букетами. Ее очень занимало, что
она имеет свои собственные маленькие доходы, и что труды её не
пропадают даром. Одним из обычных покупателей её букетов был
Иван Иванович Травкин, писец уездного суда. Один раз, вернувшись
из сада и, по обыкновению, принимая стакан чаю из рук
старушки-матери, он вдруг совершенно неожиданно заметил ей:

--- Ах, маменька, еслиб у нас в доме была молодая хозяйка!

--- Ну что жь, Ваничка, как ты женишься, так и будет молодая хозяйка,
отвечала старушка, вовсе не обижаясь нелестным для неё желанием сына.

====page 94====

--- Да ведь вы знаете, маменька, что мне теперь нельзя жениться; надо
ждать пока я столоначальника получу, а когда еще это будет?

--- Ничего, Ваничка, подожди еще годика два, три; ведь ты еще очень
молод.

--- Нет, маменька, не то вы говорите: я оттого только жениться теперь
не могу, что мне нечем будет жену содержать.

--- Ну, я об этом-то и говорю.

--- Ах, еслиб я был столоначальник! --- Иван Иванович вздохнул
еще сильнее прежнего.

--- Так что же бы такое? Разве у тебя ужь есть кто-нибудь на примете?

--- Ах, маменька, вы мне лучше об этом не говорите-с! отвечал ей
сын с глубоким вздохом.

--- Да кто жь это, Ваничка, я и ума не приложу, спрашивала
заинтересованная и удивленная мать.

--- Нет, маменька, я ужь лучше вам ничего не скажу-с. Еслибы только я
вам ее назвал\... да нет, вы не поймете; честное слово, ничего не
поймете. Вы пожалуста не огорчайтесь, что я вам это так прямо
говорю-с.

Вздохи становились все глубже и глубже.

--- Ну, как хочешь, Ваничка, отвечала обиженная старушка: --- Бог с
тобой, делай как знаешь, только у всех у добрых людей водится так,
что если есть кто на примете, так об этом прежде всего родной матери
говорят.

--- Ну, так и быть, маменька, я вам пожалуй скажу; только вы ее вовсе
не знаете и ничего не поймете-с.

--- Да ну, говори, говори, торопила его мать, нетерпеливо желавшая
услышать новость. --- Кого бы, кажется, мне тут не знать? У меня все
городские невесты на перечете.

--- Вот видите ли, маменька, это\... это Марья Васильевна Валенина.

--- Марья Василь\... какая это бишь Валенина? Я и не припомню.

--- Ах, маменька, какой это ангел-с!

После этого первого объяснения Иван Иванович стал откровеннее с
матерью, найдя в ней сильное сочувствие и желание чем-нибудь утешить
сынка. Он стал поверять ей все свои тайны, расказывал ей каждый раз
когда видался с Машенькой, было ли то в церкви, или на ули-

====page 95====

це, или в её садике. Посещал он этот садик аккуратно два раза в
неделю, и каждый раз входил туда каким-то оторопелым, несчастным,
испуганным.

--- Марья Васильевна!.. будьте так добры, сделайте мне букетик-сь,
говорил он, и голос его прерывался, и он должен был собрать все
свои силы, чтобы продолжать: --- только вы знаете, маленький-с\...

Машенька тщательно составляла маленький букетик, потом ласково
подавала его Травкину, обменивалась с ним несколькими словами,
раскланивалась очень радушно, и он уходил.

Счастливым или несчастным уходил он --- Бог его знает, только
шагал он как-то особенно быстро и усердно; одна рука размахивалась
как крыло у ветряной мельницы, а в другой он держал букет и нес
его с таким неестественным напряжением, будто подымал трехпудовую
гирю. Приходя домой он отдавал букет матери.

--- Вот, маменька, спрячьте его. Ведь это *её* букетик-то\...

Он прибавлял это тихим, задушевным голосом и принимался горячо
целовать и обнимать добрую растроганную старушку. Она высушивала каждый
из этих букетиков и берегла их для Ванички.

--- Анета, мне хотелось бы поговорить с тобой, сказала один раз
Машенька своей бывшей наставнице, а теперешней подруге. Вот видишь ли,
я заметила\... --- Она начала было очень сериозно, но кончила тем, что
улыбнулась. --- Я заметила, что Травкин в меня влюблен.

--- Ну так что же? спросила Анна Андреевна, смотря ей прямо в глаза.

--- Да ничего. Я хотела только попросить у тебя совета чтò мне делать?

--- Да ты-то его любишь?

--- Нет, не люблю, и не могу любить.

--- Я это знаю.

--- Так чтò же мне делать?

--- Да ничего.

====page 96====

IV\.

Mme Грау сварила свое варенье, и на другой день сама повела детей
гулять. На этот раз Леонид опять запасся книгой, а прогулка прошла
для него также как и в первый день. Mme Грау из сада не выходила, а
ему было как-то совестно уйдти одному. Вернувшись домой, он был не в
духе но Mlle Коллé предложила ему читать что-то вместе, и он совершенно
развлекся. Они долго говорили и спорили, и день прошел незаметно. На
следующее утро настала очередь молодой Француженки, и она нисколько не
поленилась встать пораньше. Леонид проснулся тоже в очень веселом
расположении духа, а особенно тщательно занялся своим туалетом. Он не
брал с собой книги и, разговаривая очень весело, предложил пойдти
гулять по городу, а дойдя до известного садика, спросил у Mlle Коллé
позволения принести ей букет цветов. Получив это позволение, он
пробрался в цветник знакомою ему дорожкой, и нашел там Марью
Васильевну занятую цветами.

--- Будьте так добры, сделайте мне букет, сказал он, подходя к
девушке.

--- Сейчас. Такой же как и в тот раз?

--- Да, сделайте одолжение, такой же\... впрочем это как вам угодно,
мне все равно\... я вполне полагаюсь на ваш вкус. „Вот я сейчас
находил глаза Mlle Коллé очень хорошенькими, думал он про себя, ну
какое же сравнение с её-то глазами\... У той глаза тоже блестят, но
какая разница! У этой глаза\... как звезды, а у той как свечки."

Букет был почти уже готов, а Машенька не сказала еще ни слова.

--- Если это вас не затруднит, то пожалуста сделайте еще два
букета\... мне нужно\...

Говоря это, Леонид сильно сконфузился.

--- В таком случае помогите мне; я стану срезывать цветы, а вы их
держите. Тогда это скорей пойдет.

====page 97====

--- С удовольствием, отвечал он. --- Вы, вероятно, очень любите
цветы?

--- Да, я их очень люблю.

--- Как у вас здесь все в порядке\... как хорошо!..

--- Да, и никто не хочет мне верить, что у меня тут работают только
два работника, да еще какие\... их никто не хотел нанимать, потому что
они ни на какую работу не годны.

--- Отчего же так?

--- Один хромой, а у другого левая рука вся высохла.

--- Бедные\... А ваш дедушка сам не занимается цветами?

--- Нет, он не может; ему даже нельзя выходить из комнаты: ведь он
в параличе.

--- Ах, какое несчастие! проговорил Леонид с горячим сочувствием:
--- и вы с ним одни, совершенно одни?

--- Одна; так что же?

--- Но вам его, должно-быть, так жаль\... так грустно видеть его в
таком положении\...

Машенька ничего не отвечала; Леонид сделался задумчив и тоже ничего не
говорил. Получив все три букета, он молча простился и вышел.

Mlle Коллé приняла свой букет с большим удовольствием. „А это кому
же?" спросила она.

--- Maman и тетеньке. Леночка! Ольга! хотите вы отдать эти букеты нашим
мамашам?

Обе девочки даже покраснели от радости.

Прошло несколько минут молчания.

--- Чтò это с вами, М. Леонид? отчего вы такой задумчивый?

--- Я?\... нисколько.

--- Нет, вы, право, чем-то очень озабочены.

--- Уверяю вас, нисколько.

Он ушел немного вперед и несколько минут шел один. Потом он
присоединился к остальному обществу: его влекло непреодолимое желание
поговорить об известном ему садике.

--- Знаете кто занимается этим садиком? спросил он Mlle Коллé.

--- А кто?

====page 98====

--- То-есть, кто его обрабатывает, хотел я сказать; два больные
работника: один --- хромой, а другой --- безрукий.

Его собеседница громко засмеялась.

--- Откуда же это набрали таких? спросила она, не переставая смеяться.

--- Не понимаю что вам кажется так забавным, отвечал Леонид,
несколько обиженным тоном. --- Я не вижу ничего смешного в том, что
двум несчастным дается возможность честным трудом зарабатывать себе
хлеб.

--- Я нисколько не желала вас обидеть, отвечала Француженка весело и
шутя: --- но ведь это право очень смешно. --- И она снова засмеялась.
--- Ну, а скажите пожалуста, кто содержит этот садик? спросила она,
желая наконец смягчить Леонида.

--- Валенин, отвечал он очень коротко.

--- Что, он молодой человек?

--- Напротив, это дряхлый старик в параличе, отвечал Леонид.

Mlle Коллé разразилась таким громким смехом, что он остановился как
вкопаный.

--- Вот это мило! вот прекрасно! повторяла она, продолжая истерически
хохотать: --- паралитик, хромой и безрукий! Ха, ха, ха! Нет ли там
еще слепых, немых и глухих?\... Вот милое собрание всех недугов!
Ведь этого нарочно не придумаешь! Каковы три грации! Ха, ха, ха!

Mlle Коллé не замечала ни полного негодования Леонида, ни того, что её
громкий смех обращал на нее внимание всех проходящих. В её живом
воображении рисовались три типа до такой степени смешные, что она была
решительно не в силах сдержать свой неукротимый громкий смех.

--- Да за чтò же вы на меня сердитесь? обратилась она наконец к
Леониду, и это рассмешило ее еще более: --- разве я виновата? Будто это
я их так изуродовала? Ха, ха, ха! Да я этого в жизнь не забуду. Я
думаю, когда они покажутся втроем в сад, так все воробьи разом
разлетятся. Ха, ха, ха!

Леонид потерял всякое терпение; он гордо и свысока посмотрел на свою
смеющуюся собеседницу. Он даже был

====page 99====

столько неучтив, что круто повернул голову и ушел вперед, оставив
Mlle Коллé одну с детьми. Сзади его раздался взрыв самого веселого и
возбуждающего смеха.

Он вернулся домой один; вслед за ним пришли и все остальные. Mlle
Коллé расказала Софье Михайловне и Ксении Петровне с неподражаемым
юмором о том, как и почему рассердился на нее Леонид; она передала
весь их разговор в таком комическом виде; наговорила им столько
вздору и столько забавных вещей, что слушательницы невольно должны были
смеяться. Леонида, присутствовавший при всем этом, не возражал ни
слова, но хмурился все более и более. В продолжение всего остального
дня он был угрюм и мрачен, как громовая туча, и только к вечеру
молодая Француженка успела примирить его с собой своею неистощимою
любезностью и веселостью.

На другое утро очередь была за Mme Грау идти на прогулку с детьми.
Леонид проводил их до городского сада, а сам пошел к Валениным.
Машеньку он опять застал в саду. Попросив ее сделать букет, он
сказал, что теперь, вероятно, каждый день будет беспокоить ее подобною
просьбой, потому что её букеты очень нравятся его матери. При этом
случае он заговорил о своей maman, и о своей тетке, и о самом себе, и
как они сюда приехали, и как долго еще останутся; потом он
расспрашивал Машеньку обо всех её семейных обстоятельствах и о ней
самой. Одним словом, он старался из всех сил сблизиться с нею, на
сколько это было возможно. Букет был давно уже готов, а он все еще
не мог решиться уйдти. Из садика он пошел прямо к реке и бросил
букет в воду; ему пришло в голову, что если он каждый день будет
возвращаться домой с букетами, то это может возбудить подозрение. Весь
остальной день он был очень весел, и Mlle Коллé заметила ему, что он
гораздо умнее и милее нежели как был вчера.

На другой день была её очередь гулять с детьми, и Леонид тоже пошел
с ними. Mlle Коллé представилось, что в последнее время он стал
капризен и своенравен.

„А вот я его исправлю,\" говорила она себе с торже-

====page 100====

ствующею миной, стоя перед зеркалом; „я тоже начну с ним
капризничать: увидим, чей будет верх..."

Дошли до сада, Mlle Коллé расположилась в нем и сказала детям, чтоб
они играли.

--- Неужели вы хотите тут остаться? спросил Леонид: --- пойдемте
лучше по городу.

--- Не хочу.

--- Разве вы устали? снова спросил Леонид.

--- Нет, не устала.

--- Так отчего же вы не хотите идти?

--- Так, не хочу, отвечала Француженка, делая капризную и самоуверенную
минку, против которой, по её мнению, невозможно было устоять.

--- В таком случае я пойду один, сказал Леонид очень просто,
раскланялся и ушел.

Mlle Коллé осталась, как громом пораженная; она посмотрела вслед
Леониду; потом, не имея сид сдерживать досаду и краснея до ушей,
проговорила в полголоса: „Какой капризный\... мальчишка!\..." Она
очевидно хотела, чтобы молодой человек слышал это, но он был уже
далеко. Как только он потерял из вида своих спутниц, лицо его
приняло самое веселое и довольное выражение: он был так рад, что
пошел один и что ему можно будет остаться у Марьи Васильевны сколько
захочется. На этот раз они встретились как старые знакомые. Машенька
принялась делать ему букет, а он расспрашивал ее о её занятиях, о
том, как она проводит время, любит ли она читать, и много ли
читает?

--- Очень люблю, только мне трудно доставать книги, отвечала на
последний вопрос девушка.

--- Так позвольте мне доставать вам книги. Хотите, я вам завтра же
принесу?

Леонид был так рад случаю услужить ей чем-нибудь, что даже
покраснел от удовольствия. Машенька с благодарностию приняла его
предложение.

--- Я вам принесу очень хорошую книгу; в ней несколько повестей и
расказов; я отмечу самые лучшие из них\... или нет, лучше вы
прочтите их все к ряду, а потом скажите мне, какие вам больше
понравятся. Я

====page 101====

уверен, что это будут те самые, которые и я нахожу лучшими.

--- Почему же вы так думаете? спросила Машенька улыбаясь.

--- Да так мне кажется\... Отчего бы нам не сойдтись в наших
суждениях?

Леонид так оконфузился, что не нашел сказать ничего лучшего. По его
просьбе, она водила его по всему садику, и показывала свои любимые
цветы. Леонид расспрашивал, как развилась в ней любовь к цветам, и
о разных обстоятельствах её детства; в свою очередь он передал ей
все что только помнил и знал о себе по расказам других. Машенька
слушала его очень внимательно.

--- Как же ваша маменька заботилась о вашем воспитании, сказала она
наконец после некоторого раздумья: --- а как же она вас любила, да и
любит, конечно!.. а моя так давно ужь умерла\... --- При этом
Машенька невольно вздохнула и задумчиво нагнула голову. Когда она бывала
грустна, лицо её выражало еще более доброты чем обыкновенно; в такие
минуты, в ней было что-то до такой степени трогательное, что невозможно
было смотреть на нее равнодушно и не сочувствовать ей. Леониду в одну
минуту сделалось так грустно, что он едва не заплакал.

--- Да, это в самом деле ужасно, проговорил он взволнованным
голосом, --- что вы лишены всего что доставляет наслаждение в
жизни\... Вы одни, совершенно одни\... Ваш бедный дедушка сам
нуждается в попечениях\... Современем все это, разумеется,
вознаградится, потому что человек, который вас полюбит и которого вы
тоже полюбите, сумеет, конечно, заменить вам всех и все\... ---
Леонид старался сказать эту фразу как можно тверже и спокойнее, но
именно она-то ему и не удавалась. --- Но все чтò прошло, того уже не
поправишь, прибавил он грустно.

Вернувшись домой, Леонид весь день был взволнован; Mlle Коллé дулась
и не говорила с ним. Софья Михайловна наблюдала за ними и делала овои
заключения. „Да она должно-быть сильно нравится ему. И что это у них за
ссора? Ужь не притворство ли это? Она с ним не

====page 102====

говорит, он такой взволнованный; это что-нибудь да значит."

На другой день Леонид не пошел гулять с детьми и объявил довольно
торжественно, что по утрам будет ездить верхом. „Какой плутишка!"
подумала Софья Михайловна: „это сегодня так, потому что гуляет Mme
Грау, а завтра верно передумает и пойдет опять с детьми."

Леониду оседлали лошадь; он взял с собою обещанную книгу и отправился
прямо к Валениным. Он уже разузнал, что к ним можно было приехать,
минуя улицы, прямо от реки, узкою тропинкой. Так он и сделал.
Привязав лошадь к забору, он вошел в сад; Машенька только что
выходила из дому.

--- Здравствуйте, Леонид Павлович, сказала она весело, идя к нему на
встречу: --- вы сегодня пятью минутами раньше.

--- Что это, просто замечание без всякой цели, или выговор?

--- Выговор? За чтò же?

--- За то что я слишком рано приехал.

--- Тем лучше

--- Посмотрите, Марья Васильевна, какая у меня славная верховая лошадь.

Он повел ее смотреть своего Султана и был совершенно доволен, что
он ей понравился.

--- Вот я привез вам книгу, о которой говорил; тут есть очень
хорошенький расказ; он мне так понравился\... Как бы мне хотелось
прочесть его вместе с вами!

--- Так будемте читать.

--- Разве можно? спросил обрадованный Леонид.

--- Отчего же нельзя?.. Конечно, можно. Хотите зайдти в дом?

--- Мне кажется тут лучше\...

--- Так останемтесь тут; только надо стулья привести.

--- Зачем стулья? заметил Леонид: --- тут так хорошо на траве.

--- Так пойдемте, по крайней мере, в беседку.

Они вошли в маленькую беседку, построенную из необтесанной березы. На
земле был разостлан ковер. Они уселись и начали читать. Читал
Леонид, и он часто

====page 103====

подымал глаза, чтобы смотреть на Машеньку и следить за меняющимся
выражением её лица. Он был совершенно счастлив, что одно и то же
заставляло их негодовать, радоваться или огорчаться. Они в равной
степени сочувствовали действующим лицам расказа. Когда чтение
кончилось, они оба заговорили, перебивая друг друга и доканчивая фразы
начатые другим. Леонид вспомнил наконец, что пора уже ехать, и стал
собираться в путь; но ему сильно хотелось, чтоб его удержали.

--- Погодите не много, сказала Машенька; --- не хотите ли вы
позавтракать?

Этот повидимому простой вопрос так озадачил Леонида, что он даже не
нашелся чтò отвечать.

--- Я всегда завтракаю молоком, продолжала Машенька: --- хотите
разделить мой завтрак?

--- Пожалуста, я буду вам очень благодарен.

Леонид покраснел от удовольствия; это приглашение показалось ему со
стороны Маши такою милою и привлекательною короткостью, что он пришел
в восторг. Машенька убежала и через несколько минут снова появилась
в садике, неся на подносе два стакана молока и два ломтя черного хлеба.
Какой же это был вкусный хлеб, и какое славное молоко! Леонид был
уверен что никогда не ел ничего подобного. Они сидели на траве с
своим завтраком, --- и кто бы ни взглянул на их веселые, оживленные
лица, всякий сказал бы: „вот счастливые-то люди!"

Софья Михайловна удивилась, что Леонид не переменяет своего решения, и
каждое утро ездит верхом один. --- „Ничего не понимаю," думала она:
„нет\... мне надо непременно сблизиться с Mlle Коллé и разузнать все
от неё. Леонид откровенен со мною, но мне неловко расспрашиват его;
а она, очень может-быть, и сама не заметит, как проболтается." С
этою целию Софья Михайловна стала чаще разговаривать с молодою
Француженкой. Увлеченная потоком своей речи, Mlle Коллé часто
расказывала своей собеседнице множество веселых, остроумных и довольно
легких анекдотов; но до Леонида дело не доходило. Mlle Коллé избегала
всякого разговора о нем. Наконец, Софья Михайловна решилась прямо
приступить к делу. Она ласково взглянула на Mlle Коллé, и сказала ей
очень дружеским тоном:

====page 104====

--- Скажите мне пожалуста, моя милая Mlle Коллé, за что вы сердитесь на
Леонида?

--- Да разве я на него сержусь?.. Из чего вы это заключили? отвечала
самоуверенно Француженка.

--- Вот видите ли, продолжала Софья Михайловна, будто бы не расслышав
вопроса, --- мой сын так молод, он еще не видал общества, и
совершенно не знаком с приличиями света. Очень легко может-быть, что
он, сам того не понимая, был с вами неучтив, невежлив, и вы,
верно, за это недовольны им?

--- Совсем нет, отвечала Mlle Коллé, с легким оттенком досады: ---
М. Леонид умеет быть очень любезным, когда захочет.

--- Скажите же мне, душа моя, чем он вас оскорбил? С ним, право,
надо еще обращаться как с ребенком. Я хорошенько побраню его,
заставлю просить у вас прощения, и постараюсь предостеречь его от
всяких подобных неосторожностей.

--- Да он ничем не оскорбил меня, он только капризничал! сказала
наконец Mlle Коллé, принимая несколько обиженный и капризный вид. Она
немного покраснела и глаза её заблестели. --- Впрочем, какое мне до
того дело, капризничает ли он, или нет; мне решительно все равно, чтò
бы он ни делал и ни думал! --- Она начала заметно горячиться и можно
было предвидеть, что она, забывшись, выскажет все что у неё было на
душе. --- Чтò мне за дело, куда бы он ни ездил и с кем бы ни
видался, заключала она.

--- Да в чем дело? спросила Софья Михайловна, желая казаться
совершенно равнодушною.

--- Я в последнее время узнала о нем то, чтò вовсе не делает ему
чести!

--- Неужели? Чтò же это может быть?

--- Да то, что он вот уже около месяца, под предлогом привозить вам
букеты, ездит чуть ли не каждый день в сад к одному старику, затем
чтобы видеть его внучку. И ведь никому ничего не сказал о ней\... я ужь
спрашивала у людей и узнала от них, что старик живет не один и что
у него есть внучка, очень молоденькая и хорошенькая девушка.

Еслибы Mlle Коллé успела опомниться, то вероятно не

====page 105====

высказала бы так явно, что сердится на Леонида только за то, что ему
нравится другая. Софья Михайловна старалась показать ей, что она
совершенно иначе понимает её гнев.

--- Так это-то вас и привело в такое негодование?\... Помилуйте, душа
моя, вы, стало-быть, вовсе не знаете, молодых людей; они, право, все
таковы. Им кажется, что тут нет ничего дурного обмануть родных, даже
мать (при этом слове Софья Михайловна невольно ожесточилась); это для
них не более как шутка. Вот видите ли, как равнодушно смотрю я на
эту проделку; берите же с меня пример и не судите этого мальчика
слишком строго. Право, мне кажется, что на него действует очень тяжело
то, что вы на него так долго сердитесь. Я думаю даже, что он много бы
изменился к лучшему, еслибы вы по-прежнему были с ним добры и
приветливы.

Mlle Коллé сомнительно покачала головой, но ей было приятно услышать
такое мнение. Софья Михайловна положительно старалась возбудить в ней
желание снова начать кокетничать с Леонидом. „Это может быть
отвлечет его от той молодой девушки, с которою он ездит видеться
ежедневно. И кто она такая?.. чем все это кончится?." Уф, с каким
недоброжелательством Софья Михайловна думала в эту минуту о бедной
Маше! Но кто знает, верно ли еще все это? не ошибается ли Француженка?
Софья Михайловна никогда не решилась бы действовать через прислугу и
наводить справки; она сообразила, что лучше всего обратиться к самому
Леониду. Он проводил вечера постоянно дома, и в эту минуту сидел в
гостиной и читал, или, лучше сказать, держал книгу для виду, а сам
думал о чем-то. Софья Михайловна несколько раз прошлась по комнате,
потом приблизилась к нему и, положив ему руку на плечо, ласково
заговорила :

--- Ты давно не приносил мне цветов, Леонид; не можешь ли ты теперь
достать мне букет; мне бы хотелось в мою комнату поставить.

--- Сейчас, maman, сейчас.

Леонид видимо обрадовался этому поручению; он поспешно выбежал из
комнаты и велел седлать свою лошадь.

====page 106====

Наконец он вернулся с букетом. Софья Михайловна разочла, что можно
было успеть доехать шагом до самого отдаленного края города, сделать
десять букетов и вернуться тем же аллюром. Она выглянула из окна;
лошадь Леонида была вся в мыле и храпела, следственно он сильно
скакал. Значит, он пробыл там лишнего по крайней мере полчаса.

V.

Анна Андреевна уехала на лето в деревню вместе с семейством, в
котором жила, так что Машеньке не с кем было поделиться своими
впечатлениями и чувствами, а поделиться-то было чем. Она бы расказала
ей, как, просыпаясь каждое утро, она прежде всего подбегает к окну,
чтобы посмотреть нет ли дождя и думает, увидит ли в этот день
Леонида? Она бы даже не скрыла, что ей бывает очень грустно, когда он
не приходит, или опаздывает, и не то чтобы только грустно было, но и
страшно: не болен ли он? не случилось ли чего-нибудь? И каждый раз,
когда она увидит Леонида, по её лицу разольется легкая краска, а на
душе сделается так весело, так светло\... нет, впрочем не то, чтобы
весело, иногда бывает и грустно, --- но все же хорошо. Леонид бывает
почти каждый день у Валениных. Султан его так привык к этой дороге,
что не нужно было и править им: он будто знал, что нужно спешить, а
потом сам собою останавливался у забора, к которому его всегда
привязывали. Машенька часто давала ему хлеба, и он до такой степени
знал ее, что даже знал, когда она приходила.

Леониду еще ни разу не случалооь встречать кого-нибудь у Машеньки.
Действительно, покупателей на цветы было очень мало, а знакомых у
Валениных почти никого не было. Один раз, приехав позднее, Леонид
остался долее обыкновенного, и, в его присутствие, в садике появился
Травкин. Бедный канцелярист совершенно растерялся, увидев близь
Машеньки красивого молодого человека, по его соображениям, должно-быть
очень знатного. Он заикался на каждом слове, выговаривая свою обычную
фразу

====page 107====

о букетике, краснел, даже слезы выступали на глазах; фуражка два раза
падала из его дрожавшей руки. Машенька хотела ободрить его, и говорила
с ним ласковее обыкновенного. Когда он ушел, Леонид засмеялся и
спросил у Машеньки:

--- Что это за явление?

--- Чиновник Травкин, отвечала она слегка краснея.

Леонид принялся передразнивать его, и сам от души смеялся. Машенька
вспыхнула; на её лице появилось выражение такого же негодования, как
когда-то у самого Леонида на Mlle Коллé посмеявшейся над тремя
несчастными калеками. Леонид не заметил этого, потому что в эту
минуту он занимался своею шляпой, представляя как Травкин ронял и
поднимал ее, спотыкаясь. Смеялся он, конечно, не злобно и без всякого
дурного намерения; просто ему было весело, и он готов был смеяться
всему на свете. Тем не менее насмешки его подействовали на Машеньку
очень неприятно, и это первое чувство недовольства Леонидом всего лучше
свидетельствовало о её слабости. Она никогда бы не решилась сказать
Леониду чтò думала о нем в эту минуту; но ей было неприятно, грустно и
совестно за него. Ей после этого хотелось, чтобы Леонид никогда не
встречался с Травкиным, и поэтому был бы лишен случая посмеяться
над ним. Бедный Травкин! Ну можно ли насмехаться над ним?.. да еще
кому?.. Леониду!..

Леонид продолжал каждое утро видаться с Машей. Только один раз
случилось, что он приехал после обеда, именно тогда, как Софья
Михайловна, в виде испытания, послала его за букетом. Машенька в это
время была в комнате; он прошел через садик, подошел к её окну, и
позвал ее. Сначала она испугалась, но потом испуг перешел в
радость.

--- Как это служилось, что вы в такое время здесь? спросила она
Леонида.

--- Maman сама просила меня, чтоб я привез ей букет.

--- В самом деле? Так стало-быть ей мои букеты нравятся?

--- Очень нравятся.

--- Погодите же, я ей сделаю превосходный букет.

Машенька с большим одушевлением принялась за дело.

====page 108====

Из всего садика выбирала она самые лучшие цветы; ее сильно занимала,
сильно радовала мысль, что Софья Михайловна сама пожелала иметь этот
букет. Любящее сердце молодой девушки готово было излить свое чувство
на все что окружало Леонида. Софью Михайловну она любила, хотя никогда
не встречала её: Машеньке достаточно было знать, что эта женщина мать
Леонида, что она заботилась о нем с минуты его рождения, и что любит
его больше всех на свете.

--- Посмотрите, хорош букет? спросила она Леонида.

--- Очень хорош!

--- Он все время не спускал с неё глаз. „Какая она милая, какая она
добрая!" думал он, и в эту минуту ему больше всего на свете хотелось
бы сказать Машеньке чтò он о ней думает. Но он, конечно, молчал и
только продолжал смотреть на нее.

--- Как вы думаете, понравится этот букет вашей maman?

--- Конечно, понравится. Знаете что, продолжал он, немного помолчав:
--- maman очень ревнива, и когда я был маленький, я помню, она часто
спрашивала у меня: „хотелось ли бы мне, чтоб у меня были сестры и
братья," и всегда радовалась, когда я отвечал ей: „нет, мама, не хочу!
мне тебя одну нужно!" Да и сама она была довольна, что у неё не было
других детей, что она могла любить безраздельно одного меня... Но мне
кажется, что еслиб она вас узнала хорошенько, то пожелала бы иметь
такую же дочь, как вы\... Но за себя\... нет, я не желал бы никакой
перемены\...

Сказав это, он сильно смутился. Машенька скрыла свое волнение, и молча
подала ему букет; он взял его и уехал.

Софья Михайловна все искала удобного случая поговорить с Леонидом, но
не знала как приступить к делу. Наконец она решилась спросить у него,
откуда он доставал букеты. Он назвал владельца садика. Софья
Михайловна спросила, кто составляет и продает букеты; он принудил
себя солгать, и отвечал: --- садовник.

--- А из каких членов состоит семейство Валенина?

--- Я у него в доме ни разу не был, отвечал увертливо Леонид.

====page 109====

Софья Михайловна поняла, что с этой стороны ничего не сделаешь, и
решилась ждать.

На другой день Леонид был у Машеньки: они сидели в беседке, он был
задумчив.

--- Как это странно, проговорил он наконец: --- случается, что самое
хорошее чувство побуждает нас к поступкам, не скажу дурным, но и не
совсем хорошим.

--- Как так? спросила Машенька с недоумением.

--- Если хотите, то я вам раскажу, отвечал Леонид, и он сделал над
собой усилие, чтобы говорить как можно спокойнее: --- вот видите ли, я
нахожу в вашем обществе не то что удовольствие, а высокое наслаждение
для себя; а между тем я никогда никому не сказал о вас ни слова; мало
того, я даже умышленно говорил неправду, для того только чтобы не
называть вас. И для чего я это делаю, сам хорошенько не знаю.

Машенька задумалась; но через минуту подняла свое доброе, улыбающееся
личико, и сказала:

--- Я понимаю вас очень хорошо и даже могу объяснить вам, почему вы
так поступаете. (Она была очень рада, что может успокоить Леонида).
Нет ничего удивительного, продолжала она, --- что вы ни с кем не
говорили обо мне; я делаю то же самое; когда дедушка спрашивал о вас,
я назвала только вашу фамилию, но ничего больше не говорила. Ведь
согласитесь, когда вы с кем разговариваете, то вам хотелось бы, чтобы
ваши слова принимались именно так, как они сказаны.

--- Ну да, конечно!

--- Хорошо. Мы знаем и понимаем друг друга, но другим одними
расказами всего нельзя передать, и выходит, что еслибы мы стали
говорить один о другом, то вас бы вовсе не поняли и стали бы смотреть
на нас совершенно иначе\... совсем не так..:

--- Ну да, да! перебил оживившийся Леонид: --- эта самая мысль и
мелькала у меня в голове, когда я не хотел расказывать о вас\... А
вы, Марья Васильевна, не отказываетесь от ваших слов; вы сейчас сами
сказали, что мы знаем и понимаем друг друга.

--- Я это и теперь готова подтвердить.

--- Благодарю вас, проговорил Леонид с чувством: --- так мы
друзья.

====page 110====

--- Друзья.

--- Так дайте же мне вашу руку.

Машенька протянула ему обе руки; он судорожно сжал их и потом по
нескольку раз с жаром поцеловал и ту, и другую. Когда он приподнял
голову, щеки его горели, глаза искрились, в голосе было слышно сильное
волнение.

Успокоившись немного, Леонид сказал:

--- Да, действительно, кто вас не знает, тот не может составить о
вас никакого понятия из одних расказов, а кто вас знает и
понимает, тот не может вас не любить.

Машенька пропустила последнее слово будто незамеченным, и отвечала
сколько могла спокойно:

--- Вы, право, преувеличиваете все мои добрые качества; вы еще так мало
знаете людей, и в особенности женщин, вам все в них кажется Бог
знает чем.

Леонид недоверчиво покачал головою, но ничего не отвечал. Вернувшись
домой, он все время был рассеян, задумчив и молчалив. Это
настроение длилось несколько дней; он каждое утро продолжал видеться
с Машенькой, но его задумчивость все-таки не исчезала. Один раз,
приехав довольно рано, он подошел к ней с видом непривычной
решимости, и сказал:

--- Знаете, Марья Васильевна, я все это время собирался писать к вам,
но не мог; лучше так сказать...

Машенька посмотрела на него с недоумением.

--- Вот видите ли, продолжал он, --- я хотел спросить у вас, как
вы думаете, чем должно кончиться мое чувство к вам?

Машенька побледнела; она чувствовала как по всем её членам пробежала
дрожь, и отвечала нетвердым голосом:

--- Я право не понимаю чтò вы хотите сказать.

--- Как не понимаете? Ведь вы не можете же не знать, что я вас люблю,
сказал Леонид, и в свою очередь голос его сильно задрожал. --- Вот
я и хочу спросить у вас, как вы смотрите на это чувство?\... --- Не
получив никакого ответа, он продолжал: --- Через два года я окончу
курс, мне будет двадцать один год, я буду совер-

====page 111====

шеннолетним и могу тогда располагать собою как захочу\...

--- Ну тогда, прервала его Машенька трепетным голосом, --- тогда вы и
будете действовать, как пожелаете... тогда и будет время говорить\...
зачем же теперь?\... к чему?\...

--- Но ведь я люблю вас, возразил Леонид задыхающимся голосом, --- и
потому я хочу знать\... как вы смотрите на это чувство?

Машенька побледнела еще больше, и на глазах её выступили крупные слезы.

--- Машенька, вы меня любите? прошептал Леонид, бережно взяв её руку.

--- Да, отвечала она едва слышно,

Леонид хотел было привлечь ее к себе, но она с испугом вырвалась
из его рук и убежала. Он ускакал куда-то в поле и только к обеду
вернулся домой. Его задумчивость и озабоченный вид заменились
мечтательностию, а рассеянность осталась все та же. На другое утро как
только он приехал к Машеньке, она первая подошла к нему и прежде
всего сделала с ним условие, чтоб он никогда, ни в каком случае,
ничем не напоминал ей о вчерашнем разговоре, иначе их дружеския
отношения прекратятся. Леонид нехотя согласился. Ему казалось очень
неестественным не говорить о том чтò его больше всего занимало, и
поэтому он большею частию молчал. Наконец, как бы в вознаграждение,
он стал умолять Машеньку согласиться, чтоб они говорили друг другу
„ты", и успокоился только тогда, когда получил это разрешение. Сначала
Леонид думал, что ему будет гораздо легче и лучше, когда он
выскажет Машеньке свое чувство, а им, напротив того, овладела в
последнее время бессознательная, непреодолимая тоска, которая не
оставляла его даже и в присутствии Маши. Он был постоянно грустен,
задумчив, а иногда и раздражителен. Софья Михайловна замечала все это
и решилась поговорить с ним *сериозно*.

--- Леонид, сказала она ему грустным и вкрадчивым голосом: ---
отчего ты стал чуждаться меня в последнее время? Ты ко мне очень
переменился.

--- Нисколько, maman, уверяю тебя, нисколько.

====page 112====

--- Ты любишь меня меньше прежнего. Отчего ты стал со мною так
скрытен? Ты любишь, и ничего мне об этом не говоришь, сказала она
очень решительно.

--- Ну, maman!

Леонид как бы просил ее продолжать; он собрал все свои силы, и
казался довольно спокойным.

--- Ты любить внучку старика Валенина?

--- Да, maman, это правда.

--- Послушай, душа моя, прежде всего вспомни пожалуста, что тебе только
еще восьмнадцать лет.

--- Так что же из этого?

--- Да ты еще не можешь сказать наверное, любишь ли ты кого, или нет;
она тебе нравится, а ты воображаешь и сам уверяешь себя, что сериозно
ее любишь.

--- Нет, maman, нет, это неправда! Если теперь ты не веришь, что
любовь моя сериозна, то ты убедишься в том современем.

Для Софьи Михайловны фраза эта звучала как угроза. Она задумалась и
даже немного испугалась.

--- Ну, хорошо, положим, что я верю тебе, сказала она после короткого
молчания. --- Теперь скажи мне пожалуста, отчего ты так тщательно
скрывал от меня эту тайну? Ты даже решался лучше лгать нежели
сознаться мне во всем.

Он ничего не отвечал; она нагнулась, и пристально посмотрела ему в
глаза: --- Неужели недостаточно всей моей любви и всех моих забот,
чтоб убедить тебя в том, что все касающееся тебя трогает меня
гораздо больше чем свое собственное горе или несчастие\... Отчего же ты
мне ничего не сказал?

--- Maman, ну право не знаю отчего я молчал\... уверяю тебя, что я
просто был не в силах говорить с тобой об этом, сам не знаю
почему, а то бы я все расказал тебе.

--- Отчего жь ты был не в силах? Ведь теперь ты говорить очень твердо
и без малейшей робости?

Леонид вспомнил как объясняла Маша их обоюдное молчание, но вместе
с тем он чувствовал, что это была не единственная причина, мешавшая
ему быть откровенным. Кроме этой причины, он просто опасался, хотя и
несознательно, что ему станут мешать в его действиях.

====page 113====

--- Признайся, Леонид, продолжала Софья Михайловна грустным, но
ласковым тоном, --- когда проснулось в тебе настоящее чувство, или то
что ты считаешь таким, привязанность к матери начала ослабевать
мало-по-малу, и теперь, кажется, едва-едва напоминает о своем
существовании

--- Нет, мама, право нет, уверяю тебя нет.

Начинало уже вечереть, в комнате было довольно темно, так что Леонид
не замечал, что у Софьи Михайловны навернулись слезы; но он слышал
ласку и нежность в её голосе; усевшись на скамейке у её ног, он
положил голову к ней на колени.

--- Мама, право же я тебя люблю\... очень люблю, сказал он ласкаясь.

Софья Михайловна ничего не отвечала и гладила его шелковистые черные
волосы. Через несколько минут она спросила взволнованным голосом:

--- Леонид, неужели ты думаешь, что чувство это доставит тебе счастье
в будущем?

--- Конечно, maman.

--- Никогда, никогда! возразила она порывисто и страстно; в эту минуту
она и сама не знала чем бы могла подтвердить свой приговор.

--- Да отчего же, maman? спросил Леонид, несколько смущенный.

--- Поверь, дитя мое, что с этой стороны тебе счастья не будет. Дай
Бог, по крайней мере, чтобы чувство это не заставило тебя страдать.

--- Да отчего же, maman, отчего же? Поверь, что я буду счастлив,
непременно буду счастлив\... Она такая милая\...

При этих словах Леонид, сверх всякого ожидания, залился слезами.
Софья Михайловна дала ему время выплакаться. Она видела его слезы, она
слышала его рыдания, и невольно должна была думать, что единственная
причина этих страданий --- его несчастное, гибельное чувство. Она все
более и более ожесточалась против Маши. Леонид успокоился, и ему стало
легче.

--- Право, maman, я буду счастлив, сказал он наконец, продолжая
недосказанную мысль: --- и ты непременно должна мне вполне сочувствовать
и даже помогать всеми

====page 114====

силами. (Софью Михайловну покоробило.) Я непременно буду счастлив, да и
не могу не быть счастлив.

--- Перестань пожалуста, Леонид, перебила она его довольно сухо: --- ты
еще совершенный ребенок и не понимаешь ни себя, ни своего чувства.

--- Нет, maman, я сейчас докажу тебе, что непременно буду счастлив.
Чего же будет не доставать для моего счастья? её душевные и
нравственные достоинства так высоки, я даже не думал, чтобы могло быть
такое совершенство на земле\... Собой она очень хороша, так
привлекательна как нельзя больше; она удивительно, пластично хороша\...

Софья Михайловна принужденно захохотала:

--- Ты говоришь просто из какого-нибудь романа; так отзываются все
влюбленные о своих богинях.

--- Я отдавал ей только должную справедливость, отвечал Леонид
немного раздраженный, --- мне хотелось доказать тебе, что я буду
счастлив.

--- Ну, перестань пожалуста; это такие мечты, такие бредни\... Есть
вещи, о которых гораздо лучше молчать. Надобно совершенно не уважать
человека, чтобы заставлять его выслушивать всякий вздор.

Она встала и вышла из комнаты. Последняя её фраза оскорбила Леонида.
Он был изумлен, отчего она в начале разговора была так нежна и
ласкова, а окончила его так жестко и несправедливо. Он не понимал,
что она действительно страдала за него и сочувствовала ему сколько
могла, но как только дело коснулось исключительно Машеньки, она была не
в состоянии осилить себя, и невольно раздражалась и ожесточалась.

Объяснение с матерью сильно подействовало на Леонида. На него снова
напала тоска, и он два дня не ездил видеться с Машею. Его может-быть
облегчило бы, еслиб он мог передать ей свой разговор с матерью; но
он помнил условие и знал, что Маша не захочет слышать ничего чтò
было говорено о его чувстве к ней. --- „Зачем она такая?" приходило
ему в голову, и в первый раз он не то что упрекнул, но пороптал на
Машу. К исходу второго дня он почувствовал непреодолимое желание
видеть ее. Ложась спать, он просил

====page 115====

разбудить его как можно раньше; но, проснувшись на заре, он услышал
шум дождя по крыше и стеклам; подойдя к окну, увидел что вода
ручьями бежит по улице; на этот день надо было отложить надежду видеть
Машу. Он страшно скучал и не знал куда деваться. Софья Михайловна
замечала все это, но избегала всякого объяснения, понимая его
бесполезность и убеждаясь что еще не прошло время действовать. Ей
несколько раз приходило в голову, не увезти ли ей Леонида, еслибы даже
пришлось употребить на это власть; но она опасалась, что насилие может
вызвать сильную реакцию: тогда, пожалуй, все дело пропадет, а теперь
она все еще имела твердую надежду, что так или иначе, рано или поздно,
ей удастся склонить Леонида на свою сторону. „Теперь скоро август,
думала она, --- а еще заранее было решено, что в конце августа мы
едем. Стало-быть остается только месяц... ну, это не Бог знает
сколько!"

Прошел и третий день. На следующее утро погода была отличная, и Леонид
отправился к Маше. К нему вышел хромой работник и сказал, что
барышни нет дома, что она у Анны Андреевны, приехавшей из деревни, и
вероятно целый день останется у неё. Леонид вернулся домой совершенно
расстроенный; ему приходило в голову, что когда Анна Андреевна узнает
все, то она будет мешать их свиданиям, так что он уже никогда,
никогда не увидит Маши, и что для него все теперь кончено.

Вечером того же дня Ксения Петровна предложила Софье Михайловне
отправиться на свадебный бал в одно богатое купеческое семейство.
Софья Михайловна согласилась и пошла передать это предложение Леониду,
надеясь развлечь его. Он сидел один в своей комнате, бледный,
задумчивый и грустный. Софья Михайловна остановилась, и в душе её
шевельнулось сожаление; она и так замечала, что Леонид очень похудел
и побледнел в последнее время, а теперь, видя его таким грустным и
расстроенным, она, кажется, была бы готова под первым впечатлением
сама дать ему возможность увидеться с Машей.

--- Нет, maman, не хочется, сказал он на приглашение ехать на бал.

====page 116====

--- Так вот что, Леонид, сказала она немного запинаясь --- не можешь
ли ты достать мне букет? Мне хотелось бы ехать туда с букетом.

Леонид встрепенулся и ожил; сам бы он не решился ехать так поздно,
а теперь его посылают, и может-быть он увидит Машу, свою милую,
ненаглядную Машу. Он велел оседлать лошадь, и помчался по знакомой
дорожке. Было уже темно, но он все-таки подъехал к садику, надеясь
как-нибудь случайно еще найти ее там. Действительно, она была там.

--- Чтò это значит, что вы приехали так поздно, спросила она с
удивлением, но не скрывая своей радости.

--- А ты испугалась?

--- Нет, ничего; но ты зачем приехал?

--- Maman желает иметь букет; она едет на какой-то бал сегодня.

--- А ты поедешь?

--- Нет, не хочется.

--- Так надо же поскорей букет-то сделать; подожди немного я сейчас
принесу фонарь. --- Через несколько минут она вернулась с маленьким
фонариком и заставила Леонида держать его, а сама стала резать цветы.
Она очень торопилась, боясь задержать Софью Михайловну, и букет скоро
был готов.

--- Ну, поезжай же поскорей, поскорей, торопила она Леонида. --- Я тебе
стану светить, пока ты сядешь на лошадь. --- И она стала светить, но
свет фонаря падал только на нее одну. Обманутая темнотой, покрывавшею
все окружающие предметы, она думала, что и ее не видно, и потому не
заботилась о выражении своего лица. Она внимательно следила за всеми
движениями Леонида, представлявшагося ей какою-то темною тенью, и глаза
её выражали так много любви и чувства, сколько никогда еще в них не
подмечал Леонид. её черные волосы, освещенные фонарем, блестели
синим отливом; рот был полуоткрыт, и вся фигура была необыкновенно
привлекательна. Леонид был уже в седле, но он приостановился на
несколько минут и молча любовался ею; потом он вдруг соскочил с
лошади, и быстро подбежал к Маше.

====page 117====

--- Что с тобой? спросила она.

--- Маша, отвечал он умоляющим голосом: --- я не видал тебя вот
уже три дня; мне хочется остаться с тобой, хотя на несколько минут, и
поговорить.

--- Как это можно? тебя будут ждать.

--- Пусть меня ждут, но я непременно хочу говорить с тобой. --- Он
сказал это так твердо и решительно, что Машенька ничего не отвечала.
--- Пойдем в беседку и сядем.

Он взял ее за руку и привел в беседку. Они сели. Машенька поставила
подле себя фонарь и взяла в руки букет, чтоб он не измялся. Леонид
несколько минут ничего не говорил и только молча смотрел на нее; он
хотел говорить о чем-нибудь, но ни на чем не мог сосредоточиться:
голова его горела, и мысли путались.

--- Ну что же, Леонид? решилась наконец спросить Маша. Ей становилось
как-то неловко и страшно; к тому же она заметила бледность и волнение
Леонида, и ей стало очень жаль его.

--- Вот что, Машенька, сказал он наконец: --- что ты говорила с
Анною Андревной?

--- Говорила о тебе.

--- Чтò же ты ей сказала?

--- Hу, да о тебе..

--- Да что?

Машенька поняла чего он добивался, и улыбаясь ему своею доброю,
ласкающею улыбкой и сильно краснея, проговорила:

--- Ну, да я сказала ей, что я тебя люблю!

--- Машенька! прошептал Леонид, не помня себя. Он крепко обвил её
стан руками и привлек ее к себе. Она, как бы в защиту, заслонилась
букетом, но он отвел её руку и прижал ее к груди.

--- Леонид, оставь меня, оставь, ради Бога оставь, прошептала она с
усилием. Леонид откинулся назад, и лицо его в одну минуту приняло
выражение безумного отчаяния; глаза были полны слез; он ломал себе
руки и повторял прерывающимся и замирающим голосом.

--- Машенька, ты меня не любишь\... ты меня вовсе не любишь\...

====page 118====

Лицо его выражало такую мучительную тоску, такое безнадежное отчаяние,
что в эту минуту Машенька все забыла; она порывисто бросилась к нему
на шею, страстно прижалась к его груди, и едва имела силы прошептать:
„я люблю тебя, --- я, право, люблю тебя!"

Она крепко прижалась лицом к его плечу, но он поднял её голову, и в
порыве бешеного восторга прильнул губами к её губам.

VI\.

--- Так Леонид не поедет с нами? спрашивала Ксения Петровна.

--- Нет, не поедет, отвечала Софья Михайловна.

--- Так чего же мы дожидаемся? Поедемте, ведь ужь скоро девять часов.

--- Ну, поедемте.

они вернулись после полуночи. Софья Михайловна спросила о Леониде; ей
отвечали, что его нет дома, что он еще не возвращался. Она ушла в
свою комнату и разделась, но долго, долго еще она не засыпала и
прислушивалась с напряженным вниманием, не стукнет ли кто в
калитку, не послышатся ли шаги, не залает ли собака. Но все было
невозмутимо-тихо. Пробил час, пробили два часа, пробили три; начало
уже рассветать, а Леонида все нет; наконец она, усталая, заснула.

Леонид вернулся домой в четвертом часу; он должен был несколько
раз стучаться прежде чем ему отперли; наконец показалась сонная и
недовольная фигура дворника, и отворила калитку. Леонид, не говоря ни
слова, бросил ему поводья своей лошади и тихо пробрался к себе на
верх.

По утру все собрались к чаю, и каждый старался показывать вид, что не
знает и не помышляет ничего особенного, что сегодня такой же простой
день, как и вчера. Оставшись с Леонидом наедине, Софья Михайловна
отбросила этот вид, и смотря на сына испытующим взглядом, спросила
коротко:

====page 119====

--- Где ты был так долго вчера вечером?

Леонид был сильно взволнован, и он с некоторым цинизмом ответил
матери её собственною фразой :

--- Есть вещи, о которых гораздо лучше молчать; надобно совершенно не
уважать человека, чтобы заставлять его выслушивать всякий вздор.

С этими словами он вышел из комнаты.

Трудно описать, как сильно была поражена Софья Михайловна. Она очень
испугалась, и в первый раз сознала ясно, что сын её находится под
влиянием действительно сильного чувства. Она решилась повести дело как
можно осторожнее. Прошло полторы недели, а она ни словом, ни видом не
напомнила Леониду, что между ними есть тайна. Он попрежнему отлучался
каждый день, но никто не спрашивал у него отчета в его действиях;
будто все так и должно было быть.

По случаю какого-то торжественного праздника, в городе \*\*\*
устраивался в общественном саду фейерверк. Новость эта привела всех
жителей в волнение. К вечеру, в назначенный день, в саду собрались
толпы народа; Ксения Петровна с своими гостьми была тоже в числе
любопытных. Для почетных лиц города была устроена особая площадка
под навесом, и все добровольно уступали на ней первые места семейству
Ксении Петровны. Уселись. Леонид был подле Софьи Михайловны; он стал
смотреть кругом, и вскоре различил в толпе Машеньку с другою дамой,
и догадался, что, вероятно, это Анна Андреевна. Ему, конечно, очень
хотелось подойдти к ним, но сделать это при всех, публично, он
никак не решался, духу не хватало, и он только издали следил за
Машенькой глазами. Софья Михайловна наблюдала за его взглядами; она
увидела Машеньку, и догадалась что это она.

--- Кто эта хорошенькая девушка? спросила она Леонида будто мимоходом.
Леонид показал вид, что не понимает о ком идет речь.

--- Где?.. какая?.. спрашивал он, нарочно повертываясь во все стороны.

Ксения Петровна, ничего не подозревая, с полною наивностью стала
расспрашивать всех о хорошенькой де-

====page 120====

вушке и узнала наконец, что это Марья Васильевна Валенина.

--- А, Валенина!.. проговорила какая-то пожилая, богатая помещица,
сидевшая возле неё: --- я что-то слыхала - о ней. Ах, да, помню! её
дедушка содержит оранжерею, или огород, или сад, что ли, право не
знаю, но что-то в этом роде. --- Она обернулась в ту сторону, где
была Маша, и стала смотреть на нее в лорнетку. --- В самом деле не
дурна, продолжала она --- довольно миленькая, но не замечательное
лицо\... Когда я вижу бедных девушек хорошеньких собой, да если они
еще получили какое-нибудь воспитание, то мне всегда становится жаль их;
гораздо лучше для них быть дурными.

--- Отчего же? спросила Софья Михайловна, желавшая чтобы словоохотливая
дама продолжала развивать свою теорию.

--- Да гораздо меньше искушений и гораздо меньше случаев быть
несчастною. Вот, например, эта Валенина: вероятно найдется много
молодых людей, которые будут не прочь за ней ухаживать, а это не
может повести ни к чему хорошему.

--- Но зачем же предполагать везде дурное? заметила Софья Михайловна:
--- может быть ее полюбит честный человек и женится на ней.

--- Что же за счастье, если она и выйдет за какого-нибудь бедного,
ничтожного чиновника, которого сама будет презирать.

Леонид, будто в волшебном фонаре, увидал перед собою фигуру
Травкина, и ему показалось даже, что фигура эта насмехается над ним.
Он встряхнул головой как бы для того чтобы прогнать неприятное
видение, и еще с большим вниманием стал вслушиваться в разговор.

--- Но вы все предполагаете только дурное, снова сказала Софья
Михайловна: --- разве не может случиться, что ее полюбит какой-нибудь
достойный человек, которого она тоже полюбит, и тогда почему же бы не
быть им счастливыми?

--- Что вы разумеете под именем достойного человека? Положим он
будет не пьяница, не игрок; положим даже, что это будет
действительно довольно

====page 121====

честный человек. Но разве этого достаточно? Представьте себе бедность,
нищету, оборванных детей; а ужаснее всего, это грубое невежество, о
котором в нашей сфере очень многие даже и понятия не имеют.

--- Но ведь может же быть\...

--- Ужь не хотите ли вы сказать, что на ней может жениться образованный
и богатый человек из нашего круга? И вы думаете, что эта девушка была
бы счастлива? Да; если она бездушная, бесчувственная деревяшка, а в
противном случае она непременно будет страдать. Ей будет тяжело уже
то, что ее переместят в совершенно чуждую сферу, что все родные,
близкие и знакомые её мужа станут смотреть на нее свысока и жалеть о
его безразсудстве. Да помилуйте, такая жизнь должна быть просто
невыносима!

Эта дама не имела дочерей, но за то у неё было трое взрослых сыновей, и
она очень не любила хорошеньких бедных девушек. Однако последние её
доводы показались Леониду неопровержимыми. Он содрогнулся и невольно
посмотрел в ту оторону, где была Маша. Она действительно теряла,
конечно не от сравнения с окружающим её обществом, а от того только
что была в обществе. Она как-то робко и пугливо выглядывала из-под
своей простенькой шляпки, и все движения её были неразвязны и стеснены.
Леонидом овладели самые мучительные думы; он так погрузился в свое
собственное, только что открытое несчастие, что и не заметил как
окончился фейерверк.

Машенька осталась как нельзя более довольна этим вечером. Она
совершенно неожиданно попала на фейерверк. Анна Андреевна, не
предупреждая её заранее, прямо зашла за ней и уговорила идти вместе. И
как Машенька была счастлива, что имела случай видеть Софью Михайловну!
Она нашла в ней так много сходства с Леонидом, и такое хорошее,
такое благородное выражение в лице, что совершенно пленилась ею; к
тому же ее очень занимал и сам по себе фейерверк; она видела его в
первый раз в жизни, и восхищалась каждою ракеткой.

На другой день, рано утром, ее разбудил легкий стук в окно, и голос
Леонида, назвавший ее по имени. Она немного испугалась.

====page 122====

--- Леонид, это ты?.. Что случилось?

--- Ничего; я только что проснулся, на заре, и приехал сюда; если ты не
очень устала, то выйдь пожалуста ко мне; утро превосходное, и мы вместе
пошли бы гулять.

Машенька надела наскоро блузу, покрыла голову черною тюлевою косынкой и
вышла в сад.

„Ну вот теперь она очень хороша!" подумал Леонид: "несравненно лучше
чем была вчера вечером." --- Merci, Маша, за то что ты вышла, сказал
он ей.

--- Куда же мы пойдем?

--- Сойдем пожалуста к речке и посидим там на берегу между
кустарников; если будет сыро, я расстелю тебе свое пальто.

Они сошли к реке и уселись.

--- Знаешь, Маша, я почти всю ночь не спал и все думал о тебе.

--- Что же ты думал? спросила она с участием.

--- Думал о том как это будет, когда нам можно будет обвенчаться?

Из груди Машеньки вырвался подавленный вздох.

--- Ну что это, Машенька, зачем это? сказал Леонид с нежным
упреком: --- право мы будем счастливы... Только, видишь ли что: maman,
конечно, будет против этого, и все наши родные, и знакомые\... Но чтò
же до этого? Не надо на них и внимания обращать.

Теперь, когда он был подле Маши, ему казалось ни по чем бросить
всех, чтоб быть с нею. Машенька побледнела.

--- Чтò ты говоришь, Леонид, опомнись ради Бога, сказала она
взволнованным голосом: --- не забывай, что ты говоришь о своей матери!
Я ни за что не соглашусь назваться её дочерью против её воли\...

Она остановилась, чувствуя что рыдания душат ее. Еслибы в эту минуту
она стала поддерживать Леонида в его отважной решимости идти наперекор
всем, он мало-по-малу укрепился бы в этом намерении; но когда он
увидел, что и она против него, то он сам испугался своей решимости,
которая показалась ему слишком дерзкою.

--- Но, может-быть, современем maman изменит свое мнение;
может-быть, она добровольно согласится\...

====page 123====

Он старался успокоить и самого себя, и Машу; но вскоре он был
отвлечен от будущего настоящим. Он осторожно снял с Маши тюлевую
косынку, и распустив её длинные черные волосы, стал играть ими,
вплетая в её косу нежную вьющуюся зелень, росшую по берегу, и любовался
её грустным, задумчивым личиком.

Солнце стояло уже высоко, и лучи его золотили поверхность тихой широкой
реки; с каждою минутой становилось все теплей и теплей. Кузнечики
усерднее стрекотали в траве, жужжали пчелы, пели птицы, рыба играла на
поверхности воды; роса везде уже обсохла; при ярком утреннем солнце,
поля, покрытые золотистою рожью, еще резче отделялись от зеленых
скошенных лугов: было так хорошо!

Усталый после бессонной ночи, Леонид расположился у ног Маши, обвил
руками её колени, и положив на них голову, тихо задремал. Убедившись,
что он заснул, Машенька дала волю слезам, накопившимся у ней на душе,
и они потекли тихо, ровно, одна за другою, и как алмаз скатывались с
её бледных щек на блузу, иногда падая на волосы Леонида и блестя на
них как росинки.

В это же самое утро Анна Андреевна встала довольно рано и задумала
навестить свою бывшую ученицу; она собиралась поговорить сь ней обо
многом, дать несколько советов и предостеречь ее. Ей показалось еще
слишком рано, и чтобы не будить Маши, она вздумала прогуляться, и
через садик сошла к реке. Не доходя не много до берега, она заметила
что-то белое между кустами, и наконец ясно разглядела Машеньку и
Леонида, спавшего на её коленях. Она тихо и осторожно удалилась и пошла
домой. Она разом поняла, что роль её в отношении к Машеньке должна
будет измениться: теперь уже предстоит ей только успокоивать и утешать
ее. К тому же она заметила слезы Маши, её бледное изнуренное личико, и
ей стало так жаль её, что она горько заплакала, и мужественные черты её
лица приняли выражение глубокой грусти. Вернувшись домой, она решила что
не пойдет в этот день к Валениным.

====page 124====

Сделав легкое движение, Леонид очнулся и увидел слезы Машеньки.

--- Маша! милая! чтò с тобою? спросил он с участием и лаская ее.
--- Знаешь ли чтò? проговорил он после минутного молчания: --- мне
так хорошо, так хорошо, что ничего даже и то, что ты плачешь\... мне
это почти даже нравится; ты при этом такая милая\...

Он нежно обнял ее и прислонился головою к её плечу; ему хотелось бы
остаться так долго, долго; он желал бы забыться в этом положении
пожалуй хоть на целые годы.

VII\.

Август месяц приходил к концу. В один прекрасный вечер, получив
несколько писем с почты, Софья Михайловна объявила всеторжественно,
что им непременно надо ехать в Петербург послезавтра же утром: дела
по её процессу требовали её немедленного присутствия, да к тому же и
вакация кончалась. Леонид выслушал это решение как приговор судьбы:
жребий его был брошен, участь решена. Было еще не очень поздно, и он
отправился к Машеньке, чтобы передать ей все. Ему сказали, что она у
Анны Андреевны. Леонид вырвал из своего бумажника листок и написал
Машеньке, что послезавтра он едет, и что в остающееся время он
постарается пробыть как можно долее с нею. Попросив отдать эту
записку Машеньке как только она вернется, он ушел домой. Почти всю
ночь провел он без сна, думая о том, как он обо всем раскажет
Машеньке, как на нее подействует его отъезд, чтò они будут говорить,
как простятся. Он заснул только к утру, и в восемь часов,
проснувшись и одевшись, поскакал к Валениным, и опять не застал
Машеньки. Ему сказали, что она рано утром ушла к Анне Андреевне,
потому что та больна.

--- А записку мою ей отдали? спросил огорченный Леонид.

====page 125====

--- Отдали-с.

--- Марья Васильевна никакого ответа не оставляла?

--- Никакого-с.

Леонид дал денег безрукому работнику и упросил его пойдти к Анне
Андреевне и отдать Машеньке записку, в которой он просил ее хотя на
короткое время вернуться домой, чтобы проститься с ним. Он
прибавлял, что будет ждать её в саду.

Вернувшись накануне домой, Машенька была очень удивлена когда ей подали
первую записку Леонида. Содержание этой записки сильно на нее
подействовало; на нее напал такой же бессознательный и неопределенный
страх, какой испытывают дети когда остаются в темной комнате. Она
сначала не могла ни обдумать, ни ясно представить себе предстоявшую
разлуку. Всю ночь просидела она одетая на постели, то прислоняя голову
к подушкам, то снова подымая ее. Как только рассвело, она вышла в
сад. Свежий воздух немного пробудил ее из какого-то неестественного
полусна; она почувствовала в себе более жизни и более способности
чувствовать.

"Через несколько часов, думала она, Леонид будет здесь: он придет
со мной проститься\... может-быть надолго, кто знает, не навсегда
ли?\... А потом уедет\... Да неужели это правда? проговорила она с
отчаянием, неужели он уедет?" Она села на траву, покрытую холодною,
утреннею росою, и с ней сделался сильный истерический припадок.
Оправившись немного, она встала, наскоро оделась, и пошла к Анне
Андреевне, которая очень испугалась, заметив её расстроенный и
истомленный вид.

--- Машенька! чтò с тобою? спросила она.

--- Ничего\... Я пришла пробыть с тобою весь этот день\... ведь ты
позволишь? Дома я сказала, что ты больна.

--- Сделай милость оставайся; я буду очень рада.

Машенька уселась на её постель, не снимая бурнуса, потому что
чувствовала нервный озноб, и в нескольких словах объяснила ей в
чем дело.

--- И ты не хочешь проститься с ним? спросила Анна Андреевна.

--- Нет, нет, ни за что\... Еслиб я видела его и думала, что это уже
в последний раз, то мне кажется я

====page 126====

бы этого не вынесла\... А главное, зачем я буду мучить его моими
слезами и моим отчаянием\...

Анна Андреевна сочла лишним говорить с нею и утешать ее; усевшись в
углу комнаты, она показывала вид будто читает что-то с большим
вниманием.

Часа через два, Машеньке подали записку Леонида. Она прочла ее, потом
крепко стиснула в руке, бросилась в подушки и громко зарыдала.

--- Нет, я не пойду к нему, говорила она прерывающимся голосом; ---
он будет ждать меня в саду, но я не могу идти\... не могу\... Только
я напишу ему\...

Для этого ей надо было успокоиться, потому что рука её слишком дрожала.

--- Посмотри, Анюта, теперь не очень дрожит? спрашивала она минут
через десять, написав несколько слов на пробу.

--- Нет, не очень,

--- Ну так я напишу ему.

Вот что она писала:

„Леонид! мне никак нельзя проститься с тобою: Анюта очень больна, и я
не могу оставить ее. Пожалуста не огорчайся и будь спокоен. Сделай это
для меня. Твоя М."

Докончив эту записку, Маша совершенно упала духом; она опустила голову
на стол и едва слышно прошептала:

--- Анюта, запечатай и отправь.

Потом она легла на постель, долго плакала, и наконец заснула.

Когда Леонид получил записку Машеньки, он страшно побледнел и
вернулся домой грустный и расстроенный. Он ничего не мог есть, и
едва-едва сдерживал слезы, готовые каждую минуту брызнуть из его
глаз. Вечером он снова поехал к Валениным, в надежде встретить
Машеньку; ему казалось невозможным уехать не видавшись и не простившись
с нею; но Машеньки опять-таки не было. На другой день, проснувшись на
заре, и видя что весь дом еще спит, он снова отправился к Машеньке,
пробрался через садик и подошел к её окну. Сторы не были спущены;
он заглянул в комнату и увидел, что постель Машенькина стояла не
тронутая, следовательно она не ночевала дома. Вот и последняя надежда
пропала\... Он

====page 127====

несколько времени смотрел в её комнату, потом пошел в беседку,
закрыл лицо руками, и горько, горько заплакал\...

Уходя, он нарвал цветов и бросил их в комнату Маши. Когда он
вернулся домой, начинали уже укладывать экапаж. Леонид был как в
чаду, и ничего не понимал и не замечал. Он не помнил как прощалась
с ним тетка, и просила не забывать её и снова приехать к ней
погостить; как Mlle Коллé, забыв старый гнев, дружески протянула ему
руку, но, взволнованная и смущенная, ничего не сказала; как Mme Грау
давала ему наставления на немецком языке как покоить дорогой свою
maman и какие предосторожности брать против простуды. Карета уже
тронулась, а Леночка и Ольга все еще продолжали кричать: „adieu ma
tante! adieu cousin!\" Леонид прижался в угол кареты, и сначала сам
не замечал как по лицу его потекли тихия слезы. Но вскоре слезы эти
перешли в рыдания; он приник головою к подушкам, и долго
безостановочно плакал.

Софья Михайловна смотрела на него, и сердце её болезненно сжималось; ей
было жаль сына, и она вместе с ним страдала и плакала в душе, хотя
никто не сказал бы этого, видя её наружное спокойствие. Она наблюдала
за сыном в течении всего лета, и убедилась, что он очень слаб. И
странно: ей ни разу не пришла в голову мысль, не есть ли это следствие
данного ею воспитания; напротив, она удивлялась как могла не перейти
к нему частица её твердости и воли. „Но что же я могу для него сделать,
грустно думала Софья Михайловна, чем я утешу его?\"

И незаметно мысль её отошла в далекие годы, когда она находилась к
Леониду совершенно в таких же отношениях: восьмнадцать лет тому
назад отнимали его от кормилицы; он плакал, кричал, тосковал, чуть
не заболел от горя, а Софья Михайловна, глядя на него, страдала не
меньше самого ребенка, и точно также с отчаянием спрашивала себя: „Чтò
же мне сделать для него? Чем я его утешу?\"

Тому назад восьмнадцать лет!\... шутка сказать! Тогда Софья Михайловна
была еще молодою, роскошною жен-

====page 128====

щиной, Павел Сергеевич был еще жив, а Леонид был крошка, но и
тогда уже он обещал сделаться красавцем. Впрочем, он вовсе не был
авантажен когда его отнимали от кормилицы: он до того кричал и
плакал, что его маленькое личико распухло и покрылось красными пятнами.
Сколько было хлопот чтоб унять его! Кормилицу удалили; на молоке её
испекли маленькую лепешечку, и дали ее малютке, но он с досадой
швырнул ее на земь; подали в другой раз, и опять то же самое. Только
с третьего раза он согласился принять ее, и тотчас же поднес ко рту.
Перед ним шумели пели, играли, и ребенок, одурев от этой
сверхъестественной трескотни и вытаращив глазенки, переставал на время
плакать. Увы! теперь уже подобное средство на него не действует. Карета
мчится быстро вперед, стуча своими колесами по гладко-накатанной
большой дороге, звенят колокольчика под дышлом, дребезжат окна;
топот лошадей, крики ямщика, стук экипажа, все это вместе могло бы,
кажется, подействовать; но Леонид будто переселился душою в другой
мир, и ничего не замечает. Он не подымал головы от подушек, хотя и
перестал плакать.

Не зная как с ним заговорить чтобы рассеять его, Софья Михайловна
довольно некстати предложила ему наконец сдобную лепешку, от которой
он отказался одним отрицательным движением головы. И что это было за
великолепное, за красноречивое движение! Каждый волосок отдельно так и
кричал: "не хочу! не хочу!" Софья Михайловна не смела настаивать. Ну,
право, предлагая эту лепешку Леониду, она не делала никакого сближения
между его настоящим положением и тем чтò происходило в этом роде
восьмнадцать лет назад; в противном случае, припомнив былое и
основываясь на опыте, она предложила бы лепешку до трех раз, в полной
уверенности, что наконец он ее примет. Вместо того она замолчала и
робко посмотрела на сына, догадываясь что её предложение было неуместно;
ей очень хотелось бы заговорить с ним о том и о другом, но она
остерегалась быть навязчивою, а еще больше того опасалась раздражить
его. Долго она молчала, грустно смотря в

====page 129====

даль, придумывая, чтò бы сказать ему, чем бы подействовать на него
успокоительно.

Чувство Леонида к Машеньке она находила положительно вредным, и
порешила что так или иначе чувство это должно быть искоренено; но чего
бы не сделала она, чтобы смягчить необходимые последствия крутой меры?

Наконец Леонид заснул в карете; Софья Михайловна осторожно пересела
на переднюю лавочку к своей горничной, для того чтоб ему было
покойнее. Сначала сон его был тих, но потом он начал бредить.
„Машенька! Машенька! куда ты бежиш!\" проговорил он громко.
„Машенька! Машенька!" закричал он через несколько минут, делая
движение руками, будто ловил ее. Он проснулся --- и видение исчезло;
с некоторым испугом осмотрелся он кругом, опомнился, и снова
бросился в подушки, и опять слезы, и опять рыдания... «Боже мой! да
когда же это кончится?\" прошептала Софья Михайловна, и быстро опустила
вуаль, чтобы скрыть собственные слезы.

Так прошел первый день путешествия; назавтра Софья Михайловна
предложила Леониду читать вместе один роман, в котором положение
главных действующих лиц напоминало его собственное положение. Сначала
он слушал нехотя, но потом, мало-по-малу, внимание его было
возбуждено выражением его собственных ощущений; наконец эти
действующия лица уже сами по себе заинтересовали его, и кончилось тем,
что чтение это очень рассеяло его. Приехавши в Петербург, Софья
Михайловна первая напомнила Леониду о том, что он мог бы написать к
Машеньке. Сначала он с жаром ухватился за эту мысль, но когда он
стал писать, то живо почувствовал недостаточность такого утешения, и
отбросив нетерпеливо перо, снова заплакал. Тогда его мать явилась
утешительницею, и он, нисколько не стесняясь, постоянно говорил с ней
о Маше. Это его видимо облегчало. Кроме того, Софья Михайловна постоянно
выезжала с ним и ввела его в очень изысканный круг общества, где он
был принят очень благосклонно; по крайней мере, он не скучал. Кроме
того, она постаралась заинтересовать Леонида самим собою: и
действительно, он нашел что положение

====page 130====

его очень интересно. Под конец он так занялся этим положением, что
Машенька и его истинное чувство к ней отодвинулись на задний план.

Софья Михайловна как-то раз заметила Леониду, что обстоятельства
Машеньки должны быть очень стесненные, но что во всяком случае
предложить ей денежное вспомоществование никак нельзя: это ее
оскорбит; но какой-нибудь очень богатый подарок, который она сама
могла бы превратить в деньги, она, вероятно, примет.

Леонид вполне с этим согласился. Софья Михайловна дала ему
значительную сумму денег и сказала, чтоб он распорядился ею как
хочет. Леонид был глубоко тронут этим поступком матери; он с
увлечением благодарил ее; потом отправился к лучшему ювелиру, купил
великолепную бриллиантовую цепочку и послал ее Маше. Сначала он все
придумывал, чтобы написать ей при этом, но потом порешил, что лучше
ничего не писат, а отправить только подарок; впрочем он не думал
скрываться, и собственноручно надписывал посылку.

ѴIII.

Машенька провела у Анны Андреевны бессонную ночь накануне отъезда
Бухаровых. На другой день она встала очень рано, и выйдя за город,
пошла по большой дороге. Ей хотелось еще раз взглянуть на Леонида: это
был бы последний луч радости, а за тем наступала такая тьма, что
Машенька не имела решимости подумать о своем будущем. Недалеко от
города, расположился обоз чумаков, и при виде этих тесно стоявших
подвод, Машеньке пришло в голову спрятаться за ними в ожидании
проезда Бухаровых. Она подошла к одному из чумаков, и ласково
спросила его:

--- Можно мне тут отдохнуть?\... между этих подвод?\...

Добродушный замазаный хохол вытаращил свои серые глаза, и минуты три,
не моргнув, пристально смотрел на нее.

--- Нехай, наконец сказал он.

====page 131====

Машенька с жаром поблагодарила его, и поспешила забраться между двух
возов. Из города выезжал экипаж, подымая густое облако пыли. Бедная
девушка чувствовала, что сердце её забилось усиленно, в глазах
сделалось темней, и она обезсилела от волнения, овладевшего ею. Вот
карета быстро приближается, но ее все еще заслоняет поднятая ею
пыль\... а вот теперь видно: вот на передней лавочке сидит горничная,
а вот Софья Михайловна в дорожном платье, а вот подле неё
вероятно\... но карета проскакала мимо... Леонид сидел в самом углу
кареты, и Машенька не могла видеть его. Карета катится далее, оставляя
за собой струю густой серой пыли. Вчерашний день Машенька была сильна
одною, последнею надеждой, что еще раз увидит Леонида, хотя он и не
заметить её, еще раз взглянет на него, и потом будет думать о нем и
припоминать каким она видела его в карете, какое у него было выражение
лица, был ли он очень грустен?\... И она не видела его\... Усевшись
на одну из телег, она долго смотрела вслед за удалявшимся экипажем и
прощалась с своею последнею, заветною мечтой еще раз увидеть Леонида.
Она опомнилась только тогда, как чумаки начали впрягать своих волов.
Она отошла в сторону и села на вал между пожелтевших лазин. Обоз
тронулся; она долго еще прислушивалась к скрипу телег и к ленивому
понуканью чумаков, и смотрела на пыль, расстилавшуюся сплошною стеною
вслед за обозом.

Машеньке пришло в голову, что еслибы ей предстояло отправиться в путь
вместе с этим обозом, и ехать долго, долго, --- и далеко, далеко, ---
но что потом она была бы вместе с Леонидом, с каким наслаждением,
сидя на одной из этих телег, она всматривалась бы в медленное
повертывание колес, и думала бы, что каждый шаг и каждая минута
приближают ее к счастию; с каким терпением она переносила бы скуку
и утомление дороги, и холод, и непогоду. Она засыпала бы каждую ночь,
убаюканная веселыми мечтами, а просыпалась бы с отрадною мыслию, что
вот еще день прошел и еще ближе к сроку. А теперь когда она увидит
его?

Машенька вернулась домой, и для неё снова началась

====page 132====

тихая, будничная жизнь. Все шло по старому; дедушка был с нею все
также нежен и ласков; и садик оставался все тот же, и беседка, и
дорожка все такие же как были.

Прошло уже более трех недель после отъезда Бухаровых, а Анна Андреевна
еще ни разу не видала бывшей ученицы своей. Она думала, что лучше
оставить Машеньку выплакаться на воле; но под конец ей захотелось
повидаться с ней. Анна Андреевна нашла Машеньку в её комнате; она
ничего не делала, а сидела на стуле, сложа руки на коленях и пристально
смотря в одну точку. Она казалась бледною, изнуренною; увидав Анну
Андреевну, она подошла к ней и молча протянула ей руку; казалось, что и
говорить-то ей было не по силам.

--- Машенька, чтò с тобою? проговорила Анна Андреевна, не в состоянии
превозмочь своего испуга.

--- А что? Я очень изменилась и похудела; я это знаю, отвечала Машенька,
как-то холодно и равнодушно смотря ей в лицо.

--- Чтò ты с собой делаешь? продолжала с чувством Анна Андреевна; ---
вспомни, что тебе может быть долго придется еще на свете жить; пожалей
же себя хоть немного!

--- Неть, я себя не жалею; право, мне себя нисколько не жаль, а если
жаль, так другого\... только вовсе не Леонида; мне кажется, что он
должен быть очень спокоен и счастлив; право, я уверена в этом\...
--- Она проговорила это скоговоркой и замолчала.

--- Скажи ради Бога, что ты с собой делаешь? говорила ей Анна
Андреевна, не сдерживая своего чувства: --- ведь на тебя посмотреть
страшно; чтò ты себя мучаешь!

--- Я уже сказала, что мне себя не жаль, а жаль другого\... Вот видишь
ли, Анюта, мне нужно поговорить с тобою, да как-то не могу; только это
пройдет; погоди немножко. --- Она подошла к ней и взяла её руку своими
холодными, исхудалыми руками. --- Если ты когда-нибудь любила меня и
любишь, то тебе можно будет доказать это на деле\...

--- Говори пожалуста и будь уверена, что я сделаю для тебя все чтò
только могу.

====page 133====

--- Не для меня, мне ничего не нужно, а нужно другому.

Машенька дрожала как лист и не подымала глаз. Анна Андреевна хотела
подойдти к ней, обнять, ее, но как-то не смела; ей самой стало так
страшно, что она едва переводила дыхание.

--- Вот видишь ли, продолжала Маша, понижая свой голос до такой
степени, что ее едва можно было расслышать: вот видишь ли у меня будет
ребенок\... так что же с ним будет?.. как он станет жить?..

"Да ведь не будет же ему хуже чем тебе несчастной," чуть не сорвалось
с языка Анны Андреевны, но она удержала этот порыв неподдельной
горести, и отвечала с нежным, но твердым участием:

--- Что ж, Маша, он будет жить, как и другие живут; мы вместе
будем заботиться о нем...

Голос её порвался от слез. Она обняла Машу, и положила её голову к
себе на плечо.

У Машеньки точно что-то тяжелое отпало от сердца; краска показалась на
её бледных, исхудалых щеках, но вместе с краской показались и слезы;
она долго, долго плакала, но на душе её стало легче и спокойнее.

Анна Андреевна думала и заботилась о Маше более нежели она сама, и вот
чтò она порешила сделать: от дедушки надо было все скрыть, иначе это
могло бы убить его; потом, когда подойдет время, Анна Андреевна
найдет себе особую квартирку и Машенька переселится к ней, под
предлогом ходить за Анной Андреевной, как за больною. Потом Машенька
возвратится к дедушке, а ребенка будет навещать и видеть у неё.

Вскоре Машенька получила по почте бриллиантовую цепь; этот поступок со
стороны Леонида сильно поразил ее.

--- Анюта, стало-быть он мне заплатил? спрашивала она трепетным
голосом, держа в руках крупные, дорогие бриллианты.

Через несколько дней она подошла к Анне Андреевне, и сказала ей
довольно спокойно:

--- Знаешь ли, я очень переменилась в последнее время; сначала один
вид этой цепи приводил меня в отчая-

====page 134====

ниe, а теперь я нахожу, что она может пригодиться моему будущему
ребенку...

У Машенька родилась дочь, и ее назвали Лидией. Анна Андреевна крестила
ее. Девочка эта была очень мила, и месяцев двух начала уже улыбаться.
К этому времени Анна Андреевна сшила ей кружевной чепчик с розовыми
лентами, и маленькое личико ребенка так мило выглядывало из этого
чепчика, что девочкой можно было залюбоваться. Крестная мамаша
забавлялась ею как куклой. В комнату тихо вошла Машенька, бледная,
худая, но с прежним выражением бесконечной доброты на лице; только
теперь к этому выражению присоединялась еще постоянная, ровная грусть.
Редко, редко луч радости или веселости освещал это вечно грустное и
сосредоточенное, хотя и спокойное, лицо.

--- Машенька, да посмотри же как эта девочка мила и как она на тебя
похожа, обратилась к ней Анна Андреевна.

Машенька остановилась возле качки, и задумчиво смотрела на дочь. Девочка
таращила глазенки, и потом принималась сосать свои крошечные кулачки,
или же делала ими неопределенные порывистые движения; по временам она
морщила свой лобик и делала очень сериозную и даже сердитую гримасу, а
потом улыбалась без всякой причины. Машенька рассмеялась наконец,
глядя на нее; потом, подумав немного, взяла ее на руки, одела потеплее
и собралась выйдти из дома.

--- Куда это ты? спросила удивленная Анна Андреевна.

--- К дедушке, отвечала Машенька, и вышла вон.

Войдя в комнату больного старика, Машенька подошла к нему и тихо
опустила на его колени маленькую спеленатую девочку.

--- Ах, какой милый ребенок! проговорил добродушный старичок. ---
Как его зовут?

--- Это девочка, дедушка; зовут ее Лидией.

--- Какая славная, какая хорошенькая! Да чья же она такая?

--- Это воспитанница Анюты, отвечала Машенька не совсем твердым
голосом.

--- Какая она добрая, эта Анна Андреевна! сказал рас-

====page 135====

троганный старик, вспоминая её прежния заботы о самой Маше: --- таких
добрых людей редко встретишь; дай ей Бог здоровья!

Машенька так сильно сочувствовала в эту минуту дедушке, что не могла
ни слова сказать от волнения. Старик занялся маленькою девочкой; он
щекотал ее за подбородок, или примеривал цветы к её чепчику.

--- Ты мне ее иногда приноси, Машенька, коли только Анюта позволит.

--- С удовольствием, дедушка; непременно буду приносить.

Машенька вернулась домой более оживленная чем обыкновенно.

--- Анюта, она очень понравилась дедушке и очень его забавила; если это
действительно доставит ему удовольствие, то я конечно буду часто носить
ее к нему. Пусть она утешает его, сколько может, хотя он и не знает
как она ему доводится, прибавила Машенька грустно.

Анна Андреевна истощила все свое красноречие, доказывая ей, что для
самого старика гораздо лучше чтоб он ничего не знал, и что иначе он
будет самым несчастным человеком на весь коротенький остаток своей
жизни. Машенька вполне согласилась, но чувствовала все-таки, что ей
очень тяжело обманывать бедного дедушку. Потом мысли её опять перешли
к маленькой девочке.

--- Пока Лидия будет маленькая, мне за нее как-то вовсе не страшно: ее
будут любит, о ней будут заботиться; ну а что ожидает ее потом,
когда она будет взрослою девушкой?

Машеньке представлялось будущее её дочери не иначе как целым рядом
страданий и обманутых надежд. И снова Анне Андреевне нужно было
прибегать к утешениям и убеждать ее, что если Лидия будет иметь
твердый характер и получит порядочное воспитание, то она сама
составит себе счастие и устроит жизнь свою как захочет. Утешения эти
слабо действовали на Машеньку.

--- Да если она и будет несчастна, проговорила она наконец с грустною
улыбкой, --- так что жь?.. Она будет переносить горе также как и я.
Ведь не правда ли, Анюта, я довольно твердо переношу несчастие?

====page 136====

Анна Андреевна посмотрела на её исхудалое, истомленное лицо, на её
угасшие, грустные глаза, и никак не могла с ней согласиться; но она не
хотела отнять у неё и этого крошечного утешения, той уверенности, что
она твердо переносит свое горе, --- и отвечала ей ободрительно:

--- Ну, да ты у меня молодец, когда только не поддаешься грустным
мыслям.

Она ласково обняла Машеньку и поцеловала ее; но та поняла, что Анна
Андреевна говорит против себя, и нежно посмотрев ей в глаза,
улыбнулась ей с чувством глубокой благодарности.

IX\.

А чтò же поделывал в это время наш знакомый Иван Иванович Травкин?
К концу того лета, в которое мы с ним познакомились, он приходил
в страшное смятение: как и где ему можно будет видеться с Машей в
продолжение всей зимы? Она, пожалуй, вовсе не будет выходить из дому:
что ж тогда делать? --- занесет её садик сугробами, ляжет снег на
песчаные дорожки, на гряды отцветших цветов; ужь не будет она больше
гулять по садику; не будет рвать цветы душистые\... Так где ж
наконец он ее увидит?

Травкин порешил, что ему надо познакомиться с стариком Валениным; а
исполнить это было вовсе не трудно. Дедушка принял его очень радушно и
просил навещать их как ему только вздумается, если только Иван
Иванович не соскучится с ними. При этом Травкин так сконфузился и
растерялся, взглянув на Машу что не мог ни слова сказать в ответ.
Он стал довольно часто посещать Велениных и по целым часам сидел
молча в отдаленном углу, не отрывая глаз от Маши. Все смотрел, да
смотрел, а чтò он в это время думал, Бог его знает; только
подконец он пришел к заключению, что Машенька переменилась.

--- Право, маменька, переменилась; совсем не то, что прежде была,
говаривал он своей матери: --- и что это с вей такое, придумать не
могу.

К нему в душу закралось сомнение; он стал догадываться, припоминать
прошедшее, следить за настоящим.

====page 137====

Вскоре все его сомнения разрешились, потому что участь Машеньки стала
известна всем более или менее знавшим ее.

Бедный Травкин ходил как в воду опущенный, к Валениным больше не
заглядывал, с матерью о Машеньке не говорил ни слова, и когда добрая
старушка, слышавшая обо всем стороной, в первый раз начала было
разговор об этом, --- он вздрогнул, побледнел и так переменился
в лице, что она дала себе зарок никогда не напоминать ему о Маше.

У Травкина был друг и приятель, Василий Трофимович, которого он
очень любил, и был с ним когда-то очень откровенен. Этот Василий
Трофимович, узнав обо всем случившемся, сказал ему в присутствии
многих чиновников:

--- Ну, брат Ваня, ищи себе другую невесту; хорошо, что эта себя во
время показала, а ведь на вид-то поди какою смиренницей прикидывалась.

Травкин посмотрел на него растерянными, испуганными глазами, попытался
что-то сказать, но, не найдя слов, встал и вышел из канцелярии.

"Так вот как\... о ней уже все говорят, бродило у него в голове;
над нею все ужь смеются\... и точно они радуются, точно им весело!
Вася-то, Вася-то каков! Тоже смеется! Или он сам не испытал никакого
горя?.. или он вовсе не понимает, как это люди страдают?.. Вот
посмотрел бы я, еслибы с ним что случилось; еслиб он впал в
бедность, в нищету; еслибы начальники стали притеснять его да выгнали
бы из службы\... еслибы Бог все это на него наслал, вот тогда-то я
бы посмотрел, так ли бы он стал говорить."

Травкин говорил от чистого сердца; в эту минуту он ненавидел
своего бывшего приятеля, и действительно желал ему всех этих зол.
Возвратившись домой, он был так встревожен, что весь день
прослонялся из угла в угол, ничего не делая; даже и ночь провел он
почти всю без сна. Проснувшись рано по-утру, он вышел бродить по
городу. День был воскресный и присутствия не было. Начали благовестить
к ранней обедне. Травкин направился было в церковь, когда увидал на
противоположном тротуаре женщину под вуалью, и с

====page 138====

маленьким ребенком на руках. Это была Машенька; она шла с
наклоненною головой, видимо избегая всякой встречи и не желая быть
никем замеченною. У Травкина сердце замерло: он сильно испугался при
мысли, что может-быть она поднимет голову, и глаза их встретятся. Он
бросился в первый проулок и ни разу не обернулся назад. Когда он
пришел домой, на него успокоительно подействовал вид маленьких
бедных комнаток, чистоубранных, выметенных и вымытых. Его
старуха-мать, каждый праздник и каждое воскресение, чистила и убирала
весь дом, а потом рано отправлялась на кухню и сама готовила для
Ванички его любимый пирог или вкусный кусок жареной говядины. Она и в
этот раз была уже на кухне. Иван Иванович снял со стены гитару, и
усевшись на жестком ситцевом диване, затянул звучным и приятным,
хотя необработанным голосом, одну из любимых им песень Кольцова.
Услышав это пение, добрая старушка встрепенулась. „Мать пресвятая
Богородица! чтò это с ним сегодня? или у него из памяти вон, что
нынче воскресенье и что недавно только к ранней обедне отблаговестили."

Старушка набожно перекрестилась, и поставив в угол ухват, которым
была вооружена, направилась было вон из кухни, но остановилась только
на минутку, на одну коротенькую минутку, чтобы дослышать конец песни. И
какая это была славная песня! В ней слышалось столько тоски, столько
заунывной печали, что в душу сама собою напрашивалась тихая грусть, и
на глазах навертывались слезы. Песня кончились, но вслед за ней, почти
безостановочно последовала другая, такая же заунывная, говорившая о
таком же глубоком и незабвенном горе. Старушка остановилась,
пригорюнилась, и по лицу её потекли слезы; а между тем она все так же
заботливо смотрела за огнем, и наблюдала чтобы не перекипела вода в
чугуне. Иван Иванович долго еще пел; песня сменялась одна другою, и
в каждой из них выражалось то сердечная кручина, то бесталанная
долюшка, то загубленная молодость и на веки потерянное счастье; с
каждою песней выражение тоски и печали все усиливалось, и дошло наконец
до отчаяния. А старушка все стояла и слушала. Но вдруг она вздрогнула и
изменилась в

====page 139====

лице\... что это такое?.. До неё доносился все тот же голос, звуки все
той же гитары, но пение из заунывного и печального вдруг перешло в
разгульное, бешеное, плясовое, цыганское\... началась какая-то буйная,
неудержимая оргия. Травкин мог бы показаться истым цыганом; глаза
его горели, он встряхивал головой, сильно бил по струнам, и его
чистый, звучный голос брал бешено веселые и резкия ноты. Но песня эта
продолжалась не более минуты; да она на песню и не была похожа, --- это
было что-то в роде внезапного хохота или крика. Потом послышался
треск; Иван Иванович ударил об пол гитарой, и она в дребезги
разбилась. При этом треске старушка снова вздрогнула; последняя песня
так потрясла её нервы, что её слезы перешли в глухия рыдания\... Лишь
спустя весколько времени она решилась войдти к сыну. Он сидел в углу
дивана и, казалось, немного успокоился, но все еще был бледен и,
опустив голову, смотрел вниз. На полу у его ног валялись осколки
гитары; старушка нагнулась и молча стала подбирать их; она
догадывалась, что не должна говорить о случившемся, ни даже показывать
вид, что понимает положение сына, потому что и в этом была частица
Маши.

--- Что это, Ваничка, какой ты неосторожный!.. Как это ты гитару мог
расколоть?.. Да еще поутру в воскресенье петь начал.

Не получив никакого ответа, старушка тихо вышла вон, оробев не
сказала ли она и тут слишком много.

Через несколько времени к Травкину явился Василий Трофимыч, бледный,
измученный, и расказал ему о своем бедственном положении: бедняга
потерял несколько десятков рублей из казенных денег, и приходил в
совершенное отчаяние, не имея никакой возможности поправить дела.
Травкин почувствовал что-то в роде угрызения совести; он не верил
чтоб он мог накликать беду на кого бы то ни было, но ему было
совестно и страшно вспомнить, что он хотя на одну минуту мог пожелать
своему приятелю всякого зла. Иван Иванович отдал своему другу все,
чтò у него было в наличности денег, и в случае крайней необходимости
обещал ему занять на свое имя.

"Вот бы я теперь продал для него гитару, кабы

====page 140====

только не сломал её," думал он про себя. --- Да ты, Вася, не
убивайся, сделай милость не убивайся. Чтò жь в этом толку-то совсем
до отчаяния доходить. Ужь поверь, что я сделаю все чтò могу для тебя, а
ты не убивайся\... Только вот что, Вася\... я тебя об одном, в жизнь
свою об одном только и буду просить: не говори ты никогда ничего
дурного\... ну, ты знаешь о *ком*... о Марье Васильевне\... Не нам,
брат, с тобой судить, --- не нам говорить\... разве мы что-нибудь с
тобой знаем?.. Ничего мы не понимаем, а потому и не след говорить\...

Ему было больно и тяжело обвинять и без того уже огорченного человека.
Василий Трофимыч обещал ему все на свете, и уверял что никогда не
забудет такого одолжения.

X.

Прошло более года; начиналось лето. По садику Валениных гуляла Маша
между распустившихся цветов и кустарников, а за нею, переваливаясь с
боку на бок, бежала маленькая хорошенькая девочка. В садик вошел
Травкин, и по прежнему смутился как только увидел Машу; но вскоре
лицо его снова приняло сериозный, сосредоточенный и торжественный вид;
казалось, он готовился к чему-то особенному. Он попросил Марью
Васильевну выслушать его, и начал тихим, прерывающимся голосом:

--- Вы меня простите, если я не сумею говорить с вами как должно; что
же с этим делать, тут ужь не моя вина; а чувствую я, ей-Богу, не хуже
других\... Только я боюсь, чтобы вы, пожалуй, не обиделись; а ведь,
право, мне больше всего на свете хотелось бы, чтобы вы ничем не
огорчались. Я знаю, вы могли бы всякого и получше меня осчастливить, ---
да что же делать, --- не все вас понимают... а ведь я\... конечно, я
ничем другим, может, и не взял, за то ведь ужь любить-то я вас буду
больше белого света, больше родной матери, больше всего, всего на
свете\...

По лицу Травкина струились слезы, но он их не замечал; сквозь эти
слезы он смотрел на Машеньку глазами, переполненными какой-то
материнской, без-

====page 141====

заветной, почти болезненной любви. Машенька была растрогана до глубины
души и вместе с тем она сознавала свое безвыходное положение; она
страдала, и привлекши к себе маленькую Лидию, нагнулась над ней и
громко зарыдала.

--- Марья Васильевна! скажите ради Бога, чтò с вами, спросил ее
Травкин, едва имея силы переносить её горе. --- Может-быть вам
неприятно чтò я сейчас говорил, так вы скажите мне только, скажите
хоть, одно слово, и я ужь никогда во всю жизнь не заговорю с вами об
этом.

Машенька отрицательно покачала головой.

--- Так не о Лиденьке ли вы плачете? продолжал он вкрадчивым,
мягким голосом, но так тихо, что она едва могла расслышать. ---
Клянусь вам, клянусь всем на свете, что я стал бы любить ее как
родную дочь; да и теперь-то разве я её не люблю, так люблю, что все бы
для неё сделал: я бы стал заботиться о ней, покоить ее, стараться,
чтоб она ни в чем нужды не имела. Ведь она такая славненькая\... а
ужь на вас-то как похожа\... я думаю, вы были точь в точь, когда были
такие же крошечные\... О чем же вы плачете?.. Так стало-быть я не могу
ничем вас утешить?.. Ничем?..

Машенька подняла на него свои заплаканные глаза.

--- Иван Иваныч, проговорила она голосом, прерывавшимся от рыданий,
--- я теперь не в силах говорить с вами, право не в силах\... Лучше
уйдите\... Я буду отвечать вам после.

Он молча направился было к калитке, но она поспешно вернула его и,
дружески взяв его за руку, с жаром проговорила:

--- Вы очень добрый, вы отличный человек! Вы лучше, гораздо лучше
всех, кого я знаю!

Травкин грустно посмотрел на нее, молча выпустил её руку и вышел из
сада.

Оставшись одна, Машенька на свободе предалась подлому отчаянию; она
чувствовала и сознавала, что уже не может быть счастлива, а вследствие
этого не может и другому доставить счастья. Быть женою Травкина она
никогда не согласится: разве она его стоит? Он несравненно

====page 142====

выше и лучше её; но это ничего: от него она согласилась бы принять и
жертву, и благодеяние; но она-то, она-то чтò даст ему в замен? Ведь
ему нужно одно только, ведь он одного только и желает --- её счастья;
а разве она может быть счастлива?.. Разве это возможно?.. Прошедшее
вставало каким-то страшным привидением, доводившим ее до ужаса, до
отчаяния. Она преклонялась перед Травкиным, она боготворила его, но
все-таки не любила; ей казалось, что она и не посмеет его полюбить. Она
думала в первую минуту, что ненавидит себя при сравнении с ним; но
это было несправедливо; она не была способна на такое чувство, --- ей
было только жаль себя, так жаль, что и высказать невозможно. И Леонида
было ей жаль, зачем он стал между Травкиным и возможным для него
счастием? Жаль и Лидию, зачем она не большая, зачем не может оценить
и полюбить Травкина и осчастливить его своею любовью? А на себя она
смотрела как на умирающего в последней агонии; она уже не для кого
утешением и отрадой быть не может, потому что сама счастьем
наслаждаться не в состоянии. Под тяжестью этого горького сознания она
ослабевала, изнемогала\...

Травкин не являлся за ответом, потому что ждал указания от Маши, а
она не решалась призвать его, не имея сказать ему ничего утешительного;
но она ждала его со дня на день и находилась постоянно в самом
напряженном и неспокойном состоянии. Вскоре она совершенно неожиданно
получила письмо от Леонида. Вот чтò содержало в себе это письмо:

„Милая Машенька! Вот уже скоро два года с тех пор как мы
расстались; но не думай, чтобы я тебя забыл в эту долгую разлуку;
нет, я все также люблю тебя; если же ты переменилась и разлюбила меня,
то признайся мне в этом прямо, откровенно и будь уверена, что я не
стану негодовать. Я же с своей стороны буду с тобой совершенно
откровенен и раскажу тебе все как было, а ты суди меня и осуждай, если
найдешь за чтò. Maman больше всего на свете заботится о моем счастии и
доказала мне очень основательно, что прежде нежели поступать решительно,
я должен был увериться на деле, действительно ли мое чувство к тебе
так прочно,

====page 143====

как я предполагал. Вследствие этого убеждения я должен был думать о
тебе как можно меньше, не писать к тебе, стараться тебя забыть.
Теперь, милая Машенька, ты тем более можешь быть уверена в искренности
моего чувства, что прошедши чрез все эти испытания, я чувствую, что
все-таки сильно люблю тебя, и память о тебе во мне не изгладится. Я
люблю тебя столько, что даже не поверил всему чтò говорили мне о тебе:
будто ты любишь Травкина, и даже выходишь за него замуж, и еще
множество разных нелепостей\... Конечно, я этому не верю и боюсь даже,
не оскорбил ли я тебя, что пишу об этом. Теперь моей maman со мною
нет; она уехала на короткое время из Петербурга, и я как-то особенно
часто и много думаю о тебе; ты мне являешься каким-то милым,
очаровательным призраком. Милая, милая Маша, я тебя очень люблю! Пиши
ко мне пожалуста и скажи, изменилась ли ты ко мне? Я никак не придумаю,
на что мне решиться, и не соображу, как мне надо действовать; помоги
мне. Не знаю, будет ли мне возможно приехать к тебе это лето; не лучше
ли будет, еслибы ты могла сама приехать сюда; денег я бы тебе выслал
сколько угодно. Машенька, неужели ты этого не сделаешь? Еслибы ты знала,
с каким нетерпением и с каким восторгом я стал бы ожидать тебя.
Приезжай, милая, очаровательная моя Маша. Нежно обнимаю тебя и целую
тысячу, миллион раз. Весь твой, Леонид Бухаров.\"

Машенька прочла это письмо и улыбнулась; лицо её приняло такое же доброе
и кроткое выражение, как когда она смотрела на Лидию. Но отвечать было
для неё довольно трудно. Неужели она все сообщит Леониду? Неужели она
раскажет ему, как она страдала и что перенесла в эти два года, как
она переменилась? Ведь ужь конечно она не то чтò была; она и теперь
любит Леонида, но как-то иначе, совершенно иначе против прежнего; и
смотрит на него иначе, и на себя смотрит не так, и ясно видит
невозможность их взаимного счастия, несостоятельность их прежних
надежд. Но как же высказать ему все это? --- ведь это его огорчит.
Раз навсегда признав за собою невозможность действовать успокоительно
и от-

====page 144====

радно на близких ей людей, она по крайней мере всеми силами старалась
не огорчать и не оскорблять их. Наконец, после долгих и тяжких
размышлений, вот чтò она отвечала Леониду:

„Я никогда еще не говорила с тобою так, как собираюсь говорить
теперь; да и не мудрено: я несколько переменилась, стала сериознее и
рассудительнее и в настоящую минуту прежде всего обращаюсь к твоему
благоразумию, в котором я и не сомневаюсь после того как ты
послушался совета твоей maman и вел себя так осторожно в продолжение
этих двух лет. (Тут Машенька остановилась и задумалась: не найдет
ли он эту фразу слишком жесткою; но кончилось тем, что она её
все-таки не вычеркнула.) Конечно, ты стал бы искать в нашем
соединении счастия для нас обоих, но я вполне убеждена, что счастье
это невозможно для нас. При других условиях, вероятно, было бы иначе;
но мы родились в разных сферах; нас разделяет все: и не согласие
твоей матери, и мнение твоих знакомых, и общественные законы, и
отчасти даже наши собственные понятия. Зачем же восставать и бороться
против всего этого, когда можно видеть заранее, что сил не достанет?
Будь также рассудителен как и я: дружески протянем один другому руку
и останемся на век друзьями, но более --- ничем. Преданная тебе, М."

Более Машенька ничего не написала; и это стоило ей больших усилий, да и
показалось ей достаточным. Она старалась даже изменить свой почерк,
чтобы как можно менее напоминать Леониду прежнюю любящую и дорогую ему
Машу, --- чтоб ему было не так тяжело оторваться от всякой
надежды\...

Машенька давно уже чувствовала, что ей не здоровится, но все
превозмогала себя, а между тем ей становилось со дня на день все хуже и
хуже, и наконец она слегла.

Травкин был уверен, что ему нечего надеяться на благоприятный ответ,
но все же ему хотелось по крайней мере видеться с Машей, и потому, не
дожидаясь вызова с её стороны, он решился навестить ее. Тут только
он узнал, что она больна, и по её желанию вошел к ней в комнату.
Она лежала в постеле, худенькая, слабая, но все с тем же добрым
приветли-

====page 145====

вым взглядом. Лидия сидела y её ног, и разбирала лоскутики.

--- Здравствуйте, Иван Иваныч, сказала больная, протягивая ему свою
бледную исхудалую руку. --- Благодарю вас, что вы пришли меня
навестить. Ну как ваша маменька, здорова ли она?

--- Ничего-с\... слава Богу здорова\... А что жь это вы-то захворали,
Марья Васильевна?\... Чтò это с вами?

Он говорил таким задушевным и ласковым голосом, с каким только
нежная мать обращается к больному ребенку.

--- Да я немного заболела, отвечала Маша грустно: --- впрочем боли я
никакой особенной не чувствую, а так что-то не хорошо\... очень не
хорошо\... Вы видели моего дедушку? Как он, бедный, огорчен!

Она заплакала.

--- Марья Васильевна, да вы не огорчайтесь, ради Бога, не огорчайтесь.
Бог даст, вам скоро лучше будет... Вы непременно поправитесь.

--- Да\... может-быть: Ну, а если нет\...

--- Перестаньте, Марья Васильевна, как это можно говорить!

--- Но все же не лишнее поговорить об этом заранее; ведь все может
случиться\... Вот видите ли чтò я хотела вам сказать: вы такой добрый
человек, каких мало на свете, а мне страшно оставлять мою бедную
Лиденьку совершенно одну\... так вот я и хотела вас попросить\...
если меня не будет на свете, не оставляйте ее\... постарайтесь, чтоб
она была такая же добрая, как вы\...

Она закрыла лицо руками и заплакала. Травкин стоял перед нею бледный,
расстроенный, едва переводя дыхание, и насилу мог проговорить:

--- Да вы будете здоровы\... Вы непременно выздоровеете\...

Потом он задумался; грудь его высоко подымалась, и он с трудом
сдерживал рыдания. Наконец он нагнулся к Машеньке, и сказал ей
подавленным голосом:

--- Послушайте, Марья Васильевна\... ведь он живет в Петербурге\...
Бухаров-то?\... ведь он там?\... Так я съезжу за ним и привезу его
сюда\... хотите?\...

====page 146====

--- Нет, нет, не надо, проговорила Машенька с испугом. --- Пожалуста
не делайте этого\... я не хочу\...

--- Так я, значит, ничего не могу для вас сделать?\... ничем не могу
вам помочь?\...

--- Напротив, вы утешаете меня сами собою, мне приятно быть с вами\...
Вы так успокоительно на меня действуете.

Травкин почувствовал лихорадочную дрожь.

--- Помните, о чем мы говорили с вами в последний раз?.. Ну, когда
вы выздоровеете, этому не бывать?..

Машенька задумалась. Она будто припоминала что-то, или старалась что-то
предугадать; только она долго думала, а потом ласково посмотрела на
Травкина, и сказала ему:

--- Ну, хорошо\... Когда я выздоровлю, тогда буду согласна\...

И прежде чем он успел опомниться, она взяла его руку и с чувством
ее поцеловала. Ей было как-то совестно перед ним, точно она его
обманула.

Травкин совершенно растерялся; он громко зарыдал и поспешно вышел
из комнаты.

XI\.

С годами домик Валениных много изменился; к нему приделали
пристройки, и на вид он точно разросся, как разрослись кустарники
сирени, жимолости и роз, которыми испещрен садик, прилежащий к дому.
В этом садике, по чистым песчаным дорожкам, бегает хорошенькая
резвая девочка лет семи или восьми. В доме, окна выходящия в сад
отворены, и из них поминутно кто-нибудь выглядывает, чтобы посмотреть
за беготнею резвой девочки и сказать ей несколько ласковых слов.
Девочка весело и беззаботно отвечает, смеется, прыгает, а иногда
пробует даже взлезть по стене к окну, так чтоб ее можно было достать
и поставить в комнату. В доме теперь гораздо люднее и шумнее чем было
прежде, и все комнаты переменили свое назначение. В той темной

====page 147====

угольной, где лежал старый больной Валенин, помещается теперь хотя и
старая, но еще крепкая и свежая женщина, мать Ивана Ивановича Травкина;
маленькая Лидия спит с нею. Травкин занимает бывшую комнату Маши, а
в пристройке живет Анна Андреевна с мужемь. её муж --- человек
очень умный и дельно образованный, но на вид немножко загрубелый и даже
неотесанный. Детей у них нет, но Лидия заменяет им родную дочь, и
они любят ее как собственного ребенка. А Иван Иванович души в ней
не чает; он по целым часам любуется ею, и при этом у него иногда
навертываются слезы на глазах, когда он думает о Машеньке, о своей
милой, незабвенной Машеньке. Он вспоминает, как она скончалась шесть
лет тому назад после непродолжительной, но томительной болезни; а он,
безумный, все надеялся на её выздоровление и ожидаи, что она согласится
быть его женою! Дедушка очень скоро последовал за Машенькой; он не
мог перенести этой утраты. Дом его, по завещанию, достался Анне
Андреевне; она и переселилась в него еще до замужества, а когда вышла
замуж, то предложила Травкину с матерью переехать к ним на общее
хозяйство. И между этими добрыми, любящими людьми, маленькой девочке
житье было славное. Старушка Травкина баловала и ласкала ее, припасала
ей разные лакомства, и всегда за нее заступалась. К неописанной радости
Ивана Иваныча, Лидия звала ее не иначе как бабушкой. Анна Андреевна с
любовью и заботливостью занималась её воспитанием, при чем ей помогал
её муж, а Иван Иваныч действовал на нее как солнце на растение: он
всегда был готов пригреть и приголубить ее.

Лидия была очень резвая, даже шаловливая девочка; любимою её игрой было
бегать и скакать по садику, или же нарядившись мальчиком, прыгать по
стульям и табуретам. Но она забывала и свой наряд, и усы проведенные
жженною пробкой по её пухленьким розовым щечкам, когда муж Анны
Андреевны начинал расказывать своим красноречивым, но простым и
твердым слогом, разные эпизоды из своей жизни. Лидия слушала его
умные и задушевные расказы с напряженным и глубоким вниманием.

====page 148====

Так часто проводила она длинные зимние вечера, и заслушавшись, сидела
вместе с большими до поздней ночи. И когда кончались расказы, она
бывала так возбуждена, что не решалась уходить спать, боясь, что без
неё опять будут расказывать, садилась на колени к Травкину, и
наконец-то засыпала под его тихий напев, убаюканная его нежными,
материнскими ласками.

Еслибы бедная Машенька знала, что её Лидии будет так хорошо, она
умерла бы спокойнее и еще с большею признательностию к окружающим
людям.

*(До слиъд. №.)*

Р. ГАРДНЕР.

====page====

ВСЯКОМУ СВОЕ

ЧАСТЬ ВТОРАЯ.

I.

Письмо Останкина к Кеймхену.

Я уверен, любезный друг, что ты до сих пор не можешь надивиться
моему внезапному решению оставить Москву и ехать с Бухаровыми в их
деревню. Вероятно, и все наши товарищи разделяют твое недоумение; но
согласись пожалуста, что вас могла поразить разве только внезапность
моего решения, а само по себе решение это очень рассудительно и просто.
Ведь не бросил бы я необдуманно и Москву, и всех вас, и предстоящий
мне экзамен, чтобы ехать сам не знаю куда, с людьми совершенно мне
неизвестными, сам не знаю для чего. Решился я оттого так поспешно, что
мне не дали времени долго обдумывать, да и обдумывать-то было нечего:
представился благоприятный случай, и надо было им воспользоваться.
Теперь я не стану терять времени на экзамен, а проведу полгода в
деревне Бухаровых, где

====page 554====

я получаю очень хорошия деньги в качестве домашнего врача. А потом
вместе с ними поеду за границу, займусь там сколько силы хватит, а,
вернувшись, буду держать экзамен на доктора. Кажется, что все это не
дурно. И о чем же мне было размышлять, да и когда размышлять, когда мне
дали только одни сутки на решение. Вот я и решился, благо профессора
рекомендовали меня как дельного студента.

Я очень живо помню твое последнее замечание, друг Кеймхен. „Ты вовсе
не знаешь этих людей," сказал ты мне прощаясь. Совершенно так, --- но
чем же я рискую? Положимь, что я с ними не сойдусь; в таком случае я
расстанусь с ними очень спокойно, и конечно ничего не потеряю. А чтоб
успокоить тебя еще более, постараюсь описать тебе все семейство, сколько
я мог узнать его в это непродолжительное время. Леонид Павлович
Бухаров кажется мне человеком очень образованным, очень добрым, не
только мягким, во даже немного слабым. Эти свойства видны в каждом
его действии и даже в наружности. Он красавец собою. Ему лет
тридцать пять, но на вид он кажется много моложе. С людьми он
обращается очень хорошо. Жена его, Ольга Петровна, урожденная Будакова,
приходилась ему какою-то дальнею ровственницею; это --- хорошенькая,
миленькая, избалованная, немножко капризная и нервная женщина. Эпитетов
много, а сказано довольно мало; впрочем, о ней говорить больше нечего;
гораздо интереснее мать Бухарова, Софья Михайловна, женщива уже не
молодая, но умная и с железною волею; она в своем семействе настоящий
патриарх, и пользуется неограниченною властью. Я еще не настолько
узнал ее, чтобы разгадать, любит ли она власть для власти или
пользуется ею как средством для достижения других лучших целей. Она
бесспорно управляет всеми и всем, но надо видеть как все это делается
просто и даже мягко; никто и не замечает на каких поводках она их
ведет. Сила воли у ней замечательная.

Раскажу тебе, как провожу время; библиотека тут славная; читай,
сколько душе угодно; кроме того, я выпишу себе много медицинских книг.
Практики у меня достаточно: селение огромное, и больных довольно; а моя

====page 555====

главная пациентка, Ольга Петровна, до сих пор совершенно здорова, но
готова прибегать к медицинскому пособию, если у неё на пальчике
окажется заусеница. С Леонидом Павловичем я часто хожу гулять. С
Софьею Михайловной толкую о литературе, а время-то незаметно проходит:
вот уж и Святая близко, а на зиму за границу. Прощай. Желаю тебе всего
лучшего. Поклонись товарищам. Пиши мне обо всех наших. Александр
Останкин.

От того же к тому же.

Ты напрасно предполагаешь, что я могу здесь облениться; занятия
сделались для меня потребностью, и наслаждением. Право, я занимаюсь
тут не менее чем в Москве, хотя в настоящее время я гуляю каждый
день по нескольку часов. Еслибы ты знал, как хорошо в деревне
весною! Воздух такой, о каком ты, постоянный городской житель, и
понятия не имеешь; везде бегут мутные, но быстрые ручейки, и этот
неумолкаемый шум воды действует на меня обаятельно. К вечеру каждый
день бывает мороз, и рано утром все сухо и гладко; можно даже ходить
целиком по глубокому снегу, покрытому тонкою корою: это называется
„настом"; а к полудню тепло, так и парит; солнце так и блещет в
быстро-бегущих ручьях и стоячих лужах. Холмы обнажаются, реки еще не
тронулись, но сверху льда снег растаял, и вода бежит.

Впрочем, кажется, только я один и радуюсь таянью снега и разливу рек.
Софья Михайловна и Ольга Петровна очень боятся за Леонида Павловича,
который теперь в отсутствии. Он поехал по делам жены в какой-то
маленький городок, далеко отсюда, где прежде жили Будаковы; его ожидали
к Святой, но вот ужь и Святая подошла, а Бухарова все еще нет. Мне
жаль этих бедных дам; им праздник не в праздник; впрочем мы
все-таки встретили первый день Пасхи как должно, то-есть с превеликим
торжеством и христосованием со всею дворнею. Как я ожидал,

====page 556====

так и случилось; у меня оказалось очень много больных; это всегда так
бывает при розговинах. Я на первые дни Пасхи тоже загулял, только
разумеется иначе: я почти не выходил со двора и кроме практики ничем
не занимался. Могу себе представит, какую нотацию ты готовишься мне
прочесть. Я сейчас задумался, отчего это ты такой неискренний, право;
не то, чтобы ты был неоткровенен, а именно в тебе искренности нет.
Уж конечно ты не такой сухой и черствый Немец, каким любишь
прикидываться. У тебя сдержанность вошла в привычку, также, как и у
нашей Софьи Михайловны, которая всеми силами старается показать, что она
очень спокойна, тогда как она даже и в лице переменилась за эти дни
от боязни за сына. Ольга Петровна, та, по крайней мере раз десять на
день, принимается плакать, а потом бранит мужа, и чуть ли не говорит,
что он для того только и не едет, чтобы помучить ее. Она точно в воду
опущенная и уверяет, что у неё какое-то предчувствие, что с её мужем
случилось страшное несчастие; я заметил ей, что это просто влияние
погоды; так, поверишь ли? она даже рассердилась. Чтò тут прикажешь
делать?

Летом тут, должно-быть, будет превосходно; огромный сад, кроме того
парк, а кругом леса. Прощай. Александр Останкин.

II\.

Леонид Павлович подъезжал к городу, где он провел целое роковое
лето, восьмнадцать лет тому назад. С тех пор он еще ни разу не
был в этих местах. Будаковы переехали в Петербург, и уже там
женился он на Ольге. О смерти Машеньки он узнал еще прежде. Проходя по
знакомым улицам, Бухаров так живо перенесся в прошедшее, как будто
ничто не отделяло его от того времени. Маша точно воскресла перед
ним; он забыл о настоящем, он вычеркнул десятки лет, и как будто
бы верил, что вот он сейчас увидит Машу, что это он к ней
спешит, и с трепетным, чуть не радостным волнением, он подходил
к дому Валениных. Но подойдя ближе, Леонид Павлович едва

====page 557====

узнал знакомый садик: так он изменился, так разросся. Сознание
мигом вернулось: у Бухарова выступил холодный пот на лбу, голова
закружилась, и он едва устоял на ногах. Оправившись немного, он
подходит к забору и видит, что по едва-высохшим песочным дорожкам
гуляет какая-то девушка; вот она обернулась и посмотрела на него.
Бухаров едва не вскрикнул, едва не бросился к ней; это была
совершенная Маша, только еще более свежая и оживленная. Он был так
поражен этим сходством, что несколько времени не мог выговорить ни
слова.

--- Позвольте вас спросить, начал он наконец нетвердым голосом:
--- чей это дом?

--- Анны Андреевны Веретьевой.

--- Нельзя ли мне видеть Анну Андрееву? Извините пожалуста, что я вас
беспокою.

--- Я могу сейчас же проводить вас к ней.

--- Сделайте одолжение\... Анна Андревна одна?

--- Да! её муж на службе.

Лидия ввела Бухарова к Анне Андреевне, а сама ушла, боясь быть лишнею,
но успела заметить, что её спутник был страшно взволнован. Анна
Андреевна сейчас же узнала Бухарова.

--- Я знавал Марью Васильевну Валенину, заговорил он трепетным
голосом: --- а так как вы её родственница и были с нею дружны, то я
осмелился обратиться к вам, чтоб узнать некоторые подробности о её
смерти и о последних годах её жизни.

--- Я удивляюсь, что вы не ранее пожелали иметь эти сведения, отвечала
Анна Андреевна, и в этих словах слышалось едва сдержанное
негодование; к тому же она сама была сильно взволнована, потому что
вид Бухарова пробудил в ней множество тяжелых воспоминаний. --- Если
хотите, то я могу поделиться с вами всем чтò знаю о ней, продолжала
она наконец: --- Машенька умерла довольно спокойно, без страданий, от
истощения сил; она не имела довольно твердости перенести постигшее ее
горе.

Анна Андреевна остановилась. Бухаров был бледен как полотно, и
дрожал всем телом.

--- Она оставила после себя дочь, продолжала Анна Андреевна тихо.

====page 558====

Бухаров встрепенулся.

--- Дочь\... дочь\... проговорил он едва дыша. --- Эта девушка,
которую я видел?..

--- Да, это она!..

--- Когда она родилась?.. Когда?..

Анна Андреевна сказала ему время.

Бухаров вскрикнул и закрыл лицо своими дрожащими руками. В эту
минуту, в комнату вошла Лидия. Анна Андреевна подозвала ее, и указывая
на Бухарова, сказала:

--- Это твой родственник, Лидия; он очень взволнован, что увидал
тебя так внезапно и сейчас только узнал, кто ты. Подойди к нему.
Успокой его.

С этими словами она вышла вон и украдкой отерла слезы. Лидия сделала
несколько шагов вперед и остановилась в полном замешательстве.
Бухаров смотрел на нее с минуту, потом с воплем бросился к ней, и
крепко обняв, он покрывал ее поцелуями и слезами.

Бухаров остался в городе N гораздо долее чем предполагал; он
переменил свою легкую коляску на покойную карету и ждал лучшей дороги,
чтобы пуститься в путь вместе с Лидией. Грустно было молодой девушке
расставаться с людьми, которых она так сильно любила, но они сами
уговаривали ее оставить их; они сами желали, чтоб она ехала с отцом.
Страшно было Бухарову вспоминать о прошедшем, но он силился утешить
себя, мечтая о том, что Лидия никогда уже не расстанется с ним, что
она будет жить в довольстве и богатстве, охраняемая его нежною и
заботливою любовью. Ольга Петровна непременно полюбит ее: Лидия такая
милая, что трудно её не полюбить. И Софья Михайловна конечно тоже
привяжется к ней; она все жалела, что у неё нет внучат: вот ей и
внучка! И как им будет хорошо всем вместе! Как их маленький
кружок оживится присутствием этого свежего, веселого, привлекательного
существа! А после, на зиму, они поедут все вместе за границу...
Бухаров был совершенно счастлив этими мечтами и спешил вернуться
домой, чтобы поскорее поделиться ими с матерью и женой. Было уже
поздно, когда он подъезжал к своему поместью. В доме пили чай и
вокруг самовара собрались

====page 559====

Софья Михайловна, Ольга Петровна и Останков; это был довольно красивый
брюнет, с замечательно умными, проницательными и добрыми глазами. Он
был высокого роста и сложен совершенным атлетом.

--- Что же, вы много сегодня гуляли? спрашивала его Ольга Петровна
несколько насмешливым тоном; его страсть „шляться по полям", как она
выражалась, казалась ей очень забавною.

--- Часов пять не более, отвечал весело Останкин.

--- Что так мало? Право, я советовала бы вам брать зонтик, а то вы
ужасно загорели. --- Ольга Петровна считала иногда своею обязанностию
занимать Останкина.

--- Ничего, я загара не боюсь.

--- Да, можно загарать, но ведь не так же. Я уверен, что ни один из
ваших товарищей не узнал бы вас теперь.

--- Кто-то подъехал, заметила Софья Михайловна, прислушиваясь к
едва-слышному стуку.

Она поспешно встала и пошла к передней.

--- Это он! это он! вскрикнула Ольга Петровна и опрометью бросилась на
встречу к мужу. Останкин тоже последовал за ними.

На крыльце и на лестнице суетились люди со свечами; наконец показался
Бухаров в сопровождении Лидии. Обе хозяйки устремили на нее
удивленный, почти испуганный и недоумевающий взгляд.

--- Маменька! Ольга! воскликнул Бухаров, нежно обнимая и ту, и другую.
Потом он обратился к Лидии, и проговорил не без некоторого
смущения. --- Прошу вас познакомиться: это Лидия Александровна
Валенина. Я после сообщу вам, какие причины заставили ее согласиться на
мои убедительные просьбы ехать сюда к вам. А теперь она обещала мне
погостить у нас\... Здравствуйте, Останкин, ну как вы поживаете?

--- Отлично, Леонид Павлыч!

Лидия казалась немного смущенною; на нее действовал и переход от
темноты к свету, и новые лица, и новая жизн, которая должна была для
неё начаться. Пошли пит чай; как-то вяло и отрывочно говорили о
дороге.

--- Вы, кажется, очень устали, обратилась Софья Ми-

====page 560====

хайловна к Лидии: --- если вам угодно, то вас проводят сейчас в
вашу комнату.

Лидия встала и простилась с дамами; потом она развязно подошла к
Бухарову, но остановилась около него и с недоумением взглянула ему в
глаза. Он поспешно встал и чересчур учтиво протянул ей руку.

--- До свидания, покойной ночи.

Лидия вспыхнула, слегка наклонила в ответ голову и вышла из комнаты.

Останкин тоже вышел. В передней раскладывали дорожные вещи; он
подошел к человеку, приехавшему с Бухаровым, и наивно спросил его:

--- Кто эта барышня?..

--- Валенина-с.

--- Да какая она им родня? И кому, Ольге Петровне или Леониду
Павловичу?

--- Она никому не родня-с. --- При этом лакей многозначительно
улыбнулся.

Останкину было очень досадно за свой вопрос, и он с неудовольствием
прошел в свою комнату. На другое утро он собирался встать пораньше
чтоб идти гулять, и теперь желал заснуть поскорее.

„Все это суета сует!\" проговорил он самому себе, закутываясь в
одеяло и гася свечку. Но едва он успел заснуть, как его разбудили и
позвали к Ольге Петровне, говоря, что она очень дурно себя чувствует.
В одну минуту он оделся и отправился. Еще не доходя до этой комнаты,
он услышал громкия, судорожные рыдания. Ольга Петровна, раздетая,
лежала в постеле; с нею был сильный истерический припадок. Вскоре
она почувствовала некоторое облегчение, потому что Останкин дал ей
капель и постарался успокоить её раздраженные нервы; он один, с
помощью горничной, хлопотал около больной. Софья Михайловна была тут
же; но та приняла какой-то строгий и холодный вид, сидя в отдалении, и
ни во чтò не вмешиваясь. Бухаров стоял, прислонившись спиною к стене,
скрестив руки на груди и понурив голову. Он так был погружен в
какие-то тяжелые думы, что, казалось, ничего не видал и не слыхал. Он
собирал свои рассеянные мысли, припоминал свои недавния мечты и
сравнивал их с тем чтò на-

====page 561====

шел на самом деде. Оставшись наедине с женою и матерью, он расказал
им все о Лидии и искал возбудить их участие к ней. Его встретили
недоумевающие и смущенные взгляды.

--- Ты хочешь, чтоб она оставалась здесь, проговорила Ольга Петровна
неровным голосом: --- нет, это невозможно\... это невозможно.

--- Действительно, это неудобно, подтвердила Софья Михайловна.

Бухаров был страшно возмущен; никогда еще он так горячо не защищал
своих прав, никогда не был так резок и настойчив, по мнению жены.
Он требовал прямого ответа, почему Лидии нельзя оставаться у них?
Ольга Петровна отвечала на это в таких выражениях, как будто считала
Лидию вовсе не его дочерью. Он запальчиво стал возражать, и даже Софья
Михайловна вступилась за него. Тогда Ольга Петровна стала доказывать
какой это будет дурной пример для всего дома, что он привез сюда
свою дочь, и что ей самой ужасно будет вспоминать прошедшее своего
мужа, а присутствие Лидии, будет постоянно вызывать на эти
воспоминания.

--- Это ужасно, заключила Ольга Петровна тоном несчастной жертвы,
закрыла лицо руками и зарыдала. Она и сама хорошенько не знала за кого
считает Лидию, и чего именно опасается; но во всяком случае она ни за
что не хотела, чтобы Лидия тут оставалась, и была готова рвать на себе
волосы, ломать руки и молить о пощаде, чтобы только сделали по её
желанию. Но Леонид Павлович был готов на всякие уступки, кроме этой.
Силою убеждений и просьб, он добился наконец от жены согласия на то,
чтобы Лидия оставалась у них. Но вслед за этим согласием, данным
против воли, последовала сильнейшая истерика, и вот тут-то и послали
за Останкиным.

Останкин вернулся к себе тогда только, когда больная заснула. Все
происшествия этого вечера подействовали на него очень неприятно; он и
смущался, и недоумевал и негодовал. Его поражала в поведении Бухарова
смесь наглости (как ему казалось) с робостию и малодушием. Ольгу
Петровну ему было жаль, но он не мог сочувствовать ей, потому что
считал ее слабою и пустою

====page 562====

женщиной. О новоприезжей он не знал чтò и подумать. Сначала он только
заметил её умный взгляд и черты лица выражавшия сильную и твердую
волю. Теперь он не знал, должно ли ему удивляться её дерзости и
бесстыдству, или сожалеть о её незнании самых обыкновенных приличий.
Все это тревожило и смущало его; ему было очень неприятно, что идиллия
села Косинского будет нарушена, что пойдут ссоры, неприятности,
семейные сцены, и он порешил, что в таком случае уедет обратно в
Москву. С этими не совсем отрадными мыслями он наконец заснул, а на
другое утро рано ушел в сад. Он не был расположен идти куда-нибудь
далеко; ему хотелось только быть в движении, и он принялся ходить по
длинной аллее; деревья не покрывались еще листом, но в этой аллее
акация была так густа, что скрывала Останкина, хотя сам он мог
видеть чтò происходило в ближайшей куртине. По ней шел Бухаров с
Лидией; он казался очень взволнован и говорил тревожным голосом,
едва сдерживая слезы.

--- Я не знаю чтò мне делать, чтò мне делать!..

--- Мне надо уехать, и я хочу ехать сейчас, проговорила Лидия очень
решительно.

--- Нет, нет, умоляю тебя, не делай этого; останься тут, погоди хоть
немного.

Останкин услышал эти фразы прежде нежели заметил говоривших. Он
почти бегом бросился в другую аллею и потерял их из виду.

--- Зачем же вы хотите, чтоб я осталась? настаивала Лидия --- Разве,
при таком положении дел мое присутствие можеть быть вам приятно?

--- Но неужели она не образумится? Возможное ли дело ревновать таким
образом?.. Она говорит, что если у нас с нею будут дети, то я буду
к ним несправедлив, стану их притеснять, и что ее разлюблю, а стану
любить одну только тебя, и что ты сделаешься хозяйкою во всем доме, а
ее никто не захочет и знать\...

Бухаров не смел передать Лидии и десятой доли всего чтò слышал от
жены.

--- Вот видите, папа, она никогда не захочет пере-

====page 563====

убедиться, и тем более мне нужно уехать. Пожалуй могут подумать (Лидия
вспыхнула и гордо подняла голову), что я от того только и согласилась
ехать с вами, что вы очень богаты, и что я расчитывала на это\... Нет,
мне непременно нужно ехать и как можно скорее\...

--- Лидия, душенька, неужели ты оставишь меня? сказал Бухаров
грустным, безнадежным голосом.

Лидия усадила его на скамейку и, стоя перед ним, положила обе руки ему
на плечи и ласково сказала:

--- Да ведь надо же быть рассудительными. Чтò ж это будет, если я тут
останусь?

--- Но ты не поверишь, как мне было бы тяжело расстаться с тобою,
отвечал Бухаров, едва сдерживая слезы, навернувшиеся ему на глаза. ---
Ты мне так дорога, и по твоей матери, и как милое, доброе существо.
Ведь я надеялся, что ты навсегда останешься со мною\... И право, тебе
было бы здесь очень хорошо; я так бы стал заботиться о тебе.

--- Но послушайте, папа, начала Лидия, голосом, еще более ласковым и
задушевным: --- я знаю и верю, что вы меня любите и готовы все для меня
сделать, поэтому-то вы и должны желать, чтобы мне было лучше; а
поверьте, мне всегда будет очень хорошо в том маленьком домике, где
я выросла и где все меня так любят, а главное, так хорошо знают\...

--- Так это невозможно, никак невозможно, чтобы ты нашла это счастие
здесь у меня?..

--- Нельзя надеяться, чтоб Ольга Петровна переменилась\... Надо на
что-нибудь решиться\... --- Лидия заглянула ему в глаза.

--- Это ужасно, это ужасно, проговорил он, продолжая свою мысль. Я
должен отказаться от самой задушевной мечты своей из-за каприза жены,
из-за её диких и нелепых фантазий.

Лидия вздохнула.

--- Так когда же я еду? опросила она.

--- Лидия, милая, упрашивал Бухаров, уже не удерживая своих слез.
--- Останься еще хоть на неделю, хоть на несколько дней; сделай это для
меня. Я все еще надеюсь, что она образумится; ведь есть же у неё
рассудок. Меня всего более удивляет то, что маменька, сама маменька,

====page 564====

против меня\... А все же мне кажется, что они переменятся.

Лидия нисколько не разделяла этой надежды, но кончила темь, что уступила
отцу и обещала остаться еще на неделю. Она любила Леонида Павловича,
хотя и с полным сознанием всех его слабостей и недостатков; в нем
действительно было много привлекательного и самая его слабость, не
могшая внушить уважение, возбуждала иногда теплое сочувствие. Утренний
чай все пили по своим комнатам, и общество собралось только к обеду.

„А какая молоденькая! Ей не более восьмнадцати лет," подумал
Останкин, садясь за стол.

У Ольги Петровны глаза до сих пор были еще распухшими; она казалась до
крайности недовольна, раздражена и капризна. Это доходило до того, что
она села почти боком на свой стул, чтобы только не видеть Лидию, и не
только не заговаривала ни с кем, но даже не отвечала на вопросы. Софья
Михайловна разливала суп, и казалась совершенно невозмутимою. Бухаров
не знал чтò ему делать, и стал расказывать жене и матери о своей
поездке; он поминутно взглядывал на Лидию, но не мог решиться
заговорить с нею. Молодая девушка была бледна, губы её дрожали, глаза
были полны невольных слез, но голову она держала гордо, и во всем её
существе была заметна твердо-принятая решимость. Останкин посмотрел на
нее и убедился, что в ней не было и тени наглости и дерзости; она была
оскорблена и глубоко чувствовала это оскорбление.

„Кто знает, подумал Останкин, каким путем она дошла до своего
настоящего положения? Быть-может, он обманул ее\... быть-может он
против её воли привез ее сюда\... а теперь не смеет с нею и
заговорить, и только украдкою посматривает на нее, и позволяет ее
оскорблять\... Какой подлец!" порешил он внезапно, и сдвинув брови,
сделал такое резкое и нетерпеливое движение всем корпусом, что стул
его громко заскрипел по паркету. Ему хотелось заговорить с Лидиею,
чтобы вывесть ее из неприятного осадного положения; но вместе с тем
он боялся, не примет ли она это за недостаток уважения и излишней
вольности с его стороны. Наконец

====page 565====

он решился обратиться к ней с самым почтительным, хотя и простым
тоном, и спросил, есть ли большая разница между растительностью здесь
и там поюжнее, где жила Лидия Александровна; с этого начался
разговор, и в продолжении всего обеда Останкин, не умолкая,
проговорил с нею о климате.

После стола Лидия поклонилась Ольге Петровне, но та отвернулась от неё
и вышла вон. Этого Бухаров не выдержад; терпение его истощилось;
сначала он побледнел, потом щеки его зарделись, глаза заблестели, он
схватил Лидию за руку, и против её воли, повел ее в гостиную, куда
ушла его жена.

--- Ольга Петровна! проговорил он отрывистым и резким голосом: ---
Лидия вам кланяется, отвечайте на её поклон.

Ольга Петровна вскрикнула, упала в кресло и закрыла лицо руками. Сквозь
её рыдания только и можно было расслышать: --- Уйдите, уйдите отсюда! Я
вас не могу видеть.

Лидия вырвала руку из руки отца и убежала в свою комнату. Ольгу
Петровну перенесли в спальню, почти без чувств. Наконец она
мало-по-малу успокоилась, и тихо лежала с закрытыми глазами. Из
комнаты все вышли; остался один Леонид Павлович; он сидел у её
постели, опершись головою на руки. Она приподнялась, нагнулась к нему и
прошептала тихим, умоляющим голосом:

--- Леонид, прости меня, умоляю тебя, прости меня, не сердись\...

И прежде чем он успел отвечать, она соскочила на земь, бросилась
перед ним на колени, и судорожно целуя и сжимая его руки, только и
повторяла: --- Прости меня, прости меня.

--- Да встань, ради Бога! Чтò ты делаешь?

--- Нет, нет\... прости меня\... а знаю, что я виновата... но что же
делать? я не могу, решительно не могу переменить себя\... я умру, если
буду все думать, что ты любишь эту девушку\... Разуверь меня, успокой
меня, а то это просто яд, это такие мучения, которые ни с чем не
сравнятся. Сжалься надо мною, Леонид, сжалься надо мною\...

====page 566====

--- Да ты пойми, что ты оскорбляешь и унижаешь меня\...

--- Да что жь мне делать, что жь мне делать?.. говорила она, с
отчаянием ломая себе руки. --- Мне нужно только знать, что ты меня одну
любишь, а больше никого, никого\... Еслибы ты отдал этой девушке все
что мы имеем, и мы остались бы нищими, я все-таки была бы совершенно
счастлива, еслибы знала, что ты любишь меня; а эти сомнения хуже всего
на свете\... Послушай, Леонид, продолжала она страстным шепотом: ---
обещай мне, что никогда её не увидишь\... Уедем отсюда, ради Бога,
уедем; я тогда буду так счастлива\...

--- Да куда жь мы поедем? спросил Бухаров, совершенно обезсилевший
от этой сцены. --- Я затем и оставил Петербург, чтобы не было
никакой причины ревновать меня, а теперь куда еще ехать?

--- За границу!.. Ведь все равно, если мы уедем раньше, а это меня
спасет, просто спасет\... Леонид, ангел мой, милый, уедем, ради
Бога, уедем!..

--- Ну хорошо, уедем, отвечал он слабым голосом. Ольга Петровна
даже вскрикнула от радости, и бросилась к мужу на шею. Она нервически
улыбалась и смеялась, жалась к мужу, и порывисто ласкала его.

Призванная на совет, Софья Михайловна согласилась на скорый отъезд,
потому что не любила семейных сцен; было решено, что выедут через
день, как только успеют уложиться. Потом, с общего согласия,
порешили предложить Лидии остаться здесь в деревне, а если она
непременно захочет вернуться к своим, то дать ей всевозможные
средства, чтоб она могла действовать как пожелает. Леонид Павлович
заметил наконец, что надо предупредить Останкина и спросить его,
готов ли он на такой скорый отъезд; но вместо того чтоб идти к
лекарю, он улучил свободную минуту и прошел в комнату Лидии. Там
было темно; Бухаров позвал дочь по имени, но не получил никакого
ответа; он позвал ее еще раз, и стал искать спички, чтобы зажечь
свечу.

--- Меня кто-то зовет? спросила Лидия слабым голосом. Засветив
свечу, Бухаров увидел, что она лежит одетая в постеле, и что у неё
сильный жар.

====page 567====

--- Лидия, чтò с тобою? спросил он с испугом.

--- Ничего, только голова болит, отвечала она порывистымь, неровным
голосом.

--- Что жь ты никого не позвала? Что жь ты никому не сказала?

--- Да мне хотелось быть одной; мне так лучше.

Бухаров быстро вышел, и через минуту вернулся с Останкиным.

--- Ну что с нею? спросил озабоченный отец.

Останкин долго думал, и наконец отвечал:

--- Если не ошибаюсь, у неё начинается горячка.

К вечеру у больной оказался бред, и она беспрестанно называла имена
Анны Андреевны и Ивана Ивановича.

„Это, должно быть, имена родных, которых она оставила" думал
Останкин, и в нем возрастало негодование и даже презрение к Леониду
Павловичу; он чувствовал, что с неудовольствием будет встречаться
с ним. Поздно вечером, в тот же самый день, Бухаров вызвал к
себе молодого врача и сказал ему, что желает с ним поговорить.

--- Вот видите ли в чем дело, начал он, запинаясь: --- мы завтра же
выезжаем в Петербург с тем чтобы ехать за границу, как только
паспорты наши будут готовы; я пришел спросить вас, желаете ли вы
ехать с нами теперь или нет?

Останкин с отвращением отвернулся от него, и отвечал отрывисто:

--- Я не могу бросить больную; её болезнь совсем не шуточная.

Бухаров точно ожил.

--- Так вы останетесь с нею? проговорил он взволнованным голосом:
--- благодарю вас, благодарю тысячу раз; вы меня этим так успокоили,
так обрадовали\...

Он с чувством пожал его руку, и не мог ничего прибавить, потому что
слезы душили его. Останкин был готов примириться с ним.

--- Вот еще одна просьба: если Лидия\... Лидия Александровна пожелает
чего-нибудь, или что-нибудь ей будет нужно, то сделайте милость
прикажите исполнять все её желания. Теперь она больна, и я не могу
вручить ей

====page 568====

самой эти деньги, назначенные для её издержек, а потому я решился
просить вас взять на себя распоряжение этими деньгами. Тут тысяча
рублей серебром; если будет мало, то вы спросите у моего управляющего;
я уже велел ему беспрекословно исполнять все ваши приказания, как мои
собственные. И еще просьба, продолжал растроганный Бухаров: --- пока
больная не поправится, сделайте милость, пишите ко мне о ней почаще; вы
меня этим крайне обяжете.

Останкин обещался писать и ушел от Бухарова, в половину примиренный
с ним, но более прежнего изумленный его слабостью и малодушием. На
другой день все были в хлопотах, собирались в дорогу, укладывали
экипажи. Перед отъездом Бухаровы все пришли проститься с Лидиею; дамы
сказали ей по нескольку ласковых слов, а Леонид Павлович только
протянул ей руку, но был не в силах сказать что-нибудь. Потом все
вышли, и Останкин тоже пошел распорядиться насчет кутанья больной.
Вернувшись, он встретил Бухарова, выходившего из комнаты Лидии, куда
он вошел на минуту, чтоб еще раз на свободе проститься с нею. Он
молча прошел мимо доктора, но не мог скрыть от него свое волнение.
Останкин заметил, что Лидия плачет, и что от этого раздражения жар
прибавился и ей стало хуже. В душе молодого человека шевелилось
какое-то недоброе чувство против Бухарова и он все свое негодование
обратил на то, что Леонид Павлович своею неосторожностью вредит его
больной. Но вскоре он был отвлечен от этих мыслей стуком
удалявшихся экипажей. Все уехали. Дом опустел. Прислуга разошлась, но
в лакейской и девичьей сделалось сейчас же шумней и свободней; даже по
саду стали раздаваться звонкия песни дворовых девушек и басистые
голоса кучеров и лакеев.

====page 569====

III\.

Письмо Останкина к Кеймхену.

Ну, друг Кеймхен, удивишься ты, получив это письмо и конечно не
догадаешься заранее чтò оно может содержать. Я уже давно не писал к
тебе, за то теперь постараюсь передать вкратце все чтò случилось. Вот
видишь ли в чем дело: Бухаровы уехали за границу одни, а я добровольно
согласился остаться в их деревне еще на неопределенное время. Чтò ты
на это скажешь? Теперь я объясню тебе причины, и нарочно сделаюсь на
время циником и буду говорить довольно грубо, чтобы не оставить тебе
против меня никаких аргументов, которые с виду могут показаться
неопровержимыми. Я остался в деревне затем чтобы лечить любовницу
Бухарова, которую сам он бросил; сначала он расссорился из-за неё
с женою, потом воспоследовало примирение и внезапный отъезд за
границу, а больную, почти что умирающую женщину бросили тут, и думают,
что все сделали, когда оставили на её издержки много денег. Вот я и
остался тут и лечу ее; ведь не мог же я ее бросить, и никакой
порядочный человек этого не сделал бы, как бы ни была привлекательна
поездка за границу. Впрочем, и сама поездка эта потеряла отчасти свою
цену для меня; быть заграницей я конечно все-таки желал бы, но
оставаться постоянно с Бухаровыми хотя и не тяжело, однако и не совсем
приятно; я не сочувствую им. Леонид Павлович был бы хороший
человек, еслибы не был такою дрянью, а у Ольги Петровны проявляется
энергия только в капризах да в безумных требованиях. Софья
Михайловна имеет действительно сильный характер, но она только любит
себя, да сына, и ничему на свете не может, или, лучше сказать, не
хочет сочувствовать. Она забавляется представляя из себя какую-то
окаменелость; впрочем, я не доволен, что высказал о них все это; мне
приходит мысль, что может-быть я не совсем справедлив и говорю под
неприятным впечатлением последних событий.

====page 570====

Мою пациентку я пока вовсе не знаю, да и смотрю на нее в настоящее
время более как на воплощение нервной горячки, с которою должны
состязаться мои медицинския познания, нежели как на человека. Недавно я
сидел над нею, следя за ходом болезни, и мне пришла в голову
пренелепая мысль, в которой я и сознаюсь перед тобою одним. Вдруг я
пожелал, чтобы больная моя не была такая хорошенькая, а была бы
какая-нибудь старая, дурная, так чтобы невозможно было заподозрить, что
мое участие к ней внушается чем-нибудь другим, кроме её болезни.
Неправда ли, предикая мысль? Да и чтò тут дурного, --- поддаваться
обаянию красоты? И к тому же, при лечении так сильно увлекаешься
всегда наукою, что и чувство человечности, а не только обаяние красоты,
отодвигается на задний план. Пусть себе она будет хорошенькая, тем
лучше для неё. Мне кажется, что у меня мысли не много смутны; это
может-быть и оттого, что я две ночи не спал и давно не выходил на
воздух; все боюсь оставить больную; она очень плоха. Все-таки не
понимаю отчего я желал иметь этот охранительный лист её безобразия?
Что за глупое желание! --- в нем промелькивает одна отвратительная
черта, --- желание всюду соваться с своею добродетелью и успокоивать
самого себя, что вот мол я какой добренький и умненький. Правду
говаривал наш старый сторож в клиниках: „Думаешь, думаешь, да
что-нибудь и придумаешь". Иногда даже и порядочную глупость. Не понимаю,
отчего это моя больная так не любит чтобы за нею ухаживали и о ней
заботились; она очень часто повторяет и мне и своим сиделкам, что мы
верно устали и чтобы шли отдыхать. Или она очень недоверчива и думает,
что эти заботы нам в тягость, или в самом деле так дика, что одной
ей лучше? Впрочем она старается всегда сама и подушки свои поправить, и
достать стакан с питьем, и лекарство принять. Ей бы хотелось вечно
обходиться без посторонней помощи, на сколько это возможно. Кажется,
что эта главная черта её характера, и если так, то характер её много
обещает. Но в таком случае её чувство к Бухарову кажется мне
непостижимым; вот и правду говорят, что сердце

====page 571====

человеческое потемки. Чего доброго? Зайдешь, да и ногу сломаешь\...
Нет, ужь лучше Бог с ним!

Недавно, сидя у постели больной, я вообразил себе, что я в клинике,
наблюдаю, за порученным мне субъектом, и что стоит только пройдти
залы две и я буду в дежурной, где встречу и тебя, и многих других
товарищей. А хотелось бы мне на вас посмотреть, славные вы люди. Прощай
до будущего письма. Александр Останкин.

IV\.

Лидия была очень больна. В той комнате, где она лежала, окна были
завешаны, так что туда и не заглядывало теплое, весеннее солнце, не
проникал живительный, свежий ветерок. Двери в соседния комнаты были
постоянно затворены; на полу постланы были ковры; около больной ходили
тихо, разговаривали шепотом. Останкин почти неотлучно находился при
ней и с напряженным вниманием следил за ходом болезни. Лидия очень
терпеливо переносила болезнь и, несмотря на сильное потрясение нервов,
была довольно спокойна и нераздражительна. Время тянулось для неё
бесконечно долго, но она не жаловалась, и только изредка спрашивала
своего доктора когда она встанет, и скоро ли ей можно будет ехать в
дальнюю дорогу. Останкин не имел духу отвечать неутешительно, замечая,
что больная сильно желала скорее уехать отсюда, и потому он каждый раз
назначал самый короткий срок для её полного выздоровления; она
недоверчиво посматривала на него, и догадываясь что он говорит
неправду, тоскливо отворачивалась; но какая-то болезненная и ребяческая
настойчивость заставляла ее снова делать тот же самый вопрос.
Останкин заботился, чтобы его больная не скучала, а потому читал ей
вслух или же расказывал что-нибудь; он выбирал чтение самое легкое,
бесцветное, которое не могло бы произвести никакого впечатления и не
подействовало бы на нервы, и без того уже возбужденные. Но и при
болезненном её состоянии, подобное чтение все же не удовлетворяло
Лидии; она была

====page 572====

благодарна Останкину за его доброе желание, но все скучала, и положение
её не могло не казаться ей тяжелым. Она по целым часам молча лежала
с закрытыми глазами и в это время Останкин смотрел на нее, изучал
её лицо, умное и выразительное даже с закрытыми глазами, и образ её
так живо врезался в его память, что в своем воображении он мог
воспроизводить его во всякое время. Она возбуждала его участие тем
более он смотрел на нее как на свежий, великолепный цветок,
сорванный и брошенный в пыль; и смотрел не так, как посмотрел бы
всякий, но как любитель, как ботаник\... В его глазах
обстоятельства сложились таким образом, что бросали на Лидию самую
темную тень; он недоумевал, но все-таки, не зная истории Лидии, верил
в её кажущееся падение; и это падение, как и все недостойное, должно
было горько отозваться в его впечатлительной и мягкой душе. То он
собирался систематически и постепенно уничтожать в Лидии её мнимое
чувство к Бухарову, давая ей вернее понять и оценить как самое себя,
так и предмет её любви; но вслед за тем, ему казалось, что такое
намерение дерзко, что он не имеет никакого права навязываться чуть ли
не в воспитатели. Да и полно скажет ли он Лидии что-нибудь новое? Она
умна и проницательна, она видит, может-быть, и лучше и дальше его; во
в таком случае чему же приписать это чувство? --- в таком случае это
непонятная и неизлечимая слабость\... И чем тут можно помочь?.. А
между тем после перелома болезни, Лидии становилось заметно лучше.
Наконец ей позволено было встать с постели и выходить из своей
комнаты. С каждым днем она становилась сильней и бодрей, и
постепенный переход к совершенному здоровью сильно занимал и радовал
ее: она находила большое удовольствие прохаживаться по комнатам, читать
понемногу, смотреть в сад и думать что вот пройдет еще дней шесть
или семь, и она станет выходить на воздух, станет гулять, будет
здорова\... С трудом придвинув к окну стул, она села и продолжала
смотреть в сад.

--- Я, право, никак не думала, Александр Борисович, чтобы меня стало
все так сильно занимать, обратилась она к врачу: --- меня радует
каждая мелочь, каждое но-

====page 573====

вое право, которое мне дается моим выздоровлением; точно я
действительно начинаю снова жить, и узнаю все знакомое и родное\...

--- Вот если бы вы не были так больны, то и не испытали бы этого
чувства\...

--- Не испытала бы в таких размерах и такой последовательности; но я
и здоровая всегда находила в жизни полное наслаждение. Иным это
казалось даже странным. Вот моя бывшая воспитательница, Анна
Андреевна, женщина очень здравомыслящая, находила это свойство
признаком некоторого легкомыслия и непостоянства. А между тем она сама
имеет такой положительный ум и такую твердую волю, что ни от какого
горя не падает духом. Она может всем довольствоваться, но это еще
далеко от наслаждения всем, а наслаждение-то она и смешивает иногда
с легкомыслием. Если, бы она была менее наблюдательна, то пожалуй и не
заметила бы во мне этого свойства, но она проницательна и умна. Она
удивлялась, как это я могу восхищаться летом, хорошею теплою погодой и
цветами, а потом радоваться и осени, и дождям, находить удовольствие и
в зиме, и в морозах, и приходить в полный восторг, когда снег
стает и начнется весна... Еще с нами жила одна добрая и милая
старушка, моя названная бабушка, так та всегда защищала меня, точно кто
меня обижал, и говорила, что я нахожу во всем удовольствие от того
только, что я еще маленький ребеночек и ничего не смыслю, но что с
годами это непременно пройдет.

Останкин слушал ее с видимым удовольствием и улыбался.

--- Ну, а что же говорили об этом остальные; спросил он, желая
заставить ее снова заговорить.

--- Муж Анны Андреевны находил это нормальным и говорил, что это
избыток жизненных сил. А Иван Иванович --- это бесконечно добрый и
мягкий человек, способный живо сочувствовать всякому чувству\... да
нет, его описывать нельзя, его надо знать\...

--- Так чтò же он говорил о вас? спросил Останкин, наводя ее на
нить разговора.

--- Да, я и забыла\... Ну он по обыкновению, находил превосходным все
чтò бы я ни делала, ни говорила.

====page 574====

--- Но все же, Лидия Александровна, мне кажется, вы бы не была рады,
еслибы теперь выпал снег? спросил он для того только чтобы сказать
что-нибудь.

Лидия засмеялась.

--- Действительно мне кажется, что такая неестественность не могла бы
доставить мне удовольствия; но когда пройдет лето, я с радостию
встречу и зиму. Я очень люблю смотреть, как падает снег, и, знаете
ли, что я делала когда была маленькая: я ложилась на окно, запрокидывала
голову и смотрела на падающий снег снизу: когда вы смотрите просто, то
видите, как падают и стелются на землю белые, снежные хлопья, но когда
вы смотрите снизу, то на ярко-белом фоне неба снезкинки кажутся
совершенно темными: они сыплются, сыплются без конца, кружатся,
путаются; следить за ними невозможно; это вечное, вечное движение\...
Кончалось всегда тем, что у меня начинала голова кружиться, и тогда я
вставала с окна.

Лидия остановилась и задумалась; казалось, она совершенно перенеслась в
свое детство, и на время забыла о настоящем.

Вскоре Лидии можно было выдти погулять немного. Она надела бурнус,
покрыла голову фуляровым платком и с радостным волнением вышла на
балкон. Останкин взял ее под руку и повел по садовым аллеям. Она
была очень оживлена; глаза её точно улыбались от удовольствия, а щеки
были покрыты легким румянцем; она с наслаждением дышала теплым,
приятным воздухом и беспрестанно ускоряла шаг, так что Останкин
должен был постоянно удерживать ее, боясь, чтоб она не утомилась.
Вернувшись домой, он посоветовал ей лечь отдохнуть а сам пошел в
лес. Ему хотелось побыть на свободе, чтобы поговорить с собою наедине,
чтобы проверить себя. Вот как только он придет в лес, думалось
ему, так он и встретится сам с собою. Забравшись в чащу, Останкин
сел под дерево и задумался; теперь он был сам с собою, и мысленно
как будто спрашивал себя: „ну, друг Останкин, чтò скажешь?.. И друг
Останкин, двойник, отвечал очень многозначительно: „Гм!" Тем
разговор и покончился. Молодой человек заключил, что голова его
пуста, и что в настоящее время он неспособен ни о чем сериозно
думать.

====page 575====

Кругом толпились стройные отводы молодых березок. Их нежнозеленая,
густая листва не пропускала лучей палящего, летнего солнца, и все в
этом убежище дышало свежестью и прохладою. Вот слышен легкий шорох:
вспорхнула какая-то птичка. Комар затянул свою тоненькую песню; по
белому стволу высокой березы хлопотливо бегали муравьи, то поднимаясь,
то снова спускаясь к земле. Вот легкий ветерок зашелестил листьями,
и мгновенно затих. Но вот там, дальше, в самой густоте, за кустом
дикого шиповника, мелькнула Лидия; да, она и тут; вот она спряталась
за березку, вот выглядывает её выразительное, оживленное личико. И эти
неопределенные, неясные звуки, разве это не её шепот? Не под её ли
ногою скрипнули сухие сучья? Останкин встрепенулся: он силился
овладеть своим рассудком, очнуться, опомниться\... „Да ведь это почти
бред," повторял он настойчиво самому себе. А между тем его
воображение было так полно мыслями о Лидии, что все говорило ему о ней,
все соединялось с нею какою-то таинственною связью. Он чувствовал,
что ему невозможно оторваться от мысли о ней. И эта невозможность, как
признак слабости и бессилия, смущала его и приводила в негодование.
Что это за призрак, что это за привидение, от которого ничем нельзя
отбиться!.. Через минуту он встал, и отправился дальше; он даже
начал насвистывать какую-то польку и шел с видом торжествующего
победителя; в нем еще не было сознания, что он бежал и что своим
кажущимся равнодушием он только интересничал сам перед собою.
Останкин углублялся в лес все дальше и дальше; тут росли высокия, но
редкие деревья, и их вершины не заслоняли светлого, прозрачного неба;
пение птиц было слышно еще явственнее. Останкин лег на траву и
закрыл глаза. Его воображение снова рисовало ему образ Лидии; но на
этот раз он уже не пробовал бороться с своим чувством. Видение,
преследовавшее его, было так очаровательно, что он умышленно не
открывал глаз, чтоб еще живее и явственнее видеть этот милый образ.
Начинался легкий ветер и на небе показались белые облака, быстро
скользившия по прозрачной синеве. Открыв глаза, Останкин стал любо-

====page 576====

ваться изменчивыми, грациозными очертаниями бегущих облачков, и опять
увидел в них Лидию. Вот серебристое, быстро несущееся облачко; это
она: вот её платье, падающее вниз широкими складками; вот её талия,
её головка\... Облако разделилось на два маленькия облачка, которые
быстро помчались дальше, обгоняя одно другое\... Останкин следил за
ними несколько секунд, и потом снова стал отыскивать в серебристых
массах знакомые ему очертания\...

Когда Останкин вернулся домой, было уже поздно; в маленькой столовой
горели свечи, кипел самовар, и около него хлопатала старая экономка
Бухаровых, Марфа Степановна. Увидев молодого медика, старушка
приветливо предложила ему чаю.

Он придвинул для Лидии кресло, и сам сел возле. Быстрый переход из
пустынного, зеленого леса в эту жилую, уютную комнату как-то странно
подействовал на него; тут все говорило о простой, обыденной жизни; все
насильно влекло к действительности. Вошла Лидия и показалась Останкину
такою же милою и привлекательною, как и всегда, но далеко не такою,
как являлась ему в лесу; там она смотрела на него такими любящими,
нежными глазами, а теперь она была только весела и приветлива. Он
задумался.

--- Так мы пойдем гулять туда, в тот лес? спросила его Лидия,
улыбаясь.

Улыбка эта отразилась и на его лице.

--- Теперь скоро можно будет, отвечал он весело: --- подождите еще
немного.

Заметив; что Лидия менее бледна против прежнего, он остался очень
доволен. Она долго сидела за чайным столом, весело разговаривая или
выслушивая расказы говорливой и доброй Марфы Степановны.

Прощаясь с Останкиным, Лидия вспомнила что-то и, доставая из кармана
два пакета, сказала ему: --- Я было и забыла попросить вас отправить
эти письма на почту.

Это были её первые письма после болезни.

Придя в свою комнату, Останкин прочел обе надписи: одно письмо было
к Анне Андреевне Веретьевой, другое --- к Леониду Павловичу Бухарову.
От последнего адреса Останкин долго не мог оторвать глаз.

====page 577====

„Вот, думал он, вот ответ на все мои безумные мечты сегодня в
лесу! Самый прямой и ясный ответ!" И он еще долго, рассеянно, ни о
чем не думая, смотрел на этот адрес; наконец ему пришло в голову,
что пора ему в Москву.

V.

Недели через три, Лидия получила ответ от Бухарова; письмо его было
проникнуто самым глубоким отчаянием; он упрекал себя в
непростительной слабости, чуть ли не в подлости и преступлении,
говорил, что совесть будет постоянно упрекать его, и что теперь он
нигде не найдет себе не только счастия, но и спокойствия, и никогда не
забудет, что сделал одну женщину совершенно несчастною, и потом не
только не мог искупить свой проступок в лице её дочери, но даже и той
причиняет только горе и неприятности. И жизнь ему в тягость, и умереть
хочется\... Все это сильно подействовало на нервы Лидии, которые еще не
окрепли после болезни. Она хотела писать к нему поскорее, она хотела
его успокоить; но когда-то еще дойдет это письмо, да и подействует ли
оно успокоительно! Она горячо сожалела о нем и горевала, что не может
ему помочь. Лидия вышла из дому и тихо пошла садом; там стояли копны
свежего сена; молодая девушка присела к одной и горько заплакала, не
имея более сил крепиться. Она и не заметила как подошел к ней
Останкин и с удивлением посмотрел на нее; он увидел наконец, что
она сжимала в руке какое-то письмо и узнал почерк Бухарова. Увидев
наконец Останкина, молодая девушка хотела переломить себя и удержать
свои слезы; но это ей не удалось, и она заплакала еще сильнее.

--- Не удерживайте своих слез, проговорил ей тихо Останкин, --- не
приневоливайте себя; это еще хуже.

Он сел подле неё и долго молчал; наконец, видя что она перестала
плакать, он сказал ей ласковым, успокоивающим голосом.

====page 578====

--- Послушайте, Лидия Александровна, вы чем-то сильно огорчены, а вам
теперь не должно ни огорчаться, ни тревожиться. Если вы можете найти
хотя малейшее облегчение, высказываясь и делясь с кем-нибудь своим
горем, то говорите со мной как с человеком вполне вам преданным и
способным сочувствовать вам\... Странно, продолжал он через минуту,
с грустною улыбкой, --- я убежден, что никак не мог бы пособить
вашему горю, а все же у меня будет точно легче на душе, когда я скажу
вам, что я готов сделать все, все чтò от меня зависит, чтоб
успокоить вас\...

Останкин и сам не заметил, что на глазах его блистали слезы. Лидия
быстро встала и начала слегка обмахиваться платком, желая, чтобы
поскорее исчезли следы её слез.

--- Право же, я плакала больше от того, что у меня нервы расстроены;
это сейчас пройдет; да вот ужь и прошло, посмотрите!

Она обернула к Останкину свое улыбающееся, оживленное лицо; на нем уже
не было слез; яркий румянец покрывал щеки, а глаза искрились какою-то
живою, едва сдержанною радостью.

Молодой человек посмотрел на нее и силился улыбнуться.

„Что это с нею? подумал он: что за быстрый переход от горя чуть ли
не к веселью; ужь не следствие ли это женской гордости, возмущенной
моим непрошеным сочувствием?"

Лидия ничего не сказала ему о полученном письме. Да и правда,
впечатление произведенное этим письмом как-то мгновенно изгладилось;
молодой девушке вдруг стало весело. её возбужденные нервы вдруг
разыгрались до необузданной веселости.

--- Что это вы уселись тут на сене таким старым дедушкой, обратилась
она со смехом к Останкину. --- Пойдемте лучше гулять. Знаете что?
Пойдемте в лес; пожалуста пойдемте в лес! Теперь мне право можно.

--- Хорошо, пойдемте.

--- Пойдемте, пойдемте! весело повторила Лидия и бросилась бежать к
калитке.

====page 579====

--- Лидия Александровка, так нельзя; вы слишком утомитесь.

Она остановилась и сказала ему шутя:

--- Что это, Александр Борисович, неужели вы не можете хоть на один
день, хоть на один час, сделаться человеком и перестать быть
медиком?

Останкин вспыхнул. Лидия, конечно, не догадывалась, что ему стоило
иногда больших усилий оставаться рассудительным медиком\...

--- Ну, хорошо, проговорил он, увлеченный её веселостью: --- я сегодня
отпускаю вас на волю, и вы можете пользоваться ею как хотите.

Лидия едва дослушала эту фразу и с легким, радостным восклицанием
бросилась бежать. Останкин однако побоялся за свою пациентку, но желая
выполнить свое обещание, догнал ее и сказал ей шутя:

--- Ну, теперь я обращаюсь к вам не как медик, а как человек:
сделайте милость, не бегите так скоро, а то вы утомите меня, так что
пожалуй я и до лесу не дойду.

Лидия умерила свой шаг, но все еще они шли довольно быстро и весело
разговаривали. Вероятно, ни тот, ни другой не могли бы вспомнить в
последствии о чем именно они говорили; это были отрывочные, веселые
фразы, не имевшия никакой связи.

--- А мы поступили вовсе не благоразумно, заметил Останкин с
озабоченным видом, когда они достигли леса: --- теперь уже четвертый
час, а мы отошли от дому по крайней мере версты три, да и нервы у вас
еще не в порядке\...

--- Ну, перестаньте пожалуста, перестаньте; все будет хорошо; только не
забывайте, что я сегодня на воле.

Останкин разостлал для неё на траве свое пальто, а сам стал бродить
неподалеку и искать для неё земляники.

--- Да, нынешнее лето, сказал он наконец, --- оставит мне много
воспоминаний, и как тяжело покажется мне в Москве первое время!..

--- А скоро вы думаете ехать?

На лице Останкина произошла какая-то неуловимая, но сильная перемена, и
он отвечал с твердою решимостью:

--- Да, скоро, и даже очень скоро!..

====page 580====

Лидия сорвала листок подорожника, и стала рассматривать его с
особенным вниманием; казалось, она хотела изучить каждую жилку этого
простого растения. Потом она посмотрела к верху и увидела, как
собирались на небе серые тучи, как пролетела ворона с пронзительным
криком, взмахивая своими тяжелыми крыльями.

--- Мне холодно, проговорила она тихо, закутываясь в легкий бурнус.

--- Вот я так и думал, заметил Останкин, приближаясь к ней.

--- Ничего, это пройдет, отвечала она почти шепотом, не смея
заговорить громче, из боязни, что в голосе её послышатся слезы,
которые она через силу удерживала.

--- Да кажется еще и дождь накрапывает, проговорил Останкин, не на
шутку пугаясь за Лидию. --- Что я с вами буду делать? Погодите! Тут,
кажется, неподалеку есть пчельник; пойдемте туда и там переждемте
дождь.

Лидия встала и молча приняла руку Останкина. Она делала все возможные
усилия чтобы казаться спокойнее, но нервы её были так слабы, что от
этих усилий ей становилось хуже с минуты на минуту.

На пчельнике изба была просторная и чистая; но последний град перебил
в окнах стекла в мелкие верешечки, и хозяин избы нашел удобным
заменить их сахарною синею бумагою. Этот полумрак нисколько не
смущал его, да к тому же он по целым дням проводил в лесу. В эту
минуту старик сидел на пороге избы и плел лапти. К нему подошли
Останкин с Лидией, и просили позволения войдти в его избу.

--- Должно-быть дождичка испугались? заметил весело старик: ---
войдите, войдите!

--- Да вот барышня-то захворала. Ей бы надо было прилечь. Нет ли у
тебя, дедушка, свежего сенца?

--- Можно достать, можно.

Старик притащил охапку сена и постлал его на лавку. Останкин покрыл
его своим пальто; Лидия легла и отвернулась к стене. Слезы душили ее;
она едва переводила дыхание; ей надо было выплакаться хорошенько. Грудь
её ныла от сдержанных рыданий, и как только

====page 581====

она прилегла на эту импровизовавную постель, слезы так и хлынули из её
глаз. Но она плакала тихо, так что присутствующие не могли этого и
заметить. Минуты через две Останкин наклонился к ней, и сказал:

--- Вам нельзя идти пешком, да и дождь еще накрапывает; я побегу
сейчас домой и приеду за вами в крытом экипажЕ.

--- Нет, нет, не уходите, проговорила Лидия поспешно, --- не надо.

--- Да отчего же? Ведь нужен же вам экипаж.

--- Нет, не надо\...

В другое время, Лидия сама посоветовала бы Останкину идти за экипажем,
но теперь нервы её были так расстроены и раздражены, что все ее пугало
и тревожило. Она бессознательно боялась остаться одна без Останкина.

--- Ну, так я останусь, а за экипажем попрошу сходить этого старика.
Вы же пока постарайтесь заснуть.

Он услал дедушку за экипажем, а сам уселся в дальний угол избы.
Минут десять больная лежала покойно, потом привстала и позвала
Останкина.

--- Александр Борисович, вы здесь?

--- Здесь. Вам чтò угодно?

--- Нет ничего; мне только показалось, что вы ушли.

--- Нет, я тут.

Она улеглась, но через четверть часа услышала какой-то шорох и снова
с испугом приподнялась.

--- Александр Борисович, вы здесь?

--- Здесь. Вам что-нибудь нужно?

--- Нет, ничего.

Лидия снова улеглась, и через минуту услышала голос

Останкина, тихо напевавшего арию из *Trovatori*, которую поет
засыпающая цыганка. Мотив этот, спетый тихим и мягким голосом,
успокоительно подействовал на Лидию. её тревожное, раздражительное
настроение мало-по-малу перешло в тихую, ровную грусть. Останкин
видел, что Лидия боится остаться одна; но он не подходил к ней и не
заговаривал, полагая лучшим предоставить ее самой себе, а чтоб она не
сомневалась в его присутствии, он запел. Он напевал все тот же
коротенький мотив, но интонация его голоса

====page 582====

слегка изменялась смотря по тому, какие мысли и ощущения волновали его.
А он много думал и много перечувствовал. На дворе дождь ливмя лил, и
завывал внезапно поднявшийся ветер; старика еще не скоро можно было
ожидать назад. Останкин подошел к печке, бросил в нее несколько
лучин и зажег их; они затрещали, пламя вспыхнуло и осветило лицо
молодого человека. Он сел в некотором расстоянии от печки, и стал
смотреть на огонь.

Теперь Лидия могла ясно разглядеть его лицо, его мыслящие, выразительные
глаза, полные в эту минуту грустной и задумчивой мечтательности.

„Как она любит этого Бухарова!" думал, он без озлобления, без
ревности, но с глубокою, затаенною грустью. „Одно его письмо,
какое-нибудь жесткое или холодное слово могло до такой степени
взволновать ее. И за что она его любит?.. Впрочем, кто знает, о чем
она плакала: не была ли это борьба между рассудком и сознанием
собственного достоинства, с одной стороны, и слепым ничем
неоправдываемым чувством, с другой?.. А если действительно это так,
то чем кончится эта борьба?.. В ней столько силы, столько воли!.. И
может ли Бухаров ее понимать?.\" В мыслях Останкина все эти фразы
мелькали недоконченными, недоговоренными. Лучины прогорели, и рдели
только одни раскаленные уголья. Молодой человек как-то безнадежно
смотрел на потухавший огонь: „Уехать, уехать, твердил он самому себе,
--- всего лучше поскорее уехать. К чему все эти безумные мечты?.. Она
любит другого\... и еще такою любовью, которая не принесет ей никакой
отрады, ничего, кроме мук и унижений\... Неужели я не встречу более в
жизни такой женщины, которую\... которую\... А что же ее-то ожидает со
временем?.. Да неужели она его любит?.. И неужели это неизлечимо, и ей
ничем нельзя помочь?.. Нет, это невозможно, невозможно! В ней такая
свежесть чувства, в ней столько силы ума, что заблуждение это не может
продолжаться\... Только надо ее предоставить самой себе, а всякое
постороннее вмешательство было бы тут совершенно неуместно; да и кто
имеет на это какое-нибудь право?.. Мне остается только одно: по-

====page 583====

заботиться о её здоровьи и потом ехать, поскорее ехать." Останкин
выпрямился и встал, чтобы взглянуть на больную. Его мужественное лицо
изображало твердую решимость, и никогда еще он не подходил к Лидии
так смело, с таким спокойствием, как в эту минуту.

Пока Останкин сидел перед огнем, Лидия могла видеть его и следить за
менявшимся выражением его лица. В воображении молодой девушки мелькали
также и другие лица; она думала о своих: „Теперь Анна Андреевна уже
знает что я была больна, и наверное жалеет меня; она такая добрая, и
как я ее люблю\... а между тем какая разница!.. И её мужа я тоже
люблю, и старую бабушку, а Ивана Ивановича-то как люблю! И расставаясь
с ними, мне было очень грустно, но разве так?.."

Щеки Лидии зарделись, а на глазах показались слезы, но она поспешно
отерла их; ее возмутила эта слабость, но хотя она и сознавала что не
владеет собой оттого только что физически утомлена и больна, она была
недовольна собою. Ей стало тяжело, что её отношения к Останкину так
напряженны и неестественны: она всегда подмечала в нем какую-то
сдержанность, нежелание высказаться и некоторое недоверие к самому
себе. Нет, отношения их не были просты и естественны. „Странно, думала
Лидия, иногда мне кажется, что действительно Останкин имеет ко мне
большое доверие, а между тем его обращение со мною часто доказывает
совершенно противное; он меня точно чуждается; если бывает грустен,
то старается скрыть это чувство, и бывает недоволен, когда я подмечу
эту грусть; если ему весело, он старается умерить свою веселость и
вдруг переходит от одной крайности к другой; если случайно
обнаружит ко мне сочувствие, то сейчас же старается загладить это
приличною холодностью; право, мне кажется, что он как будто боится
меня полюбить.." Лидия улыбнулась, но и от этой улыбки на глаза её
выступили слезы, и она закрыла лицо руками.

„Когда он встречает во мне сочувствие, то это действует на него
как-то странно: это его и радует, и волнует, и точно будто
ожесточает\... Если он боится полюбить меня, ну так и не надо; но
зачем же так

====page 584====

настойчиво скрывать свое дружеское расположение ко мне? Ведь мы не
можем не быть друзьями\... И что же скрывать?.. Точно его не видно?..
Так видно..." Она снова улыбнулась, а слезы еще обильнее потекли по
щекам. „И какая это робость, совершенно ему несвойственная! Или он
боится, что его не поймут? Но ведь он знает меня\... Или он думает,
что я бы стала желать и требовать от него более чувства нежели сколько
есть..." Слезы её внезапно остановились; она почувствовала только
маленькую дрожь, и руки стали еще холоднее, а голова горела. Она
взглянула на Останкина; лицо его было освещено красноватым огнем
рдевших угольев; он обернулся в её сторону и смотрел на нее: но в
этом темном углу ничего нельзя было различить; он видел только, что
она лежит спокойно и заключил, что она спит. Во взгляде его было
столько нежной заботливости, столько мягкого и доброго чувства\...

Лидии хотелось протянуть ему руку и сказать все чтò ему захотелось бы
слышать в эту минуту; но она и сама не знала чтò было это все. Главное
ей хотелось бы уверить его, что ему нечего чуждаться её, что он не
должен скрывать и заглушать свое чувство. Если он имеет к ней только
дружеское, братское расположение, то пусть смело и просто обнаружит это
чувство, на сколько оно в нем есть; ведь она тоже не может желать и
требовать большего\... А между тем, Лидия чувствовала, что никогда не
выскажет всего этого; Останкин никогда не вызовет ее на
откровенность; она попробовала подозвать его, но у ней будто и голос
пропал\...

Через несколько минут Останкин сам подошел к ней и, нагибаясь,
спросил ее ласковым, но спокойным голосом:

--- Вы, кажется, спали?..

--- Да, спала, отвечала она, сама не зная чтò говорить.

--- Вы не озябли? Вам теперь лучше?

--- Нет, не озябла, мне лучше, продолжала она машинально.

--- Постарайтесь опять заснуть; это вам будет полезно.

Он снова отошел в темный угол и тихо уселся на

====page 585====

лавку. Лидии представилось, будто его вовсе тут нет, будто он уехал,
и теперь уже далеко\...

Послышался стук экипажа; в избу вошел промоченный дождемь старик и
оказал Останкину, что за ними приехала коляска. Он бережно усадил в
нее Лидию и отвез домой. На другое утро он заходил к ней для того
только чтоб осведомиться о её здоровьи, а потом на целый день ушел
куда-то в лес. Теперь нервы Лидии были спокойны, следовательно она
была сильна и тверда. Она спокойно смотрела вперед. Она решила, что
останется в деревне Бухаровых всю зиму, и эта одинокая, почти
отшельническая жизнь, казалась ей очень заманчивою. Она собиралась много
читать, много заниматься\... ну а потом, потом она будет вести
трудовую жизнь, будет переводить, давать уроки; поселится в
Петербурге, если Останкин действительно получит в этом городе то
место, о котором говорил; если же это ему не удастся, то можеть-быть и
она изменит свои планы. Общество Останкина было ей очень дорого, да она
не сомневалась, что и ему точно также отрадно быть с нею, и потому
желала пользоваться этим обществом. Но сказать об этом Останкину
она, конечно, не решалась; в ней замирал всякий порыв откровенности
при виде его сдержанности.

Останкин вернулся домой только к вечеру; он казался как-то особенно
спокойным.

--- Где это вы так долго гуляли? спросила его Лидия.

--- Все бродил по окрестностям; это я на прощание, потому что завтра
думаю ехать.

При этих словах, молодой человек с принужденною рассеянностью
посмотрел в сторону, желая скрыть свое волнение; Лидия с тою же целью
опустила глаза, и когда, через минуту, они посмотрели друг на друга,
оба казались совершенно спокойными.

--- А вы, Лидия Александровна, думаете еще долго остаться здесь?

--- Да всю зиму.

--- А потом?

--- Потом? Право не знаю, отвечала Лидия, стараясь скрыть веселую и
немного лукавую улыбку промелькнув-

====page 586====

шую на её губах. Она сама была удивлена, что могла улыбаться, несмотря
на грусть предстоявшей разлуки, а улыбалась она не только мысли о своих
планах на будущее, во и тому, что ей казалооь ребячеством старание
Останкина хранить свое невозмутимое, олимпийское спокойствие. Через
минуту, когда она вгляделась в истомленное выражение его лица, ей стало
совество за эту улыбку, стало грустно и тяжело.

Она машинально потянулась за какою-то книгой, лежавшею перед нею, но
Останкин остановил её руку.

--- Поговоримте лучше; ведь это последний день.

Они посмотрела друг ва друга, и оба долго молчали. Вечер длился
бесконечно долго, но они ничего не сказали задушевного, ничего, изо
всего чтò хотелось им высказать. Останкин все думал о Бухарове, во ни
разу не произнес его имени, а только давал Лидии разные гигиенические
советы; она, казалось, слушала его с большим вниманием, но не поняла
ни слова изо всего чтò он говорил. Останкин был бледен, и когда,
прощаясь с Лидией, он протянул ей руку, она почувствовала, что рука
его было холодна.

--- Прощайте, Лидия Александровна, проговорил он нетвердым голосом;
--- вероятно мы уже больше не увидимся, потому что я еду завтра очень
рано утром.

Лидия хотела поблагодарить его за все его заботы о ней, но у неё не
достало на это силы; она не сказала ни слова, и только крепко пожала ему
руку. Останкин ушел к себе и начал укладываться; им овладела такая
мучительная тоска, что он не знал чтò делать. Вся ночь прошла для него
в бессознательном и напряженном ожидании чего-то недоброго,
страшного. Время так медленно тянулось, а вместе с тем Останкин и не
заметил как приблизилось утро. Запрягли дорожный экипаж и подали к
крыльцу; ему как будто не верилось, что он уже едет, и он с тупым
равнодушием смотрел как укладывали его чемодан и подушки.

--- Готово-с, проговорил полусонный лакей.

Останкин простился с людьми, потом поднял голову, и взглянув на
окна Лидии, увидел как она поспешно спряталась при его взгляде. Ему
защемило сердце; он почувствовал жгучую боль.

====page 587====

Кучер торопливо махнул кнутом, и резвая тройка быстро понеслась по
гладко-накатанной дороге.

Лидия снова подбегала к окну, и глазами полными слез долго следила за
удалявшимся экипажем.

VI\.

В небольшой комнате одной из московских гостиниц, сидел молодой
человек и облокотившись на письменный стол, читал что-то с глубоким
вниманием. На столе лежала груда книг, бумаг и тетрадей. В комнате
было довольно опрятно и чисто, не валялись везде папиросы, табак не
был рассыпан по окнам и полу. Кругом тихо, разве изредка послышатся
шаги и голоса в корридоре, и снова все стихнет. Но вот дверь
отворилась и показался кто-то одетый по-дорожному и весь запыленный. Это
был Останкин, Кеймхен обернулся и с радостным возгласом бросился
обнимать своего друга.

--- Ну, как тебе там жилось? Что ты делал? Что думаешь делать?
распрашивал Кеймхен, усаживая усталого путника, и с непритворным
соболезнованием смотря на его запыленное лицо и платье. Прежде всего,
Останкин занялся своим туалетом, причем расказывал своему приятелю
о Бухаровых, о деревне, о дороге. Кеймхен внимательно выслушивал все
это, но чувствовал, что это еще не что иное как пролог или декорации.
Останкин с своей стороны ожидал, что вот, вот Кеймхен сделает ему
какой-нибудь вопрос, касающийся его самых задушевных мыслей и
чувств. Впрочем, признание это нисколько не пугало его; только первый
приступ казался немного трудным, а то он был готов с полною
откровенностью высказать ему все что было на душе. И он знал, что
Кеймхен оправдает его доверие, что он сумеет понять его и ему
сочувствовать. В этом еще более удостоверяли его некоторые факты из
прошлой жизни. Когда они были еще первокурсниками, Кеймхен нередко
смущался при восторженных отзывах Останкина о женщине. Если случалось
им идти вместе по улице и Останкин с искренним, но почтительным
восхище-

====page 588====

нием провожал глазами замечательное женское лицо, Кеймхен с
недоумением смотрел на него. А в это время, в голове Останкина
слагалась характеристика промелькнувшего образа. *Она* должна была быть
доброю, доброю, образованною. Она должна была являться путеводною
звездой заблудшим и ангелом хранителем для слабых существ. В
последствии, когда он стал смотреть на женщину с более сериозной
точки зрения, когда его преимущественно занимали вопросы о её положении
в обществе, о её воспитании, Кеймхен мало по-малу начал сочувствовать
ему. Он сетовал на то, что образование женщины так ограничено, что
сфера её деятельности так узка, и в каждой женщине он думал видеть
сознание этого стеснения. Случайно он познакомился с одним
семейством и в первый раз имел возможность сблизиться с
восьмнадцатилетнею девушкой, и, предугадывая в ней, как и во всех
остальных, стремление к расширению своих познаний, недовольство тем,
на чтò она обречена своим воспитанием, он решился помочь ей. Кеймхен
стал часто бывать у родных этой молодой девушки; он долго и сериозно
разговаривал с нею, или, лучше сказать, он говорил, а его слушали, и
слушали, как ему казалось, с толком и с пользою, потому что сидели
против него тихо и молча, и порою поднимали на него свои хорошенькие,
голубые глазки, или даже кивали головкою в знак одобрения и говорили
в подголоса; „да, конечно.\" Это придавало ему еще более бодрости. Он
очень сериозно и даже торжественно смотрел на свои отношения к
новообращенной и с полным самоотречением радовался за нее с
уверенностью, что она усвоивает все чтò слышит от него, и с чем,
повидимому, так скоро соглашается. Начиналось лето; экзамены были
сданы; товарищи Кеймхена, и в числе их Останкин, отправились на дачу,
поджидая и его к себе, но он отговорился и остался в Москве. Ему
казалось недобросовестным бросить начатое дело и оставить без
руководителя только что прозревшее молодое и слабое существо. Молодая
девушка лечилась с своею maman минеральными водами, и Кеймхен имел
возможность каждое утро видеть ее в саду и зале, утроенных при

====page 589====

водах. Он гулял с нею по аллеям или сидел на скамьях сада и
продолжал курс образования так же систематически и добросовестно,
будтобы говорил с кафедры пред многочисленною публикой. Очень редко
разговор его переходил к менее отлеченным предметам. Один раз
встретили они в этом саду одного больного, знакомого с Кеймхеном.
Это был чахоточный молодой человек, недавно кончивший курс, и
женившийся на молодой девушке с цветущим здоровьем, не побоявшейся
соединиться с ним на коротенький остаток его жизни. Больной был
очень нехорош собою: бледный, худой до неимоверности, согнутый; с
резкими, неправильными чертами лица и блестящими, горячечными глазами,
на которые падали его длинные, непричесанные волосы; он поминутно
кашлял и с таким напряжением, что на лбу и на висках резко
обрисовывались жилы и выступала испарина. При этом жена его слегка
вздрагивала и, едва переводя дыхание, вслушивалась в его удушливый,
томительный кашель; когда кончался пароксизм, и больной мог наконец
вздохнуть, он взглядывал на жену, и, в ответ на её испуганный и
вопрошающий взгляд, тихо и грустно улыбался ей.

--- Заметили ли вы этого мущину, с которым я сейчас говорил.

--- Да, заметила. А кто эта дама, с которою он ходил?

--- Это его жена.

--- Жена, неужели?

--- Да. Он не так давно обвенчался с нею, да и недавно курс кончил;
я знал его еще студентом\... И как тяжело подумать, что такому
человеку не долго остается пожить, и что он не успеет сделать всего
полезного, чтобы мог; а он человек дельный\... Она вот его полюбила
и вышла за него, не смотря на его болезненность. Ее можно назвать
немного экзальтированною, но что же в самом деле, если чувство её к
нему было так велико, что пересиливало все соображения холодного
рассудка?.. Как вы об этом думаете? решился он спросить свою
собеседницу и слегка наклонился над фонтаном, близь которого она
стояла, чтобы видеть в воде её образ. Молодая девушка взглянула на
него, потупи-

====page 590====

лас и покраснела; потом улыбнулась, снова подняла на него свои
хорошенькие, голубые глазки, и отвечала:

--- Не понимаю, право, как она могла его полюбить: он такой дурной.

При этом невинном замечании она сильно покраснела, потому что Кеймхен
был очень недурен собою, и в смущении бросила в воду цветок,
который держала в руке; вода замутилась и отраженное в ней грациозное
видение заколебалось и исчезло. Круги разбегались; поверхность воды
снова сделалась спокойною и гладкою, но в ней уже не отражалась молодая
девушка, отошедшая на зов матери. Кеймхен долго еще смотрел в воду:
фонтан был очень мелок, а между тем, в эту минуту, многое утонуло
в нем для разочарованного идеалиста.

Останкин был уверен, что Кеймхен способен сочувствовать ему, и с
полною откровенностию и полным доверием расказал ему все чем было
поделиться. Кеймхен внимательно и с участием выслушал его, и по
окончании расказа долго оставался задумчивым и не говорил ни слова.

--- Что ж ты думаешь делать? спросил он наконец Останкина.

--- Буду заниматься, и если можно, в конце года буду держать экзамен
на доктора.

--- Ну, а\... она?

--- Через год или через два, я непременно увижу ее, где бы она ни
была; я поеду туда, уверюсь, любит ли она по прежнему Бухарова, и
тогда\...

Останкин не договорил и безнадежно опустил голову на руки. Кеймхен
не настаивал на продолжении разговора.

Подошла и зима. Быстро и однообразно проходило время для Останкина среди
сериозных занятий и в кругу избранных товарищей. Но как часто мечты
его отрывали от настоящего, и от товарищей, и от занятий, и уносили
далеко, далеко, --- в деревню!\... Мечты эти воспроизводили перед ним
все прошедшее, и, казалось, он снова переживал эти каникулы. Снова
делалось лето, шумели леса, золотились на солнце колосья, а воспоминания
так и всплывали одно за другим. Когда же мысли Останкина переносили
его в будущее, непременно свя-

====page 591====

занное с Лидией, то тут был совершенный хаос: то он твердо
надеялся, то во всем сомневался, и ничто не могло разрешить эти тяжелые
сомнения.

Он не знал, что в это время Лидия, проживая зиму в деревне
Бухаровых, точно также часто вспоминала о нем. Ведя с Анною
Андреевной деятельную переписку, она часто говорила ей об Останкине,
расказывала что-нибудь о нем или обсуживала его личность. Часто Лидии
приходило в голову, что Останкин просил ее писать к нему, в случае
если ей нужно будет посоветоваться с ним о своем здоровье; но она
чувствовала себя очень хорошо, и следовательно не было никакой
необходимости обращаться к нему как к медику. А писать к нему иначе,
она, несмотря на свое желание, не могла решиться: он не просил ее об
этом; так зачем же она покажет Останкину, до какой степени она
уверена, что её письма должны быть дороги для него? Без этой же
уверенности, она никогда не пожелала бы писать ему. Взамен всего этого,
Лидия стала писать свой дневник и положила, что когда она встретится с
Останкиным и будет видеть, что ему было бы очень приятно знать в
подробности, как проводила она это время, то она покажет ему этот
дневник. Лидия и сама не замечала, насколько решение это должно было
отразиться в её записках. Она высказывалась в них вся, как она
есть, писала обо всем также просто и откровенно, как если бы писала
для одной себя; но каждая фраза звучала так, будто бы говорилась
близкому и дорогому лицу, будто бы у говорящего и самый голос в эту
минуту должен быть более ласков и более нежен. Ей случалось говорить
языком довольно неясным, но тем более выразительным и понятным для
желающего понимать. Если Лидия упоминала о каком-нибудь дне или событии
известном и памятном Останкину, то она не останавливалась долго на
этом воспоминании, но слегка касалась его, чтобы только показать, что
оно и для неё осталось памятным и дорогим, и приводит в тихое,
сосредоточенное волнение\... Но когда-то еще будет читаться этот
дневник!..

А вот началась и весна, трудовое время для держащих экзамен.
Останкин так был погружен в сериозные и сухия занятия, что Лидия
являлась в его мыс-

====page 592====

лях только по временам, и то как отдаленный, хотя и манящий,
призрак. Экзамены кончились. Останкин получил степень доктора и
праздновал свой выход из университета в кругу самых близких
товарищей. Пили за его будущую деятельность, за его счастье,
распрашивали о его намерениях и планах. Поздно вечером товарищи
разошлись, и Останкин остался один; ему показалось душно и грустно
оставаться в комнате, и он пошел бродить по улицам. Была тихая
летняя ночь; высоко сиял месяц над городом, освещая золоченные
кресты над главами церквей и опустелую седую мостовую. Медленно шел
Останкин вперед, и им овладела тихая задумчивость. Он прощался с
прошедшим и не знал как приветствовать будущее; он дошел до рубежа,
отделяющего его юношескую жизнь от самостоятельной деятельности, от
возмужалости и, на этом рубеже, как из тумана, выступала Лидия, и
Останкину казалось, что ему невозможно пройдти мимо её. Но где она? И
что с нею? Мысли молодого человека столпились около одного предмета и
уже не покидали его. Останкин шел дальше и увидел у ног своих тень
человеческой формы; он осмотрелся и заметил статую на пьедестале
посреди цветника. Это разбудило его, и он принялся смотреть по
сторонам. Взор его остановился на окнах освещенного, небольшего
домика. Виднелся потолок и верхняя часть светлой и веселой комнаты;
было видно и зеркало, кругом обвитое плющом, и картины, висящия по
обеим сторонам, да еще по углам белые кафельные печи и светлые
отдушники; виднелись и спинки дивана и кресел; все так и дышало
уютностию, чистотою, незатейливым комфортом. И при позднем освещении,
комната эта не имела праздничного, торжественного вида, --- но какие
светлые, привлекательные будни! Останкин посмотрел на этот
приветливый домик с теплым чувством радости; весело было ему думать,
какие должно быть славные и счастливые люди живут в этом домике, и
он с отрадою переносился мечтою в этот воображаемый, тихий мирок.
Прокричал неподалеку сторож; какими то необычайными, чуть ли не
гармоническими звуками раздался этот крик в ушах Останкина. Залаяла
где-то собака, и лай этот был необыкновенный, совсем не такой, как
всегда.

====page 593====

ѴII.

Через несколько дней Останкин ехал в деревню Бухаровых, где за
десять месяцев перед тем он расстался с Лидиею. Он проезжал
знакомыми селениями, и вспоминал, какими они показались ему, когда он
в первый раз видел их зимою, проезжая с семейством Бухаровых, и
потом, как он вторично видел их, когда летом возвращался в
Москву. Вот тут зимою были такие сугробы, что возок едва не завяз; а
летом, вот в этой деревне он спал под навесом, а снилась ему
Лидия\... А вот здесь он проезжал в самую жаркую пору, и усталый и
запыленный просил пить\...

Косинское недалеко, но уже стемнело. Какая тихая, прекрасная летняя
ночь!\... Лошади бегут мелкою рысью на отлогий, но длинный изволок.
Думается Остакину как-то он приедет, как то встретят его. Вот
войдет Марфа Степановна, подивится его неожиданному приезду,
засуетится, станет хлопотать, чтобы накормить его хорошенько, а потом
раскажет ему между прочим, что Лидии нет в Косинском, что она давно
уже уехала\... Нет, Марфа Степановна выйдет бледная расстроенная, с
заплаканными глазами, и скажет, что Лидия очень больна, что она при
смерти; проведут его в её комнату; душно, темно; на постеле лежит
больная, изнеможенная, бледная\... „Кто это?" спросит она слабым,
прерывающимся голосом, смотря на вошедшего сухими, горячечными глазами.
И когда ей назовут его, когда она всмотрится в знакомые черты, что же
тогда? Что изобразится на её лице? Что? Что?

--- Далеко еще до Косинского, задыхаясь спрашивает Останкин.

--- Теперь скоро приедем, отвечает ямщик.

„Что это мне пришло в голову, что Лидия больна", думает Останкин: „Но
ожидает ли она, что я приеду?.. Марфа Степановна как только услышит
стук экипажа, так станет делать разные предположения, что это вот
кто, или вот кто. Ну, а она догадается ли? Поспешит

====page 594====

ли она на встречу? Как посмотрит? Чтò скажет?.. А легко может-быть,
что её уже нет в Косинском\...

--- Это какая деревня? спрашивает Останкин, стараясь всмотреться в
темноту.

--- Косинское; к нему подъезжаем.

--- A!

Сильно забилось сердце Останкина. Приударил ямщик лошадей, крикнул на
них, дергая возжами, и помчались они по заснувшей деревне. Выскочили
несколько собак, и с лаем побежали за проезжими. Вот и барский дом;
темно, ворота заперты. Выбегают люди из кухни, светят, отпирают
ворота.

--- Здравствуйте, Александр Борисович! Как, батюшка, поживаете?
спрашивает старый каммердинер Бухарова.

--- Понемножку, Василий. Спасибо тебе. Ну, а что господа не вернулись
еще из-за границы?

--- Нет-с, все еще там, и не скоро сюда собираются. Так вот дом
почти весь пустой и стоит. Только Лидия Александровна и живет в нем.

--- А что она, здорова? спросил Останкин, почувствовав особенный
прилив нежности к Василию и едва удерживаясь, чтобы не броситься к
нему на шею.

--- Здоровы-с, слава Богу.

--- Амишка, милый ты мой, вот как ты мне обрадовался, говорил
Останкин, лаская большего черного водолаза, который прыгал, визжал и
лаял от радости, извиваясь вокруг своего старинного приятеля.

--- Лидия Александровна хотели скоро отсюда ехать, говорил Василий: ---
собираются в Москву; желают экзамены выдержать, там, в университете.

--- А!

И обо всех распрашивал Останкин у Василия дружелюбно и ласково,
никого не забыл. Узнал он наконец, что теперь очень ужь поздно и что
Лидия Александровна и Марфа Степановна спят, а что его можно проводить
в его бывшия комнаты и что там ему все приготовят для ночлега. С
какою радостью увидал себя Останкин снова в этих комнатах!..
Оставшись один, он отворил окно, чтобы взглянуть в сад; тьма такая,
что ничего не видно; он высунулся из окна и стал светить

====page 595====

свечою; верхушка ближайшего дерева озарилась каким-то темным цветом,
и с шумом вспорхнула дремавшая птица. Останкин заснул, и все ему
грезилось, что прошла длинная, темная ночь, и настало утро.

Вот и действительно утро.

Встал Останкин. Его ждут пить чай. Он спешит одеваться, и опять
сердце бьется, также сильно как и вчера вечером; нет, сильнее,
гораздо сильнее, и опять те же сомнения и недоверие то же. Сходит он
вниз; в столовой отворен балкон; на столе самовар, и за ним Марфа
Степановна. Лидия встала и спешит на встречу к Останкину; она с
чувством протягивает ему руку и не сдерживает своей радости, которая
так и искрится в её выразительных глазах.

--- Лидия Александровна!

--- Александр Борисович!

И у обоих точно голос оборвался, и оба смолкли, и с крайним
замешательством, почти с испугом, посмотрели друг другу в глаза,
все еще не разжимая рук.

Одно спасение --- Марфа Степановна. Что за благодетельная старушка! Она
проговорила без умолку целый час, и дала молодым людям время
оправиться от волнения первой встречи.

Они пошли вдвоем в сад, и у ближайшей скамейки Останкин остановил
Лидию, прося ее сесть и сказав, что желает говорить с нею. Он был
сильно взволнован, и молчал в продолжении нескольких минут.

--- Вот о чем я хотел спросить вас, начал он наконец, смотря в
сторону: --- можете ли вы любить человека, не уважая его?

--- Нет, не могу, отвечала Лидия, с недоумением взглянув на него.

--- А Бухарова вы уважаете?

--- Так я несовсем поняла вас отвечала Лидия, запинаясь: --- я могу
любить и такого, к которому должна была бы постоянно снисходить,
то-есть человека слабого и бесхарактерного. Я именно такое чувство имею
к Леониду Павловичу, и он право заслуживает это. Конечно, я бы точно
также любила его, еслиб он и не был моим отцом, проговорила она с
усилием.

Останкин еще сильнее побледнел и молча поднял на

====page 596====

Лидию глаза. Приступая к этому разговору, Останкин собрал все свои
силы, всю свою твердость, и теперь ничем не выразил своего изумления;
напротив, он как бы еще больше притих, точно ему стало еще тяжеле.

--- Ну, а теперь другой вопрос, Лидия Александровна, сказал он
наконец: --- скажите, как бы стали вы смотреть на человека
несправедливо-подозрительного и недоверчивого, и при этом слабого,
малодушного, робкого, не решающагося, как говорили вы идти до конца,
чтоб убедиться основательны ли его сомнения или нет.

На лице Лидии изобразилось крайнее изумление, потом оно сменилось
выражением недоумения, даже негодования и упрека, и много других
оттенков промелькнуло по её лицу, пока она вопрошающим взглядом
смотрела на Останкина. Он признался ей откровенно как все было, как
он не понимал её и страдал через это. Лидия долго не отвечала и
задумчиво смотрела в пространство.

--- Лидия Александровна, чтò же вы не скажете ничего? с усилием
произнес Останкин.

Лидия взглянула на него и отвечала с оттенком грусти:

--- Мне жаль нашего прошедшего; оно могло быть так много лучше\...

--- Ну, а настоящее?.. А будущее?.. спросил Останкин трепетным
голосом.

И настоящее стало так светло, что за ним будущее казалось одним
ярким сиянием; отблеск его падал и на прошедшее, и оно озарилось.

Останкин не сознавал и не помнил как очутился он перед Лидией на
коленях, как обвились его руки вокруг её талии: он смотрел в её
светлые, любящие глаза с чувством переполняющего счастия.

--- Лидия, Лидия, шептал он едва слышно, --- поцелуй меня.

Но, высказав это невольное желание, он точно сам испугался его, и в
смущении искал ответа в глазах Лидии. Но она без нерешительности,
без вида уступки, с полным увлечением сильного чувства, тихо
склонила к нему свое зарумянившееся, очаровательное личико.

Останкин и Лидия оставались в саду, пока не услышали голоса людей
звавших их к обеду. Марфа Степановна ожидала их в столовой и, когда
они вошли, принялась разливать суп. Лидия и Останкин, не подымая

====page 597====

друг на друга глаз, следили за движениями Марфы Степановны, как
методически и сериозно занималась она своим делом. Вот она налила
полную тарелку для Александра Борисовича, и подавая ее, наклонила
немного на сторону; суп разлился по краю тарелки и, отхлынув назад,
оставил несколько листиков зелени. Молодым людям это показалось так
забавно, что они засмеялись, но, взглянув друг на друга, покраснели и
притихли.

--- Это вы надо мною смеетесь, заметила добродушно Марфа Степановна. ---
Что жь? Смейтесь!

--- Нет, Марфа Степановна, уверяю вас, нет, отвечал Останкин с
излишним жаром и желанием успокоить старушку. --- Могу вас уверить,
что я и не думал... право, Марфа Степановна; вы пожалуста не
сердитесь!..

--- Да ведь Марфа Степановна шутит, говорит Лидия, и снова смеется.

После обеда, Останкин подошел к Марфе Степановне и спросил ее: ---
Вы теперь чтò будете делать?

--- У меня вед не мало хлопот: или хозяйством занимаюсь, или расход
записываю, а то так приказания какие отдаю\...

--- Но теперь-то, чтò думаете вы делать?

--- Да и теперь не останусь без дела, пойду по хозяйству, а коли там
делать нечего, то за работу примусь.

--- Вот видите ли, я хотел с вами поговорить\...

Останкин посмотреть на Лидию и, заметив, что она ободрительно
взглянула на него, приступил к делу с большею решимостью.

--- Вот видите ли, Мароа Степановна... --- и, не докончив фразы, он
бросился на шею к изумленной старушке, крепко обнял ее и поцеловал с
таким жаром её худую, морщинистую щеку, что сбил на сторону её белый
кисейный чепчик.

--- Ах, батюшка, чтò жь это такое?.. Чем я заслужила?..

--- Лидия Александровна согласна быть моею женой, проговорил Останкин
задыхающимся от счастия голосом.

--- Ах отцы мои родные! Как же это так?

Вслед за изумлением последовала радость. Марфа Степановна поздравляла
молодых людей, желала им всего хорошего на свете, и наконец первая
обратилась к прак-

====page 598====

тической стороне жизни и заговорила о нужных приготовлениях к
свадьбе.

--- Еслибы Леонид-то Павлович тут были, они бы для Лидии
Александровны все на свете сделали. То-то бы ужь они порадовались на
вас! Вот подождали бы вы их возвращения, а то через неделю чтò тут
сделаешь?.. Туда и письмо не дойдет.

Очень озаботилась добрая старушка; она грустила и радовалась за Лидию
как за родную.

Когда были исчерпан вопрос о том как все устроить, как обратиться
к священнику, когда назначить свадьбу, Останкин и Лидия снова пошли в
сад. Шли они тихо, и ни слова не сказав друг другу, прямо направились
к тому месту, где были в этот день поутру.

--- Лидия, как мы будем счастливы! прошептал, наконец, Останкин.

Лидия ничего не отвечала.

Он наклонил голову к её плечу и стал прислушиваться к её легкому и
ровному дыханию, к сильному, но спокойному биению её сердца. Вечер
был такой ясный и тихий, что им и говорить не хотелось. Счастье было
полное, но не просилось наружу.

--- Лидия, чтò жь бы это было, еслибы я до сих пор оставался при
своих сомнениях? спросил наконец Останкин, невольно оглядываясь на
прошедшее и измеряя то огромное пространство, которое он прошел в
такое короткое время. --- Чтò жь бы это было? снова повторил он: ---
еслибы я не решился говорить с тобою так прямо; мы бы снова
расстались, не поняв друг друга, и разошлись бы, может-быть,
навсегда\... Неужели это могло бы быть?..

--- Нет, никогда, отвечала Лидия очень решительно. --- Я бы этого не
допустила; я бы не допустила, чтобы мы потеряли друг друга из виду, и
наконец ты бы непременно *прозрел*.

--- Милая, милая Лидия, ты моя умница!.. Ты совсем мне простила все мои
подозрения?\...

--- И, при этих подозрениях, какой же ты был славный!.. отвечала
Лидия ласково.

Стемнело. Лица принимали неясные и беспрестанно

====page 599====

меняющиеся очертания. Останкин стал на колени перед Лидией и близко
наклонился к ней, чтобы рассмотреть её лицо или вглядеться в её
глубокие, ясные глаза. Они то начинали говорить, то умолкали, и
вслушивались в тихую, спокойную ночь. Вот сквозь густые листья
пробился свет тонкою полоской, скользнул по стволу березы и по лицу
Останкина. Он слегка прищурил глаза, и Лидия закрыла их своею рукой,
чтобы предохранить от света.

--- Это в доме зажгли огонь, оказала она. --- Марфа Степановна ждет
нас. Пойдем.

VIII\.

В богатом селе Новикове, к которому принадлежит сахарный завод и
значительная суконная фабрика, недавно отстроилась больница. Это высокое
и просторное здание с удобным помещением, разделенное на две
половины: мужскую и женскую. В этой больнице врачом был Александр
Борисович Останкин. Он жил с семейством в особом флигеле,
выходившем в большой, старинный сад. В этом саду, под купою
деревьев, на разостланном ковре сидит молодая женщина, а подле неё
играет здоровенький трехлетний мальчик. Вскоре к ним присоединился
мущина, только что вошедший в сад; он сел рядом с молодою
женщиной, и как бы невольным движением обнял ее одною рукой. Другой
мущина тихо ходил взад и вперед по прямой березовой аллее; на ходу
он со вниманием читал какую-то книгу, но каждый раз, доходя до конца
аллеи, останавливался и засматривался на сидевших на ковре. Вот и
снова он остановился.

--- Ну чтò, Кеймхен, прочел? спросил его Останкин, сидя подле Лидии.

--- Нет еще; а это славная вещь, и я вам очень благодарен, Лидия
Александровна, что вы мне рекомендовали ее.

--- А я-то как рад, что она помогает развитию твоего литературного
вкуса. А то, право, Лидия, до своего знакомства с тобою, он в
последнее время ничего не читал кроме медицинских книг.

====page 600====

--- Это неправда, отвечал Кеймхен очень сериозно и слегка краснея: ---
ты все на меня наговариваешь.

И, снова наклонившись над книгой, он тихо пошел по аллее.

--- Леонид, обратилась Лидия к маленькому мальчику, --- ты ужь очень
засиделся. Поди-ка, догони дядю, а потом беги ко мне назад.

--- Зачем? спросил ребенок, подымая на мать свои черные, веселые
глазки.

--- Да разве тебе не хочется побегать?

--- Хочется. --- И он пустился бегом по длинной аллее.

--- А какой он хорошенький! заметила Лидия мужу.

--- И славный малый будет, отвечал тот весело.

--- Еще бы!.. --- Лидия гордо и весело улыбнулась.

Останкин наклонился к ней и с особенным выражением любви и опасения
заглянул ей в глаза.

--- Чтò это?.. сказала Лидия, засмеявшись: --- тебе опять приходит в
голову, что я так привяжусь к Леониду, что в нем только и буду жить,
а не в самой себе\... Ну нет, за это нечего опасаться. --- И она
обратила к мужу свои оживленные глаза.

--- Да ты пойми, Лидия, что я боялся этого за тебя, а конечно уж не из
ревности.

--- Знаю, знаю, отвечала она, в виде ласки путая волосы Останкина и
взбивая их к верху.

--- Милая ты *моя*\... проговорил Останкин, делая ударение на
последнем слове, будто бы в нем-то все и заключалось. Он сильно
обнял Лидию и поцеловал ее. В это время Леонид прибежал назад и,
запыхавшись, бросился в колени матери.

--- Лида, и меня поцелуй, проговорил он, обвивая руками её шею и
прислоняя к её лицу свою разгоревшуюся, розовую щечку: --- Вот Лида
расказывала мне, а ты пришел и помешал, обратился мальчик к отцу,
стараясь оттеснить его понемногу от Лидии.

--- Так вот ты какой, отвечал Останкин смеясь, --- меня отсюда
прогнать хочешь; ну посмотрим, кто кого пересилит, --- и он принялся
возиться с Леонидом.

Мальчик заливался громким смехом, падал, вскакивал, иногда
ушибался, но не обращал на это внима-

====page 601====

ния и еще с большим жаром принимался бороться с отцом.

--- Ну перестань, Леонид, смотри, ведь совсем задыхаешься. Ну полно
же, Леонид, полно.

Кеймхен подходил к концу аллеи, держа в руке закрытую книгу.

--- А не пора ли обойдти больницу.

--- Да, да; сейчас иду.

--- Так пойдем вместе, чтобы скорее кончить; я обойду мужскую
половину, а ты женскую.

--- Хорошо.

Они пошли, и Лидия долго следила за ними глазами. Кеймхен шел своею
ровною походкой и держался безукоризненно прямо; его стройную талию
охватывало темное, серенькое пальто, щегольски сшитое; коротко
остриженные и тщательно причесанные белокурые волосы виднелись из-под
новенькой темно-коричневой соломенной шляпы; на руках были лайковые
перчатки; он опирался на тонкую трость. Останкин был выше ростом; на
нем было широкое суровое пальто с белым кантом; его черные волнистые
волосы выбивались из-под серой, пуховой шляпы; маленький летний
галстучек сбился совсем на сторону; руки были без перчаток, но не
загорелые и очень красивые. Он ходил размашисто, свободно, развязно.
Когда они дошли до поворота в другую аллею, оба остановились и
обернулись назад. Останкин послал Лидии несколько поцелуев, но не
довольствуясь этим, он еще показывал вид будто обнимает ее. Лидия
была очень довольна, что Кеймхен ничего не видал, потому что он в
эту минуту тоже был обращен в её сторону, и сняв шляпу, почтительно
раскланивался с нею.

Когда оба скрылись за поворотом аллеи, Лидия обратилась к Леониду
игравшему неподалеку в песке.

--- Леонид, поди-ка сюда. Возьми тот край ковра, и перенесем его на
другое место.

--- Куда?

--- А на ту поляну, с которой видны окна больницы; вот нас папаша
оттуда увидит, и мы его увидим.

Лидия встала и приподняла ковер за один конец.

Леонид с восторгом ухватился за другой край ковра и с усилием
помогал тащить его к показанному месту.

====page 602====

С этой поляны видна была больница. Лидия разостлала ковер на густой,
высокой траве, и взглянула на окна, в которых надеялась увидеть
знакомые лица. Солнце садилось, и лучи его освещали только верхнюю часть
белого здания, в котором помещалась больница. Нижняя часть фасада
казалась мягкого молочного цвета, а верхняя, освещенная заходящим
солнцем, казалась розовою, с легким золотистым оттенком; окна же
были залиты таким ярким светом, что на них больно было взглянуть.

--- Мама, посмотри сколько зайчиков! проговорил Леонид, с
восхищением глядя на отблески солнца и моргая глазенками.

--- Не смотри туда, Леонид, глазам будет больно; --- и она повернула
его лицом к себе, а сама легла на ковер и закрыла глаза. На душе её
было так тихо; в эту минуту ей хотелось и наружного спокойствия, и
тишины.

--- Мама, ты хочешь бай-бай?

--- Да; а ты сиди и карауль меня.

--- Ну, хорошо.

И мальчик притих, и прижавшись к матери, смотрел на её закрытые
глаза. Через полминуты он спросил:

--- Что жь, ты спишь?

--- Сплю, отвечала Лидия медленно.

--- Как же ты говорить?

Ответа не было, и Леонид замолчал. Потом он потихоньку погладил
своею пухлою ручкой щеку Лидии и засмеялся, заметив, что она тихо
улыбается, хотя и не открывает глаз.

--- А! ты смеешься?\... Не спишь?..

--- Сплю\... ты меня не буди, проговорила Лидия, как бы против воли.

--- Нет, не спишь\... Я с тебя буду мух сгонять. --- И он сложил
крошечный березовый прутик и, низко махая им над головою Лидии,
беспрестанно щекотал ей листьями то шею, то щеку, то лоб.

--- Нет, Леонид, не надо, проговорила наконец Лидия. ---

Вечером мух не бывает.

--- А тебя пчелка укусит?

--- Вечером и пчел не бывает.

--- Ну так что жь я буду делать?

====page 603====

--- Да так, сиди, да карауль.

--- Нет, я сам буду спать. --- И он улегся близко, прижавшись к
матери и спрятав голову под её широкий рукав. Но через минуту он
приподнялся, нечаянно толкнул Лидию под локоть, и положил ей свою
голову на грудь. Но и это ему не понравилось, и он захотел опять
просто сидеть. Потом он вдруг бросился к ногам Лидии, и схватил
кончик её башмака видневшагося из-под платья.

--- Вот, Лида, ты сказала, что мух неть\... а вот она тут сидела,
проговорил он с живостью.

Лидия невольно засмеялась.

--- Что жь ты ее поймал?

--- Нет, отвечал он со вздохом.

Останкин видел все это из окна, стоя у постели умирающей чахоточной
женщины, которую только что привезли в больницу из дальнего селения.
Давно уже она чахла, во её семья не решалась положить ее в больницу,
думая, что она не перенесет дороги, и ожидая её смерти со дня на день.
Наконец она вдруг почувствовала облегчение, и ее привезли в больницу
перед самою агониею. Больная тяжело дышала; её изнуренное, но все еще
красивое лицо, было покрыто синеватою смертною бледностью. По её телу
пробегала легкая, едва приметная дрожь. Она то закрывала глаза, то с
усилием подымала отягченные веки. Она ничего не говорила, никого не
искала глазами, и лицо её не выражало ничего кроме тупого недоумения.
Помочь было нечем. Останкин молча смотрел на больную, стоя у
изголовья кровати, или же слегка дотрогивался её рук и головы, чтобы
следить за их охлаждением. Он смотрел на умиравшую с безнадежною
грустью, и чувство это усиливалось когда он оборачивался к окну и
видел в отдалении Лидию, также тихо и спокойно лежавшую на ковре.

Застонала старуха, тетка больной, привезшая ее в больницу. Останкин
совершенно машинально, и не глядя на нее, проговорил.

--- Тише, тише!

Она примолкла и только изредка продолжала вздыхать, утирая слезы с
своих морщинистых щек. Молодая женщина скончалась без стонов, без
жалобы, не сказавши

====page 604====

ни слова. Останкин простоял над нею еще несколько минут, и потом
обратился к рыдавшей старухе.

--- Она у тебя одна? спросил он ее.

--- Да она мне, батюшка, не дочь, а племянница.

--- А больше у неё родных нет?

--- Нету\... Мужь в позапрошлое лето помер; недолго вместе пожили\...

--- А детей не осталось?

--- Нет, не осталось. Был сынишка, да и тот недавно помер.

Останкин нетвердою рукой отворил окно, чтоб освежить в комнате
воздух; потом он снова посмотрел на умершую и собирался уйдти, но
остановился, как бы что-то припоминая, и снова обратился к старухе.

--- А она разве не желала перед смертью причаститься?

--- Она, отец родной, недавно у причастия была. Привели мы ее это в
церковь-то, и под обе руки держали, так она и под причастием насилу
выстояла\...

Останкин вышел вон и скорыми шагами пустился в сад.

--- Лида, вставай! Вон и папа идет, настаивал Леонид. --- Ну
вставай\...

Лидия едва приметно улыбнулась, но не отвечала ни слова.

Останкин подошел и сел подле неё на ковер.

--- Лидия, что с тобою? спросил он, наклоняясь над нею.

--- Ничего, отвечала она улыбаясь. --- Я сплю, а Леонид меня будит.

--- Но ты не больна?

--- Нисколько, отвечала она, открывая наконец глаза. --- А ты такой
бледный и встревоженный\... Что с тобою? Не случилось ли чего в
больнице?

--- Умерла одна женщина.

--- Бедная\... невольно проговорила Лидия.

--- И молодая, тихо произнес Останкин, привлекая к себе Лидию и
крепко обнимая ее.

--- Бедная!.. снова прошептала Лидия, и умолкла, с участием смотря в
глаза мужа.

--- Лидия, сказал он, и сам не знал что еще прибавить к этому. ---
И как она скоро зачахла и как иссохла,

====page 605====

проговорил он наконец; и слегка отвернув широкий рукав Лидии, он
обнажил её руку выше локтя и несколько минут смотрел на нее, а потом
приник к ней губами и стал горячо целовать.

--- А ведь это ужасно подумать, говорил он с расстановкою. ---
Какой-нибудь глоток холодной воды\... Легкая простуда\...

--- Чтò это с тобой? тихо проговорила Лидия, лаская его.

--- Да я и сам не знаю\... Не понимаю, отчего именно этот раз
впечатление было так сильно\... И зачем я тебе говорю об этом?

--- Нет, нет, говори все и всегда. За меня в таких случаях не
бойся. Для меня лучше будет знать все чтò ты думаешь\... хотя в этом
случае и ничем успокоить нельзя\... ничем, прошептала она грустно,
наклоняя голову. И долго оба молчали, а кругом все затихало и темнело.
Становилось прохладно. Лидия приникла к плечу Останкина, и проговорила
наконец.

--- Неужели эти мысли могут отравить все счастье?

--- Нет, нет, отвечал он, с жаром обнимая ее. Даже в минуты
самого сильного развития этой тоски ее уравновешивает другое чувство.
В эти минуты я люблю тебя так сильно, с такою тревогой, с таким
лихорадочным жаром\... а разве в этом наслаждения нет?

Лидия порывисто обвилась руками вокруг его шеи.

Леонид давно уже был дома; он увидел издалека как возвращался
Кеймхен из больницы, и побежал за ним. Кеймхен привел его в свою
комнату, посадил к себе на колени, у стола, и раскрыл большую книгу
с рисунками.

--- Вот видишь, Леонид, что это такое? Это рука, а это нога, а вот
это глаз. Видишь, какой? Мы глазами видим\... И у тебя такие глаза, и
у меня\...

Мальчик слушал со вниманием и с самою сериозною миной, пристально
вглядываясь то в рисунки, то в самого раскащика.

--- Нет, у тебя не такие глаза, заметил он наконец: --- у тебя глаза
точно моя рубашка, --- и он указывал на свою

====page 606====

голубую, ситцевую рубашку, --- а, тут такие нехорошие, грязные, точно
мои панталоны.

Кеймхен невольно обернулся назад, чтоб удостовериться точно ли тут
нет Лидии, хотя он и знал, что она еще оставалась в саду.

IX\.

Бухаровы долго прожили за границей, наконец благополучно вернулись в
Россию, и снова поселились в своем родовом Косинском. При
постоянном сериозном лечении, нервы Ольги Петровны окрепли, но сама
она нисколько не изменилась: она желала жить в деревне все также для
того чтобы Леонид Павлович никого не видел; просила его не заниматься
хозяйством, чтобы не тратить времени, которое он должен посвящать ей;
она радовалась, что муж её не имеет особой страсти ни к охоте, ни к
картам, ни к чтению, и что следовательно он принадлеакит
исключительно ей одной. Софья Михайловна тоже была довольна своею
судьбой; сын любит ее, почтителен к ней и покорен как нельзя
более; об одном она сожалеет, что Бог ей не дал внучат; да еще
иногда она приходит в крайнее недоумение, что это такое значит:
желания её все исполняются а по временам ей кажется, будто бы она
желала вовсе не того чтò исполняется. Но потом, прислушиваясь и
приглядываясь по сторонам, она не могла не радоваться, сравнивая себя
со многими матерями. Да и чего же ей недостает? Бухаров, со времени
своего возвращения в Россию, не видал еще Лидии; но он спокоен и
счастлив за нее; он знает, что она замужем за очень хорошим
человеком, которого сильно любит и с которым сходится во всем.
Хотелось бы ему полюбоваться их счастьем, посмотреть на них, увидеть
этого маленького буяна Леонида, о котором Лидия так часто пишет, ---
очень бы хотелось, да как решиться? Поехать-то не трудно, но что об
этом скажут, как на это посмотрят? Софья Михайловна замечала, что
Леонид Павлович чем-то сильно занят; но она не расспра-

====page 607====

шивала его, а ждала, чтобы сам он высказал, о чем он так часто
задумывается. Раз они втроем сидели на террасе, и каждый был занят
собственными мыслями. Софья Михайловна рассеянно рассматривала и нюхала
букет цветов, который держала в руке. Черты её лица до сих пор
сохраняли свою изящную правильность и ничем невозмутимое спокойствие.
Ольга Петровна лениво потягивалась и нежилась в больших креслах держа
на коленях французскую книгу. Леонид Павлович внимательно следил
глазами как отделялся от его сигары синеватый дымок легкою струйкой,
и терялся в воздухе. По временам он взглядывал на жену и на мать, и
потом снова засматривался на сигару. Он был задумчив и воодушевлен;
сейчас можно было заметить, что он думал о чем-то очень близком его
сердцу. На лице его выражались то одна задумчивость, а то и тревога;
тогда он обводил глазами кругом, как бы ища в окружающих
предметах или поддержки, или возможности удалить занимающия его мысли.
Вот он засмотрелся на заходящее солнце как оно, золотистое, но уже
без лучей, опускалось все ниже и ниже; вот уже оно коснулось земли,
вот и не видно его; только небосклон остался светлым, розовым,
ясным. Леонид Павлович и сам не знал отчего он с таким
увлечением, с таким тревожным биением сердца следил за закатом
солнца, будто бы с этим была связана какая-нибудь заветная мысль. Он
посмотрел на мат и на жену, как бы для того чтобы видеть, догадались
ли они о чем он думал все это время. Но когда он взглянул на Софью
Михайловну, то только и увидел два огромные, темнозеленые пятна у неё
на лбу; взглянул на Ольгу Петровну, те же пятна у неё на щеках; и
пятна эти то опустятся и заскользят по её белому капоту, то снова
поднимутся, и опять у неё на лице, смотря по тому как Леонид Павлович
опустит, или поднимет глаза.

Он догадался, что утомил свое зрение, смотря на солнце, и для отдыха
закрыл на минуту глаза.

--- Какая славная погода! проговорила наконец Софья Михайловна, в
первый раз прерывая общее молчание.

--- Да, действительно, погода отличная, говорит Буха-

====page 608====

ров: --- такая тихая и теплая; вот бы хорошо было поехать куда\... И
дорога превосходная\... Право я боюсь, что я все на месте сижу;
может-быть это мне нездорово.

--- Помилуй, разве мы не гуляем? возражает Ольга Петровна: --- каждый
день по саду ходим.

--- Нет, это не то\... Я думал, что было бы хорошо проехаться
куда-нибудь подальше\...

--- Но теперь уже поздно ехать кататься, замечает недогадливая Ольга
Петровна, и начинает перелистывать книгу, которой она не читала и
тогда, когда было светло.

--- Кататься, разумеется, поздно, отвечает Леонид Павлович, и
остается очень недоволен тем, что сказал слишком много, и еще более
недоволен, что еще ничего не сказал: все даром пропало.

--- Чудесный вечер, снова говорит Софья Михайловна, --- не велеть ли
нам сюда чай подавать?

--- Да, действительно, это будет очень хорошо, отвечает Леонид
Павлович, вдыхая полною грудью свежий вечерний воздух. --- Какие
славные тюльпаны расцвели, говорит он для того только чтобы сказать
что-нибудь, и все надеясь, что это приблизит его к цели.

--- В самом деле, премиленькие, говорит Ольга Петровна, лениво
повертывая голову, и смотря на цветник.

Леонид Павлович сошел в цветник, и долго оставался в нем, срывая
тюльпаны, и очень довольный тем, что его тут никто не видит и не
может заметить как он усердно старается принять решительный вид.
Наконец, он вошел на террасу очень твердою поступью, нюхая букет
тюльпанов.

--- Посмотри, Ольга, какой хорошенький букет! говорит он, подавая его
жене: --- а что запах цветов на тебя не действует? Кажется, твои
нервы теперь укрепились?

--- Да тюльпаны не пахнут\... merci\... А нервы мои, конечно, стали
гораздо лучше; воды мне много помогли.

--- Ну да, я очень рад\... Значит, я не буду так опасаться, если мне
придется уехать и оставить тебя на короткое время.

Леонид Павлович был так доволен, сказав это, будто бы с его плеч
действительно свалилась гора.

====page 609====

--- Как ехать? с изумлением проговорила Ольга Петровна, расширяя свои
хорошенькие глазки: --- Куда? Зачем?

--- Я хотел\... --- Леонид Павлович почувствовал, что голос его
очень не тверд, и он откашлянулся, чтобы не дать этого заметить; на
плечах его еще оставалась главная тяжесть: --- Я хочу проведать Лидию;
мне интересно посмотреть, как они там устроились; говорят, очень
хорошо\... И к тому же это довольно близко\...

--- Как близко? Триста верст! проговорила Ольга Петровна, со страха
вспомнив и число верст, хотя никогда не могла запомнить никаких
чисел.

Софья Михайловна догадалась о чем думал её сын в последнее время, и
догадалась она, что желание его было очень сильно; она решилась
поддержать его.

--- Так чтò же такое, что триста верст? Разве это так много? оказала
она очень спокойно.

--- Как же немного, маменька? отвечала Ольга Петровна, совершенно
растерявшись. --- Он проедет туда дня четыре, или пять, или шесть,
может-быть и больше.

--- Нет, меньше, отвечала Софья Михайловна.

Леонид Павлович был очень рад, что жена его полагала так много
времени на проезд.

--- Ну так что жь, если я и проеду туда дня четыре, сказал он.

--- Четыре туда, четыре оттуда, это восемь, сочла Ольга Петровна,
смирившаяся немного, видя что Софья Михайловна на стороне её мужа. --- А
еслибы ты пробыл там два дня, вот и было бы десять, ровно десять,
проговорила она просящим голосом.

--- Но как же это так? Я едва успею отдохнуть\...

--- Два дня действительно мало, заметила Софья Михайловна. --- Дней пять
или дня четыре\...

--- Четыре дня --- вот и будет ровно двенадцать, проговорила Ольга
Петровна: --- так Леонид? У вас сегодня какое число? Ты когда едешь?

--- Я право еще не знаю\... Как вы думаете, маменька? обратился он к
Софье Михайловне, несколько удивленный неожиданным успехом своих
предложений.

--- Это совершенно от тебя зависит, возразила Софья Михайловна. --- Ты
когда думаешь?

====page 610====

--- Право, я не знаю\... Во всяком случае, зачем же медлить?

--- Конечно, не зачем. Теперь и погода стоит отличная.

--- Так вот чтò, маменька, я думаю: нельзя ли после завтра?

--- Почему жь нельзя? Это будет очень удобно.

--- Так ты едешь послезавтра? опросила Ольга Петровна, все еще не
совсем ясно понимавшая как это могло все так случиться. --- А какое
это число? Так ты через двенадцать дней непременно вернешься?

--- Непременно вернусь. Даю тебе слово.

Ольга Петровна посетовала немного и сошла с террасы. Оставшись с
сыном одна, Софья Михайловна сказала ему:

--- Послушай, Леонид, ты пожалуста береги себя. Лучше вернись сюда
позднее, но отдыхай дорогой; я знаю, что ты будешь спешить.

Леонид Павлович с чувством поцеловал руку матери и обещал
исполнить её желание; он был ей так благодарен за эту заботливость,
что ему показалось, будто бы он выказал себя человеком очень
жестоким и настойчивым. Тем не менее он все-таки ехал, и как он
был этому рад! С какою доброю улыбкой он сам укладывал дорогую
шаль, котирую он купил для Лидии за границей, и еще хорошенький
порт-моне, который он туго набил ассигнациями, назначая его для
маленького Леонида! В последний день Бухаров был особенно нежен с
женою и матерью, и старался, по возможности, скрывать ту радостную
улыбку, которая так и напрашивалась на его лицо. Наконец он выехал,
напутствуемый увещаниями и просьбами вернуться как можно скорей.

X.

Кеймхен был в больнице, когда мимо её окон проехала карета и
остановилась у флигеля, где жили Останкины. Он видел это в окно, и
подозвал Останкина, занимавшагося в другой комнате.

--- Посмотри, к вам гости приехали, сказал он с некоторым
унынием.

====page 611====

--- Какие гости? Останкин подбежал к окну. --- А, это Бухаров! --- и
он выбежал встретить его.

Они дружески обнялись, но в первую минуту не нашли сказать ничего друг
другу.

--- А Лидия? спросил наконец Леонид Павлович.

--- Пойдемте к ней сейчас. Она с маленьким Леонидом в саду.

Лидия сидела на скамейке и читала, а Леонид возил в маленькой тачке
песок и сыпал его под дерево, собираясь сделать себе гору. Но он
поспешно бросил свое занятие и подбежал к матери, увидя, что по аллее
идут двое мущин.

--- Посмотри, Лида, говорил он, теребя ее за рукав, --- вот идет
папаша и с ним еще\...

--- А с ним дядя Эйхен, отвечала Лидия, едва взглянув в ту сторону.

--- Да нет, совсем нет, настаивал мальчик. --- Да посмотри!

Он взял ее за лицо обеими руками, и повернул в ту сторону, откуда
шли Останкин и Бухаров.

Лидия обернулась и действительно заметила, что это не Кеймхен. Она
стала всматриваться, и с легким, радостным криком бросилась на
встречу к идущим. Леонид, ничего не понимая, чему-то очень
обрадовался, и весело засмеявшись, побежал за Лидиею в припрыжку.
Встреча Леонида Павловича с дочерью была полна чувства и нежности, как
с той, так и с другой стороны. Бухаров познакомился и с Кеймхен,
полюбил и его, а на Леонида он без восхищения и смотреть не мог. Он
дорожил каждою минутой, которую проводил с близкими людьми. Каждое
утро просыпался он с таким легким чувством, и с такою радостью
осматривался кругом, и удостоверялся, что он все еще тут! Но день
проходил за днем; Леонид Павлович провожал каждый день с грустью,
думая о приближавшемся отъезде, и находил, что он только именно в
этот день сблизился с Лидией и Останкиным так как должно.

Наступил наконец вечер накануне отъезда Бухарова. Кеймхен тоже
должен был выехать через два дня; он и то ужь опоздал по отпуску,
и, когда ему об этом напоминали, он только и отвечал:

====page 612====

--- Ну, что об этом говорить!

Предстоявшие двойные проводы наложили на всех оттенок грусти, но у
всех было желание не поддаваться этой грусти, чтобы хорошенько
воспользоваться последними минутами. Решено было кататься на лодке.
Лодка скользила вверх по реке. Бухаров и Останкин сами гребли, а
Кеймхен управлял рулем. Лидия сидела посреди лодки и придерживала за
ноги Леонида, который, перегнувшись через край, плескался в воде
обнаженными по плечо руками. Лидия договаривала Бухарову подробности о
том времени, которое она прожила в его деревне, когда он был за
границей. Говорила и об Анне Андреевне, и о Травкине, у которых она
была после своего замужества и с которыми постоянно переписывалась.

А между тем Леонид, вдоволь наплескавшись в воде, сел на дно лодки,
сбил весь ковер к одной стороне, и наконец, убаюканный тихою и
ровною качкой, прислонился головою к коленям Лидии и задремал. Солнце
уже село. Становилось поздно и была пора вернуться домой. Лодку
повернули назад, и так как поплыли вниз по течению, то Леонид
Павлович и Останкин бросили весла и пересели к Лидии; один только
Кеймхен остался у руля. Бухаров взял Леонида на колени и с нежностью
смотрел на его хорошенькое, краснощекое личико.

--- А что он не простудится? спросил он заботливо Останкина.

--- Нет, он к этому приучен.

Останкин посмотрел на спящего мальчика и на Бухарова, склоненного над
ним. И пришло ему в голову, что дождется он той поры, когда сам
наклонится над уснувшим ребенком своего сына или своей дочери, когда
и Лидия будет далеко не то, что она теперь, но все же останется для
него дорогою и милою женой. И вдруг ему вспомнилась недавно умершая,
чахоточная женщина, и он невольно оглянулся на Лидию. Она слегка
перегнулась через край лодки и смотрела на воду, где отражались крутые,
лесистые берега. В ней было столько здоровья и столько жизни! И в его
руках заботиться о ней, в его руках поддерживать эти цветущия
силы\... Останкин задумался о своей деятельности в более обширных
пределах. Ему представлялось село Новиково совершенно преоб-

====page 613====

разованным. Народонаселение процветает здоровьем, и с каждым годом
увеличивается. Везде чистота и опрятность, здоровая пища и правильный
образ жизни. Теперешние молодые люди уже приближаются к старости и
уступают место более здоровому поколению. Лидия и сама не знала, о чем
она в эту минуту думала. Сначала она загляделась на гладкую поверхность
воды и на берега тихо отдалявшиеся назад, и на высокия сучковатые
деревья, и на густые кустарники отраженные в воде. Потом взор её
перебежал на берега и невольно искал проникнуть в самые густые чащи,
в эти темные отверстия между деревьями, похожия на пещеры. И
припоминала она, как, бывши маленькою девочкой, она часто воображала
себя заблудившеюся в лесу поздно ночью\... Но тут мысли её тотчас же
перенеслись про Леонида. Как-то он станет подрастать? Как будет
развиваться? Что из него будет?

Кеймхен сидел у руля и упорно смотрел вдаль. Он уезжает, и опять
для него начнется его обычная жизнь. Перспектива эта как-то не
показалась ему привлекательною, и он задумчиво наклонился над водою,
бесцельно вглядываясь в её глубь, и вдруг ему вспомнилась та минута,
когда он наклонился над фонтаном, в котором для него, неисправимого
чудака, так много потонуло. Но это воспоминание не понравилось
Кеймхену, и он насильственно удалил его, для того чтобы думать о своей
службе, о своей практике, как вдруг все эти соображения уступили место
новому живому воспоминанию: ему чудилось, будто б он снова всходит
поспешно по чугунной лестнице, вслед за человеком, посланным за ним.
В приемной его встретила пожилая дама и проводила его в комнату своей
больной дочери. Тут сидела молодая и очень хорошенькая девушка, которая
с замешательством посмотрела на вошедших, и несмотря на свою
бледность, сильно покраснела от того что ее застали в утреннем капоте
и непричесанную. Болезнь её была нисколько не опасна, но сеанс доктора
был довольно продолжителен. Он разговаривал с больною матерью о
совершенно посторонних предметах, и молодая девушка не раз
вмешивалась в этот разговор. Потом Кеймхен увидел на столе
несколько очень сериозных и дельных книг,

====page 614====

и с удовольствием узнал, что их читает его новая пациентка.
Прощаясь с дамами, он невольно пожалел, что их сблизили только
простуда да кашель, и что сближение это вместе с простудой и кончится.
Однако, через несколько времени за ним снова прислали, но Кеймхен
почему-то с испугом припомнил первый визит и попросил своего
товарища медика заменить его на этот раз. Впрочем, когда этот медик
вернулся от больной, Кеймхен обстоятельно расспрашивал его об её
болезни и узнал, что ей гораздо лучше, и что её мать в последний раз
посылала за доктором. Тогда им овладело какое-то очень неприятное
чувство, и это чувство повторилось и теперь... Но ему казалось, что он
непременно когда-нибудь снова взойдет по знакомой ему чугунной
лестнице, и снова увидит молодую девушку в утреннем капоте, с
непричесанными густыми волосами. Кеймхен переносился еще дальше в
будущее, и ему представлялось, что когда-нибудь он опять будет
кататься в этой лодке, в кругу своих старых друзей; но кроме Лидии,
с ними будет еще одна женщина, молодая и хорошенькая... и в утреннем
капоте\... и с непричесанными волосами\...

Кеймхен еще ниже наклонился над водою и довольно строго заметил
самому себе, что вид воды скорее должен был заставить его думать о
гидропатии; это было бы, по крайней мере, гораздо последовательнее.

Леонид спал и видел страшный сон. Ему казалось, что он гулял с
Лидой, как вдруг выскочила собака, такая большая, лохматая, и
зарычала; тогда Леонид закричал, и Лида взяла его на руки. А собака
подбежала и укусила Лиду за ногу. Тогда Леонид схватил большой,
большой камень, больше Лиды, с дом, и бросил им в собаку. Собака
завизжала и убежала\...

Бухаров, смотря на спокойное личико Леонида, и не подозревал, что ему
снится такое ужасное сновидение. Сам же он в настоящую минуту жил в
прошедшем, и думал о Машеньке\... Он мысленно уносился за многие годы
назад и перестраивал всю свою жизнь, переделывал все сызнова и был
счастлив; для полноты это счастия воскресали мертвые\... Он переживал
свое счастие день за днем, год за годом, пока фантазия не довела его
до действительности; на руках его спал ребенок, который тоже уча-

====page 615====

ствовал в его мечтах; во там он с ним никогда не расставался, он
рос на его главах и был связав с ним самыми крепкими узам и, а в
действительности Леонид Павлович лишь несколько дней тому назад в
первый раз увидел этого ребенка, и снова расстанется с ним\... У
него есть дочь, и она могла бы быть ему отрадою в жизни, а он столько
лет и не знал о её существовании, и теперь, кроме взаимного
сочувствия, между ними нет ничего общего. Ну, что же даст ему
будущее?.. И Леониду Павловичу ярко представился их большой деревенский
дом, и две известные женския фигуры, и все те же комнаты, и все тот же
кружок, из которого нет исхода. Вот проходят дни за днями, годы за
годами, а кругом все то же и то же, только все стареет и незаметно
разрушается. Обои блекнут и вянут, голубой цвет переходит в
бледно-серый и зеленоватый, пунцовый в желтоватый. Тускнеет позолота
на стенах и картинах; линяют и потираются дорогие ковры, линяют
драпри на окнах, стареют и вянут окружающие люди\... Морщина за
морщиной, белеют волоса, глаза потухают, и так тихо, незаметно\...

На другой день, утром, Леонид Павлович уезжал; с чувством самой
глубокой грусти он взглянул в последний раз на милые лица,
провожавшия его на крыльце. Покатилась карета, и все смешалось и
исчезло\... Леонид Павлович сознавал, что оторван от них и
почувствовал себя такам одиноким, как еще никогда. Он искал силы
примириться с своим положением, с этою тихою грустью.

Карета проехала мимо больницы и мимо огородов; вот тянется длинный
сад\...

--- Папа, папа, раздается свежий голос Лидии, и она показывается на
опушке сада, и легко перебирается через неглубокую канавку. Вслед за
нею, туда же скатывается что-то маленькое, кругленькое, и на
противоположную сторону выбирается Леонид, раскрасневшийся, не много
запачканный, но веселый до неимоверности. Леонид Павлович выскакивает
из кареты и с страстною нежностью прижимает к груди маленького
мальчика; за ним обнимает и Лидию.

====page 616====

--- Милые вы мои, милые, повторяет он, едва сдерживая слезы радости и
горя, и целуя вместе и мать, и сына. Через несколько мгновений он был
снова один, но он пережил минуту сильной радости, и был ею полон.

Лидия грустно возвращалась домой. Леонид держался за её рукав и без
умолку болтал. Она его не слушала и думала об отце.

--- Лида, ты мне будешь расказывать?

--- Буду, отвечала она машинально.

--- Когда?

--- Когда вернемся домой.

Но через минуту она забыла это обещание, и придя домой, села в кресла
и задумалась. Леонид вскарабкался к ней на колени, уцепился рукою за
ворот её платья, и засматривая ей в глаза, произнес очень
настоятельно;

--- Ну, Лида, расказывай!

Лида взглянула на него, улыбнулась и стала расказывать.

Р. ГАРДНЕР.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
