<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="garin_s_u_dalnego_morya_1911">У дальнего моря. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Сергей</forename>
         <forename type="patronym">Александрович</forename>
         <surname>Гарин</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Гарин С.А.</author>
       <title type="main" level="a">У дальнего моря</title>
       <title type="sub">роман</title>
       <title level="j">Русское богатство</title>
      <biblScope unit="volume">№ 8-9</biblScope>
       <date when="1912" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1912">1912</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-16">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Картинки из времен войны.

I.

   Был конец ноября 1904 года.
   На улицах только что прошедший снег смешался с грязью мостовых, и лишь в тех местах, где его не коснулась человеческая нога, он лежал, пухлой белой пеленой, рыхлея от выглянувшего из-за туч солнца...
   Бухта "Золотой Рог", скованная льдом, была вся испещрена колесами пролеток, привозивших седоков на военные суда. Вокруг судов чернели проруби и, среди сплошного льда, казались чернильными пятнами на белой скатерти. По утрам около этих зияющих дыр толпились матросы с кирками и ломами в руках, и железо впивалось в зеркальную поверхность народившагося за ночь льда, откалывая от него куски, нырявшие в темно-синюю воду.
   По случаю войны, военные суда не прекращали кампанию; из их широких черных труб круглые сутки клубился дым, и вилась тонкая струйка пара.
   Каждое утро на корме этих судов взвивался военный флаг, а после заката солнца флаг медленно сползал по флагштоку... С подъемом его, жизнь на судах начинала бить ключом: на палубе слышались крики команды и пение сигнальных рожков. Но едва только на бухту наползала ночь,-- все суда вдруг окутывало молчание, и они стояли до утра безмолвными, чернеющими громадами.
   Совсем другую жизнь вел город: и ночью он играл освещенными окнами шантанов и клубов, мигал огоньками фонарей. И в то время, когда над бухтою спускалась зловещая тишина, прерываемая изредка окликами часовых, над городом стояло зарево, и слышался неясный гул.
   В один из таких дней, после полудня, по направлению к Сибирскому Флотскому Экипажу ехал "прапорщик по морской части" Александр Борисович Караев {Моряки коммерческого флота, капитаны и их помощники, зачисляются в запас флота прапорщиками и, во время войны, призываются в этом чине в военный флот, где несут обыкновенные офицерския обязанности.}. Ему недавно минуло двадцать шесть лет, был он высокого роста, белокурый, широкогрудый, с небольшой, слегка вьющейся бородкой. Голубые глаза его с длинными ресницами смотрели весело и несколько лукаво, а розовое лицо дышало молодостью и здоровьем.
   Навстречу ехал флотский офицер, и Караев узнал в нем заведующего транспортами, капитана второго ранга Загорельского. Караев приложил руку к фуражке, флотский сделал то же, и каждый поехал в свою сторону.
   Но вдруг флотский обернулся и крикнул:
   -- Прапорщик Караев!.. послушайте...
   Караев слез с извощика, подбежал к флотскому и приложил руку к козырьку.
   -- Здравствуйте!..-- сказал Загорельский, подавая руку,-- А я вот увидел вас и вспомнил: хотите идти в Артур?
   Щеки Караева заалели...
   -- Разумеется!...-- воскликнул он.-- На чем?
   -- На транспорте "Миссури"! Он пойдет в начале декабря и повезет Артуру провиант и снаряды. Но предупреждаю: путешествие опасное! Можно даже сказать -- авантюра!
   Пока Загорельский говорил, Караев учитывал предложение. Он понял одно -- что представляется возможность участвовать в войне. Надоела бездеятельность, притупившая нервы и толкавшая на кутежи и карты. И Караев сказал, делая небольшой поклон:
   -- Я согласен! Благодарю вас за внимание!
   Загорельский ласково улыбнулся.
   -- Не за что! Я вас назначу на транспорт старшим офицером. Уверен, что останетесь довольны! Тем более,-- он снова улыбнулся, -- что у вас только начальник экспедиции будет флотский; остальные -- все прапорщики.
   Простясь с Караевым, Загорельский поехал дальше, а Караев, садясь на извощика, вдруг решил, что ему в Экипаже сегодня делать нечего, и приказал повернуть в город.
   "Поеду лучше к Аристарху. Поделюсь с ним своею радостью".
   С Аристархом Федоровым Караев был очень дружен. Служил Федоров в портовой конторе младшим делопроизводителем и быль известен в военном кругу Владивостока, как веселый и неунывающий малый. Почти ежедневно у него собирались гости. Приходили мелкие портовые чиновники, молодое офицерство, незначительные подрядчики, нуждающиеся в военных знакомствах, и устраивали пирушки в складчину, принося каждый что-нибудь из съестного или напитков. И сейчас Караев, проезжая мимо гастрономического магазина, купил целый ворох закусок и две бутылки коньяку.
   Домик, в котором жил Федоров, стоял в небольшом тупике на горе. Караев отпустил извощика, забрал покупки и полез на гору. Еще издали он понял, что квартира его приятеля полна гостей; это было слышно по гулу голосов, вырывающихся на улицу в открытую форточку, по треньканью балалайки и по руладам какого-то баритона, выводившего на весь тупик: "Ах, зачем эта ночь так была хороша".
   У подъезда Караев сложил покупки и позвонил. Прождав с минуту и в сотый раз перечитав на дверях визитную карточку: "Аристарх Петрович Федоров, Чиновник морского ведомства",-- позвонил снова.
   За дверью послышался лай, затем чьи-то шаги, и дверь открыли. На пороге стоял совершенно незнакомый Караеву морской доктор. Он взял у Караева кулек с покупками и понес. Прапорщик прошел крытыми сенями, вошел в переднюю, и сразу же окунулся в волны табачного дыма, в запах какой-то снеди и в неообразимый шум...
   Пока Караев вешал пальто, отбиваясь от ласк облапившего его сеттера,-- в соседней комнате кто-то кричал, стуча ножем по тарелке, стараясь перекричать все голоса:
   -- Господа!.. кто пьет водку пополам с пивом?.. подходи!..
   В переднюю вбежал Федоров,-- среднего роста брюнет лет тридцати пяти, с умными карими глазами, розовым лицом и вьющейся шевелюрой. На нем была ночная сорочка, ворот которой был открыт, обнажая мохнатую грудь. Наотмашь пожав руку прапорщика, Аристарх улыбнулся...
   -- А я сегодня опять на службу не пошел. Неохота!
   Прапорщик сочувственно кивнул головой.
   -- Я тоже ехал в Экипаж и не доехал!
   Он обдернул на себе тужурку и прибавил:
   -- Ты знаешь: я иду в Артур.
   Аристарх вскинул на него глаза.
   -- Неужели? На чем?
   -- На "Миссури"! Сейчас встретил Загорельского. Он меня туда назначает.
   Федоров схватил Караева за руку и потащил в комнаты.
   -- Господа!..-- крикнул он с порога.-- Се человек, идущий в Артур!..
   В комнате было несколько офицеров и чиновников. Одни из них толпились у стола, уставленного закусками и напитками, другие,-- в углу, за ломберным столом играли в карты. Тут же, на спинках стульев лежали их сюртуки и жилеты. Пехотный подпоручик Дульский держал в руках балалайку, перебирая пальцами струны. Он был тоже без сюртука и стоял один, посреди комнаты, мечтательно устремив глаза в потолок.
   В раскрытую форточку врывались клубы морозного воздуха, но, не смотря на это, в комнате было жарко и страшно накурено; бурые струйки дыма ползли к потолку...
   Когда Аристарх с прапорщиком вошли, голоса немного стихли, но высокий чиновник с рачьими глазами и большим зобом рявкнул басом, потрясая налитым стаканом:
   -- Караев!.. голуба!.. иди пить водку подолам с пивом!..
   Караев улыбнулся и сразу почувствовал, как к сердцу подступило что-то веселое и бесшабашное. Хотелось громко говорить, хохотать во все горло, делать глупости, шалить, как ребенок.
   Из всей компании прапорщик был незнаком только с морским доктором. Остальные были завсегдатаями квартиры Аристарха и встретили Караева, как своего.
   Начались расспросы. Караева поздравляли, трясли ему руку, хлопали по плечу.
   Потом потащили к столу. Долго и много пили, играли в карты, пели песни.
   Разошлись с первыми проблесками рассвета.
   
II.

   К транспорту "Миссури", стоявшему посреди льда, Караеву пришлось идти пешком. От края проруби и до самого судна ходила китайская шампунька, перевозившая на транспорт желающих.
   Высокий и неуклюжий, походивший на гигантскую железную коробку, "Миссури" на фоне покрытого снегом берега казался большим грязным пятном. Купленный недавно у одной немецкой фирмы, транспорт этот, до покупки его морским ведомством, был скромным угольщиком {"Угольщиком" называется коммерческий пароход, занимающийся перевозкой угля.}, и, как говорили злые языки, стоил много меньше того, что за него заплатили.
   Придя с приказом о назначении, Караев прошел в кают-кампанию, где за чаем сидели все офицеры "Миссури". Караев представился командиру,-- пожилому уже "прапорщику" Губину и познакомился с остальными офицерами, тоже прапорщиками. Кроме Губина, на транспорте были: штурманский офицер Сухотин, ротный Быстрицкий и механик Котов.
   -- Возможно, что нам и удастся прорваться в Артур!..-- сказал командир в разговоре.-- Главное: проскочить север Японии, а там уже с полгоря! Ночью будем идти без огней, а днем -- под разными флагами.
   -- А если встретятся японцы?..-- спросил Караев.
   -- Попытаемся проскочить! Не удастся,-- спустим команду на шлюпки и затопим или взорвем транспорт!
   Весь этот день прошел у Караева в приеме должности старшего офицера и в осмотре транспорта. Перевез он свои вещи из квартиры, устроил свою каюту, составил список команде и судовому имуществу. Всей команды на "Миссури" было сорок человек. Набиралась она тоже из "охотников", и были это все люди, знавшие на что и куда идут.
   Судового имущества на "Миссури" оказалось очень мало. То и дело не хватало самого необходимого, и, когда Караев заговорил на эту тему с командиром, тот безнадежно махнул рукой.
   -- Я несколько раз говорил об этом в штабе! И каждый раз слышал один ответ: "Какое вам еще имущество? Все, равно: или взорветесь, или вас захватят с имуществом японцы... Старайтесь только дойти"... Это отношение штаба к предстоящему походу отчасти смущало Караева.
   "Уж если сам штаб не верит в поход, -- думал он с горечью,-- так как же мы должны смотреть на свое будущее"?-- Но где-то, в глубине души, все же теплилась у него маленькая искорка надежды: "а вдруг... достигнем цели?"
   И Караев делал свое дело с горделивым сознанием, что выполняет долг перед родиной. Грядущее казалось загадочным, но в то же время и исключительным. Не хотелось верить, что все останется по старому, что в судьбе не произойдет никакой перемены. Бывали минуты, когда Караеву безумно хотелось приподнять хоть краешек той завесы, которая скрывала от него будущее. Попеременно он или рисовал себе картины удовлетворенного честолюбия, или же впадал в уныние, убеждаясь, что на успех шансов очень мало.
   Во всяком случае, новизна обстановки волновала Караева, и уже это было интересно. Было жутко думать о том, что на карту ставится жизнь, которая может прерваться при первой встрече с неприятелем. От одной этой мысли по спине Караева пробегала мелкая, холодная дрожь, и в висках сильно стучало, но в то же время не верилось, что это случится. Слишком уж хотелось жить, и впереди была огромная, заманчивая дорога, на которую вели Караева молодость и громадный запас неистраченных еще сил. Не верилось в смерть потому, что слишком ярко светило милое, хорошее солнце, хорошо и ласково улыбались окружающие. И когда на Караева смотрело это солнце, смерть казалась невозможной; ему хотелось кричать от радости,-- кричать с торжеством зверя, уходящего из-под выстрела охотника...
   На другой день на "Миссури" заехал Загорельский, отвел командира в сторону и сказал:
   -- Вас завтра начнут нагружать... Но команда "Миссури" к нагрузке касаться не должна. Имейте это в виду!
   Вечером пришел ледокол и повел трансаорт к артиллерийским пакгаузам.. Два дня грузили снаряды, после чего транспорт отвели к пакгаузам морского ведомства и стали грузить провиант. На погрузку были присланы специальные люди, и продолжалась она дней пять.
   За это время Караев был два раза на берегу и сделал необходимые покупки. Виделся он и с Федоровым.
   -- Неужели ты думаешь, что попадешь в Артур?..-- спросил тот, иронически улыбаясь.
   -- Не уверен, конечно, но надеюсь.
   Аристарх покачал головой.
   -- Вьюноша ты еще, Александр Борисович! Сразу видно, что флот тебе мало знаком! Уж кто-кто, а я-то наше морское ведомство знаю.
   Караев протестовал, уверяя, что в данном случае, "морское ведомство" не причем: успех зависит от счастья и от морских способностей экипажа "Миссури".
   Но Федоров упорно стоял на своем.
   -- Не причем как раз ваши способности! Не дойдете до Артура просто потому, что корабль-то ваш ни к черту не годится! Гнилье!
   И, словно в доказательство правоты Аристарха, первый разговор, на который наткнулся Караев в кают-компании по возвращении с берега, был о дефектах транспорта. Котов жаловался, что в порту не хотят делать никакого ремонта в машине.
   -- Просил хоть упорный подшипник укрепить... Отказал! А ведь подшипник-то, как балерина, танцует!
   -- Вы им говорили, что в таком виде невозможно выйти в море?..-- спросил командир.
   -- Говорил! Твердит одно: "как-нибудь, даст Бог, дойдете"! Что с ним поделаешь!
   Командир пожимал плечами, механик ругал на чем свет стоит портовую контору, а Караев сидел мрачный и думал:
   -- Кажется, Аристарх прав: не дойти нам до Артура!
   Вчерашния мечты об успехе казались ему уже несбыточными, и становилось скорбно на душе. Сразу как-то опускались руки, и не хотелось ничего делать... И все чаще и чаще капли сомнения падали на разочарованную душу, и мозг сверлила назойливая, тревожная мысль: уж не отказаться ли, пока не поздно, от этого похода? Все равно, ничего из него не выйдет. Но, подумав, Караев решил, что отступать поздно.
   "Суждено остаться в живых -- буду в Артуре! Нет,-- значит такая судьба"!
   Наконец, "Миссури" был нагружен, трюма его опечатаны, и ведомость груза сдана Караеву, как старшему офицеру.
   На досуге Караев рассмотрел эту ведомость. Оказалось, что на "Миссури" погружено шесть тысяч тонн {Около 360 тысяч пудов.} снарядов и провианта и двадцать тонн {1200 пуд.} динамита. Оценен был этот груз в огромную сумму.
   Как только погрузка была окончена, "Миссури" отвели на прежнее место, и на транспорт начали съезжаться начальство и гости.
   Первым приехал командующий флотом,-- плотный вице-адмирал с безучастным лицом и апатичными движениями. Приехал он в сопровождении начальника экспедиции, лейтенанта Литавкина. И, по первому взгляду на этого франтоватого офицера, на транспорте поняли, что лейтенант -- белоручка и ничего не смыслит в морском деле. Носил он форму гвардейского экипажа, не выговаривал букву "р" и смотрел свысока на окружающих.
   Когда адмирал представил ему офицеров транспорта, Литавкин прищурился на Губина:
   -- Ска-ажите: вы пгапогщик?
   Губин спокойно ответил:
   -- Я -- командир транспорта, г. лейтенант! А зовут меня Николаем Васильевичем!
   Лейтенант смутился, но, не встретив поддержки во взгляде адмирала, понял, что поступил бестактно. И, краснея, спросил что-то о походе.
   Затем пошел осматривать транспорт и, вернувшись минуты через три, авторитетно заявил:
   -- Пгекгасный тганспогт!.. Хогошо будет на нем плавать!
   Командующий флотом остался завтракать и рассеянно слушал разговоры офицеров. Завтрак тянулся долго и был скучен. Адмирал стеснял всех. Он это понял и уехал до окончания завтрака. После его отъезда настроение сразу приподнялось, и все почувствовали себя свободно. Стал совсем другим и лейтенант.
   За шампанским он добродушно сказал Губину:
   -- Вы пожалуйста на меня не обижайтесь. Пгосто я взял не ту ноту! Будем дгузьями!
   Они подали друг другу руки и, неожиданно для всех, поцеловались.
   К вечеру привезли лейтенанту бесчисленное количество чемоданчиков и баульчиков. Когда их выгружали с лодки на палубу, Караев стоял у трапа вместе с лейтенантом.
   -- Неужели все это вы возьмете в поход?..-- спросил он удивленно.
   Лейтенант самодовольно улыбнулся.
   -- Ах, мой дгуг!.. Ведь мы идем чегт знает куда?.. А я так пгивык к удобствам!
   Весь следующий день приезжали гости: знакомые и незнакомые, штатские и военные, мужчины и дамы. Входили все на транспорт с таким видом, будто приехали по приглашению, и от них зависит судьба похода.
   Были тут и родственники артурцев, посылавшие письма и посылки, были и жертвователи, отправлявшие осажденным подарки в виде голов сахара, окороков, папирос, всевозможной снеди. И каждый обязательно хотел, чтобы его выслушали, записали адрес его родственника или знакомого.
   Приезжали дамы-патронессы с целыми кипами икон, книг духовного содержания и всего того, чем богата обычная благотворительность.
   Вся команда "Миссури", не исключая офицеров, оказалась обвешанной образками и ладонками.
   Наконец, доступ посторонним был прекращен, и стали готовиться к походу. Приехал опять командующий флотом с портовым начальством. После молебна, адмирал сказал нижним чинам речь, изредка бросая взгляд на листок бумаги, спрятанный у него в левой руке.
   На рассвете пришел ледокол, проломал около "Миссури" лед, и транспорт пошел в море, следуя до залива Петра Великого за ледоколом...
   
III.

   Федоров жил один, но у него была жена Анна Васильевна, кончавшая медицинские курсы. Приезжала она к мужу на летние месяцы, и с её приездом образ жизни Аристарха резко изменялся: прекращались и попойки, и визиты приятелей. Сам Аристарх пил значительно меньше.
   Каждый раз после отъезда жены Федоров входил в осиротевшую квартиру, долго сидел у окна, бесцельно смотря на улицу, и мрачно пил. Продолжалось это обыкновенно дня три, а затем опять широко открывались двери его квартиры, и попойки возобновлялись.
   О жене Аристарх не любил говорить с посторонними. На расспросы о ней он или отвечал шутками, или молчал и хмурился. И каждый понимал, что этого вопроса касаться нельзя,-- что кроется здесь какая-то драма.
   Только один человек из приближенных к Федорову -- подпоручик Дульский -- был посвящен в закулисную сторону семейной жизни Аристарха. Тот часто жаловался ему на свою судьбу, а после последнего отъезда жены сказал подпоручику, шагая из угла в угол:
   -- Опять один!.. Опять, значит, попойки... бессонные ночи...
   -- Ты сам виноват...-- заметил Дульский.-- Гони нас всех в шею, и вся недолга!
   -- Нельзя! Понимаешь: нельзя; боюсь я один, сам с собой, в квартире оставаться! Жутко мне самого себя!
   -- Живи с кем-нибудь из товарищей!
   -- Думал и об этом! Но все это не то! Мне нужен не человек, а люди. Мне нужны огни, пьяный угар и пьяное веселье!
   Он подсел к Дульскому и дотронулся до его колена.
   -- Понимаешь: люди мне нужны!.. Когда я один, со мной происходит что-то странное...
   Аристарх откинулся на спинку кресла и провел рукой по волосам. Вид его был жалок, и в глазах горел ужас пережитого...
   -- Иногда мне кажется, что я схожу с ума: то за моей спиной кто-то стоит, то, по вечерам, я вижу в углу чью-то тень! А ночью меня душат кошмары.
   -- Много пьешь. Нужно пить меньше!
   Аристарх махнул рукой.
   -- Ах, совсем не то! Это только кажется, что я много пью, а на самом деле я пью не больше других! Таких как я -- мильон!..-- продолжал он после паузы.-- Почему же они живут спокойно, ничего им не чудится, не страшно им одиночество?
   Он опять заходил по комнате.
   -- Многие, вероятно, думают, что я пью с горя, что я несчастлив с Анной Васильевной. И ты, наверно, это же думал?...-- обернулся он к подпоручику.
   -- Думал, пока не увидел вас вместе!
   -- Неправда ли: мы ведь любим друг друга? Да?
   -- Кажется!
   -- Мы боготворим друг друга!..-- восторженно воскликнул Аристарх, останавливаясь с горящими глазами перед Дульским.-- Ты прочти только её письма ко мне! Постой!
   Он побежал в спальню и вернулся сейчас же, неся письмо.
   -- Вот это её последнее письмо! Она пишет, что сюда попадет не скоро. Пишет с дороги. Узнала, вероятно, что женщин в крепость больше не пускают. Слушай, что она пишет!
   Он сел верхом на стул и приблизил к лицу почтовую бумагу.
   -- "...мой бедный, далекий мальчик. Если бы ты знал, как рвется мое сердце к тебе"... Или вот тут...-- он быстро перевернул страницу и стал искать глазами.-- Ах, да! .."И как подумаю, что ты там один, что некому тебя приласкать, поддержать тебя в трудную минуту -- мое сердце обливается кровью"...
   Аристарх опустил письмо и смотрел на Дульского влажными глазами.
   -- Ну, разве не любит? Разве так пишут нелюбимому человеку?
   -- Зачем же вы три четверти года живете порознь?..-- поинтересовался подпоручик.-- Я понимаю: твоей жене нужно жить в столице из-за курсов. Но ты то ничем не привязан! Перевелся бы в Питер, -- и вопрос решен.
   Федоров слушал подпоручика, загадочно улыбаясь.
   -- Все это так...-- наконец сказал он, -- но ты не знаешь очень многого! Конечно, я здесь не пришит и, в крайнем случае, могу уйти со службы. Получаю я здесь сто рублей, а при здешней дороговизне это все равно, что пятьдесят в Москве.
   Вдруг он опять весь как-то съежился, и Дульский понял, что какая-то больная мысль угнетает Аристарха. И когда Аристарх подсел к нему, Дульскому показалось, что рядом с ним сидит глубоко несчастный, даже как будто постаревший человек.
   -- Немыслимо нам жить вместе!..-- сказал Аристарх глухим голосом, в котором звучало отчаяние.-- Немыслимо потому, что я ей не пара!
   Дульский молчал, чувствуя, что надо дать приятелю высказаться.
   -- Ведь я и она -- небо и земля! Я -- полуграмотный, мелкий чиновник, не прошедший четырех классов гимназии. Она -- ученая, будущий доктор. Пока её нет, мне кажется, что все это ерунда, что таких союзов, как наш, много. Я убеждаю себя, что во мне говорит только глупое, подчас пьяное самолюбие. В такие минуты я готов бежать к ней, поступить в столице на первое подвернувшееся место, согласен подметать улицы, чистить прохожим сапоги!.. Но стоит ей приехать и... для меня начинается каторга!
   -- В чем же дело?
   -- Постой! Я тебе объясню! Скажет Аня, например, какую-нибудь фразу, сделает какой-нибудь жест. Что, кажется, в этом страшного? А я вижу, что ни этой фразы, ни этого жеста мне не сказать и не сделать... Жена гораздо умнее меня и образованнее! И мне это больно, и я страдаю! Или начнем читать какую-нибудь книгу. Читает всегда она, а я слушаю. И мне начинает казаться, что все, что в этой книге написано, укладывается в её голове как-то иначе, что она тоньше чувствует, видит между строк то, чего я не вижу. И опять я страдаю!
   Подпоручик слушал внимательно, крутя левый ус.
   -- В этом-то вся и драма, что Аня неизмеримо выше меня и каждую секунду, бессознательно, дает мне это чувствовать!..-- продолжал Аристарх, и глубокая морщина легла у него между бровями.-- Возьмем хотя бы её духовный мир и мой. Я -- мещанин не только по рождению, но и по духу... Она -- дворянка по рождению и орлица по стремлениям! Она читает умные книжки, бегает там, в Москве, на сходки, говорит речи. И я пробовал читать эти книжки. Из-за неё сам, кажется, готов бы сделаться хоть революционером! Но у меня ничего не вышло. Глуп ли я очень, недостаточно ли образован,-- я уж не знаю! Не интересует меня все это.
   Тоска была написана на лице Аристарха.
   -- Ну, для этого-то не надо образования...-- сказал Дульский,-- достаточно вдуматься, так сказать, в некоторые стороны жизни...
   -- Вот видишь! Ты говоришь: вдуматься. А для меня эти книжки -- абракадабра! Читаю и ничего понять не могу. И скучно так, что зевать хочется!
   Он посмотрел опять на письмо и опустил голову.
   -- Когда теперь свидимся, Бог весть! А, может, и не свидимся!
   Дульский удивился.
   -- Почему?
   -- А черт знает, что с нами через месяц будет? Придут японцы, разгромят весь город, может быть, шальным снарядом убьют!.. А то от тифа околеешь или от другой какой пакости.
   В передней задребезжал звонок. Аристарх встал и пошел открыть двери.
   Через полчаса началась попойка, стол уставили напитками, закусками, и Аристарх в этот вечер много пил, был забавен и весел, острил и дурачился.
   
IV.

   "Миссури" вышел в Японское море при сильном юго-восточном шторме.
   Транспорт был сильно нагружен, и потому его особенно не качало, за то зарывался он в волны чудовищно и плохо слушал руля. Теперь, на ходу, Караев все более убеждался, что Аристарх был прав в своей характеристике "Миссури"... Гнилая посудина!
   Прапорщик стоял на мостике, и прислушивался к работе машины,-- неровной, с перебоями.
   -- Нечего сказать: пароходик!..-- иронически сказал рядом стоявший Губин и нахмурился.-- Недалеко мы уйдем на нем... ах, недалеко!
   И, как бы в подтверждение слов командира, за кормой раздался треск, и нос транспорта вдруг покатился в правую сторону.
   На корму пробежал боцман...
   -- Что случилось?..-- крикнул ему с мостика Губин.
   -- Штуртросс {Система цепей, приводящая в движение рулевое колесо.} лопнул!..-- донеслось с кормы.
   Губин с Караевым побежали сами на корму. На палубе валялись обрывки рулевой цепи... Перевели временно рулевых на кормовой штурвал {Рулевое колесо.}, привели транспорт на курс и стали исправлять повреждение. Но звенья настолько проржавели, что исправить штуртросс оказалось невозможным. Пришлось импровизировать штуртросс из талей {Снасть с блоками.}.
   Лейтенант Литавкин не вышел из своей каюты ни к завтраку, ни к обеду. Посланному за ним вестовому он ответил, что есть совсем не хочет и, желает выспаться, так как ужасно устал. В кают-компании поняли, что начальник экспедиции укачался и оставили его в покое.
   Вечером он вышел на палубу желтый, с провалившимися глазами, весь осунувшийся. Около машинного люка стояли все офицеры. Литавкин поздоровался, посмотрел на бушующия кругом волны и деланно-равнодушным тоном, заметил:
   -- Кажется, погода не особенно того... хогошая!
   -- Да нет, ничего себе!..-- ответил Губин, улыбаясь.-- А вас, кажется, немного укачало?..-- заботливо спросил он.
   Видно было, что вопрос этот пришелся не по душе лейтенанту. Но он знал, что отрицательно ответить нельзя -- все равно не поверят,-- и, краснея, сознался:
   -- Немного, да! Никогда ганьше не укачивался -- и вдруг!..
   -- А вы давно последний раз выходили в море?..-- спросил Губин.
   Литавкин подумал.
   -- Погядочно! Около двух лет.
   -- Где же вы все это время были?
   Ему, старому моряку, был непонятен моряк, два года не выходивший в море, и нечто вроде презрения мелькнуло во взоре командира, скользнувшем по фигуре лейтенанта.
   А тот добродушно ответил:
   -- Где я был? Да на бегегу!.. Адъютантом пги главном штабе!
   Заговорили о походе.
   -- Мы, газумеется, за этот поход все получим Геоггия!..-- сказал лейтенант тоном, не допускавшим сомнений. И при этом окинул всех благожелательным, добродушным взглядом.
   Вечером Литавкин пришел в кают-компанию к ужину и делал вид, что ест, но на самом деле только ковырял вилкой. И вдруг побледнел, растерянно посмотрел на сидящих и бомбой вылетел в свою каюту...
   Ночь прошла благополучно. Вахта Караева была с четырех и до восьми утра. Прапорщик вышел на мостик, надев сверх теплого пальто еще барнаульский тулуп, купленный во Владивостоке, перед походом.
   Ветер был "по носу",-- холодный, порывистый, несущий брызги не то дождя со снегом, не то заледеневшей морской воды.
   Впереди было темно, как в могиле. Караев, по привычке, взял было бинокль и стал смотреть на темный горизонт, но решил, что напрасно только морозит себе руки: над морем лежала пустая тьма, опасности столкнуться с кем-нибудь не предвиделось.
   А ветер бушевал, тоскливо выл в снастях и в вантах {Снасти, поддерживающия мачту.}. Когда Караев нечаянно распахивал тулуп,-- ветер забирался в открытое место, стараясь уязвить холодом, сыростью и дыханием зимней ночи... Луны совершенно не было, и транспорт шел навстречу плотной загадочной мгле...
   За спиной Караева, в штурвальной рубке {Помещение, в котором находится рулевой.} монотонно скрипело рулевое колесо, и вахтенный рулевой тоскливо всматривался в балансирующую в нактоузе {Деревянная тумба для компаса.} компасную картушку.
   Караев несколько раз оглядывался на рулевого. "О чем думает этот матрос, вот сейчас, сию минуту? Вероятно о семье, если только она у него есть... О родной деревне"...
   Мысли его тоже невольно перенеслись на юг России, в небольшой приморский городок... Отца у него не было,-- умер лет пять назад,-- а мать-старуха живет с двумя его сестрами в небольшом собственном домике. Мать получает пенсию, а сестры учительствуют. В домике так хорошо, уютно... Караеву стало грустно. Понесся мыслями дальше... Всего два квартала от них -- другой домик, но уже в два этажа, с лепной штукатуркой на фасаде. И во втором этаже "её" окно... Она тоже учительница, -- подруга его сестер.
   Караев зажмурил глаза. Теплый тулуп и поздний час нагоняли на него дремоту. А мечты, далекия, как этот сон, который стучался сейчас ему в глаза, заставили прапорщика прислониться к рулевой рубке и плотнее сомкнуть веки...
   Но он быстро открыл их, встряхнулся и зашагал по мостику, тревожно всматриваясь в темную, как чернила, жуткую даль... Что там?.. Море? Мгла? Ночь?.. Его будущее?..
   Транспорт покачивался и тяжело шел вперед...
   
V.

   Прошли еще сутки.
   Шторм утих, и только зыбь все еще не могла успокоиться и ходила сердитыми, лохматыми валами...
   Перестал зарываться в волны и "Миссури" и шел теперь ровно, плавно поднимаясь на гребни седых валов.
   Перемена погоды сейчас же сказалась и на лейтенанте. Он и к завтраку, и к обеду выходил чистенький, в безукоризненно шитой тужурке. В тонкости похода лейтенант, повидимому, не намерен был вмешиваться. По крайней мере, он это дал понять Губину:
   -- Ведь я, дгуг мой, тут для мебели!..-- откровенно сознался он.-- Мне нужно только заработать Геоггия!..
   Часов около восьми вечера, когда команда уже окончила судовые работы и находилась на нижней палубе,-- в машинном отделении что-то произошло...
   Машина остановилась.
   Офицеры выбежали на палубу, а навстречу им из машинного люка валил клубами пар...
   Мелькнуло у всех, что взорвало или цилиндры, или один из котлов. Но, когда из машинного отделения выскочил бледный и перепуганный механик,-- оказалось, что лопнула главная паровая магистраль... На счастье, в машинном отделении в эту минуту никого не было.
   -- Но как вы сами-то остались целы?..-- спросил командир.
   Котов развел руками.
   -- Счастье! Я как раз находился в стороне, около главного парового винтиля. И, прямо инстинктивно, закрыл его!
   Временно поставили паруса и стали исправлять магистраль. Через час машину опять пустили в ход, но Котов заявил в кают-компании:
   -- Магистраль исправлена, но предупреждаю: не на долго! Первый шторм,-- и она может лопнуть так, что и мы все сваримся в машине, и транспорт больше не тронется с места!
   Начали обсуждать: что делать? Возвращение во Владивосток никому не улыбалось. Сидели долго, нахмурившись, предлагая различные проекты. И только проект, внесенный Котовым, был приемлем: зайти на Сахалин, в Пост Корсаковский.
   -- Мы все равно пойдем Лаперузовым проливом...-- сказал механик.-- До Корсаковсквго, следовательно, недалеко. Ну, потеряем неделю, эка важность! По крайней мере исправимся и пополним запас угля!
   -- А вы уверены, что в Корсаковском можно исправиться?..-- спросил командир.
   -- Не сомневаюсь! Там еще существует каторжная тюрьма, и при ней есть механическия мастерския.
   Заговорили о Корсаковском. Вспомнили, что спасавшийся от японцев крейсер "Новик" зашел в Корсаковский и там затопился. Решили, что, в крайнем случае, можно с крейсера взять новую магистраль, и по немногу пришли к заключению, что зайти в Корсаковский необходимо.
   Только один Караев нерешительно спросил:
   -- А как же... Артур?
   -- Чегт с ним, с Агтугом!..-- вскричал лейтенант.-- Не умгет! Гораздо хуже, если нас пагом свагит!..
   Но все-таки подумали и над вопросом, поднятым Караевым, и в конце-концов решили, что за потерянную неделю с Артуром ничего не случится.
   Ночью открылись берега Сахалина. Высокой, плоской стеной выступили они на рассвете, убегая в туманную даль.!. И казалось, что транспорт идет навстречу гигантскому таинственному гробу, скучающему среди неба и воды,-- до того мрачен был вид острова.
   И, по мере того, как Сахалин приближался,-- неприветливый, хмурый в своем одиночестве,-- у всех, кто смотрел на него, сжималось в тоске сердце, и жизнь казалась сплошным страданием.
   Караев стоял на мостике и рассматривал в бинокль близкий уже остров. "Так вот он каков, этот остров страданий, цепей и бритых голов,-- думал молодой человек,-- Сколько загубленных жизней носила его земля, сколько похоронила надежд".
   В полдень проходили Лаперузовым проливом. Прошли мимо Крильонского маяка, бездействовавшего по случаю войны. На маяке жили только смотритель и телеграфист, и белая высокая башня маяка торчала, как указательный палец, грозящий серому, в обрывках, небу...
   К вечеру повернули в залив Анива, где находился Пост Корсаковский. В заливе встретили лед, и "Миссури" долго шел средним ходом, боясь пропороться о льдины.
   На место пришли ночью, но войти в бухту побоялись, не зная, есть ли в ней минное заграждение на случай прихода японцев. Встали за мысом на якорь, переночевали и лишь на рассвете вошли в бухту.
   На мостик вышли все офицеры. Литавкин смотрел в бинокль на открывающийся город и вдруг воскликнул:
   -- Огудия!.. ей-Богу огудия!
   Губин схватил подзорную трубу.
   -- Где вы их видите?
   -- На бегегу!
   Действительно, с одного мыска как будто выглядывала батарея.
   -- Поднимите военный флаг...-- крикнул командир.-- Могут принять нас за японцев и стрелять начнут.
   На флагштоке взвился андреевский флаг, и на мачтах зашелестели военные вымпела... И сейчас же все увидели, как от берега отвалила шлюпка, направляясь к транспорту.
   "Миссури" убавил ход и стал выжидать. Шлюпка подошла. В ней сидели два офицера и шесть матросов. Один офицер был армейский, уже немолодой, с погонами полковника, нашитыми на романовский полушубок. Через плечо шла портупея с шашкой казацкого образца, а сбоку торчал кобур револьвера. Полковник сидел на руле и махал платком. Рядом с ним сидел молодой мичман, все время смотревший в бинокль на транспорт.
   Спустили трап, и сидевшие в шлюпке поднялись на палубу. Полковник отрекомендовался исполняющим обязанности корсаковского коменданта, а мичман -- охраняющим имущество затопленного "Новика", команда которого, во главе с командиром, три дня назад, переправившись в Николаевск, пешком пошла во Владивосток.
   -- А где "Новик"?..-- спросил Губин.
   Мичман перегнулся за борт и указал на две черных точки, выглядывавшия из воды.
   -- Вон он, ближе к берегу!... Теперь прилив, и потому крейсер почти весь покрыт водой. В обыкновенное же время видна часть его корпуса и вся палуба.
   Мичман говорил, а Караев искал в его глазах отражение тоски. Но глаза мичмана смотрели весело, и говорил он так, будто с крейсером ничего не случилось.
   -- А ведь мы вас сначала за японцев приняли!..-- улыбнулся мичман:-- и не подними вы флаг еще одну минуту,-- мы бы вас расстреляли!-- Он рассказал, что с "Новика" сняты все орудия, которыми и вооружен берег Корсаковского.
   Пошли все в кают-компанию, а затем Литавкин с Губиным оделись и уехали с корсаковцами на берег, с визитом к начальнику округа. Вернулись они с берега поздно. По их словам, их встретили криками "Ура".
   -- Этакий востогг...-- увлекался лейтенант.-- Меня даже качали, ей Богу!
   На рассвете транспорт подошел к берегу, к борту его подвели угольную баржу, и на транспорт вошли грузчики-каторжники. Одеты они были в серые куртки, такие же штаны, а на голове у них были маленькия, серые шапочки.
   Караев с любопытством смотрел на каторжников. Он привык видеть их в другой обстановке, закованными в цепи, окруженными хмурыми конвойными... Но те были мрачные, с печатью проклятия на лицах, эти же -- обыкновенные люди, с обыденными лицами.
   Некоторые каторжники с любопытством осматривали транспорт. Ходили кучками по палубе, заглядывая в офицерския помещения и в нижнюю палубу. Одного из них Караев остановил.
   -- Скажите: вы давно в Корсаковском?
   Каторжник прищурил серые, улыбающиеся глаза.
   -- Двенадцатый год пошел.
   Он попросил у Караева папиросу, характерно сплющил мундштук и стал курить, мечтательно пуская колечки дыма.
   -- Незаметно время прошло, ваше благородие!..-- сказал он, после паузы.-- Сначала было тяжело, а потом полегчало!
   Караеву ужасно хотелось задать ему один вопрос, но он не решался.
   -- Осудили на бессрочную. А потом, стало быть, манифесты разные пошли. Скинули! Опять же, был признан хорошего поведения! Так и отбыл десять с чем-то лет! А теперича я как бы на поселении.
   -- А за что вас осудили?..-- решился, наконец, спросить Караев.
   Каторжник лукаво подмигнул левым глазом, но подумал и ответил с ясней улыбкой:
   -- Семью прирезал! Да оно бы, может, и ничего... шестью, а то десятью годами бы ограничилось. Да я, вишь, ребеночка годовалого тоже прикончил... Ну, бессрочную и дали!
   Он говорил это спокойным тоном, ясно улыбались его серые глаза... Караеву в первую минуту показалось, что над ним издеваются, но он вгляделся в лицо каторжника и отошел с неприятным чувством.
   На транспорт начали приезжать гости. Были тут чиновники, дамы, офицеры, торговый народ и даже туземцы-айны. И все это расхаживало по палубе с таким видом, будто пришли смотреть на диковинку, упавшую с неба.
   Многие просили "на время" табаку, мыла, каких-нибудь консервов. Сначала с ними делились всем, но потом командиру это надоело, и он распорядился очистить транспорт от публики.
   На другой день, вечером, все офицеры "Миссури" -- за исключением вахтенного -- поехали на обед к начальнику округа. Еще со шлюпки они заметили целую толпу корсаковцев, усеявшую берег. Многие стояли с факелами в руках, и огненные языки, идущие от горящей смолы, придавали всей картине фантастический вид.
   Начальник округа жил недалеко от берега, в двухъэтажном доме. Оркестр из каторжников грянул прибывшим встречный туш и играл во время обеда. Столовая была большая, отделанная в русском стиле. Вин и закусок оказалось такое изобилие, что не верилось, что находишься на Сахалине,-- вдали от всякой "культуры".
   За большим длинным столом уселось человек тридцать. Начальник округа, его чиновники и офицеры гарнизона были в полной парадной фирме, при орденах. Тут же сидели их жены, сестры и дочери. Дамы были в каких-то вычурных, допотопной моды, платьях, некоторые сильно декольтированы и подкрашены.
   Литавкин смотрел на это дамское общество почти с испугом. Начался обед. Корсаковцев гости вначале видимо стесняли, но, когда выпили, развязались языки, покраснели лица. Дамы не отставали от мужчин и пили не меньше.
   За шампанским говорились речи, предлагались тосты. Пили за флот, за армию, за начальника округа, за гостей и всех присутствующих.
   Под конец обеда между аборигенами то и дело стали вспыхивать ссоры, личные счеты. Некоторые дамы перессорились и наговорили друг другу довольно неприятных вещей... Мужчины пикировались, упрекали друг друга во взяточничестве... Вечер грозил окончиться скандалом, но начальник округа пригласил всех в гостиную; ссоры сразу прекратились, и недавние враги, как ни в чем не бывало, разбрелись кучками по другим комнатам.
   В гостинной был сервирован кофе, и приготовлено несколько карточных столов.
   Караев не играл в карты. Он подсел к какому-то благообразному, пожилому штатскому. Оказалось, что штатский долго жил в Петербурге, где кончил технологический институт. Он разговаривал с Караевым, а сам в это время рисовал что-то на листе почтовой бумаги и вдруг протянул листок Караеву... На нем поразительно была нарисована карандашем... трехрублевка.
   -- Что это?..-- спросил, не веря своим глазам, прапорщик.
   -- А это вам на память!..
   Караев начал рассматривать рисунок.
   -- Вы замечательно рисуете кредитки...-- сказал он, помолчав.
   И добавил смущенно:
   -- Вы даже можете их... подделывать, ей Богу!..
   -- Я и подделывал!..-- скромно опустил глаза штатский и вздохнул.-- За это и был сослан на каторгу!
   Караев сделал большие глаза и ужасно растерялся, не зная: уйти ему от странного собеседника или продолжать разговор. Наступила большая, неловкая пауза. Штатский грустно улыбнулся и сказал вполголоса:
   -- Вас испугало то, что я вам сказал? Но ведь такие, как я, здесь явление обычное! Мы, интеллигенты, попадая сюда за какие-нибудь преступления, отбываем свой срок, а потом служим... конечно, по вольному найму.
   Вечер закончился танцами. Танцы были какие-то странные; Литавкин корчился на стуле, махал рукой и говорил стоявшему около него Караеву:
   -- Ой, ой... дгуг мой... пгистгелите меня скогей!.. Гади Бога пгистгелите!..
   Разошлись на рассвете.
   Караев ехал на транспорт с странным чувством. Он был совершенно оглушен этим вечером, после которого у него осталось впечатление, как от какого-то шабаша. Не нравились ему и громкия фразы об их походе, произносимые за столом. В них было столько бахвальства, что даже не сомневавшийся в успехе лейтенант Литавкин нашел их "преждевременными". Вообще корсаковцы произвели на офицеров транспорта впечатление тягостное. Было видно, что вся жизнь здесь, на этом далеком острове, в суровой обстановке дикой природы и тюрем,-- мельчает, тускнеет, сводится к пьянству, мелким интригам и сплетням, к мещанскому взаимному озлоблению и неприглядным серым будням.
   Транспорт простоял в Корсаковском больше недели; офицеры ежедневно съезжали на берег, участвуя то на одном, то на другом обеде. Катались на собаках, ездили на медвежью охоту.
   И только один Караев просиживал на транспорте. Днем он выходил на палубу и смотрел в бинокль на остатки "Новика", торчавшие из воды. Во время отлива уходящая вода обнажала корпус крейсера, лежавшего на одном боку. И казалось Караеву, что это, лежит сраженный предательской рукой, богатырь,-- лежит, закованный в броню, устремив печальный взор в несправедливое небо... Ночью же, когда выглядывала луна и звезды све тили особенно ярко,-- тихий, белый свет сползал на затопленный крейсер и целовал холодные стальные плиты последним, прощальным поцелуем...
   Тогда Караеву казалось, что от воды поднимается длинная белая тень и бродит, тоскуя, по бухте, ища кого-то...
   В конце недели "Миссури" исправил магистраль и снялся в море, провожаемый криками корсаковцев и салютом из орудий...
   
VI.

   Прошло Рождество,-- наступил январь. В порту уже знали о падении Порт-Артура, но о "Миссури" в газетах ничего не упоминалось. И многие решили, что транспорт или захвачен японцами, или же погиб в пути, натолкнувшись на подводную мину.
   Так думал и кружок Аристарха. Особенно жалели Караева.
   -- Черт с ним, с транспортом...-- говорил Аристарх.-- А вот Караева жалко, славный был парень! Говорил я ему тогда, чтобы он не ходил в этот поход,-- не послушался!
   В середине января Федоров, придя на службу, услышал новость: "Миссури" вернулся и стоит у острова Аскольда, ожидая приезда командующего флотом.
   -- Да не может быть!...-- вскричал обрадованный Аристарх.-- И это не басня?
   Ему показали телефонограмму с "Аскольда". В ней говорилось, что "Миссури" вечером придет в бухту.
   На другой день транспорт уже стоял в бухте. Пришел он из похода весь обледеневший, с поцарапанным корпусом и погнутой носовой частью. И такой он был жалкий и пришибленный на вид, что подъехавшему к нему Аристарху сделалось жутко...
   В кают-компании было много народу. Налицо было все портовое начальство; много офицеров с других судов. Все интересовались походом, но офицеры "Миссури" на все расспросы отвечали уклончиво.
   Караев увел Аристарха в свою каюту.
   -- Ты, голубчик, не спрашивай меня при других о походе! Неудобно при всех отвечать. Вечером я приду и все вам расскажу.
   В этот вечер у Аристарха собралось много гостей. Все с нетерпением ждали Караева и, когда он пришел, закидали его вопросами.
   Начав с выхода из Владивостока, с поломки паровой магистрали в Японском море, Караев описал слушателям стоянку в Корсаковском и последующий путь.
   Выйдя из Керсаковского, "Миссури" долго пробивался во льду в заливе Анива и прошел Курильскими островами, на виду у японского маяка Пико, в Тихий океан.
   -- Жутко было проходить мимо этого маяка...-- рассказывал Караев -- чувствовалось, что вступаешь в неприятельскую территорию... Пролив Пико прошли благополучно и вышли в океан при жестоком северо-восточном шторме. Продолжался он около недели. Первые дни экипажу "Миссури" казалось, что часы его сочтены: транспорт поминутно ложился на бок, трещал по всем швам, и были минуты, когда следующая волна грозила переломить его на-двое. Целую неделю жили впроголодь: на кухне нельзя было развести огня,-- его сейчас же заливало волнами, перекидывавшимися через палубу. Голодные, холодные, измученные моряки проклинали и транспорт, и себя... По целым суткам Губин с Караевым выстаивали на мостике,-- стояли привязанными к перилам его и, когда сменяли друг друга, шли, шатаясь, в свои каюты, не раздеваясь бросались на койки и спали тревожно, готовые при первом зове бежать наверх.
   -- А как чувствовал себя ваш лейтенант?..-- спросил Аристарх.
   Караев добродушно улыбнулся.
   -- Ему что!.. Он пролежал всю эту неделю без задних ног.
   Когда шторм утих, и получилась возможность ориентироваться,-- определили свое место на карте и пришли в ужас: "Миссури" за шесть суток прошел всего полтораста миль, делая в час одну милю с небольшим... Собрали совет. До Артура было еще минимум две тысячи миль, принимая во внимание, что придется обогнуть всю Японию. Вычислили, что на такой путь не хватит угля, но твердо решили продолжать поход, надеясь на попутный ветер. Шли без приключений еще суток двое. И вдруг в машине выдуло у одного котла пробки... На новом совете единогласно решили, что продолжать поход немыслимо. Обидно было повертывать назад, но другого выхода не было. Пришлось опять заходить в Корсаковский, пополнить запас угля.
   -- Это был номер, я вам скажу, когда мы опять появились в Корсаковском...-- воскликнул Караев.-- На этот раз никто уже нас не встречал; мы сами поехали на берег. И тут-то мы узнали о падении Артура.
   На лице Караева выступили красные пятна, и голос его пресекся. Будто начал рассказывать про скверный сон, вспоминать о котором не хотелось.
   -- Меня это известие ошеломило... Потемнело в глазах, подкосились ноги; чуть не упал. А когда пришел в себя,-- стало ужасно обидно за транспорт... За всю Россию... за себя самого!
   Наступила большая, тяжелая пауза. Висячая лампа над столом бросала желтые лучи на лица слушателей, молчаливых, понуривших головы. И у всех стало скорбно на душе: будто только что вынесли из комнаты дорогого покойника... Недавнее горе, рассосавшееся от времени в будничных заботах, всколыхнулось и поднялось из глубины души, как поднимается темная муть со дна потревоженного пруда... Чувствовалось, что спаяны сейчас эти люди одной общей обидой... Понял это рассказчик и решил заговорить о другом.
   -- А вы думали, что мы погибли?..-- спросил он Аристарха, закуривая папиросу.
   -- Да! Или что вас поймали японцы!
   -- Японцы-то нас ловили, но только не поймали!
   Он рассказал, что, когда "Миссури" вышел из Корсаковского, чтобы идти во Владивосток, на параллели Крильонского маяка с транспорта заметили японцев.
   -- Было это ночью. Шли мы, как у нас говорят, из неба, сплошь покрытого тучами, шли, конечно, без огней, на звездное небо. Горизонт был виден прекрасно, но нас не было видно. И вдруг заметили какие-то огоньки... То вспыхивают, то гаснут... Пригляделись: сигнализация. А так как мы ее не поняли, значит, не наша, а японская. Повернули назад и шли так часа два, потом пошли опять к югу. Ничего не видно. Решили идти на пролом. Идем еще часа два,-- никого!.. Так и улизнули.
   -- Может быть, вам это показалось?..-- спросил кто-то.
   -- Мы сами так думали, но командующий флотом рассказал нам вчера, что он получил из Корсаковского телеграмму: "Миссури" вышел во Владивосток". А через час пришла вторая телеграмма с Крильонского маяка: "на горизонте -- пять японских миноносцев".
   Слушали рассказчика с напряженным вниманием, совершенно забыв, что на столе ждут закуски и напитки. Об этом вспомнил Аристарх. Он поднялся и направился к столу, кинув сидящим:
   -- Идите-ка, хлопцы, сюда!.. Соловья баснями не кормят! Выпьем и поздравим героя с возвращением!
   В голосе Федорова прозвучала ирония, но Караев понял, что она не по его адресу.
   Садясь за стол, Караев сказал серьезно, как бы оправдывая себя в собственных глазах:
   -- Мы сделали все, что от нас зависело! Мы полтора месяца голодали, не спали ночи, готовы были каждую минуту отдать свою жизнь. Нам не удалось добиться цели...-- он развел руками,-- не наша вина!
   Заходили рюмки и стаканы; заработали ножи и вилки... И вдруг Караев застучал ножем по тарелке:
   -- Постойте!.. постойте!.. главного-то я и не рассказал! Когда мы второй раз пришли в Корсаковский, сахалинский губернатор просил по телеграфу командующего флотом разрешения взять с "Миссури" пулеметы. Адмирал разрешил. Мы открыли трюма и вынули все пулеметы. Но к ним, как вам известно, полагаются ленты с гнездами для пуль. Всех пулеметов было у нас штук двадцать, а лент -- более ста. И сложены они были в специальные окованные ящики. Раскрыли мы эти ящики... ни одной ленты.
   Караев остановился и посмотрел на слушателей. У некоторых на лицах было написано изумление; другие ехидно улыбались.
   Аристарх сидел, нахмурившись, и барабанил пальцами по столу.
   -- Пустые ящики были?..-- сквозь зубы спросил он.
   -- Зачем пустые! А! Не хочется и рассказывать!.. Давайте пить!..
   Слушатели переглянулись... Ни у кого не явилось желания задать какой-нибудь вопрос. Не хотелось говорить дальше на эту тему. Словно в комнату вползло что-то отвратительное и склизкое, до чего не хотелось, из брезгливости, дотрогиваться.
   Аристарх нахмурился еще больше, налил стакан коньяку и с силой поставил его на стол.
   -- Довольно!. Будем пить! Лучше сгореть от алкоголя, чем от стыда.
   К нему потянулись руки со стаканами и рюмками. И каждый хотел в этот вечер как можно больше выпить, чтобы заглушить в себе что-то такое, от чего в бессильной ярости губы шептали проклятия...
   Много пил в этот вечер и Караев.
   На тех, кто был посвящен в тайны нагрузки "Миссури", неожиданное возвращение транспорта произвело угнетающее впечатление...
   Запахло скандалом, "Корсаковская" история с лентами дошла до командующего флотом и была образована специальная комиссия для приема всего груза обратно с транспорта. Выгрузка производилась уже не так конспиративно, как нагрузка; к ней был допущен и экипаж "Миссури". Стоя у трапа и следя за выгрузкой, Караев благодарил судьбу, не допустившую транспорт дойти до Артура: было бы позорно доставить подобный груз осажденной крепости...
   Он рассказывал обо всем этом с пеной у рта... Аристарх советовал ему не горячиться:
   -- Скажите, какой ребенок!..-- иронизировал Федоров.-- Будто первый раз слышишь... Да я тебе больше скажу...-- нагнулся он к прапорщику.-- Когда пришли из Петербурга подводные лодки...
   Аристарх рассказывал, смеялся тихим, нехорошим смехом, и злой огонек горел в его глазах. А Караеву делалось жутко. Что-то подступало к горлу. Он сжимал кулаки и не находил подходящих слов.
   
VII.

   Продолжая бывать ежедневно у Аристарха, Караев сблизился с подпоручиком Дульским. Почему-то раньше он мало обращал на него внимания, считал его пшютом и недалеким. Но теперь, приглядевшись к нему, изменил о нем мнение. Сблизило их и то, что Дульский совершенно ничего не пил, а Караев последние дни перестал пить и, приходя к Аристарху, чувствовал себя во время попойки одиноким и лишним. В такие минуты он подсаживался к Дульскому, и они беседовали. Подпоручик оказался очень начитанным, и его миросозерцание близко подходило к взглядам Караева.
   На следующий день Дульский обедал у Караева на "Миссури", а вечером прапорщик пошел к Дульскому. Подпоручик жил далеко от центра города, занимая в семье чиновника небольшую комнату.
   Когда Караев вошел, ему показалось, что он зашел в комнату барышни, до того все было в ней по женски устроено и поражало чистотой. И кровать Дульского, с розовым одеялом и с грудой подушек под кружевным покрывалом, и резной деревянный туалет с массой щеточек, флакончиков и безделушек,-- все это совершенно не гармонировало с представлением о том, что в этой комнате живет офицер.
   Дульский заметил, что прапорщик удивлен.
   -- Вас поражает моя комната? Очень возможно, что я живу не по мужски! Но я люблю красоту во всем, тяготею к мечтам, к тихому летнему вечеру с открытым окошком, у которого и просиживаю иногда часами с мандолиной.
   Мандолина висела тут же, на стене. Дульский снял ее, присел к столу и сыграл неаполитанскую мелодию.
   -- Вы, может быть, и поете?..-- спросил Караев.
   Подпоручик кивнул головой и, не дожидаясь просьбы, запел цыганский романс. У него был небольшой, но чрезвычайно приятный баритон. Караев слушал и все припоминал, где он слышал уже этот голос? И вдруг вспомнил: это было в тот день, когда его назначили на "Миссури"... он шел к Федорову и слышал, как кто-то пел: "ах зачем эта ночь"... Тогда пел Дульский. И сейчас подпоручик с чувством пропел что-то, задумчиво красивое, вскидывая временами на слушателя темнокарие глаза, выразительные и несколько грустные.
   -- Почему вы не учитесь петь?..-- спросил Караев.-- У вас такой красивый голос. Может быть, со временем пошли бы на сцену.
   Дульский перестал играть.
   -- Не судьба. Думал раньше идти в консерваторию, была даже возможность. Но для того, чтобы учиться, нужны деньги. А я ведь круглый сирота...-- вздохнул он.-- Меня воспитал друг моего отца -- армейский офицер, человек многосемейный и очень бедный. Надо было скорее кончать юнкерское и самому зарабатывать деньги. А я...
   Он замялся и добавил, виновато улыбаясь:
   -- Поговорим о чем-нибудь другом. Зачем бередить старые раны.
   На дворе бушевала метель, и гонимые ветром снежинки ударялись в окно. Казалось, что маленькия, беспомощные существа царапаются в стекла, прося пустить их в уютную комнату... Хотелось думать, что заоконная метель бессильна, что надвигающаяся ночь с её мраком и холодом существует для других, но не для тех, кто сидит здесь.
   Просидел Караев довольно долго и ушел, унося какое-то умиление в душе.
   Спустя несколько дней, вечером, Караев встретил Дульского на улице.
   -- Вы, куда?..-- спросил он подпоручика.
   -- К одному моему сослуживцу, поручику Лаптеву. Хотите, зайдемте вместе?
   -- Удобно ли, я ведь с ним незнаком.
   -- Вот глупости. Я вас представлю, как своего друга. Он будет очень рад.
   И он взял Караева под руку.
   -- Идемте, идемте. Кстати познакомитесь с этим оригиналом.
   Караев согласился, и по дороге подпоручик рассказывал о Лаптеве много действительно интересного. Лаптев служил раньше в гвардии, но был переведен в армию за ряд дебошей и скандалов. В свое время он прожил два крупных состояния, но теперь, кроме долгов, ничего у него не было. Остался только прежний характер -- вспыльчивый, не терпящий никаких возражений. Лаптеву несколько раз грозил дисциплинарный суд, но с ним боялись связываться, и потому ему все сходило с рук. Во Владивостоке Лаптева тоже побаивались, но тут негде было развернуться, и Лаптев вел себя несколько скромнее, чем в Петербурге.
   -- В общем он хороший парень!..-- закончил Дульский.-- Только со странностями, и с ним нужно быть на чеку, уметь к нему приноровиться. Да, впрочем, вы сами увидите!
   Лаптев жил недалеко и занимал меблированную квартиру в три комнаты. Дверь отворил деньщик, молодой солдатик с простоватым русским лицом.
   -- Барин дома?..-- спросил Дульский.
   -- Так точно, ваше благородие!-- Он пропустил офицеров в переднюю.-- Чай кушают!
   Через дверь доносился чей-то громкий хохот; были слышны голоса.
   -- У вас есть кто-нибудь?..-- поинтересовался Дульский, снимая пальто.
   -- Так точно: капитан Пуришев и подпоручик Соймонов!
   Дверь отворилась, и на пороге появился Лаптев. Это был высокого роста, худощавый офицер, с крупным носом на розовом лице и рыжими, щетинистыми усами. На вид ему можно было дать лет тридцать пять, хотя в действительности ему было тридцать. Небольшие серые глаза его сидели глубоко в орбитах и смотрели холодно и жестко, а на губах, тонких, как бумага, все время играла ироническая улыбка.
   Подойдя к пришедшим, Лаптев подал руку Дульскому и вопросительно взглянул на Караева.
   -- Мой друг Караев!..-- представил прапорщика Дульский.
   -- Очень приятно!..-- процедил Лаптев.-- Милости просим!
   Он круто повернулся и пошел вперед. Караев с Дульским прошли маленькую гостиную и вошли в столовую, где, за столом, сидело еще два офицера, тоже сослуживцы подпоручика. Тут же стояли три стакана, наполненных желтоватой жидкостью. Сначала Караев было подумал, что это чай, но, увидя рядом со стаканами, на блюдцах куски лимона с мелким сахаром, догадался, что это -- коньяк.
   -- Ганимед!..-- крикнул Лаптев.-- Два стакана и еще коньяку!.. Живо!..
   Вбежавший деньщик поставил на стол требуемое и хотел было уйти, но Лаптев его остановил:
   -- Погоди! Ты раньше скажи: кто ты?
   Солдат стал, как вкопанный, вытянув по швам руки.
   -- Я, ваше благородие, Ханимед, сын троянского царя Троса, унесенный за красоту на Олимпию, где сделался виночерпием и любимцем Юпитера!
   Деньщик выпалил это, как из пушки, окаменев в одной позе, бессмысленно вращая белками глаз.
   Пуришев с Соймоновым покатились со смеху.
   Лаптев продолжал:
   -- А я кто?
   -- Вы, ваше благородие, поручик сто тридцать четвертого...
   -- Врешь, сукин сын!..-- не угадал...-- ну?..
   Глаза деньщика испуганно забегали. Караев отвернулся, ему было неприятно это издевательство.
   -- Вы, ваше благородие, господин Юпитер, старейший и величайший из богов; царь и отец людей и богов! Хозяин Ханимеда!
   -- Пошел вон!
   Как только деньщик ушел, Лаптев как ни в чем не бывало стал разговаривать с гостями.
   Караев сидел, как на иголках. Он уже ненавидел Лаптева и ругал себя за то, что согласился к нему пойти. Но уйти сразу нельзя было, и пришлось поддерживать разговор, вертевшийся на местных событиях.
   От коньяку и Дульский, и Караев отказались, и им принесли чаю. Потом стали ужинать. За ужином зашел разговор о деньщиках. Лаптев уверял, что деньщики -- народ тупой, и с ними можно разговаривать только при помощи пинка.
   -- Мне кажется, поручик, что вы не совсем правы,-- заметил Караев.-- Очень возможно, что есть и такие, которые, кроме пинка, ничего не понимают. Но их -- меньшинство. Наконец и с бестолковыми лаской больше сделаешь, чем зуботычиной! Вряд ли это нужно доказывать!
   Караева поддержал Дульский, но Лаптев стоял на своем.
   Да вот, я вам сейчас докажу!..-- воскликнул он.-- Ганимед!..
   Пришел деньщик. Опять стал в прежнюю позу.
   -- Ты знаешь Черную Речку?..-- спросил его поручик.
   -- Так точно, знаю!
   -- Сколько это будет отсюда верст?
   Солдат подумал.
   -- Верст восемь будет, ваше благородие!
   -- Восемь? Прекрасно! Так вот ты сейчас пойдешь на Черную Речку!
   -- Слушаю с!
   -- Там есть маленькая фруктовая лавка!
   -- Так точно!
   -- Ты войдешь в нее и спросишь сифон сельтерской воды. Ты знаешь, что значит: сифон?
   -- Никак нет.
   -- Это такая бутылка, что шипит. Понял?
   -- Так точно!
   -- Спросишь сифон сельтерской воды, нальешь из него себе стакан и выпьешь! Слышишь?
   Деньщик молчал. Лицо его сделалось белым, как скатерть.
   -- Ваше благородие!..
   -- Молчать!..-- холодно сказал Лаптев,-- Не рассуждать! Нальешь и выпьешь!
   Деньщик вдруг опустился на колени. Из глаз его брызнули слезы.
   -- Ваше благородие...-- рыдал он, протягивая руки к поручику:-- Разрешите не пить!.. За двадцать верст пойду, если прикажете!.. Только разрешите не пить!..
   -- Ну, хорошо! Вставай и проваливай на кухню!
   Что хотел доказать Лаптев этой сценой, Караев не понял. Не понял и Дульский. Оба решили, что Лаптев -- хам, и что ему не следует подавать руки.
   
IX.

   Весна застала Караева на транспорте "Иртыш", куда он был назначен штурманским офицером.
   Командовал транспортом лейтенант Неустроев, еще молодой офицер, очень интеллигентный и дельный моряк. Был он с большими странностями. Ходил всегда серьезным и нахмуреным, но в обращении был крайне деликатен. Временами офицеры транспорта подмечали в нем некоторую несвязность речи и беспокойный взор, но объясняли эти явления нервностью командира.
   Пятнадцатого мая во Владивостоке упорно говорили о морском бое в Корейском проливе. Возбуждены были все в крепости страшно, особенно флотские. Во всех кают-компаниях только об этом и говорили.
   Шел оживленный разговор на эту тему и в кают-компании "Иртыша" в то время, когда вошел полковник Карпихин, только что приехавший с берега. Служил Карпихин в крепостной артиллерии и на транспорте был частым гостем.
   Толстенький, маленький, на коротких, словно обрубки, ножках, он вкатился в кают-компанию мячиком, подпрыгивая на ходу. Прищурил свои и без того маленькие, рысьи глазки, и все догадались, что Карпихин скажет какую-нибудь новость.
   И молнией мелькнула у всех одна и та же мысль:
   "Верить этому старому лгуну, или не верить"?
   Карпихин же, зная прекрасно, что они думают, вошел сегодня с особенно победоносным видом.
   -- Господа!..-- крикнул он, дойдя до середины кают-компании.-- Ура! японский флот разбит!..
   Все вскочили.
   -- Не может быть?!.-- вскричал старший офицер, и короткая шея его сделалась багровой от волнения.
   Карпихина обступили и засыпали вопросами. Полковник протискался к столу и опустился в кресло. Он оценил положение и ломался.
   -- Да говорите же!..-крикнул кто-то,-- что вы нас мучаете!
   Полковник самодовольно, не спеша, погладил бороду.
   -- Сейчас встретил адъютанта штаба крепости. Он мне рассказал, что в Корейском проливе сегодня был бой. Японцы разбиты на голову, и Рожественский идет сюда с эскадрой.
   Карпихину поверили. Это был гипноз, заставивший замолчать логику, и никто не потрудился подумать: каким образом мог Карпихин узнать о бое в тот же день, когда крепость с местом боя не была соединена телеграфом, а самое быстроходное судно могло дойти оттуда не менее, как в сутки.
   Но так хотелось какой-нибудь победы, так хотелось верить, что не все еще потеряно, что вымысел показался несомненной правдой. И, комментируя на разные лады полученную новость, обнимаясь друг с другом и с Карпихиным, кают-компания "Иртыша" долго не расходилась...
   На другой день, утром, город знал, что мимо острова Аскольда прошел какой-то миноносец из эскадры Рожественского, направляясь во Владивосток. Громадная толпа народа запрудила набережную, тревожно всматриваясь в сторону входа в "Золотой Рог".
   Около полудня из-за мыса Эгершельд показался большой эскадренный миноносец... Он шел на всех парах, окрашенный в боевую краску, неся боевые вымпела на стеньгах мачт, а навстречу ему неслось громовое "ура" с военных судов и с берега...
   По словам командира этого миноносца, в Корейском проливе вчера действительно был бой с японцами, но результат его неизвестен, так как в самом начале боя миноносец получил приказание идти во Владивосток.
   Расходились все по домам, уверенные в победе...
   Вечером пришла яхта из эскадры Рожественского. Пришла с пробитой неприятельским снарядом кормой... Экипаж её поведал, что разбиты не японцы, а Рожественский. На глазах у яхты пошли ко дну лучшие русские броненосцы... Но и яхта финала боя не дождалась: она ушла во Владивосток перед окончанием боя.
   Оживление в крепости сменилось унынием. Мрачными ходили флотские, и в кают-компаниях было тихо, как в могиле. Обида за флот, за андреевский флаг, страх за будущее, жгучий стыд за настоящее,-- вот что испытывал каждый, носивший морской мундир.
   Ночью пришел второй миноносец. По дороге во Владивосток он вступил в сражение с японским миноносцем, потерял все орудия, половину команды и привез тяжело раненого командира, которого сейчас же отправили в госпиталь. Команда этого миноносца принесла страшную весть: "Рожественский взят в плен". В крепости окончательно упали духом. И первый раз за всю войну, в этот день пустовали в городе шантаны и клубы...
   Командиром второго миноносца был капитан второго ранга Троицкий, приходившийся родственником Караеву. На следующий день прапорщик поехал в госпиталь. После долгих просьб его пропустили к раненому, предупредив, чтобы он долго на засиживался.
   Войдя в маленькую офицерскую палату с одной койкой, Караев увидел Троицкого и ужаснулся: это было какое-то подобие человека, закрытое сплошной марлей. По крайней мере, лица не было, а было что-то ужасное с двумя маленькими щелками на месте глаз. Правая рука Троицкого была тоже забинтована.
   При входе прапорщика раненый приоткрыл обожженные щелки, и на Караева глянули два затекших глаза...
   -- Здравствуйте, Николай Петрович!..-- нежно сказал Караев, подойдя и наклоняясь к койке.
   Губы Троицкого зашевелились, и шочти беззвучно он ответил:
   -- Здравствуй, Саша... Садись!..
   Молодой человек осторожно придвинул стул и присел, но был так подавлен виденным, что не знал, как заговорить. Он виделся последний раз с Троицким два года назад, в Кронштадте. Тогда это был высокий, красивый морской офицер с большой, окладистой, черной бородой, с блестящими, черными глазами и звучным, полным жизни голосом. Теперь перед Караевым лежал какой-то маленький, словно сморщенный, комочек мяса.
   Раненый заговорил тихо, с трудом двигая сухими губами:
   -- Вот... где свиделись... Саша!.. Да, брат... чуть было не убили!..
   Помолчал немного и продолжал:
   -- Разбили нас японцы, Саша!.. Таким огнем встретили, что и представить себе не можешь!.. Это был какой-то ад, Саша!.. Ад!..
   Он судорожно заерзал здоровой рукой по одеялу и лежал долго с закрытыми глазами, переживая опять минувшее.
   -- А где другие суда?...-- спросил тихо Караев.
   Троицкий открыл глаза и долго всматривался в племянника. Словно хотел убедиться, что прошедшее осталось позади, что слышанный им точно сейчас грохот орудий и торжествующий крик смерти были галлюцинацией. И когда убедился,-- в маленьких, обожженных щелках мелькнул огонек животной радости...
   -- Ты что спрашиваешь?..-- словно в забытье спросил он, делая попытку блаженно улыбнуться.
   -- Я вас спросил: а где другие суда?
   -- Погибли.
   Раненый снова закрыл глаза. И видно было, что он глубоко страдает... Караев понимал, что больному тяжело, и решил уйти. Но едва поднялся -- Троицкий очнулся.
   -- Куда же ты?
   -- Я боюсь вас обезпокоить!
   -- Нет, ничего... посиди!
   Караев присел снова. О многом хотелось ему расспросить родственника, но он не решался.
   Вдруг Троицкий сделал усилие и привстал, опираясь на здоровую руку... Наклонился корпусом, приблизив к Караваеву забинтованное лицо, и заговорил неожиданно громко, полным голосом:
   -- А Рожественский взят в плен... При мне взят... Я шел впереди, а он -- на другом миноносце -- сзади... И я видел, что его догнал японский миноносец... Хотел было броситься ему на помощь... отбить... Но мне подивли сигнал: "идите немедленно во Владивосток". Что я мог сделать?.. Разве мог я ослушаться командующего флотом?
   Он откинулся на подушку и глухо зарыдал, трясясь всем телом... Караев растерялся. Не знал: выйти ли ему совсем или позвать доктора. Пока он колебался, Троицкий умолк и лежал спокойно минуты две. А затем опять стал плакать, но тихо, изредка всхлипывая... И плакал мелкими, обидными слезами...
   В палату вошел доктор, сделал знак Караеву, и тот вышел...
   
X.

   Быстро текли дни.
   Как-то, в начале июля, Аристарх встретил Дульского. У Аристарха был радостный и сияющий вид.
   -- Я сегодня получил письмо от жены...-- сказал Федоров.-- Пишет, что выехала во Владивосток со своим госпиталем!
   Он взял Дульского за пуговицу.
   -- Ты не можешь себе представить, как я рад, что Аня приезжает!
   -- А твоя каторга... опять начнется?..-- улыбнулся подпоручик.
   Лицо Аристарха сделалось серьезным.
   -- Я много думал об этом!..-- сказал он помолчав.-- И знаешь: пришел к выводу, что все это ерунда. Никакой неравности между нами нет, а просто, моя любовь к жене ненормальна. Ведь каждый любит по своему: один ревнует; другой унижает предмет своей любви; третий, унижая себя, возводит любимое существо на пьедестал. Очевидно, я принадлежу к третьей категории. И действительно: ну, чем мы не равны? Чем?
   Аристарх испытующе посмотрел на Дульского, желая уловить впечатление, произведенное этим вопросом, и ужасно обрадовался, когда Дульский ответил:
   -- Конечно, ничем! Просто, ты до болезненности самолюбив! Я всегда тебе это говорил!
   Дней через пять после этой встречи было воскресенье. Дульский лежал в кровати.
   Дверь отворилась, и торопливо вошел Аристарх.
   -- Приехала!..-- сказал он, опускаясь в кресло.-- Но только она не дома, а в госпитале.
   -- А госпиталь во Владивостоке?..-- спросил Дульский.
   -- Нет, в бухте Диомид!
   Вопреки обыкновению, Аристарх был совершенно трезв. На нем был новый китель, и даже причесан он был пробором. Посидел на кресле, видимо волнуясь, смотря блестящими глазами на Дульского, и вдруг встал и подошел к кровати.
   -- Поедем к ней!
   -- Когда?..-- удивился Дульский.
   -- Сейчас!
   -- Так рано?
   -- Причем тут время?
   -- А когда она приехала?
   -- Сегодня, в шесть утра! Я встретил ее на вокзале и дал слово сегодня же приехать.
   Дульский подумал.
   -- Все-таки сейчас ехать рано. Ведь еще нет десяти часов! Дай им хоть оглядеться на новом месте!
   -- Так когда же?
   -- Поедем часов в двенадцать! Кстати, ко мне должен зайти сейчас Караев. Захватим и его.
   Аристарх согласился, уселся опять в кресло и, пока Дульский одевался,-- без умолку говорил. Говорил о том, что с его глаз спала пелена, что он теперь новый человек и устроит свою жизнь иначе.
   Около полудня пришел Караев, и все трое отправились на извозчике в бухту Диомид. Она находилась верстах в пяти от города. Дорога шла лесом.
   День был на редкость хороший, и ехать было приятно. Сначала ехали над бухтой, мимо разных портовых мастерских, безмолствовавших по случаю праздника. Перед каменными и деревянными зданиями лежали груды старого железа, погнутых и поломанных корабельных частей, обломки винтов, разбитые шлюпки. Получалось впечатление, будто едешь по дну высохшего моря, хранившего несколько веков остатки кораблекрушений.
   Под ногами развертывалась бухта, в которой стояли военные суда, солидные и важные, как департаментские чиновники. Они пыхтели черными и внушительными трубами, а около них шмыгали паровые катера, военные шлюпки и китайския шампуньки. У берега стояли миноносцы,-- маленькия стальные коробки с игрушечными трубами и такими же орудиями. Стояли, вытянувшись на своих швартовах {Пеньковая снасть, которой прикрепляются к берегу.}, и дымили тонкими струйками дыма, как папироски. И было смешно думать, что стоят это носители смерти, такой могучей и загадочной в сравнении с ними, тщедушными и отнюдь не страшными.
   Когда въехали на пригорок и справа открылось море, казалось, что кто-то положил внизу большое голубое зеркало, в котором отражалось такое же голубое небо и клочки разбросанных по нем облаков. Идущий с моря ветер качал ветви деревьев. Иногда он налетал на них шквалом, и тогда на землю падали сочные листья, катились, подгоняемые ветром, колесом по дороге, или кружились над землей зелеными мотыльками...
   Наконец, приехали в Диомид и стали отыскивать госпиталь. Поместился он в одноэтажном каменном домике, очевидно недавно построенном. И, когда пролетка остановилась у подъезда,-- навстречу выбежала жена Аристарха, миловидная блондинка среднего роста с большими голубыми глазами. Была она в белоснежном докторском халате, и было приятно смотреть и на этот халат, и на нее,-- такую же свежую и чистенькую.
   -- Ну, вот и вы!..-- крикнула она, подбегая к мужу.-- А я уже думала, что ты не приедешь!
   Она поцеловалась с Аристархом, по дружески пожала руку Дульскому и обернулась к Караеву:
   -- Вы, конечно, Караев?..-- быстро заговорила она, протягивая прапорщику руку.-- Я хотя с вами незнакома, но знаю вас по письмам Аристарха! Он в вас положительно влюблен, -- прибавила он с милой улыбкой.-- Я даже ревновать начала!
   -- Я сам очень люблю Аристарха!..-- серьезно сказал Караев и взял друга за талию.-- Он у вас очень хороший!
   Федорова потащила гостей в свою комнату.
   -- У нас еще ничего не разобрано!..-- говорила она находу.-- И уж простите: угощать нечем! Будет чай, есть кажется колбаса. Вот и все!
   Комната у неё была большая, в два окна. Обстановка была самая обыкновенная: стол, несколько стульев. По стенам стояли две кровати, уже постланные, покрытые белыми, летними одеялами.
   -- Я живу не одна...-- сказала Федорова, усаживая прибывших.-- Со мной помещается старшая сестра милосердия.
   Она обратилась к Караеву и Дульскому:
   -- Будете пить чай?
   Те согласились. Попросил чаю и Аристарх.
   -- Я теперь водки не пью!
   Анна Васильевна удивленно посмотрела на мужа:
   -- Давно ли?
   -- С сегодняшнего дня!
   -- И... надолго?
   -- Думаю, что навсегда!
   Через полчаса на столе кипел самовар. В комнату вошла высокая, смуглая сестра милосердия, лет двадцати шести. Отрекомендовалась Надеждой Григорьевной Решетниковой, присела и разговорилась с гостями просто, как со старыми знакомыми. Зашел и старший врач госпиталя,-- пожилой военный доктор в золотых очках. Разговор сделался общим. Сначала говорили о Москве, откуда только что приехал госпиталь. Потом стали говорить вообще о России, о войне. Больше всех говорила Решетникова. Видно было, что она очень не глупа, имеет свои, определенные, взгляды и, вообще, умеет думать. Караев подметил, что Анна Васильевна смотрит на подругу с каким-то благоговением. "Чувствует превосходство над собой...-- подумал прапорщик.-- Оно, пожалуй, так и есть".
   В суждениях Решетникова была резка, немногословна, логична. Караев к ней присматривался. Старался почему-то поймать ее на неискренности, на заученных фразах. Но не мог.
   -- Почему это вам захотелось приехать на войну?..-- спросил он среди разговора.
   Решетникова задумалась.
   -- Как вам сказать! Конечно, война -- гигантская бойня... И тогда участники нечто в роде мясников... Но, с другой стороны, когда подумаешь о раненых... Ну, вот мне казалось, что я, как женщина, обязана ехать сюда.
   -- А вы не боитесь умереть?..-- иронически спросил Аристарх.
   -- Нисколько! Я -- фаталистка!
   Старший врач стал рассказывать о долгой, утомительной дороге из Москвы во Владивосток. Жаловался, что пассажирскому поезду приходилось долго простаивать на станциях, пропуская воинские поезда.
   -- Да,-- задумчиво,-- сказала Решетникова.-- Впрочем, было любопытно смотреть, как мимо проходят эти бесконечные ленты вагонов, и из них, в перемежку со скотом и орудиями, выглядывают люди. И казалось, во взглядах читаешь: "Morituri te salutant"!
   -- А это что же такое?..-- холодно спросил не понявший латинской фразы Аристарх.
   Анна Васильевна ему объяснила. Но, по краске, появившейся на её лице, было видно, что ей больно за мужа. Он это заметил.
   -- Причем тут гладиаторы?..-- досадливо пожал он плечами, и лицо его потемнело.
   -- Да...-- с той же спокойной задумчивостью сказала Решетникова.-- Мы и все в жизни гладиаторы,-- не только на войне. Вы правы. На войне это только чувствуется несколько яснее.
   Стало тихо. Анна Васильевна с симпатией смотрела на задумчивое лицо подруги, Аристарх сталь еще более не в духе. Теперь он не понимал, почему он оказался прав...
   -- А я все-таки не пускал бы баб на войну...-- вдруг сказал он, презрительно улыбаясь.-- Вышло дико, и на него посмотрели удивленно.
   -- Почему?..-- спросил старший доктор.
   -- А потому, что... Да вот просто потому: война, так война. Подавай крепкие нервы и жестокость. Нечего там разводить философии всякие!..
   Доктор улыбнулся углами губ, Решетникова нахмурилась, а Анна Васильевна опять густо покраснела. Наступило совсем уже неловкое молчание.
   Караеву стало жалко Аристарха, и он решил его выручить.
   -- Аристарх, конечно, утрирует...-- сказал он мягко.-- Но, отчасти, он прав. Женщина, как бы ни были у неё крепки нервы, труднее выносит вид крови. Защита вышла слабой, но разговор, хоть и вяло, продолжался. Затем гости уехали в город и по дороге делились впечатлениями.
   Караев был в восторге от Решетниковой, Дульскому она не понравилась: он находил, что их новая знакомая фантазерка и говорит заученные фразы.
   Аристарх отзывался о Решетниковой грубо... Он заметил, как жена смотрит на подругу в то время, когда та говорит, и ему стало обидно, что на него Анна Васильевна так никогда не смотрела и с таким восторгом никогда не прислушивалась к его словам.
   С приездом жены, Аристарх резко изменил образ жизни. Прежних попоек у него уже не было, но не было и радости. Аристарх был мрачен.
   
XI.

   В одно из воскресений, утром, командир транспорта "Иртыш", на котором теперь служил Караев, -- лейтенант Неустроев, выйдя из своей каюты, приказал поднять молитвенный флаг и собрать команду на нижней палубе.
   На транспорте, как на судне третьего ранга, не полагалось священника, и все богослужение состояло в том, что командир читал евангелие и положенные молитвы.
   Вахтенным офицером в этот день был Караев. Выслушивая приказания командира, он обратил внимание на странный вид его: лейтенант был бледен, и глаза его горели странным огнем.
   Через минуту прапорщика опять позвали в командирскую каюту. Неустроев сидел за письменным столом, держа в руках два пакета. Он протянул их Караеву:
   -- Отошлите сейчас же! Команда уже на палубе?
   -- Так точно!
   -- И господа офицеры с сборе?
   -- Ждут только вас!
   -- Я сейчас приду!
   Неустроев кивнул головой и прапорщик вышел. По дороге Караев посмотрел на адреса. На одном конверте было: "командиру порта"; на другом -- "коменданту крепости". Оба конверта были с надписью: "конфиденциально".
   Караев позвал рассыльного, отдал ему пакеты и, посмотрев, как шлюпка с рассыльным отвалила от борта, отправился на нижнюю палубу.
   На столике, покрытом белой скатертью, стояла судовая икона, и перед ней теплились две свечи. Перед столиком стоял Неустроев, с евангелием в руках, сзади -- офицеры, а по бортам палубы была выстроена команда.
   Неустроев читал из евангелия нагорную проповедь:
   "Слышасте яко речено бысть древним: не убиеши, иже бо аще убиет, повинен есть суду".
   Голос его звучал необычно и странно. После евангелия Неустроев стал читать молитвы, и, к удивлению всех, опустился на колени. Когда же молитвы были окончены и лейтенант обернулся,-- глаза его были влажны.
   Приказав команде собраться на шканцах {Наиболее чтимая часть судна.}, Неустроев ушел в свою каюту.
   Обычно, после богослужения, вся команда выстраивалась на шканцах: здесь командир поздравлял ее с праздником. Тут же читались различные приказы. Все думали, что и сегодня будет то же, и встретили равнодушным взглядом командира, когда он вышел из каюты.
   Караев скомандовал: "смирно". Неустроев сделал шаг вперед:
   -- "Ребята!.. Вы слышали сейчас слова нашего Божественного Учителя: "Не убий"?.. Следуя этим великим словам... следуя влечению своего сердца, я не хочу убивать!.. И слагаю с себя командование судном!
   Он указал на старшего офицера:
   -- Передаю командование старшему офицеру!
   Все были ошеломлены. В первую минуту даже не поняли: что хочет сказать Неустроев, и смотрели на командира с ужасом.
   Тот, бледный, без кровинки в лице, продолжал:
   -- Слагаю с себя также знаки офицерского достоинства!..
   Он порывисто сдернул с кителя погоны, снял фуражку, отцепил саблю... И сложил все это у своих ног.
   -- Я донес уже об этом командиру порта и коменданту крепости!
   Нагнулся, поднял с палубы саблю и протянул ее старшему офицеру:
   -- А теперь... арестуйте меня!
   Растерянность продолжалась. Окаменевшия лица офицеров не отражали никаких чувств, а на лицах матросов было написано смущение. К горлу Караева подкатился какой-то комок, прапорщику казалось, что он задыхается... Неустроев круто повернулся и прошел в свою каюту...
   Старший офицер растерянно держал командирскую саблю, не зная, что с ней делать. К нему подошли офицеры, и один из них что-то тихо сказал ему. Старший офицер растерянно выступил вперед и громко сказал угрюмо стоящей команде:
   -- Ребята! Командир заболел!.. Я временно принимаю командование "Иртышем"!
   И так же быстро прошел в командирскую каюту. Неустроев стоял у письменного стола и, видимо, ожидал его... Старший офицер умоляюще сложил руки...
   -- Голубчик!.. Константин Васильевич!.. Что же вы наделали?!. Ведь вас же расстреляют!..
   Плечи командира передернулись. Губы слегка побелели.
   -- Я знал, на что иду!
   И вдруг он весь загорелся, на щеках выступили алые пятна...
   -- Я не хочу убивать!.. Слышите: не хочу!-- крикнул он.-- Лучше умру сам, чем подниму руку на ближнего. И вы не смеете, не смеете заставлять меня!..
   Старший офицер, затыкая уши, выбежал из каюты и побежал к себе, бросив на ходу Караеву:
   -- Командир сошел с ума!.. Прикажите команде разойтись!..
   Команда расходилась кучками, обсуждая происшедшее. Ушли в кают-компанию и офиперы.
   На палубе оставался только Караев, когда у трапа запыхтел паровой катер. Караев посмотрел за борт: по трапу поднимался на транспорт адъютант командира порта... Через полчаса Неустроева увезли в город.
   Весь день на "Иртыше" только и говорили об этом инциденте, а на другой день о происшедшем знал весь Владивосток. Военные круги очень жалели лейтенанта и не сомневались, что все это произошло на почве нервного переутомления. Но находились и люди, считавшие, что Неустроев нарушил присягу, и требовавшие над ним военного суда. Знали о случае на "Иртыше" и в бухте Диомид.
   Когда, на следующий день, Аристарх с Караевым приехали туда, там уже шли разговоры. Анна Васильевна восторгалась смелостью Неустроева, называла его героем. Решетникова с ней не соглашалась.
   -- Геройство!.. Какое опошленное, неподходящее слово!-- оборвала она подругу.-- Он поступил под давлением совести. Не мог иначе. Вот и все. Никакого геройства. Все просто и ясно.
   Она говорила нервно. Видно было, что она много думала о событии, и мысли эти глубоко ее волновали и расстраивали.
   -- Почему же?-- неожиданно для себя и как-то наивно спросил Караев.-- Он тотчас же понял, что вопрос пришелся не кстати... Решетникова посмотрела на него внимательно и сказала:
   -- И вы еще спрашиваете?-- Потом вдруг поднялась и вышла из комнаты. Аристарх проводил ее холодным, почти враждебным взглядом. Он ненавидел ее уже за её признанное превосходство над его женой и еще за что-то, может быть, за то благоговение, которое выказывала к подруге Анна Васильевна.
   -- Что это она? Постоянно этак вот набрасывается на всех?..-- обратился он к жене.-- Ты бы ей объяснила, что это неприлично!
   Анна Васильевна ответила горячо и резко. Разговор стал принимать настолько острый оборот, что Караеву пришлось вмешаться. Но он тоже стал на сторону Решетниковой, чем еще больше обозлил Аристарха.
   Федоров грубо обругался, не простился ни с кем, сел на поджидавшего извозчика и уехал.
   Караев, желая сгладить неприятное впечатление, начал было говорить о нервности Аристарха, но Анна Васильевна не слушала и, прощаясь, сказала:
   -- Если увидите Аристарха, передайте, что я не приеду к нему, пока он сам не приедет сюда и не извинится передо мной и Надеждой Григорьевной!
   По тону, которым она это сказала, Караев понял, что решение Федоровой непреклонно.
   
XII.

   Привезли Неустроева на гауптвахту и поместили в небольшую квадратную комнату, окно которой выходило во двор. На окне была решетка, сквозь которую арестованный видел только кирпичную стену соседнего дома, да часового, ходившего ленивыми шагами мимо его окна.
   Часовой появлялся у окна каждые две-три минуты и снова скрывался, но стук его сапог, подбитых гвоздями, по каменным плитам тротуара все время врывался в раскрытое окно, напоминая ритмический стук пущенной в ход машины...
   С улицы доносился шум. Преломленный каменными стенами гауптвахты и пустотой двора, он казался тихим ворчанием сердитого зверя... Из-за крыши соседнего дома выглядывала верхушка дерева. Она приходила в движение от порывов ветра, и упругия ветви с зелеными листьями дрожали от радости. Но когда ветер затихал, трепетавшия ветви отвисали, уныло прижавшись друг к другу... И было непонятно: зачем растет это дерево, окаменевшее в своем одиночестве, безжизненное и холодное, как и этот дом, около которого оно растет.
   Лейтенанту стало холодно, и он снова начал ходить по комнате, продолжая думать о случившемся...
   Неустроев перенесся мыслями на свою квартиру. Остановился. Сжал губы и зажмурил глаза.
   ...Жена, вероятно, сидит в спальне и плачет!.. Но нет... это его не трогает!.. Не трогает и вид русой девочки, прижавшейся к матери и смотрящей на нее испуганными глазками!.. "Не трогает!" -- упрямо твердило что-то в мозгу.
   Гулко щелкнул замок в двери...
   В комнату вошел военно-морской следователь Похвиснев. Неустроев был с ним знаком: они встречались часто и в морском собрании, и у общих знакомых.
   Следователь был смущен миссией, которая выпала на его долю, и не знал, как себя держать. Вошел бодро, с портфелем под мышкой и сделал официальное лицо. Но встретился с глазами лейтенанта,-- ясными, голубыми, спокойно его ожидавшими,-- и решил быть помягче.
   -- Здравствуйте, Константин Васильевич!..-- тихо сказал он, идя к Неустроеву с протянутой рукой.
   Тот крепко пожал руку, и оба, молча, опустились на стулья.
   -- Вы меня допросить пришли?..-- догадался Неустроев после минутного, неловкого, молчания.
   -- Да, дорогой... допросить. Вы уж меня простите! Мы можем остаться попрежнему друзьями, но служба, знаете ли,-- прежде всего!
   Неустроев задумчиво покачал головой.
   -- Да, да... вы правы: служба прежде всего! Ну, что же... спрашивайте!
   Похвиснев начал писать. Был все еще смущен. Наконец, решился задать вопрос:
   -- Скажите: вы это сознательно сделали, или под влиянием аффекта?
   Он подчеркнул последнее слово, как бы указывая лейтенанту выход, и ужасно удивился, когда Неустроев совершенно спокойно ответил:
   -- Конечно, сознательно! Мало того: я обдумывал этот шаг в продолжение нескольких месяцев... и ждал только удобного случая!
   Следователь как-то съежился. На лице появилось разочарование.
   -- Но вы же знали, что это -- преступление, что это -- нарушение присяги?
   -- Знал! Знал также, что я, как командир военного судна, не имею права говорить подобное команде, да еще в военное время!.. Что такая речь ее деморализует, толкает нарушить присягу и роняет в ней дух!
   Жестко и резко, словно оттеняя свою вину, говорил Неустроев. И ни один мускул не дрожал сейчас на его словно окаменевшем лице. "Он, кажется, надо мной издевается"!..-- подумал следователь, и озлобление стало накипать в его душе. Прежняя симпатия куда-то исчезла, и лицо следователя приняло холодное выражение.
   -- Зачем же вы это сделали?..-- спросил он лейтенанта безразличным тоном.
   Неустроев встал и начал говорить на ходу. Следователь следил за ним глазами, которые делались все холоднее. Когда Неустроев остановился, следователь быстро докончил записываемую фразу и спросил:
   -- Почему вы заявили это вашей команде, имея возможность просто найти какой-нибудь экстренный повод и уйти со службы? Заявили бы, наконец, то, что вы сейчас мне говорили, вашему ближайшему начальству... И вас, конечно, не стали бы держать на службе!
   Какая-то новая мысль вспыхнула в глазах Неустроева. Но сейчас же погасла.
   -- На это у меня были свои причины!..-- ответил он, подумав.
   -- Можно их узнать?
   -- Нет!
   Следователь пожал плечами и опять стал писать. И теперь от него веяло не только холодом, но и неприязнью.
   Он задал еще вопрос:
   -- Так вы утверждаете, что поступили вполне сознательно, зная преступность вашего образа действий?
   Лейтенант кивнул головой.
   Похвиснев протянул Неустроеву бумагу, пододвинул перо и чернила.
   -- Прошу вас подписать ваше показание!
   Голос его прозвучал чем-то чуждым и жестким, и, пока лейтенант подписывал,-- он смотрел в сторону безучастным, апатичным взглядом. Затем встал, не спеша собрал бумаги и, сухо поклонившись, не подавая руки Неустроеву, вышел...
   
XIII.

   Караев зашел к Аристарху вечером и нашел у него целую компанию.
   Аристарх был пьян и встретил прапорщика ироническим возгласом:
   -- Ба!.. защитник прекрасного пола пришел!.. Дон. Кихот Ламанчский! Ха!.. ха!.. ха!..
   Караева покоробило -- Что ты этим хочешь сказать?..-- спросил он, сдвигая брови.
   -- То, что у вас баба на первом плане! Уже и раскис.
   Прапорщик пожал плечами.
   -- Ничего не понимаю! Вижу только, что ты пьян! А ведь обещал бросить пить!
   -- Обещал! А вот теперь пью! И буду пить!..-- вдруг ударил он по столу кулаком.-- И плевать я хочу и на тебя, и на твою Решетникову!
   Караев широко открыл глаза и пристально посмотрел на Аристарха, перегнувшагося к нему через стол и нахально улыбавшагося.
   -- Ты -- больной человек, мой милый!..-- сказал прапорщик спокойно, опять сдвигая брови.-- И только поэтому я не обращаю на твою выходку внимания! Впрочем, мы с тобой еще поговорим!
   Караев отвернулся и стал говорить с соседом. Аристарх побледнел, хотел что-то ответить, но сдержался и залпом выпил бокал вина. Минут через пять к Караеву подошел Дульский.
   -- Что у вас с ним вышло?..-- спросил он, отводя прапорщика в сторону.
   -- Ей Богу не знаю! Дуется за что-то на Решетникову, да я то причем?
   -- Он ревнует жену к Решетниковой!..-- сказал Дульский.-- Ведь Надежда Григорьевна имеет большое влияние на Анну Васильевну.
   -- Кажется!
   -- Аристарху это очень не нравится! Он мне это наднях говорил.
   Подошел Федоров. Он был еще больше пьян.
   -- Заговорщики!..-- иронически протянул он, останавливаясь в нескольких шагах и скрестив на груди руки,-- Совещаетесь, как продать Аристарха за тридцать сребренников?... Хе!.. хе!.. хе!..
   В смехе его дрожали злоба и пьяная удаль.
   Караев смолчал, но Дульский ответил с насмешкой:
   -- Слишком дорого себя ценишь, друг мой!..
   Затем встал и подошел к Аристарху вплотную.
   -- Что ты ко всем сегодня привязываешься? Мы не виноваты, что ты такой подозрительный и во всех видишь врагов! Неприятно тебе наше присутствие, лучше скажи,-- мы уйдем!
   Караев ожидал, что Аристарх ответит дерзостью, но, к всеобщему удивлению, тот заморгал глазами, склонился на плечо подпоручика и вдруг заплакал пьяными слезами.
   -- Один!..-- всхлипывал он, передергивая плечами.-- Па-анимаешь: один и... и... никому... не нужен!
   Его обступили и начали успокаивать... Через минуту он уже смеялся, блестя невысохшими глазами. Началась опять попойка, во время которой Караева с Аристархом примирили. Около полуночи все начали расходиться. Собрался уйти и Караев, но отрезвевший Аристарх шепнул ему на ухо:
   -- Погоди уходить! Мы еще пойдем
   -- Куда?...-- удивился прапорщик.
   -- После узнаешь!
   Аристарх удержал и Дульского и, когда они остались втроем,-- Федоров торжественно сказал:
   -- Я сегодня спать не хочу, а ночь еще велика. Едем в "кукушку"!
   Ни Дульский, ни Караев не поняли, куда зовет их Аристарх.
   -- Как? "Кукушку" не знаете? Э, да вы, значит, ничего во Владивостоке не знаете! Вам надо обязательно ее посмотреть!
   Сколько ни расспрашивали, Федоров ничего не ответил и только твердил, что если они не поедут, он поедет один.
   Посмотрели на часы: было половина первого. Решили Федорова не оставлять.
   Когда вышли на улицу, Аристарх хвастливо сказал:
   -- Чтобы попасть в "кукушку", нужна солидная протекция. Впрочем, во мне вы ее найдете!
   Шли по Алеутской, потом свернули, прошли каким-то переулком и, наконец, подошли к одноэтажному каменному дому с наглухо закрытыми ставнями. Подъезда с улицы не было, и все трое остановились у калитки. Аристарх постучал в нее четыре раза, и, когда калитка отворилась, исчез за ней, оставив приятелей дожидаться.
   Прошло томительных минуты три. Вдруг калитка снова отворилась; появился Федоров.
   -- Пойдемте!
   Прошли по мосткам, положенным у стены дома, и, через маленькую дверь,-- в переднюю, где за столиком сидел пожилой китаец в очках.
   -- Надо платить по два рубля!..-- сказал Арнетарх.-- На выпивку и закуску.
   В большой комнате было человек пятнадцать. Все это были офицеры разных родов оружия. Все были уже навеселе, но продолжали пить, сидя за маленькими столиками, около которых прислуживали китайцы. Нашлись и знакомые: Караев встретил лейтенанта Шефтера, плавающего на крейсере и, кроме того, Лаптева, у которого он был с Дульским. Эта встреча была Караеву не особенно приятна. После того вечера у него остался неприятный осадок, и Лаптев был ему противен.
   Но еще больше ему стало неприятно, когда Лаптев, заметив его и Дульского, прямо направился к ним.
   Пришлось, скрепя сердце, с ним поздороваться.
   -- И вы тоже сюда?..-- спросил Лаптев.-- Поиграть нервами пришли?
   И, видя, что Дульский не понял, удивился:
   -- Вы первый раз в "кукушке"?
   -- Да!..-- ответил подпоручик.
   -- Так что не знаете, в чем она состоит?
   -- Не знаю!
   -- Я вам сейчас расскажу! Пойдемте к моему столику!
   -- Мы здесь с товарищем...-- заметил Караев, оглядываясь в сторону Аристарха.
   -- А вы меня познакомьте с ним!
   В это время подошел Аристарх. Дульский познакомил, и Лаптев, приказав составить два столика, потребовал еще водки и пива.
   -- Так в чем же состоит "кукушка?.." -- спросил Дульский.
   -- Не рассказывайте, поручик...-- попросил Аристарх.-- Гораздо интереснее, если они на месте увидят!
   Лаптев самодовольно покрутил усы.
   -- Ерунда! Всегда надо знать, на что идешь! Итак, милостивые государи, "кукушка" состоит в том, что в большой комнате гасят огни, и один человек изображает "охотника", а другой -- "кукушку". Охотнику завязывают глаза, сажают посреди комнаты, дают ему в руки заряженный револьвер, и он должен стрелять по направлению возгласа "куку", издаваемого кукушкой.
   -- Но ведь он может попасть в кукующего...-- воскликнул Караев.
   -- Может! Но кукующему дано право сейчас же отбегать в сторону. Кукуют по жребию...-- продолжал поручик.-- По жребию же выбирается и охотник.
   -- Простите, но я не вижу соли в этой игре!..-- заметил Дульский.
   Лаптев пожал плечами.
   -- На чей взгляд! А по моему соль её заключается в том, что в этой игре есть переживания. Как ни ловок кукующий, не менее ловок может быть и охотник. Ведь вслед за "куку", сейчас же раздается выстрел!
   Поручик принял позу лектора.
   -- Эта игра развивает в господах офицерах, помимо ловкости, еще и презрение к смерти. Кроме того, она притупляет нервы. А все это -- весьма полезно военному, во время войны в особенности!
   Подошел старый китаец в очках и что-то тихо сказал.
   Лаптев встал.
   -- Пейдемте! сейчас начинают!
   Пошли к двери, около которой толпились офицеры, надевая на себя черные халаты.
   -- Чтобы не видно было кукующего...-- пояснил Аристарх,-- Как ни темно в комнате, и как ни завяваны глаза у "охотника", он, все-таки, случайно может увидеть.
   Комната, в которую вошли, напоминала танцовальный зал среднего размера. При входе все сняли обувь и остались в одних носках. На полу лежали японския цыновки. На них опустились вошедшие. Посреди залы стоял одинокий стул для "охотника".
   Пожилой артиллерийский капитан стал обходить присутствующих, имея в руках два полотняных мешечка, и каждому он предлагал вынуть из мешечка металлический кружок.
   Когда очередь дошла до Караева, он вынул гладкую медяшку, величиной с пятак.
   -- Это вы тянули из мешка "охотника"...-- сказал капитан,-- тяните теперь из мешка "кукушки"!
   Караев пошарил в другом мешке, и, когда вытащил медяшку,-- на ней оказалась надпись.
   -- "Кукушка",-- вскричал капитан.-- Господа, "кукушка" найдена! Теперь идем искать "охотника"...-- добавил он, отходя.
   Караев смутился. Он не ожидал, что роль "кукушки" достанется именно ему.
   Сделалось жутко. Мелькнула мысль:
   "Уж не отказаться ли? А вдруг, не успеешь увернуться"?
   Отчего-то сразу заныло около сердца. Предчувствие чего-то ужасного вползло в душу, и прапорщик уже не сомневался, что его сегодня убьют. Как глупо!
   -- И. "охотника" нашли!..-- услышал он голос капитана.
   Караев обернулся. Капитан стоял около молодого саперного поручика, который сейчас же встал с цыновки и пошел на середину комнаты. Поднялся, как автомат, и Караев... К нему подошёл какой-то пехотный офицер, отрекомендовался "распорядителем" и начал объяснять:
   -- Охотнику полагается сделать три выстрела. Столько же раз вы должны куковать. Когда погасят огни, вы проберетесь в переднюю половину комнаты, крикнете "куку" и сейчас же должны броситься: вправо, влево,-- по вашему усмотрению. Можете ложиться на пол, ползать, вообще делать то, что только вам вздумается!
   Кто-то спросил:
   -- Готово?
   -- Готово!..-- ответил "распорядитель" и повел "охотника" к стулу.
   Усадив его, завязал глаза черным платком... И "охотник" застыл с револьвером в руках...
   Старый китаец закрыл электричество. В комнате стало сразу так темно, что не было ничего видно на расстоянии одного шага.
   -- Ползите!..-- услышал Караев сзади себя чей-то голос.
   Прапорщик опустился на колени и пополз, ориентируясь направлением стула "охотника"... Где-то позади гудел шепот нескольких голосов. И вдруг, близко от себя, прапорщик услышал порывистое дыхание... "Охотник"!..-- мелькнуло у Караева, и он взял влево...
   Прополз еще десяток шагов, приподнялся немного и прислушался. Теперь уже впереди говорило несколько голосов; был слышен смех. Кто-то выражал нетерпение...
   Караев встал на ноги. Чувствовал, как сгибаются они и как трясутся в поджилках. По его предположению, "охотник" находился как раз против.
   Прапорщик взял себя в руки, вздохнул полной грудью и крикнул:
   -- Ку... ку!..
   Плотную тьму прорезал короткий огонек... Задребезжали стекла... Произошло это так быстро вслед за возгласом, что прапорщику показалось, что и кукование, и выстрел составляют одно неразрывное целое.
   Мозг работал усиленно и быстро, и мысли шли каскадом, не успевая сменять одна другую. И было странно чувствовать, что думаешь сразу не одной мыслью, а бесчисленным множеством их, коротких и разнообразных...
   Прапорщик отполз на прежнее место, встал на ноги и снова прокуковал...
   Над головой что-то прожужжало, и в уши ворвался выстрел, похожий на удар близкого грома.
   Прапорщик сообразил, что сделал оплошность -- забыл броситься в сторону.
   Последний раз Караев прокуковал в каком-то полусне, ничего не соображая. И когда прокуковал и бросился вправо, -- выстрел прозвучал где-то далеко, далеко... словно на улице...
   Зажгли огни, и все повскакали с мест.
   -- Вы очень взволновались...-- услышал Караев голос Дульского, взявшего его под руку.-- Выйдем отсюда!
   У дверей Караев очнулся...
   -- Фу... черт!...-- сказал он, останавливаясь и пролодя рукой по влажному лбу -- Однако, тово... сильно!..
   Пришли, сели за столик и потребовали пива. Говорили о пережитом, и Караев сознался, что это было ужасно.
   Из залы донесся выстрел... Караев вздрогнул... И вдруг ему захотелось смеяться, громко и долго смеяться, слышать звук своего голоса, чувствовать, что живет.
   Хотелось обнять и Дульского, и дремавшего на стуле в углу старого китайца, и всех, кто войдет сейчас в эту комнату, и весь мир!
   
XIV.

   Как только следователь вышел, Неустроев почувствовал, что вместе с Похвисневым вышла из комнаты и та бодрость духа, которая так долго жила в нем...
   И, как только не стало этой бодрости, все случившееся на "Иртыше" стало казаться такой маленькой и забавной историей, что оставалось только улыбаться.
   Неустроев присел на стоявший тут же диванчик, обитый ситцем в цветочки...
   Хотелось плакать... Но не от раскаяния, а от бессилия, от сознания своей беспомощности перед той гранитной стеной, которая встала вдруг на пути. Какая большая и дерзкая была мысль!.. И как низвели ее обстоятельства на уровень истерического выкрика, плохонького, даже не смешного фарса!..
   Чего достиг он тем, что сделал? Ровно ничего! Думал кинуть в мир смелое и дерзкое слово, думал зажечь своим огнем души людей, растопить лед и заставить всех оглянуться... Ждал порывов, сочувствия... А вместо них увидел каменные лица и читал осуждение в холодных, враждебных глазах!
   И обида за дорогую мечту вылилась в мелких, бесшумных слезах, побежавших по щекам, закрытым ладонями... Судорожно вздрагивал он опустившимися плечами, узкими, как у ребенка... А затем замолк и долго сидел, наклонивши вперед корпус, уставив глаза в одну точку на полу...
   А в это время, в канцелярии гауптвахты сидела жена Неустроева -- хрупкая и миниатюрная брюнетка, лет двадцати пяти. На лице её, распухшем от слез, застыл ужас страшного известия о муже, полученного утром. Она сидела, прижимая изредка платок к глазам, тоскливо слушая пожилого морского доктора, который мягким, жалеющим ее тоном говорил:
   -- Главное: не надо волноваться! Уверяю вас, что нам удастся свести всю эту историю на почву нервного переутомления! И тогда нам военный суд не страшен. Он назначен на завтра, а сегодня вечером Константина Васильевича осмотрит особая комиссия врачей. Нам было важно, чтобы адмирал оказался на нашей стороне. А он, даю вам слово,-- на нашей!
   Неустроева встрепенулась. В глазах её зажглась надежда.
   -- Вы с ним говорили?
   -- Говорил! Он очень любит и жалеет Константина Васильевича! Приписывает этот печальный случай исключительно его болезни.
   Доктор поправил очки и продолжал:
   -- Но нам нужно, чтобы Константин Васильевич во время суда вел себя благоразумно.
   -- Я вас не понимаю!
   -- Сейчас я объясню! На допросе Константин Васильевич вел себя вызывающе. Он много говорил лишнего, чего совсем не следовало говорить. Если все это повторится на суде,-- последствия быть могут печальны.
   Неустроева заплакала.
   -- Что же делать?..-- спросила она, вздрагивая сквозь слезы, и отчаяние зазвучало в этом вопросе.
   -- Нам нужно ваше содействие! Вы сейчас к нему пройдите и постарайтесь тронуть его... Ну, плачьте... напомните о дочери... о себе!.. Надо сдвинуть его... вызвать другое настроение...
   -- Я хотела взять с собой Катюшу, но меня отговорили.
   -- Правильно! Ребенка брать сюда не следовало...-- серьезно сказал доктор.-- Детскую душу надо щадить.
   Он встал.
   -- Пойдемте, я тоже с вами зайду на минутку!
   По дороге доктор сказал Неустроевой:
   -- Пока я сижу, вы не плачьте: это его раздражить. А вот как уйду -- можете! Даже не мешает...
   Вошли в комнату лейтенанта... Она -- искусственно спокойная, с блестящими глазами, доктор -- приветливо улыбающийся, словно идущий к старому знакомому.
   Неустроев поднял голову, но не встань. И на вошедших посмотрел с удивлением, как-то чрез их головы, будто вошли к нему люди совершенно ему чуждые и далекие.
   И, только когда жена подошла ближе, и Неустроев увидал её дрожащий подбородок,-- он быстро приподнялся и подал ей руку:
   -- Здравствуй, Оля.
   Пожал руку доктора и так же быстро опустился на диван, устало предлагая:
   -- Садитесь!
   -- Ну, как вы себя чувствуете, дорогой Константин Васильевич?..-- мягко начал доктор, дотрогиваясь до руки лейтенанта.-- Мой совет -- поменьше волнуйтесь!..-- прибавил он внушительно -- Главное: не падайте духом!
   Неустроев выпрямился и посмотрел на доктора спокойным, немного ироническим взглядом.
   -- Кто вам сказал, что я волнуюсь? Разве это видно?
   -- Нет, Боже сохрани! Я говорю на всякий случай!
   -- Мне нечего волноваться...-- сказал лейтенант глухо -- Я волновался, пока обдумывал этот шаг. А теперь... не все ли мне равно, что будет дальше?
   -- Конечно, конечно!..-- поспешил согласиться доктор.-- Но все-таки нервы-то у вас немного приподняты. Хотя мы их быстро приведем в нормальное положение, хе!.. хе!.. хе!..
   Он засмеялся коротким, деланным смехом.
   Неустроев обернулся к жене:
   -- Ты откуда узнала об этом?
   -- Пришли с "Иртыша" и сказали.
   -- Кто?
   Она назвала фамилию офицера. Неустроев задумался.
   -- Его видно послала кают-компания!..-- как бы про себя заметил он.-- В каком же виде рассказали?..-- спросил он, помолчав и смотря на кончики своих сапог.
   Неустроева смутилась. Посмотрела на доктора. Тот делал ей знаки.
   -- Сказали... что с тобой случился нервный припадок!..
   Лейтенант чуть заметно улыбнулся.
   -- Передавали также, что пока тебя отвезли на гауптвахту, а потом... потом...
   Горло ей сдавил спазм. Она почувствовала, что сейчас закричит от ужаса.
   -- Что потом?..-- не смотря на жену, упрямо спросил лейтенант.
   -- Потом... вас отвезут в госпиталь, дорогой Константин Васильевич!..-- быстро заговорил доктор.-- Всем ведь ясно, что вы переутомлены, что вам нужен отдых, нужно вырвать вас, чуткого и впечатлительного, из этой кошмарной обстановки!
   Он нежно похлопал лейтенанта по коленке.
   -- Не вам воевать, дорогой мой!.. Для этого нужны другие люди,-- люди со стальными нервами!
   Неустроев отрицательно качнул головой и встал.
   -- Вы горько ошибаетесь! Не я один... Никто не должен воевать!..-- вдруг крикнул он с экстазом.
   -- Я с вами вполне согласен. И поверьте: это когда-нибудь так и будет! Но пока -- человечество считает это утопией. Что же прикажете делать?
   Воспользовавшись паузой, доктор заговорил быстро:
   -- То, что произошло с вами, неизбежно встречается в каждой войне. Было это и в наполеоновския войны... Было это и в турецкую кампанию. И, чем культурнее становится человек, тем он менее становится способным к войне...
   Лейтенант насторожился. И, когда доктор кончил, подошел к нему вплотную:
   -- Как... разве то, что я сделал?..
   -- Было уже и в этой войне. Так, например, это было сказано в Артуре, после третьей бомбардировки капитаном артиллерии Филипповым, в строю, в присутствии Стесселя. И в эскадре Рожественского таких случаев было уже два.
   Не моргнув глазом, доктор сочинял небылицы, выдумывал факты и фамилии, сам в душе радуясь удачной мысли.
   По складкам, образовавшимся на лбу Неустроева, было видно, что думает он напряженно и мучительно.
   -- Я не знал этого...-- удивленно протянул он, опускаясь на диван.-- Мне казалось, что я... первый...
   И вдруг он почувствовал, что все то, что собиралось, по капле, в его душе годами, прорвало какую-то плотину и утекло, вместе с мечтами, в бесконечно длинную даль... А на душе осталась пустота разбитого сосуда, из которого вытекла драгоценная влага.
   Стало больно. Смелое и дерзкое слово, брошенное им в мир, оказалось взятым на прокат,-- чужим и шаблонным... Глубоко вздохнул, встал и начал ходить по комнате, заложив руки за спину.
   Встал и доктор.
   -- Ну, мне пора! Но, уходя, мне хочется просить вас, Константин Васильевич, смотреть на случившееся спокойно, с верой в будущее и в своих друзей. Впрочем, мы еще с вами сегодня увидимся!
   Он обеими руками горячо пожал руку лейтенанта и вышел.
   Неустроев стал опять ходить, не обращая внимания на жену. Та вдруг начала тихо плакать...
   -- Ты плачешь?...-- словно очнувшись, спросил Неустроев, останавливаясь перед женой.-- О чем?
   Не получив ответа, присел рядом с ней и сейчас же почувствовал, как обхватили его милые, тонкия руки...
   -- Костя!..-- зашептала на его плече Неустроева...-- любимый!.. дорогой!.. Очнись!.. Пожалей меня!.. пожалей Катюшу!..
   Неустроев молчал. Но душа встрепенулась, и что то неведомое до сих пор, неясное, как далекая песня, заполонило сердце...
   -- Зачем... ты плачешь?..-- укоризненно сказал он и поперхнулся собственными слезами.
   Сидели долго, не говоря ни слова, дав волю слезам.
   -- Разве я не должен был так поступить?..-- грустно спросил он, гладя волосы жены дрожащими пальцами.-- Скажи, не должен?
   -- Нет, Костя... не должен! О нас то с Катюшей ты разве не думал?
   Она глухо зарыдала, заламывая руки:
   -- Куда я пойду... одна... жалкая... беспомощная... жена преступника?.. Как будет расти Катюша?.. Что скажут ей про отца?..
   Она склонила голову к коленям и конвульсивно вздрагивала всем своим маленьким, хрупким телом. И было больно смотреть на нее, действительно такую сейчас жалкую и беспомощную...
   А когда она ушла, наполовину успокоенная, и за ней закрылась дверь, Неустроев долго смотрел ей вслед влажными глазами... Он чувствовал, что любит, но в то же время и презирает эту любимую женщину. "Она не поняла его, как и другие"...
   Вечером Неустроева осматривала комиссия врачей, после чего пожилой доктор, приходивший к лейтенанту днем, долго беседовал с ним с глазу на глаз...
   После его ухода Неустроев бросился на койку, зарылся головой в подушки и лежал так часа три подряд, не раздеваясь... Лежал, не смыкая глаз всю ночь, на влажной подушке, и думал до самого рассвета...
   
XV.

   На суде он держал себя странно, отвечал невпопад и смотрел в одну точку.
   По обвинительному акту лейтенант российского флота Константин Васильевич Неустроев обвинялся в том, что, будучи командиром транспорта "Иртыш", он такого-то числа, после богослужения, сказал выстроенной команде речь, явно противную смыслу присяги и воинским обязанностям. Кроме того, он, Неустроев, заявил во всеуслышанье, что отказывается воевать, т. е. совершил преступление, предусмотренное статьей такой-то. Подсудимый был подвергнут осмотру особой врачебной комиссии, которая нашла, что лейтенант Неустроев действовал под влиянием патологического аффекта, на почве нервного переутомления, и что, сам по себе, он представляет, с медицинской точки зрения, ярко выраженный тип неврастеника.
   Инкриминируемые Неустроеву преступления, совершенные им в военное время, на военном корабле, предусматривались такими-то и такими статьями и карались смертной казнью через расстреляние.
   На вопрос о виновности, Неустроев ничего не ответил.
   Председатель переспросил его еще раз.
   Подсудимый упорно молчал.
   Из опроса свидетелей выяснилось, что на лейтенанта давно смотрели, как на человека несколько ненормального. Но все, в один голос, дали о нем блестящую аттестацию.
   Прокурор несколько раз задавал Неустроеву ядовитые вопросы, умышленно вызывал его на откровенность. Но Неустроев только рассеянно улыбался.
   Начались прения сторон. Прокурор тонко намекнул на возможность симуляции... Неустроев побледнел и сделал стремительное движение вперед. Но стоявший рядом защитник до боли сжал ему руку, и лейтенант откинулся на стул, тяжело дыша.
   Заканчивая речь, прокурор просил суд, в случае оправдания Неустроева, поместить его в психиатрическую больницу.
   Защитник говорил часа два. Нарисовал суду картину войны, полную ужасов, обрисовал Неустроева, как чуткого, нервного человека, болевшего и за себя, и за других.
   Доказывал, что все случившееся, -- результат долгого нервного напряжения.
   -- Его нервы не выдержали в конце концов и привели к сумасшествию! И если вы его оправдаете, гг. судьи, то спасете многострадального человека!.. В другой обстановке, окруженный заботливым уходом близких людей, его отуманенный мозг прояснится, и, снова с прежней энергией, с прежней неподкупной честностью и знанием дела, мой подзащитный принесет еще много пользы родине!
   Суд вынес лейтенанту Неустроеву оправдательный приговор, признал постановление врачебной комиссии правильным и определил: освободив лейтенанта от службы, отдать его не в психиатрическую лечебницу, как настаивал прокурор, а на попечение родных.
   Выслушав приговор, Неустроев впал в глубокий обморок...
   А через неделю, группа друзей провожала его в Петербург, куда он ехал с семьей... Об этом эпизоде говорили еще долго и толковали его разно. Одни считали Неустроева действительно больным, другие наоборот находили, что он действовал вполне сознательно, но потом уступил настояниям жены, и... все его поведение на суде явилось лишь тонкой симуляцией.
   
XVI.

   Прошло более недели со времени ссоры Аристарха с женой. Но Федоров не только не приезжал к ней с повинной, но даже не давал ничего знать о себе, как будто жена перестала для него существовать. Дни Федоровой проходили в суете, в работе по госпиталю, и не оставалось времени думать. Но когда наступала ночь, и Анна Васильевна приходила в свою комнату, -- мысли быстро сменяли одна другую, и, казалось, не хватит ночи, чтобы все передумать.
   Думала она о том, как странно сложилась её жизнь с мужем. Все шесть лет замужества она привыкла смотреть на него, как на большого, безвольного ребенка, а на себя,-- как на его старшую сестру. Она любила его, но как-то не так, как, казалось ей, любят другие жены своих мужей. Она не опиралась на жизненном пути на его руку, а вечно, всю жизнь, сама служила ему опорой. И не было к нему страсти; была только жалость,
   Зная прекрасно, что Аристарх, в её отсутствие, изменяет ей на каждом шагу, Анна Васильевна ни разу не ощутила чувства жгучей ревности.
   А, между тем, когда она знала, что Аристарх болен, и она не была с ним, её сердце рвалось к нему.
   Бывали минуты, когда ей безумно хотелось увидеть его, побыть с ним наедине, сказать ему ласковое слово.
   Но бывали и другие минуты: в периоды пьянства Аристарха Анна Васильевна ненавидела мужа; все его недостатки делались рельефнее и вселяли к нему отвращение. Одно время Анна Васильевна серьезно думала о разводе. Ей казалось, что этот человек не хочет и не может заглянуть ей в душу, мешает ей жить и работать.
   Был дождливый, пасмурный день... В ясные дни, комната Анны Васильевны, выходившая окнами на юг, вся заливалась солнцем, и в ней было весело сидеть. Сегодня было скучно и тоскливо. Все предметы облеклись в серые тона, и не было теней, а только одно сплошное, унылое пятно...
   У Анны Васильевны тяжело было на душе. Разлад с с мужем действовал на нее угнетающе, к тому же, не имея о нем сведений, "она беспокоилась. Она знала, что с ним ничего не случилось -- Караев и Дульский сейчас же дали бы знать -- но боялась, что Аристарх запил... На беду, сегодня и поговорить было не с кем: Надежда Григорьевна с утра уехала в город, работы по госпиталю тоже не было.
   Федорова, пригорюнившись, сидела у окна.
   Вдруг, быстрой походкой, в комнату вошел Аристарх. Появление его было так неожиданно, именно в этот дождливый день, что Анна Васильевна вскрикнула. Аристарх был совершенно трезв. Он шел, повидимому, пешком: китель его был мокрый и обувь в грязи.
   Не поздоровался, а прямо сел.
   -- Не ожидала?..-- спросил он, криво улыбаясь.
   Анна Васильевна пришла в себя и всплеснула руками.
   -- Неужели ты пешком?
   -- Как видишь!
   -- Почему же ты не взял извозчика?
   -- Не было! Куда-то все попрятались. А искать не хотелось! Да не все ли тебе равно?..-- прибавил он, пожав плечами.
   -- Но ты же можешь простудиться? Смотри: ты весь промок!
   Она засуетилась.
   -- Сними сейчас штиблеты, я их высушу!
   И, думая, что муж стесняется, прибавила:
   -- Сюда никто не войдет!
   Аристарх пренебрежительно кивнул головой.
   -- А где же эта... как ее?..
   -- Ты это про кого... про Надежду Григорьевну?
   -- Да!
   -- Уехала со старшим врачем в город.
   Аристарх развалился на стуле и вытянул ноги. В глазах сверкнуло что-то нехорошее.
   -- И ты... не ревнуешь?
   Анна Васильевна удивленно посмотрела на мужа.
   -- То-есть как?.. кого?
   -- Ну, конечно, Решетникову... к доктору! Ведь ты же в нее влюблена!..-- продолжал он, опять криво улыбаясь.
   Федорова решила, что муж шутит. Но, видя его искривленное лицо, обезпокоилась:
   -- Что с тобой Аристарх? Ты болен?
   Он не ответил на этот вопрос, а грубо сказал:
   -- А я за тобой: собирайся!
   -- Куда собираться?
   -- Собирайся совсем! Я не хочу, чтобы ты здесь оставалась, с этой...
   Он поднялся бледный, с трясущимися губами.
   -- Не хочу, чтобы ты оставалась здесь!..-- повторил Аристарх, глядя в упор на жену.-- Довольно мы живем друг без друга!
   Это было так неожиданно, что Анна Васильевна не знала, что ответить. Села на стул и спросила с изумлением:
   -- Но почему это так... вдруг? Какая причина?
   Аристарх вспыхнул.
   -- Некогда здесь рассказывать причины! Сказано тебе: собирайся! Значит -- собирайся!
   Он выкрикнул это дерзко, с ненавистью смотря на жену, точно хлестнул плетью по обнаженному телу.
   Анна Васильевна побледнела и сдвинула брови.
   -- Вы съума сошли, Аристарх Петрович! Никуда я отсюда не поеду и прошу оставить меня в покое. И нечего вам приходить ко мне с такими глупыми и пьяными предложениями!
   Лицо Аристарха сделалось багровым. В глазах сверкнуло бешенство. Он схватил руку жены и сжал до боли.
   -- Не поедешь?..-- прохрипел он.-- А если я тебе приказываю!
   Федорова вырвалась и отбежала на несколько шагов. И стояли они бледные, тяжело дышавшие, как два старых, заклятых врага. И чувствовали, что ненавидят сейчас друг друга всеми силами своей души.
   Она сделала жест по направлению двери.
   -- Ступайте вон!.. И если вы еще раз ко мне подойдете, я... я позову людей!
   -- Ах, вот как?..-- изумился Аристарх.-- Ну, и дрянь же ты!..-- неожиданно бросил он ей, беря фуражку.-- Дрянь... больше ничего!
   И пока она старалась собрать свои мысли, он был у двери.
   -- Так, значит, ты...-- Он сказал фразу, от которой у Анны Васильевны помутилось в глазах.
   -- Что?.. Что ты сказал?-- спросила она с недоумением и ужасом.
   Он цинично захохотал и скрылся.
   Анна Васильевна долго стояла посреди комнаты, смотря без мысли на затворенную дверь.
   Потом бросилась на кровать. И долго, долго плакала.
   
XVII.

   После посещения "кукушки", целую неделю Караев не выходил на берег и чувствовал себя совершенно разбитым.
   Возмущался он "кукушкой" ужасно и презирал себя за то, что не ушел тотчас же, как только узнал, в чем заключается эта игра.
   Но вслух своих мыслей не высказывал. Боялся, что его возмущение припишут трусости и будут над ним издеваться.
   Сидя на транспорте, Караев вспоминал Аристарха и удивлялся, что от него нет никаких вестей. Как-то уже привык к тому, что когда ему приходилось не выходить дня два на берег, Федоров или сам заезжал, или присылал кого-нибудь от своего имени.
   "Неужели Аристарх продолжает на меня сердиться?..-- думал прапорщик.-- Это было бы глупо -- ведь мы же с ним помирились".
   Удивляло Караева также и то, что не приезжает и Дульский. Последний месяц они очень сдружились, и не проходило дня, чтобы не встречались у Аристарха, или где нибудь в другом месте.
   Наконец, Караев решил съехать на берег. Часов около пяти вечера он тихо шел по Светланской, направляясь к Аристарху, как вдруг увидел Решетникову, которая ехала ему навстречу.
   Она остановила извозчика.
   Караев подошел.
   -- Что вас давно не видно?..-- спросила Решетникова, здороваясь,-- Мы уже с Аней думали, что вы все умерли!
   -- Неужели Аристарх до сих пор не был в Диомиде?..-- удивился Караев.
   -- Вообразите -- не был! Они, кажется, поссорились. Да вы его сами-то не видали?
   Караев объяснил, что он больше недели просидел на транспорте.
   -- Вы -- домой?..-- спросил он Решетникову.
   -- Да! Я с утра уже в городе. А вы куда?
   -- Да вот думал пройти к Аристарху!
   -- Может быть, проводите меня в Диомид?..-- улыбнулась Надежда Григорьевна.
   -- С удовольствием!
   Он сел на извозчика, и они поехали.
   Заговорили опять об Аристархе с Анной Васильевной.
   -- Я очень люблю Аню...-- сказала Решетникова.-- И мне ее очень жалко, так как чувствую, что она с мужем не счастлива!
   -- Вы думаете?
   -- Думаю! Она, понятно, мне никогда ничего не говорила, но ведь они совершенно друг к другу не подходят! Что в самом деле могло связать этих двух людей вместе? Положительно не понимаю!
   Она обернулась к Караеву.
   -- Ну, скажите, что может быть между ними общего? Он -- полуинтеллигент, вращающийся постоянно в какой то дикой, полупьяной среде. Это, конечно, к вам не относится!..-- спохватилась она, заметя, что прапорщик несколько сконфузился.-- Но вы не можете не согласиться со мной, что ведь окружающая его среда ужасна? Ведь в ней же дышать нечем!.. Я тогда просидела у Аристарха Петровича вечер. Помните...-- улыбнулась она,-- когда мы с вами немного поссорились?.. Так ведь я не знала, куда мне скрыться: до того все это было кошмарно!.. Водка... пиво... коньяк... разговоры о драках, о кутежах... о победах над сомнительными женщинами!.. И ни одной ясной, свежей мысли... Не будь вас тогда...-- прибавила она серьезно...-- совершенно не о чем было бы говорить.
   Караев поклонился.
   -- Нет, я не шучу! По моему, вы были единственный интеллигентный человек во всей этой компании!
   -- А Дульский?..
   -- Дульский...-- Решетникова задумалась.-- Да, пожалуй, он, кажется, очень милый и воспитанный человек, Но какой-то странный... Есть такие ходячие мечтатели... Ходят все и мечтают... Это, может быть, очень мило, но... ужасно скучно! Так вот вы и подумайте: ну разве для Ани эта среда? Она, правда, немножко экзальтированная женщина, но, во всяком случае, она -- интеллигент, в этом не может быть сомнения! Много работает, много читает. Нет...-- пожала она плечами,-- я решительно не понимаю, что связывает ее с этим человеком!
   -- Он очень хороший, Аристарх...-- заметил Караев,
   -- Очень может быть! Но ведь одного этого для совместной жизни недостаточно!
   Она помолчала немного и спросила:
   -- Вы не знаете, из-за чего они поссорились?
   -- А вам ничего Анна Васильевна не говорила?
   -- Нет!
   Прапорщик замялся.
   -- Видите ли... удобно ли рассказывать. Хотя это ведь секрет полишинеля.
   Он повернулся к ней.
   -- Они поссорились из-за вас!
   Решетникова широко открыла глаза.
   -- Да не может быть!.. из-за меня? Не понимаю.
   Караев рассказал ей про сцену, свидетелем которой он был после инцидента с Неустроевым. Решетникова слушала внимательно, изредка пожимая плечали.
   -- Дикий он какой-то!..-- сказала она, когда прапорщик кончил.-- И это еще больше убеждает меня во мнении, что он Ане совершенно не пара! Нет, надо их развести!..-- полушутя сказала она,-- иначе Аня совершенно погибнет!
   Приехали в Диомид и застали Анну Васильевну бледную, с заплаканными глазами. На расспросы Надежды Григорьевны Федорова ответила, что у неё сильно болит голова.
   Караева удивило, что она ничего не спрашивает о муже. Когда же Решетникова сказала, что Караев его больше недели не видел, Федорова, апатично посмотрела на обоих.
   -- Он был сегодня здесь!
   -- Почему же он не приходил столько времени? Он не говорил?..-- спросила Решетникова.
   Анна Васильевна молчала.
   Надежда Григорьевна пристально посмотрела на подругу.
   -- Ты с ним опять поссорилась?
   Федорова покраснела.
   -- Нет, ничего...-- опустила она глаза.-- Так... поговорили.
   И вдруг заплакала, закрыв лицо руками.
   Караев и Решетникова почувствовали, что их присутствие Федоровой в тягость. Караев стал прощаться.
   
XVIII.

   В большом зале шантана "Эльдорадо" было многолюдно и шумно. Между столиками нельзя было пройти, а стоявшие вокруг стулья прижимались друг к другу. Будто набросал кто-то в одну кучу множество людей и мебели, связав их незримой цепью.
   Клубы табачного дыма носились над головами и большими, седыми волнами тянулись вверх, к громадной люстре посреди потолка,-- тянулись и ползли маленькими облачками по карнизам стен. И казалось, что холодные, желтые огни люстры задыхаются в этом тумане, тускнеют и бросают на лица людей серые, грязные тени...
   В раскрытые окна гляделась темно-синяя, летняя ночь. Временами прохладный ветер наталкивался на опущенные кисейные занавески, выпячивал их парусом внутрь помещения и небрежно кидал сидящим запах деревьев и близкого моря.
   Но все же в зале было душно, и по лицу многих, от духоты и алкоголя, текли круглые капли пота.
   Федоров пришел сюда довольно поздно, уже изрядно выпившим. С трудом отыскал свободный столик. Потребовал коньяку.
   Мрачно пил, не закусывая, и так же мрачно смотрел на окружающих. На душе Аристарха был ад. Последняя ссора с женой казалась ему пропастью, которая навсегда легла между ним и Анной Васильевной. Он был пьян. Но душа его была трезва, и она тосковала. В одурманенном спиртом мозгу, как люди в тумане большого города, бродили смутные и тревожные мысли. Порою хмель исчезал, и сердце Аристарха сковывал ужас от сознания того, что произошло в бухте Диомид. И будущее представлялось Федорову бесконечно длинным, мертвым полем. Эти мгновения были кратки, как блеск далекой зарницы. Но после них, как после удара бича, оставалась жгучая боль, и Аристарх спешил заглушить ее новым стаканом коньяку.
   Через час он был окончательно пьян. Белки глаз его покрылись красными жилками, среди которых зрачек горел недобрым огоньком. Вдруг он приподнялся, оперся рукой на стол и стал смотреть вперед, через головы сидящих. За одним из столиков, вблизи сцены, Федоров заметил поручика Лаптева. Аристарх встал и пошел к нему, слегка пошатываясь.
   Поручик сидел в компании двух офицеров и трех местных шансонеток. Он был тоже пьян, но Аристарха узнал сразу и поздоровался.
   -- Ну, что подделываете?..-- Фамильярно процедил сквозь зубы Аристарх, остановясь перед поручиком подбоченясь.-- Про...пиваете казенные денежки?.. хе!.. хе!.. хе!.
   Он засмеялся в упор пьяным, нехорошим смехом. Лаптев поднял потное, красное лицо... Казалось, что он плохо слышит и не понял сказанного. Аристарх стоял в той же позе.
   -- Казенные денежки пропиваете...-- повторил он так громко, что за соседними столами обернулись.-- Ограбили матушку Россию!
   И, быстро подойдя к поручику, положил ему на плечо руку.
   -- Ничего... ничего... валяйте!.. сойдет!
   Лаптев вскочил и сбросил с плеча руку Аристарха.
   -- Прочь руку...-- Я не настолько с вами знаком, чтобы вы осмелились прикасаться к моим погонам!
   Аристарх сделал презрительную гримасу.
   -- Так вы боитесь, значит, что я замараю руку о ваши погоны?
   Поручик побледнел и бросился к отошедшему от стола Аристарху.
   Поднял руку, чтобы ударить Федорова, но тот предупредил и, сильно размахнувшись, ударил поручика по лицу.
   Вслед за этим произошло что-то неожиданное: в гул голосов и звон посуды ворвался сухой и короткий треск выстрела... Где-то заплакало стекло... В руке Лаптева дымился браунинг...
   Аристарх взмахнул руками и стал медленно опускаться на пол, беспомощно, как идущий ко дну человек. Цвет лица его сравнялся с цветом надетого на нем кителя, на середине которого вдруг образовалась черная дыра с обожженными краями, а немного ниже её заалел одинокий, кровавый глазок.
   Все вскочили с мест и бросились туда, где стоял поручик перед лежащим на полу Аристархом... Составилось плотное, живое кольцо, в котором теснились люди с перекошенными, бледными лицами.
   -- Убил!.. убил!-- взвизгнул чей-то женский голос.
   -- Доктора скорей!..-- кричал кто-то, отчаянно махая руками...
   Лаптев, в сопровождении полицейского офицера, пошел в контору. За ними потянулся целый хвост любопытных, но полицейский объявил:
   -- Господа! Посторонние в контору допущены не будут. Прошу вас разойтись!
   И скрылся с поручиком за дверью.
   Федоров лежал с закрытыми глазами, разметав на полу руки и склонив немного на бок голову. Из-под растегнутого кителя видна была мохнатая грудь, с правой стороны которой бежала тонкая, как змейка, струя крови...
   Над ним наклонился какой-то военный доктор.
   -- Он жив еще...-- тихо сказал доктор, отвечая на вопросы окружающих.-- Пуля попала, кажется, в область печени. Впрочем, сейчас ничего определенно сказать нельзя!
   Принесли носилки, уложили на них Аристарха и понесли.
   Вскоре приехал плац-адъютант, которого вызвали по телефону. Вошел нахмуренный, досадуя, что пришлось уйти из клуба, где ему везло. Прошел в контору и вышел через несколько минут оттуда с Лаптевым.
   Город спал тревожно, пугливо всматриваясь впадинами неосвещенных окон в тишину улиц... И слышен был грохот колес двух экипажей, несущихся в разные стороны.
   На одном, в объятиях военного доктора, лежало беспомощное тело Аристарха.
   На другом -- плац-адъютант вез на гауптвахту поручика Лаптева...
   
XIX.

   Было утро, девятый час в начале. На "Иртыше" только что разошлись с церемонии поднятия флага, и на транспорте начались судовые работы.
   Караев возился около главного компаса, стоявшего на верхнем мостике. Случайно поднял голову и посмотрел на бухту. И увидел, что к "Иртышу" подъезжает шлюпка с каким-то пехотным офицером...
   Прапорщик посмотрел в бинокль и удивился: в шлюпке сидел Дульский..
   В мозгу Караева мелькнула тревожная мысль:
   -- Почему так рано? Уж не случилось ли что?
   Увидел Караева и Дульский, но, вопреки обыкновению, не улыбнулся и не сделал приветливого жеста рукой.
   Караев сбежал к трапу, навстречу. Дульский был бледен и взволнован. В нескольких словах он рассказал Караеву все, что произошло с Аристархом.
   Прапорщик слушал, бледнея, широко открыв глаза.
   -- Он жив еще?..-- спросил Караев тревожно.
   -- Перед тем как ехать сюда, я справлялся по телефону. Был еще жив! Но, говорят, надежды очень мало!
   -- А вы-то сами не были еще в госпитале?
   -- Нет! Да и когда же? Ведь это произошло сегодня, на рассвете! Я узнал от деньщика, которому рассказал об этом деньщик Лаптева на базаре.
   Караев засуетился.
   -- Вы, вероятно, за мной? Поедем сейчас в госпиталь!
   -- А вы можете ехать?
   -- Я должен отпроситься у старшего офицера. Но он, конечно, отпустит!-- Он отвел подпоручика в свою каюту, а сам пошел разыскивать на палубе старшего офицера, быстро вернулся и торопливо стал переодеваться.
   В госпитале не окончился еще обход докторов, и Караеву с Дульским предложили подождать.
   -- Федоров сейчас в операционной...-- сказал им один из врачей.-- Его сейчас осматривают. Может быть, даже будут пулю извлекать.
   -- А вы не знаете, жена его приехала?..-- спросил Караев.
   -- Кажется, нет! Но ей дано знать.
   Прошли в приемную. И вдруг, быстро, вслед за ними, вошла Анна Васильевна. Посмотрела испуганными глазами и зарыдала...
   Ей дали воды, она сделала глоток, стремительно сорвалась с места и куда-то побежала.
   Прошло полчаса. Вошел молодой доктор в белом халате.
   -- Вы к Федорову?
   -- Да!-- ответил Караев.-- Можно его видеть?
   -- Войдите, но не надолго! Старайтесь ничем его не расстроить!
   -- А он в сознании?
   -- В полном. Там, около него, жена.
   -- Опасно он ранен?..-- спросил Дульский.
   -- Да. Организм у него хороший. Вот только сердце не особенно. Ведь он кажется пил много?
   -- Да!
   -- Это плохо -- трудно будет хлороформировать! Ну, идемте!..-- сказал он и пошел вперед, указывая дорогу.
   Вошли в ту же палату, где, когда-то, лежал родственник Караева -- Троицкий. На койке лежал Аристарх с белым лицом и запекшимися губами.
   У изголовья сидела Анна Васильевна и держала мужа за руку.
   Увидев вошедших, Аристарх слабо улыбнулся.
   -- Допрыгался!..-- сказал он тихо, с обычной иронией.-- Садитесь!
   И, когда приятели сели, добавил медленно, с грустной улыбкой:
   -- Вот... одного гладиатора уже и нет... лежит на арене!..
   Настала тишина. Аристарх молча смотрел на друзей и слабо пожимал руку жены. Порой по лицу пробегала судорога. Тогда он закрывал глаза, и лицо отражало страдание. Два раза он простонал.
   Анна Васильевна насилу сдерживала слезы. Хотелось плакать и Караеву. Он искренно любил Аристарха, как честного человека и хорошего товарища. Ужасный случай поразил прапорщика, как громом.
   На Дульского словно напал столбняк. Он широко открытыми глазами смотрел на Федорова, и, когда тот стонал, подпоручик вздрагивал и приподнимался.
   Аристарх больше ничего не сказал приятелям. Лежал долго и пристально смотрел, но будто не на них, а на кого-то другого, стоящего за их стульями. Стоны его стали чаще, громче и продолжительнее.
   Анна Васильевна не выдержала и на ципочках вышла из палаты. Вслед за нею, таким же образом, вышли и Караев с Дульским.
   -- Он очень страдает!..-- сказала им Федорова и опять залилась слезами.
   -- Что у него нашли?..-- спросил Дульский.
   -- Пробита печень, и боятся, что произошло кровоизлияние в брюшную полость. Тогда возможно заражение крови. Он не выживет!..-- говорила она всхлипывая.-- Боже мой! Зачем я с ним поссорилась!
   В приемной снова пришлось ее успокаивать. Она рассказала о последней ссоре. Обвиняла во всем себя, говорила, что она должна была заметить, что с Аристархом последнее время творится что-то неладное. Твердила, что должна была уступить ему и уехать хоть на время к нему из госпиталя.
   -- Теперь я не знаю, как быть...-- сказала она.-- Часа через два должна приехать из Диомида Надя. Она хочет увидеть Аристарха и примириться! Я ей тоже все рассказала. Но я не знаю, можно ли ее пустить к Аристарху? Вдруг это его расстроит?
   Решили, что пока Решетникова входить к Аристарху не должна.
   В палату к Аристарху прошел старший врач госпиталя с ординатором. Анна Васильевна поспешила за ними, а Дульский с Караваевым уехали в город, обещая вернуться к вечеру.
   Вскоре Аристарху сделалось хуже. Он метался по кровати, бредил, звал жену, звал еще кого-то.
   На консилиуме было решено операции Федорову не делать. Боялись за сердце. А спустя час после консилиума, старший врач вызвал к себе в кабинет Анну Васильевну.
   -- Вам, как жене и как будущему врачу, я должен сказать всю правду: ваш муж, вероятно, сегодня ночью скончается. Максимум -- он проживет еще день.
   Что-то оборвалось внутри у Федоровой, и на душе образовалась пустота. Увидя Аристарха в госпитале, она поняла сразу, что муж её безнадежен,-- но все же цеплялась за какую-то соломинку и жила маленькой надеждой.
   Около полудня приехала Решетникова. Она не вошла к больному и просто сказала:
   -- Я посижу здесь, в приемной. Может быть, мне все-таки удастся сказать ему ласковое слово.
   Поздно вечером Аристарх пришел в себя. Узнал жену,-- скорбную, осунувшуюся, с распухшими веками. Пристально посмотрел на нее.
   Попросил пить и поднять выше подушки. Когда все было исполнено,-- удержал в своей горячей руке руку жены.
   -- Прости меня, Аня... обидел я тебя!..
   Анне Васильевне безумно захотелось закричать на всю палату, броситься к мужу на грудь, кричать в милое его лицо, что все уже забыто, что она любит его сейчас, как никогда, и не отдаст его смерти. А смерть, беспощадная, неотразимая, подкрадывалась уже к слабеющему сердцу Аристарха, и Анна Васильевна это ясно сознавала...
   И, всматриваясь в его горящее внутренним огнем лицо, она видела, что Аристарх уходит от неё, и с каждым мгновением все меньше и меньше остается в нем земного...
   Она припала к руке мужа долгим поцелуем.
   -- Милый!.. Не говори об этом!... Я всегда, всегда любила тебя одного на свете!
   Две слезы покатились из глаз Аристарха... Побежали, радостные, по горящим щекам и скрылись в скорбной складке у рта...
   -- Любила?.. А я... усомнился!.. И нарочно затеял ссору с Лаптевым! Чувствовал, что он меня убьет!
   Тихо, тихо говорил Федоров. Но в ушах припавшей к нему Анны Васильевны слова мужа звучали раскатами грома. Холодело сердце женщины от ужаса, от невыразимой муки. Дала волю слезам,-- бесконечным, горючим, падавшим на грудь мужа...
   -- Зачем, зачем ты это сделал? Пришел бы ко мне еще раз!.. Пришел бы!..
   Аристарх опять впал в забытье, стонал и метался по кровати.
   В приемной сидели Караев с Дульским и Решетникова. Но входить к Аристарху не решались. И вдруг прибежал служитель и позвал их.
   -- Кончаются!..-- сказал он, сделав, по возможности, печальное лицо.
   Когда вошли в палату, там уже был доктор. Аристарх лежал на высокоподнятых подушках, и грудь его порывисто и тяжело педнималась.
   И вдруг он открыл глаза... Увидел, что жена, доктор, Караев с Дульским и -- почему-то оказавшаяся тут же Решетникова -- начинают заволакиваться тонким, прозрачным флером, набрасываемым кем-то незримым, и на них, и на стены, и на все предметы, находящиеся в палате. Будто уходит все это от Аристарха куда-то вдаль, и только он один остается на месте.
   И Федоров протягивал к окружающим руки, и взор его спрашивал:
   -- Куда же вы?.. зачем?.. постойте!
   Стало смешно. Забавно было смотреть, как расплываются в каком-то тумане лица, стены... предметы...
   Улыбнулся...
   И вдруг никого не стало: ни лиц, ни стен, ни предметов... Осталось только одно безбрежное голубое небо,-- словно безбрежное голубое море, и поплыл по нему удивленный Аристарх...
   
XX.

   Тревожный остаток ночи поручик Лаптев провел на гауптвахте. Хмель сразу исчез; улеглось и озлобление, вызванное нанесенным оскорблением. Остались в душе холодная пустота, да образ лежащего на полу Аристарха, с мертвенно-бледным лицом и разметанными руками.
   -- Убил!.. убил!-- кричало что-то внутри Лаптева. Он зажмурил глаза, но в них опять постучался печальный образ... Вспомнился китель Аристарха с круглой, кровавой дырой, с обожженными краями. И внизу -- одинокий, кровавый глазок. Проклятым, немигающим оком смотрел он на Лаптева.
   И поручику делалось жутко и холодно при мысли, что за кителем скрывается глубокая, как шахта, темная рана...
   Лаптев вскочил с кровати и быстро начал ходить по комнате. Брал себя в руки; призывал на помощь все свое хладнокровие. "Убил за дело!-- упрямо старался думать он.-- Я должен был это сделать! Честь мундира -- прежде всего".
   Но кто-то, сидящий внутри, неумолимый и жестокий своей логикой, кричал еще громче, что все это -- ложь. Кричал, что он убил безоружного, пьяного человека, не ответственного за свои поступки... Беззащитного... Кричал, что честь мундира защищают на поле битвы, когда задета честь родины...
   Днем к Лаптеву, осунувшемуся за ночь, пришли товарищи по полку. Утешали. Говорили, что ему ничего не грозит, что он именно так должен был поступить, спасая честь мундира.
   Лаптев слушал их, не возражая, недоверчиво и горько качая головой. Вечером его допросил следователь, который, уходя, сказал:
   -- Дня через два вас, вероятно, освободят до суда.
   Настала опять ночь, бесконечно длинная -- как большая дорога в лесу. И всю ее, наполненную тяжелыми мыслями, Лаптев пролежал на спине, с открытыми глазами. Он пробовал было закрывать их. но сейчас же в его воображении вставал большой, ярко освещенный зал, на полу которого лежал человек с разметанными руками. И вспоминался опять китель с круглой, кровавой дырой с обожженными краями...
   Утром пришел деньщик. Принес газеты. Рассказал о смерти Аристарха.
   -- Когда умер?..-- глухо и отрывисто спросил Лаптев, смотря в сторону.
   -- Во втором часу ночи, ваше благородие!
   Лаптев присел к окну. Задумался. Деньщик сходил за обедом, принес, накрыл на стол. А поручик все сидел у окна и думал.
   Деньщик собрался уходить. Лаптев сказал ему, запинаясь, боясь посмотреть солдату в глаза:
   -- Там у меня в спальне, в столике около кровати, лежит сверток... Принеси его мне, Тихонов, так, как есть, не развертывая!..
   Деньщик вытаращил глаза. Отвык уже от такого тона и от своей фамилии.
   Вечером Лаптев получил желаемое... И когда деньщик опять собрался домой, поручик остановил его:
   -- Постой Тихонов!.. Я хотел тебе сказать...
   Он замолчал и нервно потер руки. Видно было, что в нем происходит внутренняя борьба...
   -- Может быть, я когда-нибудь тебя обидел... так ты... Поднял спокойные глаза на солдата и добавил твердо: -- Прости меня!..
   -- Ваше благородие...-- забормотал растерявшийся деньщик.-- Господь с вами!.. Никогда я от вас худа не видел.
   Поручил вздохнул...
   -- Нет, видел... и много видел!.. И еще раз прошу прости!..
   Лаптев отвернулся к окну и замолчал. Деньщик потоптался на одном месте и вышел, покачивая в недоумении головой...
   Снова пришла ужасная ночь... Половину её Лаптев проходил по комнате...
   Затем лег, закрылся с головой одеялом и застрелился...
   Бледные полосы рассвета с трудом пробивались в эту ночь среди мрачных, черных туч, громоздившихся в вышине; медленно уходили они за горизонт, уступая место приходящему дню... И долго грозили они своими лохмотьями поднимающемуся с моря солнцу... А оно, пылая теплом и светом, било огненным фонтаном лучей в далекое уже синее небо, спугивая запоздавшия уходом звезды...
   Гордо выпрямлялись над морем утесы, выпячивая гранитные груди... И вершины деревьев ловили остатки ночного тумана, поднявшагося с полей. Сорвался с места сонный кречет, крикнул боевой клич и взвился одинокой точкой над долиной... И, мягко ступая бархатными лапами по мокрой траве, пошел горной тропинкой, спускаясь к камышам, уссурийский тигр. Пахло травами и морской водорослью... И утренний ветер несся к каменным домам города, дремавшего у подножия скалы.
   Город просыпался. Пробуждалась жизнь...</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
