<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="georgievskij_i_evgeniya_ili_pisma_k_drugu_1818">Евгения, или Письма к другу. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Сергеевич</forename>
         <surname>Георгиевский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Георгиевский</name>
      </author>
      <title type="main">Евгения, или Письма к другу</title>
       <pubPlace>СПб</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1818" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-11">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>
ПИСМО I.

   Я видел... Небеса отверзлись перед твоим другом! Я видел красоту -- редкое, единственное торжество природы. Воображение, рисовавшее в прелестных видах образ божества моего, повергло к стопам её волшебную песнь свою.
   Я сидел на зеленом ковре, под тению ветвистого вяза. При подошве горы, в облаках теряющейся. С гордого чела её с шумом низвергавшей водопад, дробится, кипит, стонет и с яростию уносит волны свои в прелестную долину. Тихое стадо то ходит, то останавливается вокруг пастуха, воспевающего подле горы удовольствия беспечной и независимой жизни. Гром падающей горы, нежные звуки свирели, неподражаемое слияние тьмы со светом на небесном своде -- все занимало меня, и я был вне себя от восхищения. Склоняю взор свой в долину... Милый друг, неизвестной мне огонь пробежал в одно мгновение по всем моим членам.
   По испещренному цветами лугу величественно приближается к водопаду прекрасная, несравненная незнакомка. Три улыбающиеся Грации сопровождают ее, как Богиню. Большие глаза её блистают ярким светом, проникающим в самую глубину сердца. Нежные розы, смешавшись с лилеями, улыбаются на прелестных её ланитах. Черные локоны небрежно стелются по воле резвого ветра. Она идет медленно, едва касается цветов, смиренно преклоняющимся перед нею. Я весь обратился в зрение, и с жадностию пожираю её прелести.
   Она бросила на меня беглый взгляд; тихо подошла к водопаду; несколько минут смотрела на кипящия волны, на играющее в них солнце: медленно разлучала взоры свои с сими (очаровательными предметами и -- наконец исчезла. Друг твой остался неподвижен, подобно пораженному молнией.
   Блуждающие взоры невольно клонятся в ту сторону, где сокрылось сие солнце. Ни бархатный луг, ни шум водопада, ни восторги соловья, ни жалобы горлицы -- ничто не трогает меня: в одну минуту небо превратилось для меня в ужасную пустыню. Встаю, иду к тем местам, по коим она проходила; какое-то пламя течет по всем моим жилам; грудь поднимается; сердце сильно бьется, я изнемогаю. Хочу удалиться; непреоборимая сила останавливает меня; лобызаю следы исчезнувшего призрака.
   Последние лучи солнца умирают на вершинах дереве; ночь вступает в места сии, и я принужден их оставишь.
   
ПИСМО II.

   Драгоценное спокойствие, куда ты сокрылось? На быстрых крылах улетаешь ты от страждущих под бременем мучения! Глубокие вздохи, любезный друг, исторгаемые любовию, были для меня всегдашнею тайною. Томные взоры -- ничего, ничего не могло читать в них мое сердце. Как все переменилось! Друг твой беспрестанно вздыхает, томится, мучится, плачет!
   Где ваша небесная прелесть, милые мои занятия? Верные друзья мой великие гении -- ничего не говорят растерзанному сердцу. Державины, Горации, Тассы, оставьте несчастного! Божественные звука ваши теряются в пространстве воздуха.
   К тебе прибегает сыр твой, благодетельная природа! Глас нежной матери прольет утешение во глубину сетующего сердца.
   Где воображение мое, сия пламенная, божественная сила? Оно творило для меня другой мир; населяло его совершенными жителями, и я разделял счастливую жизнь с сими богами. Явилось небесное существо, и сии сладостные мечты исчезли, подобно туману пред лицем солнца.
   Неведомое божество наполняет всю мою природу. Беспрестанно мечтать о нем, беспрестанно благоговеть перед ним -- вот единственная потребность души твоего друга! Когда благодетельный сон осеняет меня, она является мне в небесном сиянии; я повергаюсь перед нею, простираю к ней руки и рассекаю мрак, меня окружающий. Иногда исторгаюсь я из круга людей; лечу в недро уединения, и в полной мере предаюсь чувству, меня увлекающему. Друг мой, я вижу ее в каждом предмете; она наполняет собою целую вселенную; она для, меня -- все.
   Как стесняется грудь моя! Милой друг без тебя я был бы на, краю пропасти. Ты разделишь со мною пожирающия меня чувствования; бремя мучения моего будет сноснее и, может быть...
   О слабый смертный! Тебе стоять против такого могущества? Друг мой, соберем все силы не объятной природы, и тогда покушения наши будут тщетны!
   
ПИСМО III.

   Любезный друг, я был совершенно независим; всегда находил во глубине души источник чистого удовольствия? Внимал ли гласу вдохновенных певцов, делил ли время с милыми сердцу моему, или беседовал с духом природы, жизнь моя была спокойна; она была подобна тихому, светлому источнику. И какая буря после небесной тишины! Я жил, и не живу более. Волшебный призрак разрушил все прелести существенного наслаждения!
   Лишиться тебя, драгоценная свобода, для меня было ужаснее всего на свете. Увы! Питомец твой уже недостоин тебя в исступлении лобызает он свои оковы. Нет, нет -- мое рабство выше самой свободы. Оно возносит меня на степень счастливым духов, созерцающих красоту небесную. Благословляю вас, священные узы!
   Соединить судьбу свою с её судьбою, и в объятиях любви вкушать наслаждения, известные одним жителям неба... но жребий мой брошен: мечтать о бесконечном блаженстве и терпеть все ужасы мучения -- вот удел твоего друга!
   Если бы мне позволено было устремить на нее еще один взгляд; указывая на растерзанное сердце, я сказал бы божеству моему: вот храме, в котором воздается тебе достойное поклонение! Если бы она обратила на меня благосклонный взор; я умер бы у ноге её счастливейшиме из смертных. Минута высочайшего блаженства дороже целых веков холодного спокойствия.
   Но зачем ничто не отвечаешь, на мои стенания?...
   
ПИСМО IV.

   Где я? Друг мой, где я? Из бездны ада в одно мгновение восхищен в недро лучезарного неба! Тонкий огонь проник в самые сокровенные изгибы моего бренного состава.... О природа, как тесны твои пределы! Небесная радость подавляет меня, подобно тяжкому бремени. Я изнемогаю, разрушаюсь, умираю..
   Милый друг! Приличие привлекло меня в блестящее собрание. Я сидел один и проклинал тягостные узы, налагаемые обществом. Я тосковал о сладостном уединении, скорбь мою питавшем; им занимался в кругу шумным удовольствий, оглушавших мои чувства! Вдруг необыкновенное движение, подобно волнам, разлилось, по всему собранию. Молодые мущины теснятся; женщины с беспокойством смотрят, и нежный румянец покрывает щеки их; старики на минуту оставляют карты, и невольною улыбкою приносят жертву явившейся красоте. Любопытство против воли влечет друга твоего в толпу теснившихся её почитателей. И чтож? О небо! Я увидел божество свое... Гром грянул над твоим другом! Колена мои колеблются, я трепещу подобно преступнику.-- Она склонила на меня взор свой; друг мой, какое то пламя объемлет меня; мои взоры помрачаются, я ослабеваю, опираюсь о стену и едва могу броситься в кресла. И в сем изнеможении вкушаю восторге, коего душа, моя никогда еще не ощущала. Какую жизнь разливает она в кругу всего собрания! её взгляды, улыбка, движения, голос -- все сыплет розы удовольствия вокруг нее. С жадностию всякой ловит слезы её. Но она старается сокрыт сию Грацию, которая все в ней венчает. О небесное существо, тем более ты поражаешь, очаровываешь; чем более скрываешь божественные свои достоинства! Друг мой, я смотрю на нее, все забываю и весь обращаюсь в наслаждение.
   Но что я почувствовал, милой мой, что я почувствовал, как она, после скромного сопротивления, начала играть на гитаре, сопровождая приятные звуки нежным, прелестным, волшебным голосом! Небесное согласие, меня восхитившее, проникло во глубину самого сердца. Никогда, смертный не извлекал подобных звуков. Рука её перестала бегать по струнам; последний вздох умер уже на сих устах: все еще слушает, и -- вдруг во всех местах раздаются громкия рукоплескания! С величественным наклонением головы, с прелестною улыбкою обратилась она к собранию и вскоре исчезла, подобно молнии.
   Какое мрачное безмолвие! Скука разлила яд свой во всем обществе. Я спешу в уединение, чтобы в полной мере насладишься своим блаженством.
   
ПИСМО V.

   Какая тьма окружала взоры твоего друга! Какая мрачная завеса покрывала таинственное чело природы! Ты, небесное существо, ты открыло мне прелести мира! И прежде обтекал я взором своим вселенную, но красоты её делали на душу мою слабое впечатление.
   В глазах моих -- поверить ли, друг мой? все было, все было совершенно без цели.-- От монады до человека, говорил я себе, все страждет. Друг мой, какая перемена! О божество мое! Я смотрю и каждой предмете говорит мне: наслаждайся! Шопот листьев, журчание источника, нежные вздохи птиц, благовоние цветов, ясное небо -- все нежит, все восхищает мой чувства!-- Там, под тению ветвистой ивы, пастух поет на свирели свое счастие. Пастушка, бросая страстные взоры, надевает на него венок, собственною рукой сплетенный.
   Все в природе радуется, всё наслаждается! А друг твой? О Тантал, о Тантал!... Вот мой жребий! Нет, нет, не верь мне! Видеть её божественные совершенства -- уже ли не наслаждение? О жители неба, не завидую вашему блаженному жребию! Милый друг, посмотри сам на сие редкое соединение высочайших прелестей! Не излила ли природа всех даров на свое любимое творение?
   Небо, не похить у счастливых смертных данного тобою сокровища! Без нее земля обратится в дикую, мрачную пустыню" Она, она только может украсить сию темницу!
   Милый друг, все мысли мои в ней родятся и умирают!-- Я беспрестанно слышу., как нежный голосе её льется в быстрых, резвых перекатах, беспрестанно вижу, как сия очаровывающая улыбка, как сей небесной взор трогают, поражают каждого до глубины сердца. Один образ твой, несравненная, божественная красота, восхищает меня до небес твоего отечества!
   
ПИСМО VI.

   Она меня любит! Небесный жар проницает мои чувства; я возношусь над самим собою. О!-- Престол мира и Евгения -- друг твой не поколебался бы в выборе!
   Счастливый случай познакомил меня с её редкими родителями, и я увидел ее в их семействе. Я в смущении едва мог сказать ей несколько несвязных слове. Начинаю говорить; голосе, самый ум -- все мне изменяет.-- Одни глаза... в них она могла читать мою душу. Милый друг, с какою жадностью смотрю я на все в её святилище! Какая везде простота! И какой вкус! Все тут говорит, все улыбается, все настроивает тебя к веселому расположению! Жан-Жак и Ричардсон, как я завидую вашей участи! Новая Элоиза и Кларисса лежат на её столике. Счастливый Карамзин, она беседует также с твоими Грациями! Любовь и дружба, соплетшись руками, наравне перед нею в воздухе; пламенник и миртовая ветвь сливаются в одно знамение небесного наслаждения.! Прекрасная картина! В стороне, на другом столике, видишь рукоделье и гитару. Цветы разливают благовоние в сем храме простоты и вкуса; соловей поёт -- умирает в восторгах.
   Солнце бросало яркие лучи; вся природа томилась; между тем предлагают итти в саде. Я изумился; но, будучи готов броситься в самый огонь с божественною Евгениею, поспешно встаю, подхожу к ней с робостию. О счастие! Рука небесного существа в руке твоего Эраста! Ах, как желал бы я целую вечность переносить с нею жары Ливийские! Входим в сад -- сладостная прохлада и оживляет и нежит томящиеся чувства. Вековые деревья, переплетшись ветвями, возвышаются до облаков и составляют повсюду зеленые своды. Лучь Солнца падает на них, играет, теряется. Бархатный ковер лугов манит под тень каждого дерева и предлагает приятное отдохновение.-- Чистый ручеек тихо катит струи свои посреди сада; кажется, он не может расстаться с прелестными местами. Гора, осеняемая ветвистыми деревьями, величественно подъемлет гордое чело свое. Дерновые ступени ведут на верхе её, где переплетшиеся акации составляют прекрасную беседку, защищаемую от жара ветвистыми ивами.-- Входим в сей храм. Мы одни.-- Евгения садится на дерновую скамью и указывает мне место подле себя. Но -- друг твой на коленях перед нею, подобно преступнику, ожидает страшного приговора..... Жизнь, или смерть... Различные движения души рисуются попеременно на прелестном лице её; молчание запечатлевает уста, ужасная неизвестность! Я трепещу, едва дышу, разрушаюсь... Торжествуй, наконец она сказала; с первого взгляда я почувствовала ж тебе то, чего никогда еще не чувствовала; сказала и -- с быстротою молнии сокрылась во глубину леса. О друг мой, божественное согласие восхищает мою душу, и на земле я вкушаю все наслаждения неба. Одно слово открыло мне рай!
   Я встаю, собираю последния силы, бегу из сада, вхожу в дом и вижу ее в объятиях нежной матери; сердечная скорбь видна в чертах их. Такое зрелище остановило меня и я смотрю на них, без движения, подобно хладному мрамору. Как? Достойная жертвенников целого мира покрыта мраком сетования!... Мысль, что я сему причиною растерзала мое сердце. Но ангельская улыбка несравненной дочери прояснила чело лучшей из матерей, и меня возвратила жизни. Пламенные чувствования пожирают мена; я оставляю их, чтобы предаться в полной мере движениям души своей. Очаровательное до свидания беспрестанно волнует сердце, для нее одной бьющееся. О любовь! О святая любовь! Друг мой, я забываюсь, я теряюсь в упоении небесной радости.--
   
ПИСМО VII.

   Любезный друг, как я грубо ошибался усеянное тернием поприще было для меня единственным знамением жизни. Воображение мое с жаром рисовало смерть в образе благотворного гения. Юное сердце не могло еще узнать божественной тайны своей природы. Я смотрю на нее и душа моя утопает в наслаждении. Высочайшее блаженство и ничтожество.... О небесное Существо, ты показало мне всю цену жизни! Без тебя я умер бы не живши! Протекшие дни, вы потеряны невозвратно!
   Я сижу перед нею, и все чувства мои сливаются в один жадный слух. Слова из. волшебных уст её! О Демосфен, о Цицерон, никогда красноречие ваше не действовало с такою силою на ваших слушателей, с какою действует она на мое сердце. Говорит ли о добродетели; думаешь; что видишь в образе её самую добродетель, с небес сошедшую: рассуждаешь ли и благоразумии, или о вкусе; никогда подобная основательность не соединялась с такою разборчивостию.-- Я вне себя от восхищения и едва могу произнести перед нею: Евгения!... Моя Евгения!
   Я провожу целые дни с нею и беспрестанно перехожу от удовольствия к удовольствию, от очарования к очарованию. Ломоносов, Державин, Дмитриев, часто мы восхищаемся прелестными цветами волшебных садов ваших. И одна счастливая мысль, одна удачное выражение, одно сильное слово переносят нас в другой мир.-- Воображение, в вольной игре своей, рисует новые картину время, останови быстрый полете свой! Ты летишь! Где твоя прежняя убийственная медленность?
   Иногда изливает она чувствования свои на гитаре. Все движения её нежного сердца относятся к твоему счастливому другу. Я забываю все, утопая в пламенных восторгах и отвечаю ей одним молчанием. Но глаза, лице, руки, все говорит ей.
   Друг мой, как тягостно время, которое не посвящено божественной Евгении! с какою заботливостию она сама ищет случая, избавиться скучных свидетелей! Мы спешим в сад, где друг другу передаем мысли свои в полной свободе; слушаем страстные восторги соловья; рвем незабудочки. Мы приближались к незабвенной горе; невольный румянец покрыл её прелестные ланиты, и она потупила свои взоры. О место священное, достойное храма!
   
ПИСМО VIII.

   Прекрасный вечер зовет нас на лоно природы.
   Здесь в обширной долине, рассеяны пасущиеся стада. Там, в тенистой роще, все наполняет радостию пернатых певцов. Там тихий ветерок колеблет златую ниву, единственное утешение трудолюбивого земледельца. Здесь лучи солнца, сливаясь с широким озером, позлащают гладкую его поверхность. Друг мой, часто восхищался я сим прелестным местоположением; часто провождал целые часы на сем холме под сению столетнего дуба и всегда с новым удовольствием, с новыми движениями сердца, смотрел с него во все стороны. Но что я почувствовал, когда божественная Евгения одушевила присутствием своим сию картину? Луг, лес, поле, сии воды, сии цветы, разливающие благоухание -- все приняло новый вид, новую прелесть. Я вкушал.... но можно ли изъяснить такое наслаждение!
   Свирель пастухов собирала стада, по разным местам рассеявшиеся. Звуки её перенесли нас в недра благословенной Аркадии, восхитительная мечта, сказала Евгения, за чем небо не украсило земли подобною страною? Глубокий вздох вырвался из её груди; тонкое облако покрыло сии божественные взоры. Друг мой, в одно мгновение вся природа изменилась в лице своем. Где красота сих мест, до небес меня, возносившая? Но она бросила веселый взгляде -- земля и небо -- все наполнилось радостию. О неизъяснимое существо! Жизнь и смерть моя в одном твоем взоре.
   Мы пошли по улыбающемуся берегу величественного озера и против воли остановили взор на прекрасной розе, окруженной непроходимым тернием. Прелестной цветоке, говорит Евгения, украшает такое уединение и разливает запах свой в неприступном месте. Он должен украшать грудь твою, воскликнул я, и бросился в середину терния. Мои руки растерзаны -- Громкое ах отозвалось во глубине моего сердца; но я уже лечу к ней с драгоценною добычею. С робостию устрашенной горлицы кидается она мне на встречу. О небо, уста её касаются моих уст!...
   
ПИСМО IX.

   Жестокие люди, возвратите мне драгоценный день! Друг ной, сколь, ко я потерял времени! Одно воспоминание терзает меня. Быть недовольным самим собою и светом, и разливать вокруг себя шумное веселье -- тягостный удел!
   Несколько дней я радовался тому, что милую Евгению увижу в кругу блестящего общества. Для моего самолюбия было лестно сравнить божество свое со смертными: я надеялся в шуму большего света найти что нибудь новое, необыкновенное. В самом деле, гром музыки, всеобщее движение, блеск одежд, разнообразие лиц, богатое освещение -- все сие сделало на чувства мои сильное впечатление. Но одна минута, и обольщение исчезло. Евгения, как солнце; блистает среди многолюдного собрания; но толпа её обожателей, подобно облаку, скрывает ее от взоров того, который один умеет ценишь её достоинства. Друг мой, я смотрел на нее и наслаждался; внимал небесному её голосу и был вне себя. Теперь один шум оглушает слух мой; яд несносной скуки пожирает меня. Какой вечер! Он бесконечен, как вечность.
   Евгения исторгается из толпы и подходит к твоему счастливому другу. Какая скука, какое принуждение, сказала она мне; я пришла к тебе чтоб облегчишь сердце свое. Милый друг, я отдохнул. Но строгое приличие вскоре ее заставляет опять меня оставить. Мгновенное блаженство мое исчезло, как прелестное сновидение исчезает в минуту. пробуждения. Шумное увеселение -- какая скука! какое бремя! Никогда, никогда я не бывал в таком мрачном, ужасном уединении, как в кругу сего многолюдного собрания. Где пламенные восторги, наполняющие мою душу в тихой беседе с несравненною Евгениею? Где сие упоение радости, до небес меня возносящее? Где мой рай?--
   Наконец общество расходится; вне себя от восхищения, едва не вскричал я: береге, берег! Спешу освободиться из шумного собрания. С какими усилиями старался я до той минуты оживлять в памяти картины своего счастия, чтобы пролить хотя слабое утешение в душу свою, изнемогшую под бременем принуждения. Евгения, нет, никогда вы не пойдем в круге большего света, доколе будем находишь волшебный мир во глубине собственного сердца. Время летит: надобно с жадностию ловить драгоценные минуты блаженства.
   
ПИСМО X.

   Евгения в легком платье, подобно ангелу, садится на прекрасную лошадь, которая, гордясь своим всадником, с яростию роет землю и покрывает брозды пеною. Друг Мой, посмотри, с какою важностию бросает она на обе стороны улыбающиеся взоры! Толпы зрителей о, кажется, самые домы устремляются к божеству твоего друга.
   Мы летели прямо к водопаду. Здесь я увидел ее в первый раз! Здесь я почувствовал новое бытие! Взоры нации нечаянно упали на сие ветвистой дерево и встретились! Ах, с каким красноречием выражают они все движений страстного сердца! Мы долго смотрели на клубящуюся буграми пену, на сребряный дождь брызгов; долго внимали сему грому, разливающемуся по окрестным местам; долго намеряли глазами высоту, беспрестанно низвергающую с чела своего ужасную громаду, и -- уносим впечатление, возвышающее нас над самими собою.
   Любопытство влечет Евгению из улыбающейся долины на грозную скалу, окруженную вечными мраками. Современные земле сосны печально потрясают на ней своими вершинами; шум ветвей разливает тайную робость по сердцу нашему; крик вранов оглашает сию дикую пустыню. Бледный мох венчает угрюмое чело утеса: цвете его соединяет, кажется, смерть с жизнию, царствующею при подошве во всей своей пышности. Взор Евгении, привыкший покоиться на улыбающейся природе, остановился с удивлением на сей мрачной картине. Здесь, сказал я ей, здесь, Евгения, скитался я день и ночь, когда, увидевши тебя в первый раз, я ни веки впечатлел образе твой в глубине моего сердца. Сим печальным соснам, сей угрюмой скале, сей дикой пустыне поверял я горесть свою: Посмотри, она неизгладимыми буквами напечатлена на каждом дереве! Друг мой, нежная слеза блеснула на длинных её ресницах и мы поспешили в долину.
   Севши на лошадей, мы полетели на крылах ветра. Холмы, стремнины мелькают беспрестанно и в одно мгновение исчезают.
   Друг твой, мой милый, друг твой был на краю пропасти; лошадь моя упала и я стремглав несусь в бездну. К счастию, широкий куст удерживает меня. Исторгшись из челюстей смерти, я лечу к своей Евгении, и чтож? О небо! Она лежит без чувств подле лошади... Но благовоние цвеов, чистый воздух, старания мои скоро возвратили ее жизни. Она открыла небесные глаза, увидела меня на коленях перед собою и с пламенным чувством воскликнула: тебя ли вижу я, или это тень твоя к себе меня призывает! О, друг мой, она так сожалела о твоем Эрасте!..
   
ПИСМО XI.

   Друг мой, она моя, она моя в глазах самого света. Все, о чем я написал к тебе, было только зарею моего блаженства. Посмотри, ах, посмотри, с какою она нежностию ловит каждый случай, чтобы бросить новую розу на поприще моей жизни.
   О как я был велик, когда Евгения, перед лицем людей, перед лицем Бога, сказала: люблю тебя! Я благоговел перед собою!
   
ПИСМО XII.

   Нет, не завидуй мне! Никто, кроме меня, не может достойно любить Евгении.
   Но она должна меня бояться, меня бояться! И ктож? Евгения! Евгения должна бояться меня! Слова сии, тысячу раз не делавшия на меня никакого впечатления, поразили душу мою. О божество моего сердца, все дни моей жизни будут посвящены единственно тебе; я буду угадывать, предупреждать твои небесные желания. Друг мой, сказала она мне после священного обряда, любовь соплела приятные узы, нас соединившия; любовь поможет нам исполнить наши взаимные обязанности. Но -- ужасная мысль! Так, милый мой, будь справедлив, не притворяйся никогда!... Если исчезнет твоя любовь.... Глубокий вздох прервал её слова и горячая слеза прокатилась по лицу её. Бросившись к ней на шею, друг мой, я умирал от горести! О небесное существо!.. Как! Она говорит о моей перемене!.. О, скорее изменится вся природа, нежели сие сердце!..
   В райском согласии чувствований мы вкушаем бесконечное блаженство. Дни летят неприметно и исчезают, подобно быстрой молнии.
   
ПИСМО XIII.

   Жилища царей, великолепные чертоги, сколь слабо сияние ваше пред. Сим небесным блеском, которой божественная Евгения разливает в моем скромном убежище! Сия тихая обитель сделалась её святилищем! Друг мой, я благоговею, и проливаю слезы радости!.
   При всей привязанности к простоте, твой друг приносил иногда дань своенравному приличию. Так, в жилище свое я позволял вход блестящему великолепию. Но едва вступила несравненная Евгения под кров мой, она свергла с меня тягостное иго подражания. Прелестная простота повсюду пленяет взор мой, привыкший наслаждаться красотами природы; тонкий вкус венчает сию приятную небрежность. Это достойно твоего любопытства.
   Сад мой,-- как он переменился! Деревья уже в полной свободе распространяют ветви свои во все стороны. Как приятно покоиться под их сенью! Ручеек радостно пробегает место прежней своей неволи. Как сладостно внимать его резвому журчанию! Мягкая мурава стелется, подобно зеленому ковру, между деревьями. Какое завидное ложе! Посреди сего Эдема взоры мои ищут и не находят прежнего моего сада. О небесная Евгения!
   И домашние -- милый мой, как они чувствуют благодетельное влияние её! Они всегда благословляли десницу твоего друга; но одна непостижимая Евгения умела пролить особенную прелесть на тягостное бремя зависимости. Если бы ты посмотрел, с какою улыбкою раздает она отличия заслугам в присутствии всех. Какая благородная гордость на челе удостоившагося торжественной награды! Как стыдится преступивший законы её! Во взорах, на лице, написано чистосердечное раскаяние, верная порука исправления. Семейство мое -- не смейся -- составляет маленькое государство. И какая мудрая, кроткая, благодетельная на престоле царица!
   Ах, еслибы ты хоть один взгляд бросил на мое тихое жилище; ты положил бы страннический жезл свой и сказал: здесь обитает счастие, коего тщетно ищут в шуме большего света!
   
ПИСМО XIV.

   Вы, которые говорите, что не можете понять, каким образом яд скуки не отравляет чистых удовольствий во глубине вечности... Вы не видали божественной Евгении! Бесконечная Красота -- о, миллионы веков -- одно мгновение! Дни, месяцы летят на быстрых крылах и друг твой их не примечает.
   Я смотрю на луну сего величественного чела; смотрю на прекрасные розы сих улыбающихся ланит; смотрю на блестящий ряд перлов, сокрытых под сими волшебными устами; смотрю на сию прелестную грудь; на сию живость, на сию неподражаемую важность... чувства мои мятутся, кровь пламенеет, сердце сильно бьется, и я едва могу произнесть: Евгения. Но когда она мне улыбнется; напечатлевает горячие поцелуи на устах моих; милый друг.
   О дружба, священная дружба, как огонь твой холоден в сравнении с пожирающим пламенем любви!
   Но счастлив тот, чьи чувствования разделены между любовью и дружбою. Он часто возносится над природою, над самим собою и не изнемогает от своих восторгов. Он изливает их в; недра нежного сердца, все с ним разделяющего.
   Друг мой, когда я погружаю все свои мысли, все существо свое в тонкое облако сих поражающих глаз, как я чувствую, что человек живет единственно для счастия! О, самый ад с нею был бы для меня Эдемом!.
   
ПИСМО XV.

   Едва заря начинает рассевать мрак ночи; я вырываюсь из объятий сладкого сна и бегу в сад встретить приближающееся солнце. Огненное море, выступившее из берегов своих, разливает на востоке волны свои во все стороны, и царь дня выходит из чертога своего во всем величии, бросает кроткий взгляде на землю, и воды, поля, леса, горы -- все, все встает и все улыбается! Хор пернатых поет хвалу озарившему рощи сии светилу; земля приносит в жертву ему свои благовония. Разделяю торжество природы, ищу цветов, и, не насытив еще жадных взоров великолепием сей картины, лечу уловить первой взгляд несравненной Евгении. Она открывает волшебные глаза свои, обращаешь на друга твоего нежный, улыбающийся взор, и я срываю с уст её пламенный поцелуй.
   После веселого завтраку мы идем, с поспешностию в сад вместе принести дань удивления природе. Сии тополи, сии переплетшиеся каштаны, кажется, благодарят ту, которая даровала им свободу. Ах, друг мой, как взоры наши любят бегать по сей роскошной ризе земли, волнующейся перед нами! С какою жадностию пьем мы чистой воздухе, растворенный благовонием! Но едва жар начнет заступать место сладостной прохлады, мы удаляемся под кров своего скромного жилища. Небесная Евгения берет гитару. Если бы ты послушал, какие волшебные звуки! Милой мой, почему ты не со мною?--
   Иногда она садится за рукоделье; между тем я поверяю бумаге бесконечное блаженство, коим наслаждаюсь в кругу сего совершенного мира. Восхищение исторгает из рук моих перо, и я читаю её строки оной. Друг мой, глаза её оживляются; по розовым щекам катится слеза чувствительности. Венцы, рукою славы соплетаемые, сколь вы ничтожны в сравнении с сею бесценною слезою! Как я торжествую в сию минуту!
   Иногда она рисует. Милый мой, сами Грации водят её рукою. Как она сливает природу с искусством и искусство с природою! Но что всего важнее, прекрасная душа её всегда отражается на картине, подобно как солнце в чистом источнике. Иногда я читаю вслух какую нибудь книгу, ознаменованную печатию гения. Как часто сердца наши встречаются! Я живо чувствую, что мы созданы друг для друга! Между тем обед. Яствы просты, но вкусны.
   После стола мы садимся на диван. В разговорах, прерываемых пламенными поцелуями, сливаем свои души и вкушаем чистейшия удовольствия. Несравненная Евгения в восторге поет любимую мою песню. Потом, остановившись перед соловьем, она напевает разные трели, и он, мало по малу одушевляясь, теряется наконец в смелых, быстрых, нежных перекатах. В праздничные дни все домашние, по знаку, собираются в особую комнату и Евгения, подобно чадолюбивой матери, разделяет награды заслугам; каждой осыпает ее благословениями и по всему дому раздаются восклицания радости.
   Когда приятная свежесть оживляет томящуюся землю, мы спешим на лоно природы. Прекрасная роща, примыкающаяся ко хребту высокой горы, принимает нас под сень свою, и мы пьем сладостную прохладу под сводом развесистых лип. Любопытство ведет нас на вершину горы. Какой обширный, какой разнообразный, какой волшебный вид поражает наши взоры! Здесь, внизу, вырывается с шумом водомет, бросает во все стороны серебряный дождь брызгов, чрез минуту сливается и составляет прелестный ручей, бегущий в улыбающуюся долину. Там синеет теряющийся вдали лес, волнуемый, подобно морю, дыханием ветра. Там отягченные плодами деревья, нагнувшись, смотрятся в чистое озеро и манят под кров своей, тени. Здесь, на берегу, живописно разбросаны хижины; там пестреют стада и раздаются нежные звуки свирели. Там земледелец точит свою косу; там подруга его собирает богатую жатву. И взор, гоняясь с жадностию за разбросанными чертами сей картины, теряется в бесконечности. Солнце, любуясь, кажется, прелестным видом, медленно склоняется к западу, еще раз выглядывает из за гор и скрывается. Веселые песни земледельцев напоминают нам, что должно расстаться с сим волшебным местом.
   Но если погода удерживает нас дома; мы беседуем с Тассом, с Гёте, с Державиным.-- С каким искусством рисуют они красоты природы и с какою легкостию возносятся над нею! Мы читаем, останавливаемся, восхищаемся, рассуждаем, и неприметно наступает время ужина. Смехи и удовольствия услаждают наш легкий и приятный стол. Наконец мы повергаемся в объятия сна: мечты и тогда беспрестанно рисуют нам разные картины нашего блаженства. Следующий день обещает удовольствия дня прошедшего с новыми прелестями, с новыми очарованиями... Милый мой, небесная Евгения дает всему виде новый. Та же картина; но как она украсит, оживит ее! Каждой взор её, каждая улыбка, каждое движение раждают новую Грацию.
   
ПИСМО XVI.

   В окрестностях нашего города во многих местах рассеяны деревни. Часто восхищался я прелестным их местоположением; часто слушал, как румяная заря разливает в ник шумное движение; часто смотрел, как последний лучь солнца умирает на сих высоких домиках; и никогда вообразить не мог, чтобы счастливые в глазах моих жилища заключали в себе все ужасы жестокого убожества. Мой друг, бедная мать смотрит на четверых своих младенцев, слышит вопли их и не может подать им руки помощи. О, как она рыдает, стонет, терзается! Жестокий владетель их, жалея богатых крестьян... отдал мужа её в военную службу.-- Едва вступила Евгения в хижину сих несчастных жертв бедности; все единогласно воскликнули: ах, благодетельница наша!.. Мать, облившись слезами, с тяжким вздохом сказала: мы думали, что небо забыло нас бедных! Евгения извиняется перед нею и, подобно ангелу утешителю, отирает горестные её слезы. Расточая нежные ласки; она раздала детям маленькие подарки, и милые малютки, прыгая от радости, наполнили комнату криками веселия. Мы сели и начали разговаривать с несчастною матерью. Она излила перед нами свои страдания и облегчила стесненное свое сердце. Мы положили ей небольшое жалованье и обещали часто посещать её жилище. Друг мой, она хочет говорить; но слова умирают на устах её.. Бросившись к ногам Евгении, едва могла она произнести в слезах: Ангел мой хранитель!.. О, что я чувствовал в сию незабвенную минуту!
   Прошедши несколько домиков, мы вступаем под кров другой хижины. Деньги, или цепь -- раздается нам на встречу из внутренности дома. Что такое?-- спрашивает Евгения голосом посланника неба. Ах, сударыня, со слезами на глазах, отвечает ей покрытый сединами старец: господин мой сверх оброка требует еще подарка. После сына моего осталось скудное имение и я все тягости нес вместе с другими. А теперь ручьи слез прервали дрожащий его голосе -- у меня ничего нет, кроме трех сирот, моих внуков! Евгения отдала прикащику деньги, и старик, как пораженный громом, стоял вне себя от нечаянной радости. Приведши бедных малюток, он повергся вместе с ними пред Евгениею. Милый друг, от умиления текут у меня слезы. Евгения оставила ему несколько денег, и мы обещались всегда помогать ему. Он провожает нас со слезами и благословляет небо.
   Вышедши из деревни, мы вступили в прекрасный лес, соединяющий одно селение с другим. Хор птиц оглашает радостию сии очаровательные места, и я начинаю дышать свободнее. Восхищаясь красотами природы, мы неприметно входим в деревню. Подле одной хижины, с печальным видом, сидит над сохою земледелец, поднимает иногда глаза к небу и вздыхает -- такое зрелище поразило меня до глубины сердца. Природа, думал я, ты улыбаешься, а твои дети страждут!.. Мы приближались к сему несчастному, и он, увидевши Евгению, встал с поспешностию, и с чувством горести сказал: благодетельница наша, мы думали, что лишились тебя на веки. Как дела твои идут, спросила у него Евгения: что ты так задумался? Ах; как мне не задуматься, отвечал он со вздохом. Настало время посева, а у меня ни зерна нет семян; почти всю неделю бываю на барщине, не могу обработывать всей земли своей; у меня родится мало хлеба. Нынешнее лето работал иногда по праздникам, и успел возделать все поле; но нигде не могу достать для посева зерен... и слезы не дали ему всего договорить; он, казалось, был в отчаянии. Она бросилась ко мне на шею, и трогающим голосом сказала; милый мой! Евгения, отвечал я, как мало ты меня знаешь! Она велела, ему итти за нами, и мы летели домой, чтобы скорее отереть горестные слезы. Я приказал дать ему нужное количество ржи; между тем Евгения принесла его детям несколько драгоценных для их возраста безделок.
   О Евгения!... Милый мой, чем более я узнаю ее, тем более открываю в ней небесных качеств!
   
ПИСМО XVII.

   Какой прекрасный день, сказала Евгения. Небо с такою кротостию улыбается! И мы, поклонившись беседовавшему с нами Омеру, поспешили на лоно природы. С чувством удовольствия попираем ногами мягкий луг, украшенный цветами; бежим под тень сих лип, сих тополей, сих столетних вязов, и мало помалу проницаем в самую глубину теряющагося в облаках леса. Восхищаясь торжественным безмолвием, вокруг нас царствующим, мы не примечаем, как грозные тучи, спираясь со всех сторон, помрачают воздух и сокрывают величественный зрак солнца. Среди дня самая мрачная ночь ниспускается на землю. Бурный ветр страшно воет и повсюду разливает ужас. Сии современные миру дубы, потрясая верхи свои, гнутся, трещат и угрожают другу твоему своим ужасным падением. Звери с диким ревом бегут во глубину леса; пастух, оставя рассеявшееся стадо, возносит к небу трепещущия руки. Один отчаянный крик ворона мешается со свистом ветра. Мы бежим, останавливаемся; опять бежим, опять останавливаемся: с боязненным чувством обнимаем друг друга. Наконец мы укрываемся в охотничьей хижине. Частые деревья, горы, пропасти -- перед нами; все ужасы бледной смерти -- над головою. Молния, рассекая, густой мрак, браздит необозримое пространство воздуха и освещает трепещущую природу. Но непроницаемое облако, набросив на окрестность тень свою, мгновенно скрывает от нас ужасы разрушения. Через минуту молния обрисовывает новые картины и ослепляет взоры блеском своим. Вдруг грянул гром: страшный удар от врат востока катится и умирает на пределах запада. Умолк -- и природа, в новом ужасе, погрузилась в мертвое безмолвие. Но сильный порыв ветра снова повергает все в бездну хаоса. Вот еще ужасный удар над кровом нашим! Горы сии поколебались в своих основаниях, ужасный грохот разлился по всему лесу и дождь ливмя. Небо, кажется, разверзло свои недра: оно грозит потопить землю. Вот новая туча несется на чорных крылах, расселась и -- в одно мгновение вздулися реки. Там она бросила огонь из недра своего, разлила все ужасы пожара; здесь с треском рассекла величественную скалу до небес возносившуюся. Дождь, бурный ветр, смертоносная молния, гром, сей хаос. О друг мой, еще удар, и весь мир погребен под собственными развалинами! Что мы перед такою силою? Ничто. Но -- о божественная Евгения, я в твоих объятиях. Потрясайтесь, потрясайтесь основания вселенные! Ниспровергнитесь; я не ужасаюсь! Еще гремит! Вот еще облако! Новые ужасы!...
   Утомилась свирепствовавшая буря. Один зефир шепчет в листах сей акации, сих высоких каштанов. Остановились потоки, с небес шумевшие, только крупные капли падают с сих широких ветвей. Умолк страшный гром, основания земли потрясавший; едва слышны глухие перекаты в отдаленности. Природа в недоумении не смеет, кажется, предаться полной радости. Но является солнце, и все оживилось. Невидимой рукою нарисованная радуга смотрится в обширном озере. Рыбы плещутся в воде; лучи солнца играют в сих перлах, покрывших улыбающуюся долину. Мотылек перелетает с одной розы на другую, трудолюбивая пчела, целуя нежные лилии, душистые ландыши, собирает собственной запас и богатые дары человеку. Между тем беспечный жаворонок кружится в воздухе и оглашает его своею радостью. Там свирель собирает рассеявшиеся стада на место паствы; здесь конь выглядывает из-за ветвистого осокоря и бежит на тучную долину. Там земледелец спешит к оставленному плугу, и, припевая веселую песню,-- проводит бразду за браздою; там другой поверяет недру земли свою надежду -- свое единственное богатство. Там счастливая чета поспешно возвращается из города и пьет наполненный благоуханием воздухе. Опираясь на плечо своего сына, старике медленно следует за ними, и хочет еще раз взглянуть на прелести природы. Здесь величественная риза ясного неба тихо волнуется в зеркале чистой реки, которая, нехотя, оставляет места сии: там лебедь, поднявши грудь, с гордостию рассекает ровную поверхность воды. Вот по бархату луга с важностию выступает павлин и выказывает свои звезды! Из ближнего селения несутся радостные песни, и леса, горы, долины тысячу раз повторяют приятные звуки. О друг мой, я смотрю на землю, смотрю на небо; все улыбается, все радуется! Смотрю на Евгению... и сия прелестная картина получает в глазах моих истинную цену свою.
   
ПИСМО XVIII.

   Я каждый день должен удаляться, на несколько часов от небесной Евгении. Гражданский мир каждое мгновение напоминает мне мир моей Евгении мучительною своею противоположностию с ним. О время, думаю я, лети, лети скорее. Но оно остановилось. Часы так бесконечны, как целая вечность.
   Истинный любовник, друг мой, как он нетерпелив! Кажется, поделал бы в одну минуту то, чего другой в час сделать не в состоянии. Если бы у всех была Евгения от чего бы невинности; целые годы между страхом и надеждою ждать приговора?
   С каким нетерпением я лечу в недро своего неба! Евгения иногда смотрит в ту сторону, с которой я должен возвратиться, иногда поет мою любимую песню, или играет на гитаре. О, как сильно бьется мое сердце! Я весь горю, бегу с поспешностию, бросаюсь к ней на шею, срываю пламенный поцелуй и все забыто. Милой мой, с каким избытком она награждает меня за необходимую жертву должности!
   Но, жестокая... как иногда мучит она твоего друга! Часто в восторге желал бы я умереть на сих волшебных устах, и важный взор её, против воли, меня останавливает. Я смотрю на беспредельное море сих прелестей, и не смею к ним прикоснуться. Но когда она с нежностию устремит на меня взор свой, из которого переливается в грудь мою какое то пламя. Жители неба уже ли не завидуете вы участи смертного?
   Друг мой, она всесильно управляет моим сердцем. И как сладостно повиноваться божественной воле, движимой одним желанием моего блаженства! Сие бесконечное согласие, сие редкое слияние двух сердец, любезный друг, вот истинное наслаждение, до небес нас возвышающее!
   
ПИСМО XIX.

   Где я? Ах, что ты сделала? Божественная Евгения, что ты сделала? Самое воображение с робостию измеряет ужасное между нами расстояние. Двадцать миль -- о небо! Кто дал тебе твердость произнести такой приговоре над своим другом? Если бы одна искра сего пламени была в твоем сердце; о, ты не потребовала бы от меня подобной жертвы. Но как душа моя предана тебе! Я благоговею перед самыми мучениями, коим ты с жестокостию меня подвергаешь.
   Я в отлучке по твоему делу. Она непременно требовала, чтоб я поехал сам. Весы правосудия должны склониться на сторону справедливости; но конца, по порядку дел, надобно ожидать целую вечность. Когда бы я ни спрашивал: скоро ли решение, всегда получаю в ответе несносное завтра. Поверенный твой, человеке честный, сведущий в судебных делах, и я, к чему я здесь? Евгения -- я в ссылке, не правда ли? Приехавши сюда, я искал рассеяния в недре общества; но везде находил одну скуку. Со мною говорят, я ничего не слышу, ничего не понимаю. Я вижу одну ее, ее одну слушаю, об ней одной сетую. Вот стелется до прежнему ковер зелени. По прежнему волнуется в поле златое море; там возвышается густой лес; здесь умирает в восторгах соловей: но я ничего не чувствую, кроме ужасной пустоты во глубине сердца. В горести бросаюсь под тень липы. Ах, где небесное удовольствие, которое я вкушал с тобою во мраке прохладного леса? Самое солнце -- о, так ли оно оповещает меня с божественною Евгениею? Я встаю с поспешностию, бегу, не зная куда, в изнеможении бросаюсь на землю.
   Скоро ли воскресну я в твоем присутствии, моя Евгения?
   
ПИСМО XX.

   Евгения по смерти своего дяди должна получить богатое наследство; но жадность родственников оспоривает её справедливое требование. Едва кончил я твое дело, опять с нею разлучен.-- Я живу вдали от нее уже целую неделю. Неделю! Целый годе, целый веке?
   Несносное богатство!.. Оно пригнело меня в такое жалкое состояние; оно мучит также целые миллионы людей, могущих быть без него счастливыми. Но когда, облегчая жребий человечества, я вижу теплые слезы признательности; в сии минуты богатство возносит меня на степень владык земных. Для чего судьба по лицу земли неё разлила всех даров своих с такою же щедростию, с какою опоясала воздухом мирияды миров, в пространстве вращающихся? Тогда бедный не проклинал бы дня своего рождения; тогда кровь, человеческая не лилась бы рекою; тогда и я, о мой, милой, тогда и я, не оставил бы своей Евгении.
   Ах, без нее самое вообряжение мое тупеет. Я был в домашнем театре у одного из здешних жителей, сведущего в древдей и, новой словесности. Играли Жанну д'Арк. И сие творение, которое рисует живыми красками и ад, и землю, и небо, которое может спорить, о венке со всеми произведениями Гениев которое равняется с самою Саконталою -- друг мой, и оно сделало на меня одно слабое впечатление.
   
ПИСМО XXI.

   "Спеши, спеши под кров жилища нашего, без тебя осиротевшего; возврати спокойствие своей Евгении. Ах, я слишком много полагалась на свои силы! Душа моя, привыкши покоиться в твоей, каждую минуту летит к тебе на встречу. Возвратись скорее: с тобою улетели все мои радости; они с тобою и возвратятся. Я беру гитару, чтобы поверить ей тоску свою; но рука моя отказывается: я извлекаю одни несогласные звуки. Сажусь за рукоделье, и все только порчу. Бросаю любимое: свое занятие, иду к окну, и смотрю в ту сторону, в которую ты отправился. О мой милой, в первый раз в жизни недовольна я собою. Какая перемена! Друг мой, ты не узнаешь своего сада! Любимые твои герани, лилии, розы -- все они -- не сердись на меня -- все они без тебя скоро увянут. С каким удовольствием прежде лила я жизнь на их нежные стебли! А ныне? Я твои цветы совсем позабыла. И соловей твой сидит пригорюнившись, как сиротка. Как все мрачно! Как везде пусто! Нет, милой мой, никогда, никогда более ты меня не оставишь. Для чего терпеть нам такое мучение, когда мы можем вкушать небесные удовольствия? Если жестокая необходимость заставит тебя удалиться из сих мест, которые любуются прекрасным полднем твоей жизни, Евгения твоя последует за тобою через моря, через горы, через степи, на край света, -- в бездну самого ада."
   
ПИСМО XXII.

   Улыбайся, нежная природа; сын твой снова вкушает бесконечное блаженство. Мрачное облако печали исчезло с быстротою туманного призрака; о мой друг, одна улыбка божественной Евгении, и вздохи стенания, жалобы -- все погребено во мраке вечного забвения.
   Я держал в руках Тассовы ночи, смотрел, и ничего не понимал, ничего не чувствовал. Вдруг подают мне писмо, и я узнаю руку, небесной Евгении. Покрываю поцелуями сию драгоценную бумагу. Наконец, пришедши в себя, разламываю печать, читаю... И, что ж? О небо! Она терпит тоже, что терпит друг твой. Я бросаюсь с поспешностию в повозку; беспрестанно оставляю за собою поля, леса, горы, селения, и думаю, что я прикован к одному месту. Но вот наконец прелестные окрестности города, который Евгениею для меня стал Эдемом. Там наслаждались мы прохладою тени; там слушали жалобы горлицы, там внимали шуму низвергающагося водопада; там ловили умирающие лучи солнца. Чувства мои оживляются, тихая теплота пробегает по всему телу. Кровь обращается быстрее; глаза покрываются непроницаемым облаком;-- приближаюсь к своему жилищу... О, как стеснилось у меня дыхание! В восхищении повергаемся мы на шею один другому, не можем произнести ни слова, но слезы текут ручьями, смешавшись, облегчают сердца наши. О! Кто после тягостной разлуки, ко груди своей не прижимал единственной для его сердца; -- тот не знает еще божественного восторга.
   Я приветствую все предметы в доме, и смотрю на них с новым удовольствием. С поспешностию бегу в сад и лобызаю сии цветы, её руками питаемые" О Друг мой, везде я хожу и все мне улыбается!
   Прелестные места! Никогда взоры мои не были к вам равнодушны; но я смотрел на вас с беспечностью владетеля. Нет, никогда не ловил я с такою жадностию всех оттенок красот ваших. О милый мой, чтобы почувствовать всю цену своего блаженства, надобно -- жестокое условие -- надобно оного лишиться, -- по крайней мере на время.
   
ПИСМО XXIII.

   её большие глаза не сияли никогда подобным пламенем. Как много говорит взгляд сей счастливому твоему другу! Она -- порадуйся моему блаженству -- она с меньшею строгостию умеряет мое исступление. Как мало я страдал в разлуке! Довольно одной минуты восторга, чтоб забыть целую вечность мучения. Я могу себе вообразить, с каким участием соловей разделял с нею горесть разлуки! Посмотри -- она бежит к нему, изливает перед ним нежные жалобы своим ангельским голосом, и он в томных перекатах хрипит, стонет, вздыхает. Смертный, пади и благоговей! её священной воле повинуется сама природа.
   Целый день ревевший ветр истощил наконец всю свою ярость, и тишина, окруженная вечными прелестями, ниспустилась с улыбкою на землю. Мы спешим разделить общее торжество; проходим под сводом каштанов, ограждающих сад наш, и по дерновым уступам спускаемся к ручью. Евгения обращает вокруг себя смеющиеся взоры; мы садимся в лодку и друг дикой рассекает серебряные струи своего Нила.-- При помощи тихого ветра я лечу в обширное озеро, принимающее воды нашего источника. Развесистые ивы, нагнувшись, глядятся в чистое зеркало, озлащаемое лучами солнца.-- Сии воды, сии деревья, сие улыбающееся небо, посреди, божественная Евгения -- о друг мой, я бросаю весло и сижу вне себя от восхищении. "В какой волшебной мир перенесен я!" против воли вырвалось из глубины моего сердца. Милой мой, сказала нежным голосом Евгения, природа без тебя не была столь прекрасною!
   Где же храм твой, блаженство? Где курят тебе вечные благовония? Любезный друг, рай и ад не во глубине ли нашего сердца? Поставь злодея посреди лучезарного неба; о, весь ад будет гнездиться в душе его.
   
ПИСМО XXIV.

   Я сижу и скрашиваю себя: чтобы я был без Евгении? Милый друг, одна любовь усыпает розами поприще нашей жизни. Посмотри вокруг себя -- все любит и все наслаждается! Голубь с нежностию ласкается, воркует и лобызает свою подругу. Вслушайся, соловей говорит: я горю, я горю. И тигры и львы, забывши свою ярость, приносят дань взаимной склонности. О, как соплетаются деревья и шепчут одно другому! Тополь вздыхает о тополе, ива об мне. А там плющ вьется около столетнего вяза. Резвый ветерок с жадностию целует нежные цветы, сии перлы богатой природы. Посмотри -- с какою поспешностию одна струя бежит за другою! они боятся, чтобы во множестве вод не потерять друг друга. И два ручья, смешавши волны свои, с большим веселием протекают тучные долы. Самое солнце так нежно склоняет взоры свои на улыбающуюся землю! И небо с такою благостию льет животворную росу на томящиеся нивы! Вся природа, друг мой, не иное что, как бесконечный храм, в коем любви курится вечная жертва.
   И что без нее сия вселенная? Мириядами солнцев увенчанная темница. Мой друг, божественная Евгения с такою улыбкою смотрит на меня. О, что я чувствую!..

ПИСМО XXV.

   Я отец, друг мой, я отец! И какой сын обязан мне своею жизнию! Я любуюсь им, и, кажется, собственное бытие мое распространяется. Посмотри, как в нем отражается небесный образ его матери! Ах, если она вдохнет и душу свою в сего ангела!
   О небо! Он будет отвечать улыбающимися взорами на мои ласки; он будет простирать ко мне свои ручки; он будет лепетать другу твоему: папа!-- И Евгения станет управлять младенческим языком его! Милый мой, я вне себя от восхищения. Представь, как близ матери, близ меня будет он играть со всею своею живостию. Агезилай, душа твоя чувствовала сие удовольствие. И не забывал ли ты в сии минуты всей тяжести правления?
   Какое поприще для нежности твоего друга!-- Подобно виноградной лозе тело его будет мало по малу возвышаться и приобретать новые силы. Без сомнения, заботливая рука природы предупреждает все наши старания; но -- брось, друг мой, беглый взгляд на лицемера -- не имеют ли на все приметного влияния обстоятельства? Так взор мой будет следовать за природою, будет ловить её тайны, чтобы с большею верностию собрать всемогущее споспешествовать неизменяемым её планам.-- О, если бы я мог предохранить сына своего от всякого вредного влияния посторонних предметов!
   С телом, в одинаковой степени, будет развиваться самый ум. В детском возрасте он будет забавлять нас своим беспритворным простодушием: Счастливое время!.. Но я сорву наконец завесу с глаз его. Нет, остановись, рука бесчеловечная! Пусть сама природа откроет ему чело свое... О мой друг, верх нашего блаженства, совершенное неведение! Одна божественная Евгения самое терние может превращать для меня в розы.-- Когда свет разума озарит юную его душу; рука моя будет насаждать семена добродетели во глубине его сердца.-- Приближать постепенно человека к божеству -- что может быть выше сей обязанности? Но к чему мое пламенное рвение? Один пример несравненной матери должен возвысить его над толпою. Неусыпный взор будет наблюдать шаги его.
   Так, надобно дождаться той минуты, в которую можно будет открыть ему обязанности человека. О, с какою нежностию друг твой будет водить слабые взоры его по сим лугам, по сим нивам, по сим играющим в грозном водопаде радугам! Иногда персты небесной Евгении будут бегать по волшебным струнам, или кисть её станет творишь подобно природе; она одушевит юную его душу и посеет в нем страсть заимствовать у ней тайцы искусства.-- Но чтобы довершить свое здание -- о любимец души моей, ты увидишь картину общественных отношений. И я тогда только буду доволен собою; когда он с чувством скажет нам: -- вы создали меня!
   Евгения, держа его на руках, беспрестанно лобызает; только иногда склоняет на меня нежные взоры. Против воли я бегу к ним, и осыпаю горячими поцелуями то мать, то сына. Мой друг, если бы все жили столько счастливо; небо, рай -- не было бы слов сих в языках наших. Все желания смертного умирали бы в пределах сего мира.
   
ПИСМО XXVI.

   Возможно ли, друг мой, возможно ли? Она любит меня еще пламеннее! О милый младенец, ты сопрягаешь нас новыми узами. Я думал, что сердце её, разделясь между мною и её сыном, будет ко мне менее пламенно. Как я обманывался! Никогда с такою нежностию не осыпала она ласками своего Эраста.-- Но душа её изливает восхищение свое с какою-то важностию. Несравненная Евгения -- она в полной мере чувствует священное достоинство матери.
   Живописец, который хочет изобразить любовь в небесном её сиянии, пусть посмотрит на сего ангела, покрытого легким облаком безмятежного сна. Евгения сидит подле него, улыбается, возводит глаза свои к небу и с чувством обнимает меня! В безмолвии лобызаем мы друг друга, и проливаем слезы чистейшей радости.
   Тише, тише; не прервите сего ангельского покоя. Ах, он проснулся! Евгения летит к нему, берет его на руки, покрывает нежными поцелуями. Посмотри, с каким небесным удовольствием питает она своего сына!-- Но если бы ты видел, друг мой, что изображалось на лице её; когда предложил я ей кормилицу! Мать и наемная женщина -- сказала она мне -- Эраст, я тебя не понимаю, сказала и горячая слеза выкатилась из глаз её.-- С каким восторгом отер я слезу сию!
   Долгое время смотря на прелестное дитя, она с чувством воскликнула: милый друг, мы должны вложить достойную душу в такое прекрасное тело. Но каким образом,-- скажи мне? Всеми силами помогая развиться его природе, отвечал я. Так, но каким же образом? Я предложил ей свои мысли; доказывал всеми силами; употребил все свое красноречие; и ничто не помогло: мы не согласны в таком важном деле, оба уверены только в том, что должно стараться сделать сына своего истинным человеком.
   О мой милый, в первый раз души наши не узнают одна другую. Мы истощили все свое искусство,-- и недовольны еще собою. Как мучительно состояние, когда душа не может ни на одной мысли успокоиться!
   
ПИСМО XXVII.

   Порадуйся, любезный друг! Мы наконец согласились в своих мыслях. Кто, после Евгении, более тебя может заняться моими правилами?
   Наше тело, подобно сей улыбающейся розе, развивается из недра своего семени. Разные части, сливаясь между собою по гласу природы, действуют одна на другую и составляют стройное целое, замыкающее на земле длинную цепь творения. Жизнь, сокрытая во прахе, попираемом нашими ногами, сияет, под завесою, во всех произведениях, начиная от печального серебряного венца Лапландских горе до кедра Ливанского. Когда она, подобно Сириусу, является в полном блеске; раждается чувство, сей камень преткновения для нашего разума. Чувствует червь в коем вещество развивается более, нежели в сем былии, по которому он пресмыкается; чувствует человеке, в коем природа развивается до последней степени совершенства. И сие то чувство есть единственный источнике нашей деятельности.
   Человеке, в первые минуты бытия своего, есть еще будущий человеке; впечатления рисующихся в нем предметов раждают чувствования, кои, так сказать, вливаются в его природу. Но при начале своего поприща мы с беспечностию переходим от чувствования к чувствованию. Простирается перед нами обширный луге, мы смотрим, любуемся; жалуется в ближней роще горлица, мы останавливаемся, слушаем; быстрая молния браздит пространство воздуха, мы бросаем робкий взгляде на раздраженное небо, и с поспешностию скрываемся.. Душа в своем младенчестве не поражает. Но, собравши потребный запас чувствований, она сравнивает их т. е. судит. Таким образом настает известная минута, и мы все поверяем, исследываем, прокладываем для себя собственное поприще. Так из физического чувства раздается чувство истины. Земля, небо, человек все становимся для нас загадкою, и мы силимся расторгнуть завесу, покрывающую чело природы. Жизнь наша есть зрелище, на котором всякой действует, или смотрит. Влияние примеров, или рука наставника устрояют первые шаги наши. Но когда, подобно птенцу, окрылится в нас собственный рассудок; мы вникаем в свою природу и во глубине сердца пишем для себя законы. На сей-то степени образования является в нас чувство нравственности в полном сиянии. При известном развитии природы своей, человек с удовольствием смотрит в свободные минуты на захождение и восхождение солнца; не равнодушно слушает шум реки, со скалы низвергающейся и гордо подъемлет голову при грохоте грома. Таким образом с постепенным развитием души показывается чувство прекрасного, усевающего цветами терние нашей жизни. Друг мой, вот путь, по которому, кажется мне, шествует природа человека! И вот вместе обширное поле для каждого наставника! Взор наш, пробегая цепь беспрерывных изменений, жаждет успокоиться на чем нибудь необходимом, и наставник должен беседовать с питомцем своим о великой тайне -- о Боге. Если бы природа, подобно нежной матери, предупреждала все наши нужды; государство -- милый мой, мы не имели бы о нем никакого понятия. Необходимость, исторгающая у человека грозное приветствие: мое, остановись! заставляет его искать верного убежища под кровом власти. Таким образом, пользуясь безопасностию в недре государства, не может он отказаться от жертв, коих оно требует. По сему стопы юного гражданина должно утвердить на общественном поприще. Наконец -- оставить без призрения отца, не научившего меня честным образом снискивать пропитания -- о Солон, такой жестокий приговор родителям внушило тебе самое благоразумие. Бросить на произволе судьбы своего сына -- не должен ли он будет сделаться рабом, или даже злодеем? Вот, друг мой, главная черты воспитания нашего! Потрудись сделать на них замечания свои.
   Евгения не могла ограничиться такими общими суждениями; она хочет войти со мною в некоторые подробности. А что может быть для меня приятнее беседы с другом своим о таком важном для нас предмете?
   Я надеюсь присылать тебе, по крайней мере, содержание наших разговоров.
   
ПИСМО XXVIII.

Разговор первый

Об удовольствии чувств.

   Я. В надлежащей мере удовлетворять беспокойному голосу чувстве своих -- мне кажется, что на сие указывает нам сама природа. Ты видишь, из собственной нашей жизни, что, не подавляя чувств своих, можно соглашать удовлетворение их с самым строгим рассудком.
   Она. Следственно по твоему мнению, не надобно уклоняться от чувственных удовольствий, которые так часто увлекают человека?
   Я. Я желал бы до такой степени утончить способность к чувственным наслаждениям в сыне своем., чтобы он с живостию мог принимать каждое приятное впечатление.-- Но ты так задумалась! Ах я не мечу на тот род жизни, который, оглушая чувства, расстроивает все тело. Нет и бедный человеке, с беспечностию бросившись под тень дерева, вкушает все прелести моей роскоши.
   Она. Но ты забыл, что лишняя чувствительность может подвергнуть его ужасным огорчениям. Ты знаешь, каков путь жизни!
   Я. Мы должны показать ему природу в настоящем её виде, и он добровольно покорится жестокой необходимости. Чем менее случаев к наслаждению, тем живее мы предаемся оному; и если также перельем в него те чувствования, кои нас ставят выше всех перемен счастия.
   Она. На вспомни, что жребий его неизвестен. Будет ли он в состоянии переносить неожидаемые удары судьбы, при всей предполагаемой тобою в нем нежности, которую я почти бы назвала слабостию?
   Я. Должно ловить улетающую минуту; но не терять в неге крепости сил своих. Чтобы без шипов срывать розы наслаждения; надобно сохранить всю твердость, всю живость своего тела; -- кто притупил чувства свои, хладнокровно смотрит на все очаровании роскоши, и потрясти нервы его, можно только картинами необыкновенными.
   Она. Вся крепость сил и самая тонкая чувствительность -- каким же образом соединить такие противоположности?
   Я. Сама природа наградила Юлиана нашего твердостию сложения. Мы, с своей стороны, должны только отвращать все случаи, могущие иметь на него вредное влияние. Если бы, милая Евгения, не редко погружать его в холодную воду; тело получало бы каждый раз особенную свежесть. Со временем можно будет сделать еще больше. Пусть он, летом, в жаркий день, бежит, с открытою головою, за мелькающим вдали цветком, или гоняется в саду за резвой бабочкой; пусть, под присмотром, ловит капли падающего дождя, или бродит по лугу в самую сырую погоду: он научится презирать перемены воздуха и будет в состоянии без труда жить во всех климатах. Молоко, спелые плоды, белый хлеб и, для утоления жажды, чистая вода -- мне кажется это самое лучшее содержание для нашего Юлиана. Пусть он иногда спит на дерне, на траве, на мягкой, коже. Такая простота, при благодетельных следствиях для здоровья, в течении времени может иметь выгодное влияние на образ его жизни. Мы отведем для него в саду особую гряду; пусть он сам возделывает ее и соберет плоды своей работы. В таких занятиях, привыкая мало помалу к трудам, он укрепит еще более здоровые свои члены и приобретет новые силы. Но вместе должно поселить в нем постоянную склонность к опрятности: тело, во всегдашней чистоте, живее может чувствовать приятные впечатления. Будем с нежностию водить слабые взоры его по зелены стелющихся лугов, по лазури неба, по холсту, кистью твоею оживляемому, и мы приучим его co всею тонкостию ловишь прекрасные черты в природе и искусствах. Из струн, столько. тебе нося ушных, извлекай чаще, небесная Евгения, согласные звуки! Слух его, при. своей нежности, будет, сколько возможно, верен. Друг мой, не надобно оставлять в небрежении самого вкуса, самого обоняния; и им можно дать тонкую живость. Пусть Юлинька всегда выбирает для себя плоды, отведывает своё молоко и переменяет, если оно ему не нравится. Ежели он возмет ясмин, возмет фиалку; пусть всякий раз ее понюхает. Никогда, никогда после не пройдет он без удовольствия по тому лугу, на коем ландыш, или роза разливают вокруг себя благовоние. Такими, или подобными, средствами, милая Евгения, легко возможно, твердость тела соединить с самою тонкою нежностию. Но часто кормилицы, желая остановить слезы дитяти, поражают юное его воображение страшными картинами; таким образом поселяют пустую боязнь, которая, укоренившись, увлекает самый рассудок. Подобные угрозы для здоровья суть опасные удары грома. Но можно ли думать об удовольствиях тому, кто-чувствует себя нездоровым?
   Она. От чегож Стоики твои столько вооружаются, против чувственного наслаждения?
   Я. Друг мой, часто бросаемся мы из одной крайности в другую. Безразсудная страсть к удовольствиям влечет за собою самые опасные следствия; но с другой стороны человек слишком строгой нравственности смотрит с отвращением на все прелести чувственной жизни, не обнявши всех сторон бытия своего, он не видит, что философия его вооружается против природы, и чтож? на каждом шагу, и, сам того не примечая, он изменяет своим правилам. Предложи ему одно для него противное, другое приятное кушанье, не сомневайся в его выборе.
   Она. Друг мой, если я поняла тебя: сотворены для счастия, но должно удовлетворять требованиям своего тела, так, чтоб не страдали другие стороны нашей природы; и если мы хотим в полной мере пользоваться дарами, нам предлагаемыми, должны стараться соединить крепость тела со всею живостию.
   Я. Кто идет против себя, тот не понимает, что совершенство наше не в том состоит, чтобы, отрешившись от чувственности, приближиться к жителям неба. Нет, истинный человеке., развивши до последней степени силы своей природы, в полном согласии удовлетворяет всем её потребностям. Таким. образом он ищет совершенству в пределах человечества.
   
ПИСМО XXIX.

Разговор вторый

О чувств истины.

   Она. Друг мой, и ты думаешь, что дитя не может мыслишь в первые минуты своей жизни.
   Я. Несравненная Евгения, вообрази, что ты лишена всех чувствований; скажи, может ли мысль, в сем состоянии, озарить тебя лучем своим? Огонь жжет -- как знать это Юлиану нашему, ежели он не уверится жестоким опытом?
   Она. Но крик его не доказывает ли, что дитя судит в недре самой слабости?
   Я. Крик сей есть одно следствие неприятного чувствования. Тронь, струну гитары своей, и она ответит тебе звуком
   Она. Когдаж, думаешь ты, раздается смысле?
   Я. Внешние предметы, действуя на нас, оставляют впечатления, кои проходя посредством нерве, непонятным для нас образом, возбуждают чувствования во глубине нашей природы. Если мы собрали уже известный запасе чувствований; то начинаем замечать самые отношения между ними. Вот минута, в которую открывается смысле в человеке!--
   Она. В самом деле, можно понять, как изливается смысле из своего источника: мы чувствуем самые отношения впечатлений между собою. Но чувствуем -- каким образом?-- Как впечатление оставляет в нас следы свои? Ах, милый Эраст, сколь далеко увлек ты свою Евгению! Мы так привыкли наслаждаться жизнию без таинств философии!
   Я. Можно только полагать, что чувствование есть следствие высшего развития природы; но оно покрыто еще слишком мрачною завесою. Первые лучи смысла возвещают в нас чувство истины. Настает время, в которое все возбуждает, все питает наше любопытство, и мы силимся разрешить беспрестанно умножающиеся сомнения.
   Она. Но, друг мой, достигают ли смертные святилища истины? Не то же ли она для нас, что крылатое счастие?
   Я. Без сомнения, есть истина; но где храм её? Взор наш ищет его всюду, и нигде не может остановиться. Если бы собрать все мнения, так называемых философов: какое бы услышала ты разногласие! Между тем никто не сомневается, что должна быть одна истина, уловить первые образы веществе, узнать, какими путями сочетавались они, или разделялись, при благоприятствующих им обстоятельствах, и окинуть все стороны вселенной. вот как истина, подобно солнцу, должна бы открыться глазам нашим в полном сиянии. Тогда один беглый взгляде на постепенное развитие природы покажет, как физическая вселенная подает руку нравственной. Все науки слились бы тогда в одну занимательную Историю вселенной.
   Она. Ты восхищаешь меня своею мечтою; но как проникнуть завесу, которая скрывает от нас источник истины?
   Я. Два пути ведут человека к её святилищу; умозрение и опытность. Большая часть избирает первой; потому что он короче последнего. Но кто не хочет сделать ни одного неверного шагу, тот себе пролагает путь опытностию. Одни, ничего не зная, думают, что они все знают; другие ступают со всею осторожностию, беспрестанно останавливаются и принимают только истины очевидные.
   Она. Но, друг мой, путем опытности можно обнять природу в настоящем её виде; между тем догадки наши проливают свет на начало и конец мира.
   Я. Правда, мы против воли устремляем взор свой на мрак, который покрывает первые минуты и будущую судьбу вселенной; но, к сожалению, круг нашего зрения слишком ограничен. В глазах наших, все носит на себе печать истины, что в полной мере удовлетворяет нашему смыслу. По сему, сколько людей, столько систем и философий. Суждения наши тем правдоподобнее, чем он согласнее с природою. Таким образом, нему хотим дать название истинного в отношении к нам, должен решить смысле, развившийся до надлежащей степени.
   Она. Мы употребим все усилия, милый Эраст, образовать душу свою его Юлиана.
   Я. Как скоро он укрепится; мы не приметным для него самого образом научим его читать и писать; будем вместе с ним чертить геометрическия фигуры. Но смысле, подобно заре, прольет в нем приметный свете на предметы; вот минута посвятить его таинствам природы. Пусть он проходит лестницу существе, которая, начинаясь во прахе, оканчивается человеком пусть открывает, каким образом первые вещества, в быстрой игре своей, производят длинную цепь явлений, которая служит для нас столь любопытною загадкою; пусть наконец -- узнавши прежде все способы считать и измерять -- рассматривает вселенную со-стороны пространства и времени. И когда он; сими стезями, научится беседовать с Духом природы; в счастливые минуты, разум его, на крылах мечтаний, будет обтекать все концы вселенной. Начавши таким образом воспитание его с физической стороны, кончим нравственною"
   
ПИСМО XXX.

Разговор третий

О чувстве справедливости.

   Я. Так, милая Евгения; нося на себе название существа, отдельного, человек может делать, все, что ему угодно.
   Она. И отнять у слабого последний кусок хлеба, или даже наложить на него постыдные цепи рабства;?
   Я. Но не должно забывать, что и другой пользуется такою же независимостию. Посему если не хотим, подобно враждебным кометам, беспрестанно угрожать друг другу взаимною гибелью;. то мы должны столько ограничить свободу свою чтобы от нас не страдали другие.
   Она. Так мы можем жить как нам хочется, лишь бы только никто не жаловался на наши поступки?
   Я. Ежели я кого нибудь обижаю; мне скажут: остановись, ты вышел из своих пределов.
   Она. Но. если, милый друг, в нашей природе чувствоправосудия точно тоже, что чувство истины?
   Я. Из источника чувствований истекает смысле сам собою, так из глубины смысла раждается чувство правосудия. Как скоро чело" век вникнет в отношения к подобным себе; против воли начертывает себе круг, в котором ему должно действовать. Еслиж когда и преступит положенные им границы; естественно он терпит всю жестокость собственных упреков; ибо нарушил то, что сам положил себе законом в недре своего сердца.
   Она. Но всякой ли чувствует важность нарушения прав себе подобного? Есть люди, кои тщеславятся такими поступками.
   Я. Неоспоримо, милая Евгения, что не все одинакими глазами смотрят на права человека, но это еще не доказывает, что в нас нет чувства правосудия. Дикой с яростью нападает на своего неприятеля и гордится добычею, которую приносит в недро своего семейства; но и он чувствует невольный трепет при одной мысли обидеть кого нибудь из своего круга. Ежели чувство правосудия не достигает в каждом до одинаковой степени, это значит только то, что смысл наш, при разных обстоятельствах, развивается различным образом.
   Она. Так по твоему мнению, человеке, по природе своей, более склонен к миру, нежели к раздорам?
   Я. Враждебные или тихия чувствования преимущественно развиваются в человеке от обстоятельств, в которых он живет; ибо все в нем, кроме его самого, приобретенное: мы раждаемся не Говардами, но и не Тимонами, а приближаемся к тем, или другим только временем.
   Она. Между тем если взять раздоры, кои свирепствуют между людьми, и согласие, которое так редко их соединяет; можно ли спрашивать, на которой стороне будет перевес.
   Я. Милый мой друг,-- нельзя слишком вооружаться против человека. Слабость естества нашего скрывает семена несогласия в собственном недре. Впрочем еслибы природа щедрою рукою расточала свои богатства....
   Она. Природа всем предлагает свои сокровища; бери и наслаждайся.
   Я. Правда, природа никому не говорит: вот твое! Всякой может свободно пользоваться тем, что ему случай доставит. По по сему-то самому никто, по всей справедливости, не в состоянии сказать другому: остановись, это мое!
   Она. Как! Я прихожу прежде, беру; ктож может отнять у меня?
   Я. Человеке.
   Она. Но по какому праву?
   Я. По какому ты сама взяла, милая Евгения!
   Она. Ежели я употребила даже труды свои?
   Я. Возьми, скажут, если хочешь, свои труды; но раздели с нами то, на что мы имеем равное с тобою право.
   Она.. Напротив мы видим, что собственность -- священное дело между людьми.
   Я. Общество кладет печать согласия и собственность в первый раз делается законною.
   Она. Но можно положить условия и вне общества.
   Я. Ктож будет защищать такие условия?
   Она. Совесть.
   Яю Как обуздать ей жадную бедность! Но тут еще не все! Приходит сосед, который нас несравненно сильнее; и где ж договоре наш? Разрушен, как воздушный замок.
   Она. Целые тысячи могут составишь твердый союз между собою.
   Я. Ктож поручится, что никто из круга своих не будет преступать, ни общих, ни частных условий?
   Она. Приговор всех членов союза может обуздать тех, кои нарушат права другого.
   Я. Но не правда ли, друг мой, что тогда уже будет существовать самое общество? Союз людей, под влиянием власти, для вернейшей безопасности -- не есть ли это государство?
   Она. Но уже ли вне общества совсем невозможное дело приобрести законную собственность?
   Я. В самом государстве мое становится неприкосновенным только для тех, кои живут под одними со мною законами. Для членов другого общества, в особенности для толпы диких, собственность наша ни мало не составляет священного предмета. Еслиж хотим вообразить законное во всех отношениях владение, мы должны представить себе согласие всех существ, которые могут иметь в нем какое нибудь участие. Государство, милая Евгения, обезпечивает нашу собственность и вместе ограждает нас самим щитом своим; ибо в состоянии внеобщественном человек, может сам сделаться добычею насилия. Приятно мечтать о всеобщей независимости. Но человек, по природе своей, стоит выше других животных; проникая в будущее, он не может ограничить желания одною настоящею минутою. Таким образом против воли говорит: это мое, и бросает пламя вечного раздора. Притом жить вне Государства не значит еще быть истинным сыном природы: Только тот может удостоиться сего названия, кто, достигши последней степени совершенства, в полной мере наслаждается своею жизнию. А дикой?..
   Она. В самом деле, человеке более находит выгод под влиянием власти, если бы только не должен был жертвовать безопасности свободою! Мы столько уже связаны между собою, что всякой на месте Робинсона, почел бы себя во гробе.
   Я. По природе своей, человек не может довольствоваться одним собою. Друг мой, один пол против воли стремится к другому, и супруг неможет без сожаления оставить своей подруги. Плоды взаимной нежности соединяют их еще теснее. Добронравный сын разделяет радость и печаль своего родителя и взаимно терпят. Таким образом мало помалу раждается значущее общество. Но часто соседи, и нередко даже свои, нарушают спокойствие, так, что всякой с заботою думает, о прочных мерах оградить себя безопасностию. Наконец, чтобы вернее действовать против внешних и внутренних неприятелей, каждый, покоряется общей воле, которой участок составляет и его воля.
   Она. Следственно всякой имеет право быть членом верховной: власти; но мнение одного получает всю важность от общего согласия?
   Я. Милая Евгения, по произхождению люди все равны. Таким образом, если, хотим представить себе начало государства, без сомнения мы должны думать, что люди, разделяя власть, между собою, все вместе составили, одного верховного, правителя. По сему один народ имеет право писать законы.-- Управление по ним -- может он предоставить государю, или знатнейшим гражданам, или сам будет пользоваться вместе законодательною и исполнительною властию.
   Она. Кто бы ни управлял, все равно; лишь бы всякой был доволен. Несчастие только, ежели верховный правитель употребляет во зло свое могущество.
   Я. Верховный правитель может поступать по воле своей. Мы добровольно уступили верховную власть и не должны уже делать ему никаких препятствий. Ежели все вместе утверждают какое нибудь вредное постановление; общество, без сомнения, страждет; но никто не ожесточается: потому что всякой должен на себя жаловаться.
   Она. Но перевороты в государствах, часто сопровождаемые ужасными явлениями, не подлежат ли решению посторонних держав?
   Я. Один народ столько же мало зависит от другого, как в внеобщественном состоянии один человек от другого. Таким образом те перевороты, коими не нарушаются постановления других государстве, не подлежат их участию. Сей независимости державы обязаны всем, что составляет их силу и славу; потому что при влиянии посторонних государств, зависть стремилась бы к ниспровержению в них всего лучшего. Но с другой стороны, естественная свобода, в которой живут народы, есть источник вечной их неприязненности и всех ужасов войны.
   Она. Нельзя ли, друг мой, самым народам обезпечить себя в столь опасном состоянии? Сколько пало обширных царстве от руки сильного!
   Я. Вечный мире -- что может сравнишься с сею мечтою чувствительного сердца? Но если представить все слабости человека; против воли жестокой вздох вырвется из груди. Впрочем -- не потушить -- но по крайней мере можно бы уменьшить пламя раздоров. Ежели бы все государства, подобно своим членам, согласились покориться верховной власти; почему бы не составить грозного суда, подобного Греческому Совету? Громе мщения, или лучше, правосудия поражал бы того, кто бы дерзнул нарушить общее спокойствие. Но для сего потребно самое строгое равновесие между царствами., Один народе по? лучит преимущество перед другими, и все погибнет невозвратно.
   Она. После этого разговора у меня в памяти осталось, что всякой может поступать по своей воле, не обижая впрочем другого. Вне общества каждую минуту должно опасаться жадности сильнейшего; и человек по необходимости вступает в государство, где плоды трудов его становятся законною собственностию. Здесь. он должен уже каждый шаг свой поверять с общими законами, в которых впрочем участвовал собственный его голос. Каждый народ, подобно одному человеку, пользуется естественною свободою; по сему и может предпринимать все, чтобы ни льстило его видам. Таким образом вечное несогласие раздирает все царства земные. Одна страшная, но законная власть, могла бы предупреждать более, или менее такое неустройство. Поняла ли тебя твоя Евгения? Ах, мой милой, как скоро Юлиан наш будет в. состоянии: разуметь свои отношения к подобным себе; беспрестанно будем внушать ему, чтобы он с благое говением, смотрел на права другого и тогда даже, когда мог бы нарушить их не опасаясь никакого отмщения.
   
ПИСМО XXXI.

Разговор четвертой,

О чувстве доюродетели.

   Она. И ты думаешь, что самый порочный человеке может носить название справедливого?
   Я. Никого не обижать -- не вся ли тут справедливость, милая Евгения? Ты многих найдешь, у коих небесная улыбка на устах и весь ад во глубине души. Дай им полную власть, и тысячи падут жертвами их самолюбия, между тем как назвать их несправедливыми? Они никогда не нарушали нрав другого. Впрочем я согласен с тобою, что Аристидово правосудие может быть основанием добродетели.
   Она. И так чувство правосудия есть вместе источник добродетели?
   Я. Нет, нет! Но без правосудия невозможно быть добродетельным. Если человек, начавши разуметь свои обязанности, захочет вместе исполнять их с душевным расположением; -- вот знаке, что, развивается в нем чувство добродетели! Таким образом оно раждается с возникающим рассудком.
   Она. Ах, друг мой, посмотри, в каким участием дети подают бедному милостыню: а рассудок в них еще во все не раскрылся.
   Я. Неоспоримо, несравненная Евгения, что дети иногда поражают своими поступками. Но не правда ли, что они делают все большею частию по одному подражанию? Ежели сердце, их начинает питать, благородные чувствия, это значит уже, что слабый лучь собственного рассудка озаряет их душу. Но может ли дитя вознестись до той божественной страсти, которая влечет нас к поступкам, основанным на чистой нравственности? Добродетель без знания -- для меня не добродетель.
   Она. По чемуж знающие люди ведут себя большею частию не слишком строго?
   Я. Лучи солнца, милый друг не все предметы проникают;с одинаковою силою. Тоже самое свет рассудка в отношении к нашему сердцу. Должно иметь потребное расположение, чтобы с пользою принять откровения разума. Впрочем все, кои не тщетно углублялись в свою природу, сияют, подобно звездам, в Истории человека. Взор наблюдателя, без сомнения, находит пятна в сих светилах: но люди не Боги.
   Она. Самые обыкновенные умы часто восстают против поведения великих гениев.;
   Я. Посредственный человек, Евгения, может принять за соблазне то, чтобы, находясь на высшей степени образования, он считал для себя должностью. Но мы слишком ошибемся, если о добродетели будем судить по одним поступкам. Пробеги все концы земли; смотри, как действуют люди: один благоговеет перед тем, что другой отвергает с ужасом. И могут ли все держаться одних и тех же правиле? Нет, наши мнения и поступки зависят от обстоятельств. И так добродетель должно ценить по одним чувствованиям т. е. по готовности поступать всегда согласно с природою, или, что все равно, с рассудком. Посему в самом бездействии можно быть образцом добродетели.
   Она. И так добродетель -- если принять ее в твоем смысле должна изменяться со степенью просвещевия.
   Я. У всякого, ежели позволено так выразиться, своя добродетель. Но сие различие исчезает в отношении к нашему сердцу. Добродетельный в ослеплении своем может обмануться блестящею наружностию самого ужасного злодеяния; но он увлекается видом добра, и потому велик даже в падении своем. Между тем длинный ряд достойных поступков доставит ли мне имя добродетельного, если сердце мое ли мало в них не участвовало? Неоспоримо, что добродетель в диком показывает нечто грубое, даже зверское. Во всем блеске может она явиться тогда только, как человеке до последней степени разовьет все стороны своей природы: целые тысячи ошибаются как в том, будто мы ближе всего к природе в недре грубости, так и в том, будто добродетель состоит в беспрерывных жертвах на счете чувственности. Нет, она не должна подавлять наших наклонностей, иначе мы пойдем против самой природы.
   Она. Но всякой ли может, друг мой, быть добродетельным по одному побуждению сердца?
   Я. Если представить, как дорого ценят люди мнение других; можно подумать, что все благородные чувствия раждаются в кругу общежития. Но между тем понятие о добродетели не умирает, подобно обыкновениям, вместе с веками. О, без сомнения, она не зависит от одних обстоятельств! Блестящая награда по ту сторону гроба есть конечно сильное побуждение для слабости нашей. Но возьми, друг мой,-- человека, которой исполняет должности свои по одному расположению сердца; скол он велик перед тем, кто все делает только по видам корысти! Истинное побуждение следовать всегда правилам рассудка скрывается во глубине нашей природы. Я преступаю свою обязанность, и против воли сам себя наказываю; исполняю свято долг свой, и вкушаю душевное удовольствие. Но не льзя думать с Кантом, что добродетель должна отрешиться от всех побуждений сердца; независимость от чувствований не может быть уделом человека.
   Она. Без сомнения, как возможно выполнять со всем усердием то, в чем я не принимаю никакого участия? И побежит ли кто нибудь поддержать камень, которой с утеса катится в пропасть? По крайней мере, без чувствительности мы были бы слишком хладнокровны, когда, бы должно было несчастному подать руку помощи. Но чегож, друг мой, требует от нас добродетель?
   Я. Скрывая во глубине сердца побуждения свои, она является в образе нашей жизни. Истинно добродетельный человек, возвышаясь над всеми предразсудками, следует одной природе, которая есть источник и вместе конец всех наших действий. Принимая непритворное участие в судьбе человечества, он всегда споспешествует, если может, истинным выгодам каждого себе подобного; в противном случае, по крайней мере, жертвует ему самым пламенным своим желанием.
   Она. О, без сомнения, счастливы те, кои посвящают жизнь свою одной добродетели!
   Я. Почти все так говорят; но правда ли это? Может ли наслаждаться добродетельной человек поде жестоким бременем мучения? Неоспоримо, что без добродетели нет полного блаженства: ибо без ней нет согласного удовлетворения всем потребностям природы. Но одна добродетель. Прибавь к ней цветущее здоровье, достаток, свободу, образованный ум, тонкий вкус, любовь и дружбу.
   Она. Но добродетельный имеет что то божественное.
   Я. При самых блестящих достоинствах, человек без добродетели слишком далек от своего совершенства.-- Всеми силами, несравненная Евгения, будем отвращать от нашего Юлиана, что может иметь вредное влияние на раждающуюся в нем душу. Мало по малу разовьется в нем собственный рассудок и прольет свет на его обязанности: тогда мы откроем ему самые основания тех правил, кои навык должен неприметно начертить в его сердце.
   Она. В нас есть чувство добродетели, которое развивается вместе с рассудком. Самая добродетель составляет уже некоторым образом навык поступать всегда согласно с назначением человечества. С нею впрочем мы не родимся.... Кроме естественного, врожденного расположения, примеры, воспитание -- тысячи обстоятельстве поселяют ее в душе дитяти. Когда Юлинька достигнет зрелых лет; наше дело -- довершить то, что начнет сама природа. Но зараждай в нем небесную страсть ко всему доброму; как не показать вместе, что должно считать Истинно добрым?
   Я. Все чего требует совершенное согласие, так сказать, развившейся природы -- что может быть другое для нас истинно добрым? Посему то добродетель и не должна вечно бороться с чувствами; нет, она должна только содержать их всегда в должных пределах.
   
ПИСМО XXXII.

Разговор пятый

О чувстве красоты.

   Она. Не понимаю, За чем ты, после чувства добродетели, начинаешь еще говорить о каком-то чувстве красоты?
   Я. Друг мой! Оно, в постепенном развитии ума, составляет последнюю, высочайшую степень. Оно, подобно как совесть сокрыто в душе каждого.
   Она. Это для меня совершенно ново. Из прежних твоих разговоров я узнала, что чувство истины: чувство правосудия и чувство добродетели есть одно я, тоже, только в разных степенях в отношении к разным, предметам. Какую же степень должен занимать разум, чтобы родилось в человеке чувство красоты?
   Я. Человеке всегда применяет природу, вне его находящуюся, к самому, себе. Воображение воспламеняет ум наш, возносит, так сказать, над миром, заставляет его созидать какую нибудь Аркадию, изгоняет оттуда все несовершенное... С сей минуты в первый раз открывается. в человеке стремление к творчеству, и здесь начинается то, что я называю чувством красоты.
   Она. Можно ли назвать чувство сие всеобщим? Мне кажется, оно составляет случайную наклонность некоторых людей.
   Я. Если ты не сомневаешься, что чувство добродетели, или истины есть всеобщее,-- то должно согласиться на сие из рассуждении чувства красоты. Только люди не одинаково представляют себе красоту, одному нравятся Софокловы трагедии, другому Китайския тени, что, кажется, и заставило тебя сделать последнее, замечание.
   Она. Но по самому различию сих мнений, не должно считать чувства красоты всеобщим, подобно чувству истины или добродетели.
   Я. И добродетель, друг мой, не у всех одно и тоже значит. Есть состояния людей, в коих обман, притворство считаются добродетелями. Развитие ума очищает понятие об ней.
   Она. Если мы примем сие чувство за всеобщее; то, должны будем сыскать такую красоту, которая бы для всех оставалась красотою -- но возможно ли это?
   Я. По чемуж не согласиться, что предмет, удовлетворяющий всем требованиям образованного человека, непривязанного к нему ни страстию, ни обстоятельствами, ни нуждою,-- всегда останется прекрасным?
   Она. Но мы знаем образованных людей, которые очень часто ошибаются в суждении о красоте.
   Я. По тому, что они в требованиях своих советуются с одним рассудком, который слишком холодный судия в подобных обстоятельствах. Один вкус должен произносить приговор о прекрасном.
   Она. Но что мне думать о вкусе?
   Я. Вкус, способность души столь сложная, что трудно определить его. Чувствительность его основанием, воображение питает его, а рассудок служит ему руководителем, но не в виде строгого наставника, а как друг опытный, часто снисходительный к маленьким слабостям нежного питомца своего. Где недостает одной из сих способностей; там нет истинного вкуса. Одна чувствительность есть слабость, одно воображение буйство, один рассудок мертвая холодность: та трогается всем поразительным, другое воспламеняется от всего чрезвычайного, а третий довольствуется пустою точностию.
   Она. Кудаж должен устремляться взор наш, чтобы встретить ту красоту, о которой говоришь ты? Не правда ли, что она заключена в одной очаровательной области изящных искусств?
   Я. Какая не справедливость, друг мой! Думала ли ты когда нибудь, что добродетель живет в одних великолепных чертогах? Не чаще ли мы встречаем ее под смиренною кровлею? Также и красота; вся природа исполнена ею. Царство её оканчивается там, где пресекаются самые мысли; оно теряется в бесконечности. О, один этот свод, усеянный мириядами звезде, может спорить со всеми искусствами! Когда мы останавливаем взор свой на стелющейся зелени лугов, на зыблющейся лазури неба, на кипящем водопаде: остается ли еще чего желать воображению? Как часто сама ты, при сих явлениях, восклицала в избытке чувстве своих: как это прекрасно, друг мой! Так, милая Евгения, природа источник красоты. Область изящных искусств -- живопись, ваяние, музыка, мимика и, душа всех их, поэзия -- не что иное, как галлерея знатока, любителя прекрасного; он собрал лучшия произведения во всех родах. Комуж он обязан своим сокровищем? Великому художнику -- природе. И опустела ли эта обширнейшая рабочая, где, в тени кажущагося беспорядка, остались, может быть, превосходнейшия произведения? Ты видишь, что я не унижаю прекрасного в искусствах, не называю его копиею, подобно многим: искусства, заимствуясь природою, не рабски подражают ей; часто усовершают её произведения: но природа имеет тысячу целей, а они одну -- удовлетворение вкусу.
   Она. Ты столько мне открыл вдруг предметов, что я не знаю, на чем остановить свое внимание" Что же назвать, мне прекрасным, при разнообразии впечатлений? Одно меня пленяет, другое заставляет благоговеть, иное возбуждает во мне странное удовольствие, которое обнаруживается невольным смехом. Я теперь совершенно теряюсь. Какое впечатление надобно ценить выше, чтобы не ошибиться в суждении о красоте?
   Я. Ты еще не начислила всех видоизменений прекрасного: они бесконечны. Прекрасное я вижу и в улыбающейся долине, и на мрачных утесах, я его слышу в громах, потрясающих вселенную, и в журчании чистого источника. Красота и в высоком и в комическом. Но она везде одна, подобно добродетели. Истинно прекрасное во всех случаях одинаковую должно иметь цену. Посмотри, Евгения, на картину восходящего солнца, остановись на скале, вдавшейся в пучину бурного моря, успокой взор свой на бархатном берегу потока -- сравни произведенные в тебе впечатления, и скажи, желала ли бы ты в самую минуту наслаждения променять одно из них на другое? Державин или Мольер, Виргилий или, Жуковский -- равно для меня велики: потому что одна сияет на них печать -- печать Гения.
   Она. Какие же употребим мы средства, чтобы дать истинное направление вкусу сына нашего? Мне кажется, он лишится приятнейших наслаждений в жизни, если мы пренебрежем образованием сей удивительной способности души.
   Я. Будем следовать только за природою, Евгения. Простота и умеренность в пище делают тело нежным. От сего самая душа живее приемлет все впечатления. Сначала будем представлять ему одни приятные картины природы, чтобы они навсегда остались основанием его вкуса. Когда воображение некоторым образом созреет в нем, постараемся его ввести и в очаровательную, по твоему выражению, облаешь изящных искусств. Он будет судить о произведениях их всегда по сравнению, с природою.
   
ПИСМО XXXIII.

Разговор шестый

Вера в Бога.

   Я. Представь, несравненная Евгения, какое неизъяснимое удовольствие прольется в нежное сердце нашего Юлиана, когда мы одним словом успокоим любопытный его ум, разрешим задачу мира, труднейшую задачу; снимем завесу с таинственной, пределом жизни отделенной, будущности, куда вдруг устремятся все пламенные его желания!
   Она. О, мой друг! Я чувствую, что с этой минуты все существо его переменится., и утешительная вера откроет ему тот совершенный мир, около которого легкое воображение его прежде блуждало.; Но -- если он пробежит мыслию по всему лицу земли, устремит недоверчивый взор на различные мнения веков протекших.
   Я. Не станем унижать в глазах его Сократов и Катонов. Нет, мой друг! Переходе от истинной привязанности к презрению таких людей невозможен, и столь опасен, что может родить недоверчивость к истине и Совершенное безверие. Покажем Юлиану эту постепенность в образовании человечества, которая вместе исполнит его благоговения к сим великим умам и уверит в преимуществе учения Мессии перед их учением.
   Она. Как же можно, не изменив истине, оправдать в глазах его все другие веры?
   Я. Разум их оправдывает. Религия произошла из человеческой природы; человек отсвечивается в своих богах, говорит один философе. Таким образом не только время, самое место некоторым образом будет оправдывать их. Перенесись, Евгения, в те времена, когда люди с робостию еще взглядывали на сей свод, усеянный миллионами светил, страшась, чтобы небесный огнь не истребил их; когда они с изумлением находили сокровища земли: могли ль они, даже смели ли они что нибудь боготворить другое? Встретишь ли ты на сей точке их образованности тот отважный ум, который решительно различает преходящее от постоянного, условное от необходимого? К тому ж, Евгения; любишь ли ты свое отечество?
   Она. Конечно, и можно ль не любить отечества?
   Я. Что заставляет тебя любить его?
   Она. Все: я в нем родилась, воспитывалась, вкусила все радости жизни, привыкла дышать этим воздухом и, кажется, не могу дышать другим счастлива под властию мудрых его законов, одним словом: что вне отечества, то, кажется, несвойственно моей природе.
   Я. Вот другая причина, которая заставляла племена земные предпочитать грубую веру отцев своих просвещенному учению Евреев и Християн. С каждым столетием исчезает какое нибудь суеверие. Но усилия фанатиков ускорить преждевремянно ход природы, оросили землю человеческою кровию, и они сами втайне, может быть, оплакивали бедственные свои покушения.
   Она. По крайней мере надобно будет в настоящем виде показать ему картину нынешнего состояния вероисповеданий, чтобы дать ему почувствовать, сколько людей увлечено грубыми суевериями, и тем заставить его отдавать более справедливости, истине.
   Я. Без сомнения! Юлиан и сам с нетерпением захочет поверить ожидания свои. Кто любит утешаться. постепенным возвышением человечества; тот с любопытством обтекает мыслию все краи земного шара, ищет исполнения надежд своих; радуется, или сожалеет, смотря по обстоятельствам. Но ты должна предчувствовать, что наблюдатель наш к нравственной природе перейдет уже от физической. Он встретит, что солнце не с одинакою щедростию проливает благодетельную теплоту свою во всех земных поясах, что не везде земля предлагает одни произведения, что не все люди живут поде одинакою кровлею, не все питаются одинакою пищею; почувствует, что не все они могут достигнуть до одинакового образованиями, вместо изумления, может быть,: ты услышишь невольный вздох, который покажет тебе, что сыне твой видит превосходство истины над несправедливостию, но по убеждению рассудка своего и сердца, хочет принять себе за правило -- не унижать того, что свято для других; потому что, кто пренебрегает святынею другого, тот неимеет собственной.
   Она. Но как предохранить его от безверия?
   Я. С этой стороны ты можешь быть спокойна. Человеке, видевший природу во всех её изменениях, не лишит сам себя единственной отрады, которою может утешаться сердце его. Вольнодумство не есть плод зрелости ума. Оно часто раждается в том состоянии, когда человеке только еще начинает чувствовать грубость суеверия и, обольщаясь кажущимся ему возвышением ума своего, не умеет избрать истины и беспрестанно или упадает, или стремится туда, откуда снова должен упасть.. Вольнодумство гораздо ближе к суеверию, нежели к истинному просвещению.
   
ПИСМО XXXIV.

Разговор седьмый

Политическия отношения.

   Она. Один на верху славы, другой во мраке неизвестности.... Ах, друг мой какое ужасное расстояние между людьми в кругу общества!
   Я. Сама природа полагает между нами приметное различие. Мы видим: один слаб, другой крепок; один с редкими дарованиями другой с умом. самым обыкновенным" Так удивительно ли, что в обществе одни берут преимущество над другими? Жаль только, что порода часто, заменяет все личные достоинства!
   Она. Но между тем не льзя забыть, что знатные имеют более средств наслаждаться жизнию.
   Я. Пусть так; но различие состояний есть необходимое следствие общественного устройства. Несчастие только, когда одно состояние подавляет все прочия! Тогда целое должно страдать и может рушиться, подобно нестройной громаде. Впрочем во всяком звании можно быть довольным своею судьбою. Счастие не на престоле; нет, оно обитает и в бедной хижине.
   Она. Друг мой, порадуемся, что мы родились в недре свободы. Юлинька в полной мере может наслаждаться своею жизнию, и -- также не важное ли дело -- будет служить отечеству.
   Я. Мы будем воспитывать его так, чтобы он лучшим образом мог исполнять все обязанности, которые наложит на него общество.
   Она. Мы посеем в душе его ту любовь к отечеству, которая одушевляла Телей, Мининых, Пожарских.
   Я. Только станем смотреть, чтобы благородная страсть сия не переродилась в отвращение ко всему чужестранному. Хорошее везде -- у самых неприятелей -- должно обращать на себя наше внимание. Покажем также ему, милая Евгения, верные способы содержать себя прилично своему званию. Он всегда будет благодарить нас, если мы научим его в самой крайности достойным образом находить все для себя нужное.
   Она. Без сомнения, с самого детства должно приучить его к трудам; может быть, обстоятельства заставят его более терпеть, нежели наслаждаться.
   Я. Трудиться -- Евгения, неизбежный удел человека. Сама природа говорит нам: трудись и наслаждайся! Таким образом труд есть вместе и источнике всякого богатства. Впрочем в кругу государства можно выбрать для себя самое блестящее поприще. Только мы должны сперва замечать, к чему откроется в нем наклонность. Смотря по тому, проложим дарованиям его надежный путь содержать себя собственными трудами. Но несчастлив тот народе, где не достоинство, но одна порода может поступать на места, заслуживающия благородное соревнование!
   Она. Он будет также пользоваться плодами наших трудов. Только должно поселить в него бережливость, чтобы он не пожертвовал одной прихоти тем, что, может быть, куплено было потом.
   Я. Расточительность не более приносит чести, как самая скупость. Лучше всего держаться правиле благоразумия.
   Она. Мы оставим ему неизчерпаемое сокровище в недрах земли. Пусть он возделывает свое поле, и каждое лето будет любоваться волнующимся морем, которое прольет обилие в его житницы.
   Я. На стороне земледелия, милая Евгения, та выгода, что здесь с человеком работает сама природа. Нужно только один раз сделать все потребные заведения, и земля наградит труды богатою жатвою.
   
ПИСМО XXXV.

   И так, друг мой, крепкое и вместе нежное тело, здравый смысле доброе сердце, тонкий вкус -- одним словом: Эраст твой желал бы дашь сыну своему все качества совершенного человека. Но он будет жить в недре общества: потому должно также стараться сделать его истинным гражданином. Вот воспитание, которое мы хотим дать своему Юлиньке! Милый друг, не забудь прислать нам своих замечаний.
   Мы с Евгениею без труда согласились в сих главных обязанностях наставника. Но между тем не раз спорили о выборе путей, которыми достигнуть цели нашей. Напоследок остановились на тех правилах, которые я сообщил тебе: и как мы после сего довольны собою! Впрочем, без сомнения, мы будем отступать от них, если обстоятельства того потребуют. Садовник замечает, как развиваются его растения, и, смотря потому, употребляет свое искусство.
   Друг мой, я примечаю, как мало помалу раскрываются в нем силы. Ах, если бы ты был отцом; ты бы почувствовал мое удовольствие. Но как начнут показываться в нем первые понятия; о, сколько будет он забавлять нас собою! Прекрасное дитя, как ангел, подле тебя то улыбается, то играет, то скажет острое слова без всякого впрочем намерения. Приезжай, приезжай к нам разделять наши радости, наше блаженство!
   Он будет некогда, -- о я уверен в этом: -- он будет, по примеру несравненной матери, отирать слёзы страждущего человечества. Еслиж окрылишься в нем резвое воображение; он будет вместе с нами восхищаться и Рафаелевым Преображением и водопадом Державина и восхождением солнца. Друг мой, мы на него смотрим, ласкаем его и забываемся в прелестных надеждах.
   
ПИСМО XXXVI.

   Как неприметно летят дни, недели, месяцы, когда слишком бывает обременен приятными занятиями! На крылах радости переносились мы в будущее; и не видали, как протекла печальная зима, как растаяли снеги. Всюду улыбается прелестная весна, и манит нас на лоно природы. Друг мой, Евгения берет на руки Юлиньку; мы идем в сад и пьем с жадностию воздух, растворенный благоуханием. Кажется, самые деревья, сей луг, сей ручей, сия лазурь -- все принимает живое участие в нашей радости. Мы садимся под тень развесистой липы. Юлинька то играет на траве, то висит на шее своей матери. Между тем я рву цветы, украшаю труд Евгении и получаю в награду прелестную улыбку. Мы возвращаемся домой с чувством нового удовольствия. Никакой блеск шумного общества не может выманить нас из среды тихого убежища. Что заменит в кругу большего света сие божественное наслаждение двух сердец, одно в другом живущих, одно для другого бьющихся?
   Евгения смотрит за каждым движением Юлиньки; но иногда в восторге бросается в мои объятия и целует меня с нежностию. Лилеи долгое время покрывавшия сии ланиты, перемешались уже с розами. Она улыбается, как майское утро; только во взорах её сияет какая то важность, заставляющая благоговеть перед нею. Впрочем она нимало не переменила образа своей жизни: таже склонность к очарованиям искусств, таже любовь к прелестям природы. Между тем ничто не препятствует ей, среди самых восторгов, удовольствием своим жертвовать обязанностям матери. И, порадуйся моему блаженству... Юлинька не охлаждает, нет, он только питает в ней любовь к твоему другу. Когда она бросает гитару, бежит к нему и осыпает его горячими поцелуями; мой милой, с какою нежностью смотрит она вместе и на своего Эраста! О, я слишком живо чувствую, что такое рай! Подобное наслаждение -- ах, для чего я не бессмертен? Земля -- мое небо
   
ПИСМО XXXVII.

   Все кончилось, все рушилось, все исчезло. Нет, нет уже Евгении!
   Где сей волшебный мир, соделывавший меня богом? упала с глаз моих прелестная завеса! Ах, вокруг меня все страждет, все вздыхает, все стонет! Друг мой, природа -- посмотри на нее ближе -- она ужасное чудовище, терзающее собственные свои недры!
   
ПИСМО XXXVIII.

   Что я в кругу мира? Живая тень, жалкий мученик, о... самое мучение! С верху блаженства низвергнуться в бездну ада.
   Вечером ходили мы по саду; любовались сводом небес; он был усеян звездами; холодный ветер дул на нас; но мы еще восхищались великолепною картиною. Идем домой... И чтож? По утру Евгения чувствует приметную слабость. Все мы приходим в уныние: одна крепость её сложения подает мне надежду. Между тем мало по малу розы её увядают; быстрый взор приметно начинает гаснуть. Наконец... о небо! Со слезами на глазах указывает она мне на Юлиньку. Трепещущею рукою прижимает меня к своей груди; испускает тяжелый вздох и -- ангела не стало! Я превратился в камень.
   Мой сын некогда был моею радостию, моим утешением. А ныне? Я должен умирать каждую минуту. Без него -- один удар и все бы совершилось.
   Плачьте горестные жертвы бедности; она не будет уже проливать утешения в ваши хижины. Плачь, несчастный сын мой; взор её не будет более угадывать нужд твоих, рука её не будет отирать слез на сих улыбающихся ланитах. Плачь, плачь, милое дитя: ты рождено для вечных горестей!
   
ПИСМО XXXIX.

   Милый друг! Всякой день, против воли, иду я туда, где Евгения любила наслаждаться, природою. Здесь, из под развесистого вяза, часто смотрела она, какими громадами низвергается водопаде с теряющагося в облаках утеса. Там, в тени рощи, разделяла она радости жаворонка, или нежные жалобы горлицы. Здесь -- с вершины холма -- любила смотреть, как солнце, озлащая пол-неба, скрывалось за горою. Между тем я в сих кустах собирал цветы, приносил ей и радовался с нею. О мой друг, с фиалками, с розами в руках, я ищу ее, зову, требую у каждого предмета... Ах, все молчит вокруг меня -- природа лишилась своего единственного украшения.
   Милой мой, я теперь на крутом берегу реки; она низвергается с пеною грозного водопада. Всхожу на утес, гордо возносящийся над долиною. Вот камень катится в пропасть и в одно мгновение исчезает! Вот отторглась глыба земли, низвергается и только глухой гул отозвался в отдалении! С жадностью я измеряю глазами страшную глубину... О сыне мой! сын мой!.
   Без цели, без мыслей, с одною горестью, блуждаю я по диким мрачным, ужасным утесам. Здесь природа, кажется, входит в мое положение и все предается со мною страшному отчаянию. О мой друг, сия слабая грудь так стесняется; я едва могу переводить дыхание! Но вот чистое, ясное небо одевается со всех сторон тучами! Лес шумит; ужасные громады отторгаются от утеса; дождь льется на меня рекою. Мне стало легче: я могу плакать!
   
ПИCМО XL.

   День кажется мне целою вечностью, и я с нетерпением ожидаю ночи. Настанет ночь, и она для меня также бесконечна: я призываю солнце! В изнеможении повергаюсь иногда на землю; но сон отказывается сомкнуть мои вежди. Если я забываюсь иногда на. малое время: вижу подле себя Евгению, бросаюсь к ней и обнимаю -- один воздухе. В исступлении встаю, бегу и сам не знаю куда. Долина, горы, лесе, берега -- все наполняется моими стенаниями.
   С тою же горестью возвращаюсь под кров своего жилища. Здесь я вижу ее на каждом месте: туш читала она Тасса, Державина, Метастазия, там изливала душу свою на гитаре. Вот её краски, вот кисть, которою она оживляла прекрасные свои мысли. Здесь занималась она рукодельем; здесь, на диване, после прогулки, или после трудов, отдыхали мы, разговаривали; здесь умирали в восторгах.
   
ПИСМО XLI.

   Ты хочешь, друг мой, чтобы я оставил места, по твоему выражению, беспрестанно растравляющия ужасную рану моего сердца. Ты не знаешь, какой требуешь от меня жертвы! Здесь бы^о мое небо! Разумеешь ли ты меня? Оно превратилось в ад: но самый ад сей приятнее для меня рая, которого Евгения не озаряла своим присутствием! Ты мне говоришь о моем сыне: О, сын мой! Он исторгает меня из сего святилища!-- Так, я препоручу его попечениям твоей дружбы!
   Простите, простите, прелестные места, которые некогда меня очаровывали!-- Прости, о гроб моей Евгении!</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
