<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="glukharev_i_bratoubijza_ili_svyatopolk-okayannyj_1833">Братоубийца, или Святополк-Окаянный. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Никитич</forename>
         <surname>Глухарев</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Глухарев И.Н.</author>
       <title type="main" level="a">Братоубийца, или Святополк-Окаянный</title>
       <title level="j">Дамский журнал</title>
      <biblScope unit="volume">№ 22-26, 41-43</biblScope>
       <date when="1833" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-11">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Глава из романа: Братоубийца, или Святополк Окаянный.

   "Люте бо граду тому, в нем же Князь Ук (Юк), любяй вино пити с гуслями и со младыми светникы (советники), сяковые даеть Бог за грехи, а старые и мудрые отъемлеть."
Нестор о братоубийствах Святополка.

   
   В едва освещенном подземелье сидел Ронгвальд один. Платье менестреля на нем исчезло; белое, длинное одеяние жреца Перунова Покрывало сгорбленный стан его. В сем подземелье находилось особенное место, которое Почиталось местом священным: там был олтарьs с поставленными на нем кумирами; около него ставились жертвы, назначенные к приношению. Напротив находился другой олтарь, обломленный железом, дабы священный огонь Знича, долженствовавший гореть беспрестанно, не истребил его. На сем олтаре стоял медный сосуд, в которой принимали кровь из жертв, а на стороне лежало кропило, для окропления сею кровию предстоящих; здесь также висело большое серебряное кольцо, которое обмакивали в крови, и которое надлежало держать в руке, когда чинили клятву в каком либо деле. В угле подземелья, подле придела, или священного места, находился довольно глубокий колодезь, в которой бросали тела жертв; по средине же стоял истукан Перуна; в правой стороне от него изображение Световида, а в левой Чернобога. Богатый жертвенник, воздвигнутый пред идолом Перуна, едва освящался Зничем, который то вспыхивал, то погасал: чем означался упадок богослужения. Мальчик лет девяти, одетый в жреческую одежду, был стражем Знича. Ему строго запрещалось воспламенять неугасаемый огонь без позволения от Ронгвальда. Этот хитрый старик обращал все внимание свое и на самые маловажные шалости. В отдаленном же углу подземелья стояло знамя.
   "Теперь змея ужалила," сказал наконец Ронгвальд "но только неизвестно еще, какого свойства будет яд, как глубоко ужасное предприятие вошло в голову Святополка! Но впрочем все равно; пускай только будет он оружием; пускай его именем истребятся ненавистные мне Князья и наконец сам он падет со мнимого своего величия... Тогда" (вскочив с м-ёсига и подхорри к жертвеннику) "о! тогда изображение Перуна возвратится вновь жителям Киева; тогда великий Зничь воспылает опять и воспылает светлее, великолепнее прежнего!" (Берет жертвенный нож и машет им по воздуху.) "Тысячи неблагодарных жертв принесутся тебе, великий Перун, и первая из них будет -- СвятоПолк! Этот нож обагрится в крови его и с именем знаменитого Кукши, восстановителя Правого богослужения, будет передаваться потомству!"
   В это время приподнялась опускная дверь, И человек десять, с лицами самыми безобразными, один за другим спустились в подземелье. Все они были в лохмотьях; у иного завязан один глаз и искривлено лице; другой Путь чуть переступал, опираясь на толстые Палки; у третьего, казалось, были вывихнуты руки, у четвертого ноги. Вошедши, все они с почтительностию поклонились Ронгвальду. И в одну минуту увечность и болезненность Их исчезли; место же оных заступили здоровье, крепость, сила. За сим в одно мгновение были сброшены покрывавшия их лохмотья И надеты длинные жреческия одежды. Они Пред истуканом Перуна упали на колена, и каждый что-то бросил в неугасаемый огонь Знича, который, на мгновение вспыхнув, распространил в атмосфере душного подземелья Довольно приятный запах; принесли молитвы Перуну, и молча сели на дубовые скамьи, окружавшия стол) за которым присутствовал Ронгвальд.
   "Братия!" наконец сказал он после минутного молчания, обращаясь к пришедшим: "братия! труды ваши и старания видит великий Перун, за что и наградит вас. Теперь скажите мне, есть ли какие успехи от вашего учения? внемлют ли вашим словам люди Киевские и как глубоко в сердца их пустило корни свои это ужасное для нас Христианство? Есть ли нам надежда восстановить опять престол Перунов?"
   Великий Кукша!-- произнес один из сидящих, имевший по видимому преимущество пред прочими -- не смею говорить утвердительно, но многие еще помнят чудеса богов наших; некоторые знатные Киевские Тиуны, старцы и витязи ропщут почти в слухе на нововведение Владимира, и первой из них есть Рогдай.--
   "Как! ты был у Рогдая, Герясер?" спросил вдруг Ронгвальд (которого мы станем называть и Кукшей, и Ронгвальдом, смотря по обстоятельствам, хотя последнее имя есть подложное); "ты был у Рогдая!" продолжал он, принимая грозный вид: "хотя я был уверен в твоей преданности к величию Перуна, но в этом случае твоя дерзость превосходит все: разве ты не знаешь, что Рогдай очень подозрителен?"
   Мое платье, великий Кукша! моя расторопность -- отвечал Герясер почтительно открыли мне вход и в самые отдаленный светлицы знаменитых бояр и Тиунов. Рогдай горит нетерпением отмстить Святополку нанесенную ему обиду еще отцом его, Князем Владимиром, а также и Ярослав, Князь Новогородский, испытает могущество руки Рогдаевой, если только Святополк падет под ударами убийцы.--
   Носятся слухи, великий Кукша!-- сказал другой жрец, сидящий по правую руку подле Горясера -- носятся слухи, что воины, находящиеся под начальством Бориса, лишь только услышали о смерти Владимира, как стали предлагать ему идти войною на Киев и вооруженною рукою отнять престол у Святополка; но Борис не согласился, от чего большая часть сих витязей явилась в Киев и предложила свои услуги Великому Князю Святополку. Ежели это правда, то он теперь в безопасности: слуги старика Владимира изменять не умели.--
   "А от кого ты это слышал, Ляшко?" спросил Кукша, несколько смутившись,
   Я это слышал -- отвечал Ляшко -- в тереме старика Избыгнева; он говорил об этом утвердительно, а ты знаешь, Великий Кукша, что Избыгнев из первых Бояр Киевских, а кому не знать всего, как не Боярам?--
   "Да! За то у Бориса будет менее стражи," произнес Кукша почти про себя, потирая указательным пальцем лоб.
   Болеслав, Король Польский, влюбился в сестру Святополка, Предславу -- заговорил третий жрец -- Король даже поклялся всем Святым на свете, чтоб иметь ее или супругой, Или любовницей. Его можно употребишь оружием низвержения Рюриковичей и восстановления наших капищей и прорицалищ. Я, надевши платье Смерда и притворись изуродованным, легко проникнул в терем Ратмира, Увидел сперва прелестную дочь его, Доброгневу, или как называют Христиане, Марию; Растолковал ей сон; потом она представила меня к своему родителю, как человека вдохновенного свыше. Ратмиру я сказал откровенно, что я жрец; он сначала содрогнулся, но будучи увлечен моим красноречием, за откровенность заплатил мне откровенностию: обнажил передо мною душу, не забывшую еще милости богов наших.--
   "Довольно странно!... Ратмир, кажется, уже в преклонных летах: так не уже ли Честолюбие кроется и в его седой голове?... Как ты думаешь," Талец? спросил Кукша, обращаясь к говорившему жрецу.
   -- Не честолюбие, Великий Кукша, движет Им, но истинное усердие к вере. Болеслав любит его, а нам покровительство такэго Государя, каков Король Польской, весьма нужно. Даже пускай сыны Владимира уничтожатся в междоусобиях, или хотя которой нибудь Из них и останется на престоле Киевском; но тогда свергнуть его будет очень легко, ибо если бы и Болеслав вступился за смерть родственников своих, то мьх будем в состоянии утушить гнев сердца его чрез исполнение любимого и давно желаемого сим Королем предмета: отданием ему городов Червенских. Повидимому, Великий Кукша, все это должно кончиться благополучно, а с благополучным окончанием сего великого дела Зничь снова запылает в великолепных капищах своих.--
   "Как блестящ конец нашего предприятия, так вместе с этим трудно исполнение оного возразил четвертый жрец: "пять могущественных Князей должны пролить кровь свою! Кто может ручаться, что Болеслав за смерть близкого родственника удовольствуется ничего незначущими городами? Кто теперь может проникнуть в голову этого предприимчивого Короля? Может быть, кроются в ней честолюбивые планы овладеть всею Русью? И не мудрено, потому более что он, увидевши нас без Государя, предложит себя, под видом одного сожаления, в Князья паши; разумеется, что мы не согласимся на это: тогда он с войском вступит в пределы наши, силою возмет то, чего мы не хотели отдать добровольно, и тогда -- прощай наше великое предприятие"! Я думаю вам всем известно, что Поляки закоренелые Христиане. Вот мое мнение, Великой Кукша! рассмотри его и если оно хорошо -- следуй ему; ежели же ты отвергаешь его, или оно не нравится тебе, то этому виною не я: сам Великий Перун вложил его в голову мне."
   С этим мнением, я думаю, согласятся все -- сказал Кукша, приняв на себя вид гордый -- ты просветил меня, Путша! Я об этом хорошенько и не подумал. (углубясь в размышление и после некоторого молчания.) Положим, что Болеслав останется доволен городами Червенскими; но кто теперь поручится за спокойствие неугомонных Смердов? Они обожали Владимира, любят сыновей его и за кровь их готовы мстить своею собственною. Но если предпринимаемое нами, по воле могущественного Перуна, должно быть исполнено, то все это надобно делать тихо, смирно и главною виною в смерти Князей надобно выставить Святополка, дабы пред Смердами привести его в ненависть, а там пускай он обрушится над зданием, им самим созданным. В ревности же вашей я не сомневаюсь, да и сам Перун поборает нам: предсказание сему отроку (указав на мальчика, которой был поставлен для хранения Знича) служить тому доказательством. (Обращаясь в мальчику) Якун! подойди сюда и поведай виденный тобою сон, который должен быть известен всем: пусть из него узнают они (показав рукою на сидящих вокруг стола жрецов), что надежда восстановить величие Перуна еще не исчезла.
   Мальчик подошел к столу, взял с него жертвенный нож, и подняв его над своею головой, произнес твердым и внятным голосом:
   "Клянусь этим священным орудием, что все, мною виденное, перескажу вам в точности, не прибавляя, не убавляя; пуст этот самый нож принесет меня в жертву Великому Перуну, если я осмелился вознесть хулу на божество высшее!" (положив на стол жертвенный муж). "Слушайте:
   "Я признаюсь вам, почтенные мужи, что тяжкое наказание должно обрушиться надо мною за неисполнение должности моей. Мне вверен священный огонь, и я должен хранить его более своей жизни, но последовало искушение: вчера, при наступлении вечера, я заснул глубоким сном; вдруг в полночь слышу ужасный голос, подобный шуму огромного потока, произнесший: "Мужайся!" Я сделал движение, чтобы приподняться -- хотел увидеть говорящего, обратился, и вижу: стоит с горящими свечами несколько янтарных подсвечников; посреди них изнеможенный Перун, поддерживаемый Чернобогом. Вид последнего был ужасен: казалось, что он хотел уничтожить все, даже самого себя. В левой лапе зажал он семь змей, которые с ужасным шипением извивались около неё; в окровавленной лапе был меч, острый с обеих сторон; казалось, что Чернобог хотел изжевать самое железо. Полумертвый, я пал к ногам богов. Великий Перун положил на мое правое плечо руку свою, и в это время я услышал голос: "Не страшись! я перестану карать порок и награждать добродетель... " Тут настало грозное молчание; оно продолжалось несколько мгновений, потом послышался голос Чернобога -- страшный, пронзительный, похожий на свист бури; ему вторили змеи, извивавшиеся около лапы его, и я услышал: "Смертный! познай ныне ужасную тайну и передай ее живущим на земле: зазженные светильники означают Христианских Князей, начальствующих в Киеве, Новгороде, Любече, Чернигове, Переславле, Ростове и земле Древлянской. Сем змей в лапе моей -- сем воевод, имеющих главное начальство над войском: они ревностные последователи нововведения Владимирова. Мои рабы.... Тут голос его стал еще страшнее, как будто бы шум ада. "Рабы мои" повторил он должны уничитожить противящихся мне Князей и их Вельмож, подобно как я уничтожаю этех змей." В сие время он крепко сжал лапу свою; животные ужасно зашипели и засвистали... Они умерли... На ту минуту я впал в забвение; но вдруг яркой огонь, как лучь молнии, блеснул в глаза мне; я взглянул и увидел небеса, разрезанные мечем Чернобога, а оттуда услышал голос, который говорил мне: "Взойди сюда; я покажу тебе многия таинства!.." Я почувствовал необыкновенную легкость, и в одно мгновение стоял уже пред престолом, на котором сидел Перун. Пук молний горел в руках его, но уже не таким огнем, как прежде; вокруг же стояло несколько престолов, на которых сидели божества наши; слезы были видны в очах их: один Чернобог страшно улыбался. Гром гремел, молнии визжали; я стоял как бы полумертвый... В руке Перуна я увидел хартию, запечатанную семью Печатями, и он чушь чуть держал ее. Чернобог подступил к престолу великого божества и голосом, от которого на основании потряслась Вселенная, произнес следующее: "Кто из рабов моих сорвет печати с сей харmиu?.." Природа безмолствовала. Чернобог пришел в ярость. С чрезвычайною поспешностию он сорвал несколько печатей, из под которых явились различные звери. Из под первой вышел белый бык, который, казалось, был рожден для побед; из под второй двуглавый тигр. Он шел тихо, но кровавые глаза его с завистию смотрели на землю и на Царство Руское: это был брат Чернобогов, похититель мира и покровитель войны. Из под третей печати явился леопард. Величественная поступь его означала благородное животное. Невидимый голос шепнул мне: "Это образ правосудия." Из-под четвертой выступила гиенна. "Это смерть!" шепнул мне тот же голос, и я ужаснулся. Но когда сорвалась печать пятая, то глаза мои наполнились слезами: окровавленные остовы людей ниспадали к подножию Перунова трона. Я узнал в них наших братий, замученных Князем Владимиром, когда он вводил ненавистную веру. "Владыко Правосудный!" вскричали они, обращаясь к Перуну: "Когда ты будешь судит убийце наших и отмстить нашу кровь злодеям, обитающим на земле?.." Когда истребятся семь моих противников -- отвечал Перун, погрузившись в задумчивость. Они зарыдали. Вдруг молния отделилась от руки Перуновой и явился его посланник. "Веди их на живые источники вод и отирай все следы их!" проговорил великий бог и закрыл лице руками.
   "Когда же сорвалась печать шестая, то четыри бога отделились от престола Перунова и стали на четырех концах земли: Волос стал на Севере и обуздывал ветр Северный; Купала повелевал ветром южным, чтобы он не дышал ни на землю, ни на моря, ни даже на последнее творение Перуна; Коледа стал на восточной стороне земли, дабы блестящее лучезарное солнце не спускало благотворных лучей своих на землю и на людей; Световид стал на стороне западной для воспрепятствования солнцу в его величественном склонении.
   "Но когда Чернобог сорвал печать седьмую, то в то мгновение Волос, Купала, Коледа, Световид с четырех концов своих, а Числобог, Ипабог, Зибог, медленно приподнявшись с престолов своих, затрубили в трубы, от звука которых потряслось основание трона Перунова, и мне шепнул неизвестный голос, что власть Перуна кончается. В эту минуту подошел ко мне Коледа, дал в руки трезубец, подобный Нептунову, и сказал: "Ступай и проповедуй учение Перуна! Ты ему угоден; вся надежда у него только на тебя. На этой опасной стезе верховной жрец его, Кукша, будет путеводителем тебе! Трудись, и ты будешь награжден... у В это время я увидел богиню Дзидзилию; она шла печально... Наконец голосом, подобным райской песне соловья, произнесла сии слова: "Боги! излейте в различных нещастиях гнев свой на неверную Русь и тогда избавитесь от собственного бедствия! иначе вечность ваша будет ужасна для вас самих."
   "Первой разъярился Волос. Он дохнул на Русь и повалились тысячи. Второй, Рюгевит, подобно рассвирепевшему воину, заревел на создание Перуна. У него была необъятной величины в руках чаша, из которой мог он, казалось, отравить целую вселенную. Эта чаша вылилась в воды, находившиеся на земле, и отравила их. Бог Поревит, как бы знающий над собою власть бога Рюгевиша, подражал ему: реки и источники наполнились кровию, и смертные поминутно переходили от жизни к смерти.
   "Скрежеща зубами бог Ясса, как бы на крыльях понесся прямо к солнцу. Он величественно, не говоря ни слова, дохнул на солнце, и люди всего мира стали черны, как уголь. Наконец с зверским хладнокровием выступил мерными шагами Числобог. Мановением руки затмил он луну; мрак обуял вселенную, и все были подобны слепцам. Бог Похвист крылом своим задел величественную Волгу, В это мгновение раздался плачь на Руси; волна катилась за волною и одна другой гибельнее. Я обомлел от ужаса и лишился чувств...
   "Потом представился бог Ний. Взяв связку ключей, он сошел с неба, проник вселенную и предо мною развернулся ад, Много было нещастных, но они не трогали моего сердца, потому что были Христиане!" (язвительно улыбаясь) "Так! Христиане: они, бедняжки, варились в котле, между тем как поклонники Перуна были довольны, веселы, щастливы. Но вдруг раздался ужасный удар грома, и я увидел новую землю и новое небо. Все прежнее миновалось. Реки, моря исчезли; серебристая ртуть поила жатвы и насыщала людей.... Я был удивлен, но всего более Удивило меня мое преобразование: вместо тела я был облечен воздухом, которой только что холодил, но не согревал меня. В это время блеск, подобный нескольким солнцам, поразил взоры мои. Бог Прова окрутился солнечным светом. Он указал мне на светлую реку, в которой кипели как будто бы растопленные алмазы.-- Я забылся от восхищения. "Это твое могущество," наконец сказал он мне "ежели ты с помощью великого Кукши восстановишь владычество Перуна!" Но вдруг блеснула яркая молния, и я проснулся. На священном Зниче чуть тлелись уголья... Я вострепетал.... и повинную голову мою предаю вам, властители правосудия небесного!... "

Отрывок из второй части Романа; Братоубийца, или Святополк-Окаянный.

(Посвящается А. И. Крылову.)

   Вечером под косящетым окном светлицы своей сидела дочь Ратмира. Прекрасное летнее время и очаровательные виды предместий Киева располагали душу к задумчивости. В углу светлицы сидела лет шестидесяти старуха; сложив руки нагруди, она что-то шептала, иногда крестилась и с видом Набожности посматривала в передний угол, где пред висевшими иконами теплилась лампада.
   "Избави меня Господи от всякого бесовского навождений и пошли прежде смерти покаяние," начала шептать громче старуха, крестясь беспрестанно.
   Какое же это бесовское навождение, няня?-- спросила дочь Ратмира с коварною улыбкою.
   "Как какое, боярышня? разве ты не знаешь: человек что ступит шаг, то согрешит. А как ты думаешь? опомнясь, как пир то был у твоего батюшки, от чего тот старик пел так хорошо? Спроста что ли, моя красавица? нет! это в нем разыгралась сила нечистая. Прости, Господи, мое согрешение!"
   Сила богов, няня, а не сила демонская сидела в менестреле -- произнесла Мария сурово -- Ронгвальд, одаренный этою способностию, есть любимец великого Перуна.--
   "Отпусти ей, Боже милосердый, великия согрешения!" вскричала с ужасом няня: "какой Перун? какие боги? У нас есть Бог один, Которому велел молиться Князь Владимир."
   Молись сколько хочешь -- сказала Мария скоро, и обратясь к старухе задом, начала смотреть на улицу, которая вдруг стала покрываться народом. Толпы прохожих густели; все говорили громко, иные с досадою, а другие с ужасом; между народом терлось множество нищих; они были покрыты лохмотьями и находились в положении весьма жалком; их наружность была обезображена разными увечьями, но не смотря на это, они были подозрительны, и более потому, что свободно и без страха разговаривали с людьми, одежда которых показывала, что они были близки к Князю.
   "Куда ты это, Филипп Пафнутьевичь, на старости лет спешишь так?" спросил молодой человек старика лет ста.
   -- Уф! помоги мне, Господи! добраться.... Разве ты не слышишь, Аксен, как гудит Вечевой колокол? Говорят, что из вашего города больно не хороша прилетела весточка.-- "Эх ты хватился! а мы ее уже слышали Давно; у нашего Князя возможно все... "
   Купец. Тише, тише, молодой человек! Ныне правду надобно разуметь про себя.
   Филипп Пафнутьич. Да не уже ли это Правда, что Бориса Владимировича убили?
   Церковник (стоявший в толпе). И аз ихо же слышал многогрешный! Аки львы рыкающие бросились на Князя Бориса и растерзаша плоть его, скрылись во тьме кромечной.
   Аксен. Ну, хорошо, приятель! да замолчи; теперь нам нужды мало в твоем красноречии.
   Церковник (с неудовольствием). Нечестивец!
   Аксен. Вот так-то, Филипп Пафнутьичь, какие дела деются на Руси у нас; брат Убивает брата и греха не боится.
   Один из нищих (с язвительною улыбкою). Что за грех?...
   Филипп Пафнутьичь. Боже милосердый! До чего мы дожили! верно пришли последния времена.
   Нищий. А у нас, как было в старину, в Первые годы Владимира, ухом никто шевельнуть не смел, а теперь вот что происходит.
   "Вечная память, вечная память Князь" ям Борису, Глебу, Святославу! вечная память!" запел кто то в толпе диким голосом. Слышавшие, это с ужасом оглянулись; и человек в длинной белой рубашке, с помутившимися глазами бегал между народом, которой, пугаясь его, бросался во все стороны.
   "Что вы его боитесь!" раздалось в толпе: "это святой Афанасий, который вместе с Владимиром приехал из Царя града."
   Филипп Пафнутыч. Что с тобою сделалось, Афанасьюшка?
   Юродивый. Ничего, ничего, ничего! Молитесь, люди добрые. Вечная память...
   И с исступленным хохотом сумасшедшего исчез в народе.
   Аксен. Не бывать добру: Афанасий всегда был такой доброй, кроткой, а теперь кидается как бешеный.
   Вечевой колокол загудел сильнее; толпы пустились почти бегом и скоро скрылись за густыми облаками пыли.
   Позади всех шел медленными шагами седой, как лунь, старик, но по видимому еще бодрый, сильный. Огонь проницательных глаз и яркий румянец, покрывавший щеки его, ясно показывали, что пыл молодости не совсем потух в крови. Поровнявшись с окнами терема Ратмирова, он снял шапку И почтительно поклонился. Солнце ярким лучем упало ему на голову, которая от времени или, статься может, от забот была без волос. "Вот и тот старик идет, который пел у батюшки на пиру. Позвать его сюда, няня!" сказала Мария, посматривая на старуху, которая продолжала креститься и читать молитвы.
   -- Воля твоя, боярышня, что хочешь, то и делай.--
   "Да ведь и батюшки нет дома. Ступай, няня, зови его скорей; он своими песнями повеселит нас."
   Ох! грех тяжкий, непростительный! Боже! помилуй мя грешную!-- ворчала старуха, выходивши.
   "Смешно мне их понятие о богослужении," сказала Мария, оставшись одна; не уже ли, чтоб угодить Христианскому Богу, надобно беспрестанно читать и креститься? Нет! в этом случае Ронгвальд говорит правду и я привыкла слушать сладкия речи его, даром что он иноземец."
   При этих словах няня ввела Ронгвальда. Быстрый, проницательный взгляд, брошенный стариком на Марию, несколько смутил ее. Усердно помолившись иконам, маститый Менестрель пожелал с низким поклоном доброго здравия Марии.
   "Садись, почтенный Ронгвальд! я увидела, что ты шел и верна к моему родителю, но его нет дома. Подожди его; ты, чай, устал; ведь ходить много на старости лет трудненько.
   Менестрель (садясь против Марии). Исходивши почти полсвета, ноги мои породнились с утомлением и мне бывает скучно, ежели я сижу дома, или где нибудь.
   Мария. Прости меня, Ронгвальд, если я навела на тебя скуку, попросивши посидеть со мною до батюшкиного прихода.
   Менестрель (с жаром). Мария! еслибы судьба предназначила мне умереть завтра, то я охотно жертвовал бы половиной дня сего, чтобы только последние вздохи мои были в присутствии твоем.
   Мария. Не уже ли мое присутствие может облегчить кончину такого человека, каков ты?
   Менестрель. Не облегчишь, но принесть удовольствие. Сама рассуди, Мария, для чего мы и живем, как не для удовольствия? зачем Небо одарило нас разумом и самыми чувствами, если не для исполнения основанных на удовольствии желаний наших? Я, бродивши по свету, везде только находил варваров, которые не имеют понятий о наслаждениях. Но наконец в Греции свет учения чистого, ясного, -- учения, которое называется там эпикуровым, просветил душу мою и заставил жить для славы и удовольствий!
   Мария. Ну полно, Ронгвальд, говорить об этом, а лучше что нибудь спой-ка мне; я люблю слушать твои песни.
   Менестрель (с восторгом). А я, Мария! люблю смотреть на тебя.
   При этих словах он из-под полы своего широкого одеяния вынул гусли и аккордами звучными, полными жизни, одушевил их. Пальцы с неизъяснимым проворством бегали по золотым струнам и он пел голосом, выражавшим страсть влюбленного юноши.
   Не успел еще Ронгвальд окончить песню свою, как в светлицу вошли Ратмир и Василий Дмитричь Турин.
   "Ай да Ронгвальд!" сказал Ратмир весело: "ты стал петь еще лучше. Я как предузнал, что ты здесь и об этом Василью Дмитричу поговаривал еще дорогою."
   По делу я пришел к тебе, знаменитый Ратмир!-- отвечал Менестрель спокойно -- и если бы не дочь твоя, то, может быть, я долго бы не имел щастия видеть тебя.--
   "Пойдемте, друзья мои, пойдемте ко мне в Одрину," говорит Ратмир, обратившись к Турину и Менестрелю "и там за ковшами меда побеседуем о чем следует."
   Турин, не отвечая ни слова, пошел за ними с видом угрюмым; в его глазах выражалось подозрение, а щеки пылали ярким румянцем.
   Пришедши в Одрину, хозяин и гости по обыкновению, которое исстари велося и ведется на Руси, поздаровались с ковшами принесенного меда, после чего принялись за разговоры и суждения.
   "Наказал нас Господь Князем!" начал старый Ратмир, прервав молчание: "виданное ли это дело, чтоб брат убивал брата." (Обращаясь в Турину). "Ведь ты, Василий Дмитричь, на это время был в Вышгороде; расскажи-ка нам обо всем хорошенько."
   Турин (угрюмо). Приятно для сердца рассказывать про Государей, про их дела добрые, но про злодейство не повернется язык ни у кого из православных. Одна воля моего отца удерживает меня в службе у Святополка, а то я давно бы ушел со святой Руси. Турины, бывши и идолопоклонниками, не служили злодеям.
   Менестрель. Не уже ли, Василий Дмитричь, идолопоклонническая вера повелевает служить им? Всякому дорога своя вера: наши праотцы также благоговели пред великим Перуном, как мы пред образом Спасителя.
   "Дерзский хитрец! не говори об этом!" прошептал Турин грозно.
   Все прошедшее при щастливой перемене кажется смешным -- продолжал Менестрель, не обращая внимания на слова Турина -- Перун также был могуществен, также наказывал злых и награждал добрых; с переменою же у нас на Руси веры прибавились ли добродетельные, убавились ли порочные: следовательно высшия силы не имеют участия в делах, людей. Когда же они есть, то существуют без цели и по этому лучше всего принять веру древнейшую, веру предков наших и отвергнуть все, как никогда никому не являвшееся и не существовавшее.--
   "Если, нечестивец! скажешь хотя еще одно слово, то язык твой от удара сим мечем будет валяться на полу!" заревел ужасным голосом Турин.
   Сознайся сам, Василий Дмитричь!-- продолжал Менестрель, не обращая ни малейшего внимания на угрозы Турина -- учила ли вера предков наших такой жестокости? Язык есть всего лучшее на свете и всего худшее, и ты верно знаешь, что красота не может существовать без недостатков. В солнце и луне есть пятна, с истреблением которых истребится и свет, и теплота.--
   "Речи твои, мудрый Ронгвальд, сладки, как этот мед!" сказал Ратмир, наливая оной: "но по моему, в них много соблазна."
   Я как сказал, так и исполню. Не сдобровать языку твоему, хитрый старик!-- проговорил Турин.
   "Язык мой не виноват; он исполняет волю головы моей," отвечал Менестрель.
   Ну так голова свалится с плеч долой!-- прибавил Турин яростно.
   "Нет! еще много Василью Дмитричу надобно жить на свете, чтоб удостоиться быть Налачем моим!" сказал Ронгвальд.
   При сих словах Менестреля Василий Дминиричь вскочил с места своего, быстро обнажил мечь и -- как разрушительным громом -- Нанес удар по правому плечу Ронгвальда. Но хрупкая сталь разлетелась на мелкия части, оставив на доспехах, скрытых под одеждою старца, легкую зарубку. Сей последний, выхватил из под своей полы длинный нож и, превышая Василия целою головою, стал перед ним как грозный мститель правосудия, держа нож над безоружным Туриным.
   "Дерзский! вскричал Менестрель, с ужасным выражением лица: "и ты осмелился поднять руку на такого человека, которого уважают Князья владетельные! Так знай же, бессмысленный, что идолопоклонники гораздо великодушнее христиан."
   Сказавши это, Менестрель обратился задом и хотел выдши из Одрины.
   Смерть, смерть богоотступнику!-- закричал ужасным голосом Турин, пустив из всей силы рукоять меча своего в широкую спину Ронгвальда.
   Он оборотился, мерными шагами подошел к Турину и так крепко схватил его обе руки, что Василий никак не мог освободить их. Ронгвальд, держа таким образом Василия, сказал ему:
   "И самое Небо наказывает дерзновенных! Оно долго снисходит преступлениям; но наконец, как будто бы выведенное из терпения, посылает громы, дабы у недостойных отнять жизнь."
   Во все время этой речи Ронгвальд тихо бил указательным пальцем правой руки своей по голове Василия, которой приметно бледнел, и по видимому от сильного сжатия рук приходил в изнеможение. После сказанного Менестрелем, он пустил Турина и вышел тихими шагами из Одрины.
   "Мщение! мщение!" возопил Турин: "и самое чародейство, чрез которое он имеет такую силу, не спасет его от ударов моих."
   Старый Ратмир во все время происходившего около него стоял без всякого движения и не говорил ни слова. Он удивлялся и никак не мог предполагать, чтобы Ронгвальд обладал такою ужасною силою, хотя видел в нем старца бодрого и здорового.
   "Ай да старик!" воскликнул Ратмир: "стоит десятерых молодцов."
   Ежели он будет стоить и сотни, то и тогда лицем к лицу я убью его!-- отвечал Турин.
   "С сильным не борись, с богатым не тянись, говорили наши деды и отцы," сказал Ратмир "и нам надобно делать то же. Лучше, Василий Дмитричь, позабудь-ка все это; оно и для тебя то здоровее будет, да и для родителя то твоего спокойнее. Ведь неровен час: может быть, в этом старике действительно сидит сила демонская."
   Турин закрыл лице руками и находился в тяжелом раздумье.
   "Ца, правда твоя, Ратмир!" наконец сказал Василий: "моя жизнь нужна для святой Руси, Но чтоб забыть оскорбления от иноземца! Это не возможно, да и подобного с Туриными не бывало." (Как бы успокоившись.) "Я пришел, Ратмир, с тобою проститься; завтра На заре меня уже не будет в Киеве."
   -- Куда это, Василий Дмитричь, Господь Бог несет тебя? Верно какая-нибудь тяжкая неволюшка вырывает тебя из родительского терема.--
   "Кто меня может неволить?" спросил Турин угрюмо: "я служу отечеству из одной любви к нему и готов упиться кровию моего притеснителя. Турин свободен, как птица; а если он стал рабом Святополка, это единственно потому, чтобы в памяти своей удержать доброго, благословенного Владимира! ... "
   -- Опять ты за свое! лучше больше молчи ка, так дело то будет выгоднее. Скажи же, куда Господь несет тебя?--
   "Далеко, Ратмир, очень далеко: я отправляюсь в Новгород к Ярославу," отвечал Турин.
   -- Зачем?--
   "Глеба и Святослава уже теперь не ворошишь: приказание отдано, чтобы они нежили; но Ярослав может еще быть спасен. К нему то отправляюсь, чтобы рассказать обо всем."
   -- Вот это, Василий Дмитричь, ты вздумал дело доброе, и мое благословение да сопутствует тебя. Ярослав хотя владеет и Плотниками {Так в то время называли Новогордцев. Соч.}, но он Государь добрый, рассудительный.--
   "Каков бы он ни был, но обязанность Руского -- спасать Государей своих, и я завтра же буду на пути к Новгороду.
   -- От кого же узнал ты, что Глеб и Святослав обречены на смерть?--
   "Да мне самому Святополк велел ехать в Муром, чтобы там убить Глеба."
   -- И ты согласился?--
   "Согласился. Но я отправляюсь в Новгород; пусть другие, избранные со мною для этого злодеяния, исполняют кровожадное желание Князя Киевского!"
   -- И ведь они донесут, что тебя с ними не было.--
   "Да ежели бы я угодил под нож варвара, то и тогда был бы в Новгороде."
   -- Не по летам ты разумен, Василии Дмитричь! Но оставим это, и попируем-ка нынче, а завтра ступай на доброе дело.--
   Предложение принято Туриным без отговорки и старый Ратмир остался доволен его согласием.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
