<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="glukharev_i_olga_miloslavskaya_1831">Ольга Милославская. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Исторический роман XIX столетия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Никитич</forename>
         <surname>Глухарев</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Глухарев И.Н.</name>
      </author>
      <title type="main">Ольга Милославская</title>
        <title type="sub">Исторический роман XIX столетия</title>
       <pubPlace>М</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1831" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-11">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА ПЕРВАЯ.

   Первые лучи восходящего солнца разливали яркой пурпур в сизых облаках востока, свежий ветерок играл с волнами быстрой Оки, ранния птички щебетали в кустарниках, и вся природа весело пробуждалась. Тропинкой, извивавшейся по берегу реки, шла печальная Ольга; при каж* дом шаге сердце её более и более стеснялось, и тоска наполнила собою все изгибы его. Боже! сказала она, увидев издали блестящий крест Зимогорьевского храма, я не знала счастия в родине своей, в кругу семейства своего, теперь сирота на чужбине: чего могу ожидать? В таких размышлениях медленно приближалась она к коляске своей, которая ожидала ее на большой дороге. Старый Максим, бывший слуга покойного отца Ольги, давно уже отворил дверцы коляски; но унылая Госпожа его все еще стояла недвижимо, устремив грустный взор свой на светлые волны Оки. Как узник, прощаясь с свободою, медлит отворишь дверь темницы своей: так Ольга медлила прибытием своим в будущее жилище. Наконец старый спутник её печально напомнил ей, что минутное замедление еще более расстроит ее, и она решилась последовать его совету. С стесненным сердцем села она в коляску, которая быстро промчалась по селу Зимогорью, повернула на широкой господской двор и остановилась у великолепного крыльца обширного дома. Толпы слуг встретили Ольгу и проводили ее чрез длинный ряд богатоубранных комнат, в прекрасной кабинет, в котором просили ее дождаться пробуждения Графини Лелевой, хозяйки дома. Оставшись одна, она обращала вокруг себя любопытные взоры: кабинет знатной дамы почти всегда без ошибки может дать понятие об образе жизни своей владетельницы; но на этот раз ожидание пышности обмануло Ольгу: комната была убрана хотя и со вкусом, но чрезвычайно просто. Шкаф с книгами, работный столик, диван и несколько кресел составляли все украшение оной. Против дивана на стене находился большой портрет молодого человека, изображенного в охотничьем платье. Прекрасная радушная физиогномия остановила взор Ольги: она внимательно рассматривала черты незнакомца и угадывала, что это должен быть один из сыновей Графини. Казалось, он был нарисован еще не более шестнадцати лет; волнистые белокурые волосы, небрежно закинутые назад, розовые щеки и веселая улыбка на алых устах придавали ему вид какой-то детской приятности, но в голубых глазах проглядывал уже пламень, говоривший сердцу, что это не портрет дитяти, но изображение пылкого юноши. Чем более смотрела Ольга на очаровательную картину, тем пристальнее вглядывалась в нее, как вдруг шум близких голосов достиг до её слуха, она поспешно обернулась и увидела входящую Графиню. При первом взгляде на нее она почувствовала невольное к ней уважение, которое однакож скоро соединилось с сладостным чувством благодарности за тот обязательный прием, каким удостоила ее Графиня. "Я предложила вам, моя милая, Сказала ей новая благодетельница её, дом мой и покровительство с тем, чтоб избавить вас от тягостного ига сиротства и заменить попечениями своими потерю вашего родителя. Сестра моя писала ко мне об нас так много хорошего, что я считаю себя отменно счастливою, иметь теперь случай сделать вам что нибудь полезное. Вы будете у меня жить, как родственница, и при совершенной свободе поступков, ваша должность будет состоять только в том, чтоб несколько часов в день доставлять мне удовольствие своим присутствием. Согласны ли вы на это условие?--
   Ольга отвечала с чувством искренней благодарности и скоро обращение их, одушевляемое с одной стороны благотворительностию, с другой признательностию, получило приятную короткость. Ольга пересказала ей о первых летах детства своего, проведенного под властию жестокой мачихи, о смерти родителя своего и о бедственном состоянии, из которого вывела ее Графиня своим приглашением.
   Во время разговора их, взошел в комнату молодой человек. Александр! сказала ему Графиня, представляя Ольгу, вот дочь Господина Милославского!-- Молодой человек небрежно поклонился, ничего не говоря, взял книгу и стал читать. Это младший сын мой, сказала Графиня с каким-то видом горести, которая однакож уступила место приятной улыбке, когда она взором показала Ольге на портрет молодого охотника: а это Владимир, мой старший сын и единственное мое утешение!-- Слова сии и потом задумчивость Графини изумили Ольгу. Она взглянула на Александра, на портрет Владимира и потупила глаза, не желая сравнивать их. В самом деле противоположность наружности их была чрезвычайна. Александр имел смуглый цвет лица, густые черные волосы, быстрые черные глаза и вообще гордую, суровую физиогномию, которая составляла разительный контраст с улыбающимся кротким видом брата его. К тому же грубый поклон его, небрежность, с какою он принялся за книгу, и невнимательность его к словам матери своей, довершили дурное впечатление, которое сделал вид его на Ольгу, и она почти с досадою узнала, что он проводит все время в Зимогорье, а старший брат его, находясь в военной службе, по дальному расстоянию полка своего, редко бывает дома. Легко можно было заметить, что в сердце Графшга таилось какое-то неудовольствие против Александра, которое однакож не показалось Ольге странным: ибо она не ждала от молодого Графа ничего такого, чтоб могло радовать заботливое сердце матери. Прошла неделя пребывания Ольги в Зимогорье и она стала привыкать к уединенному образу своей жизни. Пробуждаясь с восхождением солнца, она ходила в сад дышать ароматическим запахом цветев или на берег Оки любоваться быстрым течением её и думать, как невозвратно бегут волны её, так невозвратно пройдешь молодости! Счастлив, кто в осень жизни может улыбнуться, вспомнив цветущие годы быстро миновавшей юности, кто провел се на веселых лугах, при светлых источниках радости, а не в мрачных, непроходимых степях печали!
   В пустынных прогулках своих Ольга встречалась с Графом гораздо чаще, нежели дома: ибо там она его видала только что за столом, да и то не всегда, он часто с ружьем и собакою уходил из дому и возвращался иногда на другой день. Кроме самых коротких и незначащих ответов, Ольга никогда не слыхала его разговоров и в короткое время пребывания своего она успела уже получить такое отвращение к этому молодому человеку, которое заставило ее почти бояться присутствия его." Встречаясь с ним в прогулках своих, она обыкновенно спешила повернуть в сторону, или проходила мимо, потупив глаза. Граф, казалось, совсем не замечал ее, не говорил с ней ни слова, не удостоивал своего поклона, и, как будто забыл, что она есть на свет. Такое холодное обращение, нельстившее маленькому самолюбию девушки, присоединилось к другим странным поступкам Александра и скоро перевесило в сердце Ольги все другие причины её предубеждения. Она была молода, не дурна собою, очень знала, что могла легко нравиться, и потому невольно изумилась, видя совершенное небрежение к себе Графа; а когда девушка изумляется невнимательности к себе мущины, то всякой историк сердца человеческого знает, каким последствиям надобно быть после такого чувства! Как бы то ни было, кончилось тем, что Ольга слушала с большим участием жалобы Графини на поведение младшего сына своего и жаркия похвалы, которыми осыпала она старшего. Слушая письма сего последнего, она так вникала в каждое слово, что редкого письма не выучивала наизусть и оставаясь одна в кабинете, Ольга так любила рассматривать изображение Владимира, что нередко роняла из рук работу свою. Однажды, устремив взор свой на милой портрет она не заметила, как взошел в комнату Александр. Он остановился у двери и смотрел на нее с изумлением. Когда Ольга отвела очаровательные глаза свои от портрета, но чрезвычайно смутилась, увидя Графа. Быстрый, проницательный взор его заставил ее покраснеть; но, каким огнем запылали щеки её, когда она услышала в первый еще раз к себе обращенные слова Графа: "Вы очень пристально рассматривали портрет брата моего." -- "Такое прекрасное лице, отвечала трепещущим голосом Ольга, не возможно не рассматривать!" -- "Правда, сказал Граф, я часто целые дни смотрел на подлинник этого изображения и всегда думал, что приятная наружность есть лучший дар природы."-- "Хорошия качества" Граф" кажется, несравненно превосходят блеск наружности!"
   Он взглянул на нее, горько улыбнулся и рассеянно подошел к окну. Ольга, изумленная разговором сим, обратила на него взоры свои и с удивлением заметила, что физиогномия его, не смотря на суровую важность, имела в себе что-то привлекательное. Черные глаза его выражали чувствительность, и еслиб улыбка чаще оживляла прекрасные уста его, то не смотря на смуглый цвет лица, он мог бы стать на ряду с красавцами. Ольга, не смотря на свое предубеждение, не могла не отдать ему справедливости и с этих пор она стала более обращать на него внимание свое, особенно, когда старый Максим, на вопрос её, доволен ли он своим новым жилищем, отвечал, что по милости молодого Графа он так успокоен, как еще никогда не надеялся.-- Старик истощал красноречие в похвалах доброго Графа и в сердце Ольги поселилась истинная признательность.
   "Любезный Максим, говорила она старому слуге своему, скажи Графу, что за попечения его об тебе я благодарна ему от всей души. Нет! не говори ему ничего, пусть он не знает чувств моих; но отныне благодарность к нему я буду считать священнейшим своим долгом. "Старик выслушал приказание Госпожи своей и понял не иначе, как за непременное повеление при первом же случае объяснить Графу, что барышня его очень ему благодарна. Александр выслушал донесение это очень холодно и еще холоднее сказал: что он не сделал ему ничего необыкновенного. Это также было пересказано Ольге, но на сей раз не произвело над ней дурного впечатления. Она решилась узнать покороче причины тайных неудовольствий между Графинею и сыном её и потому начала внимательнее смотреть на их обращение. Если со стороны Александра было заметно явное пренебрежение к матери своей, то и поступки сей последней не менее изумляли Ольгу: ибо никогда она не замечала, чтоб Графиня оказывала материнскую заботливость о сыне, если и виновном, но все таки несчастном. Одичалость его, уединенной образ жизни и самое выражение лица ясно показывали, что в глубине души его таится какое-то постоянное страдание. Да и какие проступки могли навлечь на него столь сильной гнев матери, которая была в отношении ко всем прочим самая сострадательная и беспристрастная женщина. Этот вопрос часто занимал мысли Ольги. И однажды, разговаривая с Графинею, она осмелилась изъявить ей удивление свое о странном поведении Александр Графиня отвечала ей, что с самого еще детства, он показывал необыкновенный характер. "Гордость и упрямство составляли главную черту оного и с летами пороки сии, более и более укореняясь в нем, наконец сделались источниками самых тяжких горестей моих." Так говорила Графиня, но весьма было заметно, что она не охотно отвечала на вопросы Ольги и разговор этот прекратился. На другой день Ольга проснулась ранее обыкновенного. Погода была прекраснейшая и она, только что хотела идти в сад, как нечаянно взглянув в окно, увидела Графа и остановилась, чтоб рассмотреть получше картину его положения. Он сидел на крыльце людского флигеля, облокотись рукою на перилы оного. Перед ним лежала большая лягавая собака, которую прежде Ольга никогда не видала. Граф в задумчивости смотрел на животное, которое необыкновенно ласкалось к нему. Крестьянской старик державший веревку, привязанную к ошейнику собаки, что-то говорил Графу; но он, казалось, со: всем не слушал слов его. Чрез несколько минут, Александр наклонился к собаке, погладил ее, поцеловал и махнул рукою. Старик повел собаку; но она, как будто нехотя, следовала за ним и часто оглядывалась к Александру, который смотрел ей в след до тех пор, пока с провожатым своим она скрылась в отдаленности. Это зрелище показалось Ольге очень удивительным, тем более, что, видя суровое обращение Графа с людьми, она никак не ожидала от него такой нежности к животному. Не зная, как понять оную, она скоро забыла об ней, но чрез три или четыре дня таже сцена повторилась у крыльца флигеля. Появление старика, собаки, задумчивость Графа и трогательное прощание его, опять изумили Ольгу. По счастию в то время в комнате её была, горничная девушка, которую и попросила она растолковать ей это непонятное явление. "O, сударыня! отвечала ей девушка, история собаки этой самая жалкая: если вам будет угодно, то я сей час расскажу ее." -- Рассказывай, сказала нетерпеливая Ольга и Анета, так звали девушку, начала рассказ свой:
   "Еще при жизни покойного Графа здесь в доме жил Господин Винкельман, которому было поручено воспитание молодых господ. Он уж был очень стар и должность его состояла в том, чтоб иметь смотрение за прочими учителями. Собака, которую вы видели, принадлежала ему; он любил ее наравне с жизнию и перед смертию своей подарил ее Графу Александру, прося его со слезами не покидать верного его Кастора, так называют собаку. Молодой Граф принял подарок умирающего наставника своего и поклялся исполнить его просьбу. С тех пор, он сам не ел ни одэого куска, не разделяя его с Кастором, которой скоро так привык к нему, что бегал за ним повсюду, спал у постели его и если хотя на минуту терял его из виду, то тосковал об нем до бешенства. Пока был жив старый Граф, то все было хорошо, но после смерти его у нас многое переменилось. Бедного Кастора перестали лакомить хорошими костями, стали выгонять из комнат и наконец приказали расстрелять за то, что он укусил маленькую собачку, которую Графине подарил Граф Владимир. Слезы Александра не могли переменить жестокого приговора, но у кого, достало бы духу исполнить его, тогда как он стоил горьких слез доброму Господину нашему! Люди, сказали Графине, что Кастор застрелен, но тайно отвели его в ближнюю деревню, где и теперь находится он у виденного вами старика. И так, он приводит его сюда и всякой раз Граф плачет, глядя на него!
   "Как! Анета, сказала Ольга, выслушав рассказ её, не ужели Александр так чувствителен?"
   -- Ахь, барышня! у него ангельская душа! Спросите, у кого хотите, есть ли бедный в здешней окружности, который бы не считал его отцом своим?
   "Ты меня удивляешь! чтож за причина дурного расположения к нему Графини?"
   -- Барыня любит до ослепления старшего сына своего у а так как он очень не ладит с братцем сбоям, то по его наговорам Граф Александр всегда без вины виноват.
   "Чтож производит несогласие их?"
   -- Характеры их еще в детстве были разны; к тому же старшего баловала мать, младшего любил страстно отец и. образ воспитания их был совсем различной. Но недавно случились здесь такие произшествия, в которых один только Бог узнает правого, но которые разлучили братьев совершенно. Однакож мы хоть и не смеем много об этом говорить, а всем сердцем сожалеем о молодом Графе: он очень несчастлив!
   Алеша замолчала. Ольги очень досадно было отказаться от надежды узнать столь занимательные тайны; но она не хотела сделать вопроса, могущего обнаружить ее нескромность. Соображая все слышанное с замеченным еще прежде, она совершенно терялась в догадках. Какое-то тайное предчувствие говорило ей в пользу угрюмого Александра, но очаровательная физиогномия Владимира часто в один миг разрушала все мечты, представлявшия ей Александра, как жертву материнского предубеждения и братниной ненависти. Взирая на волшебный портрет, она никак не могла предположить, чтоб такое милое лице могло быть обманчивым, чтоб уста, оживленные улыбкой кротости и созданные для любви, могли выражать что нибудь, кроме истинны и добродетели? Подождем приезда Владимира, думала она; из поступков его я пойму лучше его качества, время все откроет! На время проходила с быстротою молнии; наступила скучная осень, образ жизни Ольги сделался еще однообразнее, еще скучнее. К ним никто не ездил; Графиня занималась хозяйственными распоряжениями; Граф проводил целые дни, запершись в кабинете своем. Ольга всегда почти оставалась одна и начинала уже скучать своим уединением.
   В начале зимы Графиня получила письмо от Владимира: он уведомлял ее, что в скором времени будет в отпуск. Это известие произвело в Зимогорье большую перемену. Графиня была вне себя от восхищения; люди суетились, приготовляя комнаты для приезда его, говорили о посещениях соседей, которые начнутся по прибытии его, о праздниках, которые так любит он, словом -- в доме все пришло в движение, кроме Александра, не переменившего ни сколько образа жизни своей.
   
ГЛАВА ВТОРАЯ.

   Из за снежных облаков проглядывал на Зимогорье бледный луч утреннего солнца; трескучий мороз зарисовывал ледяными узорами окна Ольгиной комнаты и бедная девушка, завернувшись в теплое одеяло свое, медлила расстаться с пуховиком, который так роскошно ее покоил; но вдруг в отдаленности раздался звонкой колокольчик. Ольга приподняла голову; колокольчик звенел ближе и ближе и наконец лихая тройка быстро домчала к крыльцу деревенскую повозку. "Кому бы это так рано к нам?" подумала Ольга и накинув капот на плеча свои, бросилась к окну. Молодой человек в армейской шинели стоял уже на крыльце. Слуги толпились кругом приезжего и Ольга в одну минуту узнала Владимира.
   Считая излишним присутствие постороннего человека при трогательной картине радостного свидания между родных, она решилась остаться в комнате своей до тех пор, пока ее позовут, и провела несколько часов перед отваренным шкафом, не зная из всех платьев своих, которое должна была выбрать. Ей хотелось в одно и тоже время и одеться порачительнее и сделать это для других неприметным, но всякой согласится, что исполнение такого желания было столько же возможно, как и то, чтоб заставить молодую девушку охотно лишиться удовольствия, доказать ловкому жителю столицы, что и в деревнях умеют жить. Нерешимость её долго бы продолжалась, еслиб не доложили ей, что Графиня ожидает ее к чаю. Поспешно приколов гребенкою волнистые волосы свои, она надела на себя самое простенькое платье и с замешательством явилась в кабинет благодетельницы своей, которая тотчас самым благосклонным образом представила ее старшему сыну своему. Он очень вежливо благодарил ее за доброе расположение к его матери и просил быт уверенной в искренности чувств его.
   Ольга отвечала ему в смущении; но румянец стыдливости, разлившийся по щекам её, придавал ей неизъяснимую привлекательность, и Владимир смотрел на застеньчивость сельской красавицы с такой приятностию, какой давно уже не ощущал он в шумных обществах роскошной столицы.
   Веселое обращение его скоро привлекло доверенность Ольги, она раскаявалась в минутном сомнении о хороших качествах его, и, привыкая к нему, начала еще более удаляться Александра. Свидание сего последнего с братом удивило ее более всех прежних поступков: он возвратился с охоты на другой уже день приезда Владимира. Войдя в комнату, где сидел он с Графинею и Ольгою, Александр поцеловал руку матери своей, но отвернулся от брата, который спешил к нему С отверстыми объятиями. Владимир остановился и смотрел на него с видом горестного изумления. "Александр!" сказала Графиня строгим голосом, "если ты не рад возвращению брата, то поди вон и не возмущай присутствием своим нашего удовольствия."
   Слова сии как будто не сделали ни малейшего на него влияния: он спокойно сел к окну и, углубясь в размышления, казалось, забыл все его окружавшее.
   Огорчение Владимира было минутное: он заплатил ему одинаковою холодностию и начал прерванный с Ольгою разговор, как будто совсем ничего не случилось.
   Чрез несколько минут Графиня вышла из комнаты, приказав Александру следовать за собою. По выходе их, Владимир стал говорить Ольге о горести, которую причиняешь ему нелюдимость брата его. Ольга воспользовалась доверенностию его и осмелилась спросить: "всегда ли Александр имел такой странный характер, или что нибудь особенное переменило оный?"
   Вопрос сей приметно смутил Владимира, но он скоро начал описывать Александра такими черными красками, которые ужаснули Ольгу. Впрочем она не могла не заметить, что дурное друг к другу расположение у обоих братьев было одинаковое: и потому она еще любопытнее старалась узнать причину оного, предполагая невозможным, чтоб одно только пристрастие матери к старшему сыну могло возбудить в младшем столь сильную ненависть. Все догадки её были без основания, как один случай открыл ей путь к истине.--
   Отец Василий, приходский священник их, был человек редких правил и отличного ума. Добродетельная жизнь и шестидесятилетняя опытность, доставляли ему всеобщее, уважение и в особенности он пользовался благосклонностию Графини. Вскоре по прибытии Владимира в Зимогорье, почтенный старец сей сделался отчаянно болел. Графиня, будучи сама нездорова, просила Владимира к нему съездить; но он разными предлогами отклонял это, и Ольга, наскучив медлительностию его, вызвалась навестить больного. Графиня препоручила ей доставить ему несколько денег, и спросить, не желает ли он, чтоб она прислала к нему Доктора. Ольга, довольная препоручениями Графини приехала к священнику и была встречена женою его, которая была очень обрадована таким нежданым посещением.
   Отворив дверь в комнату больного, Ольга изумилась, увидя Александра, сидевшего возле постели. Миловидная девочка, не старше четырех лет, находилась на руках его и что-то весело ему лепетала. При входе Ольги Граф удивился; но сделав ей легкой поклон, он отошел в сторону и с видом задумчивости продолжал слушать лепетанье малютки.
   Ольга, исполнив поручение Графини, спросила священника, не угодно ли ему будет видеться с Доктором. Но старец отвечал ей с чувством истинного христианина, что лучший врач его есть упование на промысл Божий, которому давно уже он вверил себя. Преклонная старость и тяжкия печали не льстят уже мне долговременною жизнию! Я знаю, что мне пора ждать призывного голоса смерти и чувствую, что близок последний час мой; но не умру спокойно, если нe увижусь с Графинею. Сиграшная тайна лежит у меня на сердце.
   Так говорил он и глаза его наполнились слезами! Александр подошел к нему с заботливостию. Девочка, увидя общее огорчение, взяла руку Александра и спрашивала его: "Папинька, об чем плачет дедушка?" Об тебе, несчастная! сказал Александр и прижал ее к сердцу своему.-- Жена священникова залилась слезами и Ольга была в чрезвычайном замешательстве. Желая сократить посещение свое, она спешила встать дабы скорее отправиться. Александр вышел проводить ее на крыльцо и подав ей руку", чтоб посадить в сани, он сказал ей: и я не желал бы, чтоб дома не знали о сегодяшинем моем свидании с вами; но исполнить, или не исполнить желание мое зависит от воли вашей."
   Желание ваше, Граф, отвечала Ольга, я считаю законом: оно будет выполнено. Александр отблагодарил ее безмолвным поклоном; но на сей раз быстрый взор его красноречиво, выражал благодарность.
   По возвращении домой, она пересказала Графине о желании священника видеться с нею, и неотступно просила ее исполнить моление умирающего старца. Владимир противоречив просьбам ее, представлял матери своей её нездоровье, бесполезность такого свидания и одним словом весьма приметно отклонял оное. Ольга опять уже начала смотреть на него с недоверчивостию и решилась убедить Графиню беспрестанными просьбами своими, которые однакож не имели успеха: ибо одно слово Владимира перевешивало все убеждения её. Досадуя на непомерную власть, какую имел он над матерью своею, она удалилась в свою комнату и погрузилась в глубокия размышления, чувствуя, что между окружающих её скрывалась какая-то тайна, которую постигнуть она была не в состоянии, Анета приходом своим вывела ее из задумчивости и подала ей мысль обратиться к ней с своими вопросами: я была сего дня у священника Анета, сказала она ей, желая начать разговор.
   "Есть ли ему легче, сударыня?"
   -- Нет, он очень болен.
   "Сохрани его Бог! если он умрет, я буду об нем плакать; на свете мало таких добрых людей."
   -- Правда твоя, мне самой очень жаль его! Скажи мне, Анета, у него нет детей?
   "Нет, сударыня! одна только дочь и была у него, да и та давно уж умерла."
   -- Она была замужем?
   "Нет, сударыня, она умерла в девушках! "
   -- Чье же это милое дищя, которое я сего дня там видела?
   "Дитя, сударыня?"
   -- Да! хорошенькая, девочка и как помнится, ее называли Лизою.
   При сих словах Анета покраснела. Ольга приступила к ней и после продолжительной нерешимости, Анета взяла с нее слово хранить тайну и рассказала любопытную ей историю несчастной Марии, дочери священника, в следующих словах:
   "У священника была дочь, которая составляла истинную радость своих родителей! Природа одарила Марию прекрасною наружностию, добрым сердцем и излишнею чувствительностию. Бывая часто у Графини, она снискала благосклонность её своею кротостию и добродушием, и наконец совсем переселилась жить к ней. Молодые Графы любили ее, как сестру свою, в особенности Владимир. Он всегда старался дать ей заметить свое к ней расположение, а всегдашния занятия составили между ими тесную связь, которая в последствии времени из детской дружбы превратилась в пылкую любовь. Взаимная нежность их скоро сделалась всем заметною, кроме одной только Графини. Она составляла в голове своей блистательные планы будущей участи Владимира, никак не могла предполагать, чтоб он мог думать об чем нибудь, кроме славы и почестей. Александр также был привязан к Марии, но хладнокровный характер его не допускал мысли, чтоб он был расположен к ней также пламенно, как и брат его. Впрочем ни одна счастливая сестра не была так искренно любима братом своим, как любил ее Александр. Он не оставлял без внимания ни малейшего поступка её; утешал ее в горестях, разделял с ней забавы и часто, очень часто с осторожностию истинного друга, советовал ей не предаваться привязанности своей к Владимиру. Но могли ли советы сии быть приняты неопытным сердцем шестнадцатилетней девушки? Она пересказывала слова Александра Владимиру и вместе с сим последним приписывала дружескую предосторожность его влиянию ревности, которой однакоже никто не ожидал от молодого Графа.
   "Так прошел год; в течение оного ссоры у братьев стали сильнее и чаще, а наконец возникла между ними совершенная вражда. Графиня всегдашним защищением своим старшего сына отдалила от себя Александра, который, видя себя часто обвиняемым прошив справедливости, начал считать себя чуждым материнскому сердцу и эта пагубная уверенность положила начало его к ней холодности! В это же время Графиня с ужасом заметила несчастное положение Марии. Она стала внимательнее примечать за нею, и что же? Открылось, что бедная девушка была давно уже беременна. Зная, что кроме сыновей её, не кому было погубить несчастную, она с гневом обратилась к Владимиру; но он предупредив обвинение её, успел всю вину обратишь на брата своего и насказал притом Графине столько подозрений своих, что она уверилась в истине слов его.
   "Призвав к себе Марию, она ласкою и строгостию умела вынудишь у нее роковое признание и заставила трепещущую страдалицу произнесть имя Александра, как виновника своего несчастия.
   "Гнев Графини был неизобразим. Она приказала Александру явиться к себе и в присутствии Марии осыпала его жестокими укоризнами. Молча выслушав он упреки её, спросил, кто его обвинители?-- Когда Графиня показала ему на Марию, то он громко вскрикнул: это ты?-- и закрыл лице свое руками. Мария упала в обморок.
   "Графиня долго не пускала ее на глаза свои и наконец велела ей оставить дом свой. Несчастная на дороге к отцу своему лишилась чувств и была без памяти принесена в крестьянскую избу, где скоро жестокая горячка привела в опасность жизнь её.
   "Родители её, уведомленные о сем приключении, видя страдания дочери своей, всё простили ей и не отходили от её постели.
   "Графиня, тронутая раскаянием умирающей, также прилагала об ней всевозможные попечения и душевно с нею примирилась. Один только Александр, казалось, не брал участия в общей горести и упорно отказывался от приказаний матери своей видеть Марию. Графиня предложила ему загладить проступок свой супружеством с Мариею, но он хладнокровно отвечал, что ни за что в свете не женится на ней. Такое упрямство раздражило Графиню; она осыпала его упреками, грозила ему проклятием -- и все напрасно! Александр на все отвечал только одним словом: никогда не женюсь на ней!-- Графиня была огорчена до чрезвычайности и объявила, что с сих пор она не считает Александра сыном своим.
   "Александр, удалясь в комнату свою, проводил все дни, запершись в оной, не воспоминая ни о матери ни о брате и показываясь только изредка служителям. Так прошли два месяца. Мария произвела на свет дочь, названную Елизаветою, и испустила дыхание в объятиях своего отца. Графиня пролила по смерти её слезы сожаления и приказала похоронить ее у церкви не далеко от места, назначенного для её семейства.
   "Подле самой церковной ограды, под приютом дикого шиповника, возвышается могила Марии. Белый крест, воздвигнутый над оной, служит простым, но трогательным памятником юной несчастливицы.
   "Во время погребения её Александр и Владимир были в церкви: первый стоял спокойно и во все продолжение службы молился очень усердно; но Владимир проливал горестные слезы, которые всем, знавшим привязанность его к Марии, не казались странными. Одно только возбудило общее изумление: когда печальная мать напечатлела на мертвых устах дочери своей последний поцелуй и несчастный отец в изнеможении склонился на близь стоявшую скамью; то Александр прежде всех бросился поддержать его. Старец принял руку его, и, рыдая, прижал к сердцу своему. С этого дня Александр начал вести самый уединенный образ жизни.
   "Время смягчило гнев Графини; она строго запретила говорить об этом произшествии и с тех пор никто в присутствии её не смел произнесть имя Марии. Осиротевшая дочь её взята была на воспитание дедушкой и подрастая, невинными ласками своими услаждала безотрадную горесть его."
   Выслушав повествование сие, Ольга содрогнулась. Она вспомнила о тайне, которую желал вверить Графине умирающий священник, и не сомневалась, чтоб оная не содержала в себе оправдания Александра: ибо сверх многих обстоятельств, оправдывавших его, возможно ли было предположишь, чтоб отец, принявший последний вздох дочери своей, решился видеть виновника ранней смерти её и даже ласкать его, как любимого сына? Ольга молила небо, чтоб оно скорее открыло невинность его; но не наступило еще время, назначенное к сему Провидением.
   Священнику сделалось на другой день гораздо легче и он начал выздоравливать; не упоминал более о тайне, которую во время болезни своей хотел открыть Графине. Все дела пошли прежним порядком, кроме того, что в Зимогорье назначен был бал, к которому приглашены были все соседние дворяне.
   Наступил день праздника, столь давно ожидаемого, и дом Графини наполнился посетителями.
   Все, что только деревенское щегольство могло изобресть в подражание столичной роскоши, все это было истощено в убранствах дам, сходивших с ума от желания блеснуть пред Владимиром. Ольга в простом уборе своем надеялась быть незамеченною; но скоро увидела обращенным на себя внимание всего общества, к чему много способствовал Владимир, который почти не отходил от нее.
   Ольга, живо помнившая несчастную участь Марии, оскорбилась необыкновенною внимательностию Графа, холодно старалась прекращать все разговоры его; но чем более она удалялась, тем сильнее искал он случая говорить с нею. Выбрав минуту, в которую Ольга стояла у окна, издали любуясь на веселой круг танцующих, он спросил ее о причине её к нему пренебрежения. "Вы ошибаетесь Граф; я обязана уважать вас."
   "Уважать? Ах, сударыня! уважение есть такое холодное, чувство, которого я не желал бы внушить в вас".
   -- А без него, Граф, никакое другое чувство не может быть прочно.
   "Нет, сударыня, я прошу вас переменить сие чувство и иметь ко мне более доверенности."
   -- Доверенности? что вы, Граф? Может ли бедная девушка и думать когда нибудь, чтобы особа вашего звания могла оплакивать с ней вместе все бедствия её состояния?
   "Ах! Ольга, и вы можете обо мне думать так? Вы можете питать ко мне недоверчивость, можете сомневаться в том человеке"...
   -- Который всю жизнь свою посвятил веселостям! Нет, Граф, вы не можете быть соучастниками в моей задумчивости.
   "Жестокая Ольга! вы запрещаете мне-думать об вас, соболезновать, запрещаете даже предашься тем надеждам счастия, тем сладостным мечтам, которые представляют, мне счастливую будущность"
   -- Граф! вы меня удивляете.
   "Успокойтесь, Ольга, я вижу, что моя откровенность, побуждаемая любовию, заставляет удивляться вас; и вы, может быть, сочтете сие за насмешку, то уверяю вас, что ничто в мире не заставит меня переменить к вам моих чувств."
   -- Перестаньте, Граф, вы меня обижаете!
   "Боже!.. что я слышу? Вы могли сказать сие, могли столь презрительно думать о человеке, поклявшемся посвятить вам всю жизнь свою; могли столь холодно сказать: "вы меня обижаете!" Ах, Ольга, вы не знаете чувств моих, не знаете, сколь жестокую нанесли вы рану сердцу моему: она не излечима, никто другой не может заменить вас. Вы есть та, которую столь долго искало сердце мое. Оно нашло, вам известны теперь все чувства его и вы должны решить судьбу мою, возвратить меня к жизни и своею благосклонною доверенностию поселишь в душе моей прежнее спокойствие. Неоцененная Ольга! одни вы составляете для меня всё счастие в подлунном мире: ни шум света, ни почести, ниже что нибудь можешь заменишь вас; вы одни замените мне все блага его, все, что только может прельщать смертного. "--
   Разговор Графа с Ольгою был прерван приближением к ним некоторых особь. Граф, будучи в надежде, что его обольщения могли заронить искру любви в невинное сердце Ольги, отошел от нее с довольным лицем, дав ей заметить, что молчание ее им принято за знак взаимного к нему расположения. Ольга с одной стороны, быв недовольна объяснением Графа, а с другой, зная совершенно его характер, должна была при сем случае скрыть свое неудовольствие и, пользуясь минутною свободою, она спешила удалишься в свою комнату.
   Чрез несколько минут по удалении её, Владимир, видя, что она оставила бал, решился следовать за нею. Дойдя до дверей комнаты её, он в нерешимости остановился. Тайное уважение обуздывало дерзость его; но привыкнув к утонченным уловкам разврата, он надеялся личиною любви привлечь к себе сердце Ольги, и, не теряя присутствия духа, взошел к ней. Нечаянное появление испугало ее. Она с смущением спрашивала его о причине столь неожиданного прихода и просила его оставишь ее в покое. Владимир, как будто не замечая негодования её, начал опять уверения в любви своей. Ольга, зная чем прекратить тягостные объяснения сии, робким голосом спросила его: "помнит ли он милую подругу детства своего, ту кроткую Марию, которая и в самой могиле не перестала быть занимательной?"
   При сем вопросе Владимир побледнел. Но минутное молчание возвратило ему твердость. "Для чего, прекрасная Ольга, сказал он ей, для чего напоминать мне о несчастливице, так памятной сердцу моему? Не ужели думаете вы, что проступок брата, моего не заставляет меня содрогаться о жертве его безразсудства? Или думаете вы, что я когда нибудь могу сделаться ему подобным?" --
   Владимир замолчал; смущенная Ольга не знала, что отвечать ему, как вдруг дверь комнаты её с шумом отворилась и взорам их предстал Александр. Как грозное привидение, медленными шагами подходил он к брату своему. Лице его выражало сильное негодование и быстрый взор пламенел огнем укоризны.
   "За чем вы здесь?" спросил он суровым голосом Владимира.
   -- Тот же самый вопрос, кажется, имею право и я сделать вам.
   "Нет, никакого права! свидетельствуюсь Богом Всемогущим. Никогда не заражал я комнаты сей дыханием разврата, никогда не оставляла она в душе моей ничего, кроме сладостного воспоминания о радостях дружбы; но не всякой подобно мне может произнесть спокойно: здесь некогда жила Мария!",
   Слова сии как громом поразили Владимира; тщетно принуждал он себя улыбнуться: улыбка на трепещущих устах его обратилась в судорожное движение, и он поспешно вышел.
   Александр устремил проницательный взор свой на изумленную Ольгу. Казалось, он ждал от нее вопроса; но испуганная, встревоженная случившимся с нею, она не имела даже сил держаться на ногах. Александр, видя слабость её, посадил ее в кресла и оставил одну, попросив ее успокоиться.
   По выходе Александра, Ольга позвала Анету, приказала ей извинить себя пред Графинею, и жалуясь на сильную головную боль, легла в постелю. Долго не могла она опомниться от случившагося с нею, не могла разгадать, откуда взялся Александр на помощь её. Наконец беспокойный сон смежил утомленные глаза её; но мечты расстроенного воображения пугали ее и в самом сновидении.
   
ГЛАВА ТРЕТЬЯ.

   Первый предмет, поразивший взоры Ольги, по пробуждении её, было запечатанное письмо, поданное ей Анетою.
   От кого это? спросила она в удивлении, и еще более удивилась, когда Анета сказала ей, что оно от Графа Александра.-- Торопливою рукою Ольга, развертывает оное и, не веря глазам своим, читает следующее:
   "Чувствую, как велико должно быть изумление ваше при взгляде на строки, начертанные нетвердою рукою моею; чувствую и прошу вас, не оскорбитесь откровенностию человека, вам истинно преданную. Знаю, что я не заслужил еще, да и не мог заслужить доверенности вашей; но умоляю вас: не отриньте совета моего и будьте осторожнее. Не все то, что обольщает нас приманкою любви, есть истинно любовь Смотрите внимательнее: блеск наружности часто ослепляет неопытные взоры и сердце поздно узнает обман. Собственному рассудку вашему предоставляю хранить вас; но прошу об одном только: внимайте и следуйте его голосу."
   Записка была без подписи. Не смотря на, лаконический слог и таинственное содержание, Ольга очень понимала, что Граф хотел предостеречь ее от сетей Владимира. Такое предостережение было очень обязательно и она вполне чувствовала цену его. Присутствие Владимира начинало тяготить ее; особенно последний разговор с ним так напугал ее, что она боялась даже повстречаться с ним.
   После бала, у Графини осталась гостить Г. Равнеева, не богатая соседка их, женщина с полугородским образованием и чрезвычайною способностию все выведывать, до всего дознаваться и из всего выводить свои заключения, от которого в течение пятилетнего пребывания её в деревне, пострадала не мало вся окружность. Когда Ольга предстала испытующим взорам её, то Госпожа Равнеева оглядевши ее с ног до головы, посмотрела на дочь свою с такой мистической ужимкою, которая без слов выговаривала, что Ольге не миновать общей участи и что для нее готовятся все стрелы злословия. Софья, так звали дочь её, была девушка осьмнадцати лет. Приятная наружность и доброе сердце делали ее совершенным контрастом с её матерью.
   Правда, воспитание, полученное ею от родительницы её, имело невыгодное влияние на её характер: она в кругу знакомства своего привыкла к пересудам и часто увлекалась наклонностию к насмешкам; но природная доброта сердца всегда брала верх над пороками воспитания и часто довольно было одного слова, чтоб заставить ее сознаться в каком нибудь проступке.
   При первом свидании с Ольгою, Софья мало обратила на нее внимания, но когда она увидела, с каким уважением обходилась с нею Графиня, то решилась завести знакомство покороче. Приветливость и добродушие, с которыми она старалась снискать дружество Ольги, заставили сию последнюю отвечать ей такими же чувствами и скоро между ними возникла сердечная доверенность, начало священной дружбы. Ольга с изумлением узнала, что новая подруга её в глубине сердца таила привязанность к Владимиру, который обольстительным обращением своим успел вскружить ей голову. Ольга сначала считала чувства Софьи слабым впечатлением, готовым исчезнуть при появлении нового, более достойного предмета; но потом с сожалением увидела, что пагубная страсть глубоко вкоренилась в неопытном сердце простодушной девушки. Напрасно Ольга представляла ей будущее, напрасно старалась вселить в нее недоверчивость к Владимиру -- очарованная Софья, хотя соглашалась в справедливости слов её и проклинала любовь но с каждым днем более и более вдыхала в себя её отраву.
   Однажды вечером Софья играла на фортопиано, Владимир сидел возле нее, Графиня и Госпожа Равнеева вдали от них занимались рукодельем, а Ольга читала книгу. Занимательное содержание оной отвлекло внимание, её от Софьи, она продолжала заниматься чтением, как вдруг звонкой голос Госпожи Равнеевой раздался в зале. Куда ты, Софья? кричала она в след дочери своей, которая поспешно вышла из залы. Владимир отвечал, что ей вдруг сделалось дурно и что она верно пошла в свою комнату. Хотя Госпожа Равнеева и очень любила единственную дочь свою; но на сей раз, будучи занята красноречивым пересчитыванием всех женщин, обезславивших себя на памяти её, она не в состоянии была себя принести в жертву дочерниному здоровью и, препоручив Ольге идти к Софье, снова принялась вредить доброму имени людей, которых большая уже часть покоилась в могиле.--
   Ольга нашла приятельницу свою в страшном волнении. Вместо ответа на вопросы её, Софья кинулась в её объятия и прерывающимся голосом твердила ей: "он меня любит! Он говорил мне о любви своей! Он клялся любить меня до гроба!"
   -- Милой друг мой! сказала Ольга; дай Бог, чтоб красота души твоей вселила в него истинную любовь; но я боюсь, не одна ли это личина её.
   "Жестокая! сказала Софья, кто просит тебя выводить меня из сладостного заблуждения? Какая тебе надобность разрушать холодною боязнию своею мое очарование? Пусть я обманута! Для чего открывать мне горькую истину тогда, когда обман составляешь счастие моей жизни?
   -- Ложное счастие исчезает, как сон! Вспомни, Софья, какое будет пробуждение твое!
   Умствуй, умствуй, злая пророчица! Я не боюсь прорицаний твоих! Один миг блаженства вознаградит мне за все горе, прошедшее и будущее!"
   Ольга замолчала, видя, что при энтузиазме любви, тихой голос дружбы не имеет доступа и чтоб не потерять доверенности Софьи, она решилась более не противоречить ей.
   Владимир очень мало говорил с Ольгою; но часто, очень часто устремлял на нее задумчивые, пламенные взоры. Ольга как будто не замечала их.
   Чрез неделю Госпожа Равнеева с дочерью уехали, взявши с Ольги честное слово приехать к ним.--
   По отъезде их, в Зимогорье все стало по прежнему: то есть, все также тихо, однообразно и скучно. Ольга, считая себя избавленной от излишней внимательности Владимира, начала дышать свободнее; но сверх всякого ожидания её, Владимир стал опять докучать ей своими объяснениями, на которые отвечала она совершенным презрением. Чем холоднее казалась Ольга, тем становился он искательнее, но чем более желал он получить доверенность её, тем более вселял к себе недоверчивость и Ольга, знавшая о сердечной связи его с простодушною Софьею, внутренно презирала человека, который мог шутить чувствами добродетельной и кроткой девушки. Однажды она осмелилась намекнуть ему об отношениях его к Софье. Владимир говорил, что обращение его с девицей Равнеевой было ничто иное, как шутка, которая давно уже истребилась из памяти его.
   Такой отзыв о приятельнице её оскорбил Ольгу. Она решилась предостеречь Софью от ужасной участи позднего раскаяния, и получив дозволение Графини ехать, отправилась к Госпоже Равнеевой.
   И мать и дочь равно были обрадованы приездом её: первая возможностию осыпать гостью вопросами и оглушить ее своими вестями, а последняя обманчивою надеждой узнать от Ольги тысячу занимательных подробностей о друге сердца своего.
   Едва только Ольга успела передать Равнеевой поклоны Графини, как Софья утащила ее в свою комнату; но в какое изумление приведена была бедная девушка, когда Ольга объявила ей причину своего приезда. Разочарованная стояла она пред вестницей злополучия своего и боялась увериться в истине слов её.
   "Так я обманута? Так он меня не любит? Скажи, за что он не любит меня?" Так говорила Софья, и свет темнел в блуждающих глазах её. Ольга отдала бы полжизни, чтоб возвратить юной подруге своей утраченное спокойствие, но элю было не возможно: ибо несколькими днями продолжить заблуждение значило дать новую силу пламени, таившемуся в стесненном сердце её.
   Ольга пересказала ей все подозрения свои нащет Владимира, рассказала подробности Марииной истории и разочарованная Софья предалась жесточайшей горести. С опухшими от слез глазами Софья явилась к ужину. Удивленная мать стала распрашивать о причине её огорчения; но Софья отвечала ей новыми слезами. Госпожа Равнеева, видя неудачу вопросов своих, прекратила оные, решившись внутренно, чего бы то ни стоило, удовлетворить свое любопытство. Недоверчиво посматривала она на Ольгу, как будто желала угадать, чем произвела она столь быструю перемену в чувствах Софьи.
   На другой день рано утром, призвав к себе дочь свою, Равнеева ласкою и пронырством умела выманить у ней тайну сердца и тотчас изобретательный ум её нашел средства все дело привести в надлежащий порядок. Привязанность Софьи к Владимиру и минутная надежда её на взаимность дали Равнеевой такие идеи, которые расчетливость её преобратила в замысловатый план. Такой жених, как любимый сын Графини Лелевой, для дочери небогатой помещицы был совершенный клад и упустить его из рук своих значило бы потерять сокровище. Впрочем такой оплошности дальновидная Равнеева не простила бы себе во всю жизнь, и в глубине души своей, положив за непременное, -- волею, или не волею сделаться тещей Владимира, она решилась привести планы свои в действие!
   Начало было довольно удачно: она успела поселить в Софье, недоверчивость к Ольге и дружеское предостережение сей последней представить в виде недоброжелательности.
   "Разве ты не знаешь, говорила она легковерной дочери своей, что Ольга, которую ты так превозносишь и считаешь приятельницей своей, сама влюблена в Графа до безумия?"
   -- Что вы маминька? возможно ли это!
   "Возможно ли, возможно ли! Я тебе говорю, что это также верно, как то, что ты дочь моя; посмотри только повнимательнее, ты увидишь, что я не обманываюсь, и я ручаюсь тебе, что эти глупые вздоры, которыми она вздумала испугать тебя, происходят от одной только ревности!"--
   Софья, как оживающая, слушала мать свою и любовь опять со всеми призраками надежды завладела сердцем её; особенно, когда Равнеева сказала: помнишь ли ты, что Владимир обещал приехать к нам? Я думаю, что он не замедлит воспользоваться приглашением моим и тогда мы увидим, что нам должно делать.
   Слова сии были целебным бальзамом для печальной Софьи. Мысль, что он приедет, рассеяла грусть её и улыбка надежды снова украсила миловидное лице её. Снисходительность и даже дружеский тон матери её, уверенность, с которой вступалась она за Владимира, и ожидание скорого свидания изгладили легкие следы огорчения: она вошла в комнату свою почти с веселым лицем. Ольга, изумленная сим, спешила узнать, что могло развеселишь печальную подругу её, и еще больше изумилась, когда заметила принужденность обращения с собой Софьи. Не зная, чему приписать оную, она жестоко оскорбилась, но не хотела искать прежней доверенности и на холодность отвечала совершенным равнодушием. Не переменяя тона вежливости с Госпожею Равнеевой, которая с своей стороны обращалась с ней слишком осторожно, чтоб отдалить от себя всякое подозрение, Ольга стала смотреть на поступки её внимательнее и когда увидела, что и мать и дочь имели одинаковое расположение к ней, то сократила посещение свое и, простившись с ними, поехала в их экипаже домой. Верстах в двух от Зимогорья ей попался Владимир. Он тотчас приказал кучеру остановить лошадей и подошел к Ольге, которая была очень не довольна такою встречею. "Вы уже возвращаетесь? сказал он ей, почтительно поклонившись, а я думал еще найтить вас у Равнеевых! Я не думал, чтоб, вы соскучились об Зимогорье и жителях его!"
   -- Я не люблю быть долго в гостях, отвечала Ольга, стараясь показать ему, что она не обращает внимания на особенный тон голоса, с которым он произнес слово: жителей!
   "Это к нашему счастию! возразил Владимир и хотел что-то говорить еще; но Ольга, чтоб прекратить разговор, с неудовольствием сказала: извините меня, Граф, теперь так холодно, что я очень бы желала быть как можно скорей дома."
   -- Я буду там прежде вас, отвечал Владимир. Не прикажете ли вы мне чего?
   "Как, Граф? Ведь вы едете к Равнеевым?"
   -- Вы шутите, сударыня! Без вас что мне там делать?
   Неожиданный ответ сей привел Ольгу в замешательство: она замолчала и приказала кучеру как можно скорее ехать; но лихая тройка быстро пронесла мимо нее Владимира и скоро звук колокольчика повозки его исчез в отдаленности. Приехав домой, она нашла уже Владимира у Графини, которая приняла ее с обыкновенной ласкою. "Ты озябла, моя милая, сказала она ей, я велела приготовишь тебе чаю."
   Такая заботливость тронула Ольгу; она поцеловала руку благодетельницы своей и от всего сердца благодарила ее за такие попечения. "Ты не мне обязана за эту внимательность, сказала Графиня: мне Владимир указал, что ты жаловалась на холод, и я боюсь, не простудилась ли ты."
   Ольга успокоила ее в рассуждении здоровья Своего и легким поклоном отблагодарила Владимира. Разговор их о Равнеевых был прерван приходом слуги, которой доложил Графине, что Граф Александр сделался очень болен. Как? сказал Владимир, брат сего дня обедал вместе с нами?
   Дня два или три, сказала Графиня, я заметила, что у него стал необыкновенно дурен цвет лица. Что с ним сделалось?
   Тотчас после стола Граф лег с постелю, отвечал слуга; я думал, что он почивает, но он смотрит во все глаза, а говоришь что-то очень непонятно: кажется, он бредит. При сих словах материнская нежность пробудилась в сердце испуганной Графини; с поспешностию пошла она к сыну своему и скоро приказала туда же позвать Владимира. Ольга весь вечер провела одна: ибо Графиня не оставляла комнаты Александра, который боролся с ужасною горячкой. Бред его беспрестанно умножался; он никого не узнавал и жалобным голосом звал к себе мать, не отходившую от его постели. Сын отчужденный, не любимый ею, делался добычею смерти, освобождал ее от присутствия своего; но огорченная мать в решительные минуты вечной разлуки, боялась потерять его, как будто единственное свое утешение. Александру казалось, что он разговаривает с духовником своим.
   "Молчите, молчите, говорил он шопотом, как будто боясь, чтоб его не подслушали: утешения ваши не помогут мне. Кому будет родным сын, чуждый матери? Отвергнутый ею, кем будет принят он?"
   Так говорил Александр и Графиня проливала горючия слезы. Владимир при всей испорченности нрава своего, не потерял еще природной доброты сердца и враждебное чувство уступило место родительской привязанности, когда приехавший из города Доктор решительно сказал, что не ручается за жизнь больного. Такое известие опечалило всех жителей Зимогорья. Крестьяне приходили каждый день наведываться о состоянии любимого барина своего и самые теплые моления возносились к престолу Всемогущего о выздоровлении Александра. Добрый священник, сам едва оправившийся после продолжительной болезни, пришел навестишь любимца своего и в. первый еще раз Графиня с удивлением заметила, что священник обращался с Александром с отеческою горячностию. Она осмелилась намекнуть ему о христианском прощении врагам; но почтенный старец, отирая слезу, тихо скатившуюся с бледной щеки его, сказал ей: и оставимте все на суд Божий! Не тревожте памяти усопших; а между живых у меня нет врагов" Слова сии прекратили разговор. Общее внимание было устремлено к Александру, который находился без всякой надежды.
   В числе людей, наиболее оплакивавших Александра, был старый Максим.-- Он с первого дня прибытия своего в Зимогорье был облагодетельствован молодым Графом и благодарный старик этот во время болезни его доказал признательность свою неусыпным усердием. И день и ночь он не отходил от Графа: забыв сон, пищу и спокойствие, Максим думал только о жизни благодетеля своего. От сего-то доброго старика, Ольга осведомлялась о состоянии больного, которое со дня на день становилась опаснее. Ольга втайне проливала слезы сожаления об Александре и в кроткой молитве об нем искала отрады стесненному тоскою сердцу. Ах! как часто бывает, что мы любим и любим пламенно, тогда когда вовсе и не думаем любить!
   
ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ.

   Между тем, как в Зимогорье болезнь Александра разливала общее, неописанное уныние, в деревне Равнеевых происходило совсем другое. Люди, провожавшие Ольгу, по возвращении своем домой, рассказали о встрече её с Владимиром. При таком известии Госпожа Равнеева невольно призадумалась; но не теряя присутствия духа, она утешала Софью, которая при мысли, что Владимир не хотел видеть ее, проливала горькия слезы. Изобретательность матери её скоро нашла способы все поправишь и оставалось подождать только несколько дней, чтоб поспешность посещения не показалась подозрительною.
   На другой день, узнав о болезни Александра, Равнеева не стала откладывать поездки и, не смотря на все представления дочери, она отправилась с ней в Зимогорье. Болезнь Александра час от часу становилась опаснее и Графиня, озабоченная сомнительным состоянием сына своего, почти не обратила внимания на посещения гостей, которых занимать препоручила она Ольге.
   Ольга, вызванная из уединенной комнаты своей, на сей раз с большим неудовольствием повиновалась воле Графини; но принимая Равнеевых, она с удивлением заметила, что и мать и дочь отвечали на вежливость её необыкновенной ласкою, которая была следствием расчетливости хитрой старухи. Отсутствие Графини, не покидавшей комнаты Александра, много способствовало планам её; оставалось только взять предосторожность, чтоб Ольга не могла расстроить оных, и Равнеева решилась не терять из виду ни малейшего её движения; но Ольга, занятая собственными чувствами, была далека от всякого подозрения.
   Как неприятно было Графине прибытие гостей, так напротив рад был оному Владимир. Среди общего огорчения, он начинал уже скучать печальной тишиною, царствовавшей во всем доме, и появление нового, даже самого незанимательного лица было бы в таких обстоятельствах для него находкой, а посещение Равнеевых совершенно его оживило. Грусть сердечная, выражавшаяся в томных взорах Софьи, и бледность, покрывавшая щеки её, придавали ей много привлекательности. Владимир с первого взгляда заметил перемену в наружности её и скоро отгадал тому причину. Всякая новость ему нравилась, а Софья задумчивая, унылая была, так мила, что ему опять показалось, будто он в самом деле в нее влюблен. Мысль, что он любим взаимно и любим страстно, довершила вскружить ему голову. Он с пренебрежением уже смотрел на Ольгу, которая, умея владеть собою, показывала все тот же спокойный вид равнодушия и, мысленно сравнивая холодность её с чувствительностию Софьи, он отдавал преимущественную власть над сердцем своим последней. Софья, при каждом знаке внимательности его оживала, как оживляет, истомленный от зноя цветок при каждой капле прохладного дождя. Равнеева, видя возобновляющуюся нежность Владимира к дочери своей, продолжала показывать вид, будто она не замечает оной; но напротив ни одного слова не проронил внимательный слух её, ни одного взгляда не потеряли наблюдательные глаза. Ольга не искала уже доверенности Софьи: ибо видела, как бесполезно было усердие её, и оставила все на произвол судьбы, моля Всевышнего возвратишь спокойствие погибающей её подруге.
   Между тем доверчивая Софья? обольщаемая мечтами счастия, которое обещала ей любовь Владимира, не скрывала уже от него тайны чувств своих. Владимир, выманив у нее роковое признание, сам испугался, видя, как сильно владела сердцем её пагубная страсть. Софья, прежде, робкая, застеньчивая, теперь прижимала его к груди своей и клялась, что никакая земная власть не разлучит их. Владимир, уверял ее в верности, просил быть спокойнее и обещал по выздоровлении брата все объявить Графине. Но Софья требовала, чтоб он до тех пор ничего не скрывал от её матери. Тщетно Владимир старался отвратить ее от такого предприятия, зная наперед ужасные следствия оного; тщетно говорил все, что. только мог найти обольстительного испуганный язык разврата: она не внимала никаким словам и при нем же все открыла матери своей, прося благословить их. Равнеева искусно сыграла давно приготовленную роль: изумилась, начала говорить тоном оскорбленной матери, стала проливать слезы и наконец кончила тем, что, с нежностию обняв Владимира поручила ему спокойствие и счастие дочери своей. Все это было сделано так неожиданно и так поспешно, что Владимир не мог опомниться; но скоро удивление уступило место досаде: ибо он ясно видел, что попал в сети. Внутренно решившись за обман заплатить обманом, он искусно скрыл неудовольствие свое, отвечал Равнеевой со всем безумством страстного любовника и уверял, что одна только болезнь Александра препятствует ему теперь же отдать руку свою Софье. Хитрая старуха не совсем верила словам его; но боялась излишнею поспешностию все испортить; и потому, ни слова не упоминая о тайном браке, она согласилась, что не время еще было говорить об этом Графине, которая и без того была очень расстроена.
   Равнеева знала, что Графиня имела уже переписку с Князем Д., который единственную дочь свою, наследницу богатого имения и прекраснейшую девицу из всех Фрейлин двора назначал в невесты Владимира. Графиня, слегка намекая об этом сыну своему, откладывала решительный разговор с ним до поездки в Москву, куда она непременно хотела отправиться, еслиб не задержала ее болезнь Александра. Столь блистательный союз испугал бы всякого, кроме дальновидной Равнеевой: она, хорошо зная строгия добродетели Графини, твердо была уверена, что примерная женщина сия скорей согласится отказаться от блистательного родства с почтенным Князем Д., нежели решится допустить сына своего сделаться преступником. Основывая на сем планы свои, Равнеева решилась молчать до тех пор, пока Софья получит от Владимира, хотя одно письмо, которое бы, в случае нужды, могло послужишь ей к обвинению его. Владимир видел, что Софья не знала замыслов матери своей и не мог не сожалеть о бедной несчастливице, которой любовь к нему составляло единственное преступление и которую корыстолюбие матери и его собственное вероломство обрекали, как беззащитную жертву, на вечное страданье. Придумывая способы вывернуться из столь затруднительного положения, он написал письмо в полк свой к одному из товарищей, которого просил найти средство сократить время его отпуска.
   В ожидании ответа, Владимир продолжал притворяться так искусно, что успел приобрести доверенность Равнеевой, но сколько она желала получить хотя одну строчку его к Софье, столько он старался избегать к тому случая. Когда Равнеевы оставили Зимогорье, то на другой же день Софья, по приказанию матери своей, написала к Владимиру самое нежное письмо, получив которое, он немедленно поехал к ним, чтоб избегнуть необходимости письменно отвечать. Хотя это и не совсем было приятно Равнеевой; но поспешный приезд Владимира отклонил всякое подозрение, а нежность к Софье никак не позволяла сомневаться в искренности чувств его.
   Чрез две недели после объяснения его с Равнеевой, болезнь Александра имела счастливый перелом: он пришел в память, стал узнавать окружающих его, и Доктор ручался за его выздоровление. Обрадованная Графиня радостными слезами благодарила небо, и Александр, видя материнскую заботливость её, не спускал с нее глаз, в которых красноречиво выражалось сердечное чувство.
   Выздоровление Александра Владимир считал началом, всех своих бедствий: ибо это был срок, назначенный им Софье для решения судьбы её. В таких смутных обстоятельствах он не знал, на что решиться, как вдруг письмо из полка вывело его из хлопот. Полковый Адъютант их писал к нему, что у них приготовляются к смотру, который назначен в скором времени, и к которому он непременно должен был явиться в полк. Владимир знал, что это письмо было условленный между ними обман; но не терял случая воспользоваться оным и, представив матери невозможность откладывать отъезд, он начал поспешать приготовлениями к оному. Графиня, предполагая сама в след за ним отправиться в Москву, не стала его более удерживать и, отпуская, вручила письмо к Князю Д., объявив притом о намерениях своих касательно его дочери. Новость эта поразила Владимира. Столь выгодной и лестный союз оживил в душе его все прежния мечты честолюбия. Увлекаемый новым призраком счастия, он позабыл Софью, её любовь, свои клятвы, и уехал, даже не простившись с нею. Известие об отъезде его ужасно опечалило Равнеевых. Но мы оставим на свободе Госпожу Равнееву строить воздушные замки, а обманутую Софью проливать слезы, и обратимся к жителям Зимогорья.
   
ГЛАВА ПЯТАЯ.

   По отъезде Владимира из Зимогорья, Александр вскоре выздоровел, и Графиня стала приготовляться к поездке в Москву, куда влекло ее желание скорее окончить брак Владимира с Княжною Д. Она объявила, что берет с собою Ольгу, и предложила Александру ехать с ними. Он, сверх ожидания её, охотно принял это предложение и даже торопил их отъездом. Ольга с тайною грустью оставляла мирное уединение свое: она знала уже о предполагаемой свадьбе Владимира и заранее боялась блистательных пиров и великолепных праздников шумной столицы. Она удивлялась, видя, что Александр не показывал ни малейшего сожаления, оставляя Зимогорье, и не знала, чему приписать удовольствие, с которым он приготовлялся ехать в Москву. "Вот постоянство людей, думала она: тот же самый человек, который не задолго пред сим говорил, что в одном только уединении должно искать истинного счастья, теперь спешит вырваться из него, как птичка из золотой клетки!" --
   Такие размышления умножали грусть Ольги, и в день отъезда своего она со слезами смотрела на все предметы, как будто навсегда прощалась с ними. Графиня, Александр и Ольга отправились в одной карете. Дорогою Графиня часто спрашивала Ольгу о причине её печали и старалась рассеять ее описанием Московских веселостей. Александр также был говорливее обыкновенного и мало по малу Ольга становилась спокойнее. Когда молодой мущина путешествует с умной и прекрасной девушкой; то четырех дней, проведенных в одной карете, слишком довольно для того, чтоб ознакомить их короче. Дурная или хорошая дорога, беспокойный или спокойный ночлег, приятная или неприятная погода -- сколько предметов, раздающих невольное участие в сердцах путешественников! Дорогою все становится общим и, часто, меняясь чувством заботливости, неприметно меняются самыми сердцами. Тоже самое случилось с Александром и Ольгою. Приехав в Москву, они сожалели, что скоро кончилось путешествие их, и живо чувствовали потребность никогда неразлучаться. Тщетно старались они скрывать друг от друга тайну чувств своих: предатель -- взор без слов все выразил!
   Графиня заняла великолепный дом, принимала посещения родных и знакомых и часто выезжала со двора. Владимир сопутствовал ей всюду. Александр)почти всегда оставался дома. Присутствие Ольги заменяло ему все другие удовольствия. Когда она работала, он читал ей стихи Державина, Жуковского, прозу Карамзина и образцовые творения других знаменитых прозаиков и поэтов Русских. Учил ее рисовать, писал для нее стихи и считал себя счастливейшим человеком в мире. Владимир с изумлением заметил перемену в характере брата своего, и еще более изумился, разгадав причину оной; но поспешные распоряжения к свадьбе его с дочерью Князя Д. давали ему времени много заниматься этим. Князь с супругою и дочерью посетил Графиню. Ольга с любопытством смотрела на прекрасную Княжну и тщетно желала, по наружности её, получить понятие о душевных качествах: невеста Владимира принадлежала к тому числу людей, которых никогда нельзя было совершенно узнать. (Елисавета так называли Княжну) имела величественную талию, прекрасные черты лица и гордую осанку; но обращение её было кротко и привлекательно, и звук голоса имел в себе что-то трогательное. Разговаривая с Графинею, она показывала совершенное к ней уважение; но, в обращении с Владимиром, заметно было какое-то гордое равнодушие. Когда Графиня представила ей Ольгу; то она обошлась с нею отменно ласково и просила ее познакомиться покороче. По Ольга мало была расположена к тому и с нетерпением дождалась конца сего посещения. Когда гости уехали, то Ольга, находя свободную минуту, спросила Александра, как нравится ему будущая его родственница?
   -- Не знаю, что сказать вам, отвечал он; еслиб я не был уверен, что Князь Д. не согласится шутить благополучием единственной дочери своей, то подумал бы, что она идет за брата моего против воли; но этого быть не может. Родители дали ей свободу располагать своей рукою. Тут есть что нибудь непостижимое.
   Так же, как и в ваших неудовольствиях с Графом Владимиром! сказала Ольга, устремив на него пристальный взор. Александр изменился в лице и чрез минуту, как будто обдумавши слова свои, сказал ей: причиною несогласия между братом и мною был мой дерзкой, упрямой характер: но теперь я чувствую, что поступал несправедливо: должно быть строгим к самому себе и снисходительным к другим!
   В самом деле с приезда Александра в Москву обращение его с братом приметно переменилось и Графиня так была обрадована согласием их, что обходилась с ними с равною нежностию. Примирение братьев имеет в себе столько трогательного и поразительного, что не возможно быть равнодушным зрителем этой нравственной сцены...
   
ГЛАВА ШЕСТАЯ.

Письмо Александра к Священнику села Зимогорья.

18...-- года.

   Вы правы, почтенный друг мой. Любить врагов своих есть наслаждение понятное только душам, истинно благородным. Любите врагов своих, творите добро ненавидящиле вас. Сии слова Божественного Учителя Веры нашей, с некоторого времени сильнее прочих действуют на душу мою, но не подумайте, чтоб они относились к примирению моему с братом: нет! еслиб я единственного брата моего, со мною под единым сердцем матери получившего жизнь, когда нибудь мог считать врагом себе;-- то я стал бы презирать самого себя. Различие характеров было первым основанием нашего несогласия. Брат делал проступки и по легкомыслию своему считал их извинительными, незаслуживающими никакого внимания, а мне казались они преступлениями, которые требовали наказания,-- а преступления не должны быть извиняемы никому! Он части раскаивался, но никогда не имел сил принудишь себя к исправлению. Я смотрел на все это в увеличительное стекло, говорил ему с излишним жаром "оскорблял его неуместною грубостию и сделал то, что отдалил от себя сердце брата. Всего хуже было то, что мне не казалось надобным смягчать суровость обращения моего с ним при посторонних; он счел это за желание мое учить его в глазах других и, видя, что почти все домашние оказывали ко мне больше привязанности, он решился, чего бы то ни стоило, сохранишь к себе всю благосклонность матушки. Для достижения намерения сего, он принужден был лишить меня места в сердце родительницы, обстоятельства помогли ему, быть может, более, нежели он сам желал: и мудрено ли, что он, сбившись с пути обязанностей своих, не нашел уже дороги к исправлению? Видите ли, почтенный друг мой, что слова ваши, которые столь долго слушал я с ожесточенным сердцем, наконец достигли назначения своего: в глубине души моей я чувствую всю справедливость их! Воля умирающей Марии исполнена: я примирился с братом. Но как много еще надобно времени, чтоб привлечь к себе сердце его! Он смотрит на меня с недоверчивостию; боязливо отвечает на дружеский тон мой и приметно избегает всякого объяснения. Кажется, он опасается, чтоб я не напомнил ему священной обязанности его, об участи невинная малютки, которой он дал жизнь, и которую не хочет признать своею. Ах! еслиб он хотя раз взглянул на милую нашу Лизу, то не расстался бы с нею никогда. Я покушался показать ему последнюю записку Марии; но что будет с ним, когда он прочитает строки, начертанные на одре смерти трепещущей её рукою!
   "Александр! примирись с братом твоим" писала ко мне несчастная Мария: "я все ему простила! Если будет жив несчастный младенец мой, то не оставь его, отмсти ему добром за сделанное тебе зло его виновной матерью!"
   Так! я исполню прозьбу твою, незабвенная Мария. У меня никто не отнимет права жить для счастия твоей дочери. Но, почтенной друг мой, увлекаемый избытком чувств моих, я жестоко растравил раны сердца вашего; простите неосторожности моей. Я сам не знаю, как случилось, что, начиная говорить о предмете, совершенно для вас постороннем, я перешел к столь тяжкому воспоминанию. Разительный и трогательный пример прощения врагам своим мне на сих днях показала собою девица Милославская. Вы знаете, какое превосходное сердце имеет она; но вы не знаете еще всего величия души её. Отец её был бедный дворянин, человек очень честных правил, но с характером чрезвычайно слабым. Вторая жена его, мачиха Ольги, грубая, необразованная женщина управляла и домом, и мужем своим по собственной воле. Ольга с пяти лет жизни своей должна была переносить невероятные капризы этой вздорной женщины, которая употребляла все способы вытеснит ее из дому и лишить небольшего наследства после отца. Ольга с благодарностию приняла предложение тетки моей, жившей по соседству с ними ехать к нам и находишься под покровительством матушки моей. Смерть отца её разрушила все связи её с мачихой; но по приезде в Москву, Ольга узнала, что прежняя гонительница её находится в самом бедном положении, и поспешила подать ей руку помощи. Максим, старый слуга её, рассказал мне эти подробности и от него узнал я всю цепу Ольгиной доброты. Вы знаете, что по милости матушки она имеет у себя все готовое, но не получает жалованья. Подарки, иногда делаемые ей матушкой, и небольшия деньги; получаемые ею за рукоделья, никогда долго неостаются у ней: ибо она назначила их на благотворения. Когда достигло до нее известие о крайней бедности мачихи её, то у ней не было тогда денег. Долго размышляя о способах помочь ей, она решилась пожертвовать золотым кольцом своим, единственным сокровищем, оставшимся ей после, матери, и препоручила Максиму тихонько продать его. Максим принес кольцо ко мне, и со слезами рассказал о препоручении барышни своей, прибавив, что она, заплакала, снимая кольцо с руки своей, ко непременно велела продать его, хотя за полцены. Тронутый таким пожертвованием, я оставил кольцо у себя, дал за него вдвое,, нежели стоило оно, и упросил Максима скрыть это от Ольги. Мы условились с ним сказать ей, что одна Госпожа купила оное и, узнавши, что оно продается от крайности." велела всегда приносить к себе всякое продажное рукоделье. Таким образом я завладел трудами Ольги. Хорошо, что комнаты моей никто не посещает, а то бы очень было занимательно: ибо в ней находится довольное количество шитых дамских воротничков" косынок и даже чепчиков. Кольцо Ольги имеет чудесное свойство: с тех пор, как я ноту его на груди моей, я сталь несравненна счастливее, довольнее самим собою и даже, поверители вы? гораздо чувствительнее. Почтенный друг мой! вы часто говорили, что желали бы видеть меня женатым: скажите, желали ли бы вы, чтоб я женился на Ольге? Наперед знаю ответ ваш! Вы срианете говоришь мне о неравенстве состояний, о несогласии матушки моей, не правда ли? Но вы верно никогда не скажете, чтоб я ошибся в выборе. Впрочем, мечты мои еще могут изменить мне. Я ни одним словом не объяснил Ольге чувств моих, и не прежде буду говоришь ей об оных, как, приведя в порядок все дела мои. Мне наскучило жить в праздности: я решился определиться в статскую службу -- и Князь Д., будущий родственник наш, доставил мне место; но определение мое отложено до окончания свадьбы брата моего. Ах! свадьба эта мало предвещает мне хорошего! Невеста показывает вид совершенного равнодушия; брат, не смотря на ветренность свою, часто задумывается; одна только матушка весело говорит о будущем счастии. Вот вам Московския новости. Уведомте, что делается в Зимогорье. Поцелуйте за меня Лизу.-- Простите, будьте здоровы и не оставьте советами почитающего вас друга,
Александра Лелева.

   Письмо это пришло в небольшой городок, находящийся недалеко от Зимогорья. Человек, посланный от Равнеевых на почту, получил оное с тем, чтоб доставить Священнику; но по торопясь возвратиться домой, не успел заехать к нему. При входе его в комнату, Софья бросилась к нему на встречу; но опять в изнеможении упала в кресла. "Есть ли письма?" -- спросила мать её.
   -- К вам ни одного, отвечал посланный, а есть одно из Москвы, к Священнику.
   Еще раз мечты надежды изменили Софье: прошел месяц по отъезде Владимира, а она не получила от него ни строчки. Склонившись головою на трепещущую руку; она утопала в горючих слезах, между тем мать её приказала человеку подать себе письмо. С первого взгляда узнала она почерк Александра. Любопытство и досада взяли верх над совестью; она приказала человеку вытти и поспешно распечатала письмо Софья вскрикнула и умоляла письмо ее не читать его; но Равнеева, пробежав оное до половины, остановилась, как будто не веря глазам своим. Пагубное предчувствие сказало Софье, какая новость ожидает ее. Отчаяние овладело ею; она вырвала роковое письмо из рук матери, прочитала его и, улыбнувшись, положила на стол. Равнеева, изумленная столь неожиданным поступком, внимательно смотрела на дочь свою; ни одна слеза не катилась по лицу Софьи; щеки её пылали, глаза помутились и тяжелое дыхание теснило грудь её. Но чрез минуту она стала спокойнее; с жаром поцеловав руку матери своей, она просила ее никогда не произносить при ней имени Владимира и обещала навсегда забыть его. Хотя брак Владимира с Княжною Д. Жестоко разрушил замысловатые планы Равнеевой и возбудил всю злобу её; но "доя спокойствия дочери, она решилась пожертвовать мщением и молчать;-- но в душе своей поклялась при первом же случае чем нибудь вредить Графу. Софья показывала вид равнодушия и хотя было весьма заметно, что наружное спокойствие мало согласовалось с внутренним расположением души её; но можно было надеяться, что время исцелит её раны. Она зажималась рукодельем, читала духовные книги и навсегда отказалась от музыки, говоря, что она производит в ней неприятные воспоминания прошедшего и еще более наводит тоску на душу её, удрученную тяжкою печалию. О любовь! повторяла она, ты похитила мое прежнее спокойствие! ты виною тоски моей! но рассудок, сей властитель человека должен взять верх над тобою -- и я покоряюсь законам его.
   
ГЛАВА СЕДЬМАЯ

   Прошла неделя, как Равнеева нечаянным случаем перехватила письмо Графа Лелева к Священнику села Зимогорья. Софья каждый праздник ездила к обедне, и в наступившее Воскресенье по обыкновению своему отправилась в церковь, куда мать её, по слабости здоровья, не поехала. Всю дорогу выдумывала Софья способы зайтить в дом Священника, у которого прежде никогда не бывала. Наконец, решилась употребить небольшую хитрость. Приехав в церковь, она сказала человеку своему, что забыла дома носовой платок, и в своем экипаже послала его за ним, зная, что по расстоянию дома их, он должен возвратиться не прежде окончания службы. Так и случилось: обедня, кончилась, а кареты её еще не было. Народ стал выходить из церкви, а Софья оставалась на своем месте. Священник, узнав о причине сего, очень вежливо пригласил ее к себе в дом: и Софья, едва скрывая удовольствие свое, отправилась к нему.
   Войдя в комнату, она бросила вокруг себя любопытный взор; но кроме Священника и жены его никого там не было. Софья очень ласково начала говоришь с ними и старалась неприметно обратишь разговор свой на семейство Графини Лелевой; но вдруг послышался в другой комнате детской голос. Софья с трепетом обратилась к двери и в эту минуту вбежала Лиза, одетая в праздничное платье свое. При первом взгляде на малютку, лице Софьи покрылось ярким румянцем, но чтоб скрыть смущение свое, она подозвала к себе Лизу и старалась приласкать ее. Ах! что происходило в душе её когда она, вглядываясь в черты милой девочки, увидела разительное сходство её с Владимиром. Таже приятная физиономия, теже белокурые волосы, голубые глаза, ямочка на левой щеке, словом: это был миниатюрный и прекрасный портрет Владимира. Лиза сначала без всякой застенчивости подошла к Софье, но потом, видя пристальный взоре её, оробела, слезы заблистали на длинных ресницах её. Священник, изумленной необыкновенным видом, с которым Софья рассматривала внуку его, решился спросить ее о причине такой внимательности. Вопрос этот заставил ее опомниться. Она отвечала, что находит в ней сходство с одной из приятельниц своих и переменила разговор. Лиза тотчас убежала и спряталась, говоря, что более ни за что не покажется гостье, которая так сердито смотрит на нее. Между тем временем приехала карета. Софья поспешно простилась с Священником и отправилась домой, оставив по себе неописанное удивление. Неожиданность посещения её, замешательство и необыкновенное внимание, с которым смотрела она на Лизу, все это. было предметом удивления Священника и жены его; но чрез несколько дней перестали говорить о том и наконец совсем забыли.
   Софья, по возвращении домой, была задумчивее обыкновенного. Мать её, узнав о том, что она была у Священника, легко отгадала тому причину; но боялась сделать это заметным, тем более, что мрачная задумчивость Софьи заставляла страшиться за рассудок. Часто по целым дням сидела она, сложив руки, и не говорила ни слова; иногда, вдруг начинала скорыми шагами ходить по комнате; лице её воспламенялось, глаза сверкали и, казалось, дух отчаяния владел ею в эту минуту. Равнеева писала в Москву и получила ответ, лишивший ее всякой надежды: ее уведомляли, что назначен уже день брака Владимира. Скрывая известие это от дочери своей, она не могла скрыть досады, которую причинило оно, и Софья, по выражению лица её, узнала решение судьбы своей.
   Кто может изъяснить отчаяние безнадежной любви! Ах, оно ужасно! Перо слабо начертать и легкий абриз того, что может чувствовать растерзанное сердце. Дева, которая, в душе своей затаив истиную любовь к юноше, в порывах страсти своей забывает все окружавшее ее, каждый миг посвящает мечте о предмете любви: она ежеминутно желала бы находиться с ним и в упоении радости предаваться одной любви.... Но дева, сердце которой потеряло надежду в любви обожаемого юноши, заслуживает сожаление: ибо кто в состоянии располагать чувствами своими? Кто может запретить сердцу любить того, кого избрало оно?-- Это не в воле нашей.
   
ГЛАВА ОСЬМАЯ.

   Когда девица Равнеева почти предугадала о безнадежности в любви своей, хотя мать её тщательно старалась скрывать это, но проницательность Софьи отгадала все; в это время в деревню их приехала монахиня, посланная из одного отдаленного монастыря, для сбору на построение монастырской богадельни. Сестра Маргарита, так звали ее, за три года пред сим была у Равнеевых и пользовалась особенным их расположением. Она была уже не молодых лет, довольно образована и от природы имела сострадательное сердце. Узнавши, в каком порядке были дела, она просила Равнееву, ехать на время в монастырь их, чтоб путешествие рассеяло задумчивость Софьи, а тихое уединение нацелило раны сердца её. Софья также присоединила просьбы свои к просьбам сестры Маргариты; но Равнеева никак не решилась принять сего благоразумного совета: ибо боялась, чтоб Софья не вознамерилась бы совершенно оставишь мир. Она даже досадовала на приезд сестры Маргариты и желала как можно скорее сократить время посещения её. Софья часто говорила о приятностях монастырской жизни и, казалось, с большим удовольствием слушала описания Маргариты; которая рассказывала ей все обряды и постановления своего звания. Равнеева заметила, что Софья стала гораздо спокойнее, говорливее и что даже иногда в глазах её проглядывала прежняя веселость.-- Такая перемена много обрадовала ее; она мысленно уже затевала новые планы для супружества дочери своей и наперед обещала себе более успеха; но все мечты её мгновенно исчезли, подобно сновидению, когда узнала она, что Софья и сестра Маргарита в одну ночь скрылись из дому, и первая оставила письмо к матери своей, в котором просила у нее прощение и уведомляла, что она на всю жизнь решилась заключить себя в монастыре. Большая сумма денег и немалое количество дорогих вещей, взятых Софьею, не оставляли никакого сомнения, что она точно решилась исполнить предприятие свое. Равнеева была приведена поступком сим в крайнее отчаяние. Желая, чего бы то ни стоило, отыскать дочь свою, она поспешно собрала остальные деньги свои и наверное полагая, что Софья бежала в монастырь сестры Маргариты, в тот же день на почтовых лошадях отправилась за ней в погоню; а вместе с этим строго приказала людям своим немедленно объехать все окружные монастыри и всюду разведывать о двух беглянках, чтоб где нибудь открыть след их.
   Вечером накануне побега Софьи, в доме Священника села Зимогорья также случилось необыкновенное произшествие. Женщина, в одежде бедной странницы, пришла к ним просить ночлега, говоря, что она по обещанию идет в Киев на богомолье. Священник и жена его, всегда сострадательные к бедным, приняли ее очень ласково и с участием распрашивали, откуда она родом и как решилась пуститься одна в такую дальнюю дорогу. Странница отвечала, что она привыкла к таким путешествиям: ибо странствует уже несколько лет, переходя из одного города в другой питаясь мирским подаянием. Во время разговоров сих маленькая Лиза заснула на лавке; бабушка её вышла в другую комнату, чтоб приготовить ей постель. В это время женщина попросили пить; Священник взял кружку и пошел за водою, но возвратившись не нашел уже более никого в комнате. Он с удивлением осматривался, как вдруг хлопнула калитка у ворот их. "Кто там, спросила жена его входя в комнату; поди посмотри, кто там?" Священник бросился к воротам; темнота ночи не позволяла рассмотреть предметов, но недалеко от него послышался лошадиной шопот и шум саней, по морозному снегу со скрипом удалявшихся от дому его. Он стал кричать, на голос его выбежали из домов своих крестьяне и один из них рассказал, что более уже двух часов он видел недалеко стоявшую дорожную повозку, заложенную тройкою лихих лошадей. Священник, не зная, чему приписать странность сию, возвратился домой, где нашел жену свою утопающею в горьких слезах. "Бедная наша Лиза! кричала она с воплем, где ты, милое дитя мое? Кто отнял у нас наше последнее сокровище?"
   Холодный пот выступил на лице старца; он не мог утешат жену свою: ибо сам имел нужду в отрадном утешении. Лишиться ребенка, который составлял единственное родство его, единственное утешение, не знать об участи невинной малютки было это совершенным ударом для старца, испытанного уже гонением судьбы. Едва дождался он рассвета дня, как написал письмо к Графу Александру и отправил на почту. Он подробно уведомлял его о случившемся несчастий и просил скорей помощи к отысканию Лизы: ибо он думал, что она была похищена по приказанию Владимира. Не прошло полчаса по отправлении письма, как до священника дошли слухи о побеге Софьи. Тут, соображая он подробности первого её посещения и настоящия обстоятельства свои, он не сомневался более, что внука его находится в руках девицы Равнеевой. Оставим его собирать известия об участи невинной Лизы и обратимся к семейству Графини Лелевой.
   
ГЛАВА ДЕВЯТАЯ.

   Пышные приготовления к свадьбе Владимира были остановлены по случаю смерти родной сестры Князя Д.; но по прошествии трех первых недель траура стали опять поговаривать о назначении дня, для парадной помолвки. За неделю до оной, в один вечер, когда Графиня Лелева и Владимир находились у Князя Д., Княжне вдруг подали письмо., говоря, что оное принесла какая то странница.
   Княжна в это время находилась в своей комнате с подругами детства, где пред туалетом старалась прилежно поправлять распустившиеся русые кудри свои и с невинной улыбкой приветно отвечать на вопросы их, которые спрашивали ее о нареченном женихе, о её расположении к нему. Поданное письмо крайне удивило невесту Владимира, и она долгое время не решалась распечатать его; но адрес, написанный на имя её, удостоверял, что письмо было собственно к ней, и это Елизавету вывело из нерешимости. Она распечатала. Первое желание её было узнать, от кого письмо, но как удивилась она, когда оно было без подписи имени писавшей особы. Она не хотела читать его: ибо и самый почерк руки ей был незнаком; но в начале письма стояло имя её и удивленная Княжна решилась наконец прочесть это таинственное письмо. При чтении его, смущение ясно выразилось на лице её, которое заметили все находящиеся с нею; но никто не решился спросить о причине, произведшей оное. Когда Елизавета прочла письмо, то служанке велела позвать к себе странницу, по выходе которой, слеза -- предвестница печали, заблистала на длинных ресницах невесты Владимира, а это еще более удивило подруг её, которые все наперерыв, как по свойственному женскому полу любопытству, так и по привязанности своей, хотели узнать настоящую причину %лез подруги своей и каждая в свою очередь желала прочитать письмо, причинившее Евгении такое беспокойство, и они неотступно просили о сем.
   "Ах, милые подруги, мои, сказала наконец Княжна Д., не старайтесь узнать причину тоски моей, пусть для вас останется она тайною: ибо открытие оной опечалит вас ".
   Разговор Елизаветы был прерван приходом служанки, которая доложила ей, что странница скрылась. Удивление, при известии сем, ясно выразилось на всех лицах и все неотступно стали еще более просить Княжну, дабы она прочла им полученное письмо ею.--
   Долго не решалась она сделать это; но повторяемые просьбы заставили ее быть доверчивее к ним: она велела удалишься стоящей служанке и наконец любопытствующим прочла следующее:
   "Долг религии заставляет каждого предостерегать в несчастиях своего ближнего, предостерегать его от той пропасти злосчастия, которая может вечно поглотить его; а обличать порочного, который неопытность вовлекает в сети свои, не есть цель зловредная и предосудительная. Человек должен всегда печься о благополучии подобного существа ему и быть верным стражем его в предохранении от бедствий.
   "Так и я, Ваше Сиятельство, узнав о скорой помолвке вашей с Графом Лелевым, решилась быть посредницею в деле сем, лучше сказать, предостеречь вас от той злосчастной участи, которая ожидает вас в последствии чрез брак этот. Конечно это покажется вам странным, и, может быть, даже невероятным, и вы письмо мое примите в противную сторону, и сочтете за какой нибудь низкой обман, а особенно тогда, когда сердце ваше, быть монет, уже во власти сего недостойного молодого человека. Простите меня за выражение это!.... Он истинно заслужил его и не только своими проступками против невинности и добродетели, но даже своим характером и образом всегдашней жизни. Вы ужасаетесь, не верите.... Но это истина, и я смело говорю ее! Но вы скажете, что обвинение без ясного доказательства не может быть принято никем. Я в этом согласна с вами, и если бы не имела оного, то никак бы не решилась обвинить человека, который не имеет за собою проступков, которые ясно говорят: он бесчестен!
   "И так слушайте: молодой Граф Лелев, нареченный супруг ваш, есть истинное подобие утонченного разврата, который скрыт под маскою честности и благонравия. Он считает за ничто воспользоваться неопытностию молодой девицы и совратить ее с пути добродетели для него клятвы любви -- кажутся мгновенным призраком, верность -- отдаленным эхом слова сего.-- Точным уверением всего сказанного мною может служить несчастная Мария, дочь Священника села Зимогорья, принадлежащего Графине Лелевой. Сия злополучная девица, следуя внушению сердца своего, которое обольстил Владимир, соделалась наконец жертвою сего бесчестного человека, рожденного единственно для гнусной лести и низких обманов. Она была оставлена, презрена обольстителем своим, которого гнусность поступков простерлась до того, что он всю вину сложил на меньшего брата, принудя даже самую Марию -- жертву разврата своего, обвинишь Александра.
   Для невинной души вашей, Княжна, покажется невозможным таковой поступок и, быть может, сердце ваше, очарованное обманчивою ласкою и притворною любовию Владимира, не поверит сказанному, сочтет оное за клевету; то ясным доказательством для подтверждения истины может служишь дочь умершей Марии, воспитывающаяся в доме деда своего, добродетельного Зимогорьевского Священника Василия, которая есть настоящий портрет Владимира.
   Решитесь, Ваше Сиятельство, узнать все сами, покажите письмо это папиньке своему, он верно для блага единственной дочери своей захочет тщательно разведать о всем Сказанном мною.
Ваша доброжелательная.
Н. Н.

   По прочтении письма сего, все слушающия советовали Княжне открыть об оном отцу своему. Расстроенная Елизавета слабым голосом просила подруг своих не открывать никому роковой тайны сеи и вместе с оным не напоминать ей самой об участи несчастной Марии.
   Спрятав письмо, она кликнула служанку, которой приказала подать умыться, дабы освежить заплаканные глаза свои. Время приближалось к ужину. Старый Князь, не видя долго Елизаветы, велел позвать ее и она полупечальная явилась в гостиную, где сидел отец её с Градом Владимиром. При входе её Владимир тотчас подал стул ей, а старый Князь, приподнимаясь с кресл своих, сказал, улыбаясь: "побеседуйте одни, друзья мои, теперь твоя очередь, Лизанька, остаться б Градом."
   При сих словах лице Елизаветы покрылось алым румянцем, взор её выражал неудовольствие, которое хотя и старалась скрыть она, но однако проницательный Владимир заметил это.
   По выходе Князя, молчание долго продолжалось между Владимиром и Елизаветою, наконец Владимир прервал оное.
   -- Вы верно, Княжна, чувствуете себя нездоровою?
   "Никак нет, отвечала она холодно" -- Помилуйте, я вижу в вас против давишнего большую перемену, начал опять Владимир, пристально смотря в глаза ей, позвольте быть, если смею надеяться, участником тайны вашей, для меня будет слишком лестно, когда прелестная Елизавета сделает меня поверенным своим.
   "Что вы, Граф, какие у меня могут быть тайны? А если бы и были, то я верно давно бы открыла их своему папиньке.
   -- Своему папиньке, тихо проговорил Владимир. Ах, Елизавета, как вы жестоки против того, кому дороже самой жизни. Не ужели вы считаете меня за человека, который не может ценить вашей доверенности, не в состоянии быть одинаково к вам откровенным? Вы оскорбляете меня, вы... наносите....
   "Удержитесь, Граф, скоро сказала Елизавета, я никогда и никому не наносила огорчения и не хочу быть предметом неприязни: пусть лучше мне самой делают обиды, чем я кому нибудь.
   -- Возможно ли это Елизавета, чтоб кто нибудь решился причинить обиду вам? Не уже ли, какой нибудь смертный в состоянии сделать это против Ангела, который чист душею, как лучезарное солнце на небосклоне?
   "Вы привыкли, Граф, расточать всем комплименты, то не удивительно, что и я их слышу от вас; но только прошу, чтоб насмешки не казались обидными: я право не заслужила их.
   -- Елизавета! от вас ли я слышу это? Ваши ли уста проговорили упрек, которого не заслужил я? Скажите ради самого Бога, чем внушил я в вас такие о Себе мысли, давно ли вы дарили меня благосклонностью, а теперь, о Боже, это существо, к кому полна любовию душа моя, так жестоко судит обо мне! Очаровательная Елизавета, не делайте несчастным того человека, который желал бы пожертвовать за вас своею жизнию.
   "Полноте, Граф", разучивать любимую ролю вашу. Она хотя и прилична вам, но только я не хочу быть на сцене с вами." Сказав это, она поспешно вещала с своего места и вышла вон. Владимир, пораженный словами её, хотел было удержать удаляющуюся Елизавету; но она была уже в другой комнате, где служанка Поправляла нагоревшия свечи.
   Кто изъяснит удивление Владимира? Он сам себе не Верил, чтоб слышал это от скромной и робкой Елизаветы -- и что заставило перемениться ее, какая была причина этому, думал он, долго ходя взад и вперед по комнате, наконец вошедший слуга доложил ему, что его ожидают к ужину.

ГЛАВА ПЕРВАЯ

   Семейство Князя Д., Графиня Лелева и несколько посторонних особ собрались в столовой и ожидали Владимира. На лице Елизаветы душевное беспокойство ясно выражало следы свои, которые хотя и старалась скрывать она, но однако некоторые из гостей заметили оные, что не могло скрыться и от Владимира, которой не заставил долго ожидать себя.
   Старый Князь Д. расположенный к Владимиру встретил его в самых дверях комнаты, говоря: "одного вас дожидались мы. Владимир вежливым комплиментом отблагодарил ласкового старика и со всею ловкостию светского человека, подошел к Княгини, подле Которой стояла Елизавета, которая с получения письма питала презрение к нему, и теперь не удостоила его даже взглядом своим. Мать Владимира, занятая! разговором с одной дамою, не могла замечать холодности Елизаветы, оказываемой сыну её, но это не ушло от глаз Княгини. Сия не знала чему приписать такую скорую перемену сделанную в обращении с Владимиром дочерью её и даже в душе своей начинала сердиться на нее.
   Было подано кушанье и все сели за стол. Графиня Лелева занимала первое место, подле ее с правой стороны стара я Княгиня, ас левой Елизавета, Владимир сидел рядом с нею, потом отец ее и прочия гости. Во все время продолжавшагося ужина, Владимир старался оказывать вежливость свою нареченной невесте, отцу ее и старой Княгини, но Елизавета, как можно старалась более избегать учтивостей Владимира и принужденно платила ему тем же. Княгиня тщательно замечала за всеми поступками; ее, и как Елизавета не старалась принудить себя в обхождении с Владимиром, но мать ее ясно видела все. Владимир, в душе которого перемена обхождения с ним Елизаветы, произвела на щет ее какое то подозрение, но не имея ясных к оному доказательств, не мог совершенно быть уверен в этой мысли, и положил себе за непременное узнать все подробно. Ужин был великолепный, все искусство. Француза -- повара было употреблено на приготовление кушанья, лучшия вины ленились в дедовских бакалах и тосты за здоровье Елизаветы и Владимира были повторяемы трижды. При каждом разе лице Елизаветы изменялось, губы тряслись и слезы, едва не навертывались на глазах ее. Она изменившимся голосом благодарила гостей и с неизъяснимым нетерпением ожидала конца ужина.
   Желание Елизаветы наконец исполнилось, ужин кончился, но Владимир до самого отъезда своего ни на минуту не оставлял ее. Те же ласки, те же нежности расточал пред нею Граф Лелев, и, как будто бы не замечая холодности ее, старался еще более оказывать Елизавете привязанность свою.
   Ударило двенадцать и гости стали мало по малу разъезжаться, а наконец и Графиня Лелева с Владимиром отправились в дом свои. Владимир при прощаньи с. какой-то незнакомой ему робостью пожал руку Елизаветы, но за это был награжден взором презрения, что совершенно опечалило его. Он в продолжение дороги почти ничего не говорил с матерью, и по приезде домой предался уединению. Во всю, ночь сон не смыкал глаз его; Владимир первый раз в жизни своей чувствовал тягость женского презрения и душа его, наполненная самолюбием, не давала покоя ему. Вот как тяжко презрение женщин! Что даже и непостоянный характер мущины может чувствовать власть его. О, женщины, женщины, доколе будете вы первенствовать в мире семь и кто из смертных положит границы желаниям вашим, которые часто бывают прихотливы! Простите откровенности моей, любезные читательницы, (если я буду иметь их) это сказано для не многих...
   Елизавета вправе была награждать Владимира презрением, вправе была так обходиться с ним, а хотя Владимир и не считал себя против нее виноватым, но он не знал что чернота старых проступков его была открыта Елизавете и не предполагал, что страшная буря собиралась над главою его. Для бурь жизненных нет видимого термометра, по которому бы видели мы ненастную будущность; но есть термометр тайный, он должен быть известен каждому и этот термометр есть путь добродетели, путь надежный для смертного.
   Оставим Владимира, дождавшагося восхода солнечного, разгадывать причину презрения оказанного ему Елизаветою, он верно не постигнет оного, до тех пор пока самое время не откроет ему. Посмотрим что происходит в доме Князя Д.
   
ГЛАВА ВТОРАЯ

   По отъезде Графини Лелевой и Владимира Елизавета сделалась несколько спокойнее, таковая перемена также была замечена матерью её, и сия последняя решилась непременно спросишь дочь свою о замеченном ею. Поздное время ночи не позволило ей исполнишь желания своего и она до другого дня оставила распросы свои, а до того времени догадки свои основывала на невероятных предположениях.
   Елизавета, удалившись в комнату свою свободнее предалась мыслям о непостоянстве Владимира и с чувством сожаления воспоминала о злополучной Марии."Не ужели, думала она, провидение ко мне столь милосердо, что захотело сохранишь меня от будущего злополучия и чем же была виновнее Мария? О Владимир! не ужели совесть твоя ничего не говорит тебе о жертве твоего заблуждения, не ужели раскаяние чуждо душе твоей?... Долго Елизавета находилась в мечтаниях сих; но наконец Морфей распростер над нею власть свою и она безропотно покорилась ему.
   Златые лучи благотворного солнца отражались в стеклах комнаты Елизаветы, стенные часы, висевшие в кабинете отца ее пробили, восемь и она проснулась. Первая мысль её была о том что сказать ли отцу своему о полученном письме, или утаить об оном, но она, привыкшая с самого малолетства ничего не таить от родителей своих, то из этом случае откровенность пред ними считала первым долгом своим. И кто станет упрекать ее за таковой поступок, кто скажет, что она сделала несправедливо? Откровенность -- эта благородная черта в характере человека должна быть уважаема, и как бы мы в лета пылкой юности могли много предостерегать себя от проступков, если б каждый из нас доверчиво открывал желания и мысли своей опытности; если б каждая дева не скрывала в душе своей первых впечатлений любви, не таила оных пред родителями своими, то тогда верно бы меньше слышали мы ропота на судьбу, меньше видели несчастных!...
   Княгиня Д. встала раньше обыкновенного, и узнав, что Елизавета проснулась, то служанке велела позвать ее к себе. Елизавета удивленная зовом сим приказала, как можно скорее подать одеться, и чрез полчаса явилась в кабинете матери. Княгиня в утреннем наряде сидела в больших креслах против записного столика, и перевертывала большую записную книгу домашних расходов; при входе Елизаветы она закрыла книгу, отодвинула в сторону кресла и проницательным взглядом окинула дочь свою, которая, сделав ей утреннее приветствие, поцеловала руку и с обыкновенной почтительностию покорной дочери спросила: "Что вам угодно маминька?"
   -- Да я узнала, друг мой, что ты уже проснулась, то, чтоб встретить утро вместе, велела позвать тебя. Садись, Лизанька.
   Княжна пододвинула другие кресла и села возле матери своей.
   "И вы нынче встали рано, маминька, начала разговор Елизавета, а кажется вчера легли вы позднее всех.
   -- Это правда, милая моя, ласково отвечала ей мать, а право, сон был пребеспокойной, еще более пугали меня сновидения, я хотя и не верю им, но теперь их очень боюсь.
   "Что вы, маминька, не ужели сны когда нибудь могут сбываться -- это невероятно.
   -- Конечно, Лизанька, эптого быть не может, и в наш век образованный -- благодаря просвещение -- этому никто не поверит, но вить малоли что случается в жизни. Да вот, не далеко сказать: вчерашний вечер ты была для меня загадкою, например твое обращение с Графом Лелевым было так странно, что даже я, признаюсь тебе, несколько на тебя рассердилась.
   Лице Елизаветы при сих словах приметно изменилось, она нарочно уронила платок из рук своих, чтоб скрыть смущение, но от взоров матери ничего не скрылась. Это еще более возбудило в ней любопытства.
   -- Помилуй, друг мой, Лизанька, что это значит? Лишь только я заговарила о нареченном женихе твоем, только упомянула одно имя его как ты приметно изменилась в лице, скажи откровенно, милая, какая этому причина, меня крайне удивляет беспокойство твое.
   -- Ах, маминька, вы знаете, что я всегда бывала пред вами откровенна, ничего не смела скрывать от родителей моих, то и теперь ничего не скрою от вас, а особенно тогда, когда советы ваши должны быть нужнее.
   "Говори, друг мой, говори -- долг родителей обязывает стараться о детях своих и быть снисходительными даже к проступкам их.
   На глазах Елизаветы навернулись слезы, она, вставши, взяла руку матери своей, поцеловала ее и просила дать ей несколько минут на собрание мыслей, дабы рассказать подробно то, что требовали самые обстоятельства. Княгиня с материнскою нежностью успокоивала расстроенную дочь свою и просила ее не огорчаться. Помощь Божия и попечительность родителей, говорила она, есть верные средства, которые могут избавить детей от всякого, несчастия, но ты, друг мой....
   В это время вошла служанка, и разговор был прерван. Она доложила, что Барин ожидает их в гостиной.
   "Скажи ему, что сей час будем, сказала Княгиня, и служанка вышла. Попечительная родительница, дав успокоишься дочери своей, наконец просила ее идти с собою в гостиную, сказав, чтоб она была там веселее.
   Лишь только Княгиня и дочь ее явились в гостиную, где ожидал их Князь, как вдруг вошел слуга и подал ему запечатанное письмо.
   "От кого это?" спросил его Князь прежде нежели взял в руки письмо.
   -- Сей час принес почтальон, Ваше Сиятельство, отвечал слуга.
   Князь велел принести из кабинета очки себе, а между тем ласково поцеловал дочь свою, которая поздравила его с добрым утром. Чрез минуту были принесены очки и Князь, распечатав письмо, читал его про -себя. Какою бледностию покрылось вдруг лице его, как приметно задрожали губы и как быстро засверкали глаза старца! Княгиня и Елизавета не знали чему приписать таковую перемену и безмолвно глядели друг на друга, наконец Князь, окончив чтение письма, встал с дивана и ни слова не говоря вышел вон. По выходе его Елизавета первая прервала молчание.--
   -- Как вы думаете, маминька, от кого бы это было письмо, которое столько встревожило папиньку?
   "Не знаю, друг мой, кажется у твоего папиньки нет таких дел, которые бы он скрывал от меня; а это письмо, право, для меня тайна.
   Прошло полчаса предположениям Княгини и дочери её, от кого Князь получил письмо и что за тайну оно содержало в себе, как вошел слуга и доложил Княгини, что Его Сиятельство просит ее в кабинет к себе.
   Не столько, женское любопытство побуждало Княгиню узнать содержание письма и быть скорее позванной в кабинет мужа, сколько желание успокоишь и разговорами своими развлечь нечаянную печаль его. Она, не хотела медлишь ни минуты и в след за посланным пошла к нему, оставя Елизавету томиться скучной неизвестностью о таинственном письме и размышлять о причине грусти, поразившей отца ее. По уходе матери Елизавета возвратилась в комнату свою, где наедине размышляла о будущей участи своей, соображая приятное прошедшее с скорбным настоящим: ибо для нее малейшая печаль родителей всегда была тягостнее, чем собственные неудовольствия, и она, воспитанная в правилах строгой нравственности ценила в совершенстве все попечения их, а они чрезмерно любили ее, как единственного первенца в жизни своей. Печальная Княжна, забыв собственную печаль свою, молила провидение, дабы оно отвратило все несчастия от отца ее, если только роковое письмо это предвещает оные. О, сколько б счастливы были те дети, которые бы следовали правилам добродетельной Елизаветы! Гений благополучия всегда был бы с ними, путь жизни их усыпался б розами и будущее дарило радостью! . Молись, кроткая Елизавета, провидение внимает чистой молитве твоей и будущая жизнь твоя спасена от злополучия; а я последую теперь в кабинет родителя твоего, но только не для развлечения, подобно супруге его, а собственно для того, что бы подслушать, что говорят там, и читатель верно с охотою простит любопытству моему.--
   
ГЛАВА ТРЕТЬЯ

   Княгиня при входе в кабинет мужа нашла его менее расстроенным, нежели когда в него ушел он. Князь большими мерными шагами ходил взад и в перед, погружась в размышление, но самый вид его был не печален и только малые следы расстройства были приметны на лице, которые впрочем старался скрыть он. Когда только вошла заботливая о муже своем Княгиня, то он, принимая веселый вид, сказал ей: "Благодари Творца, милый друг мой, что он столько милосерд к нам; наша Елизавета, может быть, скоро бы проливала горькия слезы и роптала на судьбу свою.
   -- Я не понимаю тебя, Граф, сказала жена его, садясь в кресла.--
   Граф, озабоченный нечаянным случаем и желая нетерпеливо все рассказать жене своей, также сел в" кресла и прежде нежели начал о полученном им письме, спросил ее: "Как ты думаешь, Княгиня, не скрывается ли у Графа Лелева, жениха дочери нашей, под видом искренности низкое притворство и душа зараженная пороками?
   -- Ты удивляет меня вопросом, этим, сказала Княгиня, прибавя, да разве мать его" столь религиозная, столь попечительная о детях своих, не старалась о нравственности их; а к тому же кажется, и сам Владимир скромностию обращения своего, хорошими суждениями о повиновении старшим оправдал себя.
   "Это правда; видя Владимира ни кто не: будет сомневаться в нравственных правилах его; но можно ли о человеке. судить всегда по одной наружности, которая иногда бывает слишком обманчива.
   -- Все это так; но Граф Влади, мир не принадлежит к тому классу людей, которые будучи развращены скрывают пороки свои под маскою притворства.
   "Ошибаться, друг мой, простительно каждому, из числа этого не исключаю и себя, а человек, душа которого наполнена хитростию может очень легко обмануть не дальновидную простоту, даже....
   Да скажи мне пожалуста, сказала Княгиня, перебив разговор мужа своего, что я из всего сказанного тобою понять могу,-- смысл слов твоих темень, прошу тебя говоришь яснее.
   Князь, как будто бы довольный требованием жены своей, наконец сказал ей: "и так, друг мой, опять (повторю тебе, мы должны благодарить Провидение, за попечение о счастии единственной дочери нашей, оно не допустило ее до того бедствия, которое готовил Елизавете брак с Графом Лелевым.
   При этих словах лице Княгини приметно переменилось, она, как будто бы с какою-то недоверчивостию взглянула на мужа, и взором своим говорила ему: не суди решительно, ты можешь ошибиться.
   Князь дабы вывести супругу свою из сомнения, наконец сказал ей: "Я вижу, друг мой, что сказанное мною о Графе Владимире удивило тебя, и ты, быть может, даже не веришь мне, то вот читай письмо это, которое давича получил я и которое так расстроило меня, но теперь, слава Богу, я спокоен и только одно заставляет печалиться меня: Елизавета, может быть, страстно любит Владимира." Князь подал удивленной жене своей полученное письмо им и она, развернув его, прочла следующее:
Ваше Сиятельство!

   Пусть для Вас будет казаться клеветою письмо это; а предостережение от того злощастия, какое ожидает дочь Вашу низким обманом, для меня все равно примите ли вы слова мои за истину, или нет, но только, желая счастия семейству Вашему я решилась писать к Вам, решилась открыть пред Вами низкие проступки Графа Лелева. Он, под утонченною маскою скромности носит отпечаток самого развращенного юноши, его сердце заглушенное пороками, разнакомлено с шою нравственностию, вид которой принимает он для него узы родства, клятва любви и священная связь Дружества кажутся проходящим сновидением; а все сказанное мною подтвердит Вам время и случай, которыми верно захочите воспользоваться вы, дабы сохранить будущее спокойствие единственной дочери своей, а также и свое собственное. Я только упомяну Вам о Лиз внучке Священника села Зимогорья, принадлежащего Графини Лелевой. Сия несчастная малютка, забытая отцом своим, мать которой лишилась жизни, есть дочь Владимира взятая на воспитание престарелым дедушкой своим. Развращенный Владимир, похитив сердце неопытной Марии, дочери Священника, которая воспитывалась в доме матери его, всю вину низких поступков своих сложил на добродетельного брата своего Александра, и этим самым ополчил против него сердце матери, которая и теперь считает меньшего сына своего виною прежде времянной смерти несчастной Марии и отцом малинькой Лизы. Судите, Князь, о характере Владимира и о будущей судьбе любимой дочери Вашей. Вы верно не замедлите узнать короче о сказанном мною, а тем самым оправдает слова мои; впрочем воля Ваша, но со стороны моей сделано все и совесть моя спокойна.
   Честь имею пребыть, уважающая Вас.
Н. Н.

   Письмо это довольно расстроило Княгиню. Она не знала, что думать об нем, не знала веришь ли неизвестной особе, скрывшей имя свое, которая обвиняла Владимира; а вместе с оным одинаково думать о нем; для нее Владимир казался человеком, имеющим все правила нравственности, а к тому же довольно скромным, и довольна внимательным к наставлениям тех людей, которые полжизни своей употребили на познание людей и света. Княгиня долго колебалась в мыслях своих и даже не знала, которая была основательнее, та ли, что Владимир точно есть таков, каковым представляет себя, или только носит маску для людского приличия, под коей скрыта вся низость души его. Она по прочтении письма хранила молчание и думала несколько минут, что сказать мужу своему, но он первый прервал оное а тем дал время ей собраться с мыслями, и на слова его дать сообразный ответ.
   "Точно, друг мой, начал Князь -- Провидение невидимо печется о людях, и порок никогда не может остаться без должного наказания, он рано или поздно должен восприять оное.
   -- Но не надобно судить решительно, сказала Княгиня, может быть, ненависть, или какая нибудь злоба источает шут жало свое, надобно, Князь, узнать обо всем подробнее, а до тех пор не подавать Владимиру ни какого вида , а также скрыть о содержании письма этого и от Елизаветы.
   "На это я согласен, но только, не может быть, чтобы присланное письмо заключало ложное обвинение в себе на щет Графа Лелева. Не ужели клевета людей может простираться столь далеко, и вредить тому, кто в жизнь свою не сделал ни одного порочного дела? Этого быть не может.
   -- Всё так, говорила Княгиня, но в лета наши не надобно быть поспешным и ни в каком случае не должно полагаться на слова и уверения других.
   Долго разговаривали удивленные родители Елизаветы и о полученном письме судили разнообразно: Княгиня никак не хотела вполне верить тому, в чем неизвестная особа обвиняла Владимира, а Князь с важностию супруга доказывал возможность обвинения, утверждаясь на том, что верно Владимир, хотя чем нибудь подобным мог очернить имя свое; наконец между ими положено было, чтоб прежде достовернее узнать обо всем; а потом, если точно, Владимир учинил таковый поступок в жизнь свою, то непременно отказать ему от руки Елизаветы.
   Узнавайте, попечительные родители, о поступках Владимира, а мы уверенные в истине оных, вспомним забытую нами Ольгу, несчастного Александра и удрученного скорбию отца Василия.
   
ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ.

   Вспоминая о девице Милославской, нам нельзя при этом случае позабыть и Владимира. Он, полупечальный, как сказали мы, обращением Елизаветы, хотел предугадать причину оного напрасно в уме своем, предугадывал о случившемся.-- Все предположения его были тщетны, наконец решился он терпеливо ждать от времени развязки этому; но чтоб дать почувствовать Елизавете, что он сердит на нее: ибо он прошив нее считал себя совершенно правым; а потому и не хотел несколько времени ездишь к ней, отозвавшись перед матерью своею простудою головы.
   Прошла неделя, как Князь Д. не видал Владимира в доме своем. Старая Графиня Лелева сочла за первый ддог себе быть в это время у невесты сына своего, дабы уведомишь Елизавету и родителей ее о болезни Владимира.
   Уведомление это не произвело ни малейшей печали над Княжною, но это не было замечено Графинею.
   Владимир, во все время ложной болезни своей, редко оставлял наедине Ольгу и Анександра, которой почти всегда безотлучно был в нею. Он в тайне, быть может, завидывал брату своему, смотря, как девица Милославская радушно обходилась с Александром, и как сей со всею скромностию юноши дарил ее взглядами своими, но чтож Владимир? Он, как видели мы в последнее свидание с невестою своею был награжден от нее холодностию, а потому ласковое и смешанное с скромностию истинной любви обращение Александра с Ольгою, ежеминутно напоминало ему презрение Елизаветы и чрезвычайно беспокоило его; Владимир даже решался посеять между ими раздор, но видя взаимную откровенность их, оставлял планы свои без действия.
   В одно время, когда Граф Александр сидел с Ольгою наедине, и" она, оставив работу свою, глядела на Александра, который хотел узнать пред нею чувства сердца своего. Алый румянец, эмблемма невинности, покрывал щеки прелестной Ольги, рука ее, как-то невольно была в руке Александра, и он стоял облокотившись на пяльцы. В это время вошел Владимир. Лице его приметно вдруг переменилось. Александр, недовольный приходом брата своего, немедленно опустил руку Ольги, и на лице его выразилось неудовольствие, которое впрочем, хотя и старался скрыть он, но от глаз проницательного Владимира нескрылось это, и чтоб дать почувствовать Александру, что он ясно понимает все, сказал ему: "Александр! прилежное рассматривание рукоделья девицы Милославской сильно действует на тебя, советую тебе, брат, меньше углубляться в оное, а то не привычка к таковым занятиям, может испортить зрение и лишить тебя способности видеть ясно другие предметы.
   Ольга сочла слова Владимира, как будто бы за упрек себе, а Александр, которой понял иронической смысл их и, будучи еще более рассерженным, со всею запалчивостию оскорбленного самолюбия, сказал брату своему:
   -- Пусть будет испорчено зрение мое, тем для меня лучше: потому, что я не буду близко видеть ниский порок, которой имеет весьма отвратительную наружность.
   Владимир, хотя и был несколько смешен ответом брата своего, более нежели тот, но старался принять вид невнимательности и будто бы не понял смысл слов его. Ольга полусмущенная была занята рукодельем своим, но она разгадала слова Александра и в тайне сердца своего радовалась тому; что милый Александр ее нашелся отплатить таковым иронически колким ответом коварному Владимиру.
   Владимир, как будто бы в душе своей боялся запалчивости Александра хранил молчание и ходил вза'д и вперед по комнате; Александр довольный тем, что заставил молчать брата своего, сидел против Ольги и ни на минуту ни сводил с нее взора своего. Она также довольно часто взглядывала на предмет первой любви своей. О счастливцы! взгляните, как завидует вам развращенный Владимир -- он подобно бедняку гонимому судьбою, глядит с завистию на благополучие ближнего своего, и может быть, досадует на то, что от сетей обмана его ушла невинная жертва -- сирота Милославская! Увы, как презрителен тот юноша сердце которого заражено нискими пороками скрытыми под утонченною маскою скромности, как ненавистен тот человек, которой, завидуя счастию другого, ищет случая сделат вред ему -- и как должно свято чтить непорочность сердца неопытной девы, её кротость, незараженная самолюбием, подобна очаровательному цветку благовонной розы, ей тогда чужды: ниское коварство и отвратительное кокетство (свойственное многим женщинам.)...
   Владимир раздосадованный, расстроенный и наскуча хранимым молчанием, решился оставить влюбленных на едине. Он ушел в комнату свою, где беспокойная зависть нашептывала ему о средствах, как бы расстроить счастие, которое готовила судьба для брата его и достойной девице Милославской. Ищи презренный человек случая вредить благополучию Александра, черти гнусные планы свои; но все будет тщетно... твои адския умыслы послужат во вред только одному тебе.
   Обрадованные Ольга и Александр уходом Владимира, стали свободнее дарить друг друга взорами и скучное молчание долго царствовавшее пред этим, было наконец прервано Александром:
   -- Пленительная Ольга! вы простите дерзости моей, простите того, кто не в силах более таить пред вами истинных чувств души своей. Я долго испытывал самого себя, долго не верил тому, в чем уверяло сердце меня, в чем брало оно власть над рассудком, но наконец побежденный, очарованный вами, я решился признаться вам в любви моей -- довершите счастие мое, прелестная Ольга, ничто в мире не в силах переменить чувств моих!
   Ольга удивленная, смешавшаяся признанием Александра, не знала что отвечать ему. Взор ее был неподвижно остановлен на Графе. Уста, как бы желали сказать что то, но оставались безмолвны и вся она была вне себя. Александр в энтузиазме любви своей не мог заметить положения Ольги, он только ждал утешительного ответа; но была ли скромная девица Милославская в состоянии сделать его? её положение было неизъяснимо. Радость, недоверчивость, удивление и какой то страх попеременно волновали душу её и она даже не верила тому, что точно ли на яву говорил это любимый ею Александр, или обманчивые сновидения так живо обворожили ее.
   Молчание Ольги придало Александру более смелости: он считал его за знак согласия и уверенный в мысли этой бросился пред изумленною Ольгою на колени.
   -- Ольга, милая Ольга! начал опять Александр, клянусь Творцом самим, что одна ты в мире сем слышишь признание в любви моей -- и что ни одна смертная не владела сердцем моим! Впервые люблю я, впервые произношу клятву в верности!
   Он взял руку еще и досель безмолвной девицы Милославской, крепко сжал ее и напечатлел на ней жаркий поцелуй.
   Как усталый путник пробужденный от сна силишься вспомнить очаровательность оного, так и Ольга, как бы приведенная в себя поцелуем Александра, хотела теперь только уверишься в истине слов его. Ей прелесть настоящего казалась мгновенным призраком, радость и удивление ежеминутно сменяли думы её и она с душею полной восхищения не верила тому, чтобы Граф Александр точно любил ее совершенно. Девица, сердце которой впервые чувствует впечатления любви, сей мучительной страсти, в порывах оной недоверчиво слушает признание обожаемого предмета, для нее прелесть счастия, кажется, исчезающим кругом на влажной стихие! Так и Ольга, мечты которой хотя и рисовали очаровательность взаимности, но она колебалась -- верить ли вполне обманчивой надежде, или мгновенный лучь ее, готовил для нее туманную будущность. Но напрасно девица Милославская не доверяла Александру: он точно любил ее и любил также впервые, как и она; а сердце его незараженное пороками ценило в совершенстве благородную страсть, которая овладела им.
   Александр с энтузиазмом воспламененного любовника вторично подтвердил клятвы свои и в избытке чувств изливал признания, требуя, чтобы и Ольга со стороны своей произнесла восхитительное люблю!
   Пусть счастливцы, очарованные друг другом, предаются порывам страсти своей, подтверждая оную новыми клятвами, новыми уверениями в верности, а мы вспомним почтенного отца Василия и забытых нами Равнеевых.
   
ГЛАВА ПЯТАЯ

   Опечаленный старец похищением от него любимой им Лизы оплакивал с женой своею милую внучку свою, которая составляла для них всю радость горестной жизни, всю отраду в печалях, которую находили они в этой малютке. Полученный ответ от Александра не принес ни малейшей радости удрученному скорбию и летами отцу Василию: потому что Граф Александр столь же мог знать об этом, как и сам Священник. Он в письме также просил тщательно узнать о месте похищения, прибавляя что и он со стороны своей употребит все меры деятельности.
   Довольно прошло времени, но ни одна отрадная веешь о Лизе не достигла до слуха отца Василия. Произшествие это узнала старая Графиня Лелева и Владимир, которого новость сия довольно опечалила. Удивление смешанное с подозрением на брата не скрылось от сего последнего; но Александр, считая правым себя во всех случаях, оставался спокойным, бегство девицы Равнеевой с монахинею монастыря также было узнано Графинею, и она, удивленная произшествием сим, не знала к чему отнести безразсудный поступок ее.
   Мать Софьи, опечаленная бегством ее, тщетно делала розыски о ней, тщетно старалась открыть следы оного. Люди, посланные ею для узнания, также-не могли привести ни малейшего известия и все старания их были напрасны -- им ни кто не мог сказать решительно о двух странницах, кроме того что все спрашиваемые ими отзывались незнанием -- следы бегства Софьи были неоткрыты и Госпожа Равнеева, горя ненавистию к Графу Владимиру; ибо она его одного считала во всем виновным, решилась наконец вредит ему, а узнание о дочери своей предоставила времени.
   Озлобленная Равнеева начала мщение свое тем, что она отправила с одной приверженной к ней женщиною письмо в Москву к нареченной невесте Владимира, молодой Княжне Д. Читатели уже видели сколько письмо это предупредило Княжну Елизавету не в пользу Владимира, но Равнеева, не довольствуясь этим, в след за первым письмом отправила по почте другое на имя самого Князя, и это роковое для Владимира письмо заставило попечительных родителей Елизаветы подробнее узнать обо всем. Старый Князь Д., вполне уверился полученным письмом, но, желая в точности узнать все, решился тайно отправишь в Зимогорье поверенного, которой бы уведомил его, что точно ли у Священника села того воспитывается дитя, а также поручил он, как можно рачительнее разведать, чья малютка эта и давно ли умерла Мария, дочь Священника.
   Слух о побеге девицы Равнеевой и о похищении малинькой Лизы быстро разнесся в окрестностях села Зимогорья, а также беспрестанно говорили о сем и в Москве, в доме Графини Лелевой, о чем даже она сама сказал, однажды Князю Д. Владимир, отзываясь ложною болезнею, не ездил к невесте своей, которая, не быв очарована им, подобно Ольге своим Александром, не грустила о нем и, может быть, была еще рада этому случаю, которой избавлял ее от свидания с Владимиром. Отец Елизаветы был крайне доволен тем, что от самой Графини услышал о похищении Лизы и, пользуясь случаем сим, не приминул спросить ее, чья это малютка, воспитывающаяся у Священника. Графиня, смущенная воспоминанием прошедшего, приметно переменилась в лице, а Князь, как будто бы не примечая этого, вторично спросил ее. Лелева еще более сконфуженная, но стараясь скрыть смущение свое, сказала ему, что это внучка отца Василия.
   -- По этому, Графиня, начал опять Князь Д., Священник имел дочь?
   "Да, имел, сказала сухо Графиня Лелева.
   Лаконический ответ и смущение Графини не были загадкою для отца Елизаветы; он теперь видел ясно, что письмо, полученное им от неизвестной особы, пекущейся о счастии дочери его, не было низкая клевета, но заключало в себе истину и Владимире точно носил ничтожную маску притворства. А вы, господин сочинитель, сделались забывчивы, скажет читатель: ибо по сю пору не удовлетворили меня тем, что Княжна Елизавета сделала с полученным письмом и объявила ли о нем родителям своим? Виноват, благосклонный читатель -- любопытство ваше я готов удовлетворить сей час.
   Елизавета, удалившаяся в комнату свою, томилась любопытством узнать о содержании письма, которое получил отец её,-- но мы знаем, что содержало оно, знаем и то чем кончился разговор его с супругою. В этот же самый день Елизавета решилась оправдать себя перед матерью, которая на нее не голова да за холодность обращения с Владимиром, и после обеда, когда Княгиня взошла в комнату свою, Елизавета явилась к ней, подробно рассказала о случившемся и прочла матери свое полученное накануне письмо.
   Все обвиняло Владимира, оба письма не содержали ни одной строчки, которая бы говорила в пользу Графа Лелева, каждое слово было обвинение и Княгиня решительно поколебалась в мыслях своих: ибо она стала менее думать о том, чтобы Владимир был прав. Она тотчас о письму потом объявила мужу своему, а Елизавета сказала родителям, что она ни за что в мире не решится отдашь руку тому, кто, потеряв нравственность, пренебрег добродетелью, и делал несчастную Марию жертвой своего безразсудства. Родители Елизаветы одобрили это и также в свою очередь объявили ей о содержании полученного письма ими. Спустя несколько после сего времени, Князь Д. получил от верного поверенного своего письмо, которой уведомлял его, что у Священника села Зимогорья, набожного отца Василия, была дочь, скончавшаяся несчастным случаем и после которой остался младенец, взятый на воспитание престарелым дедушкою. Лета Лизы согласовались со временем смерти несчастной Марий и рачительный поверенный Князя даже уведомлял его, что виною преждевременной смерти Марии и ее обольщения, есть точно Владимир.
   Князь Д., уверясь совершенно в низких проступках, Графа Лелева и как чадолюбивый отец, желая счастия единственной дочери своей -- решился наконец, с совета супруги, послать Владимиру отказ от руки её; а к довершению несчастия Владимира приехала в Москву и Госпожа Равнеева, которой время не укротило ненависть к нему. Она, питая ее к Владимиру, приготовляла для него еще новое несчастие -- матери. Мы увидим действие предпринятых мер Равнеевою к погублению Владимира из следующей последней главы.
   
ГЛАВА ШЕСТАЯ

   Лишь только Равнеева приехала в Москву, то тотчас явилась в дом Графини Лелевой. Долгое несвидание расположило их как-то короче друг к другу, и они, будучи расположены взаимно, приветствовали радостно при свидании своем одна другую, а кроткость, соединенная с радушием, была первым признаком их расположения; но, Равнеева; опечаленная бегством дочери своей и, желая мстить Владимиру, ежеминутно чертила планы к обвинению его пред Графиней, то есть как бы ей произвести оные в действо в вместе с этим как открыть его матери низкие пороки, которые скрывал он под маскою притворства, но вместе с оными оправдать невинного и скромного Александра.-- Письмо, перехваченное ею от оного к Священнику села Зимогорья, могло служишь ясным доказательством к обвинению Владимира и она, как оскорбленный рыцарь мести, желала оным представить правоту Александра и низость характера старшего брата его. Но чтож наконец предприняла она?.. Она решилась совершенно обвинишь его и когда во второй раз была у матери его, то прочла ей письмо Александра. Графиня смущенная, опечаленная и вместе с оным убитая совестью своей за ненависть её к младшему сыну -- не хо" тела веришь письму этому, но незнание Марии заставило ее увериться в оном, а также и то, что Александр при погребении её был спокойнее Владимира.
   Равнеева более и более уверяла смущенную Графиню Лелеву в низких поступках Владимира, и даже рассказала ей причину бегства дочери своей, которая, быв очарована им, быв влюблена в него, решилась оставить дом свой, дабы в уединенной кельи какого нибудь монастыря скрыть печаль свою.
   Мстительная Госпожа Равнеева, распространяя злобу свою на виновного Владимира, успела наконец поселить в Графини Лелевой совершенное презрение к нему, и хотя сия долго была колеблема и даже сперва совсем не хотела верили этому, но письмо Александра к Священнику Василию, а также присланное вдруг письмо от Князя Д., которое заключало в себе совершенный отказ Владимиру от руки дочери его, столько поразило старую Графиню Лелеву, что она сделалась опасно нездорова. Александр, опечаленный нечаянным положением матери своей, не знал чему приписать постигшую болезнь её. Счастливец! он не предполагал, что судьба назначила ему время, в которое он должен, был совершенно быть оправданным -- так мы не зная нашей будущности, скрытой от нас под туманную завесу неизвестности, считаем себя в каком нибудь случае, или совершенно счастливыми, или чрезмерно несчастными, как напротив того очень часто не угадываем следствий настоящего. В это время было таково и положение Александра -- но оно предвещало ему светлую будущность, оно было контрастом положению старшего брата его, которого ожидали: презрение матери, ненависть родственников и быть может, мучение собственной совести -- этого чистого зеркала, которое рано или поздно собственно отразит в себе все наши проступи кн, а чрез это заставит даже стыдишься и самого себя.
   Болезнь Графини Лелевой, по долгу сыновней обязанности, заставила и Владимира принять участие и стараться узнать причину оной. Призванные доктора, не находя ни малейших причин, чтоб болезнь сия могла случишься от нечаянной простуды или подобного чего, приписали решительно, что произошла она от сильного сердечного расстройства. Владимир, уведомленный о сем прежде брата своего, и храня. в душе своей к сему последнему страшную ненависть, предположил, что этому причина есть любовь Александра к девице Милославской, о которой верно узнала старая Графиня и, решась воспользоваться случаем сим, он однажды просил чрез Ольгу, которая во время болезни безотлучно была при Графине, дабы она сказала матери его, что он желает говоришь с нею.
   Графиня, уведомленная о просьбе Владимира и даже сама желала давно уже излить на него всю материнскую строгость свою, но увеличивающаяся день от дня болезнь препятствовала ей сделать это. Она не открывала никому, даже и самому Владимиру о полученном ею письме от Князя Д., и если бы письмо это было для другого, которой бы имел характер не Владимира, то должно казаться роковым. Но мы увидим теперь, что произвело оно и над старшим Графом Лелевым.
   Лить только Владимир узнал о Позволении матери явиться к ней, то тотчас воспользовался случаем сим. Он, войдя в спальню Графини, был крайне поражен, найдя там сидящую Госпожу Равнееву и младшего брата Своего. Ольга при появлении его удалилась в другую комнату. Владимир, скрыв смущение свое с видом почтительного сына, поцеловал руку лежащей матери, которая со всею холодностию, свойственной обманутой и оскорбленной матери, отняла ее, что еще более смутило его, но он, желая показать вид, что не заметил этого с прежним радушием, продолжал оказывать ей ласки попечительного сына. Графиня худо принимая оные, попросила наконец Госпожу Равнееву удалишься в другие комнаты. По выходе её больная Графиня Лелева с сильным принуждением старалась привстать с постели, дабы свободнее могла начать мучительный разговор для нее.
   Владимир, в душе которого было темнее мрачной осенней ночи, ибо страшные предчувствия начинали волновать сердце его и предвещали тяжкую печаль -- этот Владимир дотоле ко всему равнодушной, приметно изменился в лице и дрожал, как лист колеблемый -ветром. Александр, заметя смущение браша, хотя достойного презрения, тайно в душе своей скорбел о нем.-- Наконец Графиня слабым голосом велела Владимиру сесть ближе к постели. Владимир исполнил желание матери, и она начала разговор свой:
   -- Кто мог бы предполагать, чтобы почтительный ко мне Владимир был столько коварен, столько низок в поступках своих, что заслужил даже проклятие матери, которую он обманул, оскорбил и даже делает добычею ранней смерти -- подобно той несчастной Марии, за которую я возненавидела по своей доверенности к тебе достойного и истинно почтительного ко мне Александра!
   Слова Графини были для Владимира громовым ударом. Он не в состоянии был извинять себя, да и кто был бы в силах сделать это, когда все говорило против обвиняемого. Один только Александр сожалел о нем, он даже не желал быть свидетелем обвинения Владимира.-- Графиня, устремив все внимание свое на изменившего Владимира, продолжала:
   -- И так, недостойный сын, ты оклеветал брата своего, обманул доверчивую мать твою, нанес незаменяемые ничем печали добродетельному отцу Василию -- презрел несчастную, достойную сожаления Марию! Несчастный, вспомни, что ожидает тебя: презрение людей, поносный стыд, упреки совести, проклятие оскорбленной матери! Боже Всемогущий! и это должен претерпеть сын мой!-- Но точно, он вполне заслужил это и я первая буду справедлива к нему...
   "Маминька, милая маминька, умоляю вас, остановитесь, начал вдруг тронутый участью брата своего Александр, бросясь перед постелью на колени.
   Графиня удивленная, тронутая до глубины души благородным поступком младшего сына своего, остановилась. Уста её хранили молчание, и она была вне себя. Владимир, бледный, изнеможенный, опечаленный бросился также на колени. Язык его выражал невнятные звуки, голос дрожал и слезы градом лились из глаз его.
   Александр вторично начал просить мать свою о прощении Владимира, присовокупя, что он и достойный Священник давно простили его.
   -- Я прощаю его, презрение людей и угрызение собственной совести будут вечно сопровождать его и, может быть, самая тень обманутой им Марии не будет давать покой ему. Встаньте, дети мои, я уважаю тебя Александр, и сожалею о тебе не достойный любви моей Владимир.
   Старший Граф Лелев неотступно просил мать свою о прощении, к чему много способствовали и старания Александра -- наконец он получил его, но не мог уже возвратишь прежнего расположения, к нему страстно любившей его матери.--
   Графиня несколько успокоясь, сделала Владимиру еще строгой выговор и за девицу Равнееву, а наконец показала ему роковое письмо, полученное ею от Князя Д. Кто изъяснит положение Владимира? Он хотя и не любил страстно невесту стою, по гордость сильно встревожила его; оскорбленная душа жаждала мщения, но рассудок, сей исполин, правящий смертными, взял верх над ним -- и он обвинил только самого себя.
   Не станем входить в подробные сведения о продолжающейся болезни Графини Лелевой, удовлетворенной мщением госпожи Равнеевой, которая все еще не получала ни малейшего известия от дочери своей; не будем судить о Владимире, которой теперь, может быть, проклинал заблуждения первых лет молодости своей, и не будем восхищаться с Александром прелестною для его Ольгою!...
   Но чтож, скажет читатель или завлеченная судьбою девицы Милославской любопытная читательница -- (я не говорю уже о строгом и справедливом суде ученого журналиста) о моем романе, повести, или как угодно назовите это. Вы, господин сочинитель, говорите:-- мы не станем входить, не будем судить... так при какой же развязке останутся читатели? Помилуйте, Милостивые Государи, тут кажется не было и завязки, а просто было расказано мною, истинное произшествие XIX столетия под именем Исторического романа).-- Ну, господин расскащик, чем же кончилось оно? Если вам угодно только этого, то извольте слушать:
   Старая Графина Лелева, удрученная летами, но более всего печалию, которую нанесли несообразные поступки старшего сына её скоро после узнания всего кончила жизнь на руках достойного Александра и девицы Милославской, признав сию последнею своею невесткою, которая вместе с обожаемым Александром и спросила совершенное прощение Владимиру. Госпожа Равнеева, получив наконец письмо от дочери своей, которая уведомляла ее, что она совершенно обрекла себя на служение Богу, -- постригласе в том же монастыре, в котором и дочь её. Но кем, еще спросят меня, была похищена дочь священника? Она точно, как думал дедушка, была увезена Софъею, которая, найдя в ней чрезвычайное сходство с Владимиром, решилась для мщения ему похитишь дочь его. Но когда мать Софьи вступила в монастырь, то упросила дочь свою отослать Лизу к дедушке её, который еще пред кончиною своею увидел похищенную любимицу свою. Но чтож Владимир? Владимир, мучимый упреками совести, переселялся в Зимогорье, где, прощенный Священником, пекся о воспитании дочери своей; а старый Максим, слуга девицы Милославской, за верную и усердную службу свою был достойно награжден, как Александром, так и молодой Графинею Лелевой.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
