<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="golokhvastov_k_matros_-go_chernomorskogo_ekipazha_petr_koshka_i_drugie_doblestnye_zashitniki_sevastopolya_1893">Матрос 30-го Черноморского экипажа Петр Кошка и другие доблестные защитники Севастополя. Электронная версия</title>
    <title type="sub">К. Голохвастова</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>К.</forename>
         <forename type="patronym">К.</forename>
         <surname>Голохвастов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Голохвастов К.К.</name>
      </author>
      <title type="main">Матрос 30-го Черноморского экипажа Петр Кошка и другие доблестные защитники Севастополя</title>
        <title type="sub">К. Голохвастова</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1893" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1893">1893</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2023-09-28">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>МАТРОС ПЕТР КОШКА.

I.
Причина Севастопольской войны.

   "Не посрамим земли Русския -- ляжем ту, костьми, мертвые бо стыда не имут"!
   Так говорил знаменитый Великий князь Святослав, обращаясь к своей малочисленной дружине, во время своего "сидения" в Доростоке (Силистрия), будучи окруженных со всех сторон многочисленным греческим войском, предводимым императором Цимисхием.
   И эта небольшая горсть, воодушевленная словами своего знаменитого полководца и своим мужеством, стойко выдержала осаду многотысячной греческой армии и флота, с его губительным греческим огнем, чем и привела своих врагов в изумление, так что сам император, заключив с Святославом мир, лично поспешил выразить ему свое уважение.
   То было слишком тысячу лет назад.
   Прошли века, много перемен произошло на Руси, появилась цивилизация, с её железными дорогами, телефонами, во всех местах, начиная со столицы и кончая деревней, завелись школы, потомки славян давно уже сбросили с себя прежнюю национальную одежду и облачились в общую европейскую, но сердце русского, осталось прежним, и одинаково бьется, как прежде под тяжелой кольчугой Святослава-воина, так и теперь под фраком или "спинжаком".
   Никогда не изменится славянская натура, как ею не верти, по прежнему она останется преданною вере отцов своих царям и своей матушке родной земле, что и доказывают последния войны нынешнего столетия: Кавказ, Севастополь, Плевна, Балканы и иные!
   Вот о таких героях, я и поведу речь, в целом ряде рассказов. Рассказывал я про Архипа Осипова, теперь пришла очередь, вспомнить и про известного матроса Кошку, а с ним и о других удальцах, оказавших на ряду с львиною храбростью редкие примеры истинно христианской любви к ближнему и великодушия.
   Французским императором в то время (1853 г.), был племянник Наполеона I, известного своим нашествием на Русь, в 1812 году, Наполеон III-й.
   Успехи русского оружия в Азии возбудили во французах и их союзниках англичанах, зависть, в особенности в англичанах, которые начали сильно опасаться за свои Азиятския владения, почти смежные с нашими.
   Как французы, так и англичане, желая отвлечь наши силы от Азии, начали подстрекать турецкого султана, чтобы он начал против русских неприятельския действия, обещая ему за это свою помощь.
   Турки уж не раз до того времени испытывали над собою силу русского оружия и еще недавно, 1829 году, султан, подписавший мир "на вечные времена", внимая подстрекательствам союзников, после некоторого хотя колебания, начал постепенно нарушать прежние с нами договоры. Возобновились обычные действия турок: притеснения православных в их владениях на Балканском полуострове и в Іерусалиме.
   Государь Император Николай Павлович, желая справедливо и миролюбиво уладить это дело, послал в Константинополь адмирала князя Меньшикова для окончания с султаном всех этих недоразумений, при чем посол предъявил, ему следующия наши вполне законные требования:
   1) Чтобы православное вероисповедание на всем Востоке пользовалось ненарушимой защитой султана, как было издревле.
   2) По обещанию султана, возобновить купол на храме Гроба Господня в Іерусалиме и сохранить православным все права со всеми прочими христианскими исповеданиями.
   3) Разрешить постройку, православного храма в Іерусалиме и приюта для бедных и больных богомольцев. Все эти требования были настолько скромны, что султан был готов исполнить их, но так как французам и англичанам непременно хотелось войны, то они, чтобы принудить к этому султана, послали на турецкия воды две свои эскадры.
   Тогда Николай Павлович видя, что требования его не исполняются, повелел Высочайшим манифестом своим войскам занять для вразумления турок, Молдавию и Валахию, но только с тем, чтобы не начинать пока военных действий. Но эта мера, ни к чему не привела. Под влиянием домогательств союзников, султан собрал верховный совет (по ихнему Диван), в котором участвовало 280 советников и правителей, и после оживленных споров, шериф торжественно провозгласил: "Да сделает Аллах, меч султана острым"! И война была объявлена.
   На это император Николай ответил Высочайшим Манифестом своему верноподданному народу, заключительные словакоторого я здесь привожу:
   "Россия вызвана на брань, ей остается, возложив упования на Бога, прибегнуть к силе оружия.
   "Мы твердо убеждены, что наши верноподданные соединят с нами теплые мольбы ко Всевышнему: да благословит десница Его оружие, нами поднятое за святое дело, находившее всегда ревностных поборников в наших благочестивых предках. На Тя, Господи уповахом, да непостыдимся во веки!" Но до обнародования этого Манифеста, начались уже военные действия на Балканском полуострове.
   Дело началось с того, что 15 октября огромное скопище турок, напало на наш пограничный пост св. Николая, охраняемый четырьмя сотнями гарнизона, из которых 300 погибли, а остальные, видя, что им не устоять против многочисленной вражеской силы, сожгли свои запасы и кинулись на пробой сквозь турецкия толпы.
   После этого неровного боя, остались в живых только 24 человека, на половину израненых и внесших только свой значек. Остальные со своими женами и детьми полегли на месте. В числе перерезанных, был и священнослужитель иеромонах Серафим, павший в полном облачении, с крестом в руках.
   До этого кровавого события, в Европе думали, что все как нибудь обойдется и не совсем верили в неизбежность войны, да и союзники опомнятся от своего безумного. намерения помогать притеснителям христиан, но русская кровь была пролита и вся Россия вздрогнула от негодования.
   Война началась.
   Первым начал работу наш славный Черноморский флот. После целого ряда блестящих дел, эскадра Нахимова уничтожила турецкий флот под Синопом, а сухопутные наши войска громили турок за Дунаем и в Малой Азии.
   До 1854 года, война шла только с одними турками, которым уже приходилось довольно не сладко, но вмешались французы и англичане.
   Наполеон III рассудил, что его знаменитый дядя, Наполеон І-й Бонапарт, вступая в пределы России с одной только стороны, т. е. с западной границы, поступил неправильно! Последствия этой неправильности были таковы, что всю его разноязычную армию выгнали из Москвы и по морозу проводили его по свойски.
   Одним словом великий полководец сделал крупную ошибку, и его менее знаменитый племянник решил исправить ее, а вместе с тем, отомстить и за двенадцатый год!-- Вот почему, союзники порешили напасть на Россию сразу, со всех сторон. Для этого, довольно многочисленная часть. союзного флота направилась в Балтийское море, под крепости Кронштадт и Свеаборг.
   По Свеаборгу неприятель открыл такую канонаду, что ядра и бомбы сыпались в крепость дождем и произошел даже такой невероятно редкий случай: одно неприятельское ядро попало в канал нашего орудия и засело в нем.
   Но бомбардирование это было неудачным: флот отступил и направился к Аландским островам. Там только удалось взорвать им укрепленные казармы, после чего, адмирал Непир, командующий этим флотом, объявил своим соотечественникам, что непременно будет завтракать в Кронштадте и обедать в Петербурге.
   Но самохвальство так и осталось самохвальством: -- простояв понапрасну некоторое время около нашей твердыни, флот направился прибрежиями Финского залива, громя из своих орудий, видневшиеся у берегов деревни.
   Впрочем, Непиру неудалось воспользоваться трофеем этой победы и он принужден был удалиться во свояси.
   Другая небольшая союзная флотилия, направилась в Белое море, прямо к Соловецкому монастырю.
   Подойдя к обители, командир флотилии потребовал от монахов покорности, и немедленной сдачи. Но не испугались врага святые отцы, и ответив: "Не быти по сему" и надеясь на Божию помощь, приготовились к защите.
   Всей боевой силы в монастыре было немного: маленький гарнизон, чуть ли не из одной роты сами монашествующие и артиллерия, состоящая из четырех малогодным к употреблению старинных пушек.
   Средств для защиты было очень мало, но Господь защитил хранимую им обитель, и неприятель после неудачной бомбардировки, потерпев поражение, принужден был удалиться.
   Но еще большая неудача постигла третью союзную флотилию в далекой Сибири.
   Подступив под Петропавловскую крепость, флотилия попробовала бомбардировать ее, но отступила с большим уроном, захватив с собою в плен матроса Удалова.-- Но и этот, единственный пленник, не захотел пережить своего позора, и на пути в Лондон, осенив себя крестным знамением, бросился через борт в море!
   И так, походы союзников на наши прибрежные границы окончились полнейшею неудачею, но за то, на Крым двинулась огромная неприятельская сила.
   То был огромный флот, состоящий из 400 военных судов, влекущий за собою барки, и плоты переполненные сухопутными войсками.
   Вся эта армия, в количестве 70,000, с громадной артиллерией двигалась по направлению к г. Евпатории.
   Далеко впереди, верст на 14 в ширь и глубь, двигался бесконечный лес мачт, шелестя на тихом Южном воздухе, своими флагами и вымпелами. Затем выравнялся он в длинную, линию, немного пониже Евпатории, против селения Кангуган, дохнул клубами белого дыма и паров, и через минуту воздух застонал от гула огромных морских орудий и первые ядра с визгом и воем полетели на наш берег.
   То неприятель обстреливал берег, чтобы удобнее высадить свои войска.
   Перекрестился русский богатырь, и невольно произнес последния слова Манифеста:
   "На Тя, Господи уповахом, да непостыдимся во веки!"
   
II.
Сиротка Даша.

   Еще одна такая победа -- и у моей королевы не будет армии!
   Так воскликнул герцог Кембриджский, племянник английской королевы, обозревая поле сражения на реке Альме. Верхом на своем боевом коне этот известный полководец с злобою на сердце окидывал взглядом необозримые поля у р. Альмы, усеянные словно яркими цветами, трупами англичан в красных мундирах.
   Союзники победили! Но во что вскочила им эта победа?
   Наша пехота, малочисленная в сравнении с союзными войсками, и далеко уступающая им своим вооружением, шаг за шагом отстаивала каждую пядь своей родной земли.
   Не будем говорить о подробностях этого дела, так как цель этой книжки совсем иная, но только упомянем, что альминское дело, стоило нам более 5,000 человек выбывших из строя убитыми и ранеными, а союзникам обошлось потеря в 4,000 человек.
   Сравнительно малую потерю неприятеля можно объяснить тем, что у них с артиллериею, было вдвое больше чем нас, следовательно, нашим войскам приходилось нашему солдату бороться одному против двоих, надо было бы потерять 8,000 или им в две с половиною, а потери наши почти одинаковы.
   Много отличились в этой битве полки: Тарутинский, Бородинский, Владимирский и Казанский, Минский и Московский, действовавшие своим фронтом с таким мужеством, выше какого и ожидать было невозможно. Много способствовали своим примером и их храбрые начальники. Так, например, у генерала Горчакова 2 бывшего всегда впереди, было убито подряд две лошади и у самого его шинель была вся прострелена. Много было убито наших полковников, капитанов, а также офицеров, дравшихся в рядах со своими солдатами как львы. Много пострадала и наша артиллерия, у которой перебита была вся прислуга и лошади, и солдаты на себе вывозили орудия.
   В самом начале этого знаменитого сражения, рано утром из Севастополя двигалась небольшая лошаденка, по бокам которой висели две корзины, из которых выглядывали: боченок, горлышки бутылок и еще какие-то свертки.
   На этой же лошадке верхом, ехал довольно красивый мальчик, в белой фуражке, в матросском бушлатике, надетом очевидно с чужого плеча, так как он был широк для него и в штаны из толстого солдатского сукна, вправленные в высокие голенищи сапог.
   Вдали слышен был грохот начинающагося боя и на горизонте подымались клубы не то облаков, не то дыма.
   По дороге его нагоняли конные и пешия войска, спешившия на Альму, к, месту побоища. Держась края дороги, мальчик будто незамечал их, задумчиво устремив свои голубые, светящиеся добротою и далеко не детским умом глаза, в морскую даль, в которой виднелся темный лес мачт вражеского флота.
   -- Гляди ребята!-- острили пехотинцы, глядя на ехавшего матросика,-- морская кавалерия в ариергарде!
   Мальчик не отвечал ничего, и только с добродушным любопытством, оглядывал загорелые лица усачей пехотинцев.
   То шли мимо его герои Олтеницы и Метати, смуглые от южного солнца с подобранными за пояс шинелями и с касками на головах.
   И шли они подымая ногами целые, тучи пыли, батальон за батальоном, шелестя в воздухе своими простреленными в прежних боях знаменами и жолнерными значками. Ехали впереди их, покачиваюсь слегка на своих седлах, командиры, давно уже покинувшие свои семейства, среди которых им так было хорошо.
   -- Здравия желаем, Ваше Превосходительство!..-- слышится где-то далеко позади, и этот возглас, сопровождаемый грохотом барабанов и звуками музыки, становится все ближе и ближе.
   Здорово молодцы!-- послышался позади мальчика, чей-то мощный возглас.
   Снова раздалось громкое "здравие желаем". Татарская лошаденка под матросиком испугалась и шарахнувшись в сторону, чуть не угодила в канаву, со своим всадником.
   Мальчик поспешил соскочить на землю и отвести ее в сторону. И было вовремя: мимо его пронесся вскач, седой генерал в сопровождении многочисленной свиты.
   Он узнал его. То был главнокомандующий князь Меньшиков.
   Вот, и место битвы.
   Мальчик невольно остановился и загляделся на невиданное им до сей поры зрелище.
   В дали на огромном пространстве, переполненном дымом, грохотали орудия и трещала ружейная перестрелка. Казалось, что это был огромный котел, на котором все кипело.
   Лицо мальчика побледнело, и сердце его забилось под серым матроским бушлатом. Он видел среди дыма массы людей, конных и пеших устремлявшихся с бешеной отвагой друг на друга; соседния высоты тоже дымились, изрыгая из своих орудий кучи ядер.
   -- О, Боже,-- прошептал он,-- сколько страданий.
   Вдруг слышит он, что то с шумом пронеслось над его головою, и угодило прямо в ствол какого то дерева, переломило его верхушку и затем плюхнулось в траву.
   -- Бомба, братцы, бомба!-- слышались голоса, и несколько идущихь людей, бросились в стороны.
   -- Бомба!..-- подумал мальчуган, соскочив с лошади.
   Но, не успел он схватиться за уздцы, как раздался оглушительный взрыв, и он услышал, как мимо его ушей прожужжало несколько осколков, не причинив ему, между прочим, никакого вреда.
   -- Тут опасно,-- подумал он, удерживая испугавшуюся лошадь.-- Надо бы подальше куда нибудь.
   Взяв лошадь за уздечку он повел ее назад.
   -- Ох братцы! послышался чей то стонущий голос.
   -- Ишь ведь, зацепила Таки бормотали солдаты проходя мимо.
   В другом месте опять стон послышался. Видно зацепила ни одного а двоих, а может и больше.
   -- Братцы! заговорил вдруг мальчик очутившись около раненого. Отнесите их вон туда. Ради Бога прошу вас!
   В голосе его и в прекрасных глазах было столько мольбы, что несколько человек поспешили поднять раненых и отнести под куст, где мальчик с лихорадочной торопливостью, привязывал уже свою коняку.
   -- Что ты хочешь делать с ними?-- спросил один из солдат, помогая поудобнее положить раненого.
   -- Идите с Богом, я уж как нибудь сама... Сам управлюсь,-- поправился вдруг мальчик, заметно смутившись.
   Солдаты незаметили этой легкой ошибки и, взвалив на плеча ружья, пошли догонять свою роту.
   Снять с лошади корзину, вынуть из неё боченок и небрежно бросить на траву, затем вынуть свертки было дело одной минуты.
   Один из раненых все еще стонал, а другой уже лишился чувств.
   -- Не умер ли он?-- подумал матросик, заметя, что затылок последнего был в крови.
   Надо, было непременно привести его в чувство. Быстро сняв свой бушлат и засучив выше локтя рукава, мальчик вынул из корзины кувшин с водой и чашку; откупорив пробку кувшина, налил в нее воды и начал быстро промывать рану.
   К радости мальчика, осколок содрал только кожу с волосами, не повредив черепа, и потому рана не была опасна, и явилась надежда, что солдат будет жив.
   Обложив голову его корпиею и умело перевязав ее бинтами, этот молодой фельдшер, поспешно нацедив в стакан спирту, влил несколько капель ему в рот.
   -- Жив! Ну хорошо... Теперь перейдем к другому... Где у тебя задело?-- обратился он ко второму раненому.
   -- Ох!.. вот тут...-- стонал он, указывая на правый бок.-- Страсть как садануло... Дыхнуть даже трудно...
   -- Сейчас... Повернись -- вот так Нужно было снять мундир.
   Но как же его снять, если человек шевельнуться не может.
   Вопрос разрешился, впрочем, скоро и, не долго думая, мульчуган взял в руки нож; не жалея казенного мундира, распорол его так, где было необходимо, и разрезал белье.
   -- Ишь, как течет, и не остановить...-- бормотал мальчик, причем его красивое, с женским профилем лицо сделалось озабоченным...-- Потерпи земляк, я сейчас промою, а потом корпию туда воткну.
   Опять началась работа... Нежные белые руки деятельно и торопливо обмывали рану, причем ворот сорочки у мальчика расстегнулся, что тот не заметил, но зато получивший облегчение раненый заметил белую девичью грудь.
   -- Ох, матушка!-- заговорил солдат, после сделанной ему перевязки:-- Спасибо тебе... Это Ангела послал Господь на утеху нашу.
   -- Ты может, встать теперь?-- спросил "мальчик", с смущенным видом, застегивая ворот рубашки.
   -- Трудно, но попробую.
   -- Ты выпей немного водки... Бодрее будешь. У тебя не много кожу содрало, с мясом и крови порядочно вышло... Дойдешь до лазарета, там доктор все как рукой сымет.
   Говоря, это мальчик, или как читатель догадался, девушка, налив чарку, поднесла ее к своему пациенту.
   Солдат выпив, почувствовал себя бодрее, и хотя с трудом поднялся на ноги.
   -- Спасибо, тебе, благодарю...-- говорил он, глядя на свою избавительницу со слезами на глазах;-- не ты бы, я может быть, и кровью истек... Скажи мне, за кого Бога молить, чье имя поминать?
   -- Коли пойдешь и увидишь, что несут раненых посылай прямо сюда,-- проговорила девушка, избегая прямого ответа.
   Но солдат, неотступно просил, сказать ему свое имя.
   -- Дарья, -- сказала она наконец.-- Но только ради Бога не говори ни кому, что я не мужчина...
   -- Исполню твою волю... Никому не скажу... Но пока жив буду, не забуду в молитвах моих...
   И солдат, опираясь на ружье, с легким стоном поплелся к перевязочному пункту.
   Дарья, приняв меры, чтобы не узнали её пола, снова наклонилась над раненым с перевязанной головой. Затем успокоив его, она снова обратила внимание на все более и более усиливающееся побоище.
   Она глядела не на то, как вдали куча всадников в красных мундирах (английская кавалерия) врезалась в колонну серых пехотинцев... и как пехотное карре, задымившись от сильных залпов, отразила от себя этот натиск... Ее это не интересовало.
   Она только видела одно, что масса раненых, которых или несли на носилках или сами кое-как брели, двигались все стороною помимо избранного ею перевязочного пункта.
   -- Не на пути я стала!-- подумала она сокрушенно.-- Мне следовало взять левее... Но какже этого я оставлю?
   Вот видит она, двое солдат с касками сдвинутыми со лба на затылок, тащат на ружьях раненого...
   -- Сюда! Сюда!-- крикнула Дарья, махая своей белой фуражкой.
   Солдаты не слышали и продолжали свой путь. Дарья побежала к ним.
   -- Вон, туда несите, туда,-- кричала сна, еле переводя дух от быстрого бега.
   -- Нешто там дохтур?-- осведомился един из несших.
   -- Да, да, там... несите скорее!
   Солдаты последовали за нею, и опять началась у Дарьи работа?
   Вскоре и все заприметили у того кустика кляченку худую, а около мальчика в белой фуражке,-- разложившего вокруг себя свою не хитрую аптечку, и поползло, да заковыляло туда со всех сторон изувеченное, да порубленное вражескими саблями наше воинство.
   С засученными по локоть рукавами, с разгоревшимся от хлопот и жары красивым лицом, хлопотал проворный мальчишка, суетясь среди более и более прибывавших страдальцев. Без устали, перевязывал он горячия раны, нацеживал из боченка чарку вина и подносил, к запекшимся губам раненого.
   Изумленно глядели на него суровые усачи гренадеры и каждый, глядя на колыхавшуюся под его. рубашкой высокую, грудь и откидывающуюся по временам, от усталости прекрасную головку, угадывали в нем что то женское.
   -- А то Господь Ангела послал с престола своего, нам на утешение -- говорили они.
   Но кто была эта, принявшая на себя такой повидимому непосильный труд, и перед подвигом которой могло бы преклониться все человечество?
   В Севастополе, в так называемой Сухой Балке, в ветхой небольшой лачужке жила эта девочка, известная каждому городскому жителю под именем сиротки Даши.
   С малых лет лишилась она отца черноморского моряка и матери, после которых лачужка эта досталась ей по наследству.
   Росла и хорошела Даша под попечением жен матросских, а выросши она брала на себя посильную работу на офицеров и на "дядюшек", как она называла старых сослуживцев своего покойного отца.
   Кто знает, может быть, и весь век прожила Даша в своем уединенном домике за вечным своим шитьем, да штопанием, может быть и замуж бы вышла за какого-нибудь матроса, и никто бы не знал о существовании Дарьи Александровой:
   До той поры жила она под общими попечениями довольно счастливо, и ни за что не променяла бы своей лачуги даже на палаты белокаменные, но вот пронеслась весть о приближении врагов, и словно со дна моря вырос целый лес мачт союзного флота!
   И узнав, что её "дядюшки", т. е. весь гарнизон и морские команды получили приказ выступать на защиту Севастополя, Даша почувствовала, что и в ней забилось отцовское наследие -- богатырское сердце Черноморца.
   Захотелось и ей послужить святому делу, но... На что может быть пригодна она, полуразвившаяся девушка?... Ведь не из пушек же ей палить и на врага со штыком идти?
   И видно внушил ей Господь мысль великую:
   Не долго думая, бросила она избенку отцовскую, продала, всю свою рухлядь, а на вырученные деньги купила старую клячу, да боченок спирту, нащипала корпии сколько могла и наполнила ею две корзины; в аптеке накупила разных примочек, мазей, пластырей и других необходимых лекарств, достала у дядюшек старый матросский бушлат, белую фуражку и прочее, платье и, переодевшись, двинулась туда, где лилась уже кровь православных в защиту Русской земли!
   Кончилась битва.
   Усталая Дарьюшка, отправив последнего раненого, еле держась на ногах от усталости, но за то довольная успехом своего дела, собрала свой "Лазарет" в корзины и двинулась далее, вслед за отступающими войсками к Качским высотам, и на другой день, снова возобновила свою деятельность;
   Вскоре узнала про Дарьюшку вся армия! Много потом еще присоединилось к ней других женщин и девушек, и с помощью их еще усерднее заработала Дарьюшка.
   Узнал об ней в далеком Питере и Сам Государь, и прислал ей медаль золотую, а Сама Царица пожаловала ей золотой крест, с надписью: "Севастополь", все старослужащие поднесли ей Икону Спасителя, как знак, во имя кого послужила она своим братьям.
   Итак, читатель, надеюсь не посетуете на меня за то, что я познакомил вас с первой сестрой милосердия.
   
III.
Дальнейшия события.

   Не наше дело судить, почему мы проиграли сражение при р. Альме, но эта дорого стоющая победа дала возможность укрепиться на наших берегах.
   В 7 часов вечера, по Севастополю. пронеслась смутная весть об отступлении нашей армии, а в 9 часов вечера прискакал курьер к адмиралу Корнилову с печальною вестью, что сражение проиграно и войска наши отступают.
   Тогда адмирал Корнилов, собрал на совещание других адмиралов и капитанов кораблей и произнес им следующую речь;
   -- Армия наша дралась храбро, но потерпела поражение; неприятель идет на Севастополь: флот его может сжечь в бухте наши корабли. Предлагаю! всему нашему флоту выйти в море, напасть в неприятельский флот и стараться разбиты его, а при неудаче, схватиться на абордаж, т. е. сцепиться с самыми сильными неприятельскими кораблями и взорваться на воздух! Этим мы спасем армию и Севастополь!
   Но тут встал герой Синопа адмирал Нахимов, который в своей речи выразил невозможность борьбы 14-ти кораблей с флотом в десять раз сильнейшим.
   После Нахимова, говорил капитан. Зорин, выразивший необходимость затопить корабли на фарватере, но Корнилов не разделял этого мнения.
   Об этом совещании, было доложена главнокомандующему князю Меньшикову, который, согласившись с последним мнением, пригласил Корнилова привести его в исполнение, т. е. преградить вход в рейд затопленными кораблями...
   Тяжело было выслушать такое вызванное крайнею необходимостью приказание его светлости, жаль ему было этих кораблей, с которыми он молодецки еще недавно рыскал по волнам Черного моря, громя турецкий флот!
   Жаль ему было расстаться с этими грозными деревянными богатырями обреченными к славной гибели, среди которых был и славный герой Синопа корабль "Три Святителя". Жаль ему было настолько их, что он решился отвечать Главнокомандующему, что он, Вице-адмирал и генерал-адъютант, не может привести в исполнение эту меру, считая оную самоубийством.
   -- Ну так отправляйтесь в Николаев, а я поручу это Станюковичу,-- ответил князь {А. Л. Хрущов. Записки об обороне Севастополя.}.
   Корнилов остался и исполнил волю его светлости.
   К рассвету 11-го сентября вход в бухту, был загражден пятью затопленными кораблями и двумя фрегатами.
   Деятельно начали готовиться Севастопольцы к защите. Под указанием храброго и искусного инженера Эдуарда Ивановича Тотлебена, принялись в особенности укреплять южную сторону Севастополя. День и ночь кипела работа, в которой принимали деятельное участие женщины и даже дети, таскавшия в подолах своих рубашенок землю. Матросы волоком тащили снятые с потопленных кораблей орудия и утверждали их на батареях, саперы прорезывали в насыпях амбразуры. Так рос грозный Севастополь не по дням, а по часам, подобно мощному богатырю, готовый до последнего издыхания отстаивать себя от иноземной вражеской силы!
   О, еслибы встал из земли старый витязь Святослав и взглянул на потомков своих славных дружинников... Он увидал бы, что и тысяча лет не изменила славянской удали!
   За это время, пока укреплялась южная сторона Севастополя, французы и англичане хозяйничали по всему прибрежию Черного моря.
   Будем говорить короче.
   На другой день после того, когда наши суда были потоплены, французы с удивлением увидели, что бывшие накануне в рейде суда вдруг исчезли и вход через него, повидимому, оставался свободным... Но это им так казалось, потому что поверх воды выглядывали концы мачт затопленных судов. Тогда только поняли изумленные враги, что тут, повидимому, творится, что-то не совсем ладное.
   Теперь французский главнокомандующий предполагавший атаковать сперва северную сторону, изменил свой план и, дав отдохнуть войскам на Бельбеке, направил их через Мекензиев лес и Черную речку к южной стороне, которая в то время была еще совсем не укреплена.
   Французы заняли собою Федюхины горы, остановившись там на бивуаках, а англичане заняли Балаклаву.
   Но как они ее заняли?
   Вот как: Под самой Балаклавой, английский авангард был встречен ружейным огнем и гранатами. Англичане торопливо выстроились в боевой порядок и в тоже время 20 судов {Сведения эти, как и многие другие, заимствованы из "Истории обороны Севастополя ген.-- Хрущова", из "Бесед о Севастопольской обороне Л. Погосского" и других.} их вытянулись перед Балаклавой -- и с моря и с суши открылась канонада по городу.
   Вся эта многотысячная армия громила хижины и развалины, и, заметя, что никто уже больше оттуда не стреляет, доблестные Джон-Були, с громким криком ура бросились "в штыки", беспрепятственно вошли в город и восстановили в нем свое победоносное знамя!
   Победа полная! Ура!... Но однако, гдеже неприятель?
   Пошли победители искать "неприятеля", нашли и почесали только свои затылки...
   Балаклавским гарнизоном оказался (заметьте, против нескольких тысяч армии и флота)! 60 человек изнуренных ранами и болезнями греков, 30 человек отставных солдат и 4 полупудовых мортирки вот и вся сила, которую победила Британская армия!
   -- Неужели вы думали остановить собою целую армию,-- накинулся английский начальник на командующего гарнизоном капитана Стамати.
   -- Мы думали и только думаем об исполнении своего долга!-- ответил капитан.
   О таких "победах" даже из Лондон сообщать казалось было бы совестно, но телеграмма помчалась туда и возбудила восторг тамошней публики...
   Наконец, в Севастополь для подкрепления начали прибывать полки: Московский, Бородинский, сотня казаков и одна батарея.
   Прибыл и казачий, наказной атаман Хомутов с отрядом из 17 дивизии, а за ним пришли еще невиданные в Севастополе странные пехотинцы, одетые в рваные черкески, в папахах, с мрачными загорелыми усатыми лицами и с накинутыми на плечи лохматыми бурками...
   Ни у кого из них не было на ногах сапог, а их заменяли кожаные лапти, (постолы), прикрепленные к ногам сыромятными ремнями.
   Пошли эти диковинные люди своею легкою не слышною поступью в город и выстроились на площади.
   Подъехал к ним генерал, поздоровался и крикнул:
   -- Полы завернуть!
   -- Авже ни як нэ можно Ваше Парвасходытэлство!-- ответил них предводитель, седой как лунь старик.
   -- Это почему?
   -- Бо богацько ѣ таких, що зовсим без штанив... Дюже не пригоже будэ!-- проговорил старшина, косясь на смотревшую на его "вийско" публику, среди которой преобладали дамы.
   Генерал улыбнулся, махнул рукою и поехал дальше. Он знал, что это за войско, и рассудил, что и взыскивать было нечего.
   То были знаменитые пластуны или как их иначе называют, ползуны. Люди, не имеющие понятия, что такое страх, и со злобы кусающие ружье свое, если оно дает промах... Люди-змеи, неслышно подкрадывающиеся среди невозмутимой тишины, когда всякий шорох должен быть слышен, к врагам и ворующие часовых с их постов... Люди не улыбающиеся и суровые, мало разговорчивые и читающие вместо молитвы какие-то заклинания, которые по их мнению избавляют их от пуль. Это черноморские пешие казаки, изумлявшие иностранцев своею холодною храбростью и не произносившие ни одного стона, как бы не была сильна полученная ими рана.
   В конце сентября, Севастополь был укреплен, на нем было уже 340 орудий и 32 полевых, 24,000 человек гарнизона. Начальство над бастионами приняли по отделам: генерал Асланович, адмиралы: Новосильский, Истомин и Панфилов. Сам Карнилов был повсюду и ободрял солдат. Однажды, обратясь к Московскому полку, он весело сказал им:
   -- Помните, московцы, на вас смотрят Царь и Россия. Работайте так, чтобы Москве было любо принять вас, как настоящих московцев!
   -- До смерти постоим, Ваше Превосходительство!-- ответил полк.
   И все блестяще сдержали свое слово.
   
IV.
Смерть Адмирала Корнилова.

   Союзники раскинули свой лагерь в расстоянии около трех верст от наших укреплений; французы заняли местность от Сарданакиной балки, а англичане -- от этой балки до склона высот к Инкерману.
   К ночи на 5-е октября французския батареи были вооружены 73-я большими пушками.
   Но вот занялась заря достопамятного 5-го октября.
   Сначала наши перекидывались выстрелами с неприятелем, чтобы помешать их осадным работам, возводимым с замечательною быстротою. А в седьмом часу утра, вдруг загремели их орудия и началась страшная канонада. Тучей неслись ядра и разрывные бомбы с неприятельских укреплений в наши бруствера, разрушая их поминутно. В воздухе был, как говорится, чистый ад. Рев громадных орудий смешивался с треском: перекатной ружейной пальбы, бешанным визгом и воем летящих и лопающихся снарядов... Неприятель "жарил" во всю, но вот приблизился еще их флот и начал громить в наши укрепления из 1,500 орудий!
   Можно себе представить, что это было такое!
   Нужно было удивляться, как не было истреблено все и вся от этого, буквального дождя пудовых ядер и гранат, Земля тряслась, будто впереди случилось извержение вулкана, а от страшного гула и грохота люди положительно не слышали друг друга.
   Но матросы и солдаты твердо выносили все это и мрачные с опаленными лицами, молча, наводили свои орудия, стреляли опять заряжали...
   Вот шальная граната угодила в бруствер, и разметала в стороны обшивку... брызнули камни, а затем разорвалась и она сама... С пением, не то с жужжанием полетели во все стороны чугунные осколки, задевая по пути по удалым головушкам... С легким стоном падают одни за другим моряки и солдаты, а на их места становятся другие, и с суровым спокойствием на лицах принимаются исполнять свое дело.
   А над головами их с ревом, свистом и гиком летят новые тучи чугуна и свинца, заслоняя собою Божий свет.
   -- Ишь ведь как разнесло их сегодня? ворчит матрос, прислоняясь спиною к брустверу и закуривая трубочку.
   -- К бомбической!-- еле слышится голос офицера, среди шума канонады.
   -- Есть!-- слышится ответ, и огромное орудие с ревом пускает из себя снаряд.
   Вот, на самом опасном месте, где больше всего пирует смерть, среди дыма, поднятого пушечными залпами, появляется характерная фигура в генеральских эполетах, с сдвинутою на затылок фуражкою и с подзорною трубою в руке.
   Все эти гранаты и целый рой кружащихся осколков существуют будто не для него. С невозмутимым спокойствием на своем лице напрасно старается он проникнуть взглядом покрытое впереди дымом пространство, и досадует.
   -- Ничего не видно-с...-- говорит он, собственно ни к кому не обращаясь.
   Глядя на него, веселее становятся лица моряков. С большим рвением принимаются они за свое дело.
   -- Павел Степаныч тут, Павел Степаныч тут...-- слышится говор между ними.
   А Павел Степаныч Нахимов появляется повсюду. Не торопясь, он обходит бастион за бастионом, ободряя людей своими шутливыми замечаниями, и при виде его забывают матросы все опасности на свете.
   Но вот появляется еще один герой. Молодой, красивый, с симпатичным лицом генерал верхом на коне, окруженный своим штабом, мчится он среди свиста и воя пуль и ядер. Не склоняется его гордая голова перед свистящими мимо его осколками, а только громко и весело ободряет сражающихся.
   -- Корнилов! Корнилов!-- слышатся восторженные голоса моряков, провожавших его глазами.
   Вот он уже на пятом бастионе. Поздоровался с солдатами, вставшими в ружье, и вдруг видит он приближающагося к нему Павла Степановича, которого Корнилов едва узнал, потому что лицо храброго адмирала все в крови.
   Нахимов ранен! Все это видят, но никто не смеет напомнить ему о ране, он этого не любит.
   Не решается заметить этого ему и Корнилов, но все таки слегка напоминает, что лицо его запачкано.
   -- Это ничего-с...-- спокойно отвечает Нахимов. Потом можно будет умыться-с.
   Вот более четырех часов длится эта канонада. Вдруг среди общего гула выстрелов раздался еще более страшный грохот и над одной из французских батарей взвился столб огня и дыма, бросая из себя обломки балок и куски человеческих тел.
   По всей нашей линии, пронеслось громкое "ура"!
   Это был взрыв французского порохового погреба. Орудия в этом месте замолчали и когда дым рассеялся, все увидали вместо батарей только груду развалин.
   Осмотрев укрепления, Корнилов помчался к кн. Меньшикову с рапортом о состоянии укреплений и затем стал распоряжаться снабжением батарей боевыми припасами.
   Сделав необходимые распоряжения, Корнилов поехал на Малахов курган.
   Надо заметить, что Малахов курган считался самым опасным пунктом во всей оборонительной линии Севастополя, и все внимание неприятеля сосредоточивалось только на нем, а потому обстреливали его больше всех.
   Многие офицеры старались удержать мужественного адмирала от этого намерения, зная, насколько он был дорог для Севастополя и России.
   -- Поберегите себя, Ваше Превосходительство,-- говорили ему окружающие, мы все ручаемся за усердие защитников этого бастиона.
   -- Знаю, что и без меня всякий исполнит долг свой,-- ответил Корнилов,-- но я сам чувствую душевную потребность взглянуть на наших героев в минуты их подвигов!
   С этими словами он поскакал на Малахов курган.
   Там был чистейший ад.
   Сосредоточенные со всех неприятельских батарей орудия изрыгали из себя целые тучи чугуна и свинца, нанося повсюду смерть. Раненых и убитых едва успевали выносить. Адмирал слез с коня и пошел пешком по бастиону, ободряя на каждом шагу молодцев-моряков, как вдруг ядро упало прямо ему в ногу и раздробило ее.
   Корнилов упал, подбежавшая свита и офицеры бросились подымать его.
   Опомнясь от удара, адмирал сказал совершенно спокойным голосом:
   -- Ну, друзья, предоставляю вам отстаивать Севастополь и не отдавать его!
   После этих слов он лишился чувств.
   Мрачно, сняв шапки, провожали, с полными глазами слез, храбрые моряки своего доблестного начальника.,
   Его снесли в морской госпиталь. Там он прострадал два часа и перед своей кончиной обратился с следующими, памятными всякому, кто слышал, словами:
   -- Скажите всем, как приятно умирать с чистою совестью. Благослови Господи Россию и Государя, спаси Севастополь и флот!
   И с этими словами, герой скончался.
   Но тут случилось замечательное совпадение:
   Только что испустил дух Корнилов, как вдруг, подобно погребальному салюту, грянул страшный залп из всех орудий неприятельского флота; зарокотало бомбандирование, еще более страшное, какого не было еще никогда! Казалось, враги хотели непременно засыпать многострадательный город, как Везувий своей лавой Помпею, так они, Севастополь грудами чугуна и свинца...
   Страшный оглушительный гул носился в воздухе в целом вихре чугуна. То там, то сям разражались взрывы пороховых ящиков и пространство наполнялось едким пороховым дымом, в котором повсеместно подобно молнии врезались огненные струи выстрелов.
   Не лучше было и самому городу. Его обстреливали с моря калеными ядрами и дома начали загораться во всех местах.
   То были тяжелые и ужасные минуты, но в сердцах защитников не было робости.
   Страшно бедствовал в особенности 3-й бастион; в нем два раза люди были буквально уничтожаемы все до одного, его орудия умолкали на время, потому что и стрелять из них было некому, но приходили другие и снова начиналась пальба.
   Тут уж офицеры и солдаты, без всяких чинов, работали на бруствере с одинаковым усердием. Вдруг при не прерывном гуле канонады раздался позади защитников страшный грохот. То был взрыв порохового погреба, и когда дым рассеялся, перед их глазами предстала ужасающая картина: вся передняя часть бастиона опрокинулась в ров вместе с орудиями и разбитыми в щепки станками, в обломках лежали обгорелые и обезображенные трупы. С неприятельской стороны сквозь общий гул доносились торжествующие крики. Но на минуту ошеломленные, оставшиеся в живых, защитники бросились к двум орудиям и ответили им гранатами.
   Вот лежит среди трупов молодой мичман и кричит ослабевающим голосом:
   -- Держись молодцы!
   Затем он падает навзнич, а над ним наклоняется седой капитан, с остатком оторванной руки, и, осеняя молодого человека крестным знамением, говорит ему:
   -- Отдаю тебя Богу, Царю и Отечеству. Затем, увидав людей, несущих снаряды, приподнялся и гаркнул мощным голосом:
   -- Снарядов сюда!
   То были отец и сын, неустрашимые моряки.
   Еще раз грохнули две пушки, то был последний огненный вздох 3-го бастиона.
   
V.
Кошка соперничает с пластунами.

   Адская канонада все еще продолжается.
   Ожидали штурма, именно на разрушенном 3-м бастионе, который, по выражению матросов, все еще продолжал "огрызаться", хотя он был положительно разбит весь и из 22 орудий осталось всего только 2 и пять человек прислуги!
   Нужно было прислать туда подкрепление.
   С корабля Ягудиил отрядили 75 человек на помощь бедствующим.
   Но из этих семидесяти пяти человек пришло только к месту 25 человек, а остальные полегли на дороге, шедши под огнем...
   По всей оборонительной линии стояли наши баталионы под ружьем в ожидании штурма, вдали тоже виднелись штурмовые колонны в ожидании сигнала.
   Вдруг на Малаховом кургане раздался страшный взрыв, так что земля задрожала. В эту же самую минуту подобный же взрыв раздался и в английской батарее.
   К шести часам вечера, весь союзный флот вдруг снялся с якорей и начал выходить из боевой линии, буксируя за собою свои разбитые суда. Наши береговые батареи провожали их меткими выстрелами.
   Наконец, грохот канонады начал постепенно утихать, а к вечеру почти все смолкло, только одна английская батарея, подобно обозлившейся собаченке, продолжала тявкать своими пушками до самой темноты, посылая свои снаряды все в тот же многострадательный 3-й бастион. Наконец, наступила ночь, и водворилась тишина.
   Так кончилось это знаменитое бомбардирование в день 5-го октября.
   Весть об этом бомбардировании нашей твердыни облетела всю Россию. Дрогнуло русское сердце и все помыслы обратились к Севастополю.
   Со всех концов Руси православной посылались к месту действия множество пожертвований деньгами, вещами и перевязочными средствами. Великая Княгиня Екатерина Павловна учредила первую Крестовоздвиженскую Обшину Сестер Милосердия и, благословив их, послала в Севастополь.
   Государь Император послал туда Детей своих, Вел. Кн. Михаила Николаевича и Николая Николаевича, причем писал к князю Горчакову следующее:
   "Полагаю, что долг чести требует, чтобы ты Моих рекрут немедля отправил в Крым, к Меньшикову, с тем, чтобы они там оставались при нем до минования опасности, или до изгнания неприятеля; потом же, чтобы воротились к тебе. Ежели опасность есть, то не Моим детям удаляться от неё, а собой подавать пример другим. Итак с Богом, вели им отправиться туда".
   "Прощай, обнимаю тебя душевно, да хранит тебя Господь.
   "Обними Моих рекрут, благослови их путь, и всем нашим поклонись".
   В другом письме к князю Меньшикову от 14-го октября.
   "... Сыновьям Моим Николаю и, Михаилу дозволил Я ехать к тебе: пусть, присутствие их при тебе докажет войскам степень Моей доверенности; пусть дети учатся делить опасности ваши и примером своим служить одобрением Храбрым нашим сухопутным и морским молодцам, которым Я вверяю. Обнимаю от, души; да хранит тебя и всех вас Милосердный Бог. Сегодня отслужили мы панихиду по почтенном герое Корнилове и горько плакали. Царство ему Небесное!" {Из собственноручных писем Императора Павловича к Севастопольцам.}.
   После 5-го октября, неприятель снова продолжал сильное бомбардирование, надеясь устрашить этим гарнизон и ворваться через засыпанные рвы и разрушенные стенки, в город.
   Но все их старания были напрасны, защитники стойко выдерживали осаду, а разрушенные насыпи и бастионы в одну ночь выростали снова, готовые принять к себе врага во всякую минуту.
   Тогда французы и англичане, видя безуспешность своих усилий, повели правильную осаду и начали свои подступы против 3-го и 4-го бастионов и Малахова кургана, не прекращая, между тем, своей неумолкаемой канонады.
   Потянулись бесконечные дни томительной осады, среди вечного неумолкаемого гула канонады, вырывающей каждый день у нас из строя до 200 человек.
   Осада длилась целых триста сорок девять дней! И впродолжении этого длинного периода времени, этой достопамятной войны, было столько частных подвигов бесшабашной молодецкой удали, что сами неприятели, изумленные этим, -- бросали ружья и рукоплескали с криками "браво"!
   После 10-го октября прибыла суворовским маршем 12-я пехотная дивизия, 12 эскадронов конницы, 56 орудий и 12 сотен казаков; за ними двигалась еще драгунская дивизия и три конные батареи.
   Тогда, чтобы отвлечь усилия неприятеля от Севастополя, Меньшиков решился атаковать английскую позицию, и направил новоприбывшия войска прямо с похода на Балаклаву.
   Произошло знаменитое Балаклавское сражение, окончившееся полною победою наших войск, причем в наши руки попалось небольшое число пленных, лошадей, не мало оружия, одно знамя, 11 орудий, 60 патронных ящиков и всякого турецкого скарба.
   Балаклавская победа оживила дух наших войск, которые с большим рвением принялись возобновлять разрушенные укрепления.
   23 октября изволили прибыть Великие Князья Николай и Михаил Николаевичи.
   Войска приняли Царских детей восторженно.
   -- Драться будем, ребята!-- сказали они, объезжая войска под сильным дождем.
   -- Рады стараться! Ура! Готовы в огонь и воду!-- слышались повсюду крики.
   -- Государь Император кланяется вам, ребята!..
   -- Будем драться на смерть! Ура!
   Полетели на воздух шапки, и каждый воин, ободренный ласковым Государевым словом, чувствовал сильный восторг.
   Это совершилось перед самым Инкерманским сражением, почти накануне.
   24-го октября, началось знаменитое Инкерманское дело, хотя для нас и не удачное, но за то полки столько выказали геройской отваги, что привели в немалое смущение союзников.
   В такой маленькой книжке всего не рассказать, а пришлось бы исписывать целые томы, чтобы описать мало-мальски подробно, но не утерплю, чтобы не упомянуть следующего эпизода:
   В пылу битвы рядовой Охотского полка (имя неизвестно) выносит на себе убитого французского офицера.
   Когда к нему обратились с вопросом, к чему он притащил убитого, солдат ответил:
   -- Это храбрый офицер! Он на моих глазах уложил троих наших и моего капрального; я не спускал с него глаз, и, все-таки добравшись, всадил ему в бок штык; в ту минуту, как он падал, он осенил себя крестным знамением. Вижу я, что это не бусурман, а христолюбивый воин, и потому нужно похоронить его с нашими. Поступок и ответ настоящего православного витязя.
   А вот вам тоже подвиг, но только особого рода:
   Кончился бой.
   Истомленные войска двигаются к Севастополю отдельными группами, а некоторые уж сильно усталые или изнемогшие от ран кучками садятся при дороге.
   Откуда ни возьмись, появляется старуха, идет она изгибаясь под вязанкой дров, с большущим горшком и сковородкой под мышкой. Живо усевшись между солдатами, она развела огонь, разогрела сковородку и, смазав ее постным маслом, проворно начала печь аладьи!
   Быстро исчезают аладьи в желудках проголодавшихся воинов, а старуха печет все новые и приговаривает:
   -- Кушайте, отцы мои, кушайте, детки Царские! Бедные крохоточки вернут вам силы богатырския... Кушайте, родные, дар Божий во здравие!
   Велик ли сам по себе аладушек, но тот, кто был в деле, сам поймет, что дорог он сам по себе, но и дороже каждому чистое материнское сочувствие.
   И никто даже не посмел предложить ей плату, от которой она наверно бы отказалась.
   После Инкерманского сражения на бастионах потекла прежняя жизнь, пополам со смертью. Часто повторяющиеся штурмы и сражения никому уже не угрожали, все свелось только на мелкую перестрелку и беспрестанным ночным нападениям охотников.
   Теперь обратимся к нашему герою, о котором не было сказано еще ни одного слова.
   Вот траншея (глубокий ров, по которому ходят на бастионы), тянувшаяся из города среди бастионов. По бокам её темнеют тесные землянки.
   Подымемся на самый бастион, площадка которого вся перерезана траверсами (насыпями). На насыпях лежат пушки и целые пирамиды чугунных ядер.
   Вот землянка, вырытая в длину человека. Это "квартира" офицера, начальника бастиона.
   На свежего человека бастион производит довольно жуткое впечатление. Поминутно проносятся над головою пули, шлепаются тут же на землю. Вот и солдатския землянки с нарами человек в пять.
   Землянка эта так низка, что нужно входить туда согнувшись. Первое что там попадается на глаза, так это икона с теплющимися под нею восковыми свечами. В землянке совсем было бы темно, еслибы не свет от свечей.
   На нарах сидят три матроса и играют в карты. Двое из них уже пожилые, с большими усами и бакенбардами, третий выглядит совсем молодым, с маленькими усиками и плутоватым выражением скуластого лица.
   -- Ну, подставляй нос,-- говорит молодой, держа с угрожающим видом в руке целую колоду карт.
   -- Который раз уже!-- говорят черные бакенбарды, защищая ладонью свой орган обоняния.-- Ишь везет ему словно жиду!
   -- Не жалей носа! трунит молодой.-- Все равно завтра его оторвет с башкой пожалуй.
   Делать нечего, партнер покоряется своей участи, и молодой мерно начинает отсчитывать удары поносу.
   Не успел он отсчитать до пяти, как в блиндаж (землянку) вбежал матрос.
   -- Знаете что, братцы?-- заговорил он, садясь на нары.-- Давеча ползуны аглицкого енарала в город повели!
   -- В город?-- спросили играющие, бросая карты
   -- Енарал, как есть!-- сообщал новоприбывший.-- И мундер на ем красный, все как есть, и усы бриты...
   -- Может быть и барабанщик, -- усмехнулся молодой, не выпуская из рук карт.
   -- Чево барабанщик!-- знаю я ихнее войско... Все у них как следует. Шапка большая, мундир красный с вышивкой и без штанов!
   Оно известно, -- заговорил бакенбардист, потирая свой покрасневший от ударов нос,-- ползуны -- народ аховый. Для него все трын-трава.
   -- Нашим не ухитриться так,-- сказал другой, поглядывая на молодого матроса.
   -- Мы и сами любому ползуну нос утрем!-- ответил тот.
   -- Ну, полно, не похваляйся! Хотя ты и Кошка, но тебе не в жизнь не проползти так ловко, как ползуны. Вон знаю я одного, седой такой, Даниленкой его зовут. Супротив его и другие ползуны ничего не стоят!
   -- Поглядим!-- молвил Кошка, вставая.-- Похваляться не буду, а то скажу, что денег у нас на выпивку больше нет. -- У меня есть ассигнация, сказал Семенов, тот самый, которому Кошка бил нос.-- Хватит.
   -- Мало! Приходится занять.
   -- У кого занять? Не в город же идти, когда туда не пущают!
   -- У англичанина займу!-- сказал Кошка и, встав, вышел из землянки на чистый воздух.
   Вечерело. На площадке бастиона, среди валяющихся черепьев от бомб и гранат и изломаных лафетов, толпился народ.
   Все идет своим, порядком: пули попрежнему посвистывают, да частенько раздается голос сигналиста:
   -- Лохматка! {Бомба, которая при полете дает от себя целый сноп искр.}
   И не дожидаясь, чтобы матросы прилегли, покрикивает:
   -- Не наша! Армейская!
   Бомба пролетает над головами людей и теряется где-то в дали за бастионом.
   На площадке появляется какая-то баба, неся завернутые в тряпицу горшки.
   -- А где, родимые, Сидоров, Степан Петров?-- спрашивает она матросов.
   -- А ты, матка, обед небось принесла?-- спрашивает один из них.
   -- Обед, батюшка, обед... Опоздала я маленько, да...
   Опоздала и есть! Вон он лежит, покрытый шинелью, не до обеда ему теперь...
   Смотрит баба, и чашки да горшки из рук выронила; лежит её Сидоров с разбитым черепом, устремив стеклянный взгляд к небу, а рядом лежат еще пятеро и ждут, когда придут за ними и понесут на место вечного упокоения.
   -- Ох, мой родимый, на кого ты нас покинул, сиротинушек!-- взвыла матроска, наклонясь над трупом и не замечая как шлепнули около неё две пули.
   -- Полно выть-то, Настасья Егоровна!-- услышала она над собою голос и кто-то коснулся её плеча.
   Подняв голову, увидела она пред собою Кошку с трубкой в зубах.
   -- Тут нам всем удел такой и не на свадьбу мы пришли сюда,-- продолжал молодой матрос.-- Пойдем-ка, я тебя провожу.
   Настасья покорно встала и последовала за ним.
   -- Уж такое все на меня горе пошло теперича,-- продолжала она: давеча домишка наш бонбой разворотило, а теперь и мужа убило... Дай хоша проститься с ним.
   -- Оно известно, надо...-- буркнул матрос, глядя куда-то в сторону.
   -- К бомбической!-- слышится голос офицера.
   -- Есть! отвечает комендор у орудия.
   -- Катай!..
   И ахнула 300-пудовая тетушка страшным ревом, изрыгнула из себя клуб дыма и летит из её открытой пасти с шипением и гудением тяжелая бомба в гости к французу или к англичанину.
   -- Кашу несут! Ужинать!-- слышится голос боцмана.
   Двое матросов несут наплечах ушат с кашей или со щами и солдатики, благословясь, пристраиваются к кашке.
   -- Маркела!! кричит сигнальщик. Берегись!!
   Матросы бросаются в блиндаж, кто успеет, а то и так ложатся, авось, мол, Господь пронесет. Вот летит с гулом большая чугунная птица, шлепается по средине площадки, и начинает вертеться как бешеная, испуская из себя дым и искры...
   Какой-то матросик подбегает к ней и плещет на нее водой из ведра...
   -- Успокоилась, сердечная!-- объявляет он, швыряя потухшую гранату ногою в сторону.
   Матросы снова принимаются за кашу, весело балагуря между собою...
   -- Иди, а не то убьет, -- говорит Кошка своей спутнице, направляя ее в траншею.-- А ребят твоих жалко, но что-жь делать, никто как Бог...
   Он возвращается назад, вынимает из обшлага ложку и направляется к ушату с кашей.
   Среди ужинающих идут оживленные споры о пойманном пластунами английском генерале. Кошка принимает участие в споре. Ему досадно на пластунов и хочется попробовать самому.
   -- Пушка!!-- кричит сигналист, и затем прибавляет: армейская!!
   -- Вали капральством!-- кричит командир, которому надоели бесперерывно посылаемые союзниками ядра.
   Люди бросаются к мортире и пихают в нее сразу штук 30 гранат.
   -- Есть!-- кричит комендор.
   -- Пали!-- слышится команда.
   Ухает мортира, и из неё вылетает, словно из гнезда, рой чугунных птиц.
   Вечер.
   -- Смена!-- слышится команда.-- На саперные работы!
   И засуетились люди.
   -- Кошка! Где Кошка?-- кричит кто-то.
   -- На промысел ушел!
   И в самом деле, Кошка куда-то исчез.
   
VI.
Тревога.

   Темная южная ночь
   Величественная, грозная ночь, какой, после этого знаменитого Севастопольского "Сидения", никто не видывал и не может иметь понятия.
   Воздух пронизывают конгревовы ракеты, которые летят с шипением, оставляя за собою огненную ленту. Взад и вперед летят бомбы, а среди их "жеребцы", т. е. лохматки, испуская из себя искры, похожия на лошадиную гриву. Вот темная полоса неприятельского редута вдруг сразу освещается огненным венцом ружейных выстрелов. Где-то слышится отдаленное "ура", смешанное с общим гулом ружейных и пушечных выстрелов.
   Это наши разудалые охотнички, сделав вылазку, тревожат покой неприятеля.
   Редко кто спит в такую ночь, разве некоторые сильно утомленные забираются в блиндаж, чтобы хоть на малое время укрепить свои силы сном.
   Но и тут, под толстою земляною крышею блиндажа, часто появляется ненасытная смерть за своими жертвами: какая нибудь неожиданная гостья бомба, пробив крышу, ввалится туда, разрывается на сотни осколков и спавшие так и остаются спать сном вечным, непробудным. Всюду, на бастионах, во рву, в амбразурах, словно в муравейнике копошатся люди. Это рабочия команды, поправляющия нанесенные за день повреждения неприятельскими орудиями.
   -- Бомба!-- слышится обычный голос сигнальщика; все бросаются на землю.
   -- Померла!-- слышится тот же голос.
   Это значит, что трубка погасла: при громе непрерывных выстрелов снова принимаются люди за прерванную работу.
   -- Бомба! Берегись!
   Но уж поздно. С шумом врезывается какая нибудь лохматка, затем слышится предсмертный стон десятка человек.
   -- Носилки сюда!
   Слово "носилки" произносятся таким привычным холодным тоном, что так и кажется, что нужно будет нести землю или камни, но не куски окровавленного человеческого мяса. И так тянется эта тревожная жизнь, изо дня в день, неделями и целыми бесконечными месяцами. Люди привыкли уже к этому, относятся ко. всем этим ужасам совершенно спокойно, зная, что и с ним с минуты на минуту может случиться тоже, что и с сотнями других.
   Не слаще было и союзникам.
   Положение их войск, живших в палатках, под проливными дождями и среди невылазной грязи, было бедственным, они сильно нуждались в дровах, которых не хватало не только для бивуачных огней, но и для варки пищи. Число больных увеличивалось с каждым днем.
   Французы хоть сколько нибудь заботились о постройке бараков, но у англичан было еще хуже; у них больные и раненые часто валялись без всякого присмотра, не имея лекарств и даже пищи. Все предметы для необходимых потребностей, привозимые из Англии, сваливались в Балаклаве, в общую кучу и никто не знал, что там находилось.
   Английской конницы почти не существовало, так как она сильно пострадала от наших под Балаклавой и Инкерманом.
   Что касается до турок, то их положение было еще хуже, чем остальных союзников. О них положительно никто не заботился; продовольствие и их одежда были хуже всех, и хотя французы и помогали им, насколько возможно, но за то англичане поступали с ними так, как привыкли поступать спокон-веку со всеми народами, стоящими ниже их в культурном отношении. Они просто употребляли турок вместо вьючных животных, нисколько не заботясь об их пропитании.
   Турки (войска которых находились при обеих армиях) кое-как терпели, и многие из них, будучи не в состоянии выносить гнет просвещенных мореплавателей, просто-напросто перебегали на нашу сторону.
   Таких перебежчиков к нам много появлялось и кроме турок; появлялись у нас и англичане, сардинцы (прибывшие впоследствии) и даже французы.
   Впоследствии, т. е. к весне 1854 г., дела их заметно улучшились, у союзников были понастроены деревянные бараки, и даже по всему занимаемому ими прибрежию провели железную дорогу.
   Но несмотря на все вышеупомянутые недостатки, неприятельская армия превышала нашу во многом, как своею многочисленностью, так и исправным вооружением. У них были хорошия дальнобойные ружья, между тем как пули наших гладкоствольных штуцеров часто не достигали своего назначения.
   В описываемую мною ночь вылазок не было, и только обе враждующия стороны изредка перекидывались между собою орудийными выстрелами.
   Далеко впереди наших бастионов, почти перед самым носом неприятеля, в наскоро вырытом ложементе залегло несколько человек в лохматых папахах, закутанные в бурки.
   Это пластуны.
   Темень страшная. Небо заволоклось тучами и накрапывает мелкий дождь. Молча лежат они, устремив далеко вперед свои зоркие кошачьи глаза.
   Воздух изредка пронизывают светящиеся гранаты, освещая собою подобно молнии окрестность. Далеко впереди еле чернеется английский бастион.
   Вот кто-то из лежавших тихо кряхнул и заскрежетал зубами. Остальные чуть шевельнулись.
   -- Що там таке?-- раздается чуть слышный шопот.
   -- А бо-ж не бачишь, що Охраменко вбило!-- слышится тихий ответ.
   И правда: шальная пуля угодила удалого казака Охраменко в спину, и тот, издав только невольный, чуть слышный для постороннего уха, вздох, отдал Богу душу.
   Тихо приблизились две темные фигуры с носилками, положили на них покойника и затем исчезли во мраке подобно привидениям.
   Опять тихо в ложементе, молча лежат пластуны, неподвижно глядя в темную даль, и, несмотря на темноту, видят все, что делается там впереди.
   -- Диду!... Чуешь?..-- слышатся шопот.
   Чую,-- отвечает седой усатый пластун, вынимая из ножен кинжал. Там, кругом гремят выстрелы, а кругом их, кажется все тихо, и ничто не шелохнется. Но старый "дид" давно уже слышит привычным ухом легкий шорох ползущего человека.
   Подобно тигру, тихо подбирающемуся к намеченной им жертве, так и старый пластун, взяв обнаженный кинжал в зубы и сверкая в темноте глазами, трогается с места и, как змея, не издавая ни малейшего шороха, скользит к предполагаемому врагу. Еще минута, и он могучею рукою притискивает к земле какую-то темную фигуру.
   Фигура старается увернуться и, получив наконец возможность говорить, гневно шепчет:
   -- Чортов хохол! пусти, дьявол...
   -- Кто ты такий?-- шепчит "дид", выпуская свою жертву.
   -- Свой... отзыв "мушкет".
   -- Добре...
   Дед, спрятав кинжал в ножны, ползет на свое место.
   Фигура, отыскав уроненную блинообразную шапку и надев ее на затылок, ползет дальше.
   Вот он миновал пластунский "секрет", приближается к стенке английского бастиона.
   Перелезть ров дело одной минуты.
   Остановившись, он внимательно оглядывает окружавшую его местность. Над самой его головой торчит, выглядывая через амбразуру, большая пушка.
   Не мешало бы заклепать ее,-- думает человек,-- но, пожалуй, наделаешь шуму. Не стоит.
   Бастион отдыхает. Люди повидимому спят, забравшись в свои блиндажи. Остаются только часовые.
   Пролезая через амбразуру, увидал человек и часового, который, обняв свое ружье и плотно закутавшись в плащ, дремал, прислонившись к стенке. Далее были видны сидящие у огня и лежавшие люди. Но они были далеко от этого места.
   Подкравшийся был никто иной, как Кошка.
   Вынув из ножен длинный нож, матрос неслышно проскользнул к часовому, размахнулся -- и тот с легким стоном упал на землю. Удар был верный, в самое сердце.
   -- Ружье пригодится,-- подумал матрос, кидая его через бруствер.-- Но ведь этого мало.
   Быстрым движением обшарив карманы убитого, он, к величайшему своему удовольствию, нашел в них кошелек с деньгами, а у борта мундира часы.
   Какие это были часы -- золотые или серебряные, справляться было некогда; нужно пользоваться временем.
   И видит своими рысьими глазами матрос прислоненные ружья к стенке, вот барабан лежит и тут еще чья-то сабля.
   -- В городе за нее, любой офицер даст хорошия деньги,-- сообразил матрос, присвоивая саблю.-- Теперь, что же? кажется и разжиться больше нечем. Эх!
   Он попятился было назад, но тут нога его зацепила за барабан, который издал легкий звук.
   Вдруг у кошки блеснула неожиданная мысль:
   -- Ишь дрыхнут окаянные!-- подумал он,-- дай-ка я их разбужу.
   На барабане лежали и широкий плечевой ремень, в гайке которого были воткнуты барабанные палки.
   Кошка приблизился к амбразуре (чтобы удобней было улизнуть, сел на корточки и, наклонив барабан между ног, размахнулся палками и грянула тревога!
   Рокот барабана, положим, скоро умолкший, потому что Кошка бросил его и кубарем полетел в ров, разбудив спавших.
   Отыскав брошенное ружье и взяв под мышку саблю, удалый матрос бросился бежать напрямик к своему бастиону, совсем не обращая никакого внимания на сыпавшиеся вслед за ним пули.
   Вдруг дорогу преградило ему несколько. представших фигур.
   -- Який такий бисова дытына?-- слышит он сердитый вопрос.
   -- Ослеп что ли?-- отвечает Кошка.-- Это я! У хранцуза был, денег у них взял в займы без отдачи, да еще ружьецом да сабелькой меня соблаговолили!
   Взбешенные убийством часового и тревогой, англичане жарят целыми залпами, рассчитывая, что хоть какая нибудь из тысячи пущенных пуль угодит в русского смельчака. Но пластуны и сам виновник этой кутерьмы Кошка совершенно не обращают на это внимания.
   -- Гарный хлопец?-- восхищает пластун, ударяя по плечу матроса.-- Добрый бы бул с тебя казак!
   Переведя дух, Кошка направляется к своему бастиону.
   
VII.
Игнатий Шевченко.

   -- С Новым годом! С новым счастьем...
   Так поздравляли друг друга офицеры, солдаты и матросы с наступившим новым 1854-м годом.
   Подобное поздравление как-то плохо вяжется, когда к Севастополю тянутся целые вереницы носилок с ранеными, прямо в госпитали, и перевязочные пункты, где суетился знаменитый старичек, доктор Пирогов, который, при взгляде на каждого приносимого, отрывисто назначал: "На стол!" "На койку!" "В Инженерный! К Гущину!" Это значило, что на столах совершались спешные операции отрезывания и отпиливания рук и ног, на койках шли перевязки, в Инженерном и Николаевском госпиталях лежали еще терпящие время и у Гущина, все равно что могила, потому что в этот дом отсылались только самые безнадежные, и немногие выходили оттуда.
   С Новым годом!..
   Но прежде, чем рассказать, как был встречен Новый год, мы вернемся немного назад.
   Кошка благополучно вернулся со своей экскурсии, не потеряв ни одного своего трофея и возбудив удивление своих приятелей.
   На другой день, сидя в блиндаже со своими приятелями, он рассказывал не столько о своем подвиге, сколько о возмутительной беспечности англичан.
   -- Расположились, словно у себя дома!-- говорил он закусывая огурцом после выпитого стакана водки.-- Полез туда, часовой спит, а дальше еще сидят другие... лопочат друг с дружкой, а вокруг себя ничего не видят!
   Между тем, англичане, обозленные постоянными ночными посещениями русских, оставлявших после себя разрушительные следы, совершили тоже особого рода подвиг.
   В следующую ночь тоже была вылазка охотников, а на другой день началась обычная перестрелка.
   Солдаты и матросы залегли у стенки и предались своему обычному занятию: держа на-готове заряженные штуцеры, они держали друг с другом пари, кто первый попадет в чью нибудь высунувшуюся из неприятельской стенки башку.
   -- Братцы! Глянь-ка, что они делают, леший их подери!-- крикнул кто-то из них, указывая на противоположную сторону.
   -- Прекратить пальбу!-- послышался голос командира.
   Солдаты, перестав стрелять, со злобой глядели на следующую представшую перед ними картину.
   В прошлую ночь, во время бывшей вылазки, один из солдат Охотского полка утонул в колодце. Англичане вытащили его оттуда, и вместо того, чтобы похоронить его, выставили его труп на своей стенке на поругание: пусть, мол, сами русские расстреляют это бездыханное тело!
   -- Скоты!-- ворчит офицер,-- лучшего не могут придумать!
   Труп силуэтом выделялся над бастионом, белея над ним своею изодранною рубахой и развевающимися поветру волосами.
   -- Это наверно из Охотского полка,-- говорили солдаты.
   -- Охотцы и ходили тогда.
   -- Что же, братцы, так и будем сидеть на них и глядеть?-- спросил более нетерпеливый.
   -- Можно и палить будет, пожалуй, только надо забирать налево, аль направо, чтобы его не задеть.
   -- Невзначай заденешь, пуля ведь дура!
   -- Лохматка!-- кричит сигнальщик.-- Но никто не обращает никакого внимания на этот возглас. Взоры всех устремлены на несчастного охотца.
   -- Надо снять его, братцы!
   -- Надо, известно.
   -- Не подойти, пожалуй,-- говорит матрос.-- Ишь, окаянные, слово горохом сыпят!
   -- И пущай сыпят!-- отвечает Кошка,-- нам на это наплевать, а снять надо.
   -- Не отдавать же его на поругание нехристям!
   -- Нешто они нехристи?-- вступается какой-то егерь.-- Хресты у них тоже есть, сам видел.
   -- Ишь, что сказал! Коли они хрещеные, то зачем они за турку вступаются?-- кричит матрос.
   Егерь умолкает и, сердито зарядив ружье прицеливается в какую-то пробегавшую фигура английского смельчака.
   Выстрел, фигура как то странно подпрыгнула на месте и затем кубарем скатилась вниз.
   -- Акурат арцы!-- смеется Кошка.
   -- Это ему за Охотца!-- говорит солдат, снова заряжая штуцер.
   -- Однако, ребята, его надо снять!-- воскликнул офицер.-- Долго ли ему висеть там?
   -- Сымем, ваше благородие!-- слышится дружный ответ.
   -- Не всем же сразу,-- говорит офицер, становясь против открытой амбразуры, не обращая внимания на летевший на него целый рой пуль.-- Надо двоим или троим...
   -- Жеребец. Берегись!..-- кричит сигнальщик.
   Какой-то матрос быстро бросается на офицера и, без всякой церемонии, оттолкнув его, валит на землю и прикрывает его своим туловищем.
   Раздается оглушительный треск, в воздухе со свистом пронеслись осколки.
   -- Вставайте, ваше благородие,-- говорит матрос, подымаясь.
   -- Спасибо, -- ответил офицер, и, встав, тщательно стряхивает с себя приставшую грязь.
   Жеребец наделал делов: своротил часть стенки и поранил осколками не мало людей.
   -- Носилки сюда!
   -- Жарь в них капральством!-- кричит офицер.
   -- Есть!..
   Проходит день и начинаются сумерки.
   Фигура Охотца все еще выделяется на неприятельской стенке, мозоля глаза солдатам.
   Командир бастиона сидит в блиндаже, прихлебывая мутный чай, который ему приготовил деньщик.
   Против него, согнувшись под низким потолком, стоит Кошка.
   -- Вас сколько пойдет?-- обращается к нему командир,
   Я один, ваше благородие.
   -- Да ведь тебя зря убьют, а если даже и не убьют, то как же ты притащишь за собою тело?
   -- Можно и одному, ваше благородие
   -- Ну, как знаешь, или с Богом.
   Матрос повернулся, по форме, и, ударившись маковкой в потолок, вышел из блиндажа.
   Уже смеркалось совсем, когда матрос, очутившись между своими и неприятельскими батареями, ползком двигался по размягченной дождем почве.
   Вот уже перед ним дымящаяся от выстрелов батарея.
   На самой стенке, наклонив голову, смотрит на него мертвыми глазами труп солдата, выставленного на всеобщее поругание. В воздухе развеваются остатки его одежды, из под которой просвечивает желтое тело.
   Неподалеку люди в синих плащах возятся около орудия, собираясь послать в русских заряд. Тут же расположились стрелки. Вокруг трупа было пусто, потому что никто, видно, не решался подходить к нему.
   Вдруг среди них слышится крик изумления и ужаса.
   На стенке внезапно появляется фигура матроса, и не успели все опомниться, как он, взвалив труп своего земляка на плечи, спрыгивает вниз и быстро удаляется.
   -- Годдем!-- кричат опомнившиеся англичане и посылают вслед за удальцом целый залп.
   Но Кошка прямо и открыто идет вперед, широко шагая и пригибаясь под тяжестью своей ноши.
   Но вот он останавливается, спускает труп на землю и, взяв найденные им по пути английския носилки, принимается, в виду двух враждебных позиций, за дело: прорезав в носилках дырья и просунув в них руки мертвеца, затем взвалив все это на спину, он шагает дальше.
   -- Молодец, Кошка, молодец!-- кричат ему товарищи, протягивая свои ружья, чтобы помочь ему подняться на свою батарею.
   Матрос, весь запыхавшись, кладет мертвеца на землю и садится на лафет пушки.
   -- Ты не ранен?-- спрашивают его окружающие матросы и солдаты.
   -- Нет!-- отвечает он,-- а вот ему, сердечному, пожалуй, порядком попало.
   Осмотрели труп и нашли на спине его шесть пуль. Кошка остался совсем невредим.
   -- По крайней мере, его похоронят вместе со своими,-- говорили солдаты, когда Охотца отправили на носилках на место вечного покоя.
   Но этот вечер не кончился для англичан одним сюрпризом: с ними еще случился новый неожиданный казус.
   Победные лавры Петра Кошки не давали спать какому-то Донскому казаку, имя которого, к сажелению, осталось для нас неизвестным.
   -- Вот, подумаешь, диковина!-- говорил он своим землякам станичникам -- мертвого с бастиона унес... вот живьем взять гличана, это дело другое!
   -- А ты бы попробовал!-- подзадоривали его казаки.
   -- За этим дело не станет. Ну, братцы, кто со мною за компанию?.. Одному ведь не стащить, барахтаться будет.
   Компания быстро составилась и, спустя немного времени, пятеро удальцов, пользуясь темнотою, направились к неприятельскому редуту.
   Стоит на стенке английский часовой, напрасно взглядываясь вперед в темное пространство... Вот он, повернувшись, идет медленным шагом вдоль стенки, и вдруг чувствует -- что-то острое кольнуло ему в затылок, и не успел оглянуться, как кто-то потянул его вниз... И летит бедняга со своей батареи, крича благим матом, вниз, прямо на руки казакам.
   -- Тащите его!-- кричит один из них, отцепляя застрявшую в английском мундире, загнутую крючком пику.
   Разбуженные и встревоженные криком, англичане выбегают на стенку и подымают пальбу по бегущим вперед казакам, но те благополучно достигают с пленным до бастиона!
   И так, наступил день Нового года.
   Погода была ненастная, становившаяся изо-дня все хуже и хуже, мороз дошел до 10о.
   Союзники, не смотря на страдания в непривычном для них климате, все еще не давали покоя Севастополю и, осыпая его бастионы своими снарядами, подходили к ним со своими подкопами все ближе и ближе. В этот день они напали на залегших перед 4-м бастионом, в ложементах, наших стрелков и после короткой схватки выбили их оттуда. И вот решено было отомстить им. По распоряжению начальника третьего отдела оборонительной линии, адмирала Панфилова, отряд в 250 человек охотцев, волынцев и 45-го флотского экипажа, с 30человеками рабочих, собрался на третьем бастионе, под начальством лейтенанта Бирюлева.
   -- Ну, молодцы,-- говорил лейтенант, обходя ряды солдат и матросов, -- ложементы, отбитые от нас неприятелем, надо вернуть назад, да кстати отплатить за наших, что полегли там.
   -- Отобьем, ваше благородие! Рады стараться!-- дружно отвечают молодцы.
   Это была ночь на 19 января.
   Настала ночь и пошёл снег при холодном ветре.
   В такую непогодь вряд ли можно ожидать чьего нибудь нападения, а потому, на французских бастионах все спокойно и люди греются, забравшись в свои блиндажи.
   В три часа ночи наш отряд незаметно, среди темноты, приближался к ним.
   Закутанный в свой плащ ходит взад и вперед сильно продрогший французский часовой, стараясь отогреться на ходу.
   Ему очень хочется спать и он с нетерпением ждет смены. Вдруг сквозь дремоту слышит он шаги приближающихся людей.
   -- Кто идет?-- крикнул он, думая, что это идут свои.
   Ответа нет.
   -- Кто идет?-- повторил он, прислушиваясь.
   Шаги утихли и опять настала тишина, прерываемая далекими выстрелами прочих позиций.
   Кто-то кашлянул в темноте.
   -- Кто идет?-- опять повторяет часовой, отвечайте, или я буду стрелять!
   Опять молчание.
   -- Еще раз, кто идет?-- Возвысил голос часовой и взял ружье на изготовку.
   -- Русские!-- раздается громкий голос, и вслед затем, пронеслось громкое "Ура".
   И не успел податься назад часовой, как увидел пред собою взбирающуюся на стенку толпу людей и он первый пал на своем посту, пронзенный штыками.
   Выбежавшие второпях французы не были в состоянии удержать врезавшихся в их ложементы русских и, оставив на месте восемнадцать тел побежали в свои траншеи.
   -- За мной!-- крикнул Бирюлев и бросился первый вперед.
   Все бросились за ним, и вскоре в траншеях началась ночная рукопашная схватка.
   Французы, подкрепляемые своими, бились отчаянно. За лейтенантом шаг за шагом следовал матрос Игнатий Шевченко (30-го фл. экип.) и отражал своим штыком удары, направленные на своего командира.
   Вдруг на Бирюлева, очутившагося как-то в стороне, бросаются несколько французов, и напрасно отбивается от них лейтенант своею саблей, но ожесточенные враги напирают на него все более и более.
   Его люди, занятые рукопашной работой, не видят своего командира, видят только Шевченко, который, заметив устремленные на своего командира вражеские штыки, быстро побежал к нему и заслонил его своею грудью...
   Приняв предназначенные своему лейтенанту удары на себя, лихой матрос, пронзенный штыками, пал жертвою своего долга и великодушия.
   Подоспевшие Кошка и еще несколько с ним человек успели выручить Бирюлева от грозившей ему опасности.
   Подкрепленные новыми силами, французы оттеснили таки наших, но они, подбодряемые Бирюлевым, снова с криком "Ура" устремлялись на неприятельские траншеи.
   Пять раз ходили они на эти траншеи, производя там смерть и разрушение, и наконец отступили, захватив с собою семерых неприятельских нижних чинов и двух офицеров пленными.
   Отряд медленно отступает, по временам отстреливаясь. Многие солдаты несут захваченные в бою ружья, патроны и сабли.
   За ними уныло следуют захваченные французы, окруженные конвоем.
   -- Ваше благородие!-- кричит, нагоняя Бирюлева унтер-офицер, -- там что-то неладно.
   -- Где?-- останавливает лейтенант.
   -- На траншее, ваше благородие,-- кто-то из наших остался там и очень ругается; выручить бы?
   -- Понятно выручить!-- соглашается Бирюлев и затем раздается его громкая команда:-- кругом! на руку! бегом марш!..
   Снова раздается зычное "ура" и отряд летит опять на эту злосчастную траншею!
   Опять заработали наши штыки, после порядочной передряги, успели выручить застрявшего...
   -- Братцы:-- кричит вырученный уцепившись за какого-то французика:-- тащите и этого! чего он связался со мною и ругался?
   Потащили и француза, и затем отряд после шестого нападения вернулся домой.
   Доблесть Игнатия Шевченка была объявлена в приказах по войскам, и по Высочайшему повелению семейство его было обезпечено пенсией.
   
VIII.
Іеромонах Аника.

   В особенности не нравился французам камчатский люнет. Он вредил им больше всех и постоянно был им словно бельмо на глазу.
   Несколько раз нападали они на него, пробуя взять штурмом, но попытки эти были напрасны, несмотря на их храбрость.
   Наконец, 6-го марта, они решились попробовать еще счастия.
   После сильной канонады, три колонны зуавов, одетых в синия турецкого покроя куртки и в красных фесках, устремились на этот люнет.
   Нужно сказать при этом, что французския войска явились достойными соперниками нашим; их стойкость и. храбрость в бою были образцовыми. Но в особенности выделялись между ними алжирския войска, называемые зуавами: то были отчаянные головорезы.
   Вот почему нашим трудно было противу стоять дружному натиску этого отборного войска, но три роты волынцев под командою полковника Свещевского приняли их штыками так хорошо, что зуавы принуждены были отступить.
   Оправившись немного, зуавы кинулись на наши ложементы, но там давно ждал их батальон Якутского полка и две роты Томского полка под командою полковника Вялого.
   Отряд этот в сравнении с многочисленностью зуавов был очень невелик, но наши солдаты считать врагов совсем не умеют... Дружно ощетинившись штыками, бросился батальон и две роты томцев, и завязалась жаркая рукопашная...
   Как ни мужественны были зуавы, но, не будучи в состоянии выдержать этот штыковый натиск, бросились бежать в свои траншеи обратно.
   Батальон двинулся за ними, и тут пришлось ему схватиться с 10-м войском.
   Завязалась опять страшная кровопролитная рукопашная драка, но неприятель словно не убывал, хотя якутцы и томцы таяли, подобно снегу от солнца... Не малое время бились они, но наконец устали их руки могучия и потому по данному сигналу они в полном парядке пошли в свои ложементы, не забыв захватить с собою пленных-офицера и девять человек солдат.
   Итак, последняя попытка французов взять "Комчатку" была напрасна и стоила им больших потерь...
   На другой день, после этого славного дела, т. е. 7-го марта, Севастополь понес страшную потерю: на Малаховом кургане, там, где был смертельно ранен адмирал Корнилов, погиб другой, доблестный и неустрашимый адмирал Истомин. Возвращаясь из камчатского люнета на свой Малахов курган, он был убит неприятельским ядром.
   Во время похорон адмирал Нахимов, бессменно несший в числе других адмиралов и генералов гроб своего боевого друга и собрата, заглянул в склеп, куда хотели поставить гроб рядом с Корниловым, и сказал:
   -- Есть еще место для одного, хотябы и поперег склепа.
   Нахимов будто предчувствовал, что и ему придется лечь тут же на этом свободном месте...
   А французы с большим упорством подвигались вперед своими насыпями и были уже на росстоянии 40 саженей от наших ложементов.
   Нужно было во что бы то ни стало помешать им, и вот занявший место Истомина, другой герой, генерал Хрулев, решился вытеснить их оттуда.
   Решено было сделать1 ночную вылазку с 10-го на 11-е марта.
   В 9 часов вечера, к месту назначения начали прибывать назначенные для вылазки войска: девять баталионов Камчатского, Днепровского, Волынского и Угличского полков и батальон моряков под командой полковников Голева и Радомского.
   Ночь была светлая и лунная, хотя погода была довольно бурная.
   Войска, благословясь, тихо, почти без всякого шума, двинулись вперед, выпустив перед собою стрелковую цепь.
   В это время, чтобы отвлечь внимание неприятеля, по распоряжению адмирала Панфилова, должны были произойти еще две вылазки, одна -- под командою Бирюлева, а другая -- капитана Будищева.
   Молча шли люди Хрулева вперед, ротными колоннами. Сначала ярко светившая луна зашла вдруг за тучу и вся окрестность погрузилась в темноту.
   Вдруг, совершенно неожиданно, с противоположной стороны раздался залп и затем крики: "Vive l'Impereur!" (Да здравствует Император) и "Vive la France!" (Да здравствует Франция)... Оказалось, что французы предупредили нас. Смущенные неожиданностью, стрелки быстро отступили, дав неприятелю занять наши ложементы.
   Хрулев остановился и, глядя на огненную линию неприятельских выстрелов, быстро сообразил число его и направление.
   -- Четыре баталиона в атаку!-- скомандовал он.
   Зарокотали наши барабаны и четыре баталиона камчатцев и днепровцев двинулись вперед.
   Их встретили целые залпы штуцеров и сильный огонь из орудий, но они без выстрела, сомкнув ряды, шли дальше.
   Быстро, с громким "Ура", бросились они на свои, занятые врагом, ложементы, и принялись выковыривать штыками французов. Выбив их из ложементов, они, как говорится, на их плечах ворвались в траншею.
   Там, в глубокой ночной темноте, началась страшная кровопролитная рукопашная. Только и было слышно, звяканье штыков и сабель, хриплые восклицания сражающихся и вопли раненых и умирающих... То была страшная бойня, когда люди в ожесточении бросают оружие и начинают душить друг друга руками, пуская в дело даже зубы...
   Вся эта ужасная картина боя освещалась по временам вспыхивающими кое-где огоньками ружейных и пистолетных выстрелов.
   Но французы все-таки успели податься назад и снова начали обдавать наши баталионы страшными залпами. К ним в это время подходило сильное подкрепление.
   Тогда полковник Голев, призвав еще один баталион камчатцев, снова напер на неприятеля и вытеснил их за вторую линию траншей. В это время, моряки быстро разрушали оставшиеся за нами их подступы.
   В траншеях завязалась новая и еще более свирепая рукопашная свалка... Выстрелы смолкли уже совсем, и только слышно было лязгание штыков, хряскание черепов, разбиваемых прикладами, и стоны и проклятья...
   Вышедшая из-за туч луна осветила страшную картину этого побоища... Французы, на которых сыпались удары прикладов, заваленные каменьями и турами, стойко держались, ожидая себе подкрепления.
   В это время к французам бежали свежия войска, и те, ободренные, притиснутые было к своим стенкам, ожесточенно бросились на Русских...
   К нашим же подходили угличане и волынцы и началась новая резня...
   Длится бой, а французов стало прибывать все больше и больше... Не стало, видно, у нас больше силушки и полки начали отступать.
   Враги заранее торжествуют свою победу. С громкими криками налетают их целые колонны на наши растроенные ряды... Их ужь стало так много, что наших кажется малая горсть..
   Наши уже отступают повсеместно... И вдруг в самом разгаре этого отступления, раздается громкий голос, поющий тропарь: "Спаси, Господи, люди Твоя"...
   И видят все, как прямо в ряды отступающих идет монах в эпитрахили и с высокоподнятым крестом в руке...
   -- Гляди, батюшка!-- загудели солдаты.-- Отец Аника! За ним братцы. За Честный Крест идем!..
   А отец Аника (т. е. иеромонах Іоанникий Савинов) все идет вперед, прямо на неприятеля, подняв высоко сверкающий при лунном свете золоченый крест... За ним густою толпою следуют ободренные солдаты, к которым, при виде священного изображения Спасителя распятого на нем снова вернулась бодрость и прежняя могучая всесокрушающая сила?
   -- Победы, Благоверному Государю Нашему Александру Николаевичу...-- громко раздается голос иеромонаха и вдруг прерывается, потому что какой-то француз бросился на него и взмахом своего штыка разодрал его эпитрахиль, но подоспевший юнкер Нагребецкий ударом приклада положил его на месте.
   Снова грянуло "Ура", но такое страшное, какое может только кричать разъяренное оскорблением святыни православное войско. Предводимые Аникой солдаты, буквально понесли французов на штыках... Неприятель положительно бросился бежать, оставляя свои укрепления за нами. Вот наши прорвались за вторую неприятельскую линию, нанося по всюду истребление и смерть...
   Но далее нас уже готовилась встретить многочисленная неприятельская армия, могущая задавить своею численностью эту малую горсть храбрецов.
   Предвидя угрожающую опасность, Хрулев велел трубить отступление.
   -- Слышите, ребята, отступление трубят!-- кричали своим солдаты и офицеры.
   -- Врет француз -- это он надувает нашими сигналами!
   -- Степан Александрович (Хрулев) приказал нам ломить.
   -- Ломи ребята, "ура"!
   И ломят разгулявшиеся солдаты, совсем не разбирая, какая супротив их еще свежая сила идет...
   Напрасно посылает Хрулев своих ординарцев одного за другим, чтобы остановит сражающихся, но это уже делается невозможным; ожесточенные герои, знай себе ломят!
   При Степане Александровиче не остается уже ни одного ординарца... Все разосланы и никто из них не вернулся. Наверно и они, увлеченные, тоже приняли участие в этом бое.
   Делать нечего, пришлось ехать самому.
   В это время подоспели французския дивизии, предводительствуемые Мейраном и Брюне, и открыли по нашим баталионам сильнейший огонь. Выдвинувшиеся вперед небольшия группы ожесточенно дерущихся солдат могли быть истреблены поголовно, без всякой пользы.
   На встречу Хрулеву шел раненый Іоанникий Савинов, держа в руке перебитый крест.
   -- Остановите их, о. Іоанникий!-- обратился к нему генерал,-- они только вас теперь послушают?
   Изнемогающий от раны о. Аника, по возможности скорее, пошел к месту сражения.
   После долгих горячих убеждений, насилу удалось уговорить солдат прекратить бой. Нехотя повиновались увлеченные герои и, забрав своих раненых, двинулись назад. А на встречу им бежали все новые и новые охотники подраться.
   -- Куда вас нелегкая?..
   -- Пустите братцы, там "уру" шумят!
   Их едва можно было удержать и вернуть обратно.
   Так кончилась эта вылазка, стоившая нам не дешево: выбыло из строя 46 офицеров и 1,596 нижних чинов! Не мало было истреблено и французов.
   К отступающему отряду присоединились с двух сторон отряды Будищева и Бирюлева.
   Они тоже поработали хорошо и вернулись не с пустыми руками:
   Будищев направил свой отряд на оконечность правого фланга английской траншеи; бывшие под его командой греки опрокинули собою два полка и, ворвавшись в траншею, заклепали там несколько мортир, и в тоже время Бирюлев оттеснил англичан из траншей на Зеленой горе.
   Кроме забранного оружия, ими были взяты в плен: командир полка Колли инженерный капитан Монтегю и 12 рядовых.
   
Заключение.

IX.

   Этим я заканчиваю краткую картину первого периода Севастопольской обороны, познакомив читателя с героями этой войны.
   Неустрашимость защитников не знала пределов. Приходилось не ободрять их и поощрять, а даже, наоборот, удерживать их от излишней храбрости и явного пренебрежения к смерти. По этому поводу адмирал Нахимов, сам не знавший страха, отдал следующий достопамятный приказ:
   "Чтобы при открытии огня с неприятельских батарей не было лишних людей на открытых местах и при орудиях. Любопытство, свойственное отваге, одушевляющее доблестный гарнизон Севастополя, в особенности не должно быть допускаемо частными начальниками. Надеюсь, что дистанционные начальники обратят на это полное внимание и разделят офицеров и солдат на очереди, приказав свободным находиться под блиндажами и в закрытых местах; при этом прошу внушить, что жизнь каждого из них принадлежит отечеству и что не удальство, а только истинная храбрость приносит пользу ему и честь каждого отличить храбрость в своих поступках от удальства".
   Между тем, сам издавший этот приказ обладал именно такими качествами, ют каких он предостерегал. Постоянно находясь в самых опасных местах, он спокойно осматривал сквозь зрительную трубу неприятельския позиции, не обращая внимания на сыпавшиеся вокруг него пули и пушечные снаряды. Так Бог хранил его до 28-го июля.
   В этот печальный для севастопольцев день Павел. Степанович Нахимов объезжал оборонительную линию. Отправляясь с 3-го бастиона на Малахов курган (Корнилов бастион), осыпаемый ядрами и пулями, адмирал улыбаясь сказал своему адъютанту:
   -- Тут как будто и дышать веселее-с! Он стоял на бастионе и рассматривал в трубу неприятельския работы. Пули жужжали вокруг него и попадали даже в мешок, на который он оперся.
   -- Хорошо целят, мошенники, очень хорошо-с!-- похвалил он французов.
   Это было накануне его имянин. К нему подошел начальник Малахова кургана, капитан 1-го ранга Керн, и начал уговаривать его сойти с банкета, так как адмиралу угрожала опасность.
   В эту минуту свиснула бомба и уложила сразу трех человек; Нахимов оглянулся и вдруг упал: пуля ударила ему в висок.
   Через два дня, в 11 часов утра, герой скончался.
   И прозвали защитники этот Малахов курган проклятым местом, так как на нем погибли три доблестные адмирала: Корнилов, Истомин и Нахимов!
   А как смотрел Нахимов на прочих радетелей солдатских, показывает следующий случай. Раз он стоял во время сильной перестрелки на самом опасном пункте. Один из севастопольцев решился заметить ему:
   -- Что будет тогда, если Севастополь вас утратит?
   -- Не то вы говорите-с!-- ответил адмирал, нахмурясь:-- убьют-с меня, убьют-с вас,-- это ничего-с. А тос как израсходуют Тотлебена или князя Васильчикова -- не сдобровать-с и Севастополю-с!
   6-го декабря 1854 года Государь Император Всемилостивейше повелеть соизволил: мужественным войскам, защищающим Севастополь, зачесть за год службы каждый месяц, по всем правам и преимуществам.
   И никакая награда не могла поощрить усердия людей, как поощрила их эта щедрая Высочайшая милость.
   Но и тут не обошлось без комического случая.
   Явился один герой, считающийся по формуляру 11 лет на службе. Но этот старый служака оказался на вид чересчур юным, несмотря на его украшенную Георгиевским крестом грудь!
   -- Тебя как?-- зовут спросили его по окончании войны.
   -- Николка!-- бойко ответил кавалер.
   -- Сколько же тебе лет от роду?-- Десять лет и девять месяцев! Оказалось, что этому прослужившему 11 л., на бастионах, еще не хватало до рождения трех месяцив, по Высочайшему указу.
   -- Вот чем отличился этот мальчик.
   На батарее 5-го бастиона, комендору Тимофею Пищенко прислуживал десятилетний сын его Николка. В день второго бомбандирования комендор был убит и Николка, похоронив отца, остался на батарее. На редуте Шварца он увидел как-то девять небольших мортир. Выпросив позволение выстрелить из мортиры, он выполнил это очень удачно и ловко, что ему и дозволило поступить на мортирную батарею старого матроса. Когда матрос был убит, Николка заменил его и справлялся как нельзя лучше: даром не выпускал ни одного снаряда. Он был награжден медалью, а потом, по общему приговору, Георгиевским крестом.
   Упомянутая в начале этого рассказа первая сестра милосердия Дарья Александровна устроила в своей убогой хижине лазарет, в котором постоянно лежат офицеры и матросы. Матрос Петр Кошка произведен в унтер-офицеры и ему пожалован Георгиевский крест.
   И так, в этом коротком рассказе, как блестящий метеор, промелькнули мимо нас истинные и бестрепетные герои, начиная от начальников и кончая (не будем говорить о матросах и солдатах) теми, которые по существу своему не могут быть таковыми: это -- женщины и малые дети.
   Но пока довольно: война в этой книжке еще не кончилась и мы встретимся с ними во второй.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
