<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="gurevich_l_razluka_1895">Плоскогорье. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Любовь</forename>
         <forename type="patronym">Яковлевна</forename>
         <surname>Гуревич</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Турыгина Алина</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Л. Горев, Эльгур, Эль-Гур</author>
       <title type="main" level="a">Разлука</title>
       <title type="sub">Пролог к роману</title>
       <title level="j">Северный Вестник</title>
      <biblScope unit="volume">9</biblScope>
       <date when="1895" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-16">Оформление в XML-формате, Турыгина Алина</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Нижеследующий очерк составляет пролог к роману, который готовится к печати и будет напечатан под другим заглавием.
I.

   Колокольчик приближающейся проезжей тройки и окрик ямщика, просившего поскорее открыть шлагбаум, разбудили Андрюшу, когда свет еще чуть брезжил. Здесь, за перегородкой, где на большой двуспальной кровати спали дети, было почти совсем темно. Но в комнате, где возился, надевая сапоги и кряхтя, Андрюшин отец, было значительно светлее. Через невысокую перегородку было слышно каждое движение отца. Слышно было, как он бормотал утреннюю молитву и клал земные поклоны перед образом, как он охая поднялся и выбранил нетерпеливого ямщика, стучавшего кнутовищем в окно. Тяжелая дверь в сени распахнулась и захлопнулась, поднимаемый шлагбаум заскрипел, колокольчик забрякал и загудел, болезненно срываясь от тряски тарантаса -- дальше, дальше, глуше. Снежная равнина, источенная весенними проталинами, замирала во влажном холодке полу-зимнего, полу-весеннего рассвета...
   Отец не возвращался больше в горницу. Тишина давила Андрюшу, лежавшего в полусне под ваточным ситцевым одеялом, рядом с маленькой Феней, свернувшейся калачиком. Мысль, что сегодня день отъезда, вдруг заставила его приподняться.
   -- Феня!-- сказал он громко, тронув сестренку за плечо.
   Феня тихонько всхрапнула.
   -- Феня! А Феня! Ты спишь?-- говорил Андрюша еще громче, встряхивая ее за плечо.
   Феня вскочила и, протирая заспанные глазки, села на постели, натягивая на поднятые колени розовую ситцевую рубашку.
   -- Феня, ведь сегодня ехать мне. Праздник-то -- того... фюить! Довольно нам с тобой яйца катать...
   В голове у Андрюши окончательно прояснилось. Он завалился на спину, закинул руки и теребя свои жидкие белокурые волосы, глядел вверх широко раскрытыми, светящимися карими глазами. Маленькая Феня все еще сидела, обняв колени, жмурясь и моргая.
   Андрюша тихонько пощекотал ее.
   -- Поняла, Сюсюка? Яица-то катать довольно нам с тобой. Катай себе тут одна, а я к своим соколам покачу. Будет бабиться-то...
   Проведя зиму в городском училище, за пятнадцать верст от дома, он старался говорить басом и дразнил сестру. Между ними было три года разницы, но ему казалось, что их разделяет целая бездна.
   Эта смешная сюсюка -- Феня, со своим вывалившимся передним молочным зубом, испуганными черными глазами и торчащими белокурыми вихрами, казалась ему страшно забавной, и когда она лезла к нему с нежностями и цеплялась рученками за его шею, он смеясь толкал ее от себя, говоря: "чего пристала, Сюсюка? Ты вот зубы-то себе отрости, а потом и целуйся!" Он любил дразнить ее и, за время пасхальных праздников, не раз доводил ее до слез, хотя терпеть не мог, когда она плакала.
   -- Феня!-- говорил он, лежа на спине и тыкая ее пальцем в спину.-- Ты чего же сидишь-то? Вставай,-- пеки брату пироги на дорогу...
   -- Тятя ушел?-- спросила Феня плаксивым голосом, начиная беспокойно вертеться на месте от жестоких напоминаний брата о предстоящей разлуке. Мысль об этом еще со вчерашнего дня, когда Анисья стала укладывать в короб Андрюшины рубахи и лепешки, грызла и теснила её маленькое сердце.
   -- Тятя? Тятя-то ушел... Да и я вот скоро тоже... фюить! Вот только приведет лошадь тятя -- и поминай как звали! Сиди тут одна на своих красных яйцах.
   Андрюша уже вставал и, молодцовато приседая и привскакивая, стягивал у пояса свои городские, суконные панталоны. Феня чувствовала мучительную тревогу. Отъезд брата, очевидно, приближался и ей казалось, что с этим все должно было окончиться. Андрюша поглядывал на нее.
   -- Что-ж ты сидишь, Феня? Ты бы сбегала, сказала бы Анисье, чтобы чаю заварила... Теперь не долго.
   Сердце Фени переполнилось. Она громко заплакала.
   -- Вот так дело! Славно!-- досадливо сказал Андрюша, сам охваченный неприятным, беспокойным чувством.-- Глаза, видно, у тебя на мокром месте... Чего заревела?
   -- Андрюсечка... Андрю... Андрю...сечка,-- говорила сквозь слезы Феня,-- ты... не езди... Ты... ты... так скоро...
   -- Ну, вона! Придумала! Как же это я не поеду? А учиться-то ты что ли за меня будешь?-- ворчал Андрюша, окончательно потерявший хорошее расположение духа.
   Феня плакала тонким жалобным плачем, уткнувшись в колени, и упрямые вихры прыгали на её встряхивающейся головенке.
   -- Ну полно, Сюсюка!-- говорил Андрюша, стараясь оторвать Фенины руки от её лица и чувствуя, что сам он, того и гляди, не устоит.
   Феня, дрожа и всхлипывая, потянулась обниматься. По её заплаканному лицу слезы были размазаны невымытыми со вчерашнего дня грязными ладонями... Андрюша вдруг вспомнил школу, удалую тройку своих товарищей, похвалы учителя, весь тот мир, который за эту зиму отделил его от Фени, и проговорив с брезгливою резкостью: "ну вас тут...", вышел за перегородку.
   Он больше не хотел думать о Фене. Но хорошее настроение не возвращалось. Он ощущал не то раздражающую тоскливую тревогу о чем-то,-- Бог весть о чем, не то просто какое-то холодноватое щекотанье в груди и недомоганье во всем теле. В горнице было довольно свежо, на дворе еще не рассвело как следует, или это был такой серенький день. Выходить в сени умываться холодной водой не хотелось. Андрюша остановился у окна и, опершись коленкою о лавку, тянувшуюся вдоль всей передней стены, привал лбом к влажпому, запотевшему стеклу. Почти у самого окна шоссе пересекалось полосатым, спущенным шлагбаумом. Сегодня езда была небольшая. После праздников мужики, стащив все, что можно было, в город, сидели по домам. Глубокая тишина царила вокруг. Только грач кричал где-то в березовой роще, через дорогу, да как будто откуда-то издалека моментами доносился звонок подъезжающей тройки. Вот он раздается ближе, как будто явственнее,-- то стихает, то опять звякает и гудит неугомонно, певуче, жалобно, тревожно.
   -- Андрюсечка! А Андрюсечка!-- доносится из-за перегородки испуганный голос Фени.-- Никак едут?
   -- Так тебе-то что? Не тебя сватать!-- отвечает Андрюша полушутливо, полураздраженно.
   -- А тятя-то ушел за лошадью! Опять, как надысь, ругаться будет ямчик... на тятю-то... грозиться...
   -- Чего грозиться! Что ты там придумаешь! Тебе все страсти да ужасти... Да порюмить бы хоть малую толику!
   Всхлипыванья Фени заглушаются громким говором помещичьего колокольчика и дребезжанием колес по обтаявшему шоссе. Тройка почти упирается в опущенный шлагбаум, осаженные лошади фыркая топчутся на месте. Андрюша смотрит на кучера в синем теплом зипуне и на господ -- толстую барыню в черной бархатной шубке и маленького гимназистика с красным съеженным лицом, не то от холода, не то от слез.
   -- Сторож! Эй, сторож!-- кричит кучер зычным басом.-- Эк дьяволы! Провалились...
   Андрюша выходит в сени и зовет Анисью. Ни души. В сенях поет тоненьким голоском поставленный самовар с железной трубой. Андрюша открывает заднюю дверь на двор. Анисья, стоя с ведром надоенного молока, болтает с соседской бабенкой.
   -- Анисья!-- кричит обозленный Андрюша.-- Да иди же заставу отпирать. Не слышишь что ли?..
   Анисья медленно оборачивается и задорно и звонко кричит через весь двор при соседской бабе:
   -- А вы то что же? Барин нонче стали? Фу-ти ну-ты! Небось, летом еще спорились со мной, чтобы самим заставу открывать, а не Анисье, а теперь уж, в городе пожили -- вон какая фря стали! Все брось да беги!.. Не отвалятся руки заставу-то раз открыть...
   Андрюша, взбешенный дерзостью Анисьи при соседской молодайке, молча хлопает дверью и идет через сени, в противоположную дверь, на улицу. Кучер ругается, лошади фыркают, звонок вздрагивает. Андрюша, ни на кого не глядя, быстро отпускает цепочку поднимающейся заставы и подбирает пятак, бросаемый кучером. Тройка лихо прокатывает под шлагбаумом.
   -- Спасибо, мальчик!-- кричит толстая барыня из экипажа.
   Андрюша затягивает цепочку шлагбаума и останавливается, глядя вдаль, велед уезжающему экипажу. "Мальчик!..-- бормочет он себе под нос вне себя от досады на всех.-- Какой я ей мальчик? Ейный-то мальчишка хоть и гимназист, да щенок... Крыса латвийская!.. Вот я им покажу... Дьяволы эдакие".
   Колокольчик замер вдали. Андрюша постоял минуту, неопределенно глядя вдоль дороги. На горизонте, за дальним пологим холмом, облака уже начинали светиться красно золотистыми переливами. На верху туман таял, по голубовато-серому небу проступали нежные ярко розовые тучки. Холодноватый ветерок потянул с востока. Андрюша вздрогнул и вошел в избу.
  
II.

   Через час Андрюша с отцом уже тряслись в телеге по дороге к городу. Василий Пантелеевич, в наглухо-заетегнутом синем кафтане, сидел на облучке, свесив ноги, немного сгорбившись по обыкновению и устремив глаза в неопределенную даль. Ни одного слова не было произнесено между отцом и сыном за всю дорогу. Андрюша сидел на охапке соломы в телеге, ежась от утреннего холода. Утро прояснялось. С высоты холма перед глазами расстилалась вольная ширь. Между полями, еще не обтаявшими, синевато-белыми, кое-где тронутыми чернеющими проталинками, темнели леса. По одну сторону холма, над обрывом, извивалось русло нетронувшейся речки. Впереди, на другом холме, сквозь мглу утреннего тумана, пестрел город, и нельзя было разобрать, близко или далеко играли эти золотые блики на куполе собора.
   Андрюша не всматривался в эту знакомую картину. Ему было скользко и неловко сидеть на соломе и хотелось скорее приехать. Но лошадь шла почти шагом. Василий Паителеевич не погонял ее. Андрюша сидел, придерживая озябшими руками свои книги, заботливо перевязанные веревочкой, и рассеянно прислушивался к шуму колес. Колеса то хлюпали по воде, то шуршали по мокрому песку и земле, то трещали по острым дробленым каменьям, кучками разбросанным по старому, утоптанному тракту. Холодок сжимал лицо, резал глаза. Дремота туманила сознание. Андрюша думал сквозь сон о том, что ждало его в городе, но радость ожидания смешивалась с неприятною тоскливою жалостью к Фене. "Андрюсечка..." -- говорит Феня, протягивая к нему замазанные ручонки и глядя умоляющими заплаканными глазами. Белокурые вихры смешно топорщатся на её голове. Ему хочется взять ее за эти вихры и тормошить их, и щекотать ее, чтобы она засмеялась... Но в классе нельзя дурачиться, а они все в классе, и Феня тоже, пишут под диктовку учителя, наклоняясь к партам. Иван Петрович, учитель, диктуя, ходит большими шагами, от которых трясется весь пол... Он говорит, заглядывая в книгу, мудреные названия каких-то птиц или зверей. Это по латински! думает Андрюша и усердно выписывает слова, а потом, как будто, раскрашивает буквы красным и зеленым карандашами -- точно географическую карту. Вдруг скамейка, на которой он сидит, слегка покачивается под ним... Сквозь закрытые отяжелевшия веки ощущается яркий свет. Он выпрямляется и открывает глаза.
   Направо весь восток пылает зарею. Лиловые и малиновые облака золотятся по краям. Впереди уже недалеко, на противоположном холме через долину, встает город: с одного края, повыше, белеющие дома и целая группа церквей различной архитектуры, с синими, зелеными и золотыми куполами, с крестами, рдеющими первыми отблесками поднимающагося солнца; с другого края, на скате -- темнеющая куча лачужек, жмущихся друг к другу и как бы копошащихся в утреннем тумане... А в небе жаворонки заливаются серебристыми трелями,-- то словно приближаясь, то утопая в прохладных прозрачных волнах весеннего воздуха, сливаясь с трепещущей небесной синевою... Боже мой, как хорошо, как свежо на душе в это весеннее утро!..
   Облака разорвались. Солнечный диск, великолепный, огненный, выглянул над землею, и золотые лучи хлынули в лощину, на пригорок с пестреющим городом, на прозрачный, обтаявший лес, вытянувшийся вдоль левой стороны дороги. Обтаявший снег на буграх порозовел, заблестел, заискрился. Живые тени побежали от всех предметов. Пронеслось какое-то теплое дуновение... Воздух дрогнул -- раздался первый удар утреннего благовеста, медленный, полный, низкий, гудящий, за ним другой, третий...
   Отец Андрюши снял шапку и перекрестился. Он сидел попрежнему на краю телеги, боком, свесив ноги, с веревочными вожжами в руках, и со своим обычным, равнодушным и понурым видом неопределенно смотрел вперед себя. В это светлое утро Андрюше как-то вдруг бросилось в глаза его унылое лицо с благообразным профилем, с темно-русой бородой, его сощуренные от солнца небольшие карие глаза, выглядывавшие из под низко надвинутого трепанного картуза, его сухая и жилистая щея, неловко перерезанная толстым грязным шнурком от нательного крестика. Андрюша, с раннего детства, почти никогда не говорил с своим молчаливым отцом и не умел даже с самим собой рассуждать о нем. Ему это было как-то тяжело и трудно. И теперь он, взглянув на отца, сейчас же перевел мысли на Феню... Забавная эта чумичка! думал он.-- То рюмит, то грохочет. Только больно уж любит лизаться... Уцепится за шею -- и ну целовать! Андрюшечка, да Андрюшечка -- только одно и знает. Скучно ей одной, это правда... Небось уж и теперь ждет, как он назад поедет. Не понимает, что не век же ему с ней бабиться... Иван-то Петрович знал, небось, намедни что говорил, когда сочинения представляли: Эдакий, говорит, каналья малец попался! уж я тебя вдвину в гимназию, каким ни есть манером,-- зададим феферу дворянчикам!.. Так при всех и сказал -- в гимназию... Не больно долго и ждать: еще годика два, а потом и на экзамен... Выучим и латинскую, и другую какую премудрость... А мундир наденешь -- так и узнавай там, где дворянчик, а где -- кто... В сторожку-то вернешься, так Анисья не посмеет... дура эдакая! А Сюсюке -- занятно будет!..
   Город совсем уж близко. Вот налево, неподалеку от дороги, большая красная фабрика дымит трубами, гудит машинами. Кое-где в окнах мелькают огни, и через каждую минуту раздаются какие-то звенящие, гремящие, резкие металлические удары. Замазанные восчики угля разгружают телеги, таскают кули. Откуда-то доносится громкое ругательство... Миновали железный, закрытый с клетками мост, высоко висящий над обмелевшею рекою, и телега подпрыгивает по громадным нелепым булыжникам мостовой. Андрюша смотрит по сторонам ясными, широко раскрытыми, еще детскими, но острыми глазами. Он любит город. Он живет здесь более напряженной, осмысленной, полной жизнью. Здесь не то что дома. Здесь есть на кого посмотреть и о чем поговорить. Всякий живет по своему... Вот домики по сторонам улицы -- у кого какой. Этот в той окна, новенький, как коробочка, а у того казюка вон какая избина: вся разлезлась и на кривбок свернулась. А Ванькин отец себе каменный приспосабливает! Скоро Ванька так нос задерет, что кроме, как побивши его, с ним и разговору нельзя будет держать. Небось, теперь с кофеями там у себя на дому прохлажается... И Андрюша пристально и тревожно всматривается в окна Ванькина дома, опасаясь быть замеченным при своем медленном путешествии на невзрачной телеге. "Эк, ведь, тятя!-- досадливо говорил он про себя.-- Нет того, чтоб лошадь подстегнуть, тащимся, точно на базар с кислой капустой!.. Час-то уж не ранний..."
   Действительно, в домах и на улице повсюду уже шевелится жизнь. Маленькие ребятишки катают по грязи плоскую колясочку, сделанную из ящика. Краснощекая баба бранится во все горло на пороге страшно грязной и убогой лавчонки булочника. Толстый, больной водянкой старик сидит на лавочке у дома. Благообразная скромная девица в коричневом платье, репсовой шубке и пестром шелковом платочке на голове, перешагнув через порог калитки, спешит куда-то, должно быть в церковь: гудящий благовест так и стелется над городом. А вот пригородная протопопша со своей толстой рябой кухаркой возвращается с базара. И купец, в широком, как халат, пальто из гладкого драпа, в высоком суконном картузе, бережно несет под мышкой рогожный кулечек с провизией -- тоже с базара. Слышится уже издали, через переулок, шум базарнй суеты -- торговля, божба, смех и ругань...
   Андрюше весело смотреть и слушать. Эта жизнь города, непохожая на жизнь в сторожке отца -- с её мертвой тишиной, с скрипом поднимающагося шлагбаума, с замирающим звоном дорожного колокольчика -- влечет Андрюшу. И он радуется тому, что навсегда вступает в эту пеструю шумную городскую жизнь: она сулит ему так много неизведанной радости, такую интересную и чудную судьбу...
  
III.

   Телега, увозившая в город Андрюшу, уже скрылась за горизонтом, а меленькая Феня все еще сидела на пороге дома, закутавшись в старый байковый платок, и громко всхлипывала. Сердце её вздрагивало и сжималось от тоски разлуки и обиды: Андрюша, вместо того, чтобы поцеловать ее, когда она при прощаньи жалась к нему, только пощекотал ее и еще раз, умышленно грубым голосом взрослого человека велел ей перестать рюмить... Утро разгоралось. Грачи все громче и громче кричали в березовой роще через дорогу. Корова призывно мычала в хлеву, и со двора, через проходные сени, ощущался теплый запах умятой прелой соломы и навоза. Крикливый, скрипучий голос Анисьи, гуторившей с соседкой, доносился из кухни, выходившей в сени. Но Феня чувствовала себя такой заброшенной и одинокой. Она боялась Анисью, которая только что грубо оттолкнула ее от Андрюши, когда она вцепилась в него, в надежде все-таки как-нибудь поцеловать его в ту минуту, как он полез в телегу... Мысль об этом заставила Феню с новой силой почувствовать свое горе и, после некоторого успокоения, разлившего в её теле сладкую полу-дремоту, она опять заплакала навзрыд, несмотря на страх привлечь внимание Анисьи.
   -- Фенька, а Фенька! раздался, действительно, голос Анисьи. Ты чего это там опять завыла? Ах ты, дура окаянная,-- прости Господи мои согрешения! Вот ведь оболванку-то на шею мне повесили...
   Феня задержала дыханье от этого пронзительного, режущего ее голоса, но когда сзади послышалось хлопанье двери и стук тяжелых ног по каменному полу сеней, тонкое захлебывающееся рыданье вырвалось у неё против воли и она уткнулась головой в колени, трясясь и замирая от испуга и отчаяния.
   -- Ну чего плачеш-то, дура долбленая!.. кричала Анисья.-- Не одевши, не помывши, Богу не помоливши, сидит да ревет...
   Она потолкала ее за плечи, но Феня молчала и судорожно ежилась.
   -- Фенька, а Фенька! продолжала Анисья так же громко, но несколько убедительнее и певучее.-- Встанько-ко-с! Полно душу то тянуть... Пойдемка-с -- я тебе рундучек отомкну!.. Слышь ты? Любименький рундучек отопру!.. Будя выть-то...-- ровно по покойнике причитаешь.
   Обещание Анисьи отомкнуть любименький сундучек пролило в душу Фени неожиданную отраду. Играть с Андрюшечкой и рыться, в отсутствие отца, в минуты особого великодушия Анисьи, в этом таинственном, почти волшебном сундучке, стоявшем в обычное время под кроватью,-- это были два источника радости для Фени. Предложение Анисьи, после отъезда Андрюши, было единственным спасительным исходом для Фенина сердца. Она подняла голову, растерла слезы по лицу подолом рубахи и, задерживая всхлипывания, побрела за Анисьей, не перестававшей бормотать себе под нос разные ругательства.
   Когда заветный деревянный сундучек был вытащен из -- за перегородки в горницу и с громким звенящим звуком отперт заржавевшим ключом, Феня, присев на корточки, так и засмеялась. С поднятой крышки прямо на неё глянули наклеенные, раскрашенные картинки. Вот гусар, опирающийся на саблю, великолепный гусар в красном мундире с желтыми эксельбантами,-- потом девица в синей амазонке с малиновым румянцем, сбившемся на сторону и захватывающим часть уха,-- потом лиловый розан с желтой гвоздикой, и еще несколько рисунков без красок, с маленькими фигурками людей в коронах и зверей в человеческих костюмах, которые Феня не могла понять и о которых они с Андрюшей, бывало, много думали и рассуждали, ложась спать. А из сундука топорщились пестрые лоскутки, ленточки и даже целое платье из поблекшей и измятой голубой кисеи с большими цветами и разводами. В этом сундучке заключался целый мир радостей и мечтаний, и Феня долго сидела перед ним не шевелясь, не решаясь разворотить всю эту груду сокровищ при Анисье. Наконец, после её ухода, она дрожащей рукой потянула за торчащий кончик синевато-зеленой канаусовой ленты. Эта лента, несколько выгоревшая, но все еще яркая, нарядная, с крохотными петличками по краям, была самой любимой её вещью. Когда тятя в первый раз повез Андрюшу в город, Анисья так же, как и теперь, чтобы утешить Феню, вытащила сундучек. Феня не могла сообразить, когда вернется Андрюша. Ей казалось, что она к этому времени выростет совсем большая и, примеряя к себе эту ленту перед зеркалом, она мечтала, что ради приезда Андрюши ей позволят нарядиться в эту ленту. Теперь хотя двери в сени и из сеней в кухню были оставлены Анисьей открытыми, так что Анисья и даже соседка могла бы видеть все, что делается в горнице, Феня все-таки решилась примерить ленту. Вскорабкавшись коленями на лавку, идущую вдоль стены, она придвинулась лицом к зеркальцу, висевшему между окнами. Это зеркальце всегда, само-по-себе, доставляло много развлечения Фене, а в былое время и Андрюше. Приближаясь к нему, можно было видеть свое лицо немного сплюснутым сверху, нос коротеньким, а верхнюю губу длинной. Потом можно было передвинуться так, что глаза становились вдруг большими, круглыми и как-то особенно мелькали. И теперь, завязывая свою любимую ленту, Феня старалась, чтобы глаза её попали в это место, и ей становилось весело. её короткие, белокурые волосенки, перетянутые лентой, торчали во все стороны, маленький круглый, как пуговка, нос казался еще смешней, а большие черные глаза, все еще заплаканные, растягивались, расширялись в зеркале, делались огромными и при сотрясении головы искрились и блестели... Стоя на коленях, на широкой стенной лавке, Феня то приближалась к зеркалу, то откачивалась, улыбаясь, то совсем прижимала нос к стеклу и, наконец, припав лбом к деревянной раме, успокоенная после рыданий и согревшаяся, тихонько задремала.
   Вдруг она очнулась, сама не зная почему, точно кто-то разбудил ее толчком в спину. В комнате никого не было, но из кухни доносился голос Анисьи -- она что-то рассказывала, и Феня, сразу, испугавшись чего-то, поняла, про кого рассказывала Анисья...
   -- Ну, а он?-- звонко спросила соседка, перебив какие-то слова, которые Феня не слышала за стуком своего сердца.
   -- А ты вот слушай, милая моя,-- я же про то тебе и говорю,-- ответила Анисья и неторопливым тягучим тоном рассказчицы продолжала:-- Ну, вот, хозяин-то это и заметил. И эдак, как быдто заскучал... Заскучал это он, а сам -- нет того, чтобы ей построже поговорить, а все себе ходит, нос повеся, все себе ходит!.. И молчит. Ходит и молчит. Она из дому, а он придет, по горнице поглядит, по двору посмотрит и на дорогу выйдет, да на лавочке и дожидает. До самой ночи дожидает. Она идет, а он только смотрит -- нет того, чтоб ей сказать, или там что... Ну она и разбаловалась. Что ни день, то из дому...
   -- Ну, а он?-- подзадоривала еще соседка.
   -- Ну, а он все ничего. Ведь вот же какой такой человек!.. Я молчу,-- смотрю: ну, думаю, милой, прорахманишь ты свою кралю! Такого наживешь, что и сам не расхлебаешь... Только она не унимается. Днем такая сидит тихая, ручки сложивши,-- со мной добрая такая стала: боялась она, знать, чтобы я про нее ему не наговорила, а как сумерков дождется -- глядь-поглядь в один уголок, да в другой, как будто чего поищет, да шаль на плечи, да и за ворота. Так эдак она недели две прохлажалась... На третью неделю поехал хозяин, в город. В вечеру ворочается, уж поздно -- дети-то уж спать легши были -- смотрю: привез что-то, разворачивает, на столе положил. А сам опять сел на лавочку -- ее поджидать. Я прокралась в горницу, дверь-то приотворила, да и смотрю... Царица небесная, чего он ей тут положил!..
   -- Е-ей?-- протянула удивленная соседка.
   -- Ей, милая, ей, окаянной! Еще и добра всякого притащил!
   -- Добра?-- переспросила заинтересованная соседка.
   -- И-и! Мать ты моя, Пресвятая Богородица!.. Платью привез, шаль новую привез, косыночку нарядненькую, плетеную, лентов, бусов...-- я и не упомню... Так на стол все и выложил. А сам все сидит да сидит, и поджидает... Ну, думаю, любезный -- поддеть ты что ли ее захотел, кралю-то свою? Подарками к себе думаешь привадить? Как бы не так! Удивишь ты ее подарками-то! Привез себе барыню из городу -- так теперь и ходи круг неё!..
   -- А у нас слыхать -- красавица была,-- заметила раздумчиво, соседка.
   -- Ну уж, красавица!-- озлилась Анисья.-- Кто сказывал-то?.. Красавица!.. Глазастая бабенка была -- это так, это не совру, а краса на ней какая-ж: тела на ней никакого не было... Сидит да глазищами-то хлопает -- точно съесть тебя хочет... Злющая была баба,-- пока не свихнула! Ну, а тут сама себя, знать, нужаться стала -- и подобрела...
   -- Ну, что-ж подарки-то?..--торопила соседка.
   -- Подарки! То-то вот и есть, милая,-- дождался он себе радости с подарками-то своими! Угораздил ей подарков навезти, когда уж ей и след простыл...
   -- Ушла?...
   Феня сидела, скрючившись на лавке, не переводя дыханья.
   -- Убегла!..-- торжествующим тоном сказала Анисья.-- Веришь ли ты, милая моя,-- он ее ждет, а она убегла!.. Пока он по городу-то ей подарки собирал, она шаль себе на плечи, да платок, да должно быть ленты две-три с собой прихватила, так я себе соображаю -- как вещи-то ейные прибирала,-- только ее и видели... И когда она вышла, и кто... и с кем?..-- дух простыл... Я ночью сплю, а сама все себе подумываю: что-ж это она за подарками-то за своими не идет?.. Только эдак под утро, он как войдет, да ко мне,-- хрипло эдак: Анисья!.. Я скочила:-- Что вам, говорю, батюшка, Василий Пантелеевич?.. А он молчит.-- Что вам, говорю, батюшка, угодно, я слушаю!.. А он еще эдак маленько постоял, да спрашивает:-- Ты ее, Анисья, не провожала?-- Кого, говорю, Василий Пантелеевич, батюшка, что вы это? кого мне провожать-то?-- Барыню, ты, говоришь, не провожала?-- Это он ей в угоду стал ее барыней-то величать. А сам, вижу, как быдто с холоду сдрагивает и зубами стучится...-- Да что вы, батюшка, куда мне ее провожать? они, знать, дома в горнице притаились -- покличьте их... А сама уж не знаю, что и говорю... Только он из кухни вдруг шарахнул прямо в горницу,-- спичкой чиркает, чиркает, руки, знать, у него ходуном так и ходят... Свечку зажег, повертелся в горнице эдак немного, да опять как крикнет -- ажно мне жутко стало: Анисья!.. Я вхожу,-- он стоит, свечку держит... Анисья! говорит, убери это все -- рукой на подарки мотает.-- Куда же, говорю, батюшка, убрать? Про то уж молчу, что чего это он ей, мол, привезть-то сдумал?..-- Куда, говорить, хочешь, убери, вот и все, унеси... А сам как брякнется на лавку -- так и загудело... Так ничком на лавку-то припал, да и лежит... Я как сгребла наряды, да из горницы-то бегом... бегу на двор, сама не знаю зачем, да покликать кого не знаю...
   -- Куда-ж ты их запрятала-то?-- оживленно спросила соседка.
   -- И-и, милая!-- продолжала Анисья.-- То-то страху-то я натерпелась! То-то страху!.. Уж сама себя не помню, как я узелок скатала, да в чуланчик, да просто и дышать боюсь... не равно -- убьет?
   -- Кто убьет-то?-- смутилась соседка.
   -- И-и, милая!.. Хорошо тебе говорить,-- а каково мне то было! Уж так-то намучилась, так-то намучилась...
   Феня, притаившаяся на лавке и смутно понимавшая рассказ, холодела от ужаса. Что-то как будто вспоминалось ей, что-то шевелилось в её взбудораженном воображении -- спутанное, жуткое, странное... Она вдруг резко пошевелилась и заскрипела лавкой.
   -- Пойтить Феньку проведать!-- громко и весело сказала Анисья.-- Что-то затихла!
   Она вошла в горницу и нашла Феню все в той же позе на лавке, с бледным, испуганным лицом.
   -- Что же ты, дурашка,-- сказала Анисья веселее обыкновенного.-- Я тебе рундучек отворила, а ты и не займаешься?
   Феня сползла с лавочки и остановилась, глядя на Анисью широко раскрытыми неподвижными глазами. Анисья почувствовала некоторое беспокойство и, потрепав рукою по головке девочки, пробормотала:
   -- Ну, чего на лавку забилась? Напужалась, глупенькая? Ну, пойдемка-с, запрячем рундучек, коли не играется... Да вот там никак опять у заставы кто-то ломится... черти окаянные... Пойтить -- отворить!
   И взяв за ручку Феню, она пошла на улицу отворять шлагбаум.
   Фене снились в эту ночь тяжелые, страшные сны... Несколько раз она начинала плакать и кричать, будя вернувшагося из города отца, который каждый раз вскакивал, охал и прислушивался минуту. Потом он опять укладывался на своей жесткой, узкой лавке и, крестясь, громко бормотал в ночной тишине: "Господи помилуй! С нами крестная сила!.. Спаси и сохрани, Мать пресвятая Богородица"...
   Андрюша, привезенный в дом городской тетки и водворенный опять в общий чуланчик со сверстником двоюродным братом, спал здоровым ясным и легким сном. Просыпаясь, он с радостной дрожью вспоминал о том, что учитель опять хвалил его и обещал ему подготовить его к гимназии, и утро следующего дня, казалось, ждало его -- тревожное, ласковое, светлое.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
