<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="karazin_n_tigriza_1876">Тигрица. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Быль</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Николай</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Каразин</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Каразин Н.Н.</name>
      </author>
      <title type="main">Тигрица</title>
        <title type="sub">Быль</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1876" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1876">1876</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>"МОИ СТРАНСТВОВАНИЯ И ВСТРЕЧА".

М О С К В А,

Типография быв. А. В. Кудрявцевой, Мясницкая, д. Сытова.

1882\.

====page====

====page====

Н. Каразин.

ТИГРИЦА.

БЫЛЬ.

"МОИ СТРАНСТВОВАНИЯ И ВСТРЕЧА".

М О С К В А,

Типография быв. А. В. Кудрявцевой, Мясницкая, д. Сытова.

1882\.

====page====

====page====

"ТИГРИЦА".

БЫЛЬ.

"Мои странствования и встреча".

I.

Вот уже три часа, как я вернулся из театра...

Я уже раздет, лежу под одеялом, держу перед глазами какую-то книгу.

Еслиб кто-нибудь смотрел на меня со стороны, он бы мог думать, что я
читаю.

Нет, я не в состоянии, --- я не могу читать.

Строки сливаются в сплошные, серые полосы, в глазах рябит от этих
полос, заглавные буквы прыгают передо мною\... какое же тут
чтение!\...

Я уже пробовал заснуть\... я потушил свечу. --- но тот час же зажег
ее снова...

Я весь охвачен каким-то странным, лихорадочным волнением\... Ведь
не пьян же я, в

====page 3====

самом деле! Я даже не ужинал сегодня\... значит, --- я болен!

Я припоминаю, что когда-то испытывал уже нечто подобное.

Это было лет восемь тому назад\... Кажется... да\... это было в
Ходженте, в одной из тамошних опиумных лавочек...

Путешествуя по центральной Азии, изучая местные нравы и обычаи, я, между
прочим, делал над собою опыты отравления гашишем\... Ощущение,
которое я испытывал тогда и которое испытываю теперь, чрезвычайно
похожи.

Я, кажется, начну скоро бредить\... У меня уже бессознательно сорвалось
с языка несколько слов...

Мой слуга-татарин приотворил дверь, вопросительно посмотрел на меня,
выждал немного и скрылся.

Я закрыл глаза, --- а все-таки вижу... Передо мною ясно, отчетливо...

--- "Да на нее и смотреть даже страшно..."

Это сказал вслух мой сосед по креслу в театре...

Какая толпа сгруппировалась у барьера, сколько биноклей направилось на
одну и ту же ложу\...!

Да, это было какое-то особенное, поразительное явление, --- явление,
непривычное для глаз петербуржцев.

Ложа, второй номер бель-этажа, обращала на

====page 4====

себя несравненно большее внимание, --- чем сама сцена.

Ту, кто сидел в этой ложе, никто до сих пор, никогда не видел.

Очень может быть, что второй раз она и не покажется. Она, очевидно, не
здешняя, петербургская; --- она дитя юга. --- В этом не может быть
никакого сомнения...

Сегодня я попал в театр случайно.

Я не собирался туда вовсе; пьеса меня не интересовала нисколько --- я
даже не потрудился узнать, что играют. Машинально подошел я к
кассе\... Узкие проходы перед её окном были, против обыкновения,
пусты; --- самое окно, завешанное тафтяною занавескою, светилось
зеленым четвероугольником; над окном висел ярлык, --- на ярлыке
этом четко и ясно значилось: --- "билеты все проданы".

Нисколько не огорчившись этим молчаливым отказом, я повернул назад.

--- Вам кресло требуется? подошла ко мне потертая, старая шинель с
капишоном.

--- Да, пожалуй\...

--- Вот мое\... сам я не могу быть, заговорила шинель таким
вкрадчивым, мягким голосом.

--- Я не барышник\... я за свою же цену\... Этот

билет мне прислали\... но я предпочел бы получить деньги\... знаете,
бывают случайные обстоятельства\...

====page 5====

Я взял протянутый мне клочен розовой бумажки, расплатился, взглянул
на продавца...

Я видел только поля смятого цилиндра, полысевший, вылинявший бобер на
воротнике, между тем и другим кончик бледного, заострившагося носа,
--- больше ничего...

Не зайди я в театр, не подходи к кассе, не встреть этого проклятого,
воскового, словно у трупа --- носа, я бы...

Да, я бы спал теперь спокойно, не испытывая этого дурацкого волнения...

Что же это такое в самом деле?\... Ведь - не влюблен же я!\... Только
в старых романах случаются такие диковины, что вот так --- взял,
увидал, да и сразу...

Нет, решено! Надо встать, одеться, поехать к Воронину, или хоть к
Туликову, взять холодную душу, принять, пожалуй, ложку\... говорят, это
помогает в таких случаях\... потом снова лечь, почитать чего-нибудь
поусыпительнее "Сестру милосердия" или "Простые речи", что ли...

--- Гайнула --- одеваться!\...

Или я очень тихо произнес этот призыв, или же не произносил его
вовсе. Мой татарин не явился на этот раз с своими услугами...

Проснулся я на другой день за полдень, проснулся свежий и бодрый, только
с остатками легкой головной боли, которая от первого же стакана
черного кофе благополучно рассеялась.

====page 6====

Теперь я успокоился; нервное потрясение, произведенное на меня этою
женщиною, улеглось; я уже могу отдать себе отчет, --- я припоминаю.

Ложа была драпирована, эта драпировка скрывала мужчину --- спутника
незнакомки; я видел только руку его в толстой военной перчатке и синий
обшлаг мундира, за то она сидела вся на виду, у самого барьера,
как-раз по средине ложи. Из-под черной, бархатной шляпы с каким-то
необыкновенно ярким плюмажем и целым огородом пестрых цветов
выбивались черные, блестящие локоны, обрамливая лицо и спускаясь ниже
плеч; тень от шляпки закрывала половину лица; густые брови, почти
сросшиеся над носом, казались от этой тени еще темнее и резкими
полукругами очерчивали глазные впадины; глаза её, правильно прорезанные,
отененные длинными ресницами, смотрели смело, даже дерзко --- они словно
вызывали, и невольно

заставляли потупляться встречные взгляды, отводить в сторону ---
бесцеремонно направленные бинокли.

Тонкий прямой нос, красивый вырез ноздрей, маленький рот и блестящие
белые зубы, указывали ясно на её происхождение. Смуглый цвет лица,
почти кофейный, с чуть заметным бархатистым румянцем на щеках,
носил на себе следы южного загара, не смытые даже нашим северным
морозом\...

====page 7====

Не смотря на высокую температуру в театре --- ей, кажется, было
холодно; она плотно завернулась в яркую восточную шаль, обтянутые
складки которой отчетливо обрисовывали её кругленькия плечи и высокую,
атлетически-развитую грудь...

Через всю правую щеку её тянулся довольно заметный рубец-шрам,
оставшийся должно быть от раны; этот рубец начинался почти от
наружного угла правого глаза и кончался у подбородка.. но это нисколько
не портило лица красавицы --- и придавало ей еще большую, какую-то
дикую, грацию...

Едва я взглянул на нее --- я уже не спускал с неё глаз, я
отворачивался только тогда, когда взгляды скрещивались\... Я пробовал
противиться, пробовал выдержать, --- и не мог\... Кажется и все
остальные испытывали то же ощущение. Недаром

же мой сосед заметил, что "на нее даже смотреть страшно".

Да, страшно\... Мне кажется, что в темноте эти глаза должны сверкать
как уголья...

Взгляд её не был обыкновенным, естественным взглядом\... В нем
отражалась какая-то особая внутренняя сила\... Какое-то могучее чувство
одушевляло его и придавало ему это чарующее, пронизывающее насквозь
выражение...

Я не знаю, какое это было чувство, но это чувство не могло назваться
любовью.

====page 8====

Мне случалось не раз, в густых Камышевых зарослях "Сыра" и "Аму"
лицом к лицу встречаться с тигрицею\... Я встретился раз с такою,
которая отыскивала по следу своих, только что выкраденных из логовища
детенышей... Она была убита; пуля из берданки оказалась сильней её
отваги, её острых зубов, её железных когтей, но я никогда не забуду
того взгляда, который бросило на меня умирающее животное...

В данную минуту мне припомнился именно этот последний взгляд, с тою
только разницею, что он был мгновенный, вспыхнувший и моментально
погасший, вместе с последнею искрою прерванной жизни...

Теперь же подобный взгляд был постоянен, продолжителен, он
преследовал меня своим молчаливым укором, --- напоминал мне о
неотразимой, беспощадной мести...

В лихорадочном бреду, охватившем меня сегодня ночью, --- смуглая
красавица в ложе представлялась мне ожившей, преображенной тигрицей\...
Расстроенное воображение, взбудораженные нервы рисовали мне грандиозные
картины южной

природы\... Да, это её настоящая обстановка, --- а не здесь, в этой
ложе с драпировками, в этом обществе людей, носящих цивилизованное
платье, обладающих, хотя по внешности --- цивилизованными нравами и
обычаями.

====page 9====

--- C'est un monstre! донеслось замечание из ложи бенуара...

--- Non, c'est une femme! послышалось другое замечание --- рядом...

Я взглянул туда: это переговаривались две рыжекудрые дочери Парижа, ---
лорнируя мою "тигрицу".

Два антракта подряд я бродил по корридору бель-этажа, рассчитывая, что
незнакомка выйдет из ложи, --- но обе мои прогулки были безуспешны.
Двери ложи оставались заперты; там было тихо, --- в противоположность
соседней, где болтали без умолку.

Спектакль еще не был окончен, когда она у ехала; я помню, как
бросился я к подъезду, как я выскочил на мороз, не успев даже
отыскать своей шубы\... и снова безуспешно.

Я слышал только, как щелкнула дверца кареты, как заскрипели по снегу
её колеса. Я, впрочем, слышал приказание, отданное кучеру: "Домой!" Но
куда --- домой --- куда именно?!\...

Однако голос приказывавшего показался мне знакомым --- жаль, что я не
мог видеть его в лицо: умышленно или нет, --- но он так тщательно
скрывался все время за драпировками своей ложи.

Несколько дней спустя мне надо было навестить одного моего приезжего
знакомого. Я знал, что

====page 10====

он остановился в "Hôtel de Paris" и, выбрав удобное время, направился
туда...

Рассматривая доску, где записаны все живущие, кто в каком номере, я
невольно обратил внимание на знакомую мне фамилию: "Наземов,
полковник, № 14". Едва я взглянул на эту надпись, как тотчас же мой
слух отчетливо и ясно воспроизвел слышанное мною на подъезде театра
"домой!" --- это был его голос.

У меня даже голова закружилась от волнения. Так, значит, здесь! Я
могу к нему взойти, я могу видеть его, я могу, конечно, видеть и...

--- Наземов в номере четырнадцатом? машинально спросил я у швейцара.

Тот молча стер рукавом написанную Фамилию.

--- Зачем?\...

--- Сегодня с утренним в Москву выехали, стереть забыли,
удовлетворил мое любопытство швейцар.

Я закусил губу от злости...

--- Он один здесь жил?\... спросил я, подавив, на сколько мог,
свое волнение.

--- Никак нет, с барыней...

Мне показалось, что швейцар улыбается, глядя на меня, да еще как!
Конечно, мне это только показалось...

--- Кто такая?\...

Не знаю почему, но я чувствовал, что краснею до ушей\...

====page 11====

--- Индианка какая-то, сказывали, а может татарка\... Впрочем, не могу
знать, потому наше дело\... известно...

Но я уже не слушал, в чем состоит его швейцарское дело и вышел на
улицу, забыв о своем приятеле, забыв настоящую цель моего посещения.

А ведь мог же я днем раньше прийти сюда, ну хоть вчера еще вечером,
мог же вед\... собирался даже...

"Индиянка, а может быть татарка" --- вот и все сведения, которые я
мог собрать об ней, об этой тигрице, я ее не могу называть иначе.
Разве написать Наземову, мы когда-то были с ним хороши\... Да где он
теперь?\... Уехал в Москву\... Москва велика, там он был наверное
проездом. Конечно, разузнать можно: стоит только поехать в главный
штаб, похлопотать, справиться\... но только из-за чего бесноваться,
ради

какой именно цели?\...

Вот это-то "из-за чего" и пришло мне в голову на другой же день после
моего визита в "Hôtel de Paris", а мало по малу, даже очень скоро,
изгладились и следы впечатления, произведенного на меня этою женщиною. Я
даже стал приписывать все случившееся со мною исключительно нервному
раздражению, моей временной болезни, усиливающей в данную минуту мою
впечатлительность.

====page 12====

Прошло года два.

Мне снова пришлось ехать в среднюю Азию. Я назначен был членом
ученой Аму-дарьинской экспедиции, цель которой была исследование и
изучение дельты этой реки, имеющей такое важное значение для внутренней
азиатской торговли...

Я с удовольствием принял приглашение участвовать в этой экспедиции.
Сборы мои были не долги, и, спустя девять дней по выезде моем из
Петербурга, я уже сел в почтовый тарантас, на рубеже, где кончаются
железно-дорожные и пароходные пути сообщения, продукты новейшей
цивилизации.

Настоящее путешествие именно с этой минуты только и начинается. Вас
уже не везут по заранее установленному маршруту, с рассчитанным, чуть
не с минутною точностию, временем, --- как какой нибудь тюк с
товаром. Вы теперь уже едете сами, располагаете как угодно своим
временем, чувствуете себя свободным, а не связанным по рукам и
ногам, зависящим от колокольчика сторожа, шаловливого, словно
подсмеивающагося над вашей немощностью свистка кондуктора и более
солидного, режущего ухо свистка паровой машины.

Перед вами не мелькают уже разрозненные клочки пейзажа в узких
окнах вагона, от которых рябит в глазах\... нет, справа и слева
расстилаются теперь привольные картины степей;

====page 13====

грудь ваша свободно и легко дышет чистым воздухом, а не черным
дымом каменного угля, или вонючим чадом накалившихся металлических

частей машины.

Теперь вы можете смело вынуть из чемоданов ваши записные книжки и
альбомы и заносить в них свои путевые впечатления. Вы избавлены от

необходимости ограничиваться только беглыми заметками, связь которых
часто теряется, делая их совершенно бесполезными...

Вы теперь только живете полною жизнию путешественника --- и понимаете,
почему истые любители этой жизни с таким отвращением относятся к
рельсам и душным, тесным клеткам-вагонам.

Стемнело, когда я подъезжал к станции Карасай\... Серые тучи еще с
полудня заволокли все небо, надоедливо моросил мелкий дождь и холодный
ветер пронизывал меня насквозь, несмотря на теплое пальто и
непромокаемый плащ с капишоном.

Перегон был велик, лошади утомились и еле переставляли ноги, шлепая
некованными копытами по жидкой грязи размякшей дороги. Ямщик киргиз
съежился под своим верблюжьим халатом, нахлобучил на глаза
мохнатый, намокший малахай

и, казалось, дремал, распустив веревочные возжи...

Мы тащились почти шагом; тарантас покачивался из стороны в сторону и
уныло скрипел, в тон розыгравшейся непогоде.

====page 14====

Тишина и безлюдие царствовали кругом, только, вправо, невдалеке от
дороги, виднелись какие-то темные, горбатые массы\... Эти массы медленно
двигались одна за другою, меланхолически гудя подвешанными под шеи
колокольчиками: --- это

был запоздалый караван, непоспевший засветло к месту ночлега.

Дальше, почти на горизонте, сквозь туманную мглу моросившего дождя,
мигало пятнистое, красноватое зарево; там должно быть расположился
киргизский аул, а может быть бивакировал такой же караван, как и
тот, что мы сейчас обгоняем.

--- Близко станция? спросил я ямщика.

--- Мона-Джакым! (вон-близко) отвечал тот, высвободил из под
халата руку с нагайкою и ткнул ею для ясности вперед, по направлению

дороги.

И действительно было близко. Я слышал, как бурлила впереди
расходившаяся от весенних дождей речка "Кара-сай"\... Не смотря на
темноту, я уже узнавал окрестную местность\... я видел черный гребень
крутого скалистого обрыва, Карасайского оврага\... Мы должны подъехать
к нему --- вплотную, потом повернуть вправо, обогнуть излучину, в
конце которой устроен был спуск --- зигзагом, воспользоваться этим
спуском, вброд перебраться через речку --- и затем уже...

Впрочем я слышал, что, со времени моей последней

====page 15====

поездки, станцию перенесли с того берега на этот, значит рискованная
переправа предстояла мне уже после благодатного отдыха в станционной
комнате, с теплою печью, с приветливо кипящим самоваром, со всеми
прочими благами, ценность и значение которых незнакомы, неведомы
домоседу горожанину, за то слишком хорошо известны нам,
путешественникам...

А вот и станция.

Черный силуэт приземистого домика ясно обрисовался во мраке. Окна его
были освещены, и длинные, дрожащия полосы света тянулись, отраженные в
дождевых лужах. Вдоль камышевой изгороди двигался фонарь, освещая ---
то усталую конскую морду, то холщевую кибитку, то забранные кверху
оглобли повозки\... Баба в сарафане,

в накинутом на плечи полушубке, раздувала самовар на крыльце, брякая
прогоревшею железною трубою; около неё вертелась паршивая, намокшая,
озябшая собаченка, вздрагивая при каждом фейерверке искр,
разносившихся из-под

самовара.

Мимо нас, сломя голову, проскакал киргизенок, верхом на неоседланной
лошади, обдав нас при этом грязью из под копыт своей лошаденки.

Перед крыльцом стоял чей-то тарантас, давно уже распряженный; темная
фигура, взобравшись

====page 16====

на его подножку, доставала какие-то вещи из глубины повозки.

--- Зачим на дорога стал\... Гей!\... крикнул мой ямщик --- никада
на дорога стоять\... Тпру!\... Эй, Рустем-бай!\...

--- Ого! ответил откуда-то, из недр мрачного навеса, должно быть сам
Рустем-Бай!..

--- Ночевать будете, ваше благородие? подошел к моему экипажу казак
урядник, смотритель станции.

--- А что?

--- Да на счет переправы опасность имеется, великая прибыль воды, как
бы чего\... Вчера вот генеральшу переправляли, так очень подмочили,
жаловаться по приезде хотели\... И так как мы в этом деле ни в чем
не виноваты...

--- Есть кто нибудь на станции?\... прервал я сообщения урядника.

--- Двое ночуют. Осторожнее, ваше благородие, -- здесь топко\...
извольте нащупать дощечку\... Эй, косоглазый чорт! свети сюда
фонарем\... Валетка, цыц! чего рычишь!\... пожалуйте!

Я с удовольствием вылез из телеги, расправил свои онемевшие от
долгого сиденья члены и взошел в сени.

Приятная теплота охватила меня сразу\... С правой стороны пахло
свеже-испеченным хлебом, с левой --- только-что смазанными дегтем
хомутами\...

Казак-урядник ловко распахнул дверь в станционную

====page 17====

циоиную комнату; яркий ослепительный свет заставил меня в первую
секунду зажмуриться\... я переступил порог.

Чисто выбеленные стены и потолок комнаты усиливали освещение, громадная
печь с лежанкою занимала чуть не треть всего помещения; на этой
лежанке, навзничь, растянувшись во весь рост, лежал толстый купец, с
окладистою рыжею бородою, и должно быть спал, потому что его распухший,
багровый нос выводил самые

разнообразные, неожиданные трели\... Вдоль стен стояли неизбежные
диваны, обитые побуревшей, залоснившейся кожею; между окон --- стол,
покрытый клеенкою; на столе самовар, отпертый погребец, бумажный
сверток с каким-то съестным дорожным запасом, --- из-за этого
свертка торчало горлышко бутылки и еще какой-то металлической посудины.

На окне, около, лежал снятый с пояса револьвер в кобуре со шнуром,
военная фуражка, с брошенными в нее перчатками --- и большая, пузатая
папиросница из желтой кожи...

За столом сидел проезжий... Я видел только спину его, в офицерском
пальто без погон, тонкий ремешок дорожной сумочки и затылок, гладко
остриженный.

Часы на стене хрипели и постукивали своим маятником; по бокам висели
почтовые правила, в деревянных рамках за стеклами; повыше улыбались,

====page 18====

глядя на проезжающих, два литографированных генерала -- и какая-то
дама с розою

на голове и попугаем в руках\... Серый толстый кот заигрывал со
шнурком, висящим у жалобной книги, засунутой в щель подоконника.

Когда я взошел, проезжий за столом обернулся.

--- Наземов! здравствуй!\... какими судьбами? вскрикнул я, увидав
знакомое лицо.

--- Да, давненько-таки мы не виделись, проговорил полковник и
протянул мне руку. --- Вы куда?\...

Я сказал\... :

--- Ну, вот и прекрасно\... Я тоже в ту сторону; получил
командировку... Надоело было, -- думал совсем бросить эти края, да
тянет! -- что поделаешь?\... Ну, что, ты как поживаешь?\... Демьян,
убери вещи со стула\... Ну!\... ну, что вертишься!\... положи их вон
там, хоть на лавку!\... Осторожнее, медведь косолапый! Садись,
пожалуйста\... Чаю не прикажешь ли? Да, таки давненько, таки
давненько...

Полковник говорил как-то странно... Хотя он и покрикивал на своего
неловкого деньщика, видимо старался быть со мною полюбфзяей, пытался
даже балагурить, но это все у него не выходило: в нотах его голоса
слышалось что-то натянутое...

--- Ну, а как давненько?\... начал было я, пристально рассматривая
лицо собеседника.

--- Да лет пять, пожалуй! -- последний раз --- в Казалинске\... или
то бишь...

====page 19====

--- Мне кажется\... года два не больше\... В Петербурге\... Я тогда,
положим, не успел...

--- Да, да --- я был... прервал меня сухо Наземов\... я тебя тоже
тогда не видал\... да\... Рому наливай в чай больше\... это
хороший\... взял я еще в Оренбурге у Ладогиной-купчихи\... четыре
бутылки выпил уже дорогою, еще столько же осталось. До места, я думаю,
хватит. Теперь уже недалеко...

Неземов перебил меня очевидно не без умысла\... Догадаться об этом
было не трудно\... Я налил себе в стакан из его бутылки и переменил
тему разговора.

Я познакомился с ним уже давно. Года три под-ряд нам пришлось
прослужить вместе, в одном отряде. Походная, боевая жизнь, также как
и путешествия, чрезвычайно способствует сближению людей; как
говорится, *на ты* переходят

чуть ли не с первой встречи; так случилось и между нами...

Я помню, как в одной из стычек, кажется под Кара-Тюбе, я с своею
ротою пробивался сквозь густые заросли, раскинувшиеся по берегам
горного ручья. Позиция наша была невыгодная, неприятель превышал нас
значительно числом... из-за каждого куста, изо всякой расселины
скалистого берега летели на нас маленькия пульки

азиатских мултуков, а мы им отвечать не могли, --- по крайней мере
это было бы совершенно

====page 20====

бесполезно, пока мы не выбрались еще на открытое место...

За довольно пологою возвышенностью, пересеченной по всем направлениям
арыками и водомоинами, нам не было видно, что такое происходит по ту
сторону. Мы слышали только в той стороне знакомые выстрелы казачьих
винтовок, резко отличавшиеся своим звуком от беспорядочной пальбы
неприятеля\... Я шел на эти выстрелы.

Но вот они стали все реже и реже, вот почти совсем прекратились\...
Гиканье и торжествующие возгласы горцев ясно указывали, что дело для
наших стало худо\... Я торопился сколько мог на выручку, --- люди мои
почти задыхались\... Наконец, моя рота выбралась на простор, положение
разъяснилось.

--- Капитан, подъехал ко мне в эту минуту казачий офицер: там моя
сотня. Патроны все расстреляли\... Наседают, дьяволы, страсть! Пугни-ко
их, пока я отведу под гору своих ребятишек.

Я в первый раз видел этого офицера и нисколько не озадачился этою
фамильярностью --- и словом ты.

--- Сейчас *пугну*, отводи *ребятишек*\... ответил я ему и невольно
улыбнулся...

--- Да, брат, приперли!\... улыбнулся в свою

====page 21====

очередь казак и поехал опять к своим "ребятишкам"..

Дело кончилось. -- На ночлеге мы снова сошлись в ставке отрядного
начальника, казак пробрался ко мне сквозь толпу офицеров и протянул
руку.

--- Спасибо, капитан, выручили во время, --- начал он.

--- Не выручили, а выручил, --- поправил я его.

--- Верно! расхохотался казак --- пойдем-ко к столу --- выпьем
оба-два --- вместе...

И с тех пор мы, незнакомые вовсе друг другу, стали самыми короткими
приятелями...

Не раз с тех пор приходилось нам взаимно оказывать подобные боевые
услуги\... наша дружба все росла и росла. Когда я, раненый под
Ургутом, пролежал чуть не месяц в походном лазарете, Наземов почти
не отъезжал от моей фуры и кончил тем, что отыскал где-то в
горном кишлаке туземца-знахаря, оказавшагося более опытным
исцелителем ран, чем наши мундирные, патентованные эскулапы.

Впоследствии обстоятельства переменились: мне надо было ехать обратно в
Россию, он остался. Между нами легло пространство в несколько тыСяч
верст, время шло и шло своим чередом, --- а с ним накоплялись все
новые и новые впечатления, вытесняя мало по малу прежния, изглаживая их
из памяти\... Перепискою мы не занимались,

====page 22====

находя это совершенно бесполезною тратою времени, и, что мудреного, ---
совсем бы не вспомнили друг о друге, еслиб судьба не послала мне этого
напоминания, в виде забытой надписи на доске Hôtel de Paris и
сегодняшней случайной встречи -- на Кара-Сайской станции.

Я рассматривал пристальцо своего собеседника. Как сильно изменился он
с тех пор, как я его последний раз видел на проводах *"в
русском домике"* на десятой версте от Ташкента!

Я помню его здоровым, краснощеким, вечно веселым молодцом, с
блестящими, выразительными глазами, --- теперь же передо мною сидел
почти старик. Он был бледен, румянец исчез с его щек, на лбу
протянулись заметные морщины, над бровями образовалась суровая складка;
да и глаза сами глядели как-то задумчиво сосредоточено, словно его
вечно занимала какая-нибудь затаенная мысль, не покидавшая его ни на
минуту. В его густой окладистой бороде серебрилась весьма заметная
проседь; -- усы, которые он прежде так лихо носил, закручивая их не
без помощи венгерской номады, --- висели теперь неряшливо, закрывая
собою всю верхнюю губу...

Самая манера его держаться прямо изменилась в какую-то усталую, ленивую
сутуловатость\...

Он видимо одряхлел, или же только что встал с постели после тяжелой,
долговременной, изнурительной болезни.

====page 23====

В какие нибудь пять лет --- так измениться невозможно!

Я не выдержал и сообщил ему это замечание...

--- Да, ты прав, отвечал он: я постарел разом, и очень недавно\...
это было\... А ведь нам ночевать здесь придется\... Вот урядник
говорит: ночью опасно. Что же, подождем свету...

--- Что бы это такое с ним было?\... подумал я, невольно вспоминая о
женщине в ложе, связывая *"это было"* именно с этою женщиною.

Я решил не приставать к нему с распросами, рассчитывая, что со
временем он сам выскажется --- и, сделав вид, что вовсе не заметил
его резкого перехода, проговорил:

--- Да, говорят, Кара-Сай бурлит шибко, значительно из берегов
вышел: пожалуй, и вправду опасно...

--- Генеральшу подмочили, --- показался в дверях станционной урядник:
--- чуть было совсем не утопили. Сила просто вода валит, совладать
невозможно: тарантас высокий, --- как подшибло его с боку волною!\...
Не удержали бы ребята на арканах, так бы и перевернулся кверху
колесами...

--- Опасно --- усмехнулся Наземов, --- а помнишь, как мы с тобою,
через Нарын, в июльское половодье, верхом, переправлялись? Тогда,
небось, не обращали внимания на подобные мелочи... Демьян, расставляй
койку...

Я велел тоже застлать моим ковром станционный

====page 24====

диван с подозрительными трещинами в коже и стал раздеваться...

--- О Господи помилуй! промычал в просонках купец на лежанке и
грузно повернулся на другой бок...

--- А свечей не туши, пусть всю ночь горят! распорядился Наземов и
протянул дожидающемуся Демьяну --- свои ноги, в длинных походных
ботфортах.

Мы уговорились продолжать остальной путь вместе --- и замолчали,
собираясь уснуть, если это, впрочем, удастся...

По крайней мере, мои рассчеты на сон не сбылись, --- и я проворочался
до утра, соображая, предполагая и размышляя о том, что мне такое
расскажет мой товарищ, когда ему придет охота высказаться.

А что эта охота рано или поздно придет, в том я не сомневался
нисколько.

Странные вещи происходили с моим дорожным товарищем! Я уже начал
подозревать: не наложила ли на него свою печальную руку какая-нибудь
душевная болезнь; но мои подозрения каждый раз рассеивались, едва
только я начинал

внимательно наблюдать за Наземовым, взвешивать каждое его слово, ---
каждое движение\... Нет, он здоров. Его мозг в полной исправности,
--- он только огорчен чем-то, и чем-то таким,

====page 25====

что до глубины души потрясло всю его здоровую, энергичную натуру. А
между тем...

Раз встретили мы или, вернее сказать, обогнали --- небольшой киргизский
караван, не торговый, а перекочевывающий с места на место.

Время стояло такое, когда после весенних, обильных дождей, даже самые
бесплодные пески урочища Кара-кум покрываются довольно сносною
растительностью\... Киргизы пользуются этим временем и перегоняют
сюда свои стада, приберегая на лето более обильные, луговые пастбища.

Вот этакой-то перекочевывающий караван и попался нам дорогою.

Несколько десятков двугорбых верблюдов тянулись, навьюченные
разобранными кибитками и всякой незатейливой рухлядью домашней
обстановки номадов. На спинах животных, поверх вьюков, сидели
больше женщины и дети. Мужчин мало было при караване. Они, вероятно,
гнали скот другими дорогами, а здесь шли только их семейства, на
место, где предполагалось ставить аулы.

На одном из верблюдов, отставшем несколько от прочих, сидела еще
молодая женщина в синем бумажном халате и в высоком белом тюрбане
(джавлуке) на голове. Киргизка кормила грудью ребенка, завернутого в
тряпье и мурлыкала какую-то монотонную, своеобразную песню, так идущую
к монотонному же шагу верблюда,

====page 26====

как наша волжская "дубинушка" --- к мерному шагу бурлаков
лямошников.

Звон нашего колокольчика почему-то испугал дикарку; она боязливо
оглянулась, отняла-ребенка от груди и торопливо стала укладывать его в
одну из висячих сбоку ковровых торб (коржунов).

Загляделась ли она на нас, проезжих, смутилась ли очень, но-только
сделала она свое дело так неудачно, что ребенок выскользнул у ней из
рук --- и скатился вниз на песок.

Падение это было совершенно безвредно для киргизеика: плотно завернутый
в мягкое тряпье, --- он легко скользнул по вьюку, так что настоящее
то падение было не более полутора аршина, и вдобавок прямо в рыхлый,
сыпучий песок, чуть не по колено глубиною\... ребенок даже не
вскрикнул.

Надо было видеть, что сделалось в ту минуту с Наземовым. Испустив
почти нечеловеческий, полный тоски и отчаяния вопль, он стремительно
выскочил из тарантаса и бросился к упавшему ребенку.

--- Боже мой!\... опять\... какое несчастие!\... бормотал он, подняв
дитя и передавая смущенной матери. --- Он жив еще\... да, да, он
жив... чего же он не кричит?\... зачем не подает голосу?\... Боже
мой!\... неужели?\...

Киргизка подхватила своего ребенка, точно кулек

====page 27====

какой-нибудь, рассмеялась, показав при этом свои превосходные белые
зубы, подогнала верблюда, и тот неуклюжею, раскачивающеюся рысью
пустился нагонять своих горбоносых товарищей.

Запыхавшийся, взволнованный, Наземов вернулся к тарантасу: на нем,
что называется, положительно лица не было.

Я недоумевал: откуда могла явиться в нем такая странная, небывалая до
сих пор, преувеличенная впечатлительность?

Другой раз нам пришлось проезжать мимо большего, богатого аула,
раскинувшагося верстах в двух не более от почтовой дороги.

Аул занимал возвышенную местность и был виден как на ладони.
Вечерняя тень уже расстилалась по степи, только на вершине бархана
горели, ярко освещенные заходящим солнцем, фронтоны и полукруглые
куполы мазарок, оригинальных надгробных сооружений кочевых народов.

Аул был велик, кибитки разбросаны просторно, с большими
промежутками, в них и около кипела самая оживленная жизнь, стихающая
обыкновенно днем в самый жар, за то разгорающаяся к ночи, когда
пригоняют со степи стадо кобыл для дойки и возвращаются домой
рыскавшие днем мужчины.

--- Тюра (начальник), обратился к нам с

====page 28====

просьбою киргиз-ямщик: --- позвольте заехать... Мало-мало времени\...
час какой-нибудь, полчаса... позвольте заехать\... там знакомый
один\... видать надо. Я все равно шибче после поеду...

Мы не особенно торопились, и в путешествии, продолжающемся чуть не
месяц времени смешно дорожить каким нибуд часом, даже получасом; к
тому же нас мучила жажда, а до станции было еще очень далеко; отчего же
не заехать, напитьса свежего кумысу, пожалуй и чаю.

--- Позволь пожалиста\... так убедительно продолжал просить наш
возница.

--- Ну, сворачивай! кивнул головою Назимов.

--- Я с удовольствием\... поспешил и я заявить свое согласие на
остановку.

Мы свернули.

Лошади точно чуяли отдых. Вся тройка в карьер понеслась по ровной
степи и через две-три минуты тарантас наш уже был со всех сторон
окружен полуголыми, черномазыми киргизятами, оравшими во все горло, и
целою стаею поджарых собак, свирепо лаявших на незнакомых им
пришельцев.

Мы остановились у одной из кибиток, побогаче прочих с виду, и вышли
из экипажа.

Хозяин кибитки, должно быт польщенный нашим предпочтением, высокий
старик с выразительным лицем чистого монгольского типа, с
реденькою, седою бородкою "à la Napoleon" --- приветливо

====page 29====

ветливо встретил нас и, высказав обычное приветствие, пригласил нас
к себе в кибитку.

Но мы предпочли остаться на чистом воздухе, и старик обязательно
распорядился разостлать для нас большой пестрый, домашней работы ковер
и поставить даже мебель для сиденья, что-то в роде приземистых,
деревяных табуретов.

Нам принесли деревянную чашку с кумысом и собирались, даже зарезать
барана для угощенья, но мы просили не беспокоиться, предварив, что
гостить у них в ауле будем недолго.

Разлегшись на ковре, мы были тотчас же атакованы ребятишками, которые
назойливо лезли к нам, несмотря на увещанье и даже изрядные пинки
старших.

Наземов что-то развеселился: он хохотал вместе с детьми, как будто
сам стал ребенком; он их брал на руки, ласкал, и щедрою рукою
раздаривал им свои запасы серебряной мелочи...

Вдруг, до вашего слуха достиг, чей-то плач. Наземов вздрогнул и
поднялся на ноги... он стал внимательно прислушиваться. -.

--- Что это? спросил он каким-то глухим голосом, будто давился
своим вопросом: где это плачут? что случилось?\...

Нам сообщили, что в одном семействе, вон именно в той кибитке, что
до половины только виднелась из-за пригорка, сего-дня в полдень

====page 30====

умер ребенок, так вот теперь собрались родные по обычаю поплакать
над покойником.

Наземов тотчас же пошел туда, я последовал за ним, нас провожала
густая толпа; некоторые побежали вперёд, должно быть предупредить
хозяев.

Посреди кибитки, на войлоке, закрытый с головою куском белой бумажной
материи, лежал маленький трупик. Вокруг него сидели на корточках
десятка два женщин, преимущественно пожилых, и причитали что-то,
раскачиваясь в такт напева.

Мой товарищ прямо подошел к покойнику и сдернул покрывало. Одна из
старух попыталась было препятствовать --- он ее грубо оттолкнул...

--- Кой (оставь), сказал ей один из киргизов: --- Тюра --- хороший
человек, он добрый, он зла не хочет, оставь, ханым (женщина).

Наземов пристально стал рассматривать крохотное, посинелое тельце
умершего, он даже руками его ощупал. Особенно внимательно, исследовал
он грудь и шею покойника...

--- Зачем эти пятна... откуда эти пятна? цедил он сквозь зубы\... Кто
его мать?? покажите мне сейчас мать!\...

Ему указали на одну из женщин, закрывшую свое лицо холстом.

Наземов протянул руку, как будто с намерением

====page 31====

открыть её лицо, но удержался, нагнулся еще раз к ребенку, крепко
поцеловал его в

лоб и сунул в руку матери какую-то бумажку...

Я зашел с той стороны, откуда можно было видеть его лицо. Я был
поражен: крупная слеза катилась у него из глаз, в этих глазах
выражалось столько грусти, что глядя на него даже мужчины принялись
отирать свои глаза рукавами халатов, а женщины подняли такой за унывный
вой, что я не выдержал и поспешил выдти из душной кибитки на свежий
вечерний воздух.

Наземов вышел тоже и крикнул ямщику, чтобы давал лошадей. Он,
видимо, с трудом сдерживал свои слезы, его грудь высоко поднималась,
руки слегка дрожали, точно у лихорадочного.

--- Урус якши! урус добрый, урус сам отец, должно быть! доносились
с разных сторон замечания, по поводу всего произшедшего.

Товарищ мой не выдержал, вскочил в тарантас и крикнул ямщику: ---
Пошел! Гони проворнее!

Мы снова понеслись во всю прыть лошадей, также как и подъехали.

Еще два-три подобных же случая убедили меня наконец, что спутник мой
одержим какой-то манией, что мания эта тесно связана с ребенком или,
вернее, со смертью ребенка\...

====page 32====

Я был заинтересован до-нельзя, но я все-таки терпеливо дожидался
случая, который бы развязал Наземову язык и заставил бы его
высказаться.

И дъйствительно, случай этот, хотя не скоро, однако представился.

Вот уже слииком месяц прошло времени, как все члены экспедиции
собрались на место. Работы по исследованию местности были распределены.
Дело наше находилось в полном разгаре.

По последнему договору с Хивою, мы владели правым берегом Аму-Дарьи,
начиная от Бухарских пределов, вниз lо самого устья, и всею дельтою,
крайний, левый рукав которой "Талдык" протекал по землям, занятым
тюркменскими становищами.

Политическое положение дел было таково, что хотя мы, т. е. члены
экспедиции, и могли рассчитывать на покровительственное, дружеское
расположение хана Сеид-Рахима-Богодура, но никак уже не могли
рассчитывать на то же со стороны полудиких, независимых тюркменских
родов, не скрывавших явного к нам, враждебного настроения.

Страх только силы наших батальонов сдерживал этих хищников в
пределах относительного повиновения; но за то они пользовались

====page 33====

всяким удобным случаем, --- где только они не рисковали встретиться
с значительным числом "ак-кульмак" (белых рубах), как они
называли наших солдат, по цвету их костюмов.

Маленькия партии наших топографов должны были держать, что называется,
ухо востро, и соблюдать все меры боевой осторожности, во время
производства работ, особенно на стоянках и ночлегах.

Нам, членам экспедиции, было положительно запрещено держаться вблизи
враждебных берегов, особенно высаживаться на эти берега без крайней
надобности в подобной высадке, тем более, что нам донесли уже
лазутчики о шайках тюркмен, узнавших о наших разрозненных партиях,
и специально снарядившихся с целью

мешать нашим работам и ловить зазевавшихся исследователей...

--- "Там теперь бродят странные люди, --- говорилось в тюркменских
становищах. Эти люди бродят по нашим землям и плавают по нашим
рекам. Они все вымеряют, смотрят на небо в длинные трубы, должно
быть наши звезды считают; они все, что видят глазами, все, что слышат
ушами, все это на бумагу списывают. Им до всего есть дело: и какая
птица у нас водится, и какой зверь в наших камышах и

джунглях рыскает, и какая рыба в водах наших плавает\... Бродят
эти любопытные

====page 34====

поодиночке, по два и потри: их легко можно переловить и перерезать, а
это будет для нас полезно, потому что, если мы дадим им работу их
кончить, то на их место, после, придут солдаты, и тогда уже будет
поздно\... Мы знаем, что перед тем, как приходить солдатам с
пушками, всегда вот такие люди появляются с своими

медными трубами со стеклами".

Такое-то мнение о нас разносилось из становища в становище, и мы
рисковали ежеминутно попасть в какую-нибудь западню, расставленную для
нас хитрыми и на этот счет весьма изобретательными дикарями.

Моя партия состояла всего из пяти человек: --- я сам, мой
слуга-киргиз, нанятый мною еще в Казалинске, двое каракалпаков из
Чимбая --- каикчей, т. е. лодочников --- и пятым, как волонтер,
пристроился Наземов, выхлопотавший себе право участвовать в работах
экспедиции.

Трое из нас --- я, мой слуга и Наземов были хорошо вооружены: --- у
каждого из нас был карабин бердана и охотничье двухствольное ружье,
кроме того револьверы "Смит-весена", --- бьющие далеко и превосходно.
Каракалпаки-каикчи были

почти безоружны: кроме весел и шестов с крюками, необходимых для
управления лодкою, у них не было ничего, да мы и не решились бы

====page 35====

доверить им оружие, потому что, несмотря на ненависть их к
тюркменам, --- к нам, русским, они относились тоже не очень-то
дружелюбно и вовсе не доверяли нашим благим намерениям, о которых
так много упоминалось в различных приказах и губернаторских
прокламациях к народу.

Я выбрал прекрасный каик, длиною почти в двенадцать аршин и притом
узкий, с заостренными одинаково кормою и носовою частью. Подобного рода
лодки скоры на ходу, даже против течения, мелко сидят, --- так что
достаточно для

их прохода, если глубина воды не превышает даже трех четвертей
аршина, а главное, --- превосходно прорезывают густые, камышевые
заросли, занимающия сплошною, почти непроницаемою чащею большую часть
водного пространства дельты.

Я купил эту лодку в Чимбае, и сам же нанял своих каракалпаков. Эти
смуглые, почти черные атлеты, в громадных, косматых бараньих шапках
и в затасканных, когда-то белых рубахах, менее чем в сутки отлично
приспособили мою лодку к продолжительному плаванию. Они ее снова
проконопатили, устроили над среднею частью навес из гибких прутьев
и обтянули его холстиною; дно лодки устлали молодым камышем, сложили
на носовой части маленькую

====page 36====

глинобитную печь со вмазанным в нее чугунным котлом.

И когда мы перетаскали в наш каик инструменты, оружие и свои
чемоданы, то он превратился в очень удобный, хотя и оригинальный,
рабочий кабинет, с тою разницею, что кабинет этот был пловучий и
мог по нашему произволу легко и скоро менять свое место.

Мы запаслись также чаем, вином, консервами, кое-какими необходимейшими
медикаментами, и в одно прекрасное утро тронулись в путь, отчалив от
Чимбайского моста и потянувшись на лямках, пока мы не подымемся вверх
по течению протока Кигейли, от начала которого нам предстояли уже наши
гидрографическия, и вместе

с тем, этнографическия работы.

Дня через три мы уже окончили скучное и медленное плавание на лямках,
--- плавание, в котором досталось таки порядком мускулистым ногам
наших каракалпаков, и были уже в просторных водах Куван-Джиармы,
где и определили исходную точку наших будущих работ.

Полковник усердно помогал мне в занятиях и чуть не с первого же
раза отлично применился к практическим приемам, так что с его
помощью я смело рассчитывал в месяц с небольшим покончить свою
урочную работу в этих

водах.

Через неделю мы уже входили в крайний, левый

====page 37====

рукав дельты, в Талдык, придерживаясь, более безопасного для нас,
правого берега протока.

Іюнь месяц стоял сухой и жаркий. Это самый неприятный из летних
месяцев в этой местности. Воздух тяжел и удушлив, сгустившиеся
испарения висят над водою сплошным, сероватым туманом; небо теряет
свой голубой цвет, и раскаленное, свинцовое, пышет жаром,
расслабляющим человека, отнимающим у него силу и энергию.

К довершению этой неприятности, мириады комаров не дают вам покою ни
днем, ни ночью, даже на средине реки, в совершенно открытых местах,
и тут носятся они сплошными, звенящими облаками, а там у берегов, в
зарослях, эти невыносимые, надоедливые насекомые не дают вам свободно
дышать, не дают хотя бы на минуту забыться сном, так необходимым
после изнурительного двадцати-часового дня.

Мы спасались от комаров, и то кое-как, забившись под навес каика,
закупорив в нем мельчайшия отверстия; днем, во время работы, наши
густые вуали и толстые замшевые перчатки, до локтей, почти не помогали;
наши же каракалпаки, почти голые, вымазанные с ног до головы толстым
слоем вонючего жира, казалось,

нисколько не страдали от этих ненасытных

====page 38====

кусак, и словно подсмеивались над нашею цивилизованною немощностью.

Прежде, находясь в более безопасных местах, мы, пользуясь всякою
остановкою, разводили кругом большие костры, дымокуры, истребляя во
множестве молодые побеги камыша и всякого сырья, дающего побольше дыму.
Это значительно

облегчало наше положение; но теперь мы были лишены подобной защиты.

Мы должны были принять всевозможные меры к сохранению своего инкогнито
в этих негостеприимных водах, а огонь наших костров, естественно,
привлек бы на себя внимание обитателей левого берега и открыл бы им
наше присутствие.

Только днем мы могли иногда пользоваться огнем и то самым маленьким,
необходимым только для приготовления пищи. В палящий зной, когда
раскаленная, дрожащая мгла туманит горизонт, трудно даже опытному
глазу заметить тонкую струйку голубоватого дыма, поднимающагося над
нашею походною кухнею. Ночью же это было бы более чем неблагоразумным,
и нам приходилось бодрствовать и терпеливо дожидаться восхода солнца,
разгонявшего хотя несколько несметные комариные полчища.

Работы наши мы производили большею частью ночью, пользуясь
кратковременною четырех-часовою

====page 39====

темнотою, особенно тогда, когда приходилось проплывать открытыми
пространствами.

Наземов, лежа на носовой части, почти не возвышаясь над бортами каика,
делал промеры глубины лотом и отмечал в таблетках полученные цифры.
Я, с помощью бусоли Шмалькальдера, замечал румбы поворотов реки и
чертил на глаз карту берегов и направление течения, делая на полях
нужные заметки.

Если бы кто-нибудь с берега мог видеть нас, то ему представлялась бы
следующая картина: плывет какой-то маленький каик, по виду ничем не
отличающийся от прочих туземных каиков, посещающих эти воды. На
корме сидит полуголый каракалпак и правит рулем-лопатою, на носу
тоже подобная же фигура с шестом; что-то еще копошится на дне лодки,
--- больше ничего. Все это были такие обыкновенные

вещи, которые не могли бы привлечь внимания недругов\... Может быть,
благодаря этому именно обстоятельству, мы и производили наши работы пока
беспрепятственно.

Вчера появился молодой серп луны. Это отчасти удобно для нас, отчасти
нет. Лунные ночи в этой местности блещут особым ярким,
фосфорическим светом. В такие ночи можно читать даже без огня, и
далеко видны окрестные

предметы.

Слуга мой, киргиз Аманджул, шепнул мне

====page 40====

сегодня, чтоб я присматривал за каракалпаками: он заметил что-то
подозрительное в их перешептывании --- жаль, что мы плохо понимаем
их гортанное певучее наречие.

--- И на кой чорт только мы их взяли с собою? досадливо проворчал
мой товарищ. --- Сами бы могли с этою лодченкою справиться, а то бы
солдатишек прихватили пару...

Но в том-то и дело, что отправляясь в наше рискованное плавание, я не
решился брать с собою солдат, чтобы не подвергать их опасности, тем
более, что поездка эта и не входила в программу нашей экспедиции, а
составляла, так сказать, роскошь, и если я рисковал, ради этой научной
роскоши, своею головою, то совесть моя не позволяла подвергать тому же
риску безответные солдатския головы. Что же касается полковника и моего
слуги, то вольному воля! Первый ехал по своей охоте, второй получал
от меня

жалованье, знал куда он едет и на что может рассчитывать.

Однажды утром только что стал брезжить на горизонте золотистый свет
утренней зари, меня разбудил мой Аманджул-слуга. Наземов тоже
проснулся и, нагнувшись через борт, прыскал себе в лицо водою.

--- Тюра, шепотом произнес киргиз, ломая немилосердно русский язык,
--- пора, дело --- джаман

====page 41====

(худо)\... совсим джаман дело\... собака убежал один...

--- Про какую собаку ты говоришь? спросил я: кто такой убежал?

--- Каикчи один убежал\... Спать лег Аманджулка, било два чиловека,
проснулся Аманджулка --- один чиловек стал. Убижал собака... ночью
убежал\... худо будет!

Я сообразил в чем дело.

Одного из каракалпаков-каикчей действительно не было на лицо, другой
же угрюмо сидел у печки, отвернувшись от нас и ковыряя камышинкою в
остывшей золе. Он даже не обернулся на первый оклик вполголоса,
сделав вид, что не расслышал его\... Дикарь был видимо смущен и
как будто растерян.

Его допросили тотчас же, пригрозив, что, в случае неправды, его
пристрелят немедленно.

Запинаясь и путаясь в словах, он рассказал нам, что товарищ его,
когда стемнело, полез в воду купаться, забрался вон в те камыши и
больше уже не возвращался\... "Умер: должно быть рыба большая его
съела", предполагал каракалпак.

Это была очевидная ложь; положим, что здесь водятся довольно крупные
сомы, достигающие пяти аршин длины; еслиб подобная рыба схватила за
ногу купающагося, то ничего нет мудреного, что победа не осталась бы на
стороне человека\...

====page 42====

Но во время борьбы несчастный имел бы достаточно времени, чтобы кричать
и звать на

помощь, а такого крика мы не слышали; напротив, ночыо царила
непробудная тишина, даже против обыкновения, мы не слышали сегодня
заунывного вытья-плача шакалов и жалобного мяуканья дикой кошки\...
Только тихий, меланхолический звон комаров нарушал тишину ночи.

Очевидно, что выдумка нашего каикчи была слишком наивна, чтобы поверить
её искренности.

Мы заявили каракалпаку, что с этой минуты за ним будет самый зоркий
присмотр, и, если только заметим в нем что-либо подозрительное, то
он, не медля ни минуты, поплатится за измену своею головою.

--- Жизнь человека в воле божьей, спокойно произнес фанатик и пожал
плечами.

В этом спокойствии мало было для нас утешительного.

Первым делом мы решили немедленно изменить место нашей стоянки и даже
дальнейший маршрут.

Не без основания мы предполагали, что бежавший каракалпак сообщит
тюркменам о нашем присутствии и, зная приблизительно направление
нашего движения, укажет место, где можно будет устроить нам засаду.

Мы круто повернули в сторону, воспользовались

====page 43====

первым боковым протоком и стали подниматься снова вверх по течению.

Таким образом, мы прошли около сорока верст, когда наш проток
вывел нас снова в воды Талдыка, на то место, где мы останавливались
на ночлег три дня тому назад.

Мы были уверены, что этим маневром мы совершенно сбили с толку тех,
кто бы вздумал нас розыскивать, --- Отчасти мы не ошиблись в нашем
предположении.

Но тут случилось нечто совсем особенное, и чего я никак не
предполагал, что окончательно изменило весь дальнейший ход событий и
прервало разом наши исследования.

Переждав день, так как впереди нас виднелось значительное открытое
пространство, которое мы не решились проходить засветло, мы выбрались
из своей уютной стоянки.

Наш каик тихо скользил по воде, чуть заметная серебристая струя
тянулась за нами дрожащею змейкою; этот след терялся далеко-далеко,
вне пределов нашего зрения. Справа и слева темными массами виднелись
береговые камыши, отходя все дальше и дальше, заволакиваясь, по мере
отдаления, все более и более густою пеленою

надводного тумана. Повременим, то на правом берегу, то на левом,
вспыхивали красноватые огоньки и погасали почти тотчас же: мы не могли
не обратить внимания на это странное обстоятельство.

====page 44====

Ужь не сигналы ли это?!\... Не открылъли враг нашего присутствия?!\...

Тихо все было кругом и на берегах царило полное безмолвие.

Мы продолжали подвигаться все вперед: --- мы знали, что еще
тридцать-сорок верст --- и мы должны подойти к устью бокового
протока, бывшего когда-то водопроводного арыка, который должен нас
вывести из негостеприимных вод Талдыка в места, где, при счастии, мы
можем надеяться встретить хотя одну из наших топографских партий.

Проток, по которому мы плыли теперь, уже начал съуживаться, озеро
очевидно кончалось... Луна поднялась над камышами, --- громадная такая,
багрово-красная, и по водной поверхности протянулось её дрожащее
отражение\...

Странно, как-то жутко становилось на душе, при взгляде на эти
молчаливые, кровавые отблески!\... Но вот луна поднимается все выше и
выше\... Багровый свет её сменился серебристым, фосфорическим\...
легкий ветер пронесся над рекою и всколыхнул камышевые заросли, ---
там и сям послышалось гоготанье встревоженных гусиных выводков.
Невдалеке, нам показалось чуть не рядом, совершенно неожиданно
раздался звонкий лай собаки и храп испуганного коня. Мы затаили дух и
машинально взялись за оружие... Каракалпак-канкчи хотел было броситься
с

====page 45====

лодки в воду, но мой киргиз предупредил его, --- схватил за пояс, и
молча, но выразительно пригрозил ножем. Нос лодки зашелестил,
раздвигая пожелтелые стебли прошлогоднего старого камыша. Мы слышали уже
легкое журчание прибоя в более густых, молодых чащах. Мы снова
забрались в заросли, не зная, к добру это

нам послужит, или к худу.

--- Надо стать и выждать, нагнувшись ко мне, прошептал Наземов.

Полковник при этом осторожно опустил в воду "реек"\... Глубина
оказалась всего аршин и девять вершков\... значит мы почти у самого
берега.

Зацепившись багром за ближайший куст камыша, Аманджул задержал
лодку; мы осмотрелись.

Левее нас, чуть ли не над самыми головами, свесилась душистая вершина
тонкого джидового деревца, наклонившагося над водою; оборванные,
оголившиеся корни этого дерева причудливою бахрамою висели по самому
краю глинистого обрыва;

дальше виднелись густые кусты джингила, обвитые и перепутанные павиликою
и еще сухими, белесоватыми стеблями какого то вьющагося растения. Прямо
против нас берег вгибался небольшою губою, образуя мелководный
полукруглый залив с песчаным дном и черными илистыми окраинами;
берега этого залива были свободны от

====page 46====

растительности и, шагах в сорока от воды, нам ясно виднелось
полукруглое очертание кибитки и зубчатая, словно гребень, вершина какой
то изгороди\... За этою изгородью, тяжелым пятном, рисовалась темная
группа деревьев, там опять кибитка, --- рядом еще\... опять
стенка\... затем уже ничего нельзя было разобрать --- все сплошь
поглощалось этою фосфорическою, дрожащею мглою лунной ночи...

Кое-где горели огни\... чуть слышно доносились неопределенные звуки: то
будто говор, то тихий шопот, то плач ребенка, чавканье
пережевывающих свою жвачку, дремлющих коров\... Только над самым
ухом громко и назойливо лаяла на нас поджарая, ощипанная собака, с
торчащими злобно ушами, и вот вот собиралась прыгнуть с берега в
воду, не решаясь, впрочем, на этот отважный подвиг...

Очевидно мы, что называется, "нарезались", вплотную подошли к какому-то
людному становищу. Дружественное оно или нет? Вот теперь в чем
вопрос.

Не делая никаких попыток к разрешению этого вопроса, мы тихо стали
отталкиваться баграми и отходить назад; собака нас преследовала,
цепляясь и прыгая по самому краю берега. С каким бы наслаждением я
пустил в нее пулю, если-б ружье наше могло стрелять, не производя
шуму!,..

====page 47====

Вдруг, сзади нас, послышался всплеск воды, словно раздавшейся под
каким-то грузным телом, гортанный голос\... Ого\... го-го\...
джаным... го-го!\... и фырканье горячащейся лошади...

Мы взялись за штуцеры\... Холодная дрожь невольно пробежала у меня по
спине.

На высоком вороном жеребце, рассекавшем воду своею сильною грудью,
плыла совершенно голая женщина, только металлические браслеты выше
локтей и длинные серьги в ушах блестели на её смуглом, лоснящемся
теле. Волосы заплетенные в мелкия косички, были подобраны кверху и
связаны в общий пучек\... Эта женщина была

атлетически сложена, во всех её движениях, в посадке на коне было
столько грации, столько красоты и какой-то могучей, стальной силы...

Амазонка плыла на неоседланной лошади, она пригнулась к шее коня и
плескала ему воду на голову; конь тряс головою, поводил ушами и,
раздув широко красные, тонкия ноздри, жадно хватал губами блестящую,
серебристую струю...

Вот он описал большой круг, --- пересек еще не успокоившуюся
борозду на поверхности реки, выбрался на более мелкое место и стал...
Наездница соскочила в воду, точно русалка, изгибаясь своим
эластическим телом.

Луна своим светом так и заливала и коня, и наездницу\... Я стоял в
лодке неподвижный,

====page 48====

словно очарованный; я не сводил глаз с этого чудного зрелища.

Вот тюркменка снова подплыла к коню, схватилась рукою за гриву и ловко
вскочила на спину; она повернулась теперь лицем прямо к нам\...
Заметила она нас или нет, но только несколько мгновений она неподвижно
смотрела в нашу сторону...

Меня кинуло в жар, в глазах у меня заходили какие-то круги\...
"тигрица, ложа второй номер бельэтажа\... Наземов" --- все это
промелькнуло у меня в голове\... Я невольно повернулся к полковнику,
--- я его не узнал...

Он был бледен как мертвец, --- или это лунный свет производил
такое впечатление\... нет, --- луна тут была не виновата. --- Его
брови сдвинулись, глаза тускло смотрели вперед, губы плотно сжаты\...
Он, казалось, не дышал, он замер...

Медленно, словно машинально, поднимал он карабин, не спуская глаз с
тюркменки\... Он целился прямо в нее...

Едва я успел броситься и ударить рукою по стволу оружия, как раздался
выстрел. Пуля щелкнула по воде, сделала рикошет, щелкнулась еще раз
почти у самой купальщицы --- и понеслась дальше, срезывая попадающиеся
ей на пути камышевые стебли...

Когда рассеялся дым от выстрела, наездницы уже не было, горячий конь
в несколько прыжков

====page 49====

вынесся на берег; только по воде виднелись волнующиеся, широко
расходящиеся круги,

достигшие наконец и до нашей лодки, чуть слышно плеснувшие о её борта и
замершие.

На берегу послышались тревожные крики, неожиданно вспыхнул яркий сноп
пламени; --- это сигнальный маяк, незамеченный до сих пор нами...

С каждою секундою разгоралась сильнее и сильнее, быстро охватывающая
становища и аулы, береговая тревога.

Наземов опомнился и провел рукою по своему лбу\...

"Беда теперь" --- шептал испуганный Аманджул, --- теперь совсем
пропал\... Вой-вой!\...

Да, дело становилось скверное; надо принимать меры ко спасению\...
какие? надо уходить!.. Куда?.. Одно, что мы знали наверное --- это то,
что на раздумье и соображения мы не могли терять ни минуты времени.

Выстрел полковника, --- непонятный, несвоевременный, бестолковый
выстрел, испортил все разом и поставил нас в крайнее, почти
безвыходное положение.

--- К противоположному берегу\... прямо греби! крикнул Наземов и
сам, положив карабин на дно лодки, ухватился за весло.

====page 50====

Действительно этот маневр представлялся в данную минуту
наивыгоднейшим. Плыть назад, вниз по течению, было нельзя: мы
рисковали там наткнуться на тех, кто были предупреждены бежавшим
каикчи; --- подниматься вверх было бы лучше, но конные тюркмены,
заметив наше движение, могли бы легко опередить нас, занять узкие
проливы и поставить нас, таким образом, между двух огней\... Да,
положительно держать к противоположному берегу было самое лучшее, по
крайней мере пока, --- а потом\... а потом\... Потом не знаю, да
будет воля Аллаха!.., как говорят в таком случае здешние
фанатики... Они правы... бывают случаи, когда только на волю Всевышнего
и можно положиться. Наше положение было одним из подобных случаев.

Я тоже поспешил взяться за весло, Аманджул схватил багор и тотчас
же громко вскрикнул:

--- Ишь ведь собака!..

И другой наш каикчи, каракалпак, воспользовавшись минутою
замешательства, незаметно скользнул в воду и убежал.

Когда я внимательно осмотрел поверхность реки, то заметил шагах в
пятидесяти черную точку, быстро подвигавшуюся к берегу: это была голова
бежавшего; он плыл проворно, как собака, и скоро скрылся в камышах,
--- так что мой киргиз не успел даже выстрелить ему в

====page 51====

догонку, не смотря на желание свое пустить ему вслед пулю...

Я был даже доволен этим последним обстоятельством. Лишний человек
в рядах неприятеля не имел для нас никакого значения, --- а у нас
он положительно был бы стеснителен, и трудно было бы нам сохранять
необходимое спокойствие духа, чувствуя плечо к плечу возможность,
может быть, непоправимой измены...

Едва только мы переплыли реку и бросились в береговые заросли, как
увидели несколько десятков конных, столпившихся на оставленном нами
берегу\... Эта толпа волновалась, одиночные всадники разъезжали по
берегу, скакали то вверх, то вниз, въезжали по одиночке в воду, и
тотчас же в карьер возвращались назад...

Мы ясно видели брызги воды, разлетавшиеся из под ног лошадей, мы
слышали голоса, угрожающие крики\... даже несколько выстрелов
прогремело, подхваченных речным эхом, чтото жалобно провизжало
невдалеке\... Стая проснувшихся пеликанов тяжело поднялась, и над
самою водою полетела отыскивать более покойного места для ночлега;
встревоженные выстрелами шакалы завыли в зарослях.

--- Этот человек, собака, что убежал --- джаман человек, заговорил
мой киргиз. --- Он теперь скажет там, что нас мало, всего только

====page 52====

трое\... А те не гнались бы за нами шибко, еслиб не знали сколько
нас\... они трусы\... они

побоялись бы: жаль, что я не убил его. --- Ой-ой как жаль!

Он был прав отчасти; сомнение в наших силах было бы для нас очень
выгодно; --- жаль, действительно, что его не убили --- невольно подумал
и я. --- Что делать!.. Когда заботишься о сбережении сеоей головы, не
очень дорого ценишь чужую жизнь...

--- К чорту лодку и на берег, шепнул мне Наземов\... Пойдем
напрямик, сухим путем... мы их с толку собьем этим\... На
берег!\...

Мы выпрыгнули, и, ухватившись за свесившиеся с обрыва ветви джиды,
вскарабкались наверх. Аманджулка остался в лодке.

--- Ты чего же? спросил я.

--- Погоди, --- надо, --- лаконически отвечал киргиз.

Он быстро оттолкнул каик от берега, отплыл на значительную глубину
и, скрытый от взоров тюркмен, стал пробивать дно лодки.

Я его понял.

Он быстро окончил свою работу и вплавь вернулся к нам на берег. Мы
видели, как лодка наша, наполняясь мало по малу водою, стала медленно
опускаться\... вот уже только борты видны, вот одинокими рогами
торчат из под воды её возвышенные кормовая и носовая

====page 53====

части, вот уже ничего невидно, только ветошь какая-то всплыла наверх
и, закружившись, медленно поплыла по течению.

Наша лодка потонула; ее теперь если и найдут, то не скоро. Не видя
лодки, тюркменам в голову не придет, что мы на берегу\... Не взяли же
мы тяжелый каик с собою! Нас ведь всего только трое --- значит, они
нас будут розыскивать на воде, а мы тем временем...

Не будем же терять этого золотого времени.

Первый день нашего путешествия пешком прошел довольно благополучно.

Мы шли, все время пробираясь сквозь густые заросли джиды, колючего
терновника и джингила; это обстоятельство было для нас чрезвычайно
выгодно, скрывая от глаз преследователей наше отступление.

Кроме оружия, инструментов и записок, которые мы взяли с собою,
догадливый Аманджул захватил еще мешок с сухарями, фунтов десять, и
до половины недопитую бутылку водки; страдать от голода мы не могли:
покрайней мере дня на два мы были обезпечены в этом отношении.

Мы шли не торопясь, сберегая наши силы, подвигаясь вперед не более
двух верст в час; густая, колючая, страшно перепутанная чаща и

====page 54====

изрытая, рыхлая солонцевая почва сильно затрудняли наше движение.
Полотняные рубахи наши страдали больше всего и к вечеру на нас висели,
положительно, одни лохмотья..

К полудню, мы отдохнули немного, подкрепили силы сухарями и глотком
водки и снова пустились. К ночи мы были уже, покрайней мере, в
двадцати-пяти верстах от места высадки.

Два раза только приходилось нам переходить в брод через небольшие
протоки, вода которых едва достигала до пояса; эти препятствия были
нам даже очень приятны: мы могли утолять жажду и освежаться невольным
купаньем.

К ночи мы остановились в такой чаще, что в темноте двигаться вперед
было даже не мыслимо.

Это была первая мучительная, бесконечно тянувшаяся ночь. Мы не могли
защититься от мириад комаров, так как пологов с нами теперь не
было, мы не могли также, конечно, развести огня\... Жадные летучие
легионы не принимали во внимание нашего угнетенного положения и
безжалостно мучили нас, доводя до бешенства,

до исступления.

К довершению беды, стая шакалов держала нас всю ночь в осаде\... Мы
не могли стрелять в них и принуждены были, втечение четырех часов,
то есть до самой утренней зари, слушать их отвратительный концерт.
Хорошо еще, что

====page 55====

на их вытье не пришел какой-нибудь более опасный хищник.

С каким восторгом встретили мы первый, розовато-золотистый луч
восхода, с каким наслаждением мы вдыхали теперь живительный,
освежающий утренний ветер!\...

С сильною головною болью, чувствуя во всех членах усталость, какую-то
болезненную разбитость, мы снова тронулись в путь, и, часам к восьми
утра, выбрались на открытое место.

Где мы теперь? От озер Сары и Кара-куль мы еще должны быть далеко. Что
нам дальше делать? Выходить ли на открытое место, или ждать опять ночи,
благодетельной темноты, которая, быть может, поможет нам незаметно
добраться до новых зарослей, что чуть-чуть заметною, синеватою полосою
тянулись впереди, на самом горизонте...

Во всяком случае, лучше провести день этот на отдыхе в нашем
укромном местечке, а уже ночь посвятить продолжению пути. Одно только
было рискованно в этом промедлении, --- это то, что проискав нас
напрасно, на воде, недруги могут открыть место высадки и по следам
пуститься за нами...

Значит, и то было скверно, и другое не хорошо, но впечатления минувшей
ночи были настолько свежи в нашей памяти, что мы с наслаждением

====page 56====

помышляли об относительно-удобнейшем отдыхе днем и путешествии ночью.

Мы остались и, как оказалось, очень хорошо сделали.

Не прошло и часу, как Аманджул, оставшийся на опушке для наблюдения,
позвал нас. Мы подошли. Киргиз указал нам на чуть заметные точки,
двигавшиеся в степи. Эти точки, по его мнению, были всадники. Наши
бинокли убедили нас в справедливости его мнения.

Были ли это преследовавшие нас тюркмены, были ли это другие, одно
только верно, что это были не наши, а значит враги, готовые тотчас же
атаковать нас, едва только они бы нас заметили.

Всадников было человек двадцать, и они тянулись гуськом, друг за
другом, точно волки, вышедшие на поиски.

Тюркмены шли воровского рысью, направляясь почти по тому же направлению,
по какому предполагали и мы сами двигаться.

Мы внимательно, не отнимая биноклей от глаз, следили за каждым шагом
всадников, пока они совершенно не скрылись из виду, спустившись в
какую-то лощину\... Более они не показывались.

Поев с таким рассчетом, чтобы нам оставалось наших сухарей еще дня
на два, и в волю отдохнув, мы под вечер рискнули выступить из
своего закрытия.

====page 57====

Теперь мы могли идти скоро: местность была значительно ровнее и почти не
задерживала нашего шагу\... Еще было далеко до рассвета, когда мы
достигли снова кустов, мы все шли и шли, придерживаясь раз взятого
направления.

Вдруг сзади нас послышался конский топот; этот топот все
приближался и приближался: нас очевидно нагоняли.

Едва только успели мы броситься в сторону и притаиться за кустами, как
на синеватом фоне ночного неба обрисовались силуэты человеческих
голов, в высоких тюркменских шапках; лошадей за кустами не было
видно...

Конные проехали мимо нас, не более как в десяти шагах. Темнота не
позволила им рассмотреть хорошо наши прервавшиеся следы\... Мы их
всех видели ясно, они нас нет. Мы их даже пересчитали: ---
одинадцать человек на три штуцера, --- это немного\... Но кто мог
поручиться нам, что сзади не идет еще такая же

партия?

--- Опять она, опять она! прошептал Наземов.

Я тотчас же принял меры, чтоб он не вздумал снова выстрелить по
женщине, возбудившей в нем почему-то такую страшную ненависть.

Действительно, между проехавшими всадниками я заметил одну фигуру,
показавшуюся тоже и мне женщиною: на ней одной вместо шапки навернут

====page 58====

был на голову небольшой тюрбан, длинные концы которого висели по
спине.

Я не знаю, почему узнал ее Наземов, почему он узнал, что это именно
она?\... Вероятно, у ненависти глаза зорче обыкновенного.

--- Таже баба, --- узнал также и киргиз Аманджул. Ну, да у этого
глаза днем видят лучше всякого бинокля, ночью --- лучше всякой кошки.

Если будем живы, допытаюсь у полковника разгадки\... Он теперь обязан
сделать это --- его выстрел был всему причиною\... Если будем живы?..
Ну, а если нет?\...

Что-то подсказывало мне, что мы благополучно вывернемся из этого
положения\... Меня ни на минуту не покидало это отрадное предчувствие.

Выждав, когда топот коней стих, мы пошли по следам конных.
Преимущество было теперь на нашей стороне: --- внимание тюркмен
устремлено вперед, а не назад...

Мы шли теперь гораздо скорее... Мы почти бежали\... Мы с Аманджулом,
впрочем, только старались не отставать от полковника, а тот шагал и
шагал вперед, не обращая внимания на стебли и ветви кустов,
немилосердно хлеставшие нас справа и слева...

Неужели же он торопился догнать ее?!\...

Я ему заметил это, --- он не отвечал, он, кажется, даже не слышал
моего вопроса\... Наземов только надбавил шагу\... Хорошо еще, что

====page 59====

тюркменские кони шагают во всяком случае скорее; --- расстояние между
нами и разбойничьей партией, не смотря на энергическую походку нашего
товарища, все увеличивалось и увеличивалось.

Однако уже светает, чаща начинает редеть и редеть\... Кажется,
недалеко есть какое-то жилье!\... Или это был обман слуха, или мы
действительно слышали сейчас блеяние козы.

--- Жареным пахнет, --- повел носом Аманджул. --- Человек живет
близко\...

Киргиз, да еще голодный, далеко слышит запах съестного... Вдруг,
совершенно неожиданно, сзади нас раздался громкий крик\... Эге!\...

Мы обернулись\... Как это они могли подойти так близко?.. как это мы
не слышали их приближения?..

Шагах в полутораста не более; видна была сквозь кусты новая группа
всадников\... Передние из них остановились, задние торопливо догоняли
передних.

Инстинктивно мы бросились всторону и пустились бегом, выбирая места,
где заросли были погуще\... Треск кустов и храп коней дали нам
знать, что нас преследуют; мы, пешие, едва бежали в этой чаще, где же
тут конному расскакаться!

Однако какой-то рыжий, с белою лысиною во весь лоб, гремя наборною
уздечкою, --- начинал

====page 60====

таки наседать\... Вот его голова уже кивает над кустами, у которых
мы были минуту тому назад... --- Вот он споткнулся о что-то, чуть не
упал. --- Тюркмен выругался и потянул шашку из ножен.

Аманджул остановился, вскинул карабин к плечу\... Разбойник
заметил это и круто вильнул всторону\... На его месте тотчас же
показалась серая голова другого коня и баранья шапка всадника.

Выстрел на несколько минут задержал преследование. Мимо нас, брыкая
задом, заложив уши, испуганно храпя, не разбирая встречных
препятствий, пронеслась серая лошадь. Седловка на ней была растрепана и
сбита на бок\... Какой-то безобразный, окровавленный мешок волочился
по земле, следуя за каждым прыжком бешеного коня\... Этот мешок
стонал еще и судорожно хватался руками за землю...

--- Одного нет, --- догонял нас запыхавшийся Аманджул, вкладывая на
бегу новый патрон в камору карабина. --- Один собака пропал!\...

Мой киргиз был, казалось, очень доволен, что одним врагом стало
меньше...

Преследователи наши рассыпались цепью и стали охватывать нас с трех
сторон, --- свободное пространство впереди нас становилось все уже и
уже\... Надо во что бы то ни стало прорваться

====page 61====

прежде, чем сомкнутся концы этой живой цепи всадников.

Мы все бежали и бежали, сердце усиленно билось у меня в груди; в боку
кололо от боли... я задыхался\... я чувствовал, что вот-вот сила
оставит меня окончательно и я упаду...

Вдруг мы очутились на открытом месте. Кусты кончились\... Прямо перед
нами глубокий арык с обрывистыми берегами, за ним зеленое поле,
засеянное джугарою, --- там дальше группа фруктовых деревьев, а
сквозь их темно-зеленую листву желтели глиняные стенки какой-то
сакли...

Не думая долго, мы сползли в воду арыка, чуть не завязли в его
илистом дне, кое-как перебрались на ту сторону и, вымокшие насквозь,
облепленные черною, вонючею грязью, пустились через поле, прямо к
видневшейся сакле.

Мы займем ее, мы укрепимся там\... Если там есть жильцы, хозяева, мы
выгоним их силою... Нам нечего церемониться, нечего терять времени:
вон, они уже ездят по берегу арыка и ищут удобного места для
переправы\... поищите, поищите! Арык слишком широк, чтоб его
перескочить, конь не пройдет там, где прополз человек...

Испуганная фигура в длинной белой рубахе, с растрепанными тряпками на
голове, выскочила из ворот сакли, взвизгнула и пустилась бежать...
какая-то черная шапка высунулась тоже и спряталась.

====page 62====

Несколько собак с лаем вынеслись нам навстречу\... Крохотный
мальчуган, совсем голый, рывшийся только-что в навозной куче, ---
вскочил на ноги и, разинув рот, вытаращив глаза, смотрел на нас,
--- не понимая, что такое случилось, откуда появились эти три человечка,
бегущие прямо на него, --- мокрые, покрытые грязью,

с ружьями в руках.

С разбега, мы вскочили в ворота и принялись их заваливать, чем
попало. Первое, что нам попалось на глаза, это была сломанная арба,
которою мы тотчас же и воспользовались\... Аманджул тащил уже, где-то
раздобытую им, толстую жердь\... Я заметил в углу дворика еще
несколько штук таких же, но едва подбежал к ним, как увидал
старика, притаившагося в этом самом углу, съежившагося, присевшего

на корточки и державшего в своих дрожащих руках какое-то
металлическое оружие\... Этот старик был --- та самая черная шапка,
что спряталась, когда мы подбегали к воротам сакли.

Я отступил невольно на шаг назад, но вглядевшись в своего
противника, погрозил ему только пальцем и поволок жердь на место, где
устраивалась барикада.

Сзади меня грянул опять выстрел --- это Аманджул свалил еще одну
собаку и даже захохотал от удовольствия.

К нашему удивлению, нам не мешали укреплить

====page 63====

свою позицию, --- и враги, переправившись только через арык на эту
сторону, ездили шагом, держась встороне, не приближаясь более на
опасную для них дистанцию.

Мы начали осматриваться в нашем новом убежище.

Это был небольшой двор, --- совершенно квадратный, обнесенный со всех
сторон высокою глинобитною стеною. Стенки эти были настолько высоки,
что перелезть через них без помощи лестницы было бы невозможно ---
(обстоятельство для нас чрезвычайно удобное); посреди дворика стояла
маленькая, закопченная каракалпакская кибитка, верхний войлок которой
давно уже отслужил свой век и пестрел многочисленными дырами,
прогоревшими от костровых искр\... У одной из стенок был акуратно
сложен корм для скота, у другой высились кучи сухого камыша и разного
бурьяна, заготовленного для топлива\... Множество козьего помета, как
во дворе, так даже и внутри кибитки, показывало, что хозяева --
обладатели стада коз, выгнанных теперь, вероятно, на пастбище.
Плуг-сабан, самой допотопной конструкции, стоял почти у самых
ворот; несколько лопат, китменей и других ручных земледельческих
орудий валялось около.

Домашняя утварь внутри кибитки была чрезвычайно несложна и
свидетельствовала о бедности хозяев\... Несколько войлоков заменяло
постели,

====page 64====

плоский чугунный котел и две-три деревянные чашки --- составляли всю
кухню; крошечный сундук, окованный по углам жестью, занимал глубину
кибитки: в нем хранилось вероятно все, что только было ценного\...
Вот и все.

--- Ты с кем говоришь? спросил я у своего киргиза.

--- Я был в эту минуту внутри кибитки и услыхал голос Аманджула.

--- Да вот, отвечал тот, --- "бабай" (старик) ругается, что его дом
заняли, грозится, что придут сыновья и порежут нас --- я ему велел
идти отсюда, а он нейдет\... я его выгоню!

Действительно, этого старика надо будет удалить. Он нам мешает\...
Оставить его здесь нельзя, --- не безопасно\... Упрямый старик, не
выпуская из рук лезвия от косы, все еще сидел в углу, плотно
прижавшись спиною к стенкам.

Аманджул осторожно стал подходить к нему с одной стороны, я с
другой, в глазах старика засветилась беспокойная робость\... Он как
волк поворачивал свою седую голову с трясущейся бородкою то в ту, то
в другую сторону\... Киргиз взял шест и, улучив минуту, ударил его
по рукам\... оружие выпало\... Я бросился на этого несчастного, и, с
помощью своего слуги, вывели, скорее вынесли его вон, раздвинули
барикаду у ворот и пустили пленников на свободу.

====page 65====

Едва только каракалпак почувствовал свободу, как бросился без
оглядки в кусты, поразив нас прыткостью и проворством своих
старческих ног.

Теперь мы были одни обладателями своей крепости, если не считать черного
козленка, бившагося на привязи.

Кучи топлива были навалены почти в уровень с гребнем стены;
взобравшись на них, мы отлично видели, что делается вокруг. Оставив
Аманджула наблюдать у ворот, мы с Наземовым влезли на эту
обсерваторию.

Партия тюркмен столпилась в кучу и они о чем-то горячо совещались,
должно быть, о дальнейших способах атаки. Хотя выстрелы наших
карабинов и могли бы достичь до них, но, сберегая патроны, которых
осталось не более как по двадцати штук на ружье, мы воздерживались от
бесполезной пока стрельбы.

--- А их немного, заметил полковник: --- если бы ссадить еще
трех-четырех, то мы могли бы продолжать путь...

--- Их немного, но скоро\... начал было я...

--- Смотри влево! донесся голос Аманджула с наблюдательного поста у
ворот.

Новая партия конных рысью шла по опушке, приближаясь к той, что
совещалась\... Это те вернулись, ночные\... Или наши выстрелы были
услышаны ими, или же они встретили какое-нибудь

====page 66====

препятствие, заставившее их прекратить преследование и вернуться...

Это уже было совсем скверно!.. Мы переглянулись...

--- Теперь их много, спокойно произнес Наземов, стиснул зубы, и
прислонив карабин к стене, поднес бинокль к глазам.

Я догадывался, во что он так пристально всматривался.

Через полчаса обе партии соединились, потолковали немного, указывая на
нашу саклю руками, погрозили нам издали шашками и стали разделяться на
группы\... Эти группы, по два и по три всадника в каждой, скоро оцепили
нас со всех сторон\... затем всадники стали слезать с лошадей и,
повидимому готовиться к отдыху.

Зверь, по их мнению, был, что называется, в мешке: уйдти не мог\...
Что же им хлопотать и беспокоиться? Можно отдохнуть теперь и собраться
с силами.

Эта женщина была с ними\... Она одна не слезала с лошади и держалась
ближе всех к нам: она словно вызывала нас на выстрел, она
подсмеивалась над нами\... Аманджул выстрелил... Мимо!\... А близко,
почти у самого коня... Это предостережение, казалось, подействовало: ---
амазонка отъехала подальше и громко что-то прокричала нам в ответ\...
что --- нельзя было разобрать.

====page 67====

До нас долетел только отголосок последних звуков.

--- Выругалась, нехорошо --- выругалась. Ишь, ведь как баба ругается,
пояснил, хорошо изощривший свои пять чувств, Аманджул.

--- Я ее убью, я ее убью!. шептал Наземов, будто сам с собою
разговаривал.

--- Так это она и есть? спросил я, нарочно сделав ударение на слове
она.

--- Она --- "Агреаль", машинально произнес полковник, не спуская
бинокля с наездницы.

Руки, державшия бинокль, слегка вздрагивали, глаза Наземова горели: он
закусил свою нижнюю губу и словно прилип к стене, опершись локтями на
её вырезной зубцами гребень.

Начало сделано. Я уже знал теперь её имя... "Агреаль" --- это слово
ясно и отчетливо произнес мой товарищ.

Скоро я узнаю и остальное...

Около полудня, тюркмены снова стали собираться вместе\... Они что-то
затевают. Они, видимо, решились на более энергическую меру, чем
долговременная, скучная осада.

Один из всадников навязал пояс на конец своего длинного ружья и,
махая им, стал к нам приближаться...

А, это переговоры\... Но вся толпа следует за ним\... вот они уже
прошли половину расстояния\...

====page 68====

Мы ждем и только теряем время\... Что он кричит?

--- Сдаться велит, перевел Аманджул.

--- Ближе не подходить! стрелять будем! крикнул я, приставив руки ко
рту.

Толпа остановилась; всадник с поясом на ружье подъехал шагов на
сто...

--- Выходите, эй! кричал он. --- Все равно, вы пропали! Нас много, а
вас всего трое\... Бросьте ружья и выходите\... Сами доброю волею
сдадитесь --- живы будете, нет --- всех перебьем.

--- Они сейчас кинутся\... они коней горячат, предостерегал
Аманджул...

Едва только я успел сползти вниз, и подбежать к воротам, как
раздался дружный гик, и вся толпа, во мгновение ока, очутилась под

стенами...

Несколько пуль влетело в просветы нашей баррикады, несколько пуль
щелкнулось о стенки... Два наши выстрела, почти в упор, не пропали
даром. Скрытые выступами воротных столбов, мы продолжали стрелять,
выбирая тех, кто, слезши с лошадей, пытались отодвинуть арбу...

Один из нападавших полез под барикаду, киргиз ударил его
прикладом по темени и раздробил череп...

Какая-то пуля, сделав рикошет, ударила меня в бедро\... Я боли не
чувствовал\... Я слышал только легкий толчек\... Наземов стрелял

====page 70====

сверху\... но вот он застонал, чуть не выронил из рук ружье, и
начал спускаться...

Трудно было разобрать, что такое делается... Барикада трещала и
подавалась; мы могли только выстрелами отгонять нападавших. Если бы мы
только высунулись из-за своих закрытий, то были бы тотчас же убиты...

Еслиб это случилось года два-три назад, когда у нас не было
скорострельных карабинов Бердана, мы бы погибли...

Аманджул стрелял, и с каждым выстрелом произносил свое обычное,
торжествующее: "эге!" У него текла по лицу кровь и киргиз беспрестанно
обтирал ее рукою: должно быть эта горячая струя мешала ему смотреть.

Вдруг атака прекратилась...

Когда мы опомнились и огляделись, нападающие уже отступили\... Несколько
убитых лошадей валялось близко от стен:, одна из них, раненая,
пыталась еще подняться на ноги и жалобно, пронзительно ржала, глядя
вслед отступавшим; четыре трупа, кроме того, что прополз под арбою,
лежали у ворот\... Несколько пеших тюркменов пряталось в канавах, и
ползли дальше, поминутно оглядываясь...

Аманджул был ранен в лоб; пуля сорвала ему кожу над правою бровью,
но не повредила черепа\... Я только что теперь почувствовал ноющую боль
в бедре, и ясно ощущал, как

====page 70====

мое белье прилипло в этом месте к телу. Наземов был ранен в
плечо\... У него перебита ключица: он не может владеть оружием.. Это
скверно\... Еще одна такая атака и мы погибли.

Печально провели мы остаток этого неблагополучного дня. Надежды на
удачный исход нашего положения не было никакой\... Кажется, что нам
приходилось умирать...

Даже меня стало покидать мое утешительное предчувствие.

Кое-как перевязав наши раны, утолив мучившую нас жажду айраном
(прокисшим козьим молоком), кувшин с которым нашел мой Аманджул,
мы стали обсуждать наше положение и взвешивать шансы возможности успеха.

Прежде всего мы сосчитали патроны\... Увы! беспорядочная частая пальба
нанесла ущерб нашим боевым запасам\... Оказалось: у Наземова
шестнадцать, у меня девять, у Аманджула только пять\... Горячий, пылкий
киргиз стрелял усерднее всех\... Тридцать патронов на два ружья..
(Наземов стрелять уже не мог)\... Это мало\... Этого количества
достаточно только чтобы умереть с честью.

Рана Наземова самая опасная\... Она его страшно мучит\... Он стонет
не переставая\... Неискусная перевязка облегчает мало страдальца... Я
могу еще держаться на ногах, но мне больно

====page 71====

при каждом шаге. Это еще, пока не началась опухоль, а что будет
дальше?\...

Если б была вода\... если б был лед!\... Жара страшная\... Солнце
поднялось как-раз над головою, ни одна стенка не отбрасывает тени...
Мы положили Наземова в кибитку, а сами расположились у ворот\...
Тюркмены скрылись, но они не ушли, они здесь, близко\... Вон, из-за
кустов поднимается столб дыма, вон еще...

Агреаль я не видал во время атаки\... Ее не видел также и Аманджул,
ее не видел и Наземов, иначе, она была бы между убитыми...

До вечера атака не возобновлялась.. Наступила ночь, а с нею живительная
прохлада\... Я чувствовал себя лучше, полковник тоже и даже вышел из
кибитки, придерживая здоровою рукою --- раненую...

Какая темная, непроглядная ночь спустилась на землю\... Ярко
разгоревшиеся костры осаждавших горели красными пятнами...

Враги, вероятно, послали за подкреплением... Они теперь ждут этого
подкрепления...

--- Можешь ты идти? спросил меня Аманджул, пристально всматриваясь в
темноту.

--- Немного могу.

--- Будем здесь сидеть --- пропадем, уйдем --- может быть живы
будем\... Надо идти...

Аманждул перетаскал немного топлива на середину двора и зажег
костер. Нам огонь вовсе

====page 72====

не был нужен, но мой киргиз ничего не делал напрасно, значит, у
него была цель,

был уже обдуман план дальнейших действий.

--- Я останусь, проговорил Назимов\... Вы уходите, я останусь\... Я
вам теперь бесполезен... только обуза лишняя\... А вы оба уходите.

--- Это он хорошо говорит, заметил Аманджул\... Мы уйдем, а он
будет здесь, пускай выстрелит раз утром, если сможет\... Это
хорошо. Они будут думать, что мы все здесь, и пока будут собираться,
да подходить осторожно, мы далеко уже будем...

Аманджул взглянул на дело с чисто практической стороны, и, пожалуй,
был прав по своему --- честный номад сам бы охотно пожертвовал
собою, если бы был в таком же положении, как полковник, и потому
считал себя вправе требовать этой жертвы и от другого.

Но я энергично воспротивился этому плану... Бежать, так бежать всем
трем вместе, --- или оставаться и гибнуть.

Киргиз пожал плечами, презрительно сплюнул и проговорил только:

--- Погоди, час времени пройдет --- еще темнее станет...

В стене, как раз напротив ворот, у самой земли, была небольшая
дыра, промытая водою; в это отверзтие свободно могла пролезть собака,
но если его разрыть немного, --- то\...

====page 73====

Пламя нашего костра ярко освещало барикадированные ворота\... Тюркмены,
понятно, наблюдали только за этим пунктом. Если мы вылезем с
противоположной стороны, то, пожалуй, нас и не заметят, покрайней мере
на первое время...

Мы принялись разрывать себе выход. Час прошел, --- работа наша была
готова.

О, с какою болью в раненом бедре прополз я в это отверзтие!
Наземов крепко стиснул зубы, чтобы не вскрикнуть от еще худшей
боли\... Аманджул, подкинув еще на огонь вязанку хворосту, прополз
последний и присоединился к нам.

Да, действительно было темно. Мы могли ощупывать только друг-друга, но
никак не видеть... С Божьею помощью мы успеем отползти подальше.

И мы ползли и ползли, --- все вперед и вперед, дальше от нашей
крепости, затаив дыхание, мучимые болью, останавливаясь на минуту
только тогда, когда эта жгучая, страшная боль вызывала у нас
головокружение.

--- Вода, прошептал Аманджул...

--- Я больше не могу идти\... не могу\... сил нету, простонал
Наземов\... Господи!

Я нагнулся к арыку, зачерпнул в горсть воды и плеснул ею в лицо
товарища. Это освежило немного раненого, изнемогавшего от усталости и
потери крови.

====page 75====

Мы все трое жадно пили, прильнув губами к мутной, глинистой воде
арыка\... Это не тот, широкий, что мы переходили вчера утром\... Это
другой: тот остался сзади, а мы ползем совсем в другую сторону. Я
обернулся.

Костры тюркмен чуть-чуть мигали вдалеке, зато наш огонь разгорался все
более и более. Не добралось ли, оставленное без присмотра, пламя до
куч топлива? --- Если так, то это может нам повредить.

Во всяком случае, нас ночью, в этом густом мраке искать не будут,
они подождут до утра. Отдохнем и поползем дальше\... Впрочем, теперь
ползти нет надобности: мы можем идти, это все таки скорее. Наземову
даже легче, вот разве я сам\... Нет, ничего\... Опираясь на ружье, я
могу ступать, кость цела, нетронута... Слава Богу!

Прошел уже час, как мы оставили наше убежище, прошел другой\...
скоро начинает светать\... Вот уже обрисовались темными силуэтами
кусты впереди; прокричала цапля\... невдалеке свистнул зимородок и
смолк\... Должно быть близко река с обрывистым берегом. Эта птица
только и держится в таких местах... Неужели мы подходим к
Улькун-дарье?..

Мы добрались до кустов, когда начало быстро светать:\... за ночь мы все
таки прошли верст восемь\... это мало.

====page 75====

--- Ну, теперь --- кончал!\... произнес Аманджул...

Я вздрогнул.

В голосе моего слуги не было ничего отрадного\... Когда я оглянулся, то
увидел, что в положении нашем не было ничего утешительного. Нас
открыли и преследовали\... Кровавый след, оставленный нами, не
позволял врагам сбиться с дороги\... Они уже близко, и их голоса
слышались словно над самым ухом.

--- В чащу, в чащу!\... крикнул я, собираясь уже первый последовать
своему совету.

--- Все равно, --- покойно произнес Наземов и сел на землю.

--- Садись и ты --- эдак лучше, --- решил Аманджул; все трое садись
--- хорошо будет.

Мы сели, плотно прижавшись друг к другу спинами, лицами врозь,
образовав таким образом маленькое каре, способное отражать, но
лишенное всякой возможности двигаться.

Я знал и прежде этот способ обороны, способ, к которому прибегают
ужь конечно только в последнюю, крайнюю минуту\... Лошадь нападающего
смело идет на того, кто стоит, она его валит с ног и топчет; но та
же лошадь упирается, при виде сидящего на земле, и бросается в сторону;
таже лошадь редко наступит на лежащего, и скорее перепрыгнет через
него\... Кроме того, сидя, опершись локтями на колена,

====page 76====

удобнее стрелять\... Выстрелы, вернее направленные, скорее достигают
цели\... Очень может быть, что сидя таким образом, мы отобьем первую
атаку, мы, как говорится, отсидимся...

Ну, а потом\...?

Ведь у нас всего только тридцать выстрелов... Нет, не тридцать ---
Наземов потерял дорогою свой патронташ, а он был самый полный: там
было шестнадцать штук\... У нас с Аманджулом только четырнадцать...

--- Помните: три последния берегите для себя, шепнул мне на ухо
полковник.

--- Ближе, ближе подпускай... ничего\... ободрительно бормотал киргиз
Аманджул\... Они уже шагом идут. Они видят, что мы сидим...
Баба-то, баба, опять тут. Она впереди всех... она\... Берегись\...!

Тюркмены ринулись прямо на нас; они поскакали в рассыпную\... Передо
мною показался вороной аргамак\... Он попятился, круто остановившись
на скаку\... Чья-то рука, вооруженная плетью, хлещет его по шее, по
бедрам, по сухой, кровной голове\... Я не вижу всадника, --- конь,
поднявшись на дыбы, скрывает его своим телом...

--- Я спустил курок\... рухнул конь, рухнул и всадник: оба пластом
растянулись на

====page 77====

земле\... Другой конь налетел сзади, споткнулся и перекувырнулся через
голову...

Сзади нас послышались выстрелы\... Это кто же?!.. Это не тюркменские
мултуки\... Звуки этих новых выстрелов так похожи на наши...
Неужели?

Выстрелы эти повторяются\... я не вижу их, я сижу не в ту сторону
лицем, я боюсь повернуть голову: передо мною еще волнуется кучка
врагов. Но вот эта кучка поворачивается: один из всадников падает,
прочие стремительно несутся назад\... Они уходят\... это уже не
маневр, --- это бегство, полное бегство, со всеми признаками
отчаянного, панического страха.

--- Это вторая партия, та, что звезды считает на небе и рыб всех
переписывает, покойно сообщил мне мой наивный слуга...

Он встал на ноги, отряхнулся, и, как ни в чем не бывало, начал
продувать дуло своего оружия, не обращая даже никакого внимания на
врагов, чуть уже видневшихся вдали, разрозненными, разбросанными по
кустам точками.

Нас выручила действительно вторая партия топографов, --- совершенно
случайно высадившаяся на берег, в полуверсте отсюда и поспешившая на
выстрелы.

Мы спаслись.

====page 78====

Дня два простояли мы на этом месте, на берегу Улькун-Дарьи.

Осмотрев место нашей схватки, мы нашли Агреаль, придавленную упавшей
лошадью!.. Она еще дышала, но уже более не открывала своих глаз, не
произносила ни одного звука\... её грудь была положительно размозжена, и
при накладывании руки ясно чувствовались острые концы переломленных
ребер; эти повреждения были безусловно

смертельны.

Бережно перенесли мы умирающую на место стоянки, уложили на ковре и
устроили над нею навес от солнца.

Смуглая, словно бронзовая, без кровинки в быстро похудевшем лице, она
все еще была чудно-хороша, и сердце каждого из нас тоскливо сжималось,
глядя на её молчаливые страдания, на медленное угасание молодой, кипучей
жизни...

Наземов ни разу не подошел к ней; он смотрел издали, и
отворачивался каждый раз, когда кто-нибудь замечал его наблюдения...

Только я один, и то отчасти, посвящен был в тайну, существовавшую
между ним и этою женщиною, и потому, понятно, никто не замечал
несколько странного поведения моего товарища.

Под вечер того же дня, солнце тихо опускалось в туманную, мглистую
полосу на горизонте; бивак наш начал мало по малу оживляться...

====page 79====

Мы собрались около умирающей\... Наземов остался на своем месте,
поодаль.

Вдруг он поднялся на ноги и шагнул к нам.

Бледный, с помутившимися глазами, он, шатаясь, подошел к навесу,
нагнулся и положил руку на голову Агреаль. Та даже не вздрогнула. Тогда
Наземов нагнулся еще ниже\... Я думал, что он хочет поцеловать ее, я
думал, что его движение произвольное\... я думал...

Да поднимите же его\... Видите, он в обмороке! сказал кто-то из
присутствующих, и первый бросился на помощь к Наземову.

Его подняли и отнесли на постель.

--- Упокой Господи!\... вздохнул старый, седой матрос, и
перекрестился, сняв при этом свою клеенчатую шапку...

--- Померла баба, пояснил Аманджул, приподняв руку умершей и опустив
ее разом.

Эта прекрасная, стройная рука, с длинными тонкими пальцами, унизанными
перстнями, упала на ковер, как-то сухо, мертво, деревянно стукнувшись
при этом...

Ночью мы ее похоронили на обрывистом берегу Улькун-Дарьи, натаскали на
могилу земли и хворосту, воткнули шест с красною тряпкою, чтобы видно
было, а на шест привязали кусок бумаги, на котором один из наших
товарищей, умеющий писать по тюркски --- написал под мою диктовку:

====page 80====

"Агреаль, родом тюркменка --- "солор", убита в бою с русскими и
погребена ими с честью"\...

Чтобы ведали и знали те, кто поинтересуется это ведать и знать.

Наземов два месяца пролежал в страшной нервной горячке, и поднялся на
ноги, только благодаря своей могучей, геркулесовской натуре.

Раз как-то, уже в Казалинске, по окончании нашей экспедиции, обильной
приключениями, мы с ним разговорились о прошлом, и я намекнул ему
об интересовавшем меня эпизоде.

Нервная горячка имеет одно благодетельное свойство: она словно
перерождает человека, она заставляет его невольно забывать огорчения и
невзгоды прежнего времени, заставляет светлее смотреть вперед, словно
молодит выздоровевшего, как будто хочет вознаградить его за
причиненные ею страдания.

То же случилось и с Наземовым.

Теперь он гораздо менее раздражительно отнесся к моему вопросу и
обещал мне удовлетворить мое любопытство при первом удобном случае.

Случай этот скоро представился.

Вот что рассказал мне Наземов:

Спустя месяц, может быть несколько менее,

====page 81====

после занятия нашими войсками Хивы, из тюркменских становищ стали
доходить до нас самые неутешительные известия.

В то время, когда все остальные оседлые жители ханства беспрекословно
признали русскую власть, когда сам хан Сеид-Рахим-Вогадур явился с
повинною в ставку нашего главнокомандующего, тюркменские роды
отказались наотрез входить с нами в какие бы то ни было переговоры и
отношения; --- они не допускали никакого вмешательства в их дела с
нашей стороны и открыто заявили о намерении своем отстаивать во что бы
то ни стало свою независимость...

Может быть, вольные полу-кочевники и были правы с своей точки зрения,
может быть, в их упорстве руководили ими отдельные личности, в роде
политических агитаторов центральной Азии, каковы были Садык,
племянник известного Аблая-Кемисарры -- и Мат-Мурад, честолюбивый
искатель власти\... Может быть, наивные рыцари низовьев "Аму" и её
левого берега просто на просто слепо верили в свои собственные силы и
не знали наших, а потому были убеждены в успехе предстоявшей борьбы с
нами\... Все это, впрочем, не касается до нашего рассказа, а потому я
приступаю прямо к факту высылки летучих сильных отрядов,
направленных в самый

====page 82====

центр возмутившихся становищ, для их наказания и приведения в полную
покорность.

Положение дел было таково, что высылка подобных отрядов была
неизбежна; --- отряды эти сформированы были под стенами Хивы и в
первой половине июня месяца выступили по дорогам, ведущим в
тюркменския земли.

В одном из таких отрядов находился и полковник Наземов с своими
казачьими сотнями.

--- Мы выступили ночью, рассказывал Наземов; --- отряд наш
сформирован был превосходно: из отборных рот пехотинцев, легких
орудий и нескольких казачьих сотен...

Ужь какже я не люблю этих ночных выступлений: никакого в них толку
нет, да, по моему, и никакой надобности, покрайней мере в настоящем
случае...

Темнота как на беду страшная, время-то было в последнюю лунную
четверть, только перед самым рассветом показывался на горизонте её
бледный серпик\... Дорога узкая, все между стен да садов, на каждом
шагу мостики дряблые, --- того и гляди, что орудия провалятся, или
лошади ноги покалечат\... Духота, пыль!\... Ощупью просто пробираться
приходится...

Все недовольны, всюду ворчня слышится\... Ни песен, ни говору веселого,
ни музыки\... Идут,

====page 83====

словно хоронят кого\... Тоска просто одолевает... А тут еще ко сну
клонит, так сами глаза и слипаются, поводья из рук валятся\...
Только ноги, привычные к седлу, сами собою держатся, а то бы так и
кувырнулся с лошади\... Да что... Я уже не говорю про нас,
кавалеристов, --- пехотинцы на ходу дремлют\... Смотришь, бывало, на
солдатика, идет он с своим назатыльником на шапке, на спине словно
вьюк целый, верблюжий, ружье через плечо на ремень повесил, идет
себе вперед, ноги машинально совсем переставляет, глаза полузакрыты,
трубочка в зубах потухла уже и на своем месте разве одним святым
духом держится\... Окликнешь такого солдатика, не сразу ответит,
потому не слышит, --- спит\... Говорят, --- будто даже сны видят, на
ходу-то...

Да еще бы и не спать-то\... За день намаются вдосталь --- а ночью,
вместо того чтобы лечь да выспаться, --- нет, становись в ряды, ---
шагай!\... Да, не нравятся нашему брату эти бесцельные, ночные
выступления!

А поход предстоял нам чрезвычайно интересный! Те, кто оставались в
лагере под Хивою, от души завидовали нам, счастливцам... Мы
направлялись в такие места, о которых наслышались много чудес, и
имели возможность в самом ближайшем времени проверить на деле все
слышанное.

====page 84====

Больше всего, конечно, интересовали нас сами обитатели этих мест\...
Надо припомнить, что еще перед хивинским походом о тюркменах думали
так:

"Это не бухарские сарбазы, бегущие при первом выстреле, --- это не та
сволочь, что, сбираясь в числе десяти и более тысяч, не выдерживает
атаки одной нашей роты в сто человек\... Тюркмены так же воинственны
и храбры, как черкесы; они превосходно вооружены, сидят на лихих,
кровных конях, приученных к боевой и разбойничьей жизни\... У
тюркмен есть своего рода военная история, --- предания, легенды,
рыцарство... Они дорожат своею боевою репутациею и не дадутся на
посрамление пришельцам..." Мы рассчитывали, что со стороны этих
союзников хивинского хана мы встретим могучий отпор, отпор, который
покрайней мере был бы достоин нашей атаки\... Но\... нам пришлось
пока убедиться в противном. Первые встречи наши с "черными шапками"
в песках Адам-Крылгана и Алты Кудука убедили нас, что и эти отважные
наездники легко бегут от наших выстрелов, не пытаясь даже потягаться
в рукопашную с нашими казаками\... Могучие союзники хана Сеид-Рахима
--- "любимое воинство Аллаха", непобедимые "Іомуды", "Солоры", "Чодоры"
и "Теке" --- оказались на деле далеко не такими богатырями, как о них
думали, и почти без боя отступили

====page 85====

в свои земли, оставив нам в добычу и беззащитного, потерявшего свою
голову владыку --- и его взбудораженное, разгромленное ханство.

Мнение о тюркменах тогда сильно переменилось, однако еще находились
сторонники их, люди, которым не хотелось расставаться с созданными
идеалами степных рыцарей --- и эти люди объясняли позорное поведение
тюркмен равнодушием к судьбам ханства, отчасти им даже чуждого,
нежеланием проливать своей крови за

деньги, из-за чужих интересов...

--- Вот теперь, говорили они, --- другое дело! --- Теперь они себя
покажут\... Разве были бы они так упрямы и неподатливы, еслибы не были
уверены в своих силах\... Смотрите, как они вас встретят в своих
родных становищах\... Они покажут вам себя теперь совсем в ином
свете...

Это предположение, пожалуй, имело свое основание --- и вот почему,
между прочим, мы, не без некоторого замирания сердца, выступали на бой
с этими, все таки еще неизведанными вполне противниками...

Тихо мы подвигались в темноте и густой пыли, останавливались поминутно,
встречая на пути всевозможные задержки: то мосточек разобран, саперы
вновь настилают наскоро, то орудие соскользнуло колесом в тинистую
боковую канаву и вытаскивать его надо, то пешия части растянулись, ---

====page 86====

головную колонну остановили, подтянуться дают, то черт его знает
какое недоразумение\...

Крикнули где то: „Стой"! команду передали дальше\... Откуда она пришла и
не доберешься, а

между тем колонна стоит, пока не разберут

случившейся путаницы\... Раз с дороги сбились,

не в тот проход повернули, вернуться пришлось\... И все это
проклятое, ночное выступление!..

Кончили тем, что когда рассвело и отряд весь

остановили на привал и оправку, --- хивинския

стены были у нас еще на виду; --- мы и восьми

верст не отошли; --- только напрасно измучились\...

Постояли мы тут часа полтора; место хорошее:

деревья тенистые, прудки, арыки с проточною

водою\... Пообмылись солдатики, чаю сварили, отдохнули и
развеселились\... Все невзгоды и неприятности ночного шатания сразу были
забыты. --- И

люди, и кони словно переродились и бодро выступили с привала далее.

Утро было превосходное, --- свежее такое, прохладное\... Солнце только
что взошло, не успело даже

высушить ночную росу на деревьях и на широкой листве табачных
плантаций, прилегавших

к самой дороге\... Темно - зеленые, развесистые

карагачи сверкали словно усыпанные брильянтами; над разрыхленною,
вспаханною почвою подымался легкий пар\... Дымки вились над
разбросанными там и сям саклями узбеков земледельцев, но сами жители
не доверяли еще нашим

====page 87====

миролюбивым наклонностям и прятались от нас, выглядывая только
украдкою из-за

своих глиняных стенок...

Я чувствовал себя в отличном расположении духа; конь мой, кажется,
разделял с господином тоже чувство, шел бодро и шаловливо грыз
удила наборной уздечки...

Перескочив боковую канавку, я прибавил шагу и стал понемногу обгонять
растянувшуюся, смешанную колонну, прислушиваясь к говору солдат и
офицеров.

Да, теперь совсем не то, что ночью\... Теперь повсюду слышится веселый,
оживленный говор, смех, звонкое лихое пение, бьющая в такт
барабанная дробь и серебристое дребезжание увешанного бубенчиками бубна
в руках ротного запевалы...

Пехота шла бойко, ходко, казаки даже рысцею нагоняли расходившихся
туркестанцев\... орудия почти без стука катились по мягкой, дорожной
пыли и сытые лошадки почти не натягивали своих веревочных,
просмоленных уносов...

И все это, на ходу, занято было одною и тоюже мыслью, все это шло и
говорило об одном и том же, живо интересующем всех нас предмете:
--- о тюркменах, о их житье, о их нравах и обычаях...

--- Женщины там не то что у этих свиней, доносился чей-то голос,
подразумевавший под

====page 88====

словом --- свиньи, вероятно, вообще городских и оседлых мусульман. У
них --- бабье все красавицы, одна другой лучше, не забитые, не
загнанные; лица свои под сетку не прячут\... они у них всегда вместе
с мужьями, говорят даже, будто на войну ходят вместе...

--- Да, лихия наездницы, вторил кто-то другой.. --- Вот бы...

Легкий вздох прервал это "вот бы" --- предоставляя как угодно уже
развивать это окончание фразы...

--- Ковры тюркменские --- положительно лучше хваленных персидских,
доносилось с другой стороны\... --- Вы поверите, господа, --- у меня
был как то один такой вот, --- так семнадцать лет служил, --- а
вы знаете, какова наша служба: --- и

в грязь его прямо стелешь, и мочишь-то его, так в сапогах по нем и
валяешься... и семнадцать лет...

--- У персидских узор лучше\... вкусу как-то больше\... У персидских
кайма...

--- И ничего нет хорошего у ваших персидских. Так ерунда какая-то,
путаница: --- и зеленое, и красное, и желтое --- все перемешано...
пестрота.

От сравнения тюркменских ковров с персидскими переходили к самим
персиянам, к сравнению этих последних с тюркменами... Приводились
многочисленные рассказы о трусости

====page 89====

"кызыл-башей" (так здесь называют персиян) --- о том как часто
шайки в десять и даже менее тюркмен нападали на большие персидские
караваны и грабили их безнаказанно, --- уводя в плен охваченных
паникою, даже не пытающихся сопротивляться, иранских купцов...

--- Верите ли? это мне Иртык-Мергень, тюркмен тот, что к генералу
джигитом поступил, сам говорил\... "Как только, бывало, покажутся
наши, так те сейчас стой, ложатся ничком на землю --- и отдают себя
на волю Аллаха\... Даже не пошевелятся, когда их поодиночке, как
баранов каких нибудь, арканами связывают".

--- Что и говорить\... сволочь!\...

--- А, должно быть, они нас приготовились порядком встретить\...
Будет баталия!\... Теперь им уже, вероятно, известно о нашем
выступлении --- приготовились\... Посмотрим, наконец, каковы такие эти
хваленые батыри...

--- Ты не помнишь, что по статуту полагается, чтобы получить Георгия?
допытывался у своего соседа молоденький пехотный офицерик, болтая
ногами на своей смиренной кляче.

Честолюбие, значит, начало разгораться в сердце юного воина\... А мы
все шли да шли\... и к полудню пришли на место первого бивуака, отойдя
от Хивы без малого верст тридцать, если не больше... Кто его знает:
--- здесь дороги не меренные...

====page 90====

На этом привале пришли к нам первые вести от лазутчиков, прибывших
из тюркменских становищ. Нам дали знать, что неприятель
действительно предуведомлен о нашем приближении и уже принял меры для
встречи. Лазутчики рассказывали, что мужчины все поголовно, --- кто
только способен был носить оружие и

сидеть на коне, --- собрались в партии и стягиваются к Чандыру, куда
мы предполагали идти, а семьи их готовятся со всем скотом откочевать
на это время в пески, в пустыни, лежащия по ту сторону оазиса\...
Рассчет их был совершенно верен: они смело могли надеяться, что мы
не рискнем гнаться за ними в эти безводные пустыни, не зная ни дорог,
ни мест, где находятся скрытые, одинокие колодцы\... А еслибы и

рискнули на этот подвиг, то у нас в тылу очутились бы вооруженные
силы неприятеля и этим поставили бы нас в самое критическое и опасное
положение...

Эти известия заставили нашего генерала изменить первоначальный план
действий: --- нам мало было разбить неприятеля, и то если он еще даст
бой, а не уклонится от него, на что мы могли всегда рассчитывать\...
Нам необходимо было наказать кичливых тюркмен, нанести им
ощутительный погром, внести раззоренье в их жилища, захватить, если
возможно, именно их семьи и взять оттуда заложников\... Принципы
азиятских

====page 91====

войн не те, что преследуются у образованных народов\... Только таким
могучим погромом, --- не скоро поправимым, мы могли бы достичь
желанных результатов, а для этого надо было, как можно скорее, не
теряя времени, предупредить тюркмен, отрезать их от спасительных
песков, догнать и захватить именно их семьи, стада и обозы...

Тотчас же большая часть кавалерии отряжена была с этою последнею
целью, --- и мы выступили с привала на рысях, взяв вправо, --- на
урочище "Игды" --- так как нам говорили, что это лучшая и ближайшая
дорога к становищам иомудов и других соседних мелких родов
тюркменских.

Оставив орудия при пехоте, мы захватили с собою только ракетные
станки, простились с товарищами и тронулись\... В тот же вечер,
часов в девять, как раз к закату солнечному, мы остановились дать
отдых и покормить лошадей, как раз на рубеже первых иомудских
кочевий.

Мы провели эту ночь, держа ухо востро. Огней не раскладывали и половина
казаков не разнуздывала даже лошадей и не снимала оружия.

Сколько передумано было в этот ночлег! Какие пытливые, тревожные
взгляды направлялись в ту сторону, силясь проникнуть мрак ночи,
разгадать, что там такое дальше, там, куда мы

====page 92====

еще не дошли, но куда попадем завтра, с рассветом.

Темно и тихо было в той стороне, но эта тишина как будто предвещала
что-то роковое, грозное\... Какие-то неясные звуки доносились по
временам оттуда, но какие это были звуки, разгадать было невозможно\...
очень может быть, что эти звуки существовали только в нашем
воображении\... Иногда, далеко, на самом горизонте

вспыхивали красноватые пятна, не то зарево костров, не то сигнальные
маяки\... не то пожар... Да, на последний это зарево было довольно
похоже, особенно, когда эти разрозненные пятна сближались между собою,
сливаясь в удлиненные полосы...

--- Гляди: --- это они свою пшеницу на корню жгут, --- соображали
казаки, --- Ишь --- вор-народ: --- ни себе, ни людям чтобы не
доставалось\... Разбойники...

Переждав темноту, --- чуть только забрезжило, --- мы сели на коней и
тронулись\... Местность стала значительно изменяться; нам часто
попадались большие пустыри, ничем не засеянные, даже не бывшие
когда-либо под плугом, поросшие диким

терновником, бурьяном и колючкою. Между этими пустырями кое-где
зеленели разбросанные сады, обнесенные высокими стенами\... Там были и
жилища тюркменов, их сакли и кибитки\... Каждый подобный сад мог бы
служить хорошею

====page 93====

крепостью, но все это было пусто, все это носило на себе следы спешной,
недавней перекочевки\... Там и сям чернелись на земле круги,
оставшиеся от снятых кибиток; около таких кругов местность была
вытоптана и засорена навозом и костровою золою. Тут же валялись
сломанные, никуда больше негодные арбы, бродили забытые куры, рыскали
бездомные собаки, и, завидя нас, провожали своим унылым, тоску
наводящим воем мимо идущия сотни оренбургцев, уральцев и кубанцев
в их папахах и бурках, присоединившихся к нам от кавказского
отряда Ломакина.

Мы с любопытством рассматривали все эти свежие следы недавнего бегства
кочевников, стараясь определить по ним промежуток времени между этим
бегством и нашим приходом.

Да, промежуток этот не должен быть слишком велик, а значит, --- мы
их скоро, даже очень может быть скоро нагоним\... И мы, сами того не
замечая, все прибавляли и прибавляли шагу, пока не перешли совсем в
полную рысь, --- как гончия собаки, почуявшия свежий след поднятого
зверя.

И как же злились мы, как досадовали на разные препятствия, поминутно
встречавшиеся нам на дороге. Тюркмены позаботились устроить этих
препятствий как можно более. То они запрудили воду в арыках и пустили
ее прямо поперег

====page 94====

дороги, затопив эту дорогу и превратив в топкую грязь солонцеватую
почву, так что наши бедные кони вязли по брюхо\... То, когда нам
приходилось переходить через широкие арыки, мы находили мосты на них
сломанными и даже сожженными, что на час и более задерживало
переправу\... Иногда нам приходилось делать объезд в несколько
верст, чтобы обойти подобное препятствие\... Мы проклинали догадливых
тюркмен, посылали на их головы всевозможные бедствия, злились от
души, забывая, что сами, будучи на их месте, сделали бы то же самое,
если еще не больше.

Мы как дети злились даже на то, когда нас заставляли останавливаться и
давать отдых усталым коням. Мы сами, горячась и волнуясь, не
чувствовали усталости и наивно думали, что и наши кони должны находиться
в таком же ненормальном возбужденном состоянии.

Хорошо еще, что под нами были безответные, все выносящие, железно-ногие
степные моштаки, которые могут шутя выдерживать подобные бешенные
перегоны, а то бы была беда: мы бы могли очутиться, в самую критическую
минуту, на лошадях, еле передвигающих ноги от изнеможения.

А следы становились, как нарочно, все свежее и свежее. Мы в одном
становище нашли даже не остывшую золу. Направо от дороги, мы заметили

====page 95====

небольшое квадратное поле с сгоревшей на корню пшеницею; обгорелые
комли еще тлели, и по ветру несся черноватый, стелящийся дым, ---
печальное знамя войны и разрушения.

Говорили, что кубанцы нашли даже какого-то забытого старика, до того
струсившего, что тот потерял даже язык и упорно молчал на сыпавшиеся
на него перекрестные допросы...

Да, по всему уже видно, что близко\... еще один угон, еще одно усилие
--- и мы нагоним\... Отдохнувшие кони шли бойко\... Мы не держались
одной и той же дороги, мы растянулись вправо и влево, стараясь захватить
возможно большее пространство\... Нас занимал вопрос: кто первый
завидит вдали хвосты отступавших тюркменских

обозов\... Кто будут эти счастливцы?.. Из-за чего мы тогда так
горячились, я теперь положительно не понимаю...

К вечеру, мы их увидали.

Зеленеющиеся оазисы стали все реже и реже; впереди уже протянулась
волнующаяся линия мертвых песков; более возвышенные, наносные курганы
тяжело очерчивались на багровом фоне заката...

Мы стали взбираться на один из подобных курганов, и едва только
голова колонны перевалила за его гребень, как прямо перед собою мы
увидали длинные, теряющиеся в отдалении, отступающие обозы кочевников.

====page 96====

Эти обозы извивались словно гигантския змеи... Унылый скрип арбяных
колес и глухой гонор торопливо погонявших своих лошадей обозников
долетали до нас ясно, отчетливо...

Медленно двигались тяжело-нагруженные арбы, облака пыли поднимались из
под многочисленных колес, из под тысячи ног сбитого в гурты
скота. Отдельные всадники рыскали вокруг, то останавливались, то
ворочались назад, то неслись вправо и влево\... Белые верхи крытых
арб будто слоны виднелись посреди этого движущагося хаоса\... Видели ли
они нас --- или нет?

Да, должно быть: крик ужаса и злости вырвался у задних, ближайших к
нам, этот крик понесся по всем линиям обозов, передаваясь от
одной арбы к другой\... Разом наддали усталые лошади, они словно
собрали последния усилия... Или мы остановились\... я не помню\... Я
помню только то, что расстояние между нами и хвостом тюркменских
обозов увеличилось в первую минуту значительно...

Все эти, рыскавшие отдельно всадники сбились в кучу и как собаки
понеслись к нам на встречу\... Да, как собаки, я не могу теперь
подобрать другого, более подходящего сравнения... Только это храброе,
благородное животное бросается на врага, не разбирая ни своих, ни его
сил, только это животное, одушевленное преданностью

====page 97====

к своему хозяину, в защиту его добра, кидается на явную смерть, не
помышляя вовсе о своей собственной шкуре.

Так и эти всадники, --- с шашками в руках, пригнувшись к шеям
своих коней, гикнули и кинулись на нас. Мгновение, --- не более как
одно мгновение, и мы прямо перед собою увидели высокия черные шапки
тюркмен, и головы их коней, покрытых ковровыми попонами...

Казаки не выдержали и подались назад --- тюркмены врубились\... Тщетная
попытка, бесполезные жертвы!\... Справа и слева набежали подоспевшия
сотни\... я видел, как эти серые, запыленные всадники, на своих
приземистых лошадках, охватили кругом маленькую группу красных
халатов\... А через минуту, словно ничего и не

случилось; казаки снова разомкнулись и, гикнув в свою очередь,
понеслись на обозы, лишенные уже своих немногочисленных защитников.

Изрубленные тела тюркмен валялись на окровавленном песке, их кони
носились между сотнями, за ними гонялись, некоторых уже поймали,
некоторые таки пробились и, растрепав вьюк, сбив на сторону седло,
дико скакали к своим

обозам, откуда раздалось несколько выстрелов... там и сям вспыхнули
беловатые клубочки дыма\... А вот и у нас, что-то зашипело, треснуло и
длинная огненная лента прорезала воздух по направлению к головам
обозов. За этою

====page 98====

лентою, потянулось еще и еще\... Где-то вправо тоже зашипели в воздухе
подобные же огненные змеи. Это действовали наши ракетные команды, с
целью произвести полную панику и суматоху в отступавших обозах, сбить
их с пути и остановить движение.

Послышался сигнал "к атаке" --- зачем?! Лишняя кровь, лишняя резня,
лишнее увлечение.

Не с криком "ypa", нет, это не крик, это звук, который не может
вырваться из человеческой груди, --- мы ринулись вперед, мы ринулись,
не разбирая больше ничего, не видя почти ничего перед собою.

Увлеченный общим движением, я тоже скакал, привстав на седле, силясь
разглядеть что-нибудь в этом хаосе пыли и движущихся фигур. Вот я
ударился коленом об обод арбяного колеса, вот с боку мелькнула
испуганная рогатая голова какого-то быка, с вытаращенными глазами, вот
конь мой споткнулся на что-то, вот опять толчок\... Мой конь теперь
шарахнулся в бок, сам я чуть не вылетел из седла. Какой-то молодой
казак обогнал меня; я и теперь хорошо помню его фигуру; выпучив
глаза, точно тот бык, которого я только-что видел, раскрыв рот, он
гонит каблуками свою лошадь и скачет, не разбирая дороги. Он и
поводья даже бросил\... он рубит и рубит шашкою, он не понимает,
не сознает, что делает\... вот он

====page 99====

ударил по чьей-то лошади, вот задел какую-то фигуру, закутанную с
головой, поднявшую руки кверху, а вот и по колесу арбяному ударил,
клинок шашки сломался от этого удара, а он все рубит\... так, по
воздуху машет расходившаяся рука. А вот и сам покачнулся, конь его
тоже\... Я его видел сейчас, сию секунду, теперь он исчез\... он
должно быть там внизу, под ногами\... он упал\... его топчут и
мнут, топчут также беспощадно и бессознательно, как он сам
беспощадно и бессознательно

несся и рубил все встречное.

Грустно и стыдно становится за человека, когда вспоминаешь подобные
минуты...

Из облака пыли, вдруг вынурнула передо мною фигура женщины. Эта
женщина стояла во весь рост на арбе; левою рукою она придерживала
ребенка, правая же рука была вооружена длинным ножем...

Мне казалось, что она смотрела прямо на меня, покрайней мере, я видел,
я помню и теперь её взгляд, блестящий, гневный, заставивший меня сразу
осадить свою лошадь\... но в ту же минуту, неожиданный толчек арбы
заставил тюркменку покачнуться\... Она чуть не упала, она удержалась,
но при этом выронила из рук своего

ребенка и маленькое тельце покатилось вниз, стукнулось обо что-то и
исчезло под ногами моего коня\...

====page 100====

Жалобный, детский крик до сих пор еще режет мне слух\... я его
никогда-никогда не забуду...

В тоже мгновение женщина сама ринулась вниз и ухватилась руками за
поводья моей лошади... Острая боль в бедре, --- боль, в которой не
трудно было узнать удар ножем, заставила меня вскрикнуть\... Справа
высунулась рука, вооруженная казачьей шашкою и ударила по лицу
тюркменку, та упала...

Этот эпизод был делом двух-трех секунд\... Со всех сторон
слышались звуки труб, призывающих к отбою, к порядку\... Офицеры
проталкивались между арбами и перепутавшимися, разрозненными сотнями,
чтобы остановить не нужное кровопролитие...

Однако, полчаса спустя, не менее, удалось остановить свалку и водворить
порядок. Обозы были остановлены, свернуты в тесный вагенбург и со
всех сторон оцеплены казачьими караулами\... Защитники были перебиты,
оставались только женщины и дети...

В самый обоз были отправлены наши туземные джигиты, знающие местный
язык, которым велено было передать тюркменским семьям приказание
начальника, --- бросить оружие и прекратить всякое сопротивление. ---
Казакам запрещено было

подходить к арбам, в предупреждение случаев грабежа, или же, что
весьма легко могло бы случиться,

====page 101====

возможности попасть под скрытый удар ножа или шашки.

К тому же наступила темнота, которая еще более могла бы усилить
беспорядок, еслибы не позаботились прекратить его заранее, еще
засветло.

А между тем, кругом обоза были разложены большие костры, осветившие
место свалки; отрядили людей подбирать раненых, чтобы немедленно
оказать им нужное пособие. Единственный доктор при нашем отряде уже
засучил по локоть рукава своего кителя и его помощники фельдшера
доставали из походных вьюков разные инструменты и перевязочные
средства.

Осмотрел и я свою рану ножем: --- это оказалась слишком пустая
поверхностная царапина, чтобы стоило о ней заботиться, а потому залепив

ее пластырем и перевязав бинтом, я стал разыскивать своего драбанта
(деньщика), распорядившагося тем временем относительно чая и моего
походного коврика --- постели.

Теперь только, когда все успокоилось, улеглось, когда прошло это
нервное, лихорадочное состояние, возбуждение, овладевшее нами, --- я, да
вероятно и не один я, почувствовал крайнюю усталость, почти
изнеможение.

Жадно я выпил большую чашку горячего чаю, и едва только прилег на свой
ковер, едва только голова моя коснулась кожанной седельной подушки, --

====page 102====

как дремота начала одолевать меня\... я закрыл глаза...

Гул и говор нашего лагеря глухо доносился до моего слуха... Резкий
звук трубы, завывавшей обыденную "вечернюю зорю", казался мне каким-то
далеким-далеким, где-то там, за этими песчаными холмами\... Я
засыпал...

Вот, чувствую, кто-то проходит мимо, --- торопливо как-то... вот
кто-то еще\... этот уже просто перешагнул через меня, вероятно ради
сокращения дороги\... вот опять прошла целая кучка\... говорят громко;
кое-что из этого разговора, не смотря даже на мой ослабевший,
засыпающий слух, мною улавливается...

--- То есть я тебе, братец, скажу: --- такая красота писанная, что я
еще такой и не видал, говорит знакомый голос одного офицера кубанской
сотни.

--- Ну ужь эти черномазые, --- так должно быть, на цыганку похожа\...
носатая\... отвечал другой.

--- Нет, ты погляди сперва --- ты погляди, а потом говори. --- Чудо
--- да и только.

--- Поглядим...

--- Где, господа, где?\... Иван Алексеич, где, голубчик?

--- Там, супротив первой сотни\... Да иди же скорее\... Легче! тут
дрыхнет кто-то!\...

--- Чуть было не раздавил... Кто это?\...

--- Глаза вот какие\... ротик, то есть, я тебе

====page 103====

доложу\... Кривошеин взял было ее за подбородок. --- так она его,
друга милого --- на отмашь... Дурак этот было обиделся, --- а доктор
говорит ему: --- И по делом; --- я бы еще не так смазал.

--- Ха-ха-ха! так ловко пришлось!\...

--- В пропорцию...

"Об какой это красавице говорят?" думаю я, --- а самому лень даже
глаза открыть, --- язык ворочаться во рту не хочет\... Все равно,
думаю, завтра узнаю\... Слышу --- будят меня.

--- Наземов, вставай, брат!\... толкают меня в бок, и за руку
тянут.

--- Ну что еще?\...

--- Да вставай, --- сам увидишь\... успеешь еще выдрыхнуться.
Просыпайся... ну\... скорее!\...

Открыл я глаза, поднялся -- эсаул Павликов стоял передо мною. Мы с
ним большие были тогда приятели... теперь вот давно уже не виделись,
почти с того времени с самого.

--- Там, говорит мне Павликов, --- раненую одну привели на
"перевязочный" --- удивительная женщина\... У ней вся щека шашкою
разрублена, а она и не морщится, -- глядит на всех да словно либо
подсмеивается, либо укусить хочет... так огоньки в её глазах и
бегают во все стороны\... Субъект замечательный\... и ребенок в
руках у ней мертвый; хотели взять, --- не дает, зубами даже защелкала.
Доктор велел оставить\... Пристают все через переводчика, чтобы

====page 104====

перевязать себя дала, --- успокоивают ее все... Пойдем посмотрим.

Как рассказал он мне это, об раненой щеке, да об мертвом ребенке,
так меня даже в сердце кольнуло; не знаю уже почему --- представилась
мне именно та женицина, что я на арбе видел, которая меня ножем
ударила\... Заинтересовало это обстоятельство меня шибко, поднялся я на
ноги, поправился --- и говорю Павликову:

--- Ну, братец, идем\... Где же это?

А темнота такая стояла кругом, просто хоть глаз выколи\... Там, где
огни разложены, освещено еще не много, от костра аршина на три вокруг,
не более, а дальше ни зги\... словно такая темнота густая, что свету
даже не пускает расходиться... Заглянул туда, где тюркменские обозы,
--- так масса какая-то черная, тяжелая, неподвижная; у нас в лагере
бродят еще, половина народа не спит... На арыке не подалеку варят
что-то, --- дым густой валит и над коновязями стелется.

--- Сюда-сюда, за мною, бормочет мне эсаул Павликов и за руку
тянет\... --- Легче тут... постой, тут, кажется, канава... как бы
нам с тобою не врезаться\... А\... вот она, вот... шагай тут
шире\... гоп!\... вот так, переправились\... Видишь: --- вон, у
последнего огня... народу там много толпится... Кутяпкин --- ты что
ли?\...

====page 105====

--- Я! рявкнул кто-то в темноте, должно быть этот самый Кутяпкин.

--- Теперь ровно\... Иди смелее --- скоро! говорит мне Павликов\...
Где ты отстал?\... иди же!\...

--- Иду, отвечаю я...

Стали ближе подходить\... Ровное место тут выдалось, просторное\...
Подбежали\...

Густая толпа окружала костер, около которого была уже раскинута
перевязочная палаточка. Офицеры занимали передния места, сзади толпились
казаки, стараясь разглядеть что такое делается там, в центре этого
любопытного круга. --- Все это стояло тихо и переговаривалось между
собою шепотом, словно в присутствии начальства какого нибудь важного.
Доктор чистой воды требовал, чтобы принесли ему в чашку\...

Я это приказание его услышал, как только мы с Павликовым подошли к
кучке.

--- Расступитесь, ребятки, раздайся, молодцы! --- командовал мой
спутник\... Эй земляк посторонись!\...

Мы протискались вперед, пожали кое кому из знакомых руки --- и
очутились почти рядом, вплотную с нашим ретивым, суетящимся
доктором.

У огня, --- на какой-то подставке, --- сундучек какой-то, кованный,
как я разглядел после, сидела женщина - тюркменка\... Красная рубаха
на ней была вся в клочьях, рукав один совсем оторван, а другой до
плеча распахнут. Голые

====page 106====

руки, здоровые такие, полные, держат что-то на коленях, --- в тряпье
завернутое\... должно быть это и был её ребенок\... Волоса черные,
длинные, в мелкие косы заплетены и по спине висят; украшения разные
--- нитки с бусами, монеты нанизанные, раковинки, камешки какие-то ---
все в беспорядке, --- порвано, перепутано. Взглянула она в мою
сторону, так я даже попятился. --- Тень на меня легла, от соседа, так
она

меня должно быть не видела, за то я ее ясно, хорошо видел и узнал
сразу\... Та самая!

Чудное это было лице, раз его видеть, забыть трудно\... невозможно!
Странные вещи в этом лице творились\... Подвижное, оживленное, оно
отражало в себе малейшее внутреннее чувство --- смотри просто и
читай...

Опустила она глаза свои вниз, на ребенка мертвого смотрит, сама не
шевелится; только грудь тяжело дышет, да словно вздрагивает, словно
горя материнского накопилось там, словно рыдать она хочет, да
удерживается перед гяурами, перед врагами своими слезы показать
боится\... А сколько любви, сколько нежности было в этом лице в такую
минуту\... но только в эту минуту\... Но вот она подняла глаза, обвела
кругом своим взглядом --- и чудная перемена свершилась разом, почти
мгновенно\... Эти большие, черные глаза положительно горели; они жгли
вас, насквозь пронизывали\... в них было

====page 107====

столько злости, почти бешенства; в её сжатых губах, в её бровях,
почти сросшихся над переносьем, дышала такая, беспощадная, ничего не
прощающая ненависть, что...

Да, нет, не я один\... я видел, я хорошо видел, что и другие все
отворачивались, или потупляли свои глаза. --- Только доктор один умел
как-то выдерживать, да и то потому, что не очень в эти змеиные глаза
вглядывался\... Ужь очень его занимал кровавый рубец на щеке этой
красавицы --- рана, порезные края которой сильно разошлись и оттуда
струилась густая, темно-красная кровь, перепачкавшая и шею тюркменки, и
её руки --- и даже тряпье, покоившееся у ней на коленях...

Я стоял и смотрел, как очарованный, --- я уже более глаз не спускал
с этой фигуры и мало по малу выдвигался вперед и вперед, пока не
очутился сам в центре этого, ярко-освещенного пространства.

Тюркменку пытались расспрашивать, говорили с нею на её родном языке,
ободряли ее, успокоивали, говорили ей, что только вот перевяжут ее, и
завтра же утром, с Богом, на все четыре стороны отпустят\... Клялись
ей даже, что никакого зла ей не сделают, а даже напротив, денег
дадут, подарков разных!\... Она ничего

не отвечала, она упорно молчала, она словно онемела. И если её язык
безмолвствовал, за то глаза

====page 108====

говорили ясно, а что такое говорили глаза, так хоть и понятно было, да,
признаться, понимать бы не хотелось.

Между нею и нами, её врагами, не могло быть примирения. А какие же мы
были враги! Я не знаю про других, но сознаюсь откровенно, сам я готов
был бог знает на какие жертвы, чтобы только успокоить ее, облегчить
её материнское горе. Мне даже совестно стало перед нею. Вспомнил тогда
я, что ведь под мою лошадь

упал ребенок, значит я...

Как виноватый стоял я перед нею, как преступник какой\... Теперь
вот как вспомню, так даже смешно становится\... То есть не то чтобы
смешно, а странно немного\... что только это со мной тогда делалось?\...

Кончили перевязку\... обернули ей всю голову бинтами\... обезобразили
страх. Стали мы понемногу расходиться\... Время уже было, да и сон
одолевать всех начал\... Я последний ушел... Только это я повернулся,
отошел шагов с десяток, слышу доктор зовет.

--- Это не я, --- это вон она вернуть вас велела говорит доктор. ---
Вот она\... Спросите ее, что она хочет?\... --- Этого?\... спросил
он у тюркменки, когда я подошел.

Та головой кивнула ему и на меня глядит пристально\... Чувствую, что
глядит в упор, глаз

====page 109====

не спускает, хотя теперь, за перевязкою, глаз этих мне самому уже не
видно...

--- На, возьми!\... это тебе --- произнесла она, и ребенка своего
мертвого протягивает...

--- Зачем!\... попятился я\... зачем?\...

Доктор тоже озадачился немного, руками в бок подперся и, выпуча
глаза, --- то на меня, то на нее глядит.

--- Ты его убил, --- ты теперь и бери себе, --- говорит тюркменка. ---
Он живой был мой, а теперь он твой\... Бери!\...

Сказала она это "бери"! --- так простонала словно, а в голосе
решительность такая, энергия слышна, видно, что не просит, а просто
приказывает, да и только...

Озадачило меня совсем это обстоятельство... растерялся я, слов больше
не нахожу --- даже страшно стало\... "Чего это, думаю, она от меня
хочет?"\... А та --- держит ребенка, высоко так его подняла, тряпье
развернулось, лохмотьями вниз висит и голое тельце посинелое такое,
скорченное видно...

--- Возьмите, шепчет доктор\... --- Берите скорее; там его
отдадите\... Похоронят, зароют где нибудь\...Что же ей с ним
няньчиться\... Мы уже давно хлопочем, чтобы отобрать у неё этот
трупик, да нам не отдавала, а силою брать, --- раздражать

не хотели\... Берите...

Взял я ребенка, держу, а у самого руки дрожат\... вот-вот выроню\...

====page 110====

--- Вы счластливый, говорит доктор и в бок меня поталкивает. --- Вы
ей, должно быть, один из всех понравились, а на нас она словно на
волков глядела. Ишь Вы\... Дон-Жуан да и только --- veni, vidi, vici.
Пришел, увидал, ну и готово. Идите же, несите подарок, да передайте
его за арбою там фельдшеру Абрамке, он уже там с ним распорядится.
Только осторожнее --- смотрите, чтобы эта не увидала, когда передавать
будете.

Повернулся, пошел я, понес свой подарок. Только до арбы дошел,
Абрамка фельдшер сам подбежал, говорит: ваше высокоблагородие,
пожалуйте.

Отдал я, и чуть не бегом к своему бивуаку кинулся. Все мне казалось,
что за мною гонится эта фигура, вся в красном, волосы растрепаны, по
ветру распустились, а лице --- белыми бинтами все заворочено.

К рассвету уже дело подходило и на горизонте, на самом краю, кустики
темноватые стали обрисовываться. Тихо так в лагере нашем было, все
притомилось и спало крепким сном, только мне одному не спалось, а уж
как усталъто я за день. И ковер-то мне жестким казался, и подушка на
седле как будто неловко лежала. Ворочаюсь с боку на бок, да и только.
А тут ранка моя, и пустейшая самая, а разболелась. Ноет так, что
страсть. Уж не отравлен ли

====page 111====

нож был, думаю --- кто его знает, с неё станется. Признаться
сказать, испугался я не на шутку; хотел было встать, да к доктору
идти, да раздумал, совестно стало; окажутся пустяки, после товарищи на
смех поднимут.

Все мне она представлялась перед глазами, зта сцена, перед её арбою,
в первую минуту нашей атаки, являлась передо мною во всех своих
мельчайших подробностях. Звуки все, так и те даже слышались. Уж не
помню я, как и заснул, да и не рад был своему сну. Такие грезы
неприятные одолели, тяжелые\... кошмар душить меня начал, а чудилось,
что это она, тюркменка охватила мое горло пальцами и давит\... глазами
своими насквозь прожигает, словно железом каленым. Слава Богу,
разбудили

меня скоро. Утренняя тревога поднялась в лагере, тут уже не до сна.
Проснулся я, едва в силах голову был приподнять от подушки\... ведра
два воды велел на себя вылить, помогло немного.

--- Что, брат, нездоров что ли? пытливо так взглянул на меня эсаул
Павликов.

--- А что? спросил я.

--- Да то, что на тебе, дружище, лица нет. Мертвец лучше из себя
вылядывает.

Было бы зеркало, взглянул бы, да только этого инструмента вряд ли
оказалось бы во всем лагере; поверил на-слово Павликову. Да скоро за
ним и другие заметили во мне эту перемену.

====page 112====

Доктор хинину даже даль, принять две столовые ложки велел.

--- Поправитесь, говорит. --- А наша-то пациентка не уходит, все здесь
еще сидит. Кажется, что совсем хочет остаться.

В этот день мы не выступили обратно. Много работы нам предстояло,
хлопот было столько, что едва к ночи управились. Скот у тюркмен
отобрали, арбы все в кучи сдвинули и пожгли, чтобы другой раз не
удирали. Всем на свои места приказали вернуться и по домам сидеть ---
одним словом, все сделали, что следовало. Ведь наша экспедиция была,
так сказать, карательная.

Еще ночь пришлось простоять на этом месте, на другой день, до свету, и
сами собрались и в поход тронулись.

Разбрелись тюркменския семейства. Только мы с версту отошли от них,
так и кинулись они во все стороны. Уж очень запуганы были, думали, что
тут им и конец, начнется поголовное истребление\... даже не верили
своим глазам, что без присмотру остались, на полной свободе.

Раненая тюркменка --- та не осталась с ними, действительно с нами
пошла. Ей никто в этом не препятствовал, пожалуй даже нашлись такие,
что рады были, виды может быть какие имели на нее. Доктор свою арбу
предложил, то-есть не

====page 113====

то что совсем свою; выбрал он себе одну покрепче из таких, что на
сожжение были обречены, поместил на нее свой скарб --- и тюркменку
посадил сверху.

--- Не пешком же ей идти, если уж так у нас понравилось, говорил
он, --- Ты послушал бы, что говорит она, ты послушал бы. Этакая
настойчивая, да упрямая!

--- А что? спросили его.

--- Да то вот, заладила одно: "иду с вами, да и только! Не возьмете,
говорит, все сзади пойду; разве убьете --- тогда отстану". Зачем, что
ей надо у нас, что затевает она --- ничего не говорит. Что же, пускай
идет, нам какое дело!

Устроил ей докторский драбант навесик над арбою, от солнца защиту,
забилась она туда и даже не выглядывает\... Сколько ни подъезжали к
ней дорогою, сколько ни заговаривали --- не отвечает, молчит и спящей
притворилась даже. Только

и слов от нее добились, что воды попросила... жажда ее мучила сильно и
воды пила она много, целый кувшин около неё поставили. Доктор залез
к ней, пульс пощупал, та не сопротивлялась. У ней сильное
лихорадочное состояние оказалось, должно быть от раны.

Признаюсь, как ни мучило меня любопытство, я ни разу не подъехал к её
арбе. Духу просто не хватило, решимости не было. Раз пришлось мне
отстать значительно, а потом догонять головную

====page 114====

сотню. Надо было мимо обоза ехать, а дорога узкая, миновать арбы было
невозможно.

Издали я видел её белый, покачивающийся навес, --- мне приходилось
проехать вплотную. "Господи! еслиб она спала и не заметила меня!"
думал я. Я просто серьезно начинал входить в какую-то глупейшую роль
преступника, меня даже мучило угрызение совести, словно я действительно
виноват был в смерти её ребенка, в её несчастии.

На мое счастие, действительно она меня не заметила. Спала ли она, или
нет --- не знаю. Я только слышал, проезжая мимо, глубокий, тяжелый
такой вздох, похожий скорее на стон, чем на дыхание спящего.

Жаркая такая погода стояла, пыль неподвижною тучею поднималась в
воздухе, ветра ни малейшего; знойным удушьем веяло от раскаленной
почвы, и небо-то все стояло такое серое, тусклое, словно паром затянуло
его. И люди, и кони изнемогали и задыхались в этой жаре. Раненые на
арбах разметались и бредили\... их веревками

привязали, чтобы не свалились\... Каково-то было нашей тюркменке --- не
знаю\... Доктор опять осведомлялся --- говорит, что плохо.

На третий день стали мы подходить к нашему главному лагерю\... Мне
командировка тут вышла недели на две, уехал я, не повидавши нашей
раненой. И очень, признаться, доволен был

====page 115====

этим обстоятельством. Так тяжело действовало на меня её присутствие.

Вернулся я назад уже после знаменитого чандырского дела, в котором
тюркменам был нанесен решительный и окончательный погром, приведший
их хотя к временному усмирению.

Поуспокоились в ханстве; наши стали уже поговаривать о возвращении\...
Часть отряда должна была во всяком случае здесь остаться; с этою-то
частью пришлось оставаться и мне\... Начал я справки наводить об нашей
добровольной пленнице, узнал все до подробности; зовут ее Агреаль,
рана у ней совсем зажила, только шрам

остался, --- но шрам этот, говорили мне, нисколько ее не портит,
напротив еще больше оригинальности придает, "пикантности", как
говорил один из генеральских адъютантов\... Красавица такая, что на
нее просто не насмотрятся и все поголовно повлюблялись. --- Сам
генерал чуть не каждый день о здоровье её присылал

ординарца справляться, лошадь ей один, тоже вздыхатель должно быть,
подарил, хорошую лошадь, кровного жеребца тюркменского\... а мелкие
подарки, вещицы разные золотые, куски материй, сласти --- так это ей
каждый день со всех сторон доставляют.

--- Говорили мне, что она уже не так дико смотрит, попривыкла должно
быть, сама даже иной раз заговаривает, только все печальная такая,
словно грустит о чем-то, --- ни

====page 116====

разу никто улыбки даже на её лице не видал... Даже не любит она, когда
около, близко смеются и с нею шутить начинают\... к вольному
обхождению поводов никаких не дает, строго себя держит и за всякую
выходку в этом роде сердится, а то плакать начнет, если кто уж очень
приставать станет.

Зачем она у нас осталась --- не говорит, сколько ее ни распрашивали.
Обо мне, говорят, часто справлялась\... по имени меня не знала, а по
приметам давала понять, кого ей нужно, и так мои приметы ясно и
подробно описывала, что с первых же слов понимали ее, --- понимали, о
ком она спрашивает.

Заинтриговало все это меня до-нельзя. "Вот, думаю, какое завязывается
романическое приключение\... чем только вся эта история разыграется?"

Стояла моя палатка особняком, в небольшом, темненьком таком
фруктовом садике; кругом сада этого высокая глинобитная стена была
выведена с зубчатым, полуобсыпавшимся гребнем, и в этой стене было
два только выхода: --- один настоящий, в виде калитки, аршина два
шириною не больше, да столько же в высоту, входить надобно согнувшись;
а другой выход уже мои казаки проделали, проломали стену так, что хоть
два всадника в ряд въезжай\... Над самою моею палаткою высокий
карагач протянул свои кудрявые ветви, круглый день тень давал,
арычек

====page 117====

с проточною водою через весь садик протекал и чудесное такое
местечко вышло, жаль только, что виноградные лозы, вдоль стен росшия,
все были поломаны нами и абрикосы, зеленые еще, оборваны, а то бы просто
благодать была.

На ночь большой проход жердью загораживали, чтобы лошади, сорвавшись,
уйти не могли --- тут и часового казака ставили, а маленький вход
просто запирался, и подпирали его извнутри колом для прочности..

В садике этом только я помещался, два мои драбанта и мои кони
верховые; черный пес у меня был "сибиряк", ну тот уже около лошадей
имел резиденцию\... А сотня стояла подальше, за большим арыком,
шагах этак в полутораста...

Раз ночью, не помню на другой или на третий день после моего
возрващения из командировки, лежу я на своей койке; полы палатки для
воздуха поднять велел, душная ночь выдалась и комары появились уже,
беспокоят\... Лежу я, --- не спится мне, ночь темная, свечу я давно
погасил, чтобы мошкара и жучки разные на огонь не лезли, --- лежу я и
думаю, --- думаю, как нарочно, именно об этой тюркменке, об
Агреаль... Вдруг, слышу, вся палатка моя легко вздрогнула, будто кто-то
задел за шнур, которым она была натянута.

--- Кто там бродит? Василий ты? окликнул

====page 118====

я своего драбанта --- сам прислушиваться стал, на локоть даже
приподнялся на койке, в темноту всматриваюсь.

Тихо все кругом, никакого ответа; ну, думаю, это мой арапка путается;
лег опять.

Давно уже я затушил свечу, а потому успел приглядеться ко мраку. Вижу,
где кончается темная складка палаточной обшивки, там посветлей
треугольник косой выдался -- небо в нем видно и звездочка искрится,
ниже вон вершина куста чернеет, кол какой-то торчит --- и вижу я,
как в этом самом треугольнике что-то темное мелькнуло и загородило
его\... голова, --- вижу, плеча... человек как есть.

--- Кто тут? крикнул я из всей мочи и за револьвер даже взялся, руку
протянул за ним под подушку.

Чуть слышно прошмыгнул ко мне этот неизвестный гость в палатку, я и
вопроса своего повторить не успел: слышу, сел он ко мне на кровать и
руку на плечо положил.

--- Это я пришла к тебе\... Ты чего испугался? Я пришла. Ведь, ты меня
знаешь?

Холодный пот у меня по всему телу сразу выступил --- узнал я, по
голосу узнал Агреаль. Хватит она меня сейчас ножем, думаю\... Мстить
за ребенка своего пришла --- иначе что же ей ночью от меня понадобиться
может?

Основательно эдак-то рассуждая, --- я скользнул

====page 119====

руками по её телу, ощупал обе руки, --- пусты, никакого оружия нет.
Успокоился я немного, потом огонь зажег\... только спичкою черкнул,
--- задула она, --- говорит: не надо.

--- Как ты пришла, сюда? спрашиваю.

--- Прямо пришла, как люди ходят, так и пришла\... Ты думаешь, я
птица, через стену сверху перелетела, или змея, арыком проползла под
стеною? Я знала, где твоя кибитка стоит, мне еще днем показали.

Слышу, подсмеивается она, сама так близко ко мне подсела, жаром от её
тела пышет и сердце у неё слышно даже, как в груди колотится, а
может быть и у меня это, я не разобрал тогда хорошенько.

"Кто тебя знает, думаю, может и под стеною проползла." --- Ну, а
часовой как тебя пропустил?

--- Какой часовой?

--- Казак, что у пролома стоить. --- Как ты мимо казака этого прошла?

--- Никакого казака я там не видела, говорит Агреаль\... --- Ах нет
видела, только он спит, сидит, голову на колени положил и спит,
вот так спит, крепко, ничего не слышит.

Она завозилась на кровати, должно быть показывала, как это именно спит
часовой: за темнотою я не мог разглядеть, удачно или неть она его
скопировала.

====page 120====

--- Ну, пришла, так пришла! Что же тебе от меня надо!

Она ничего на зто не отвечала, только вдруг охватила меня за шею и
обнимать начала, сама плотно ко мне прижалась, и не то смеется, не то
всхлипывает, дрожит вся словно в лихорадке.

Жалко мне ее стало, то есть не жалко, а, как бы вам сказать, другое
совсем чувство заговорило: обнял и я ее одною рукою, за подбородок
взял, глаза ей цаловать начал, чувствую --- мокрые.

--- Зачем ты у нас осталась? спросил я, немного погодя. --- Отчего к
своим не идешь?

--- К кому, своим?

--- Ну, к родным, к мужу, к отцу, мало ли к кому? Есть же
кто-нибудь у тебя дома.

--- У меня теперь никого нету.

Сказала она это теперь тем самым голосом, тем самым тоном, как
говорила она тогда, на перевязочном пункте, когда, ребенка своего
мертвого ко мне протянула.

Неприятно, шибко неприятно подействовал на меня этот сухой, холодный
тон, так и кольнуло в сердце, а она положила голову свою ко мне на
плечо --- и на ухо шепчет:

--- У меня отец был, и муж был, и сын был, мать умерла, матери
давно уже не было... Муж еще весною против вас пошел туда, в

====page 121====

пески, на тот берег, он там остался, он не вернулся\... Слышишь?
--- не вернулся, его нету больше\... Отец тоже с вами дрался, тогда,
когда вы на табор наш напали\... Его убили, я видела, я сама видела,
как упал он, я видела, понимаешь ты, видела!.. У меня сын был
Али-Джан; ему уже год был, он батырем вырос бы... Он бы мать свою
берег и кормил, он бы и за отца и за деда отомстил бы вам, он
бы... Теперь у меня сына нет\... Мой маленький, мой дорогой красавец
Али-Джан умер --- твой конь его копытом раздавил. Ведь твой конь,
да? твой?

--- Мой, что и говорить!.. Да разве я виноват, разве я хотел тебе зло
сделать, разве я хотел сына у тебя отнять?.. Господь с тобою,
неужели же ты меня виноватым в этом деле считаешь?

Обнял и я ее теперь, в губы цалую, в лицо цалую, руки даже цаловать
начал --- рванулась она от меня, сильно так рванулась, оттолкнула
даже, встала.

--- Я опять прийду к тебе завтра ночыо\... Слышишь --- завтра ночью
прийду; жди, ждать будешь?

--- Буду, прошептал я, задыхаясь; протянул руки, чтобы остановить ее,
удержать...

--- Кой! (оставь!) --- произнесла она сердито и шмыгнула вон из
палатки, только темный силуэт её мелькнул на минуту в светлом
треугольнике, и скрылся.

Остался я один\... сам не знаю, что со мною

====page 122====

тогда делалось. Нет уже её, сам видел как ушла, а стоит она тут
передо мною --- да и только\... Дыханье просто её слышу, чувствую руки
её у себя на шее\... До утра не спал я\... Пошел потом разыскивать
ее. Говорили, что верхом куда-то уехала, а куда не знают\... Уж я и у
маркитантов распрашивал, --- те ведь всюду рыщут, должны бы видеть.
Нет, не знают ничего\... Распрашивал я, впрочем, осторожно, боясь,
как бы не узнал кто про ночное посещение. Из себя просто целый день
выходил, ревновать даже начал ее\... К вечеру совсем одурел\...
Влюблен да и только\... просто по уши

врезался\... Забыл даже, что и есть надо, только чаем отпивался...

"Ну, думаю, ночью придет. Она сдержит слово --- она велела ждать,
значит прийдет непременно"\... Я в ту минуту так верил в её
обещание прийти, что не задумался бы ни перед какою ставкою\... И какже
злило меня это проклятое, медленно опускающееся солнце, как невыносимо
долго тянулось бесконечное время.

Нарочно не велел ставить часового. Под каким-то предлогом позволил
упразднит этот обычный пост, что не мало удивило моего сотенного
вахмистра.

Настала давно жданная, желанная ночь.

Опять в тот же час пришла она --- и остановилась перед входом в
мою палатку.

====page 123====

Вдруг, слышу голоса знакомые\... двое товарищей во дворик въехали,
как-раз в ту минуту, в самый тот миг, когда я хотел броситься и
обнять мою красавицу.

--- Наземов, ты дома?! спрашивает один из этих несвоевременных
посетителей.

--- Да дома, --- дома! отвечает за меня другой... Неужели спать уже
завалился?\... Что это у тебя темно?.. Василий, дай огня\... Кто это у
тебя? Ага\... женщина!\...

О, как я проклинал этих гостей, как ненавидел я их в эту
минуту... --- Спрячься сюда, --- шепнул я Агреаль, толкая ее за густой
куст винограда.

--- Зачем мне прятаться? --- произнесла она громко\... --- Я к тебе не
украдкою. Пришла, так тут и останусь. Мне, что ты, что они --- все
равно.

Холодно проговорила она эти слова\... Боже, как тяжело мне было слышать
эту покойную, равнодушную фразу! А я-то думал, а я-то вообразил
себе\... Я уже...

Принес Василий свечу в фонаре, повесил на гвоздь у палаточного столба
и тысячи мотыльков, жучков, откуда только налетели! закружились,
защелкались о промасленную бумагу. Осветило с ног до головы
тюркменку\... Попятились даже

вошедшие офицеры.

--- А, вот кто у тебя!\... пробормотал один. Ну, --- виноваты,
голубчик, виноваты --- прощай!\...

====page 124====

Приятного времяпрепровождения, бон нюи. Ишь ты, счастливец!\...

--- Что же, господа, чего же, посидите. Все равно, --- заплел я
какую-то ерунду. Совсем растерялся, боюсь, что Агреаль сейчас уйдет,
--- вижу, что она уже как будто собирается.

--- Ну-ну-ну, знаем, что уже тут! Прощай! --- Ишь ты какую
подцепил\... Прощай!..

Пожали они мне руки наскоро и прочь ушли. --- И слышал я, как они
хохотали, садясь на лошадей, хохотали, проезжая вдоль стены, по той
стороне. И долго еще мне слышался топот их коней и смех, почему то
казавшийся мне обидным и оскорбительным в высшей степени.

--- Ну, здравствуй! подошла ко мне Агреаль, когда затих последний звук
уехавших.

--- Жизнь моя, дитя мое! обнял я ее --- Дорогая! Ты душа моя. Полюбил
я тебя сразу, как никого не любил. Еслиб ты не пришла\... еслиб ты
не пришла...

Ласкаю ее, цалую\... и она ничего, не сопротивляется --- только все
словно подсмеивается, потом сама меня обняла, опять как вчера
вырвалась, словно угорь выскользнула.

--- Ну говорит, --- опять приду завтра. Жди непременно. Довольно! Не
трогай!

И остался я один, опять дурак-дураком, подушку просто начал грызть
со злости, чуть лоб

====page 125====

не разбил, кинувшись за нею следом, да опомнился --- и остался.

Мучила она меня, таким образом, почти целую неделю. Истомила совсем.
Пошли толки по лагерю. С кем ни встречусь, все улыбаются как-то
подозрительно... нашлись такие даже, у которых хватило нахальства в
глаза поздравлять меня с победою. Взбесил меня один такой, вызвал я
его\... однако до дуэли не допустили,

примирили. Ну, после этого немного перестали, оставили меня в покое.
Однако все решили, что я действительно счастливый обладатель этой
интересной дикарки. О, еслиб они были правы!\... К счастью для меня,
эти преждевременные толки

оказались, так сказать, вещими.

--- Слушай, говорит раз мне Агреаль, когда я встретился около
маркитантской палатки, чай она пила под её навесом, а около лошадь её
стояла оседланная и мальчишка копыта ей очищал от грязи. --- Слушай. Я
к тебе опять приду сегодня --- и уже больше не уйду, как тогда. А
теперь ступай, да не следи за мною. Что это все, куда я --- туда и ты
следом шатаешься! Так не надо.

Пришла она точно ночью ко мне, по обыкновению на кровать села, сама
огонь потушила, полы палаточки я опустил, нагнулась ко мне и шепчет:

--- Хочешь, я женою твоею буду\... хочешь?

====page 126====

Господи! какие чудные, какие счастливые дни настали, как незаметно
летело время. Я ожил, я помолодел, я как ребенок готов был к
каждому броситься на шею. Все так цвело вокруг меня, так улыбалось.
Светлым праздником шло для меня это незабвенное, чудное, золотое
время.

====page 127====

II\.

Кончился наш поход, затихли смуты, затихло даже в тюркменских
становищах. Ушли войска, назначенные к возвращению на старые квартиры,
стали мы, оставшиеся, осматриваться, да устраиваться на новом месте.

Сдали Хиву хану и перешли на правый берег, на наш собственный.
Недалеко от Шурахана, выбрали сад просторный, здесь и лагерь временной
разбили, а скоро приступили и к постройке нового, постоянного
помещения, крепость в некотором роде затеяли.

Принанял и я по близости небольшой садик с двумя саклями
полуразвалившимися. Узбек тут один за бесценок мне его отделал,
взял

работников из персиян беглых, да солдатика одного,
бессрочно-отпускного, и, меньше чем в неделю, такое гнездышко
устроилось, что смотреть было приятно. Чисто, тенисто, прохладно, уютно
так\... раек маленький, да и только. Тут я поселил свою красавицу с
двумя нанятыми слугами

====page 128====

из тех же персиян, а сам должен был в лагере жить, потому что вне
черты нашего

военного раиона офицерам жить не позволялось.

Все свободное время свое, когда службою не был занят, проводил я в
своем райке, одно только, что сердило меня, это необходимость к ночи
возвращаться в лагерь. Ну, да ужь делать нечего, пришлось покориться
этой печальной необходимости.

Впрочем, Агреаль потешила меня раз. Вернулся я к себе в скучную
палатку, посидел часок перед тем, как спать, бумаги там разные
разобрал, книги счетные по продовольствию сотни проверил, слышу ---
драбант входит.

--- Там, говорит, ваше высокоблагородие, солдатик один пехотный
пришел зачем-то, доложить просил. Позвать что ли?

--- Что там еще нужно? Мало дня, по ночам шляются! Зови его\... какого
батальона?

А сам я не замечаю, что Васька мой ухмыляется чего-то себе в руку и на
вход косится.

Вошел солдатик, кепи с белым назатыльником на голове, пальто серое
в накидку.

--- Ну, чего тебе, земляк?\... Ах ты глупая! Вишь, как нарядилась.
Голубушка моя ненаглядная\... Можно ли так! Ведь тебя остановить бы
могли. Неприятность какая могла бы выйти\... Вот ведь проказница!

====page 129====

--- Не рад --- так я уйду, надулась было Агреаль и глазами из-под
козырька шапки сверкнула.

--- Ну, полно! полно\... чего ты\... Какже я могу не радоваться тебе\...
орленок мой. Ты какже в ворота крепостные прошла.

--- А слово ваше такое сегодня узнала\... сказала часовому "тесак" ---
он и пропустил меня, и впрям за солдата принял. Я каждый день знаю,
какое у вас слово наочереди бывает.

Почесал я затылок, слегка этак, думаю: "скверно! В хорошем же
секрете суточный отзыв держится". Пораспросил ее --- как узнают они
это заветное слово.

--- Да очень просто\... Кто-нибудь из наших --- сидит недалеко от
вашего часового и ждет, пока какой-нибудь ваш же солдат мимо пойдет.
Часовой его окликнет, тот ответит, а наш и услышит, что он такое
отвечал, ну, всем нашим и расскажет. Очень просто.

"Просто-то, просто", снова почесал я затылок. Неприятно немножко
стало, а больше всего огорчили меня эти её подразделения: наши да ваши.
Не сроднится она никогда душою с нами, русскими, все будет к своим,
в родные аулы тянуть. Высказал я ей все это, не утерпел.

--- Ишь какой ты! рассмеялась она, стала обнимать меня, как котенок
начала ласкаться и глаза-то у ней стали такие мягкие, нежные, весь этот
огонь её злой, обычный ни весть куда исчез.

====page 130====

Усыпила она меня, просто, этими ласками, убаюкала. Шутить начала.

--- Чтож, переходи к нам и ты будешь наш, говорит мне. --- Хочешь
на Талдык уедем?

--- Ну, нет, ужь это шутишь\... этого ужь не дождешься\... многого
захотела очень!

--- Шучу\... отодвинулась она от меня и задумалась. --- Да, говорит,
правда. Тебе у нас нечего делать. Там тебе много хуже будет, чем
здесь. Ужь лучше я у тебя останусь на век.

--- На век? прижал я ее к своему сердцу.

--- А как придется. Нет, не на век\... я скоро старуха сделаюсь,
сухая такая буду, черная --- тебе такой не надо будет. Ты новую
найдешь, молодую.

И откуда только она этого кокетства подлого набралась, с ума просто
свести могла!

С той ночи частенько она приходила ко мне, этаким-то манером, по
знакомой дороге, пока не остановили ее раз в воротах. Чуть было
большой беды не вышло! Уладил я кое-как дело\... отделался сам только
строгим выговором, да скандальною огласкою. Однако, приходилось или ее
отослать куда-нибудь подальше, или самому с нею из боевого лагеря
убираться.

Кстати письмо пришло тут из Оренбурга. Приятель мой уведомлял меня,
что формируются новые полки казачьи, так ваканции командиров две
открылись. Звал, чтоб ехал я, не теряя

====page 131====

времени хлопотать, занять одну из этих ваканций. Письмо это было мне
весьма на руку.

Тотчас же взял отпуск, говорю своей барыне: сбирайся в дорогу!
едем!

--- Куда? испугалась она как будто, во все глаза на меня смотрит, даже
румянец со щек сбежал\... потемнело все её лице и губа верхняя,
вздернутая, дрогнула.

Говорю ей все по порядку.

--- Я твоя\... чтож\... куда повезешь, туда и поеду. Я везде за тобою
идти должна, произнесла она тихо-тихо и в землю потупилась, гибкими
пальцами своими ожерелье перебирает и кисти пояса щиплет. Косым
лучем ее из окошка осветило. Божество просто стоит, не женщина!

--- Да нет, все не то, не то ты говоришь. Я что же, я не хочу
насильно\... я ведь не желаю тебя стеснять, не хочу зла делать. Я
пришел, вот, говорю тебе откровенно. А ты...

--- Ну, так оставь меня здесь, вскинула она глаза из подлобья, лукаво
так взглянула.

Убила она меня просто этим словом. "Ну, думаю, кончено!"

Вышел я в садик сакли, сел на ковре, под раскидистым тутовиком
--- лежу, молчу.

--- А далеко это, куда ты ехать хочешь? подошла она ко мне и присела
рядом.

Встрепенулся я. Стал ей все в подробности рассказывать, убеждать
ее\... она, ничего, слушает

====page 132====

внимательно и все что-то будто по пальцам рассчитывает, соображает.
Губами шевелит даже. И на тень свою, что на песке обрисовалась,
косится.

--- Это не очень далеко, говорю я --- тысячи полторы верст, не больше.
Дорога отличная; сперва на пароходе, --- на эдакой большой-большой
лодке, что огнем по воде ходит, такой, которую вы "уткаме" называете,
потом в тарантасе на лошадях. Скоро, эдак, в две недели на месте
будем. Ты не видела ничего путного, вот посмотришь, знать будешь,
после сама будешь своим рассказывать. Нарочно на слове своим ударение
сделал.

Толкую этак-то с нею, как с ребенком, описываю ей наши дорожные
прелести.

--- А назад сюда мы вернемся? спрашивает меня Агреаль.

--- Конечно, вернемся. Если не сюда, в Шурахан, так в другое место:
в Ташкент, или Самарканд. Всеж-таки сюда, к вам в Азию. Ты
Ташкент или Самарканд знаешь?

--- Знаю. Из Ташкента вы вот пришли, в Ташкенте ваш старший, голова,
живет Ярым-падишах\*, и Самарканд знаю\... великий, святой

\*Ярым-падищах --- значит по русски --- полу-царь, титул, которым
туземцы называют нашего генерал-губернатора.

====page 133====

город. Вы его у Мозофара, эмира бухарского, отняли. Наши там были,
рассказывали.

"Эге! думаю\... Да ты в политике кое-что смекаешь\... видно, не из
простых сама-то..."

Странное дело --- сколько ни приходилось мне расспрашивать про её
прежнее житье-бытье, кто она такая, --- кто были её родные, --- как они
жили, что делали? --- она никогда не отвечала толком, а всегда как-то
недомолвками, уклончиво\... Видно, что лгать её язык не привык, не
умеет, а правду говорить ей почему-то не хотелось... Так и не мог я
ничего узнать про её прошлое... Даже со стороны никто ничего не знал о
ней, а может быть и были знающие, да тоже скрывали... Подозрительным
казалось мне это обстоятельство, --- но моя любовь усыпляла всякую
подозрительность --- и раз не добившись положительных результатов, я
прекратил свои допросы, всегда моей красавице видимо ненравившиеся...

Проболтали мы с ней чуть не весь день о нашей будущей поездке\...
Укладываться было нечего и сборы наши были самые короткие... У меня было
своих три верховых лошади, да её конь\... Этого было слишком
достаточно и для нас, и для нашего багажа, да и переезд был всего
каких нибудь триста верст, от Шурахана до Чимбая, а там уже и до
озера Сары-Куль недалеко, куда наши пароходы приходили из Казалинска.

====page 134====

Проводы нам сделали самые блистательные; верст за десять провожать
почти все офицерство выехало\... Шампанского ящик целый выпили и
бутылки дном кверху в песок позарывали на месте расставания...
Подпила моя Агреаль немного, развеселилась, на седле покачивается и
песни свои затянула\... А песни у неё все были бесконечно-длинные,
монотонные такие\... Голос приятный, сильный, немного мужской как
будто, низкий контральто, как его музыканты называют, --- и глубоко
так в душу врывался этот голос, за сердце брал\... Все эти, что с
нами в одной оказии ехали, все столпились кругом и слушали на ходу,
теснясь к нашей группе.

Любопытство тоже разыгрывалось у многих: Агреаль-то, как жила в
своем садике, --- редко когда показывалась, были такие, что ни разу не
видали её даже, а слышать о ней много слышали\... Ну, так вот теперь и
пользовались случаем\... Меня таки, признаться, это обстоятельство
сердило немного, --- то есть не то чтобы ревновал я, а очень ужь эти
господа бесцеремонно любопытство свое обнаруживали!

Да впрочем, они правы были: --- чего тут было церемониться особенно с
какой нибудь дикаркой, тюркменкой, офицерской любовницею, как ее
считали\... ГІервое-то обаяние её красоты и загадочности понемногу
прошло, да тут и мало было таких, что находились под влиянием этого

====page 135====

первого обаяния\... Все больше новые лица были, наезжия...

Ехал с нами еще один купец здешний, Трезвонов\... Помню я его еще,
когда он простым работником, стремянным у Хмурова жил, в Ташкенте;
мужик он был без всякого образования, но не дурак; --- и этот его
практический ум выразился в том, что когда хозяин его обанкрутился и
распрощался с своими торговыми ташкентскими предприятиями, --- у него,
у Трезвонова, оказался капиталец довольно круглей, да несколько
разных, весьма прибыльных заведений по питейной части... Быстро шел
в гору этот новоиспеченный купец --- он сейчас же в гильдию
записался, --- а года через три в его руках находились почти все
главнейшия торговые операции. Занимался он у нас поставкою провианта,
между прочим, --- и приезжал в Шурахан; --- теперь вот ехал
обратно, пристроившись к нашей оказии...

Носил этот Трезвонов полурусское, полутатарское платье и разъезжал
всегда верхом на кровном аргамаке; на всех наречиях азиатских
говорил не хуже всякого местного жителя, и ужь где только не
перебывал\... Вообще, человек он был довольно интересный, бывалый,
только груб очень и заносчив, как вообще все, кто из хамов да в
паны попал\... Я его, признаться, --- шибко не долюбливал и он меня
кажется

====page 136====

тоже, особенно после того, как я его в мошеннической проделке раз
уличил по доставке провианта\... С тех пор и пошли между нами, как
он выражался --- кондры...

Однако, он меня побаивался должно быть, этих кондров своих слишком
явно не выказывал, а напротив --- льстил и унижался передо мною на
каждом шагу --- и всячески старался заискать и подластиться\... Так и
теперь: --- только мы успели от ворот крепостных отъехать,
подъезжает он ко мне, папаху свою приподнимает,

раскланивается, сам искоса на Агреаль взглянул...

--- С нашим почтением, ваше высокоблагородие, господин полковник,
говорит, --- так как, значит, мы теперь попутчики с вами, то
позвольте мне по этому поводу приятность свою выразить...

Поклонился он и Агреали, произнес ей приветствие по тюркменски, --- и
слышу я, как он "полковницею" ее назвал --- та расхохоталась;
улыбнулся и я, не выдержал...

Вот этот-то самый Трезвонов больше всего надоедал мне дорогою. Все
время почти не отставал от Агреали, ехал с нею рядом --- я с одной
стороны, а он пристроился с другой и, как приклеенный точно, бок о
бок едет.

На привалах, на ночных остановках, все с услугами своими к нам
лез; бывало верст

====page 137====

за пять еще до места отдыха ускачет вперед с своими джигитами, ---
оказия только подходит, а у него ужь все готово: --- ковры постланы,
сакля прибрана, самовар кипит, плов варится, --- фруктов, винограду,
дынь целые подносы наставлены! Отказываться как то не ловко было, ну и
пользовался этим его дорожным гостеприимством, а эта моя
снисходительность все его на новые подвиги подбивала. Дошло до того, что
даже подсмеиваться стали в оказии. --- А что делать, не разыгрывать же
мне шута какого нибудь, --- Отелло ревнивого, ну и терпел, хоть не раз
приходилось губы кусать со злости.

--- Что это вы, Михайло Петрович, все беспокоитесь? Вы меня совсем в
неловкое положение ставите, намекнул я раз ему. --- С какой стати
право\... Вы лучше бы...

--- Батюшка, ваше высокоблагородие, перебил он меня, слова не дал мне
докончить. Я для вас вот как, всею душею\... Знаю, что вы недовольны
мною, знаю, а хочу заслужить --- хочу показать, какой я есть из себя
человек!\... И пошел и пошел --- с час битый такую
низкопочтительную ахинею плел, что я рад был, когда он наконец
кончил, побоялся другой раз его и затрогивать...

Прибыли мы наконец в Чимбай, послали джигитов в Кушкане-тау, узнать
не пришел ли пароход, а сами расположились по близости городского

====page 138====

базара, --- в караван-сарае. Трезвонов, конечно, с нами рядом.

Пришлось нам прождать тут целую неделю; задержало что-то наши пароходы
у Амударьинского устья. Чего только за то время не придумал Михайло
Петрович, чтобы занять время и разнообразить его разными туземными
удовольствиями. --- Музыка местная, горшки, обтянутые кожею вместо
литавров, свистульки разные и трубы в сажень длиною, да бубны каждый
вечер у нас на дворе гремели, голова даже от такой

музыки болеть у меня начала, а Агреали это удовольствие доставляло,
потому я и не препятствовал. Батчи приходили плясать, сказочники
легенды да прибаутки свои рассказывали, песни пели. Чуть не весь город
сходился на наши импровизированные празднества. Все крыши кругом
плоския, все гребни стен народ облепил, кишмя

кишит, --- а Трезвонов потешается, --- мелочь серебрянную начнет
горстями раскидывать, такую дикую возню подымут, что потом целый день
в ушах стоит звон и грохот,.

--- Ах, как надоело мне все это, скоро ли пароход придет, --- не
дождусь право! сказал я раз Агреали --- И что хорошего! то ли дело у
нас в садике, помнишь?\... Тишина такая, покой. Там ведь лучше было?
ну, скажи, моя дорогая, лучше?\...

--- Здесь весело, отвечала мне Агреаль уклончиво.

====page 139====

Сегодня новый батча придет плясать, --- Михал-бай говорил (это она
Михал-баем

Трезвонова называла) --- хороший батча, --- такого, говорят, у самого
хана Сеид-Рахима не было...

--- Вот как! а прежде ты мне что-то не говорила, что любишь "томашу"\*
--- я бы тебе и в Шурахане мог все это устроить. Значит, ты скучала
в Шурахане, да? тебе там дурно было?

--- Нет и там хорошо было. А у вас в России пляшут?.. Вот так,
как здесь пляшут?

--- Пляшут, отвечаю, --- только не так как здесь, безобразно, а
лучше, иначе...

--- Лучше? Ну --- а там поют?

--- Поют, и музыка есть. Ты слышала нашу музыку у нас в лагере. ---
То еще плохая была, а там такую услышишь\... там такую томашу
увидишь!\... вот посмотришь сама, дай только приехать.

--- Посмотрю, холодно ответила моя тюркменка, и стада одеваться, нового
батчу смотреть.

Нет, не заинтересовал я ее своими рассказами про русския прелести.
Вообще, я заметил, что рассказы мои о России, о новых местах, о
нравах, обычаях, о театрах наших, о городах мало ее интересовали;
слушала она их

\* Томаша значит вообще зрелище.

====page 140====

всегда вяло как-то, холодно и украдкою от меня прикрывала рукою ---
ленивую зевоту.

Погоди, думаю, --- это я рассказывать не умею, а приедем, сама увидишь
--- так глаза разгорятся.

Перед самым отъездом нашим из Чимбая еще одна неприятность
маленькая вышла.

Вернулся я из ставки здешнего начальника --- домой, смотрю --- Агреаль
несколько кусков канаусу пестрого развертывает, узором любуется на
солнце\... По глазам вижу, --- нравится ей эта материя. '

--- Откуда это? спрашиваю.

--- А это\... Она не то, что смутилась, а странно как-то на меня
взглянула. --- Это, говорит, мне Михал бай подарил\... Посмотри ---
это хороший канаус\... это не хивинский, такой в Бухаре только
делают.

--- Там, где бы его ни делали, --- мне все равно, а только от
Михал-бая тебе подарков брать не следует! прикрикнул я на нее.
Вспылил таки порядочно.

Собрал я все куски материи, и только-что хотел отослать по
принадлежности, как вдруг --- сам Трезвонов входит\... Слышал ли
он мою фразу, или нет, --- не знаю --- только сразу приступил к
делу...

--- Что это вы, ваше высокоблагородие никак моим подарочком
обиделись... аль не понравился?

====page 141====

Рассердился я не на шутку\... "Что это, думаю, --- наивность, или уже
крайнее нахальство"?\... --- Раз на всегда, господин Трезвонов,
просил бы я вас впредь ничего подобного не делать --- и избавить нас
от ваших непрошенных любезностей... Поняли!! А если не поняли, то я
съумею заставить вас понять меня, как следует!\...

--- Напрасно обижать изволите, покойно ответил мне Трезвонов на мою
запальчивую выходку, подобрал куски канауса, раскланялся и вышел из
сакли.

Агреал как будто не видала и не слыхала всей этой сцены; едва только
Михал-бай её вышел, как она совершенно покойно принялась стлать
постель и не потребовала решительно никаких объяснений, даже не
взглянула на меня...

А мне хотелось бы вызвать у ней этот вопрос\... Я видел ясно, что она
не одобрила моего поступка, она не поняла его\... по ихнему, может
быть, ничего нет дурного в принимании подарков, это даже в обычай
вошло\... Ну, а в её настоящем положений другое дело\... Вот это-то
мне и хотелось ей разъяснить; самому начинать

неловко было, я ждал вопроса с её стороны, а она как ни в чем не
бывало, --- расправляет подушки, раскатала ковры, двери сакли на
задвижку заперла, заглянула мимоходом в кувшины, --- есть ли там
вода\... одним словом, хозяйничает себе покойно, --- да и только.

====page 142====

"Ну, думаю, подожду более удобного случая"\... Полчаса эдак спустя,
говорю ей:

--- А знаешь, отчего я не позволил тебе взять канаус от Трезвонова?
знаешь, отчего я рассердился?

--- Знаю.

--- Ну отчего, отчего\... расскажи-ко мне...

"Неужели, думаю, она поняла мои побуждения --- и согласна с ними\...
Послушаю, что она скажет".

--- Ты полковник, большой тюра\*, а он купец, --- богатый купец, а
все-таки простой человек\... Еслиб он был бедный, он бы мог тебе
такой маленький подарок сделать, а он богатый, он очень богатый, он
должен и подарок тебе делать большой, не такие пустяки, как эти
куски, что прислал он...

Поняла, значит, очень хорошо поняла\... Я только руками развел\... Что
же делать! это её дикая логика, а все-таки логика\... Сердиться тут не
за что, огорчаться особенно тоже нечем...

Стал я тут объяснять ей настоящия причины, долго говорил\... все
больше бил на то, что чужой человек ничего даром делать не станет, а
если делает, то, значит, имеет в виду и сам получить свои выгоды,
на что нибудь да рассчитывает\... и очень часто рассчитывает на что

\* Тюра --- начальник.

====page 143====

нибудь дурное\... С полчаса говорил я ей на эту тэму, во рту даже
пересохло\... Кончил.

--- Что ты сказала?., что ты сказала сейчас\...?!

Холодный пот разом проступил у меня... сердце даже замерло\... я
слышал\... я ясно, отчетливо слышал, как она сквозь зубы,
отвернувшись от меня и поправляя подушку, произнесла:

--- Все вы для меня чужие...

Всю ночь я не спал\... Всю ночь думал... фразу эту её разбирал и
анализировал, так ли у ней, с досады, шутя, сорвалась с языка эта
фраза --- или вырвалась она, затаенная до сих пор на сердце,
глубоко-сознательная и прочувствованная?\...

Не трогал я ее, не беспокоил больше расспросами\... часа четыре
просидел на своем ковре, прислонившись спиною к стенке. Рассветать
стало\... серебристый луч ворвался в дверные щели и осветил
внутренность сакли\... Подняла голову Агреаль, увидела меня в моем
положении, разом рванулась ко мне и крепко обняла, приложив к моим
сухим, воспаленным глазам свои щеки...

И забыл я её холодную фразу, примирился с нею, под влиянием её
жгучих ласк\... Весело было так мне в этот день, не мог даже
сердиться на Трезвонова и даже первый заговорил с ним, когда, перед
отправкою на пароход, пришлось с ним встретиться...

Добрались мы до озера, где пристают наши

====page 144====

пароходы\... Не без некоторого страха взошла Агреаль на палубу
"Самарканда" и еще раз взяла с меня клятву, что мы непременно вернемся
из России опять сюда, куда бы то ни было, но только сюда, в Азию.
Посмеялся я над нею, над её страхом и охотно дал ей еще раз это
обещание. "Что жь, думаю, это говорит в ней привычка, привязанность к
родине, все вещи довольно естественные и, в некотором роде, даже
похвальные\... Рассчитывал я шибко тогда, что на нее должны же
подействовать прелести и блеск

цивилизованной жизни, старые привычки и привязанности уступят свое
место новым, и современем она же сама будет смеяться над своею
боязнью, а если и вспомнит свою прежнюю, полудикую жизнь, то разве для
того только, чтобы сравнить ее с новой и уже никогда к ней не
возвращаться".

Да я был убежден в этом, я даже мечтал о том, чтобы окрестить ее и
обвенчаться, как следует; я только не рисковал заговорить с нею об
этом пока\... ну, хоть, пока не представится к этому более удобного
случая, более удобной обстановки.

Случай, действительно, скоро представился, но не такой, какого я
ожидал\... С приведением в исполнение моей заветной мечты мне
пришлось попытаться прежде, чем, может быть, следовало и на первых
порах я потерпел полное фиаско.

====page 145====

Дело было так. Прибыли мы в Казалинск и я на первых порах нанял
небольшой номер в дрянном трактире "Город Неаполь", единственном,
впрочем, в городе\... Надо было повидаться кое с кем из знакомых,
--- поговорить, да похлопотать о разных делах, одним словом, прожить
в Казалинске дня три или четыре.

Скучала здесь шибко Агреаль\... Шутка ли все кругом чужое и, надо
правду сказать, далеко не привлекательное; маленькая, грязная и душная
комната и по целым дням одна одинешенька. Мне приходилось иногда,
уехав из дому рано утром, вернуться совсем уже к ночи\... А тут
еще любопытные докучали, все под окнами и в корридоре толпились,
взглянуть на интересную тюркменку хотели. Слух-то о её привозе
сюда,чуть ли еще не до прибытия парохода, распространился по всему
городу. Только эти любопытствующие господа оставались с носом, --- моя
красавица заперлась и не выглядывала.

Трезвонов, впрочем, навещал Агреаль, --- даже с моего на то
разрешения\... Пришел просить об этом, неловко было отказать,
подумает, что и вправду боюсь его, или ревную...

Дня через два, утром, Агреаль спрашивает меня:

--- А что, он действительно такой богатый и важный купец, как он
сам расказывает?

====page 146====

--- Важный, неважный, а денег много есть действительно, отвечаю я. ---
Тебе зачем знать это?

--- А то, что он меня с собою в Ташкент звал, наивно так говорит
Агреаль.

--- Вот как..! У меня даже дух захватило... искры зеленые перед
глазами запрыгали.

--- Рассказывал он мне все --- какие дома у него в Ташкенте, сколько
лошадей, лавок с дорогими товарами, обещал, что если я только с ним
туда уеду, --- он меня просто золотом засыплет. Пугал вашею Россиею,
говорил, что там холодно очень и люди замерзают не только на улице,
даже в постелях, дома, что там ночь сто дней стоит, а день только
два часа всего... Много страшного говорил, совсем не то, что ты

мне рассказывал, я ему поэтому и не поверила... Да, он также просил
не говорить тебе об этом, я сказала, что непременно скажу\... Кто-то
тут прошел под окнами, железными этими крючками, что у вас на
сапогах, защелкал, Михал-бай думал, что это ты, так и убежал
поскорее; я видела в окно, как он через двор, по стенке
прокрадывался.

Ничего я ей не ответил пока на эти рассказы, молча взял фуражку,
сказал, что вернусь скоро и вышел\... Направился я прямо к купцу
Жирнозагривкову, у которого остановился Трезвонов... Вхожу, сам
хозяин встречает меня, а Мишки

====page 147====

Трезвонова нет. --- Оглянулся я кругом, смотрю --- шапка его и хлыст
лежат здесь, на окошке.

--- Дома? спрашиваю.

--- Отлучился куда-то\... не скоро назад будет, отвечает супруга
Жирнозагривкова, сама на следующую дверь оглядывается, как будто
растерялась немного...

Шагнул я через комнату, толкнул дверь, --- та отворилась\... Сидит
Трезвонов в самом углу; побледнел как полотно, на меня, вытараща
глаза, смотрит.

--- Что же это вы прячетесь? спрашиваю\... самого так и тянет хватить
наглеца чем попало.

--- Ничего я не прячусь. Чтоже, ваше высокоблагородие, мне от вас
прятаться? заплел Трезвонов. --- Дурного ничего мы супротив вас не
делали; зачем прятаться\... а ежели...

--- Об чем это вы с Агреаль говорили?\... приступил я к нему, ---
Ну-ко, повторите теперь ваши предложения\... я вот послушаю, а уже
потом и сам поговорю с вами\... Ну-ко!

Придвинул я стул к нему близко, почти вплотную, сел верхом, в
упор гляжу и нагайку ременную --- в руках у меня нагайка была тогда
--- крепко в кулаке стиснул.

--- Бить меня, ваше высокоблагородие, нельзя, потому мы первой гильдии и
почетными называемся, а разговор иметь согласны\... потому от
настоящего разговора никто в убытке

====page 148====

быть не может. Прошу терпеливо и милостиво выслушать.

Так начал Трезвонов, --- "Чтож, думаю, высказывайся, буду тебя
терпеливо и милостиво выслушивать"\...

--- Всякому человеку, ваше высокоблагородие, чего получше хочется, что
кто по своим деньгам, средствам иметь может. Коли ежели я делал
такие предложения полюбовнице вашей, так чтоже-с, кому от того обида?
Женщина она вольная, потому, изволите ли видеть на русской земле, по
русским то-есть законам рабынь крепостных не полагается\...
Желательно ей с вами в обществе состоять, ну и пущай состоит,
желательно будет в другую компанию перейти, ну и перейдет, никто ей
возбранить этого перехода не вправе, а коль не вправе, то и обижаться
нечем\... Говорил я ей все это, точно говорил, не запираюсь, да нешто
я вас лично хулил при этом, нешто говорил я так: погляди вот да
посравни, какой я супротив них молодец... ничуть, то-есть ни вот
сколько\... Капиталами точно сравнивался; да ведь и сила-то наша в
чем же, как не в этом самом капитале? На капитал-то я и напирал
больше, на карман ее ловил. Коли бы ваши какие законные права на нее
были, ну другое дело. К примеру хоть, будь она ваша дочь что ли, или
супружница венчанная, а то вед\... А изволили они сказать вам,

====page 149====

какой я ответ получил на все свои предложения\... изволили сказать?

Я отрицательно потряс головою.

--- А вот что изволили они сказать: "Неужели ты, говорят, "тентяк"
--- так и выразились тентяк, дурак, значит --- думаешь, что найдется
по всей земле столько золота, чтобы меня купить можно было?" Тут это я
ваши шаги словно будто заслышал, думаю: "удрать поскорее от греха,
пока что. Мало ли что в горячности с человеком случиться может\...
оскорбление действием или еще какой дебош, взаимное
членовредительство, судбище и, Боже мой, какие неприятности, и вашему
званию обидные, да и моему гильдейству мораль". Верно я рассудил,
значит?\...

Ну, можно ли было сердиться мне на него, после его этакого доклада? Даже
рассмешил он меня под конец. Особенно после того как сообщил об
ответе Агреали, ответе, за который я чуть не на шею бросился к
"гильдейскому купцу" и не расцеловал его от радости...

Не дурак был этот Трезвонов, видно, что и натуру тоже хорошо знал
человеческую, с рассчетом приберег он под конец эту утешительную
фразу и не ошибся в рассчете.

Через четверть часа, мы уже в сообществе с супругами
Жирнозагривковыми пили какую-то нижегородскую фабрикацию, за здоровье
"неподкупной

====page 150====

царевны, Миликтрисы Кирбитьевны", тоесть за мою красавицу Агреаль.

Сравнение положения жены с положением любовницы, на которую всякий
может рассчитывать, всякий может искать взаимности и делать
всевозможные предложения, засело у меня тогда в голове и заставило
меня, как я уже говорил, приступить к этому серьезному, обдуманному
уже с моей стороны делу.

Я подробно и обстоятельно разъяснил Агреали сущность нашего законного
брака, говорил долго и убедительно. Я думал, что она с радостью
согласится на это, я даже думал, что, в некотором роде, делаю ей
честь своим предложением, осчасливить хочу, и каково же мне было
услышать отказ на отрез, отказ такой энергичный и решительный, что я
даже и не посмел больше настаивать.

Я думал, что ее, главным образом, пугает необходимость при этом
переменить веру, креститься\... Оказалось, что вовсе нет. Она просто
указала мне на пыль поднявшуюся от ветра на улице, и сказала:

--- Видишь ветер, он вольный, да не совсем, он все таки дует туда,
куда Аллах ему укажет, а я хочу быть вольнее даже ветра, и дуть туда,
куда я сама пожелаю; знаю я, как живут у вас жены. они думают, что
они вольные, я ведь тоже много слышала, а по моему они ничуть

====page 151====

не вольнее тех, что у оседлых узбеков в гаремах запрятаны.

Так я уже больше и не пробовал ее убеждать, не хотел огорчать даже
этим, потому что заметил, как неприятно подействовали на нее мои
намеки и доводы, и не только что не ослабили, но напротив еще усилили
её страх и отвращение к России, к поездке в наши края, такие далекие
от её родины.

Время шло. --- Минуты огорчения сменялись минутами радостей, случалось и
наоборот --- это даже разнообразило нашу жизнь... и я был счастлив,
т. е. не совсем счастлив --- были странные обстоятельства, которые
туманили, отравляли мое счастие\... Об этих обстоятельствах я буду
говорить в свое время.

Помню, как теперь помню, одну светлую, радостную минуту\... Такие
минуты никогда не забываются. Агреаль объявила мне, что она скоро будет
матерью. Это случилось на дороге между Карабутаком и Орском\... Я
просто обезумел от восторга\... Как я ласкал ее, как я берег ее
после этого! я на руках выносил ее из тарантаса в станционную
комнату, на руках и обратно сажал в экипаж\... Я велел ехать тише,
осторожнее\... Я бледнел и пугался за нее при каждом толчке, что очень
смешило Агреаль, --- непривыкшую к подобным нежностям... Вед у них
что\... У них беременные женщины

====page 152====

на конях верхом через барьеры, да арыки широкие пригают\... А что
мне было за дело до тех!.. Разве и с привычными женщинами, с самыми
простыми, не бывает несчастных случайностей!\...

Я мечтал о ребенке, я думал, что дитя, наше собственное, родное дитя
еще более скрепит нашу взаимную привязанность, еще более усилит в ней
любовь к отцу её ребенка\... Я думал... Эх! да мало ли что я
передумал в эти чудные, счастливые, дорогие, незабвенные минуты!\...

И приехали мы таким образом в Россию.

Холодно, равнодушно относилась она ко всему нашему. Казалось, ничто не
занимало ее особенно, ничто не удивляло также\... Ведь уж какие
диковинки приходилось ей видеть, и видеть, конечно, в первый раз в
жизни, а глядела она на них словно на что-то старое, давно виденное ею,
хорошо известное и уже успевшее порядком наскучить.

В Оренбурге, например, она на то только и обратила внимание, что по
улицам на базаре много бухарцев в чалмах и халатах цветных
бродило.

--- Точно у себя дома, заметила она, и спросила при этом: --- А как
отсюда до Бухары далеко?

--- Ой, ой! покачала она головою, когда я объявил ей эту не слишком
даже почтенную цифру.

====page 153====

Узнала она также, что в городе мечеть есть мусульманская и даже хорошая
мечеть, побывать там захотела; хоть туда женщин и не пускают, однако
со мною пропустили ее\... Понравилось шибко ей это оригинальное
здание...

--- Вот у вас это хорошо, говорит\... У нас бы русской церкви и
построить бы не позволили, а еслиб и позволил хан, то народ на
другой же день до тла ее сжег бы...

--- Видишь, воспользовался я тут подходящим случаем: --- Наш народ,
значит, лучше, добрее...

--- Может быть, равнодушно отвечала она, --- Везде есть и добрые, и
хорошие люди...

Прокатили мы скоро этот скучный промежуток, между Оренбургом и
Самарою\... Волгу нашу красавицу увидели\... "Амударья, говорит,
лучше". Ну, Бог с тобою\... Экая ты упрямая патриотка.

Однако, все плавание до Нижнего с палубы не сходила, на верхний даже
мостик забралась --- и к ночи только в каюту спускалась\... Смотрит
на берега пристально, каждый встречный пароход глазами провожает;
когда близко какой пройдет, свистнет, --- вздрогнет слегка\...
Спросила, куда Волга течет, в какое море? --- Узнала.

--- Это, говорит, от нас недалеко будет, --- Усть-юрт, пески
перейти только надо\... Наши там часто прежде бывали, ваших людей в
плен таскали с тамошнего берега\... Теперь вот не

====page 154====

ходят, --- солдаты ваши там завелись\... Да может не долго там
стоять будут эти ваши солдаты?\...

Уж как тяжелы, как невыносимы мне были эти её --- ваши да наши. И
говорит-то это она с какою-то усмешкою странною, непонятною, с
каким-то злорадством, точно умышленно злить хочет\... Эдакая
непримиримая...

В Оренбурге, впрочем, удалось мне убедить ее переменить свою красную
шелковую рубаху и черный халат на наше русское платье\... Трудно было
уговорить ее, ох, как трудно!\... однако ничего\... согласилась.

--- Что за охота, говорю я ей, что всякий, разиня рот, на нас
смотрит, пальцами указывает...

Накупил я ей материй по её вкусу\... Бархату масаковистого купил даже.
Тамошняя портниха, меньше чем в неделю, с ног до головы одела...
Шляпку, бурнус\... все как следует.

--- Экая я чучело стала! улыбнулась она, поглядевшись в зеркало.

"Оно точно, что в своем родном, прежнем платье, да в тюрбане
шалевом как будто и лучше", невольно подумал и я, да не решился
высказаться\... Думал, посрывает с себя все это модное тряпье и в
печку бросит\... А ведь нельзя же\... мода!.. Всякому встречному в
глаза кидаться тоже не приходится.

====page 155====

Приехали мы в Москву, оттуда в деревню на время, к родственнику
одному моему; пожили там, потому торопиться было некуда. Дело-то мое в
Оренбурге на счет полка казачьего не выгорело, ну и был я совсем как
птица божья свободен, хоть на все четыре стороны!

Ни с кем не сходилась моя дикарка, даже с женщинами отчужденно так
себя держала; слишком полгода прожили мы на одном месте, а ни одного
знакомства она не свела как следует... Меня это уже сердить
начинало\... Да и ко мне самому она странно как-то начала относиться:
бывало, прежде, заметит, что я не доволен чем или огорчен, сама
ласкалась, видно было, что дорожила мною, моим к ней расположением, а
теперь ужь совсем не то стало\... Равнодушно принимала она мои ласки,
почти не отвечая на них. В разговор даже со мною вступала как то
нехотя, отвечала на вопросы все односложными да да нет, а то и просто
на просто молчала...

Случалось мне иногда подмечать, улавливать взгляд её, брошенный в мою
сторону\... Нехороший это был взгляд, каждый раз производил на меня
самое грустное, тяжелое впечатление...

Думал я, что любовь её проходить начинает... пробовал упрекать ее в
этом, на объяснения вызывал, --- и всякий раз видел какую-то злую
усмешку на её губах, усмешку сменявшуюся скучною

====page 156====

зевотою, которую она, впрочем, торопилась прикрыть своими длинными,
тонкими пальцами.

Все соседи по деревне сперва отнеслись к ней радушно, приветливо
заинтересовались её положением, а потом рукою махнули, как увидели её
упрямый, энергичный отпор...

Слышал я после, как ее "татарскою ведьмою" в околодке называли,
матери даже ребят своих ею пугали. А отец Павел, приходский наш
батюшка, так даже увещевать меня раз приехал, заклинал душу свою не
губить и отречься от дьявола.

И смешно мне было все это, и грустно\... Доктор наш уездный ученый
был человек, тот приписывал эту перемену характера Агреали её
положению\... "Это, говорит, часто случается; --- беременность иногда
всю натуру человека изменяет, а потому все пройдет, все по старому
будет. Только родит --- и сразу выздоровеет..." Приводил тут он
даже слово какое-то латинское, как болезнь эта психическая называется.

Ждал я не дождался просто этого блаженного конца\... Все свои надежды
на него полагал... Время по пальцам рассчитывал, и казалось оно мне
каким-то длинным, бесконечным.

Сам-то я на беду все больше и больше к ней привязывался\... заняла она
всю мою душу, весь ум, всю мою волю\... Остальное все далеко, на второй
план отходило, все стушевывалось\...

====page 157====

Видел я, что мое присутствие тяжело ей --- уступал сейчас, уходил и
издали только следил за нею, за каждым малейшим её движением...
Думал, что небольшая разлука поможет моему делу\... Уехать-то я от
неё не мог, сил не хватало, а эдак комедию маленькую разыграть
захотелось...

Пришел я к ней раз перед вечером, говорю, равнодушным таким
притворяюсь...

--- Надо вот мне съездить --- верст за сто... Не знаю только, сейчас
ли ехать, на ночь глядя, или ужь завтра утром\... Как ты, моя дорогая,
думаешь, как посоветуешь?\...

--- Ты мужчина, ты умнее, ответила Агреаль. --- Это мы, глупые бабы,
должны у вас совета спрашивать.

--- Я, видишь ли, долго там пробуду, недели две, --- может больше\...
Надо очень...

--- Сколько надо, --- столько и пробудешь, отвечает упрямица, сама и не
взглянет.

--- Скучать очень без меня не будешь?\...

Улыбнулась она только на этот мой вопрос, плечами досадливо
передернула и промолчала.

--- Ну, прощай, рассердился я, --- Еду сейчас!\...

Отошел к дверям, покосился на нее через плечо, вижу --- смотрит она
мне вслед, равнодушно, покойно, только улыбка насмешливая на её губах
бегает\... Чувствую я, что понимает,

====page 158====

эхидная, мои маневры, прямо в лицо мне смеется...

Уехал; конечно на другой же день, рано утром вернулся, только
протосковал даром целую ночь на соседнем хуторе, у пасечника и с
тех пор уже своих таких опытов не повторял более.

Родила она, наконец, и родила благополучно... Сыном подарила\... Трех
дней не пролежала в постеле, молодцом, как ни в чем не бывало,
поднялась на ноги.

Сильно беспокоилась она перед родами: все боялась, что девочка на свет
Божий появится... Почему ужь так не хотелось ей девочку, не знаю, не
говорила, за то же и обрадовалась, когда оказался сынишко.
Развеселилась, как ужь я её давно не помнил, смеяться стала громко,
даже песни свои запела...

"Ну, думаю, прав доктор\... Вот и шабаш её психической болезни ---
роды благополучные как рукою сняли все её душевные недуги".

Молебен отслужил по этому-случаю и завтрак устроил для всех своих
соседей\... Даже Агреаль решилась показаться обществу на этом завтраке,
что наших дам и девиц, как я узнал

====page 159====

после, весьма шокировало. они хоть сами и не были, да от мужей своих
слышали.

Тут начался ряд вещей, которые меня сильна озадачили и заставили таки
порядком призадумася над их разрешением\... Поведение моей Агреали
стало для меня положительно не понятным.

Началось с того, что она сама ни за что не хотела кормить ребенка.
Объясняла это свое нежелание так, что будто бы не здорова, будто и у
себя дома она тоже приискивала кормилицу для своего первенца.

Говорила ли она правду или нет, не знаю... Только странно было это
мне\... Такая здоровая женщина и вдруг...

"Ну, чтожь, думаю, это еще не беда, --- дело весьма легко
поправимое"\... Нанял я в кормилицы молодую, здоровую, бабу\... В
деревне ведь это легко, не то что в большом городе, где все такие
слабогрудые, да чахоточные.

Затем другая забота пришла и гвоздем у меня в голове засела.

Надо было крестить ребенка. Все таки ведь это мой, так сказать от
русского отца, должен быть, значит, христианином\... Не знал я, как
взглянет на это Агреаль, боялся даже заикнуться об этом перед нею,
думал такую бурю поднимет, что страсть\... Однако, делать нечего,
времени слишком долго тянуть нельзя...

====page 160====

Собрался с духом, посоветовался кое-с кем, говорю ей: --- так мол,
и так.

И каково же было мое удивление, когда на мой допрос, предшествуемый
длинным сбивчивым предисловием, я услышал короткую и ясную

фразу:

--- Конечно\... Ведь он твой сын\... Делай же с ним, значит, все,
что надо по вашему закону.

И обрадовал, и огорчил меня этот лаконический обстоятельный ответ.
--- Ну, да я уже обтерпелся, попривык к огорчениям этого рода и
немедленно приступил к совершению обряда. Торопился даже, все боялся,
как бы не передумала мать, но та даже больше и не заикалась об
этом...

Поправилась моя Агреаль скоро, как я уже говорил; --- держать ее здесь
взаперти, в деревне больше было незачем\... Месяца три пожили еще,
дали окрепнуть ребенку\... стал я с нею в Петербург собираться.
Самому надобно было да и чудеса петербургския хотелось показать Агреали,
все еще не теряя надежды заинтересовать

ее Россиею...

Ребенка оставили на попечения старушки одной родственницы моей\... Как
мне ни не хотелось этого, да Агреаль настояла, ну и пришлось ей
уступить.

--- Зачем, говорит, мальчика дорогами мучить. Если ты любишь так его,
так должен подумать,

====page 161====

где ему лучше будет, а не таскать за собою, как игрушку.

Что было отвечать на такое резонное, справедливое замечание? Как ни
жаль было, как ни грустно, а пришлось расстаться с моим крошкою
Колею\... Мы мальчика-то Николаем окрестили...

Велел я старушке писать мне два раза в неделю аккуратно, чуть что,
сохрани Бог, случится, уведомить, немедля ни секунды, телеграммою...
Расцеловал я сынишку, благословил его перед отъездом\... Мать тоже
поцеловала, быстро эдак, чуть прикоснулась губами и поскорее отдала его
на руки кормилицы...

Всю первую станцию носилась перед моими глазами эта сцена холодного
материнского расставания, и на душе у меня сделалось так тяжело, так
больно, что я не выдержал\... слезы из глаз выступили...

Странная женщина была эта Агреаль! --- как ни скупа она была в
последнее время на ласки, как ни редко дарила она меня ими, однако, в
тяжелую минуту, когда я действительно нуждался в её участии, она шла
сама ко мне на встречу и усыпляла мою подозрительность, разгоняя своею
ласкою накопившиеся на душе моей тучи\... Так

и теперь...

Решил я, что Агреаль любить-то любит нашего Кольку, как же не любить,
все таки ведь

====page 162====

сын её (материнское чувство даже, вон, в звере сказывается), а
брезгает она как будто немного, особенно после того, как его
окрестили... Все ведь они такие фанатики...

Так и объяснил я себе холодность Агреали её фанатическою ревностью.

Пробыли мы в Петербурге месяца два\... Ужь куда только я не возил свою
красавицу, чего только ей не показывал\... Только и понравился ей
цирк, --- что на Караванной --- туда даже сама просилась и в конюшню
постоянно ходила\... Шапки цветные, красные да белые, толпою за нею туда
таскались, меня таки бесили порядочно, --- и все приставали ко мне,
чтобы я познакомил их, представил, так сказать, а cette belle
amazone\... Представил кое-кого, чтобы отвязались, только эти
представленные остались с носом\... С ними даже и говорить не
захотела Агреаль, одного даже на смех подняла, увидала как-то как
он, выставив ноги вперед, на английский лад, по Невскому верхом
протрясся на вороной кобыле\... Без смеху после вспоминать не могла...

Вести о сыне я получал аккуратно. Писали, что богатырем, не по дням,
а по часам ростет. Такой славный, да здоровый мальчишка... Рвался я
туда сердцем, к моему Коле, не мог дождаться, скоро ли дела мои
проклятые кончатся

====page 163====

и позволят мне вырваться из этого противного, надоевшего до смерти
Петербурга.

Вырвался таки, наконец. Оставили номер свой в "Hôtel de Paris", на
Николаевскую да и с Богом.

Как приехали в деревню, опять затосковала и нахмурилась моя
Агреаль\... Худеть начала и в глазах блеск зловещий появился\... Я к
доктору. Ужь чего доброго, оборони Бог, не чахотка ли у неё начинается.
А весна стояла как нарочно такая скверная, гнилая и тянулась эта весна
чуть ли не до июня месяца.

--- Очень может быть, говорит доктор, тот самый. --- Очень может
быть\... Эти южные индивидуумы не выносят нашего климата, особенно те,
что привезены взрослыми\... Обезьяны вот в зверинцах --- те сотнями
дохнут\... Начнет сейчас хиреть, задумываться, похудеет как скелет
и хлоп кверху носом.

--- Нашли тоже к чему приравнять\... вот уже подыскали подходящее
сравнение\... "обезьяны".

Недоволен остался я сообщением доктора, не поверил сразу, однако таки
призадумался.

А потом, слышу и Агреаль заговаривать о поездке на юг начинает\...
Все на холод жалуется, да на небо наше серое, суконное, на дожди
постоянные. Тоскует об своей стороне, вспоминает, как там хорошо,
тепло, привольно... Часа два, бывало, сидит около меня, головку на

====page 164====

плечо мне положит и лепечет, лепечет, о родине своей рассказывает:
какие у них камыши, густые да зеленые, какая вода теплая\... пески, ужь
на что сыпучие, мертвые, бугристые пески --- а и те ей стали милы.

--- Мы, говорит, хоть не на Аму, к нам, хоть куда в другое место,
только туда поближе. Здесь гадко\... тут жить нельзя, и твоя красавица
умрет\... вот увидишь, непременно умрет. А тебе жалко будет, очень
жалко. Ведь я знаю: --- ты очень меня любишь\... да, очень любишь?

Как змееныш обвилась она вокруг меня и стала ластиться. Кроткая даже
стала какая, ласковая --- совсем переменилась --- что будешь делать!

Стал и я тут соображать, и в конце-концов решил, что уступить ей
необходимо. На юг, так на юг! Пускай, думаю, и Колька наш, там в
этом благословенном климате растет, развивается\... ребенок от этой
перемены ничего не потеряет, а скорее даже выиграет.

К тому же и возраст моего Кольки был таков, что рискнуть на
путешествие было можно. Почти годовалый ребенок, при хорошем
присмотре, может выдержать какое угодно путешествие, особенно летом,
в крытом экипаже.

Посписался кое с кем, устроил так дела, чтобы по крайней мере было
из-за чего ехать и стал собираться.

Признаться и самого-то меня начинало тянуть

====page 165====

на место своей старой службы --- прискучило уже так-то, без дела
валандаться. Кончилось тем, что ужь не знаю, кто из нас --- я или
Агреаль больше торопились с поездкою и пороли горячку в ожидания
счастливой минуты отъезда.

Чтобы не тащить с собою кормилицу, к тому же и охотниц ехать "в
бусурманския земли" --- здесь не оказалось, порешили мы Колю от груди
отнять, что и было тотчас же благополучно приведено в исполнение.

Выехали.

Да, не знал я, даже не предчувствовал ничего, как эта поездка
окончится, какие страшные минуты прийдется мне пережить, какое испытание
выдержать\... Не знал\... Ҍхал я счастливый, довольный. Дорогая,
любимая горячо женщина рядом, бок о бок, сын наш у меня на
коленях, вся семья, значит, в сборе. Какого же еще счастья нужно
человеку?\...

И быстро незаметно летело время нашего счастливого, блаженного
путешествия. Какие-нибудь пятнадцать-двадцать дней, словно двадцать
часов пролетело.

Прибыли мы в Казалинск, там узнали, что последний пароход на Аму
отходит завтра. --- Не откладывая в долгий ящик --- туда, заняли,
милостью капитанскою, отдельную каюту и с Богом.

По прибытии в Чимбай, мы застали дело совсем

====page 166====

уже на иной лад. Русские уже устроились там как у себя дома: и
уездные начальники

завелись --- и полиция\... все как следует. Остановились мы все-таки
пока в туземном караванъсарае, чуть ли не в том самом, где мы
тогда, в первый раз с Трезвоновым стояли, музыкой его потешались от
скуки.

Агреаль просила меня пожить здесь с неделю, а то и две\... и
представила такие к тому причины.

--- Я, говорит, уже туда к своим больше не пойду\... я уже теперь
совсем твоя, --- а позволь мне написать домой, чтобы оттуда ко мне
один человек приехал, поговорить с ним надо. Да ты не бойся, он
старик уже, человек этот... совсем седой и вот так, согнувшись,
ходит. Представила даже, как это именно ходит её

старик --- прошлась прихрамывая даже по сакле.

Мне так было хорошо, так дорого слышать от неё первую половину её
фразы, что я и перечить не стал, сам даже распорядился поскорее
джигита нанять, взял от Агреали её письмо, что она кое-как
нацарапала, и не читая его, не расклеивая --- отправил на Талдык с
нарочным.

К довершению моей радости, что все дело так хорошо устраивается ---
Агреаль и к ребенку нашему значительно переменилась, нежнее стала
заботиться. Чаще ласкала его, держала на руках,

====page 167====

целовала даже и горячо так, страстно целовала, так и впивалась губами
в его пухленькия, румяные щечки.

О как я любил ее в такие минуты, вдвое, вдесятеро\... Что я говорю?
разве можно выразить словами, цифрами; каким бы то ни было
определением, что чувствовало тогда мое сердце?

Раз только я заметил что-то непонятное для меня. Агреаль долго держала
на своих руках Колю, потом отнесла его на постельку, --- ребенок уже
заснул --- и бережно уложила. --- Она повернулась, и свет из дверей
сакли ударил ей прямо в лицо. Она думала, что я не вижу, что я не
смотрю на нее, но я видел, я ясно, отчетливо видел крупные слезы на её
ресницах. Слезы на глазах Агреали, которая никогда, еще

не плакала\... Откуда эти слезы, что их вызвало --- не знаю,
расспрашивать я тогда почему-то не решился.

Я думал, я хотел так думать, что это были светлые, дорогие слезы,
вызванные из глубины сердца материнским счастьем.

Дней через пять не более, вернулся посланный на Талдык джигит, ---
говорит, что *те* двое сегодня же к ночи приедут. Они, говорит, к
одному знакомому человеку, здесь не далеко заехали, к ночи будут.

Побледнела как полотно Агреаль, услышав это известие, покачнулась даже
на ногах и вышла

====page 168====

из сакли на свежий воздух и с полчаса назад не возвращалась.

"Те двое они" --- какие же это двое? за одним ведь только посылали,
соображал я, за старичком, седеньким, горбатым, хромоногим. Гм...
"двое"\... Решил потом, что двое так двое, не все ли мне равно?

Велел саклю рядом приготовить для гостей, очистить ее, ковров
постлать побольше и заказал на базаре блюдо жирного плову с бараниною
--- из самого лучшего рису велел приготовить. Надо, думаю, гостей
угостить как следует, принять поласковее. Пожалуй, еще родственники
они мне какие нибудь окажутся.

Солнце садилось, когда в Чимбай, действительно, приехали двое верховых
чужих людей, тюркмен и третью лошадь привели с собою под вьюком
дорожным.

Как теперь помню обе эти фигуры. они никогда не изгладятся из моей
памяти.

Один из них был, действительно, старик, довольно, впрочем, еще
бодрый и сильный. --- Он был в черной бараньей шапке, поверх которой
накручено было белое полотенце, в роде чалмы, что означало
принадлежность его к духовному сословию. --- Глаза у этого муллы были
хитрые, прищуренные, довольно добродушные на первый взгляд, как будто
даже подсмеивающиеся, --- нос крючковатый, спускающийся несколько

====page 169====

над верхнею губою, с подстриженными седыми усами, бородка жидкая,
клином, трясущаяся --- голова старика уже не совсем прочно сидела на
загорелой, мускулистой шее.

Другой был здоровый молодец лет тридцати, немного попорченный оспою,
но довольно красивый, --- смотрел он только как-то волком, всторону,
словно боялся взглянуть в глаза прямо. Одет был просто, даже бедно
--- темнокрасный, бумажный халат, из под него ворот белой толстой
рубашки полотняной, кожанные шаровары, обшитые снизу тесьмой и длинная
мягкая обувь, а поверх неё калоши с зелеными задками и остроконечными
кованными каблуками.

Оружие у обоих, не смотря на скромность костюма, было превосходное,
рукоятки на ножах и шашках из слоновой индийской кости и украшены
серебром с бирюзою. Лошади тоже дорогие, кровные, даже и та что пришла
под вьюком, запасная. Таких лошадей по триста рублей нельзя купить
каждую.

Я все заметил и запомнил, каждая мелочь не забыта мною, да вряд ли
когда и забудется.

Агреаль встретила их довольно сухо, слегка поклонилась, но руки не
протянула. Когда они взошли, согнувшись в дверях сакли, я указал им
на ковры и попросил сесть.

Затем осведомился, как этикет того требовал, о их здоровье, о
благополучии родных,

====page 170====

друзей, и знакомых: о том --- благословил ли Аллах дорогу их и так
далее.

На все это я получил лаконические утвердительные ответы, выдержал в
свою очередь ряд тех же, повторенных каждым из гостей отдельно,
вопросов --- также отвечал им утвердительно, и затем, так как
Агреаль заметила, что уже поздно и гости вероятно, с дороги устали, ---
то, проводив их в отведенную для них саклю, я приказал подать туда
заказанный плов, а сам вернулся к себе, отложив до утра дальнейшие
разговоры.

Печальное же утро пришлось мне встретить.

Вздор все, что говорят о предчувствиях разных: никаких предчувствий
не бывает\... иначе я должен бы был испытывать тогда хотя что-нибудь
подобное. Но я ничего не испытывал, я заснул довольный, спокойный и
перед тем крепко поцеловал сына и свою Агреаль, которая, впрочем, на
этот мой поцелуй не ответила, она даже задрожала вся, когда я к ней
прикоснулся.

--- Что ты? спросил я.

--- Какая ночь холодная, глухо так, хрипло ответила Агреаль, словно
что-то стянуло ей горло и не пропускало звуков как следует.

А ночь тогда была как нарочно теплая, даже душная, так что я оставил
двери в сенях

====page 171====

отпертыми настежь, завесив их только легким полотняным пологом.

Я заснул.

Долго ли я спал, не знаю, но проснулся от страшной тяжести,
навалившейся мне на грудь. Я хотел протянут руки --- они были
связаны... ноги мои тоже обвивала веревка и с острою болью врезывалась
в перетянутые щиколодки.

Я хотел крикнуть и не мог. Мне забили в рот скрученный конец
шерстяного кушака, я только мог тихо стонать и почти задыхался.

В сакле ходили, шептались\... Я слышал голоса Агреали и её гостей\...
Я догадывался.

Вот зажгли огонь --- голубая искра спички разгорелась и мало по-малу
осветила всю саклю. Я мог теперь видеть, что такое делается. Но лучше
бы мне глаза выкололи, чтоб только я ничего этого не видел.

Старик мулла стоял у постели Коли, ко мне спиною; другой тюркмен
находился около меня и следил за каждым моим движением. Агреаль с
фонарем в руках подошла тоже ко мне и наклонилась, точно хотела
сказать что то мне на ухо.

Она и сказала:

--- Ты раздавил моего сына, я велела задушить твоего. Ну, с тебя
довольно и этого. За отца и за мужа мне другие ответят. Прощай.

====page 172====

Она снова потушила фонарь и все трое вышли из сакли.

Я слышал, как они сели на лошадей, я слышал топот копыт по двору,
слышал этот топот, все удаляющийся и удаляющийся но базарной улице.

Я рвался, как бешенный, я грыз зубами проклятый шарф; заживо
похороненный не так бьется, очнувшись в своем гробу\... Я обезсилел,
обезпамятел и потерял, наконец, сознание.

Что делалось дальше, я уже ничего не помню, мне все это рассказывали
после.

Как меня нашли утром, как развязали, как нашли в постели тело моего
бедного сына, ничем неповинную жертву, как похоронили его, как меня
самого, признанного сумасшедшим, охваченного каким-то беспамятным
безумием,

отправили на излечение в Россию.

Я помню только то, что я поправился от своей тяжелой болезни и первым
же делом поехал опять сюда в Туркестан\... зачем именно --- я не
давал себе отчета\... Меня тянуло неудержимо и только..

Остальное, со дня нашей встречи на Карасайской станции ты знаешь сам, а
потому теперь для тебя понятно будет и все, что было после.

Наземов кончил свой рассказ, чуть не вызвавший

====page 173====

в нем опять глубокого нервного потрясения.

Я передал рассказ моего приятеля, стараясь сколько возможно ближе
держаться к подлиннику. Я не знаю, насколько удалось мне это; на всякий
случай сообщаю, что Наземов жив и здоров и часто бывает в
Петербурге.

У меня, как у всякого рабочего человека, слишком мало свободного
времени, чтоб принимать своих знакомых, но в воскресенье вечером я
всегда уже складываю свои занятия и посвящаю несколько часов своим
друзьям, которые и собираются у меня, чем, конечно, доставляют мне
много истинного удовольствия. В числе этих друзей бывает и Наземов,
и если кому угодно лично с ним познакомиться, то я опять-таки
повторяю: в воскресенье вечером двери моей квартиры для моих друзей
отперты.

Само собою разумеется, что для этого надо быть в числе этих
последних.

КОНЕЦ.

====page 174====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
