<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="kelsiev_v_pri_petre_1871">При Петре. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Историческая повесть времен преобразования Руси</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Василий</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Кельсиев</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Олещук Анастасия</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Кельсиев В.И.</author>
       <title type="main" level="a">При Петре</title>
       <title type="sub">Историческая повесть времен преобразования Руси</title>
       <title level="j">Нива</title>
      <biblScope unit="volume">№ 38–46, 48–52</biblScope>
       <date when="1871" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-02">Оформление в XML-формате, Олещук Анастасия</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>
I.
   Ничего кроме камыша в болоте да лесов.
   Светловоднейшая в мире река течет в глухой пустыне, кое где под навесом сосен.
   Нужно было быть гением, чтоб помыслить даже поставить на этом болоте целый город -- тот Петербург, который мы видим.
   На том месте, где теперь стоит инженерный Замок, при впадении Мьи в Фонтанную речку, спокон веку, по крайней мере со времен Царя Ивана Васильевича III, стояла деревня Усадище. Там, где теперь в Летнем Саду стоит Летний Дворец, стояла мыза шведского майора Конау; а там где теперь Мраморный Дворец стоит, был построен Петром почтовый двор, где государь не раз делывал пиры да банкеты.
   Великий Государь начал строить город, вернувши Невския устья от шведов, на том острове, что называем мы Петербургскою стороной; близь зачатой земляной крепости, Меньшиков распорядился при самом же начале постройкою крошечного домика Петру Великому, который хранится на Петербургской стороне в каменном футляре.
   Повсюду леса рубились, строилась верфь, и в редкие приезды сюда за всем наблюдал сам Великий Государь. Он, как любитель всего иноземного, даже многия места в Петербурге назвал иностранными именами, так напр. им дано сохранившееся до сих пор название Адмиралтейства корабельному судовому двору.
   Много стоило завалить и топкия болота и трясины, но неутомимый Петр не отказывался от своей задачи -- и все что было толковейшего и деятельнейшего в тогдашнем русском обществе если и не совсем ему сочувствовало, за то и не выражало неодобрения, обязанное. даже чинить посильную помощь. Против него был разве какой нибудь старовер, человек искренний, но который дальше носу своего ничего не видел и не мог предвидеть, что придет другое время, будет другой монарх, при котором Руси не. будет надобности в насильной выучке. Тогда нам, русским, это нужно было; поступать в школу было трудно (волею-неволею, сказать правду), да выйдти из Московских порядков, никуда не годившихся, приходилось но что бы то ни стало -- и старое дурное требовалось заменить новым лучшим, а без того нельзя было дальше тянуть государственную машину. И вот, к концу второго десятилетия XVIII века новая столица мало по чалу обстроилась, и стали все больше да больше наезжать в нее русские люди из дальних концов государства.
   Алексей Парамонович Свечников родился и вырос в Ростове, а потом жил в Москве, под тем влиянием, которым были насквозь пропитаны современники цари Алексея Михайловича, и состоял при дворе его в приспешниках. Стремление поделаться во что бы то ни стало европейцами, сбросить подавляющий гнет старых обрядов, старых обычаев, всосалось в его плоть и кровь. Когда пришла весть, что царь Петр собственноручно стрижет бороды у всех ближних бояр и велит всем одеваться по европейски,-- хотя и при царе Федоре Алексеевиче уже велено было всем одеваться в венгерки,-- Алексей Парамонович с радости позвал брадобрея и смахнул у себя из усердия не только бороду, но даже и усы.
   Приходился Алексей Парамонович -- человек уже не молодой в описываемое нами время -- каким-то неизмеримо дальнейшим родственником с женской стороны князю Меньшикову и на этом основании вздумал рабски просить светлейшего князя герцога Ингерманландского пожаловать его своей высокой милостью -- перевести к себе под бок в Петербург. Алексей Парамонович чувствовал, что при таком царе, который просвещенных людей требует, можно было себя показать и кое-как в люди выйдти. Он был вдовец, из всей семьи у него остался только сын Константин. Князь был с царем в походе -- со шведом воевал и после целого года ожидании удостоил ответом. Сам, как известно, писал светлейший с трудом и в большинстве случаев отвечал через своих приближенных, и Свечников получил чрез управляющего именьем записку, само собою разумеется не собственноручную, следующего содержания:
   "Жалует тебя его светлость, родня твоя по жене, князь Александр Данилычь и позволяет тибе, холопу его, переехать в новосозидаемый град Санкт-Питербурх и держать в сем граде вольный двор такожде и пиревоз чрез реку Неву, понеже бывший содержатель вольного двора Митрофан Иванычь Собакин волею Кожею умре а содержать оный двор таперече не кому".
   Не прошло трех недель, как любитель всякой
   -- Анисовка у тебя есть, как была у покойника? спросил прохожий.
   -- Анисовка водится, приободрился Парамоныч.
   Подергивание губ исчезло и прохожий усмехнулся.
   Он, не спрашивая позволения Парамоныча, шагнул на крылечко -- и как человек, очевидно знающий расположение дома, вошел, сел на лавку прямо в красный угол, под образа, сбросил шляпу свою и отсыревший охобень и остался в синем суконном бостроге и такого же цвета штанах, запрятанных в ботфорты но колено.
   -- Слушай, сказал он Парамонычу,-- дай ты мне рюмку анисовки, да чего-нибудь закусить.
   Парамоныч, попавший из захолустья в новостроющуюся столицу, наконец вломился в амбицию; дома он был не последняя спица в колеснице, сюда он приехал чтоб всяких этих генералов и всяких вельмож видеть, а может быть и самого Великого Государя, и такое обращение человека, у которого под охобнем ничего особенного не оказалось, с ним, с Парамонычем, немножко его передернули.
   -- Полтора алтына, брюзгливо сказал он.
   Великан-гость посмотрел на него ласково, с усмешкой.
   -- Я сегодня получил жалованье, сказал он,-- и вот тебе в залог крестовик, только ужь ты меня для первого знакомства угости. Видно ты, дядя, меня совсем не знаешь?
   Парамоныч посмотрел на серебряный рубль, выложил его на стол, повернул во все стороны, попробовал на зуб и спросил весьма основательно:
   -- Так ты это при Собакине сюда, значит, постоянно ходил?
   Гость рассмеялся своим звучным смехом, подергал своими короткими, загнутыми к верху усами.
   -- Ничего, отвечал он,-- дверей нам Собакин, дай Бог ему царствие небесное, не запирал; да вот я долго очень в отлучке был -- а он мне долго жить приказал. Ну, так дай же мне рюмку водки да крендель.
   И опять это было сказано так повелительно, что Парамонычу словно неловко сделалось.
   -- Да и позови-ка ты ко мне твоего этого вот молодца, что с тобою сидел. Что он тебе, сын, что ли, приходится? Кликни-ка его сюда.
   Парамоныч пошел за анисовкой, которую он держал в стеклянном кувшине, и сказал Константину, вышедши на крыльцо:
   -- Ступай -- добро, к этому мастеру, что-то больно он диковинный человек.
   Константин вошел, таща с собою модель своей мельницы.
   -- Эй, молодец, подойди-ка сюда, сказал гость.
   -- Чего тебе надобно? отвечал Константин.
   -- Надо посмотреть твою машину, сказал гость так настойчиво, что Константин посмотрел на него и поставил перед ним на стол свою модель.
   -- Арифметику и геометрию знаешь? спросил гость.
   Константин обиделся.
   -- Да ты чего? спросил он.
   Гость рассмеялся.
   -- Да ты мне прямо скажи говорил смуглый великан,-- знаешь или не знаешь? мне любопытно знать, отчего вот эта шестерня у тебя о восьми зубцах?
   -- Это мое дело, отвечал Константин.
   -- Много вашего брата, мастеров, тут таскается, отвечал Константин,-- а как поглядишь на вас, мало кто в счетном художестве силен. Мы вот с тятенькой недавно из Ростова приехали; у нас в Ярославской стороне люди -- Господи Твоя воля -- как над счетом убиваются!
   -- Правда? воззрился на него гость, закусывая кренделем,-- учатся?
   -- Что-ж, слава Тебе Господи, сказал Константин,-- не совсем в лесу живем, не совсем на пень Богу молимся. Как Царское Величество стал это новые порядки вводить, так много-много народу кинулось всему учиться.
   -- А ты сам, молодец, допрашивал великан,-- от кого научился математике?
   -- От кого научился? Первое -- это не твое дело; а ужь коли тебе любопытно, научился я от немца; такой голанский немец у нас живет там, в самом Ярославле, у такого-жь немца на конторе служит. Шесть рублев тятенька ему за науку дал.
   -- Мелок есть? спросил гость.
   -- Есть.
   -- Подай сюда.
   И молодой человек опять точно невольно повиновался. Великан встал и заскорузлыми пальцами написал на стене алгебраическую задачу. Бледный, худенький, русый Константин, ухмыляясь ему в лицо, взял у него из рук мелок, подошел к стене и тут же написал разрешение.
   -- Верно, сказал незнакомец.-- Ну, а теперь объясни ты мне, коли ты знаешь это дело, как снять лонгитуду и латитуду?
   -- Как снять? отвечал Константин,-- а вот так.
   Он поставил палец против правого глаза в виде зрительной трубы.
   -- Видишь ты, мастер: в полдень поймать солнце на меридиане.
   Парамоныч, не смотря на все свое величие бывшего приспешника и на свои связи с Меньшиковым, молчаливо и смирно сидел на лавке подле великана и ломал голову, кто бы это мог быть: он слышал, что Ri. Петербурге многие, даже и родовитые люди топорами работают.
   -- Ну, молодец, продолжал гость..-- покажи-за мне твою машину.
   -- Эх, мастер, чего доброго, ты у меня ее высмотришь, да потом самому Дарю покажешь?
   Гость расхохотался.
   -- Я тебе говорю, покажи.
   11 они вместе принялись рассматривать модель.
   -- Не пойдет, сказал гость.
   -- От чего не пойдет? обиделся Константин.
   -- Считай, стал толковать гость,-- у тебя в шестерне восемь зубцов, а главное, у тебя все на этом колесе вертится; обломится -- и все твое здание прахом пойдет, развалится.
   Молодой человек задумался. Замечание было верно.
   -- Слушай, мастер, раззадорившись сказал он,-- пойдем-ка мы в сарай, там у меня другая машина. Сказать тебе теперь ничего не могу на счет моей мельницы, а ты другое посмотри.
   -- Пойдем, сказал весьма охотно гость и лицо его окончательно просветлело,-- пойдем. Я в этом деле кое-что смыслю... и отчего мне тебе не помочь!
   Константин дружески пошел рядом с гостем, а Парамоныч, в голове которого засела догадка, что гость не простой человек, и вертелось даже имя этого человека, глубокомысленно и почтительно шагал за ними.
   -- Видишь, говорил Константин, почесывая рукою подбородок, где недавно у него была русая борода,-- вот-те тоже механика. Вот поди ты и разбери: винт такой у меня простой, деревянный -- так от руки взял и вырезал -- это чтоб землю копать. Станет землю буравить -- и ты хоть до самой глубины землю буравь так и пробуравишь..
   -- Ты это с собой из Ростова привез?
   -- С собой, из Ростова. Мало чего у меня, каких затей в голове нет!
   -- Да ужь им у меня затейник, вмешался Парамоныч, робко вглядываясь в лицо гостя.-- Что до этих махин, так даже, государь мой, уши мне просверлил, а руки у него золотые, да и голова не кашей набита.
   Гость стоял в сарае и как-то особенно пристально смотрел на них. Наконец, размахнувшись могучим кулаком, он треснул по стене, так-что стена, как показалось Константину и отцу его, дрогнула.
   -- Вот они где прячутся, кого мне нужно! прогремел гость.
   Но вдруг глаза его сверкнули каким-то грозным блеском и губы опять задрожали.
   -- Ага, и те едут, крикнул он,-- милости просим!
   Он выскочил из сарая и как был, в одной куртке, простоволосый, выбежал на дорогу. Как ни размокла эта болотистая земля, которая теперь составляет Английскую и Дворцовую набережную, но все-таки был слышен звук лошадиных копыт и подъезжающего экипажа,-- и будь ухо Парамоныча попривычнее, он разобрал бы, что это едет одноколка, а не четырех-колесная телега.
   Ухо гостя было разборчивее. Сжавши кулаки, он стоял посреди дороги в своем синем бостроге и не обращал внимания на то, что ветер раскидывал его чорные как смоль полосы. Смуглое широкое лицо его было бледно.
   -- Разве так делается?! кричал он страшным голосом.-- Разве так дела делаются? Я прихожу -- я сам прихожу на работы, а нас нету! Спрашиваю: где твое сиятельство и где твое благородие?-- а нас и не видали. Я за топор -- я, наш Царь, работаю как никто другой не работает,-- а где вы в это время были?!
   Парамоныч и Константин, стоя у ворот, обмерли.
   Так вот страшный Царь, которого им хотелось хоть из-за угла посмотреть, явился воочию, анисовки выпил, посмотрел всякие затеи Константина!.. "Господи, да будет воля Твоя!" думал Парамоныч: "может быть он нам головы посыпает, да впредь тииго велит в Преображенском приказе побывать,-- грубенько с ним обошелся".
   Тут Парамоныч увидел, как из одноколки проворно выскочили двое вельмож, сбросив с себя меховые плащи. До сих пор они сидели как статуи: они-было окаменели от ужаса.
   Один из них очень маленький, с лицом пухлым и небольшими умными глазами, был князь Алексей Михайлович Черкасский, директор петербургских строений; другой, худощавый, роста выше среднего, бледнолицый с жесткими черными волосами при усах, был Наум Акимович Сенявин, разделявший с князем Черкасским заведование петербургскими работами, делец исполнительный и аккуратный, большой хлопотун, но примерной честности и не слишком податливый на требования вельмож и приближенных.
   -- Отчего железо до сих пор не принято? продолжал великан, понижая голос, когда те двое подошли к нему: -- приезжаю сегодня на работы и что же мне кровельный мастер говорит: "железа нет". Почему до сих пор не принято?
   -- Цаловальники {Цаловальниками назывались выборные приемщики, которые не получали жалованья и вступая в отправление должности цаловали крест, принимая присягу.} все в разгоне, государь, отвечал князь Черкасский с поклоном.
   -- Собрать поскорее, нетерпеливо перебил государь: -- Демидов тоже вон жаловался на проволочку, что люди его проедаются здесь, а железо лежит даром ржавеет...
   -- Им позволь, государь, заговорил Сенявин, выступая в свою очередь: -- демидовское железо зря принимать негоже, надо с осторожностью: там у него между хорошим-то браку много, а после и пойдут трещины в полосах...
   -- Ну, ну, делай как знаешь, только справь проворней, сказал смягченный государь, кивнув головой, и затем, обернувшись назад, крикнул:
   -- Эй, ты, как тебя звать?
   -- Алешка, робко отвечала. Парамоныч.
   -- А тебя, молодец, как звать?
   -- Костька, проговорил Константин.
   -- Вот мне сюда!..
   Парамоныч со всех ног кинулся на перевоз. Государь пошел следом, разговаривая с двумя строителями и поглядывая вперед на реку. Но Неве катились крупные свинцовые волны, изредка ленясь и как бы подпрыгивая; ветер крепчал и гнал темные, грозовые тучи, отороченные золотистым солнечным отсветом; широко и все еще как-то пустынно раскинулась бурливая река, сдерживаемая сваями; обрывки мелких облаков быстро неслись по бледной синеве... Петр вошел в поданный бот один одинехонек, сильной рукою поднял и закрепил мачту; парус трепеща надулся будто грудь могучего лебедя, государь взял весло -- и судно тихо пошло против течения к домику на Городском Острову, ныне Петербургской стороне.
   -- Слышь, Константин! внезапно крикнул государь, оборачивая голову через плечо,-- токарную мою знаешь?
   -- Слыхал, Ваше Царское Величество, ответил молодой человек, и сердце его дрогнуло в предчувствии чего-то нежданно-желанного.
   -- Приходи завтра пораньше -- ты мне нужен, сказал Петр, сильно работая веслом; бот покачивался, ныряя в сизых волнах, становясь мал-мала-меньше, постепенно скрадывая в глазах стоявших на берегу образ великана-кормчего с загорелым лицом и развевающимися из-под шляпы чорными волосами...
   
II. Царский искус.
   На другой день утром Великий Государь Петр Алексеевич работал в своей токарной, на Городском Острову. Царь то присаживался к станку, то вставал,-- и нога его, обутая в кожаную ботинку с круглым носком, проворно и в такт ударяла в педаль. Колесо визжало и вертелось, так-что сливалось в один туманный круг. Подле него лежала белая глиняная трубка; возле этой трубки на станке стоял ящик с табаком и кружка пива.
   Царь был один в своей крохотной комнатке и, раздумывая о своей войне со шведом, быстро приставлял подпилок к куску слоновой кости толщиною в вершок.
   У Царя было с час свободного времени после того, как он выслушал доклад, и ему хотелось остаться одному, для того чтоб сообразиться.
   Нога работала усердно, кость обтачивалась быстро.
   -- Вели войти, Государь, раздался голос за дверью.
   -- Ушаков, ты? спросил Петр, продолжая усиленно бить ногой по педали.
   -- Ушаков, Государь, раздалось за дверью.
   -- Ну, входи.
   Любимый деньщик Государя вошел и стал у косяка, прижавшись к нему спиной.
   -- Стоит у тебя пред крыльцом, Государь, молодцы наши; с чужих сторон воротились -- посмотри сам: каковы.
   -- Зови ребят, сказал Государь.
   Ушаков отворил дверцу царской избы, которую мы называем теперь домиком Петра Великого, и вышел на улицу.
   -- Ну-ка, ребятушки, сказал он,-- ступайте к Царскому Величеству. Коли правы, кнута не отведаете.
   А Петр все точил.
   Трепеща всем телом, замирая всем сердцем и подталкивая друг друга вперед, вошли трое молодых людей в домик.
   Царь бросил работать, повернулся на своей табуретке спиной к станку и ласково взглянул на молодежь.
   -- Который из вас Римский-Корсаков? спросил он.
   -- Я, Ваше Царское Величество, отвечал один, а двое других поклонились к ноги.
   -- Из французской земли? спросил Петр.
   -- Из французской, Государь, из Тулона, отвечал первый.
   -- Фортификации и артиллерии обучался?
   -- По твоему приказу, Великий Государь, обучался.
   -- Ну, выучился?
   -- Сколько умишка моего хватило, Великий Государь, выучился.
   -- А фортецию съумеешь начертить? спросил Государь.
   -- Коли твое Царское Величество прикажет, отвечал с достоинством Римский-Корсаков, встряхивая напудренным париком,-- так -- не во гнев тебе будь сказано -- в грязь лицом не ударю.
   -- "Когда Царское Величество прикажет!" К тому что ли я клоню, чтоб вы только по приказу Царского Величества делали?-- сами делайте!-- Им ты не пугайся, спохватился Петр: -- это я так, с сердцов; а теперь давай-ка лучше смотреть, как ты чертеж сделал бы. Ты моего гнева не бойся. Присядь и делай.
   Юный Римский-Корсаков замялся; он никогда пред Царем еще не сиживал.
   Петр подал ему бумагу, готовальню, карандаши, линейки, ящик красок и задумался.
   -- Что-жь, Государь, чертить прикажешь? спросил Римский-Корсаков, приободрясь.
   -- Нарву хорошо знаешь?
   -- Твердо знаю, Государь. У меня там даже и двор стоит.
   -- Ну и я хорошо Нарву знаю, сказал Государь.-- Сядь и начерти ты мне фортификацию города Нарвы, так-что если бы я сам ее стал брать, а ты бы в ней комендантом был, так чтоб я ее взять не мог.
   -- Ну, Великий Государь, молвил уже совершенно пришедший в себя юноша,-- коли ты сам, своим царским словом, велишь против тебя Нарву защищать, то подожди часа три; я начерчу, как я против тебя бунтовать стану.
   Великий Государь встал, подошел к нему, положил ему руку на плечо и сказал:
   -- Коли съумеешь, молодец, Нарву защитить, обниму и расцелую тебя завтра в ассамблее, при всех. Вишь что мне нужно: нужно чтоб завелись у нас на Руси такие люди, которых понукать бы не нужно было.
   Римский-Корсаков, сотворивши крестное знамение, набросал план Нарвы и стал окружать ее всякими бастионами, шанцами, рвами, причем не пощадил нескольких огородов, мельницу и одну подгородную слободу срыл, обратив ее в кронверк.
   -- Ну, а ты кто такой? спросил царь, обратившись к другому.-- Да я тебя видывал? ты, кажись, Коробов?
   -- ІІ, Государь, робко пропищал, весь трепещущий, маленький, худенький, белокурый молодой человек, лет двадцати - осьми, с миловидным и неглупым, но ужь очень тихим и не смелым лицом, бледным и носившим явные признаки бессонной ночи.
   -- Ты в Англию, кажись, был послан?
   -- В Англию, Государь, в Англию, отвечал тот.
   -- А по аглицки знаешь?
   -- Научился, Государь, научился.
   -- Что у меня память теперь коротка становится, прежде вострее была. По какому делу ты был послан?
   -- Но какому делу, Государь, был послан? растерянно переспросил молодой человек, трясясь всем телом и оглядываясь на товарищей.
   -- Ну, да, по какому делу ты был послан?
   -- По какому делу, Государь?
   У юноши с перепугу в глазах потемнело, он беспомощно развел руками...
   -- Слушай, засмеялся Петр,-- от предков положено, что повинную голову и мечь не сечет. Выди ты в сенцы и полчасика там постой -- припомни, за каким делом я тебя посылал. Как припомнишь, входи прямо сюда и скажи нам. А пугать тебя не хочу.
   Разводя руками, юноша вышел в сенцы, стал, и долго еще никак не мог припомнить, какой он науке обучался.
   -- А ты, сказал государь, обращаясь к третьему,-- никак сын Кайсарова?
   -- Я самый, Ваше Царское Величество, отвечал тот бойко.
   -- Морскому делу выучился?
   -- Плохо, Государь, отвечал тот.
   -- Как, плохо? нахмурился Петр.-- Аль не знаешь, что у меня, в христианском царстве, на такую глупоту припасено? ужь лучше-б ты и не ворочался.
   -- Что же это, Ваше Царское Величество, будет? спросил тот, нисколько не испугавшись, даже как будто посмеиваясь.
   -- А то что будешь ты у меня кнутом бит, коли не исполнишь своего дела.
   -- А как же ты сам, Царь Государь, морское дело знаешь,-- а не понимаешь, что моряк, который на веницейских галерах да голандских кораблях простым матросом по твоей воле пять лет хаживал, который...
   И он расстегнул камзол, вынул из-за пазухи несколько бумаг, и, смело подойдя к Царю, положил их к нему на станок.
   -- Вот атестаты от голандских шкиперов и веницейских супракомито о том, что прослужил я, сын боярина твоего, простым матросом.
   Петр смотрел на этого человека молча.
   -- Видишь, Ваше Царское Величество, продолжал Кайсаров,-- похвалят сам себя я не стану -- суди сам с толком я или не с толком в твоей посылке был.
   -- Молодец, наконец весело сказал Петр, все время слушавший юношу не перебивая,-- таких-то вот людей мне и надо!.. а в навигации плоской испытание должен выдержать в Адмиралтейской коллегии.
   -- Не знаю, Государь, отвечал Кайсаров.-- Может что спросит, не съумею ответа держать.
   Петр задумался. Петру нужны были именно такие русские люди, которые поступали бы все так же самостоятельно, как казалось самостоятельно поступал Кайсаров, Он подошел к шкапу, вынул из него руководство мореплавания, развернул его на том месте, где были показаны румбы, и ткнул пальцем в один из них.
   -- Ну, если пот этот ветер дует, а надо нам идти на зюйд-вест, как ты корабль поведешь?
   -- Лавировать, Государь, надо, отвечал с усмешкой Кайсаров.
   -- Как же ты лавировать станешь?
   -- Царь-Государь, отвечал Кайсаров,-- я тебе пожалуй расскажу это -- только я лавировал и в ураганы. когда шкипером был аглицкого судна королева Елизавета".
   -- Да ты что же не сказывал, что у англичан служила.? спросил Петр, чрезвычайно польщенный подвигами русского.
   -- А ты, Государь, отвечал насмешливо Кайсаров,-- не изволил посмотреть на патенты, что а перед Твоим Величеством положил на станок.
   Затем, не спрашивая позволения императора, он взял у него со стола карандаш илист бумаги и стал чертить, как кораблю следует изворачиваться против ветра. Вопрос был задан Петром самый трудный.
   -- Дело, сказал государь.-- Теперича скажи ты мне по солнцу, который час будет?
   Пред этим он взял стенные часы, хронометр, постоянно лежавший у него на столе, спрятал в карман и сунул Кайсарову в руку сектант.
   -- Солнце плоховато видно, отвечал Кайсаров,-- минуты дне ошибки у меня будет. Сам Государь, видишь, солнце плоховато.
   Кайсаров подошел к окну, отыскал на небе пятно, которое в петербургском климате заменяет солнце, и задумался.
   -- Ваше Царское Величество, сказал он,-- ни один моряк на память этого дела не высчитает -- я скажу тебе по счету голландскому, по широте Амстердама; справься теперь -- счет мой вот каков.
   Петр взглянул на часы. Ошибка была в пяти минутах времени. Он встал, подошел к Кайсарову, обнял его и сказал:
   -- Не забудь же, завтра в урочное время будь в Адмиралтействе, а вечером увидимся в Асамблее. Только где же тот проказник?
   -- Постой, Государь, не гневайся на него, отвечал Кайсаров,-- сейчас приведу. Он человек толковый, только тебя перепужался.
   Кайсаров вышел в ту маленькую переднюю, где все еще трусивший Коробов, прижавшись лбом к стене, стоял в совершенном недоумении.
   -- Слушай, толкнул он его,-- ты чего?
   -- Боюсь, говорил Коробов.
   -- Да ты не бойся, дурак!.. шептал ему Кайсаров.
   -- Боюсь, повторил тот.
   -- Ну, пойдем, сказал Кайсаров.-- Я тебя выручу.
   -- Пойдем, отвечал тот,-- пойдем: один конец.
   И он покорно, как овечка, вступил в кабинет Государя.
   -- Припомнил? спросил Петр со смехом.
   -- Мы за него, Государь, с Римским-Корсаковым припомним, отвечал Кайсаров.-- Он архитектуре учился -- и выучился.
   -- Зодчий! зодчий, Твое Царское Величество!
   Подле колоссального Петра, этот маленький Коробов казался какой-то мухой.
   -- Ну, слушай, сказал ему Петр, схватившись за бока и смеясь,-- я тебя сегодня даже и трогать не стану; ты только скажи мне так но совести -- выучился ты чему-нибудь?
   -- Не знаю, Государь, отвечал Коробов.-- Ей Богу не знаю. А если ты, Великий Государь, велишь построить -- и построю.
   Римский-Корсаков вдруг обратился от своего чертежа.
   -- Государь, сказал он,-- Царское Твое Величество, малый-то робкий -- мокрая курица. Он всю ночь не спал, а сюда шел, так лихорадка его била, а дело свое знает.
   -- Ну, ребята, с Богом, а завтра в ассамблею.
   -- Как же это, Государь? сказал вставая Римский Корсаков,-- ведь ты мне дал Нарву укрепить, а я не кончил...
   -- Ну на покажи, что ты там изобразил? спросил его улыбаясь Петр.
   -- Да вот, все, что успел.
   -- 11 у и ты ступай, сказал Петр.-- Молодцы, нечего сказать; только ты ужь, куропатка, прибавил он, взявши за плечо Коробова и встряхивая его своей могучей рукой,-- с тобой мне трудно будет кашу варить, больно ты красная девка. Спасибо молодцы, что выучились.
   Обомлевший от счастья Коробов с товарищами только-что выходил из этой крохотной комнатки, как в нее вошел человек невысокого роста, в наряде, которого ни нам ни детям нашим уже не увидать. На нем был надет тогдашний кафтан, того самого фасона, который носили при Людовике XIV; правая пола была красная, а левая зеленая; одна нога была в сапоге, а другая в чулке.
   -- Алексеич! сказал он, не обращая внимания на присутствующих,-- ты чего настроил?
   -- Говори, дурак, отвечал ему Петр.
   Присутствующие остановились.
   -- Ты там, на вольном дворе вчера а еще умпым человеком тебя считают!-- с каким-то мальчишкой связался, что машины строить. Кто из нас после этого умнее -- я или ты? А кумпанство с царем и первыми вельможами вожу, а ты с борку да с сосенки товарищество себе набираешь. Ты вот ничего небось не заработал, а у меня... гляди-ко!..
   Шут вынул из кармана и показал рублевик.
   -- Пришел сюда этот парнишка к нам во дворец, а солдаты его по шеям. Ну и я, признаться сказать, хотел было в ухо ему съездить, а он мне и говорит: "сам ведь Царь велел мне придти". А и думаю: "как же, шушера, стану я даром тебя до Царя доводить!.. Давай, говорю, рубль, а иначе к Царю не пойду, потому-что мы, говорю, царские слуги, от вас, от дураков, кормимся, а не будь вас, дураков, может и нас бы не было". Я, Алексеич, так поступаю, как все твои воеводы и как все твои слуги, потому-что от тебя, друг мой любезный, кормы малы, в часточку.
   -- С вольного двора мальчишка? переспросил Петр.-- А, знаю, знаю!.. зови его сюда.-- А вы ступайте.
   И вся компания молодых людей вышла из кабинета.
   Петр подошел к станку -- и опять слилось в один круг токарное колесо, и опять заходила его ботинка.
   -- Алексеич! раздалось за ним,-- вот он, тот, что с вольного двора.
   -- Подойди-ка сюда, молодец, сказал Петр Константину, который натянул на себя кафтан из зеленого сукна, стамедовый камзол, зеленые штаны и гарусные чулки. Он держал под мышкой трехъугольную шляпу, не такую что мы недавно видали на наших воинах, а ту французскую шляпу, у которой три угла в три разные стороны смотрели.
   -- Наше Царское Величество, сказал замирая от какого-то непонятного чувства Константин,-- прислал но мне, чтоб я к Вам явился.
   И он преклонил колено.
   -- Встань, сказал Петр,-- я сегодня о тебе вспомнил, и послал за тобою. Только ты подумай -- есть у тебя голова на плечах?
   Константин посмотрел царю в глаза, не робко, но и не дерзновенно, а прости и прямо.
   -- В смерти и животе моем ты, Государь, волен, отвечал он покорно, и Петру почудилось во взгляде его именно то, что сказал молодой человек -- какая-то на всякий час готовность к смерти.
   -- Толковый ты парень. Дам я тебе такое дело, для которого голова нужна. В математике ты показал мне, что умен; а но тому, что ты делаешь, руки у тебя золотые. Обделай ты мне одно дельцо.
   Константин слегка покраснел от удовольствия, но всегдашняя сдержанность не дозволила этому чувству выразиться чем нибудь посильнее.
   -- Приказывай, Государь, проговорил он с обычной простотой.
   -- Видишь, сказал Петр, подумавши минуты две,-- надо так, чтобы ни кто на свете об этом деле не знал.
   И Петр опять задумался, глядя на молодого человека, лицо которого поразило его еще в первую встречу на вольном дворе: что-то затаенное, грустное и вместе сильное проглядывало и в тогдашней его бойкости и в теперешней покорности. Видно было, что этот человек умеет держать язык за зубами когда нужно, хотя бы на сердце камень пудовой лежал.
   -- Видишь, продолжал Государь каким-то полушопотом.-- Когда и был в Голландии, взял я с собою оттуда лучшего канатного мастера, Гармсена; у меня с ним сделка на то, чтоб канаты для кораблей вить у нас, в России, и учить этому мастерству наших русских. Ну, он и учит их, да как-то недоучивает. Пока у него на заводе работают -- ладно выходит; а как возьмешь оттуда человека, да заставишь самого делать -- те же канаты да не те. Вы, русские, люди все способные, только все такие -- Бог вас знает -- сами ничего не начинаете, носом тыкать вас нужно. Гармсен чиб-то держит в секрете, а я узнать это хочу. Ссориться мне с ним не хочется, человек он хороший и на многия иные дела пригодный. Сделай ты мне это дело, хоть сквозь щелку да подсмотри.
   Константин, стоя потупившись в нескольких шагах от Царя в этой крохотной комнатке, слушала. его с тем напряженным и вместе несколько рассеянным вниманием, которое свойственно людям сосредоточенным на одной мысли -- и сосредоточенным до того, что мысль эта как бы поглощает все их существование, словно проступая во всех поступках, словах и даже других мыслях.
   -- Попытка не пытка, спрос но беда, вырвалось у него с невольным вздохом,-- попробую!..
   Петр внезапно подошел к нему и положил свою тяжелую руку на плечо Снечникова.
   -- Скажи мне прежде, что у тебя за кручина? Чего ты таким стариком глядишь? Помочь тебе, что ли, в чем?
   Константин побледнел и отступил, видимо колеблясь.
   -- Нет, Государь, не пристало мне просить тебя, ничем не послужив, решительно проговорил он, овладев собою,-- да и дело-то мое... такое... пропащее...
   Он махнул рукой.
   -- Говори -- на то тебе мой приказ! перебил Петр.
   Константин вскинул на него своими светлыми и вместе грустными глазами.
   -- Коли велишь, Государь, изволь, как на духу скажу всю правду, начал он, едва осиливая волнение в голосе,-- пропащая моя голова, Государь!.. Сгубила меня присуха злая... Пуще жизни, пуще душеньки моей мила мне... шутка сказать!.. дочь боярина твоего, Лукерья Куроедова...
   -- Какая же это такая Куроедова? спросил Петр,-- я что-то не знаю.
   -- Такая, Государь, наши же ярославские; говорят, в Питере живут и совсем распышились. Горды больно -- за меня, за такого худородного человека, Лукерью не отдадут.
   -- Да ты что... спознался с ней? спросил Петр.-- Какая это Лукерья? Лукерья Куроедова?-- что-то не припомню. Здесь это, в Сапкт-ІІнтербурхе?
   -- Здесь, Великий Государь.
   -- Да как же это вы стакнулись?
   -- В Ростове, Ваше Царское Величество, через забор переглядывались. Греха, Государь, не было; я даже и не говорил ей, а иное глядишь да и вздохнешь, и она то же вздохнет -- ну и понимает...
   Петр задумался.
   -- Костька, сказал он,-- Лукерью Куроедову я не знаю, а сослужишь ты мне эту службу,-- да ты главное помни, ведь это не мне. а отечеству,-- изволь, сватать буду!.. U взяв руку Константина, Государь хлопнул но ней своею рукой.
   Константин, не выпуская мозолистой руки Монарха, поднес ее к губам и стал целовать со слезами на глазах.
   Петр усмехнулся и свиснул; из передней выскочил Ушаков.
   -- Разнимай, сказал Петр.
   -- В чем? спросил деньщик.
   -- В том, что я дал слово этому парню: буде он мне службу сослужит, идти мне сватом за него к его зазнобе.
   -- Разницу, коли прикажешь, сказал Ушаков.
   -- Ну, и видь!.. ступай и ты! сказал Петр.
   Минут через пять Константин уже переезжал Неву с Троицкой пристани, от домика Петра, домой, рассказать отцу о споем невероятном похождении.
   
III. Санкт-питербурхская ассамблея
   Петербург того времени представлял собою как бы разрозненные члены великанского тела, разбросанные по двум островам невским, Городскому и Васильевскому, по берегу Невки, при впадении её в Неву, и на материке, который обходит течение Большой Невы, заворачиваясь от Смольного двора к устью мимо крепости. Восточная часть Городского острова уже десятка полтора лет застроилась почти сплошной массой улиц, площадок, домов и дворов чуть не до самой Карповки. Пунктом наибольшего движения были так-называемые Ростовские ряды за кронверком, к которым вели с разных сторон проложенные деревянные мостки через болото, от населенных слобод, по берегам двух Невок. У Ростовских рядов стояли обыкновенно извозчики, летом предлагавшие одноколку для объезда по всему Городскому острову с его немощеными трущобами; зимою же пошевни и санки, за бесценок по нашим нынешним понятиям, отхватывали без дальних споров здоровые концы от одних крайних слобод в другие,-- примерно из Казачьей от Сада (на Выборгской, где Новый Арсенал) к Катерингофу на полотняные заводы,-- или из слободки от Невского монастыря к Городовому батальону на Выборгской. Служебная полу-знать, привезя волею-неволею сюда семьи свои для постоянного пребывания, пользовалась услугами подобных возниц для доставки женского пола на царския Ассамблеи по указу. Ехали чаще всего на свет, так как приставленная к стеклу окон пара свечей была верным признаком местонахождения Ассамблеи.
   На этот роз Ассамблея состоялась в Большой Дворянской улице, в длинном двухэтажном доме, в 12 окон, с крылечком на Неву. От фасада этого здания, в голландском вкусе, лился свет, и рабочие от подрядчика Семена Карпова, теснясь у крыльца, почтительно глазели в освещенные окна. Очередные караульные уговаривали рабочий люд не шуметь, боясь в свою очередь, чтобы палка полицейского солдата по приказу поручика не наказала их за поблажку. У подъезда стояло несколько экипажей, и либерейные лакеи тараторили на крыльце, не смея идти далее по уставу Ассамблеи. Фонари на чугунных балясах, даром данных домовладельцам, освещали улицу с Невы, но перерывы переулков темнели пятнами непроницаемой мглы.
   Под Ассамблею были отведены три комнаты. Расставленные на маленьких столиках свечи, хотя и хорошего сала вологодского, все-таки тускло горели в табачном дыму.
   В последней комнате Ассамблеи сидел сам мастер Piler, в черном бархатном кафтане, на подкладке объяри песочного цвета, с обшитыми золотом пуговками; белый галстух с кружевами резко выделял его смуглый облик с чорными усами и блестящий взгляд. Петр сидел не с русскими, а с иностранными шкиперами и мастеровыми,-- и пред ним, как и пред каждым из его кумпании, стояло по кружке пива и у всех в зубах были трубки.
   Возле царя сидеть толстый голландец, с красным, полным лицом я припухлым носом; как все менониты, он был одет в темно-цветный суконный кафтан. Голландец пыхтел, с недовольным видом, косясь на единственного русского, с которым говорил Петр,-- то был мастер палатного убора.
   Деньщик Государя Орлов, маршал ассамблеи на этот раз и всегда с особенною любовью отправлявший эту должность, подошел к царю с докладом: -- вот новики в нашу кумпаниий -- рады ли гостям?
   Робко, покорно и почтительно подошли введенные им паши знакомые. Римский-Корсаков, Кайсаров и Коробов.
   -- А, вот и вы! обратился Петр к новоприбывшим,-- садитесь. А вы раздвиньтесь, гости мои дорогие, продолжал он, обращаясь к окружавшим его иностранцам.
   Он говорил это по голландски, весьма чистым языком.
   -- Вот архитектор, продолжал он рекомендуя юношей своим собеседникам,-- этот -- мастер фортификации, а вот моряк.
   Англичане, голландцы и немцы, его собеседники, искоса взглянули на них и как бы подумали: хорош этот русский царь Петр, только уча своих русских он у нас хлеб отбивает.
   -- Моряков, сказал один из иностранцев чрезвычайно ласково и повидимому добродушно,-- теперь на свете много.
   -- Много, отвечал по голандски Кайсаров,-- да и много кораблей пропадает. Голандских больше чем всяких других, продолжал он, выпив залпом полкружки пива.
   Петр взглянул на Кайсарова, Кайсаров взглянул на него с своей насмешливой улыбкой -- и Петр понял, что этот господин не из тех людей, которые посрамит его пред иностранцами.
   -- Меридиан, продолжал толстый голландский капитан,-- многие в наше время съумеют найти, но течения не все понимают.
   -- Нельзя сказать, возразил Кайсаров,-- чтоб не все; вот хоть бы наши русские -- тоже читывали географию генеральную, знают какие течения общия, какие собственные или случайные, ну и мнения Аристотельчиков и Коперниканцев... а есть и иностранные моряки, которые, к примеру, за Скалигером говорят что прибывание и убыль воды морской от берегов Америки происходит, не мня того, что единая причина тому луна.
   -- К чему же это знать? возразили голландцы, вступаясь за умолкнувшего капитана,-- моряку надо знать, какой парус когда закрепить и когда распустить, с компасом уметь справиться...
   -- Я плохой моряк, возразил на это Кайсаров,-- Господь Бог мне большего разуму не дал, а все-таки знаю, что игла магнитная вельми в редких случаях указывает самую севера сторону, а чаще уклоняется мало от неё на восток или на запад -- и то уклонение есть халибоклисис; -- вот тут как быть? смело уже в свою очередь поставил вопрос Кайсаров, обводя всех испытующим взглядом.
   Спор закипел с новой силою, как будто поддали масла в огонь.
   Петр сидел в своем углу, тянул пиво из своей кружки, искоса взглядывая на расходившихся спорщиков, дымя своей трубкой и в глубине души радуясь, что вот-таки нашлись русские, которые заткнут за пояс даже и иностранцев.
   -- Что же, вдруг подхватил Римский-Корсаков по голландски (голландский язык между моряками в то время был так же распространен, как теперь английский),-- хоть бы и то сказать, прожил я немного в Голландии, крепости посмотрел: что строили французы -- важно; а что сами-то голландцы -- негораздо. Это ведь не свайное дело -- спору нет: ваше ремесло... Взял я да к французам и поехал..
   Петр быстро повернулся к говорившему и смерил его взглядом. За голландцев царь едва ли бы заступился (он в то время уже переставал ценить их и отдавал первенство англичанам), но ему досадно было, что перебили Кайсарова, которого он слушал с удовольствием,-- и перебил именно Римский-Корсаков, ничем еще не успевший заявить себя царю.
   -- Как поживает герцог Орлеанский, которому ты кажется подражать вздумал? сказал царь, оглядывая белый объяринный кафтан Римского-Корсакова, расшитый шелком,-- не в аббаты ли записался, братец, во Франции живучи? Терпеть я не могу этих щелкоперов, сказал он по русски, -- кафтаны расшитые, чулки шелковые, на лапах манжеты, а лапы белые будто восковые, ухватки такие что глядеть тошно -- руки спроста не подаст. Дело никакого не делают и считают себя боярами такими, каких и на Москве нет. А белоручка по мне, пред Господом Богом и пред своим государем, самый грешный человек.-- А вот и не белоручка идет, сказал он, увидя входящего Константина.-- Ступай-ка сюда. Здорово. По голландски не говоришь?
   Константин был сам не свой: одно -- честь была велика, а другое -- с тех пор как царь дал ему слово, перед ним словно стены расступились и он со страхом заглядывал вперед, смутно чувствуя, что там или счастье заповедное или конечная гибель...
   -- Жаль, братец, жаль!..
   При этом Петр тяжело поднялся, развел руками теснившихся у стола, и обняв Константина за шею, вышел с ним во вторую комнату. Одни только игроки, углубись в карты, не заметили проходивших; прочие почтительно давали дорогу.
   -- Слушай, говорил государь, понизив голос,-- вот этот толстяк тот самый Гармсен, о котором я тебе намедни говорил. Заметь его себе, А покажи, где сидит твоя писаная красавица?
   И они дошли до первой комнаты, где уже начинались приготовления к менуэту. Кавалеры стояли кучками в одном углу; а дамы сидели вдоль стенок на стульях, сложив руки под грудью но старому русскому обычаю. Маменьки пыхтели, потому-что они были более привычны к перине и к лежанке,-- тут же царской волею, а не то пожалуй и милостью, должны были нетолько в этот окаянный корсет затянуться, а еще и на голову взгородить высокий фонтанжь. Девицы краснели из-под белил и так-сказать чопорились, но в глубине души каждая из них была рада, что наконец указал великий государь не всю жизнь сидеть у батюшки в терему, у родимого в высоком. Дико им было, крепко дико, и в тоже время крепко забавно; вот, дескать, и наша копейка не щербата. Прежде мужчины пировали в одиночку, а наша сестра сиди себе да сиди взаперти, а теперь пришли новые времена, значит и паша сестра к чему-нибудь понадобилась. Страшно только, жутко. "Что скажет мой Екимыч", думала миловидная, но бледная молодая жена угрюмого строителя, крепко-пожилого Трезини,-- "как подойдет ко мне какой-нибудь кавалер и станет звать на менуэт да раскланиваться передо мной!"
   И она искоса поглядывала на голанок и немок, который тут же сидели и чулки вязали, по привычке даже и здесь не обходясь без этого милого занятия. Манерам их дочек, учившихся у танцмейстеров, русския старались подражать -- и внимательным, женским, зорким оком оглядывали своих собеседниц, как они приседают и как они себя держат. Не одна спина выгибалась чтоб сесть так, как сидит какая-нибудь дочь мастера корабельного, либо шпалерного. Ноги старались поставить не так, как в старину на Руси они ставились, мод прямым углом, а немножко ступни выдвинуть вперед и показать башмак.
   Начали смекать, что это выдвигание башмака из-под роброна может загубить и заполонить сердце мужчины. Одно что смущало русских женщин -- это то, что шведки, которые тут сидели, не были ни набелены, ни нарумянены. Еще, в наколке, с волосами взбитыми в кудри но последней парижской моде, явиться в общество куда ни шло,-- по без белил, румянь и без сурмленых бровей, быль такой зазор, что разве самая отчаянная из тогдашних русских дам признала бы это не совсем стыдным. Глубокое равенство было между женщинами до того времени: каждая должна была свой образ расписать так, как другая расписывала, выштукатурить всю свою наружность, брови другой подвести и розаны но щекам пустить, так что все дамы, более или менее, были на одно лицо и у всех были так-сказать физиогномии казенные,-- а тут вдруг какая-нибудь шведка в тарлатановой юпке без белил, без румян является! И вдруг Марья Кузьминишна может подумать, что Авдотья Карповна над нею первенство берет, показывая что она её красивее!
   Прогулка государя с молодым человеком по залам весьма высоко поставила Константина Алексеевича в глазах всех присутствующих. Несмотря на весьма простое обращение Петра, все-таки оказанное им кому-нибудь особенное внимание незалеченным не проходило.
   Пристально и несколько подозрительно посмотрел на Константина сидевший в углу и игравший в шахматы герцог Ингерманландский, светлейший князь Александр Данилович Меньшиков... "Это кого он подхватил?" мелькало у него в голове: "в первый раз вижу! Или выдумал он что-нибудь в авантаж России? коли парень не глуп, ино лучше его поддержать". Он подозвал своего адъютанта и велел осведомиться, что за птица.
   За исключением всех этих шкиперов, всяких корабельных, канатных, кузнечных, слесарных и других мастеров-иноземцев, общество было блестящее. Тут были молодые и старики, и приказные из новых коллегий, и моряки, и иностранные офицеры, и пленные шведы.
   -- Где же, спрашивал Петр, стоя в дверях танцовальной залы,-- где твоя красавица писаная?
   -- её здесь нет, Государь.
   Петр засмеялся
   -- И ты туда же: "Государь"... Прошкодить?.. А штраф-от Великого Орла?
   -- Нет, мастер Piter, помилуй!
   -- То-то; ты помни, здесь мы все равны.
   Только что он сказал, как дверь из передней отворилась.
   -- Выручай, Государь! проговорил задыхаясь и мгновенно бледнея Константин,-- вот, это она вошла!
   Он действительно только ее и видел -- и совершенно не заметил, как следом вошли боярыня Куроедова, сестра её боярыня Болдырева, тетка её Спесивцева, сноха тетки Кузнецова, дальняя родственница Кузнецовой, Петухова, и еще какая-то княгиня Тулуповская,-- как вошел четвероюродный по женской линии брат боярина старичок, который еще на Стеньку Разина хаживал,-- Константин видел только ее одну. Оба, и Петр и Константин, невольно остановились.
   Из середины этой массы новоприбывших гостей выступила девушка лет шестнадцати, среднего роста, белая как снег,-- не от белил и румян, а нотой странной прозрачности кожи, которая встречается у некоторых женщин, так что при взгляде на них вам иногда сдается, будто вы видите, как под этой кожей жилки сквозят и бьются. Волосы её, взбитые кверху, были того редкого цвета, что принято называть пепельным. Талия её затянутая в корсет колыхалась как на пружинах. Ножка в сафьянном черевике на высоком каблучке то и дело выскакивала и пряталась; девушка держала в руках веер -- и увидя пред собою Государя, отдала ему реверанс, низко присев, но поднимаясь она так и зарделась, потому что подле Государя она узнала Константина Алексеевича Свечникова.
   Петр прижал его рукою и, поклонившись вошедшим, увел его, дрожавшего как осиновый лист, в другую комнату.
   -- Ну, брат, сказал он ему,-- губа то, я вижу, у тебя не дура, а язык не лопата. Дал я тебе вчера слово....-- Ну, да пусть будет по твоему -- твоя так твоя! Как вошла, так ровно сияние полилось в покой!
   В эту секунду грянула музыка. Придворные трубачи и кларнетисты, отпускаемые на ассамблеи, заиграли туш. Тут не было артистов,-- артистам в Петербург и в Россию в ту пору ездить еще не приходилось; к нам тогда попадали так-себе простые добрые люди, кое-какие завалящие музыканты, которым в Европе до тошноты приходилось Тут были саксонцы, пруссаки, пленные шведы, один чех был, неизбежная принадлежность всякого оркестра. Английский рожок в то время был любимым инструментом.
   Константин как-то невольно держался поближе к Петру, как ребенок льнет к матери, хотя Государь начинал уже забывать об нем и рассеянно следил за приготовлением к танцу. Лукерья сидела поджавши руки -- и Константину в самом деле казалось, что от неё лился какой-то неуловимый свет и как бы наполнял залу. Как удав в кролика впивается глазами, так впился в нее глазами Константин; а она, подобно всем дамам, оправляла юбки и училась как следует выставлять носок. Вдруг она нечаянно обернула голову к дверям -- и опять вздрогнула и покраснела. "Что за странность! теперича Константин и Государь? Зачем Константин с Государем ходит? давича думала -- это так случилось, дескать рядом стоят, а теперича Разбойник этот Коська! продолжала она рассуждать,-- вишь куда залетел! Ведь чего доброго и в самом деле замышляет меня сосватать! Вишь, стоит себе с Царем -- не боится, вор!"
   Она было отвела глаза в сторону, но их опять потянуло к двери.
   -- Шушукуются, сказала она сама себе.-- Каков? А кафтанишка у него проще, чем у других...Вот ведь придет, подойдет -- чего доброго станет звать в пляс
   В эту самую минуту подошел к ней брать её, под руку с каким-то молодым щеголем. Куроедов был солдат Преображенского полка и носил зеленый мундир с красными отворотами, с выпуклыми медными пуговицами, напудренный парик с косою, штиблеты, башмаки с крагеном. Но тот кого он подвел к сестре -- на первых порах как бы ослепил девушку своим нарядом, до того не походил он на прочих. Одет он был по последней парижской моде и один одинехонек в таком кафтане; почти все прочие гости были в кафтанах довольно простого сукна и большею частию польской фабрикации, которая в то время только-что заводились в больших размерах. На щеголе был кафтан белый объяринный в шелковых цветах, с бархатными красными пуговицами вышитыми золотом; все петли на кафтане, камзоле и у клапанов проложены позументом. Тонкия как паутина, алансонския кружева, небрежно затянутые в петлю вокруг шеи и спущенные широкими концами, составляли жабо; из под рукавов кафтана выглядывали мелко сплоенные манжеты. Тельного цвета чулки с яркими стрелками, башмаки со стразовыми пряжками, на высоких каблуках красного сафьяна, широкия перчатки чуть не полокоть, самой тонкой замши, дополняли его наряд. Из кармана камзола небрежно свешивалась цепочка часов; в руке он держал трость, а тупей его был завит в крупные локоны двумя ярусами над головой.
   Только тут, в другой или в третий раз глянув на лицо щеголя, Лукерья узнала своего нареченного, с которым бывало игрывала в детстве, а теперь лет пять уже в глаза не видала.
   -- Луша, сказал Куроедов,-- помнишь ли? прошу любить да жаловать но прежнему! Только что вернулся из-за рубежа, и и не чаял его здесь встретить. Как начнут менуэт, вот тебе кавалер.
   Римский-Корсаков поклонился ей, шаркнув ногой, прижимая шляпу к груди, глядя с улыбкой на свою невесту.
   -- Здравствуй, Михаил Андреевич! проговорила наконец молодая девушка, вспыхивая беспокойным румянцем и косясь в ту сторону к дверям, куда ее притягивало что-то такое, в чем она сама себе еще не отдавала отчета.
   Константин стоял бледный, впишись в нее взором, между тем как Римский-Корсаков, наклонясь к Луше, что-то говорил ей.
   Петр глядел на молодых людей, любуясь сияющей красотою Луши. Он мгновенно понял, в чем дело. Луша, немножко раскрывши рот, молчала, точно ожидая себе от кого нибудь спасенья, потому что у ней составился за несколько секунд перед этим план: пройтись в менуэте со Свечниковым и распросить его... а о чем именно, ей самой было еще не в долек.
   Петру сделалось ужасно смешно.
   Спокон веку русские цари любили быть сватами и женить своих приближенных: устроить свадьбу было для них величайшею утехою. Так любила устраивать свадьбы впоследствии Императрица Елисавета Петровна; так Екатерина Великая выдавала за муж своих фрейлин, Петр же, в лета своей юности, с любовью брался быть посаженым отцом и шафером -- и теперь, прежде чем Луша успела опомниться от нежданной встречи, толкнул растерявшагося Константина и, взяв его под мышки, подвел к Лукерье.
   -- Это твоя сестра, Куроедов? спросил он брата её.
   -- Моя, Государь, отвечал Куроедов, почтительно, но с какою то сдержанностью, заметно бросавшеюся в глаза.
   -- Красавица, сказал Петр.-- Вот я ей и кавалера привел, на менуэт.
   Куроедов побледнел.
   -- Государь.... начал было он.
   -- Здесь Государя нет, возразил Петр,-- а здесь есть кубок великого Орла! А ты, парень, подойди-ка сюда, обратился он к Римскому-Корсакову,-- ты мне припомни это хорошенько -- но обычаю французского инженера Вобана доселева ничего не начертил; ты потолкайся сегодня в ассамблее, а завтра, друг любезный, приходи ко мне с чертежом Нарвы сколько есть готового.
   Тот поклонился с изящным выгибом спины и милейшей улыбкой -- точь в точь настоящий французский маркиз.
   -- Не то что завтра, отвечал он,-- я и сегодня готов, коли ты, мастер Piter, прикажешь...
   Музыканты, после краткого отдыха, заиграли менуэт. Константин подошел и подал руку Лукерье.
   Вежливость требует занимать даму в менуэте, но Константин и Луша молчали; у него язык отнялся; у ноя как-то не шло с языка то что думалось...
   -- Что же это такое наконец? шопотом спросила Луша у Константина.
   -- Что? шепотом же отвечал он.
   -- Как ты здесь? сказала она.
   -- Царь.... отвечал он.
   -- Чудно! молвила она.
   -- Канаты... отвечал он.
   -- Какие канаты?
   -- А чтобы для свадьбы, говорил он.
   -- Да ты путаешь... хочешь сказать, кольца подвенечные.
   -- Сказываю -- канаты.
   -- Чтожь, канаты будут подвенечные? фыркнула наконец Луша.
   -- Сам царь сватать тебя пойдет, вот те Христос
   -- Ох, моркотно! выговорила Луша.
   -- Я тоже испугался, шептал он.
   -- Да ты расскажи, наконец!... взорвала ее женская пытливость.
   А трубы, волторны, рожки дули, гудели, скрипки визжали.
   Маленький антракт -- и Константин, как вежливый кавалер, отвел Лушу на её место, посадил на стул, и в силу данного царем приказа, уселся рядом с нею и оглядывался, как всякие голландцы, англичане занимали своих дам.
   Куроедов и Римский-Корсаков, ничего не понимавшие, как-то с недоумением косились на юную чету, которая между тем неумолчно шепталась, рассказывая друг другу несвязными словами все что с ними приключилось. Лукерья сильно перепугалась канатов.
   -- Ведь вишь какой ты, шептала она,-- ну естьли голова у тебя на плечах? Ах ты бедный, бедный! И как это взяться за такое дело! Ну, а не узнаешь ты про канаты -- что тогда будет?
   -- Ужь узнаю, девка, узнаю, с уверенностью возразил Константин.
   -- Взяться за такое дело, да с таким еще грозным Царем!
   -- Молчи, девка! Смотри, еще по вашему бабьему обычаю расплачешься. Гляди, месяца не пройдет -- буду канатных дел мастером.
   -- Да как ты это сделаешь? А вдруг Царь-Государь на тебя возьмет да и осерчает, что ты тогда поделаешь? Мне ведь не чего другого... не себя даже... тебя, Костинька, жалко -- пойми ты это.
   Константин думал, что она смотрит на все это дело чисто по женски -- трусит и робеет, что оно выходит из ряда обыкновенных; а известно, что все выходящее из ряда обыкновенного -- большинству женщин на первых порах не под силу и как-то беспокоит их до тех пор, пока или опостылит им, или совсем завладеет ими.
   Было уже около десяти часов,-- время, когда в Питербурхе тогда спать ложились,-- как мастер Piler вышел и прошел мимо танцующих.
   Дежурный деньщик у входа подал ему верхнюю одежду. Царь взял неизменную трость, и пешком пошел в свой крошечный домик.
   Гости стали, раскланиваясь друг другу, расходиться.
   Смущенные поступком Царя, все эти тетки, свояченицы, невестки Лукерьи, одним словом, весь боярский род Куроедовых закопошился и стал собираться, прощаясь с Константином,-- впрочем, не грубо, потому что видели в нем царского любимца, но как-то со страхом и с недоумением. Сам Куроедов подошел к нему и, по мере возможности, ласково распросил его, кто он таков, откуда и пр. Лукерья была бледна, ей было не до разговора: у ней все время в голове крутились такие канаты, каких никакому Гармсену, ни Константину, ни свить, ни распугать. Приехав домой, она тотчас легла спать,-- и как ее ни будили по утру сенные девушки -- не добудились. Она только открывала глаза, лепетала: "дайте спать, вчера больно изморилась" -- и опять засыпала. А когда, наконец добудясь ее, девушки стали распрашивать, ладно ли почивала и кого во сне видела,-- она вдруг улыбнулась какой-то знойной улыбкой, заломив руки над головой и глядя задумчиво-счастливыми глазами куда-то... не то внутрь себя, не то в высь недосягаемую...
   -- Кого видела-то? повторила она рассеянно-ласковым голосом:-- ах, девушки-девушки, кабы вы знали, кого!
   Воротись домой, Константин проворно разделся, бросился в постель, и долго вертелся с боку на бок на мягком тюфяке; то холодно, то жарко становилось ему, и на распросы отца о том, как он был с Царем? и что в ассамблее было? и кто там был? и как все устроено? и пил ли он пиво? и хорошо ли он танцовал? он коротко ответил:
   -- Прости, Христа ради, батюшка, завтра все расскажу.
   Отец проворчал себе под нос что-то, растянулся на лежанке и заснул, весьма недовольный, что сын не так скоро удовлетворил его любопытство.
   Сон Константина был тревожен: ему снился какой-то огромный сарай, где какие-то колеса наставлены и навалена куча пеньки; сам Царь ходит и говорит: "здесь курить нельзя, потому что пенька вспыхнет, а мне нужны канаты". Гармсен глотает пеньку и тянет изо рту канат... Пеньки все меньше да меньше, а грозный Царь приступает к Константину: "Что жь уговор -- давай канаты!" Константин робеет, теряется, просит, умаливает Гармсена: "будет, позавтракал -- оставь пеньки-то хоть немножко..." Гармсен скалит зубы, смеется и знай убирает за обе щеки... Вдруг откуда ни возьмись Римский-Корсаков, под руку с Лушей... "Что ты. Государь, слушаешь этого проходимца!?" говорит он Царю:-- "канаты тебе надобны? Отдай мне мою девку -- гляди: вот тебе канат!" Смотрит Константин, а инженер окаянный ростет - ростет, вытягивается, длиннее да тоньше, сучится, гнется, да как хлестнет кругом Луши, скрутил ее по рукам и по ногам, вокруг шеи обвивается, а Константину тяжко-тяжко, словно это его самого душат...
   
IV. Мастер Гармсен.
   Константин долго думал, как ему приступить к исполнению данного ему Государем поручении,-- и наконец, как истый, кровный ярославец, задумал повести дело по-топку и с подвохом. Он надел гвоздичного цвета кафтан, вышитый цветами камзол, накрыл голову трех-уголкой, и, помахивая тросточкой, двинулся из дому к Галерному двору, стоявшему на том месте, где ныне дворец В.К. Николая Николаевича. Адмиралтейский остров представлял в то время меньшую связность в застроенных пространствах, или лучше сказать, промежутков между застройками было больше и встречались они чаще, чем на Городском острову. Лучшия здания оказывались по набережной от Почтового двора к Адмиралтейству, где возведено было хотя и не совсем еще готовое для жилья двухэтажное каменное строение и начинал обделываться свайною убойкою довольно уже поднятый берег. За передней каменной улицей скрывался лабиринт узких переулков, со скученными маленькими постройками к Мойке, так-называемой Греческой слободы, где поселились чины галерной эскадры, большею частию греки и венецияне.
   За изгибом Мойки, у большой прешпективы дороги (нынешний Невский проспект) и далее параллельно Адмиралтейству, вдоль по Мойке к самому Галерному двору тянулись четыре слободы нижних морских служителей, поперек пересекаемые местах в 4-х или 5-ти переулками. Здесь было с полдюжины кружал, из которых Петровское было самым бойким пунктом; тут во все часы дня можно было найти никак не меньше десятков двух посетителей -- всех наименований чинов Адмиралтейского штата, начиная от резчика, столяра или плотника, и оканчивая подмастерьем блокового дела; шел вечный промен, покупка за бесценок, чаще всего на водку, чего бы вы только пожелали -- от принадлежностей и инструментов кораблестроительного дела до пестрой экипировки разнородных наций, столкнутых случаем на невских берегах для службы или корысти. Между кружалами незаметно приютились 4 или 5 подворьев, которые служили приютом для бездомных скитальцев, прикрывавшихся рясою как последним убежищем от преследований администрации. Маленькия лавочки, чаще всего в заборах, с выложенными у входа образчиками товаров по съестной части, служили местом минутного отдыха во время утоления голода -- требователей не особенно разборчивых под условием дешевизньт. В австерии и герберги посетителям этим заглядывать не приходилось за ограниченностью средств. Тут же в линию было несколько лавочек брадобреев и 2 или 3 ларя с ветошью, выгодно сбываемой беднякам.
   Осматривая все это и раскрашивая дорогу, Константин скоро пришел к Галерному двору. Часовой при входе на мост чрез канал, опоясывавший все пространство двора с мастерскими, даже не окликнув пропустил такого важного барина, и Константин очутился во дворе.
   -- Где здесь такелажная мастерская? спросил он первого попавшагося работника.
   -- А тебе кого? переспросил тот, оглядывая Константина с ног до головы.
   -- Да как у вас тут мастера одного... как бишь его звать?.. Голанец он, хитрил Константин,-- так я ему поклон принес...
   -- А тебе самого Гарей на, перебил работник,-- а вон он -- гляди!
   На крылечке сидел сам мастер Гармсен, в полотняном бостроге, из под которого выглядывала зеленая фланелевая фуфайка, и в башмаках на босую ногу; на голове у него был бумажный колпак, а во рту неизменная белая глиняная трубка. Он читал Амстердамские куранты. У Константина мигом составился план кампании.
   Он подошел к Гармсену, помахивая палочкой и раза два стукнул ею по ступеням крылечка. Голландец поднял голову.
   -- Мин-гер! вскрикнул он, вскакивая и протягивая Константину обе руки.-- Ка-ако-ой сча-астье! Кааким судьба-а! Са-адись, са-адись! Эй, Иван -- дурак -- свин! крикнул он, обернувшись к двери,-- сича-ас неси господин кружку ни-ива.
   Иван -- дурак -- свинья был красивый парень, с очень толковым лицом; он мигом, в рубахе и босиком, шмыгнул точно мышь из дверей, куда-то исчез и проворно воротился с кружкой, на которой разрисованы были какие-то птицы, а подле них деревья.
   -- Отшен рад, отшен рад, говорил мастер Гармсен,-- что твой пришел; тебя верно Царь посылал ко мне?
   -- Нет, отвечал спокойно и равнодушно Константин, чокаясь с Гармсеном.-- Просто-на-просто мне сегодня нечего было делать, погода хорошая, я гулять пошел; а так-как я недавно в Петербург приехал, то мне и любопытно было посмотреть Галерный двор.
   -- Вида-ал я в ассамблее, говорил мастер Г армеец,-- как Царь твой любит; под руку с тебе ходил. Должен будешь большой человек.
   -- Все от Бога, возразил политично Константин.
   -- Ты закусить не хочешь ли? спрашивал голландец.-- Мужик Иван! крикнул он,-- давай сельде и скажи ме фроу Каролине, чтоб он тетерька сюда присылал.
   -- Да за чем же ты все это? возразил Константин.
   -- Нельзя, говорил Гармсен, чрезвычайно польщенный тем, что у него на крылечке сидел царский любимец.
   -- Как ты познакомил с царем? не вытерпел он.
   -- Как познакомился?-- да просто, отвечал Константин.-- Зашел к нам его царское величество на вольный двор, разговорились, толковали о разных делах, обласкало меня и позвал к себе на ассамблею.
   Гармсен, для придания себе храбрости в таком дипломатическом разговоре с загадочным для него Константином, выдудил свою кружку и опять с ругательством вызвал свинью Ивана, поручая ему принести мозжевеловой водки, которую вздумал здесь садить аптекарь. От водки Константин наотрез отказался. Мастер Гармсен сконфузился, что гость не пьет и клюнул стаканчика три этой хваленой водки местного производства, которой изобретатель приписывал разные целебные свойства. "Постой", думал Гармсен: "я тебе развяжу язык".
   И он послал шельму-Ивана принести пол-анкерка сек, которую привез ему знакомый шкипер. Подчуя своего гостя и стараясь его выпытать, Гармсеп, порядком уже подвыпивший с утра, не замечая, хмелел сам; в глазах у него все начинало двоиться; две собаки лежали рядом на дворе; два глупых Ивана шмыгали мимо, и ног у него было уже не две, а четыре. Он сделался невероятно разговорчив, и, забыв расспрашивать своего гостя о его отношении к царю, стал сам о царе рассказывать и даже не по русски, а на родном языке.
   -- Что это за человек, говорил он,-- такой человек, ровно и на царя совсем не похож, или пожалуй можно так сказать, что он из всех царей царь. Вдруг приезжают к нам в Саардам шесть русских -- Саардам знаешь, мин-гер?-- с ними плотник, в красной фризовой куртке и в обыкновенных белых штанах; шляпа лакированная; плотник высокий, сильный, усики маленькие, волосы черные.-- Ну, русские у нас дело диковинное. Приехали учиться корабельному делу, разместились. Этот плотник поселился у корабельщика Геронта Киста, который прежде в Москве работал -- и оказалось, что Петр Михаилов с Герритом был еще в Москве знаком. А увидались они так: Геррит нист на лодке угрей ловил, а Петр Михайлов мимо прохаживал. Понимаешь? говорил окончательно охмелевший Гармсен.
   -- Понимаю, отвечал Константин, не слушавший чуждой ему болтовни и думая свое.
   -- Кист, как его увидал, так и признал. Как это русский царь в таком платье идет? А он говорит Кисту: "я, говорит, у тебя остановлюсь".-- Ну, тут что делать -- кто себе враг; цари хоть и плотниками прикидываются, да платят не как простые плотники. Домишка у Киста маленький, в две комнатки, тут одна вдова у него жила. Кист побежал к вдове, дал ей семь гульденов, чтоб убиралась куда знает, и пустил к себе царя, а царь с него зарок взял, чтоб никому не говорил, кто он такой,-- просто, Петр Михайлов.-- Да ты, мин гер, пей, как это по русски говорят, "не обезсудь"! Простые мы плотники, работы ищем, говорил царь, покуда еще в герберге сидел, пока у Киста не очистилась кпартира, всем кто спрашивал. Сам на другой день пошел в лавку к вдове Якуба Она -- плотничьими инструментами торгует. Корабельным плотником записался -- Петром Михайловым, у Лииста Рогге в Бейтен-Зане. Поработает целый день, так что вспотеет лицо даже, пойдет в герберг, выпьет что-нибудь, пива, водки, колбасы съест, сыру кусок, а не то по гостям пойдет, по тем же плотникам Саардамским, которые сюда на Русь выехали. Я думаю, у наших людей из роду в род останется память о том, как русский царь жил там. Диву все дались в Саардаме. По всем фабрикам, по всем заводам ходит этот плотник, матросов расспрашивает -- и стоило только ему какое дело посмотреть, так сейчас всему выучится. Есть у нас там бумажная мельница, вывеска у лей "повар"; пришел он туда, смотрел-смотрел, да и попросил у мастера ковш. Мастер подумал: отчего не дать русскому, пусть позабавится. Взял царь ковш, плеснул -- и вышел лист такой, что мастеру даже, завидно стало. Кто такой этот плотник? добивались мы, как вдруг получили письмо от одного из наших, от саардамца, который в Москве работал. Пишет, что в посольстве сам русский царь, и описывает его так: росту он высокого, на правой щеке бородавка и постоянно правой рукой машет. Писал это письмо плотник отцу, отец плотника прочел письмо своему закадышному другу, цирюльнику. Раз как-то к этому цирюльнику и зайди эти московские гости, и плотник Петр Михайлов бриться хотел. Полта глянь, ан у него на правой щеке бородавка, и правая рука не спокойна. Выбрить-то он его выбрил -- и мне первому, как я только после них зашел к нему бриться, он сказал, что московский царь здесь у нас. Что он врет! думаю я, а у самого подбородок так и дрожит. Я к тому, к сему из соседей, все мы диву дались. Вздор да и только чтоб московский царь простым плотником работал. Пошли мы к Висту. "Простой плотник у тебя, Кист, живет?" "Простой", говорит Кист.-- "Верно?" "Верно". Так бы мы и ушли, да жена Киста, при всех нас, взяла да крикнула на мужа. "Терпеть не могу, когда ты, Геррит, говоришь неправду". Ну, как ты, мин-гер, хочешь, молчать об этом нельзя было, и как у нас по русски говорится: "шийло в мешке не удаишь". Я человек скромный, мин-гер, я бы молчал,-- ну а другой, что со мной приходил к Кисту, сейчас разнес это но городу, что Петр Михайлов в самом деле не простой человек; что еслиб он был простой человек, не так было бы перед ним страшно, тогда бы не прикрикивал он на всех и все невольно ему бы не подчинялись. Он все сам делал, но точно повелевать привык. Пустая история вышла, мин-гер. Есть у нас в Саардаме одна плотина, шел ваш царь с верфи, купил по дороге слив, положил их в шляпу и ел. Пристала к нему на плотине толпа мальчишек и просят, чтоб он полакомил их. Он стал им раздавать сливы, но всем раздать нельзя было -- много их было -- и вышло, что одних он угостил, другим ничего не досталось. Те, которым не досталось, стали грязью в него бросать, камушками; у нас мальчишки не то что у вас,-- народ бедовый!-- царь в герберг и велел оттуда позвать бургомистра к себе. Ужь это одна примета, что хотя он был и плотник, но плотник не простой. Бургомистр наш перетрусил, за бюргерами послал, держали совещание. Ну, магистрат саардамский указ и издал, чтоб иностранцев не оскорбляли, а кто оскорбит тому наказание тяжелое. Тут все мы -- ни из первых -- стали сбегаться смотреть на него. Бургомистр наш стражу на мосту поставил, чтоб около дома Киста народ не теснился. Как пошли мы, мин-гер, в кулаки -- так и стража испугалась, так и побежала. Из самого Амстердама народ повалил смотреть, что за птица такая царь-плотник. Ну и кончилось все это тем, что мы, саардамцы, большую глупость сделали. Толпились, толпились около него так, что наконец любопытные даже проходу ему не давали, он от нас и уехал. А пожива была бы большая нашему городу, еслибы дольше у нас остался. Всего неделю у нас прожил. А ужь какой мастер, какой мастер! прибавил Гарьсен по русски.
   -- Плохой мастер, возразил Константин, перебивая своего неугомонного амфитриона.
   -- Нет, не плохой, отвечал тот, сладостно улыбаясь.-- Как он что увидит, так сейчас перенимайт.
   -- Видеть не умеет, опять поспорил Константин.
   -- Умеет, говорил голландец.
   -- Да вот, мастер Гармсен, далеко не ходя, будем так говорить -- умеет он канаты вить?
   -- Эхе-хе! хе! засмеялся голландец, так же сладко.-- Так-то, кана-аты! канатное-то дело, видишь ты, мин-гер, секрет. Да за такой секрет миллион гульденов взять с его мало!
   -- Да разве он не бывал на канатных фабриках? спрашивал Константин.
   -- Бывал он бывал, только какой же дурак ему показал в чем секрет дела. И так плачит наши корабельные мастера голландские и английские, что прежде- учили его корабля строить и по морю их водить. Собственных адмирал он теперь завел, из русских. Вот у него и Апраксин теперь адмирал. Кто себе враг!
   -- Да ведь Крюйс-от ваш же!
   -- Он не в чести.
   -- Да что же, большой разве секрет, допытывался Константин,-- в канатном деле?
   -- Секрет большой нет, отвечал Гармсен,-- только мы иностранцы стакивались, чтобы русский плут ничего не показывать, потому что как русские выучатся, так у нас хлеб прочь -- а русские выучивайт про-оворно.
   -- Ну а рабочие-то как же? спрашивал Константин.-- Ведь выучиваются же они у тебя -- а они русские.
   -- Сами никогда ничего не сделайт, говорил окончательно-охмелевший голландец,-- потому что главне -- как уставить снаряд -- они у меня не знают.
   Константин, смотревший в пол, в задумчивости поднял голову и нечаянно взглянул в растворенную дверь фабрики. За этой дверью сидел на лавочке в прихожей осел-Иван мужик дурак, опершись обеими руками в лавку, в ожидании приказаний своего хозяина,-- он всегда находился вблизи, ожидая его зова. Иван улыбался так саркастически и так добродушно, с таким смыслом смотрел на Константина, что тот невольно с ним переглянулся.
   Иван махнул Константину рукой от себя к своему хозяину, так что Константин понял немедленно, что он ему говорил: "брось ты голландца, не заботься, я тебе все про канатное дело расскажу и все тебе покажу".
   Голландец продолжал рассказывать о похождениях Петра в Саардаме и все больше путался в словах. С похождениями Петра каким-то образом сплелась история его женитьбы на Каролине, и потом, как его недавно едва бревном не убило; как англичане нехорошо корабли строят; потом оказалось, что привозимые в Россию норвежския селедки хуже голландских... Наконец он стал зевать и очевидно был рад, когда его нежданный гость стал откланиваться.
   -- Ивашка, закричал он.-- Иван! отпирай, скотин, калитку!
   И сам шатаясь пошел вместе с Ивашкой провожать посетителя. Ивашка стал отпирать калитку, которая была на самой простой задвижке, но задвижка не подавалась. Он бился, хлопотал, даже жилы на лбу налились, а калитка все не отпиралась.
   -- Прости ты, Господи Боже, разве кто ее с наружи запер?! говорил он.
   И наконец, после долгих невероятных усилий, он отодвинул задвижку и распахнул калитку.
   -- Хозяин, сказал он мастеру Гармсену,-- меня не послушают, скажи ты слесарю, чтоб пришел задвижку поправить,
   Гармеен между тем раскланивался, по тогдашнему обычаю троекратно лобызаясь с Константином, и заметив, что этим русским скотинам рабочим у него на заводе даже задвижки сколотить доверить нельзя, ушел назад, оставив Константина и Ивана у ворот.
   Константин немедленно понял, что задвижка была в безукоризненном положении, но что Ивану хотелось что-то ему сказать; поэтому он направился тихими шагами, оглядываясь, назад. Иван подманил его рукою.
   -- Слушай, господин, заговорил Иван, когда Константин торопливыми шагами подошел к нему,-- ты тайну канатного дела знать хочешь?
   Лицо Константина так прояснилось, хотя язык прилип к гортани, что одного выражения его лица было довольно для Ивана.
   -- Рублев пяток дашь?
   Константин кивнул.
   Ночью прибегу к тебе и все расскажу, только скажи мне, где тебя разыскать... Хозяину меня не выдавай; а теперь, твоя милость, хоть бы задаток какой дала...
   У Константина был с собой рублевик, единственный его наличный капитал, что по теперешнему равняется по крайней мере красненькой; он отдал его Ивану.
   Мужик схватил егоза руку, чмокнул -- и видя что бежит слесарь, такой же осел - мужик как он сам, между тем как на весь завод раздается ругань голландца на русских, рванул рукой задвижку книзу, так что пробой действительно пришелся вершка на два выше задвижки. Константин исчез, до нельзя довольный непредвиденным успехом.
   Ночью, когда весь город спал, рискуя попасться всяким дозорным и всевозможным караульным того времени, в дверь вольного двора постучался этот неряшливый, почесанный мужик, в котором голландец не признавал ничего человеческого.
   Разговор его с Константином продолжался до петухов,-- и мужик как умел, так и чертил карандашем планы разных колес и чего-то в роде гребня для трепания пеньки. Совещание это происходило наверху в светелке; а отец, уже с самого посещения Петра махнувший рукою на сына и не понимавший, что он делает, спал внизу на почти-что раскаленной лежанке.
   Отпустив Ивана, который чуть не бегом помчался на Галерный двор, Константин еще с полчаса подумал о простоте этой махины для кручения канатов, затем сладко заснул и проспал до полудня.
   
VI. Мастеровые.
   Ни другой день Константин встал бледный, плохо выспавшись, и спустился из своей светелки вниз, где Парамонович, как человек цивилизованный, уже сидел за кофе, который только-что подала на стол рябая босая работница, исполнявшая в одно и то же время должность и стряпки, и прачки, и коровницы, и швеи. Константин перекрестился на иконы, поклонился отцу, поцеловал сю руку и присел к кофе.
   -- Что ты бледен больно? спросил старик.
   -- Плохо спал, отвечал Константин.
   -- Чудишь ты, Костька, с тех пор как у царя побывал; по ночам каких-то гостей к себе водишь. Смотри и заруби себе на носу: коли дело хорошее затеял, мое родительское благословение тебе есть; а коли не хорошее, вот тебе Спас, Богородица,-- старик указал на иконы стоявший в углу,-- прокляну.
   Константин улыбнулся.
   -- Ладно, сказал он отцу.
   У старика камень от сердца отвалился. Он протянул сыну руку, они обнялись и поцеловались.
   -- Да и где это показано, говорил Парамонович,-- чтоб сын, еще недолеток, от отца тайны держал?
   -- Тятенька, отвечал Константин,-- а где написано, чтоб отец сына на себя похожим рожал?
   -- Как на себя похожим?
   -- Да вот так: характером я в тебя уродился. Ведь и ты сам, как какое большое дело задумаешь, так и ходишь точно пришибленный. Сколько раз пытаешь тебя бывало: отчего ты, тятенька, не весел? куда ты по целым дням уходишь?-- и слова от тебя не добьешься: знаешь-молчишь да угрюмишься; так вот и я в тебя пошел. Тайны у меня нет, а противно мне говорить о том, что не доделано.
   -- Оно точно, сказал Парамонович,-- это будет складней. Не хвались на пир едучи, а хвались с пиру едучи.
   Они оба замолчали -- Парамонович раскидывал умом, что такое затеял Костька, а Костька соображала слова и указания скота-Ивашки.
   -- Тятенька, сказал он, напившись кофе,-- буду я наверху одну махину строить, не пускай ты прямо ко мне никого.
   -- И самому-чай не ходить? сказал старик обидчиво.
   -- Эх, куда не шло, махнул рукой Константин,-- ходи, только чтоб кроме тебя никто не видал.
   Затем Константин забрался в свою светелку -- и оттуда послышался визг пилы, стук молотка, шуршание рубанка. Только к обеду сошел он вниз и против обыкновения попросил у отца чарку водки. Отец удивился, потому-что Константин почти ничего не пил хмельного, по вглядевшись в него и видя, как у него дрожат руки, как на лице у него отразились следы напряженной мысли, сам поднес ему чарку лучшей, какая только была на постоялом дворе. Сейчас после обеда Константин опять ушел наверх. Опять послышались там и пила и молоток и бурав и рубанок -- и уже засыпал старик на лежанке в десятом часу вечера, а шум все продолжался. Он проснулся около часу ночи -- наверху визжало точно какие-то колеса вертелись. В пятом часу утра он встал, накинул полушубок пойдти к заутрени -- на верху все еще шел тот же, визг и тот же стук.
   -- Ишь ты, парень какой! думал он.-- Наградил Господь Бог меня грешного. Ужь день и ночь спать не станет, а дело какое затеял сделает. Да и царь-то, нечего сказать, ух какой чуткий!-- взглянет, сразу человека насквозь провидит; ровно все перед ним стеклянные ходят. Эх, кабы Костька службу ему сослужил! Кто знает, может чем ни на есть его бы и. пожаловали.
   Старик стоял уже на пороге, собираясь выдти, но, почесав затылок, подошел к поставцу. Отворив его, он отрезал толстый ломоть черного хлеба, круто посолил его, положил на деревянный кружок. Подле хлеба он положил кусок копченого сига, луковицу и пялил еще чарку водки, затем взяв в левую руку лучину, а в правой держа кружок, поднялся наверх.
   -- Кто там? крикнул голос Константина из комнаты.
   -- Отвори, Костенька, я тебе перекусить принес. Больно ты умаялся, всю ночь работаешь.
   Дверь мигом распахнулась -- и бледный как полотно Константин очутился на пороге, в русской рубахе, в портах босиком, с засучеными рукавами, весь в опилках, в клею и в смоле.
   -- На, сказал старик, отворачивая лицо от комнаты,-- перекуси и водки пеней. Она, ты знаешь, утробу-те обогреет и силы придаст.
   -- Спаси тя Христос, тятенька! сказал Константин, принимая у него из рук кружок.-- Больно ты обо мне заботлив.
   -- Ну, ну, ворчал Парамонович,-- свое дело сполняй. К заутрени не идешь, что ли?
   -- Нет, тятенька, ужь помолись ты за меня, а как воротишься, покажу; все равно покажу, удастся или не удастся.
   -- А идет на лад? спросил Парамонович заботливо.
   -- Кажись-что идет; разве в мелочи какой ошибка будет.
   Он поцеловал руку отца, отец перекрестил его и спустился с лестницы.
   Затем снова пошли в дело долото и молоток, бурав и напилок, модель быстро выростала. Время летело незаметно. Вдруг Константин отошел от верстака, тяжело вздохнул, перекрестился на иконы, вытащил из-под лавки мешок с паклей и горшечек со смолою, прицепил паклю ровными пасьмами крючечком на колесо, смазал смолою и начал вертеть колесо, пропуская паклю чрез разные дырочки и между разными колесами, которые каждую пасьму вкручивали ровно -- и в целом выходила веревочка в мизинец толщиною, гладенькая, ровная, просмоленая.
   Сомнение было разрешено -- Иван не надул-Константина. Вот он образцовый канат!.. вот начало будущего завода, состояния, почета!.. Вот леса той удочки, которою он вытащит Лукерью из её гордого родительского дома!
   На лестнице послышались шаги. Акулина несла ему обед.
   -- Ишь озорник какой! сказала она, собирая на стол,-- ишь озорник какой! где это, прости Господи, Твоя воля, видано: ни днем не прилечь, ни ночью не, спать? Взяла-б я у тебя все эти штрументы и все бы твои махины, да в печь бы, да в печь бы!-- Правду говорят умные люди, что антихристово время наступило. Точно немцы какие -- на болоте город строят, бороды поснимали, на баб стали похожи, и все от мала до велика знай пилит да стругают. Разве это крещеного человека дело? Ты сообрази: на что Бог немца, сотворил?
   -- Ну, ну, Акулинушка, виноват, виноват, в другой раз не буду, уговаривал Константин ворчливую работницу.
   И он засел за обед, но то и дело вскакивал с места, подходил к машине, то там то сям проходил по ней долотом, клей местами счищал, спиливал шляпку какого-нибудь гвоздика и все рассматривал веревочку.
   На другой день Константин ушел со двора чем свет, на третий день тоже. Парамоныч делал вид, будто не замечает, отмалчивался, но видимо начинал дуться и скучать без сына. Только гости вольного двора и развлекали его -- народ самый разношерстный. Раз он сидел один, задумчиво поглядывая на окно; на дворе залаяла собака, брякнула калитка и, затем, в сенях раздался незнакомый голос.
   -- А что, хозяин, спаси тя Христос, погреться можно будет?
   -- Милости просим, отвечал Парамонович, предполагая что это какой заезжий, может статься служилый идущий на работу, а может статься и простой какой человек; да все равно -- нажива будет: спросит поснедать чего-нибудь, а может с холодку-то и на винцо разрешит.
   Дверь отворилась. Вошел человек оборванный, грязный, лицо было запачкано сажей, волосы и борода всклокочены. Истертый сермяжный армячишко прикрывал его, виднелась сквозь прорехи грязная полугнилая рубаха. За поясом был топор и долото.
   -- Спаси тя Христос! сказал пришелец, перекрестясь.-- Что, поснедать у тебя ничего не найдется, а не то и выпить? Больно уже устал.
   -- Да ты отколь? спросил Парамонович, глядя на него подозрительно.
   -- Да тут, дедушка, спаи обстругивал. Подрядчик всю ночь работать заставил, да спасибо ужь вот хоть к заутрени рассчитал. Изморились мы так, что еле душа в теле держится. Пошел я было ко двору, да вишь у тебя пузырь в окне светится,-- вспомнил, что у тебя вольный двор,-- дай, думаю, зайду,-- авось меня, сироту, за мое убожество не прогонят, а алтын, куда не шло, искошелю. Посмотри, как весь отсырел!
   Парамонович взглянул: от пришельца, в самом деле, нар валил; армячишко так и дымился.
   -- Так тебе чего? спросил он его.
   -- Да первое дело, дедушка, коли перцовка есть -- дай стаканчик; да коли каши найдется, а не то просто ломоть хлеба,-- - чем Бог послал.
   Он полез за пазуху, вытащил мошну и выложил алтын перед стариком.
   -- Это, дедушка, чтоб сумнение не приходило, сказал он.-- Знаю, нашего брата, рабочего-то, небольно чествуют; много нехороших делов брат наш делает. А все отчего? от сиротства.
   Парамонович, всегда осторожный и всегда мнительный, взял алтын, посмотрел, на зубы попробовал и положил в мошну.
   -- Что сдачи придется, сказал он,-- отдам.
   -- Все равно, дедушка, сумнения никакого против тебя иметь не могу.
   Затем Парамонович вынул из поставца кувшинчик, и жидкость чайного цвета налилась в стаканчик. Ломоть хлеба выполз на кружке с тою же крупною солью из берестяного бурака, луковка прилегла, квашеная капуста с постным маслом и, наконец в дополнение всей роскоши, ломтик вареной говядины из вчерашних щей.
   Рабочий хватил перцовки, крякнул и сел против Парамоновича. Лучина ярко светила ему лицо.
   -- Я тебя где-то видал, парень, сказал ему старик.
   -- А может статься, отвечал тот, поглащая капусту и запуская в рот кусок за куском говядину.
   Вилки тогда еще не были в общем употреблении, а ножа предусмотрительный старик не дал. Столовых ножей, т. е. таких, у которых концы круглые, тогда еще не было, а тогдашний нож, востроносый, в роде поварского или маленького мясницкого, мог, по мнению Парамоновича, иного человека в соблазн ввести. Парамонович был христианин, и всегда помнил, что сказано в Писании: "не введи во искушение"; а кто во искушение введется и его прирежет, то на страшном судилище Господнем его же к ответу потребуют: зачем, дескать, скажут, ты нож перед ним положил? Яко ему на погибель вечную идти, так и ты с ним ступай.
   -- А что, дедушка, можно тебя запылать будет, какое это питье пред тобою стоит?
   -- Это боб такой -- кофий, отвечал Парамонович.-- В Белой Арапии растет, где, коли Писание знаешь, доселе сыны Измаиловы живут.
   -- Это далеко?
   -- Далеко. За самым за святым градом Ирусалимом, близко того места, где царь Фараон нечестивый потонул.
   -- Поди ты! премудрость какая!-- А можно еще запытать, почем кружка стоит? да к чему оно годится? от недугов каких, что ли?
   -- Вся Европия, начал Парамонович,-- сей напиток в обычай взяла. Первое, на утробу хорошее действие имеет: от боли какой, примерно сказать, неисправности знатно помогает. Другое, с похмелья. От усталости, после бессонных ночей свежит; как выпьешь кружку, так и помолодеешь, и на уме свежее станет, а сам ровно встрепаный.
   -- Премудрость! повторил рабочий.-- До чего это человек не доходит: из далеких краев такое бобовое зерно возит. Да ужь куда не шло, дедушка! а почем, скажи, кружка эта стоить будет?
   Парамонович, видя что парень-то тароватый, заломил неслыханную цену.
   -- Алтын, брякнул он.
   -- Эх! была не была! махнул рукой рабочий.
   Вытащил мошну и выложил на стол еще алтын.
   -- Давай, дедушка, сказал он с важным и торжественным видом.
   Парамонович налил кружку, сахару положил, размешал и подал гостю, предварительно осмотревши алтын.
   Гость хлебнул, поморщился, еще раз хлебнул и еще раз поморщился.
   -- Ровно на полынь похоже, сказал он задумчиво.-- Горьковато -- а пить можно...
   И он стал пить, прикусывая хлебом с солью.
   -- Точно, сказал он,-- как будто и в правду легче стало. Ишь ты, до каких премудростей доходит человек! Встарину ведь этого не бывало.
   -- Теперь свет, догматически заявил Парамонович.-- Его Царское Величество Государь Царь и Великий Князь Петр Алексеевич -- дай Боже ему здравия, во всех делах благое поспешение, а паче всего душевное спасение!-- как светоч какой озаряет своим державным умом всю землю Русскую на наше величие и на страх и изумление всем племенам земным!
   -- Дай Бог ему много лет жить и здравствовать! проговорил пришелец.-- Только, дедушка, ты больно учен...
   Парамонович осклабился.
   -- Говоришь-то ты так высоко-высоко -- слушал бы тебя не наслушался.
   -- За честь спасибо, отвечал Парамонович скромно.-- Только я что?-- такие ли люди бывают на свете -- я так.
   -- Дедушка, с того алтына-то сколько осталось? перебил гость.
   -- С того-то? алтына-то? четыре деньги осталось, сказал он,
   -- Дай-ка, дедушка, еще той перцовки на четыре деньги -- посошком на дорогу.
   Парамонович встал торжественно, видимо польщенный нежданным комплиментом, и направил стоны свои к поставцу, из которого вытащил тот же кувшинчик с перцовкой.
   -- А что, хозяин, ты меня все не признаешь? спросил вдруг рабочий.
   -- Видать-то видал, только где -- не помню.
   -- Так-таки и не помнишь?
   -- Нет, не помню.
   -- А я помню, где я тебя видал. За твое здоровье, дедушка! Дай тебе Бог много лет жить и здравствовать! Пусть дом твой будет как чаша полная, и пусть сынишка твой, Костька, в люди выдет!
   Парамонович немного попятился и воззрился на чумазого гостя.
   -- Ты Костьку-то как же знаешь? спросил он недоумевая.-- Аль приятели вы с ним?
   -- А еще бы, отвечал тот.-- Душа в душу живел; еще таких приятелей на свете не бывало -- с одного плеча платье носим, одним и тем же куском сыты бываем...
   Парамоновичу пришло на мысль, что парень охмелел; по парень встал, помолился -- и вдруг быстро повернувшись к Парамоновичу, сорвал с себя подвязную бороду и бухнулся ему в ноги.
   -- Тятенька, родной, заговорил он Костькиным голосом,-- бей, только не гневись!
   Как стоял подле лавки Парамонович, так и сел.
   -- Бей, тятенька, бей! кричал он.-- Нужно мне было спытать, узнают меня или не узнают по голосу, по лицу, по одежде; вогь я и задумал грешное дело: дай, думаю, над тобой попытаю эту комедь сломать. Ужь коли, думаю, отец родной не признает, значит чужих-то и подавно проведу.
   -- Ах ты разбойник! ах ты окаянный! говорил Парамонович, держась обеими руками залавку.-- И в кого ты это таким вором уродился?
   -- В тебя, тятенька родной! в тебя! Весь свет говорит, что ты умный человек.
   -- Ах ты окаянный! ах ты окаянный! Ведь ты над кем?-- над родителем своим надругался!
   -- Бей тятенька, только прости!
   -- Ну вставай же, сказал наконец Парамонович,-- вставай проворней. Зачем ты это все накуролесил? рассказывай!
   -- Затем, тятенька, что надо мне найти секрет, махину узнать, что для Царя строю. Сделал я ее, и удалась -- дество свое оказывает, и оказывает-то так хорошо, как я сам не ждал, только теперь надо мне идти посмотреть тайком на настоящую, как она в большим размере значит дествует. Голландский немец, что завод держит, в лицо меня знает; так он мне и понюхать-то ее не даст в чем секрет,-- а пот такою чумазого дурачину к себе пустит, а я у него все и высмотрю.
   -- Сам Царь тебе велел это? спросил старик задумчиво и сериозно.
   -- Царь мне сказал, тятенька, коли ты, говорит, парень, узнаешь у голландца секрет, я завод тебе поставлю и женю тебя на дочке боярина Куроедова, на Лукерье. Сам, говорит, сватом пойду.
   Старик облокотился спиною на стену и уставился на Константина.
   -- Да ты рехнулся? спросил он.
   -- Не рехнулся, тятенька.
   -- И сделал махину?
   -- Сделал, тятенька. Пойдем на верх, сам посмотри.
   -- А что-ж она... дествует?
   -- Дествует.
   -- И хорошо?
   -- Маленькая еще, а работает чисто.
   -- Как же ты ее соорудил?
   -- Рублевик, тятенька, дал тому оборванцу, что ко мне приходил, он мне все и расскажи по тонну; вот я и сорудил с его слов.
   -- Как же ты пойдешь еще-то?
   -- Оборванец этот, тятенька, будет ждать меня там, на кружале, а коли его не застану, пошлю парнишку за ним. Надо им на заводе двор чистить, да и забор починить; вот я и пойду к ним на поденную работу, а ужь там он мне хоть в щелку покажет настоящую-то.
   -- Что-жь ему, чай, на водку нужно будет?
   -- Твоей милости попрошу. Ужь помоги, пять рубликов дай!
   -- Ух! крикнул Парамонович, от природы прижимистый.-- Чево ему?-- рублик дал... Должен бы вен; еще таких приятелей на свете не бывало -- с одного плеча платье носил, одним и тем же куском сыты бываем...
   Парамоновичу пришло на мысль, что парень охмелел; но парень встал, помолился -- и вдруг быстро повернувшись к Парамоновичу, сорвал с себя подвязную бороду и бухнулся ему в ноги.
   -- Тятенька, родной, заговорил он Кослъкиным голосом,-- бей, только не гневись!
   Как стоял подле лавки Парамонович, так и сел.
   -- Бей, тятенька, бей! кричал он.-- Нужно мне было спытать, узнают меня или не узнают по голосу, но лицу, но одежде; вот я и задумал грешное дело: дай, думаю, над тобой попытаю эту комедь сломать. Ужь коли, думаю, отец родной не признает, значит чужих-то и подавно проведу.
   -- Ах ты разбойник! ах ты окаянный! говорил Парамонович, держась обеими руками залавку.-- И в кого ты это таким вором уродился?
   -- В тебя, тятенька родной! в тебя! Весь свет говорит, что ты умный человек.
   -- Ах ты окаянный! ах ты окаянный! Ведь ты над кем?-- над родителем своим надругался!
   -- Бей тятенька, только прости!
   -- Ну вставай же, сказал наконец Парамонович,-- вставай проворней. Зачем ты это все накуролесил? рассказывай!
   -- Затем, тятенька, что надо мне найти секрет, махину узнать, что для Царя строю. Сделал я ее, и удалась -- дество свое оказывает, показывает-то так хорошо, как и сам не ждал, только теперь надо мне идти посмотреть тайком на настоящую, как она в большом размере значит дествует. Голландский немец, что завод держит, в лицо меня знает; так он мне и понюхать-то ее не даст в чем секрет,-- а вот такого чумазого дурачину к себе пустит, а я у него все и высмотрю.
   -- Сам Царь тебе велел это? спросил старик задумчиво и сериозно.
   -- Царь мне сказал, тятенька, коли ты, говорит, парень, узнаешь у голландца секрет, я завод тебе поставлю и женю тебя на дочке боярина Куроедова, на Лукерье. Сам, говорит, сватом пойду.
   Старик облокотился спиною на стену и уставился на Константина.
   -- Да ты рехнулся? спросил он.
   -- Не рехнулся, тятенька.
   -- И сделал махину?
   -- Сделал, тятенька. Пойдем на верх, сам посмотри.
   -- А что-жь она... дествуст?
   -- Дествует.
   -- И хорошо?
   -- Маленькая еще, а работает чисто.
   -- Как же ты ее соорудил?
   -- Рублевик, тятенька, дал тому оборванцу, что ко мне приходил, он мне все и расскажи по тонну; вот я и сорудил с его слов.
   -- Как же ты пойдешь еще-то?
   -- Оборванец этот, тятенька, будет ждать меня там, на кружале, а коли его не застану, пошлю парнишку за ним. Надо им на заводе двор чистить, да и забор починить; бот я и пойду к ним на поденную работу, а ужь там он мне хоть в щелку покажет настоящую-то.
   -- Что-жь ему, чай, на водку нужно будет?
   -- Твоей милости попрошу. Ужь помоги, пять рубликов дай!
   -- Ух! крикнул Парамонович, от природы прижимистый.-- Чево ему?-- рублик дал... Должен бы чувствовать, собака. Поди, чай, отродясь стольких денег небывало, а тут, не говоря худого слова, целых пять заломил. Значит видно правду говорят, продолжал старик,-- что последния времена приходят. Избаловался народ, страху Божьего не знает.
   -- Да как же быть-то, тятенька?
   -- Как быть?-- да вот так: знай сверчок свой шесток. Мы, старики, жили по Божьи, а у вас у всех выше лба уши растут. Разве это но закону христианскому -- и на боярышне Куроедовой жениться, и свой завод заводить? Хорошо, это все ничего еще... но отдать пять рубликов!-- шутка сказать -- пять рубликов. Ведь это, как по нынешнему говорят, капитал. На пять-то рубликов, путный человек, почитай полгода проживет! За пять-то рубликов, Костька, избу можно купить! а тут, ничего не видя, пять рублевиков!
   Старик сердито поднялся, отвязал от пояса на сорочке ключ и пошел за перегородку. Там он отомкнул сундук и долго рылся в нем с лучиною в руке. Слышно было, как звякали золотые, серебряные и медные монеты и, наконец, он вернулся с пятью рублевиками в руке. Это были рубли истертые, пообрезанные и один из них какой-то подозрительно-желтый.
   -- На вот, отдай ему, вражьему сыну!
   -- Спаси ты Христос, тятенька! сказал ему Константин, целуя его руку.-- Век не забуду твоей милости.
   -- Да! век не забуду! А я для кого коплю? все для тебя же, а ты что? В страхе Божьем тебя ростил я, а ты и жениться-то задумал без родительского благословения, на веки нерушимого. Плюну на все и уйду в скит, схиму приму, душу спасать буду, обет молчания наложу и никого к себе не пущу; тебя кольмии паче!
   Константин побледнел.
   -- Тятенька свет! возьми ты свои рублевики назад, ничего я не хочу, ни завода, ни боярышни, ничего мне не надо, только сними с меня ты родительский гнев! А не снимешь -- так ужь за одно мне пропадать, сейчас же пойду к Неве реке -- полощи ты мое тело белое! Нечего мне больше по свету мучиться!
   Старик затрясся как в лихорадке.
   -- Что ты, Господь с тобой, Костя! сказал он.-- Да какой бес меня попутал, что я на старости лет съума спятил. Тфу! грех какой!-- Где тулуп?-- давай его сюда и шапку, идем, идем, молебен отслужим, а эпитимью я на себя кладу сам по сто поклонов в вечер и в утро. Да провались они, окаянные рублевики! Костюша, прости ты меня, Христа ради! согрешил я пред тобою.
   Старик быстро схватил рублевики в руки, потом опять положил их назад, торопливо шмыгнул за перегородку, открыл сундук, вынул на удачу, уже не разбирая чекана, еще десять рублей, завязал их в платок, сунул его Константину за пазуху, проворно отыскал его мошну, четыре истертые рублевика в нее же бросил, а один себе взял -- и таща сына за руку, бросился к церкви.
   Церковь была уже пуста, но старик проворно постучался в сторожку, дал алтын пономарю, чтоб сейчас же позвал попа, дня копа, дьячка служить молебен. Минут через десять причет собрался, отслужили молебен. Парамоныч велел осветить всю церковь, а Константин заявил, что если удастся его дело, то лет через пять он в тысячу рублей вклад сделает на создание каменного храма.
   Тотчас после молебна весь причет двинулся со святой водой на вольный двор -- и скупой Парамоныч задал причту такое угощение, что священник и дьякон, ворочаясь домой уже не пешком, а на телеге, толковали между собой, что и в боярских домах их так не часто чествовали.
   
VI. Царственный гость.
   Много часов прошло с тех пор, кап ушел Константин; дело шло к вечеру, а Константина все lie было, да не было.
   -- Не стряслось ли чего нибудь над парнем? думал Парамоныч,-- и угораздило же меня, окаянного, не впору поскупиться! Может из за какой малости дело стало, а малый с отчаянья что ни есть над собой сделал! Чего доброго, за пять рублевиков, аки Іуда Искариот за тридцать серебряников Спасителя жидам продал. Серебряник-то чай не больше рублевика был. Так-то мы грешные и живем -- Бог за тридцать продан, а отец сына за пять продаст, да еще себя в придачу. Прости Господи согрешение наше!
   Вдруг ему послышалось, что в калитку стучатся.
   Стучатся в калитку днем и ночью; вольный двор, как всякая станция и постоялый двор, роздыха понятно не имеет. Этот стук Парамоныч принимал обыкновенно равнодушно, но теперь он весь превратился в слух и, точно примороженный к лавке, ждал -- не Константин ли явится.
   Но явился не Константин, а тот же самый русский скот Иван.
   -- Хозяин тутошный Алексей Парамоныч не ты будешь?
   -- А ты крещеный или некрещеный?
   -- Крещеный.
   -- Ино перекрестись, да шапку-то с головы снял бы... аль не видишь, что иконы честные в углу стоят?
   Иван опешил, проворно сдернул шапку и сказал:
   -- Спасибо, добрый человек! С немцами даже закон христианский позабыл!
   Он не только перекрестился, но даже сотворил три земных поклона.
   -- Спасибо, государь, сказал Иван,-- что научил. Ныне времена -- что ни шаг ступишь, то грех сотворишь.
   -- Да, велик соблазн в мире, это верное твое слово, отвечал Парамоныч, которому как нельзя больше но сердцу, по его душевному настроению, пришлось замечание Ивашки.
   -- А все отчего? Все от немцев!.. Ледащий народ. Я с ними все живу -- ругаются над христианами, как псы. В сумление последнее время стал приходить. Икон не держат и в пост -- прости Господи -- говядину трескают; ни среды, ни пятницы не соблюдают. И до чего теперь мы, христиане, дожили, что под началом у немцев живем! Видно правду вон старцы-то говорит, что последния времена пришли, сказал Ивашка, внезапно понижая голос и вытягивая шею к Парамонычу, с таинственным выражением лица,-- удались от зла и сотвори благо -- сказано, государь. Я вот на что пропащий человек, аки пес, а все больше да больше сдается мне, что последние времена приходят; а ужь я и хмельному причастен и в покой без крестного знамения вхожу, да еще и шапки не ломаю. Разве, скажи ты мне, государь, от святых отцов так показано? Ведь показано, что в последния времена все христиане пойдут скрываться в пустыню и пропасти земные. Что мир? Вон старые-то люди что говорят: мир -- суета, прах, мерзость житейская, да прелесть бесовская. Вот получу от сынка твоего благостыню и пойду на Вол-озеро, в скиты, к христианам, что еще старую веру держат.
   Парамоныч слушал итого забредшего человека -- и чудно ему становилось. Точно свет какой разливался по душе Парамоныча; точно все существо его исполнялось чем-то другим и разъяснялся давно-мутивниий его вопрос: почему ему жутко стало, когда он смахнул себе бороду, и отчего всегда чувствовал он какую-то неловкость, подражая заморским обычаям.
   -- Прощаться приходи, сказал он, еще сам не понимая, зачем ему нужно было проститься с этим забулдыгой.
   Им приду, отвечал тот.-- Да вот кстати совсем запамятовал, зачем пришел. Сынок твой послал меня к тебе сказать, что он вернется попозднее, что на заводе у нас теперь Царь сидит в гостях; и потом велел тебе он сказать, что дело свое он сполнил и что паче чаяния Царь к тебе сюда завернет, так чтобы было чем его принять.
   -- Как, Царь? ночью? Да зачем же он сюда завернет? на перевоз, что ли?
   -- Ты, Алексей Парамоныч, то познай: как приехал Царь на завод, я твоему сыну и махнул, он мне рублевик дал и попросил достать ему бумаги и карандаш. Я, грешный человек, у хозяина-то у нашего и стянул, а Константин Алексеич возьми да и напиши на бумажке:
   "Приказ-де Твой, Государь, сирота Твоя исполнил.
   "А я здесь. А лицо у меня, Государь, перемазано. А коли на вольный двор хоть сегодня заедешь -- показать могу.
   "А подаю Тебе, Великий Государь, это я сам".
   Парамоныч сидел, еле переводя дух. Такой прыти, какую Константин заявил в последние дни, он от него никогда не ожидал.
   -- Ну!.. вырвалось у него из груди.
   -- Вот Царь и пошел с голландскими немцами да с русскими рабочими по заводу ходить. Спрашивает хозяина: "а что, говорит, в порядке у тебя та самая махина, что крутит канаты?" А хозяин-то и говорит; "в порядке, Государь, все заказы сполняет в аккурате; вон, Ивану Михайловичу Головину, говорит, намедни в Адмиралтейство столько-то отправили... Хочешь, сам счеты посмотри". "Ну, а как с прошлым годом но счетам выходит -- больше али меньше?" это Государь-от спрашивает. А хозяин ему: "да тысячи на четыре сажень супротив прошлого года поболе будет среднего тоись каната". Видит Государь, не к чему немца подвести, так и не спросил, где у него машина самая; а у него есть подпольный ход к махине, каждый день смазывает ее и чистит, а туда никого не пускает. Да я твоего Константина Алексеевича этим ходом наперед того провел, потому что, вишь ты, у меня ключ от этого хода поддельный есть. А ведь кузнец по настоящему-то, а так только но слабости своей чуть-что не в кабалу к хозяину попал.
   -- Ну, рассказывай, рассказывай! заторопил его Парамоныч.
   -- Ну, Царь только улыбается, глядит кругом, будто глазами кого ищет, а Константин-то Алексеевич вдруг подлетел к нему да сам не своим голосом и заговорил: "Царь Государь, ае вели казнить, вели миловать. Шел я, сирота твоя, двор чистить у мастера, да не доходя до Адмиралтейства бумажку поднял -- вот ату. Сам-то я грамоте не доволен, что в ней написано не знаю, и не знаю кому мне ее показать, а сдается мне, не подметное ли это письмо какое. Да тут какие-то два паренька шли, увидали у меня бумажонку да и говорят: "это что? покажь!" Прочитали, да как крикнут: "в собственные руки Его Царского Величества!" а сами бежать. Ну, я и подумал -- значит, не начальникам, а самому Государю; а другим показать не дерзнул, Государь; еще лихого человека на злой умысел наведешь!" Царь, не говоря ни слова, взял бумажку и стал читать, а Константин Алексеич ему в ноги и лежит пластом.
   -- Мать Пресвятая Богородица! вскрикнул Пэрамоныч,-- откуда у него такая прыть взялась!
   -- Ты дальше слушай, государь Алексей Парамонович.-- Прочел это Государь и говорит ему: "встань, говорит, сейчас же". Да взял его за ворот и как перышко перед собой и поставил. За плечи держт да весело так смотрит. У всех душа в пятки ушла, даже и у меня, хотя я все это дело то и знаю,-- а он стоит себе перед Царем трясется, а сам ухмыляется. Царь его и направо и на лево и так и эдак.-- "Ну, говорит, спасибо тебе, хорошо ты сделал, что мне подметное письмо это отдал. Увидишь сам, как умею казнить и как умею жаловать; только ты, чур, со двора ни ногой! Возьми и у калитки и у забора караул поставь, хозяин, чтоб он не улизнул,-- колодок и железа не надо,-- а это дело мы сегодня же разберем. Он со мной поедет, в моей одноколке", сказал Государь какому-то вельможе, что с ним был, "а ты себе другую промысли; и, говорит, его сам допытаю. Дай, говорит, ты ему, хозяин поесть, чарку вина поднеси, чтоб он у меня не отощал". А сам-то Государь отнюдь не гневен, да же повеселел словно, посмеивается, повернулся и пошел с немцами, а от Константина то Алексеевича весь народ так и... в сторону! Страх, государь, на всех большой напал, им и мне жутко стало. А хозяин: "Иван!" кричит, и при Царе не ругается ни свиньей русской, ни скотом-Ивашкой, а так -- вежлив. "Поди, говорит, к ме фроу Каролине и скажи чтоб прислала съестного. Да скажи: Государь приказал. Я, говорит, царское слово всегда готов исполнять -- и всякое большое дело и всякое маленькое: коли Царь мне умереть велит, вот сейчас лигу и умру; скажет Царь, воскресни, мастер Гармсен, и я воскресну. Потому, говорит, таких мудрых монархов еще и свет не производил, и такого, говорит, способного народа, как русский, нигде, говорит, в истории не показано". Хотелось мне тут перед Царем всю правду-матку брякнуть -- да ужь так -- рукой махнул. Побежал я, притащил всего: лучший ломоть от пирога отрезал; вина не чарку взял, а целый жбан, да другой жбан пива ему притащил,-- тулуп достал. Сидит он один-одинехонек как рыбка трепещется и ухмыляется. "Ну, говорит, Иванушка, по гроб жизни моей я не забуду твоей дружбы. Сбегай ты только к тятеньке, расскажи ему все и, если с Царем приедем, чтоб не опростоволосился. Да тятенька и сам все знает, не мне его учить,-- яица курицу не учат".
   Параноныч вытащил ключ из-под перины и пошел бродить по амбарам и клетям.
   Вытащил он окорок свежий, заветный боченек селедок голландских, сыр голландский; в свиной туше кусок вырезал и отдал Акулине жарить. Жбан меду, жбан пива на стол поставил, и ужь не в кувшинчиках а в стеклянных Бутылках выставил мальвазию, ратафию, анисовку. Порылся в сундуке -- и оттуда выползли на свет Божий: широкая камчатная скатерть, затканная красной каймой, два жестяных подсвечника, в которые он воткнул лучшия свечи. Окурил весь дом ладоном -- и все это так проворно, что Ивашка опомниться не успел, как изба преобразилась и стала, по его выражению,-- аки храмина некая. Затем старик принарядился в саксонский кафтан отороченый лентой, парик напялил пудреный, чулки натянул на ноги.
   -- Да ты, Иванушка, сказал он,-- ел ли?
   -- Как же, сегодня ел. Только мне ко двору пора.
   -- Ну, ужь извини, родной, за твою добродетель, ты бы остался с нами... Может ты Костеньке и пригодишься; а может и Царь сам на тебя воззрит милостивым оком.
   Иванушка мялся.
   -- Только вот что, государь, сказал он,-- не пригоже мне перед Царем стоять -- больно ужь и мал-человек, овца заблудшая. И говорить-то я с такой большой персоной не умею, да и зазорно себя показать. Кафтанишка истасканый, на ногах лаптишки да и те стоптаные. Да и чистоты не спрашивай! баня знаешь здесь какая -- торговая, не то что в деревне: парься вволю, а тут только-что станешь мыться, говорят: "за твою копейку будет, ступай вон". Ну, окатишься да и вон -- не то чтобы всласть измыться!
   -- Ну, сказал Парамонович,-- эта беда -- еще не беда.
   И он опять исчез за перегородкой, где, из другого сундука, вытащил и новую рубаху и новые порты, наложенные ему каким-то проезжим, лапти и онучи, и купленный по случаю армячишко. Вынес все это Ивашке, провел его в сенцы, где висел глиняный рукомойник; даже ныла ему дал. Потом провел его в светлицу и заставил его переодеться с ног до головы.
   Ахнул Иванушка, как увидал махину.
   -- Да что у тебя за сын, Алексей Парамоныч! сказал он.-- Так-таки, с моего дурацкого рассказа -- все и состряпал, да еще как.
   Но в это время послышался стук колес.
   -- Беги! сказал он Парамоничу.-- Беги скорей!-- Это Царь едет.
   Парамоныч как был, даже не надев шляпы, мигом очутился за калиткой.
   Толстенькая шведская лошадка быстро катила одноколку, в которой виднелись две фигуры: одна высокая и плотная; другая, точно приросток к ней, тощая и сгорбленая.
   Парамоныч перекрестился, быстро вынул засов из ворот, распахнул их настежь, и Акулина, уже привычная к своей должности, бежала с фонарем.
   -- Отворяй, красавица! раздался из одноколки чей-то звучный голос.
   Парамоныч толкнул бабу в избу, и подошел к приезжим.
   -- Здравствуй, старик!
   -- Дай Бог здоровья, Ваше Царское Величество! отвечал Парамоныч, касаясь рукой земли.-- За честь спасибо -- прости меня, старика неразумного, что я тогда согрубил перед тобою.
   -- Что за счеты! сказал Петр, выпрыгивая из одноколки,-- делаешь дело, ну и Бог с тобой! А кабы все так понимали свою должность как твой сын -- не надрываться бы мне да не работать бы самому.
   -- Парамоныч бережно светил ему под ноги росписным фонарем, в котором в жестяной оправе тонко проложена была слюда.
   -- Да что у тебя, сказал Государь, входя в горницу,-- имянины что ль?
   -- Хлебом-солью, Государь, моей не побрезгуй.
   -- Что-жь ты так растароватился-то? На радостях видно, сказал Петр, шутя.
   -- Как же не радость, Государь, для такого гостя-то! сказал Парамоныч с достоинством.
   -- Ну что-жь пожалуй, хоть и не адмиральский час!
   -- Вот сюда, Государь, сюда, говорил Парамоныч,-- в красный угол, под иконы.
   -- Им, будь по твоему, только ужь и ты мне но правую садись. Я у тебя в гостях, а ты должность хозяина исполняй. Садись, Константин.
   -- Позволь, Государь, сказал Константин,-- умыться да приодеться, а то зазорно.
   -- Нет, парень, сказал Петр,-- ты мне всею милее таким черным. Нам русским нужны рабочие люди, не к чему нам все эти штуки выкидывать. Станем работать, не будем мозольных рук стыдиться -- так и выйдем в люди, а нет -- пропадем. И так довольно уже пропадали -- пора очнуться!
   -- За тебя, Государь, душу всякий положить готов, заораторствовил-было Парамоныч,-- прикажи только -- в огонь и в воду за тебя пойдем!
   -- Это-то я знаю твердо, что огонь и воду и медные трубы за мной пройдете; только не того, дед, мне нужно: нужно мае, чтоб учить русский народ надобность прошла, чтоб каждый сам за себя справлялся. Вон, послушай иных краснобаев, ропщут втихомолку на меня, что я больно немцев жалую и балую,-- и, коли правду сказать, я их в пример русским ставлю; каждый этот немец сам всякое дело измышляет, а русский без указки ничего не делает. Да как я? да что я? да куда я? Дай дело -- да сам и смотри! Кабы были глупы от природы, все куда бы не шло,-- на нет и суда нет. А ведь любого возьми, молодец хоть куда, и смыслит, да чего-то все робеет. Ровно красные девки! Фатой лицо закрывают и все в уголок жмутся, друг за дружкой хоронятся.
   -- Я, продолжал он, выпив анисовки из чарки, налитой ему Парамоновичем и закусывая селедкой,-- я как рыбак по России мечусь, здесь рыбку выдерну, там выдерну -- и каждую рыбку в почете в пруд свой пускаю; она плавает и начнет почитай и в люди иначе не показываться как жемчугах да в дорогих камнях,-- а мне эти украшения ни почем. Мои алмазы да жемчуги -- это дельные люди. Увидел я, что в Данилыче прок -- и убедился, что всюду, где мне самому некогда, могу его послать,-- а много ли таких?
   -- Ну, парен, сказал он,-- однако соловья-то баснями не кормят... За дело! круто перебил себя Петр.
   Парамоныч засуетился подвигать ему всякие явства, по Константин понял, что сказал Государь. Он выскочил из-за стола, мигом поднялся на лестницу и через минуту уже сходил вниз, таща свою модель и толкая сю вперед оборванного скота-Ивашку.
   -- Хоть умру, не пойду, говорил Ивашка шепотом.
   -- Нет иди, иди, кричал ему во всю глотку Константин,-- иди! Надо чтоб и ты перед его светлые очи предстал, не хочу Великого Государя обманывать. Я ужь ему на дороге рассказал про тебя...
  Не помнил себя Ивашка, как вступил он в ярко-освещенную горницу, где из-за стола с браною скатертью глядело на него в упор лицо Государя; царския очи приветливо сверкнули, чорные усы шевельнулись улыбкой, и впервые от роду услыхал Иван царское слово, обращенное к нему мал-человеку.
   -- И тебе спасибо, сказал Петр,-- так и нужно: русский русским прежде всего брат; а голландцы -- вон они там хвалятся своим Амстердамом, так мы здесь свой Амстердам заведем.
   -- А что Гармсен-то догадывается ли? спросил Царь, видя что Ивашка по немногу приободряется.
   -- Ни вот на эстолько, ухмыльнулся Иван, пожимаясь каким то неуклюжим жестом.
   -- Ну, спасибо. Ты тоже мне службу сослужил, хоть сам того не ведучи. Парамоныч, подогрей-ка его, а то он перекужался ни с того, ни с сего.
   -- Ваше Царское Величество, говорил Ивашка, поводя глазами,-- виноват, отпусти душу на покаяние, с царями никогда не говорил, кумпанства держать не умею.
   Парамоныч между тем налил ему анисовки в стеклянный стаканчик.
   -- Будь здоров, Царь Государь, на многия лета! Иван осушил чарку, крякнул и несмело потянулся к селедке, волнуемый тем же чувством, что и остальных волновало. Да не сон ли это? не греза ли, что он перед Царем стоит и Царь с ним милостиво разговаривает?!
   Между тем Константин, кряхтя и пыхтя, насилу втащил модель в узкую дверь горницы; он ее поставил на лавку, поближе к Петру, вытащил из-за пазухи клок пакли, прицепил на крючек, подставил гребень, отворил кран бочоночка со смолой и завертел.
   -- А совсем так? спросил Петр, пристально вглядываясь в движение колеса.
   -- Сегодня вот, Государь, как сказывал я тебе по дороге, Ивашка пропустил меня к Гармсену в подполье, где махина стоит; только вот одно, что в такой маленькой штуке нельзя было вот тут и вот здесь ничего поделать.
   -- Покажи-ка веревку-то, сказал Петр.-- Хорошо, очень хорошо! Ну так теперь, коли завод устроим, справишься ли ты?
   -- Чего не справиться!?
   -- Ну, им ладно, сказал Петр, продолжая пристально и внимательно рассматривать модель и что-то соображая.-- Им ладно; побывай-ка ты у меня, парень, завтра, после обеда.
   -- А все, Великий Государь, вот кому спасибо, не оставь твоей царской милостью.
   Константин указал на Ивашку.
   -- И Ивашку я не оставлю, сказал Петр.-- Только что же мне для тебя сделать, добрый человек?
   -- Отпусти, Государь, душу спасать! Постричься хочу.
   Выражение лица Государя мгновенно перешло в недовольное. Он не любил тунеядцев, которые под видом пустынников жили насчет рабочего люда,-- и полусердитым голосом, в котором особенно слышались пронзительные звуки:
   -- Кто это тебя надоумил? сказал он,-- признавайся, ведь не самому пришла в голову эта блажь. Я знаю, что ты еще на дело годен...
   -- Нет, Государь, что ни на есть пропащий я человек, вздохнул бедняга.
   -- Так в чем же я тебе тут помочь могу в монастырь пойти? Указ мой знаешь, что коли состарился -- угождай Богу, а пока молод и силен -- постригать не смеют...
   -- Вот в чем, Великий Государь. Погорел в Новегороде. Всю силушку свою порастерял. Опустился совсем! Ни к чему сердце не лежит. В твое царское кружало пошел -- говорю тебе, Ваше Царское Величество,-- при людях говорю -- задолжал. Туда-сюда мыкаться, на правеж становиться не хотелось. Шкуры своей жалко стало! Взял да и заложмся боярину Куроедову в пятнадцати рублях. Кабалу, значит, на себя написал. Посмотрел боярин на меня, видит, что я совсем пропащий человек, взял да и отдал меня Гармсену, пускай дескать у него отработывает свой долг. Ну и и отработываю. Ругается голландец. Только и слышишь от него: "скот", "мужик", "дурак", "болван". Фанатикусом обзывает! Вот сегодня меня не пустил Парамоныч к нему назад -- завтра норка будет. А был я, Великий Государь, человек-человеком, и грамоте добре научен и писание разумею и счеты делал. Да ужь так, значит, сделался человеком пропащим, так только бы мне хоть душеньку свою грешную спасти.
   -- Ну, брат, сказал Государь,-- дай подумать, сразу ничего не скажешь. Ты этого у какого Куроедова в кабале?
   -- Да у того самого. Государь, что на Городском острову в Дворянской хоромы ноне срублены.
   -- Это, сказал Государь,-- не будет ли тот самый, у которого дочь такая краля писанная, Лукерья?
   -- Вот, пот, Государь, тот самый и есть.
   Петр лукаво улыбнулся на Константина.
   -- Скоро, сказывают, её свадьба будет? продолжал он, как будто говоря только с Ивашкой.
   -- А как же, Государь?! Мне еще вечор их сенная девушка сказывала: молодой боярин есть -- из-за моря недавно вернулся.
   Петр никак не ожидал этого оборота, а Констатин даже пошатнулся на лавке.
   -- Эх ты, сказал ему Петр, подхвативши его,-- вот что значит ночь-то не спать! Выпей-ка, парень, авось муха со слона не будет казаться. Жидок ты больно! Хорошее ты железо, только мало ковано.
   Константин вспыхнул и горячо поцеловал государеву руку.
   Парамоныч понял теперь всю подноготную, но все не мог увериться, что он не бредит. Этот диковинный вечер не укладывался в его голове; ему казалось, что с утра ужь целый год прошел,-- и он только глядел на все в недоумении.
   Пир пошел своим чередом. Петр и щей похлебал и жаркого поел, да сверх того еще похвалил. Наконец встал из-за стола и сталь прощаться.
   -- Однако я у вас засиделся, пора покой дать -- завтра ведь за дело! А ты, сказал он Ивашке,-- вот тебе мой царский указ: к Гармсену ты больше не ходи, чтоб тебе в самом деле за то, что мне, Царю, службу сослужил, не досталось; ночуй ты здесь на почтовом дворе и жди моего указу, а чтобы тебя майор Рыкунов не захватил от усердия, дайте-ко мне перо да бумаги!
   И государь написал своим неразборчивым, угловатым почерком:
   "Ивану Беспалову на вольном дворе находиться мы повелели. Петр".
   -- Вот, покажи, если спросят, сказал Царь, сунув в руку трепещущему Ивану бумажку, и затем, накинув верхнюю одежду, вышел из горницы.
   
VII. Просак.
   Если столица Петра в лучших сбоях частях не представляла ни особенной стройности ни красоты, то Московская сторона за Фонтанкою всего лет за восемь начавшая застраиваться, была так сказать одним сколком, как бы пробой применения еще нерешенных окончательно планов застройки. Широкая дорога от Литейного двора, окопанная с двух сторон канавками, была совсем пустынна. Даже ряды лачуг, которые Императрица Анна лет двадцать спустя называла чуланами, только что стали появляться, издали глядя друг на друга и как бы не думая еще о возможности более тесного сближения. Но воле хозяев стояли они друг к другу как попало зря: где в одну сторону косясь, где стоя даже задом к соседу, а в иных местах и совсем запрятавшись за плетневую изгороду. Важнейшим зданием между этими миниатюрными жилищами оказывался Хамовный двор, переведенный из Москвы вместе с типографией, а до того числившийся но ведомству Оружейной палаты. В обширных мастерских его работало ежедневно больше сотни людей, стало быть можно смело сказать, что обширностью взял он, если не красотой. Был он в два жилья и начат был в своем роде с затеями; по мазанковое строение, в здешнем климате, лет через пять-шесть по сооружении делалось ветхим, чуть не развалинами. И то правда, что московское заведение при старых московских смотрителях ведено было спустя рукава; никто о нем не заботился. Начальство знало свой рассчет, а работников интересовало больше соседство резиденции Ивана Елкина. Да и как не интересоваться, когда и утро и вечер в гостеприимных бревенчатых стенках его находила себе приют живая ватага мастеровых, угощаясь под иной час и в кредит,-- по то что на царском кабаке, где вынимай чистые денежки. Сиделец был человек приветливый; грубости не выказывал и отказа ни в чем не делал; потому двери его, со вставленной слюдой в фигурные переплеты, стояли настежь весь день деньской, да и на ночь бы не запирались, еслиб не майор Рыкунов. Народу тут толпилось тьма тьмущая, ьто на лавках, кто на подоконниках, иная компания попросту располагалась на четырсхступенном крыльце под навесом -- и чего тут не услышишь: в одном углу, калмык ломаным языком требовал себе драгоценной влаги в промен на какие-то блестящия запонки; с другой стороны стойки, два чухонца узнавали, хороша ли дорога к Нарве, от шведского пленного; какой-то хлопец подбривал подбородок украинскому уряднику, пока двое его товарищей слушали бойкое чтение нараспев курантов с последней реляцией. В уголку, держа на коленях засаденую книгу, о чем-то шептались старцы, косясь на гренадера, пускавшего широкими клубами дым из своей люльки. На ступеньках двое хлопцев боярских дулись по носкам на медияки, а за воротишками за углом в укромном местечке гадала на руке сморщеная цыганка молодому красивому барину, в котором нетрудно было узнать Римскова-Корсакова, хотя и не так пышно одетого как на ассамблее. Он был в зеленом инженерском кафтане с норными отворотами, с узеньким отложным воротником и блестящими пуговицами под клапанами и по борту,-- в шляпе, при шпаге, в ботфортах. В руке держал он на перевес сверток бумаг и линейку, к которой прикреплена была свинцовая гирька, заменявшая отвес. Когда он оставил цыганку, лицо его на минуту осветилось блаженством от золотых обещаний сивиллы, которым он хотя и не верил, но как-то невольно поддался. Очень ужь много она насказала ему из прошлого, что действительно было. До в то время как, схватись рукой за веревку, он сильно ударил в колокол и когда все высыпали из кабака, лицо его приняло выражение прежней озабоченности и невольный вздох приподнял с усилием грудь.
   Народу надобна была не одна сотня, чтобы рыть канал для завода барок от Фонтанки до Литейной, едвали не. во всю ширину нынешней Семионовской улицы. Семнфутовая глубина у берегов, доходящая в средине до десяти футов, показывала, что здесь думали устроить место зимней стоянки для больших судов; потому с особенной отчетливостью обделывались берега. Три ряда пятисаженных свай были уже забиты с одного берега; со стороны Литейной делалась перемычка, и на мысу у Фонтанки при завороте на трех копрах забивались последния сваи
   Римский Корсаков, заложив руки за спину, задумчиво шел вдоль канала к перемычке, как вдруг раздался крик почти прямо против него; он оборотил голову в ту сторону -- и видит, что какого-то старика церковный сторож держит за руку и зовет на помощь, Думая, что это какой нибудь нищий, инженер не обратил внимания, продолжал пут и необычным блеском -- и он сам чувствовал, как стучала кровь у него в висках.
   -- Чего стоите! закричал он властным повелительным голосом: -- вязать его!..
   -- На что вязать!.. насмешливо протянул кто-то из толпы: -- ты нам указ что ли? много вас всяких немцев здесь понаехало -- будет мудрать-то!
   -- Не выдавай, робя, чаво в самом деле! гаркнуло где-то в другом кружке.
   -- Говорю вам, ослушники, худо будет! покрыл их своим голосом Римский-Корсаков: -- царевым именем приказываю: вяжите его... Не то я сам своими руками...
   -- Поди-ка, сунься! выступил приземистый коренастый мужик, подзадоривая молодого инженера.
   Но тот уже не слушал; быстро обнажив шпагу, он ринулся в толпу, схватил раскольника за ворот, сбил его с ног -- и наступив коленом на грудь, приставил острие клинка к самому горлу старца...
   -- Только шевельнись, проговорил он хриплым голосом, судорожно сжимая эфес шпаги,-- шевельнись только -- и дух вон!.. Он оставался в том же положении, не замечая, что его работники давно уже подоспели на выручку и что кругом идет общая свалка, как вдруг шум и гам разом затих -- и Корсаков, невольно оборотя голову через плечо, увидал перед собою Петра, окруженного рабочими и двумя-тремя вельможами.
   Государь был грозен и пасмурен; он молча выслушал Римскова-Корсакова, молча взял у него и прочел подметное письмо.
   -- Ты откуда? спросил он раскольника, которого уже держали под руки двое дюжих молодцов.
   -- Помилуй, государь, заговорил тот, бледный как полотно,-- мы верхотурские... с Демидовым Акинфием Никитичем сюда приехали...
   -- Демидова сюда! коротко приказал Петр, сдвигая брови и обращаясь к кому-то из приближенных.
   Тот проворно сел в одноколку и погнал что есть духу.
   -- А ты, молодец, это один на один с ним управился? сказал Государь, взяв Римскова-Корсакова под руку,-- я к тебе на работы приехал взглянуть. продолжал он, переходя к другому и как бы не придавая значения происшедшему,-- им изволь показать, что ты там соорудил...
   Но видно было по лицу, как тяжелые волны гнева вставали в груди Государя, и как он пересиливал их.
   Они подошли к плотине у перемычки. Государь, еще издали окинув ее взглядом, остановился и быстро спросил у Корсакова: "чти это -- кирпичная? Зачем же кирпичная?-- ведь здесь болото, не надежно будет".
   -- Будет надежно, отвечал с уверенностью инженер: -- а бревна бы принялись гнить с первой же зимы.
   -- А чтожь но твоему кирпич-то крепче что ли делается в болоте?
   -- Нет, не скажу этого, да до кирпича не скоро вода дойдет -- известь стягивает надежно. Чем будет делаться мокрее, тем крепче. А здесь я чай и в середине лета не просыхает, так я надеюсь на известь, что будет все как следует быть....
   -- Какая же это известь? спросил Петр.
   -- А вот изволишь видеть, государь, как отец мой был Новгородским воеводой, принесли однажды каменщики и челобитье накатали твоему Царскому Величеству: говорят, что камень этот самый преотменный. Челобитье от них приняли и известь в мешочке. Я был с измаленьку любопытен и выпросил себе горсточку другую; да как был за границей -- и покажи своему мастеру. Мы и сделали пробу; так нашли, что и римский семент крепчае того не будет. Я и намотал себе на ус, узнал что в городовой конторе партия этой извести в присылке имеется, вытребовал да на ней во всех мокрых местах кладку и произвел... Так ужь будь, государь, надежен -- болото тут не попрепятствует.
   К царю шел человек -- рослый, красивый, плечистый, статный мужчина лет за сорок. Наружность его была чисто-солдатская, и угловатые манеры делали его как бы выросшим в лагере. Лицо его было толковое, смышленное, себе на уме. Голос звучал как бы командой с проницательной звонкостью и неприятной резкостью. Это был Акинфий Никитич Демидов, сын тульского кузнеца, а ныне владетеля Невьянского завода в Верхотурском уезде. Так ценил Петр людей способных. Простому оружейнику, чуть не посадскому, за попытку обрабатывать металлы на свой страх в обширных зауральских странах, дальновидный Государь дал чуть что не самосуд, поставив его в такие отношения даже к такому деспоту как князь Матвей Петрович Гагарин, пред которым трепетала Сибирь, и поручив даже Сенату заботиться об интересах частного лица. Заметим, что этот человек, которому так много доверял Великий Петр, оказался далеко ниже репутации составленной в уме Царя. По части прижимок за ним на порядках числилось прорух; но Петр на многое смотрел сквозь пальцы, если только дело доставляло действительную пользу.
   Государь пошел на встречу Демидову, ничего не знавшему о происшествии, и поздоровавшись с ним, заговорил как ни в чем не бывало. Римский-Корсаков мог слышать лишь конец их беседы, когда оба, разговаривая подошли к инженеру.
   -- Ты это, Ваше Царское Величество, все толкуешь, Губернаторы пишут, что у меня там что ни человек то беглый -- да такие головорезы нам и нужны! говорил Демидов своим резким голосом:-- я тебе вот что скажу: бегут к нам люди разные, и монастырские бегут и боярские. Старая вера в нашем краю сильна. Почитай, кто ни прибежит, так в старую веру и угодит. Розыскивать нам, кто, откуда,-- изволишь ведать,-- не приходится, потому что сему зело полезному делу поруха будет. Да кому и разбирать!.. я один а все прикащики, почем знать -- может и все из таких. Наше дело хозяйское: строго приказывать, чтобы не было; а как там сделается -- я государь не ответчик. Ты хозяин на все Российское государство, да и то вишь сколько у тебя коммисий заведено, а отчего -- потому воровство непроглядное, круговая порука, друг за друга стоят; я хозяин на Невье -- у меня те же люди. Может и есть какие беглые, но заведомо клейменых не держим. Тем более, Государь, что наша работа стоит каторги: работу отбывай, а голодать голодай -- из шахты выбежит да только трясется, ну и хватит для согревы, а летом иное и водицы не придется испить. А живет без поповского благословения -- что мне за дело!.. оженится хоть, положим, и не по христианскому закону, да детки от него народятся, ужь которые на этом на заводском деле и выростут. Жена татарка, муж чувашенин, а дети выйдут заводские русские. Ну, сотня другая в год и откуда ни на-есть найдет и попрячется в нашу сторону или за Камень в Сибирь. Да кабы ты ведал, как руки надобны -- зело трудное дело! Махни на них рукой, Государь! Баловства же у себя на заводах мы не терпим.-- Баловство нам не надобе! Как раз милого друга в кандалы -- да к воеводе и предоставим.
   Петр задумался.
   -- Разоришь ты эти галочьи гнезда, Государь, в нашей стороне,-- без железа сам сядешь, а железо ты видишь какое -- куда шведское против него! Куда шведу так работать! Загулял человек, может и смертный грех на душу положил, заплечный мастер ему не поможет и на старое гнездо его не посадит, а на нашем месте живет себе. Знает, что у нас строго, у нас друг другу спуску не дается -- мало по малу в колею и войдет.
   Петр молчал; он внутренно был согласен с Демидовым, но прямо ободрять его поступки ему все-таки не приходилось. Положение его было неловкое. Действительно, что было лучше: сквозь пальцы смотреть на это пристанодержательство беглых, или отказаться от хорошего железа и от отличного оружия?
   -- Ну, вывернулся он,-- это по твоему так выходит, а по моему иначе; надо об этом подумать и сделать как нибудь иначе, чтоб и рабочие были и порядок был бы. Ты мне вот что скажи: озарничать то зачем же твоим приказчикам: бить подъячих да на воеводу грозиться?..
   -- Да всели правду ли доносят тебе, Государь?.. не все переймешь что по реке плывет. Иной может и по насердку, что мало получил...
   -- Вовсе не по насердку, а как станут приниматься за ваших старцев, вы в задор и поедете.
   -- Ох, ужь эти старцы! заминая речь сказал Демидов,-- дивлюсь я и сам, откуда у них такая дурь и дьявольщина лезет? попадают грамотки, мало ли что там брешут -- пишут: антихрист пришел, три феала ярости уже пролилось на землю, богоспасаемый град Москва блудницей вавилонской стала. Щепотью, говорить, лук можно держать и всякую нечисть; а коли, говорит, щепоть -- троица Святая, то ведь не Троица на кресте была...
   Это старание замять речь возмутило наконец Государя.
   -- Добро, сказал он,-- так ты вот как! Вперед знай, каких людей в нашу столицу возить. Ступай-ка вон распроси своего молодца, что он здесь умышлял. А я к тебе Татищева пошлю -- разведать что у тебя на заводах делается... Тогда смотри -- держи ухо востро!
   Государь повернулся от опешенного Демидова и хотел было идти, но заметив Римскова-Корсакова, почтительно стоявшего невдалеке, подошел к нему и хлопнул по плечу.
   -- А тебе спасибо, молодец! весело проговорил он:-- и в тебе ошибался: ты при мне все на какого-то маркиза смахивал... Ин винюсь, проси чего хочешь теперь...
   -- Ваше Царское Величество, сказал вполголоса Римский-Корсаков, покусывая губы,-- кабы еще пять минут так ты мне уделил! Такая у меня к тебе просьба, что -- не откажешь -- по гроб жизни моей я буду Богу за тебя молиться.
   -- В чем дело? спросил Петр Римскова-Корсакова.
   Тот вспыхнул.
   -- Жениться хочу, Великий Государь, сказал он.
   -- Что-жь, в посаженые что ли звать хочешь? спросил Петр шутливо.
   -- Нет, Государь, не в посаженые. А коли и такая милость твоя будет, спохватился он,-- так ужь пир бы на весь мир задал! Другое -- невеста больно артачится; кричит, что ты, Государь, не велишь, что без твоего указа под венец не пойдет, из дому сбежит. В уме, что ли, девка тронулась, аль ее испортили!? Так ты ей, Государь, сам бы сказал, что с твоей стороны помехи нет.
   Петр ничего не понимал.
   -- Говори, что я разрешаю.
   -- Да она, Государь, говорит, что покелева от тебя самого не услышит, что ты велишь за меня ей выдти, до тех пор не посмеет под венцом стоять. И отец, и мать, и родные спрашивали ее, что у ней такое, Великий Государь, с тобою. "Тайну царскую, говорит,-- хранить я должна прежде всего; он, говорит, мне голову снимет, если я тайну его скажу кому нибудь."
   Петр понимал еще меньше.
   -- Да кто она такая? спросил он наконец.
   -- Куроедовых -- Лукерья, отвечал Римский-Корсаков.
   Петр ударил себя рукою но лбу.
   -- Вот что! сказал он,-- это такая русая, круглолицая, продолжал он, как бы спохватись,-- в ассамблее еще недавно была.-- Вот тебе бабушка и Юрьев день! проговорил он, разводя руками,-- в чужом пиру похмелье неси. Да что она тебе люба что ли очень? мало что ли невест у нас?
   -- И люба она мне, Государь, а потом чуть не с локон веку хлеб соль водили. Соседи мы но вотчинам.
   -- Как тут быть! говорил с недоумением Петр.-- Послушай, сказал он наконец,-- отступись ты от неё. Я дал слово другому сватом идти; я тебе другую высватаю -- и пригожую и богатую. Нельзя мне моего слова нарушить .
   Римский - Корсаков побледнел и потупил голову.
   -- Не вводи, Государь, в грех, сказал он,-- больно девка-то мне люба; ведь я -- оборони Боже -- увозом обвенчаюсь!
   -- Без благословения родительского?
   -- Благословят, Государь.
   -- Чужой век заесть!
   -- Своими руками в гроб лучше положу, чужому не доставайся, глухим голосам проговорил Римский-Корсаков,-- тому-лиходею моему! Лучше душу свою загублю, на нее и на себя руки положу, а чужому не доставайся! Как перед Богом говорю тебе это, Ваше Царское Величество.
   Петр пристально посмотрел на этого юношу, так недавно казавшагося ему офранцуженным дворянчиком, и понял, что он говорит правду.
   -- Слушай, сказал он,-- от слова я отступиться не могу; сватом пойду и может сегодня же. Не Царем пойду, а простым сватом. Велю девку позвать и сам запытаю ее: кого она выберет -- тебя или твоего супротивника? Как она скажет, так тому и быть.
   -- Да кто он, супостат-то мой? сказал Корсаков, задрожав всем телом и как полотно бледный, но все таки гордо поднимая голову и выпрямляя грудь, причем рука его машинально взялась за эфес шпаги. Петр уловил это движение быстрым взглядом.
   -- Это что?-- поединок умышляешь? А знаешь мой закон: поединщиков -- и живого и мертвого повесить? здесь не французская земля, братец. Кто он -- покуда не скажу; а если Лукерья его выберет, а не тебя, не моя вина будет.
   -- Да меня то она не выберет!-- это я без тебя, Великий Государь, знаю, пробормотал в сторону, с каким-то отчаянием и болезненным выражением лица, несчастный Римский-Корсаков.
   -- Так чего-жь тебе надо? ведь насильно мил не будешь?
   -- И не хочу быть милым, Государь, а ужь коли не мне, пускай в монастырь идет.
   Крепко задумался Петр.
   -- Погоди, сказал он,-- сегодня я не пойду сватом; а тем часом, Бог даст, что и надумаем. Не кручинься.
   
VIII. Сватовство.
   Убранство хоров боярина Куроедова было смесью заморского с русским, самодельщины с изделиями хитрых певцов. Воевода не у дел, из великопоместных, вызванный на житье в новопостроенный город Санкт-Питербурх, двинулся с родом и с племенем, с чадами и домочадцами. Дворня -- человек пятьдесят -- конечно перевезена была вполне, (но пожалуй было и не лишнее, потому что иметь своих дельцов про всякую поделку было необходимо; где тут искать немцев мастеровых -- они друг друга знают, а к себе и не допросишься, да и не поймешь языка их. Нужны были конюхи за лошадьми ходить. К конюшне нужны были кузнецы. Для дому -- всякие рабочие от плотника до столяра. Чтобы хозяйство шло на стать, следовало иметь по крайней мере трех кухарей; а так как изготовлять доильные столы в скудной мясом стороне было бы слишком отяготительно, то при переселении захватили весь дворовый скот с коровницами, птичницами и прочей прислугой скотного двора, забрали и ткачей, и ткачих, и мастериц хамовное дело смыслящих, да и портных своих нельзя было не взять, так что усадьба заслуженного человека на Городском острову едва-едва разместилась на довольно-порядочном пространстве, да и то потеснясь.
   Старик Куроедов, сбривши бороду и одевшись по немецки, все-таки твердо и неукоснительно держался старых русских обычаев. Углы были убраны иконами и пред ними горели неугасимые лампады; по стенам тянулись лавки, крытые красным сукном, но тут же стояли и стулья, и кресла, тут же были и часы с курантами. Тут же на стенах висели портрет Государя в Преображенском кафтане и масляная картина, довольно не дурной работы, изображавшая "семь чувствий" -- характерные головы, лица которых преимущественным выражением своим напоминали одно о зрении, другое о слухе и т. д.
   На поставце с посудою стояло под банкой чучело райской птицы с яхонтовым горлышком, с изумрудным затылочком и с рубиновым хвостиком. Над ним -- изображение ввода фрегатов 9 Сентября 1714 г., Зубовская гравюра, купленная в книжной лавке типографии и отделанная в чорной флемованной раме под стеклом.
   На столе у боярина лежала только-что вышедшая из печати книга, одна из самых первых напечатанных в России гражданскою печатью; это был "Приклад, како пишутся куплименты" руководство необходимое всем посещавшим ассамблею. Возле неё лежала "Книга марсова", история военных подвигов Петра, с гравюрами.
   Боярин и боярыня, Лукерья и младший Куроедов сидели за вечерним столом. Боярин в углу сидел, боярыня от него налево, Лукерья против матери, сын подле отца; мужской пол от икон направо, а женский от икон налево. Стол был покрыт отменно-чистой скатертью, а на столе пред каждым стоял как следует прибор: глубокая и мелкая фаянсовая тарелка, росписанная синим узором. Около стола стояло человек двадцать прислуги -- и как только лиса со щами оказалась пустою, ее сняли со стола и заменили блюдом с разварной рыбой. Разделял на части отец семейства, а слуги разносили. Ужин шел чинно: первое дело, при холопах говорить много не приходилось; во вторых, с нищей, даром Божьим, небрежно обходиться и подавно нельзя было. За столом подобают разговоры не простые, а такие чтоб учительные были, чтоб и чадам и домочадцам шли бы они в назидание,
   -- А что же твоего шведа не видать? спрашивал боярин у дочери: -- что-то частенько стал отлучаться твой учитель -- многому ли выучит-то он тебя этак?
   -- Да что же, батюшка, отвечала Лукерья,-- я нынче по немецки говорю, вот по шведски только не всякое слово понимаю...
   -- Да это на что? Шведов у нас видимо не видимо -- в кабалу к нам идут, а мы их языку станем учиться!
   -- Ну, а танцовать минуэт, кланяться и держать себя -- сам посмотри, как умею; вот хоть на будущей ассамблее --
   -- А что же, прежде-то разве не умела? Чему же тут учиться?.. Или вы как особенно кланяетесь?.. Ну, ладно, вот посмотрю...
   Ужин приближался уже к концу, как вдруг дверь распахнулась и опрометью вбежал старший ключник.
   -- Государь, сказал он,-- Царица к тебе в гости приехала.
   Все сидевшие за столом поднялись на ноги, и как испуганные птицы рассеялись но коморкам.
   Царица между тел медленно и с понятой выходила из кареты. С ней были Анисья Кириловна Толстая да княжна Марья Федоровна Вяземская. Государыня была в темнокрасном роброне, убранном на груди жемчужными нитками; на ней накинута была темнозеленая бархатная шубка, на голове соболья шапка, форма которой напоминала старинные капоры с отворотами. Она шла, опираясь на плеча своих спутниц, тоже в матерчатых шубках. Звонкий смех Анисьи Кириловны, как и всегда, весело раздавался по лестнице. Она щебетала без умолку. Самая странность исчезновения хозяев и непринятие у входа как следует -- дали обильную пищу её остроумию. Государыня тоже улыбалась, унимая резвую не по летам шалунью.
   -- Полно, полно, что о нас подумают! говорила она, вступая наконец в ту комнату, где сию минуту кушало семейство Куроедова.
   Там уже никого не было; но едва Екатерина переступила порог, как распахнулась противоположная дверь -- и в синем саксонском кафтане, в безукоризненно-напудренном парике, вышел хозяин, низко кланяясь, как только завидел Государыню. Государыня ласково ответила на поклон кивком высочайшей головы; затем он подошел к её руке, и получил легкий поцелуй в лоб.
   -- Матушка Царица, сказал он,-- какими это судьбами! Сказали -- ушам не поверил, вижу -- глазам не верю.
   -- Я люблю знакомиться с соседями, отвечала Государыня,-- слышу что вы совсем к нам перебрались -- вот я и приехала...
   -- Спасибо, Государыня Царица, век не забуду сегодняшнего дня, всему роду племени закажу его справлять.
   -- А где же твои? спросила Государыня.
   -- Сейчас выдут, позволь им только принарядиться и прихорошиться, потому что, Государыня Царица, даже и к простой гостье без наряда выходить невежливо, а кольми паче к Царскому Величеству, говорил Куроедов, усаживая Государыню на самое почетное место.
   Екатерина села и около неё расселись её спутницы.
   По характеру своему Екатерина легко сводила знакомство. В её обращении не было ничего такого, что невольно сковывало решпектом; а напротив, с первого же слова её, собеседники невольно поддавались ласковому обращению. Особенно неотразима была сила её улыбки, в которой, несмотря на проглядывавшую хитрость, главнейше заключалась тайна уменья овладевать сердцами. Спасительница Государя при Пруте, его искренний друг и единственный укротитель в порывах гнева, добрейшее существо по природе,-- эта женщина была подругою величайшего из преобразователей. Петр был весь -- огонь и дело; Екатерина была воплощением удовольствий, которые необходимы для отдыха от умственных занятий. Супруги виделись в течении дня не часто; это бывало в те минуты, когда Екатерина знала, что Петру нужно положить беспокойную, многодумную, усталую голову на дружеское плечо -- и такое плечо подставила ему женщина, в приемах которой проглядывала золотая беззастенчивость, простота.
   Только с нею великий Петр чувствовал себя запросто. Будь его жена ровня ему -- нуждаться в её советах вероятно было бы ему в тягость, как с Евдокией Лопухиной, любившей своего державного супруга со всем пылом самой нежной и вполне-бескорыстной страсти, но сознававшей, что она жена и царица. Делиться мыслями уже получившими окончательную форму -- Петр очень любил со всеми близкими; но никто не мог подметить в лице его, как созревала идея. Вот такому-то человеку нужно было, воротясь домой, встретить ласковый привет женщины, всегда показывавшей довольный вид, когда супруг её был весел. Ничего не могло быть проще домашнего костюма Екатерины, состоявшего из кофты и юпки; все отличие от прислуги заключалось в необыкновенной белизне, прочности и вместе тонине тканей да грациозности покроя. На пышных праздниках Екатерина являлась в бархате и алмазах, всем расточая улыбки.
   Дверь распахнулась -- и вошла боярыня Куроедова. Она была в объяринномь сарафане игольного цвета и такой же душегрейке; на голове у ней была шапочка корабликом вишневого бархата с зелеными лептами. В руках держала она поднос с кубком мальвазии,-- и с величайшим подобострастием, хотя и неуклюже приседая, все ближе подходила к Государыне, наклоняясь вперед рыхлым телом. Государыня привстала, взяла кубок, и сказав: "желаю благополучия хозяину и всему дому", прикушала сладкое вино. Затем Екатерина поздоровалась с хозяйкой. Придворные дамы в свою очередь подходили к боярыне и целовались.
   -- Ваше Царское Величество, начала трепещущая боярыня,-- за какие добродетели дождались мы такой чести, что я в нашу избу заглянуло Твое Величество.
   -- Давно собиралась, дай, думаю, посмотрю Куроедову, взяла да и поехала.
   -- А что, матушка, начала Анисья Кириловна,-- благословил вас Бог семейкой? Много ли деток-то?
   -- Благодарение Богу, отвечала хозяйка,-- двоих дал Господь: сын и дочка есть...
   -- Покажите мне их, ласково проговорила Екатерина.
   -- Да, сынок-то у меня на службе царской, а дочку сейчас покличу, коли Твое Царское Величество приказываешь... Луша! крикнула она.
   Снова послышался шорох и снова с таким же глубоким поклоном явилась пред Государынею Лукерья. Она нарочно нарумянилась, потому что ей хотелось скрыть бледность; а бледна она была потому, что догадывалась о причине такого невероятного посещения,-- да и как было тут не побледнеть, когда судьба её решалась, когда вся её жизнь была поставлена на карту. Не, Государыни боялась Лукерья, а боялась она: с чем государыня приехала, или, что пуще того, не просватана ли она уже окончательно, что ей крепко думалось в последнее время, потому что ужь больно усердно приданое ей шили, больно шушукались и посматривали на нее.
   Лукерья подошла к Государыне, горячо поцеловала её руку и потупила глаза. Государыня посадила ее подле себя и внимательно смотрела на нее.
   -- Так вот какая у вас дочка!-- нора замуж, смеялась она ей прямо в лицо.
   -- Молода еще, Государыня, отвечала поклонившись боярыня, с видимым замешательством.
   -- А ей найду, да еще молодца-то какого; Государю моему службу большую сослужил и в большом у него почете, и хотя не большой человек, да хороший и зело богат будет скоро.
   Боярыня сидела так недвижно, как сидят египетские статуи, но вдруг она ожила.
   -- Матушка, Государыня, ваше Царское Величество, а можно будет Твое Величество спросить: за кого наше детище просватываешь? Девка на поре и самая пора замуж, только родовит ли будет затек наш?
   -- Да что, матушка, толковать о родовитости! отрезала Анисья Кириловна,-- кого Царь-Государь жалует, тот и родовит будет. За Румянцева выдает боярин Матвеев дочку, а пожалуй и деда-то Александрова указать трудно: крестьянин или посадский.
   Боярип и боярыня не насупились только потому, что насупиться не смели.
   -- Это-то точно, заговорила боярыня, которая была (как вообще женщины)храбрее мужа,-- кто родом теперь считается, времена теперь новые. Да только, Государыня, детище то свое.
   Несколько минут длилось молчание. Лукерья стояла, потупив голову.
   -- А сама-то хочешь замуж? ласково обратилась Екатерина к молодой девушке.
   -- Мое дело девичье, Государыня, отвечала та, с мольбою глядя на Царицу,-- как прикажите вы с родителями.
   -- Который тебе год?
   -- Семнадцатый, Государыня.
   -- Пора, пора.
   Опять все помолчали.
   -- Ваше Царское Величество, поднялся с места Куроедов,-- ты скажи на прямоту, за кого ты, Государыня, девку мою сватаешь.
   -- За Снешникова Константина, за человека близкого к царю, да и который светлейшему князю Александру Даниловичу сродни приходится. А что насчет сватовства моего, воли вашей мы не снимаем; коли примете, спасибо скажу,-- а не примете, лиха вашего поминать не буду. А женишок хоть куда -- прок из него будет: человек молодой, может скоро и в воеводы угодить....
   -- Подумайте на досуге, а мы подождем... А может у вас есть кто на примете?
   Боярин и боярыня видимо смутились и только переглядывались друг с другом, а Луша побледнела как смерть.
   -- Знаю, знаю, сказала Екатерина, улыбаясь ласково молодой девушке,-- слухом земля полнится; ничего, не тужи. А мой совет таков, боярин: дочку не неволь, это дело большое -- на всю жизнь. Лучше сговоритесь ладком.
   И Государыня, с очаровательной улыбкой, перешла к домашним делам Куроедовых, распрашивала их об удобстве житья-бытья в Питербурхе, о службе их сына, и наконец стала прощаться, взяв с них слово быть на следующей ассамблее и привезти Лукерью.
   Проводив Государыню с почетом до экипажа, Куроедов остановился перед дочерью и долго пристально глядел ей в глаза.
   -- Кто этот Свешников? выгорил он строго и не спуская с неё глаз.
   -- Наш -- ростовский, отвечала Луша, закрасневшись и потупив взор.
   -- Это и есть Государева тайна, про которую ты говорила нам? допрашивал он,
   Лукерья вдруг подняла на него кроткие голубые глаза, сверкавшие слезами.
   -- Батюшка, не гневись, проговорила она молящим голосом,-- что бы то ни было, кто бы меня ни сватал, я из твоей воли не выйду...
   -- Да скажи мне толком, кто из них тебе мил -- Корсаков или этот проходимец?
   Луша молчала, с какою-то нежностью и как бы с сожалением глядя на отца; грудь её высоко приподнималась; видно было, что в ней совершается борьба: сказать или не сказывать...
   -- Ну, еслиб я дал тебе самой на выбор: за кого бы ты пошла?
   Луша недоверчиво глянула на отца.
   -- Ну, говори...
   -- А позволил бы ты мне, батюшка, остаться при тебе... покорной, доброй, любящей дочерью?
   -- Да ты в своем уме, девка?.. Так таки ни за того, ни за другого и не пошла бы.
   -- Не пошла бы, твердо ответила Лукерья, обвив руками отца за шею и больше не выдержала; рыдания так и хлынули из стесненной груди.
   
IX. Птенцы Петровы.
   На Троицкой площади, перпендикулярно в Неве, высилось длинное, полукирпичное, полумазанковое здание с несколькими крылечками, и по времени и месту очень обширными, чуть не квадратными окошками. Это был первый Сенат, девять членов которого (поставленные в состояние вести дело государево по совести, не взирая ни на какое лицо) теперь еще пригласили в свое заседание трех майоров, производивших специальные доследования о злоупотреблениях власти и растрате казенных денег лицами очень высокопоставленными. Этих смелых следователей принял под свое мощное покровительство генерал-пленипотенциар князь Яков Долгорукий, занимавший в настоящем заседании роль прозуса суда. Дело шло о раскрытии разнородных прегрешений но пользованию трудовыми сборными с бедного народа деньгами, в течении нескольких лет безнаказанно, могущественным князем Александром Даниловичем, под благовидными названиями подрядов казенных, поставок на армию и флот, и еще (независимо таких недозволенных источников обогащения) о бесцеремонной записке на себя казенных имуществ в Малороссии. Сеть неправд, хищений била сплетена так хитро и при помощи такого большего числа сотрудников и покровителей, что сам генерал-адмирал Апраксин обвинялся даже в поноровке Данилычу, конечно умевшему представить ему дело в благовидном свете. Только Кошелеву, Лихареву и Ушакову удалось распутать эту сетку, принявшись за розыски по строжайшему царскому повелению, с разных сторон, в равных местах и разными мотивами, с одинаковым, жгучим упорством отчаяния и самохранения, если увернется из тенет их всегда-находчивый и дерзкий герцог Ижорский; он же был мастер находить всюду лазейки, чтобы исчезнуть и замести след своих похождений. На этот раз оправдаться от тучи восстававших обвинений и выйдти сухим из воды, из рук этих неподкупных птенцов Великого Петра, ему все же не удалось. Все его неправды всплыли как масло на воде. До последней копейки все оказалось на счету, что уже он и сам давно забыл и думал, что темная могила навсегда скрыла всякий след а не то чтобы явилась возможность обвинения.
   Целые три часа читал секретарь, утомленным уже голосом, громадный экстракт обвинений против князя Меньшикова. Мертвая тишь царствовала в палате заседаний Общего Собрания Сената. Каждый из членов его представлял себе явно-погибшим могущественного фельдмаршала, крепко упавшего духом еще при самых начальных розысканиях, когда его наперсники, привлеченные к ответу за содействие Его Светлости, понесли тяжкое наказание, облегчения которого он даже не мог исходатайствовать через Государыню, всегдашнюю его заступницу.
   Римский-Корсаков, дядя нашего инженера, и Феофилатьев поплатились жизнью, оставаясь до конца верными своему патрону; ничего не говорили на пытках и приказчики из деревень Его Светлости, забранные в разные коммиссии;-- но такой ищейке как Герасим Михайлович Кошелев удалось по счетным выпискам подьячих разных приказов и Семеновской Канцелярии добраться до подлинных росписок Светлейшего в получения х денег незаконно -- и эти собственноручные ули виновности должны были наложить печать молчания на уста любимца Петра I. Лихарев подыскал подставных заключателей подрядных условий по незаконным торговым операциям Светлейшего; а лютый Андрей Иванович Ушаков умел выспросить всю подноготную, как, где и что, у несчастливцев, вверенных его заботливости. Князь Александр Данилович, видя беду неминучую и зная, что Великого Петра можно склонить на пощаду только собственным признанием, в последния минуты переписки доклада Сенату добыл через подъячего этот обвинительный акт. Все нечисленные в нем хищения секретарь князя вписал в осьмилистовую ведомость,-- и под диктовку Его Светлости, при каждом внес подробности очень не казистые, но необходимые, чтобы представить, будто не щадя себя, в чорном цвете престуные деяния и разыграть кающагося. Мастерской мотив удался.
   Было еще пять часов утра. На дворе шумела вьюга, мокрым снегом залеплявшая глаза, когда у наружных дверей конторки царской или (как все привыкли называть) токарни Петра I. во всей своей кавалерии, легонько постучался бледный, исхудалый, непохожий на себя, герценскинд Алексаша, и ласково спросил дежурного деньщика, можно ли войти и каков он. Орлов, с иросонья, пробурчал какую-то нелепость, не разобрав в чем дело; но послышался звучный голос царя: "кто там?-- войди!", князь проскользнул в полуотворенную дверь, да так и замер на коленях, держа на голове свое признание -- приговор. Прошло несколько минут молчания. Царь не оборачивался, сила спиною к дверям, у стола покрытого бумагами. Он читал громадное дело, но временам тяжело вздыхая и, как можно было догадаться, не ложась спать с вечера. Почти сгоревшия свечи давали неясное представление предметам, неопределенно рисуя громадную тень от фигуры Петра вовсю ширину стены. Под защитой этой тени укрылся теперь, едва позволяя себе дышать, кающийся любимец. Лицо Государя по временам вспыхивало лихорадочным румянцем, глаза начинали гореть зловещим светом, поднимались даже волоса над челом приходившего в ярость Государя. Он как бы про себя шептал: "что-жь мне с ним сделать!? ох, ужь этот мне Данилыч!.. Пощада невозможна... невозможна государственному вору!.. А делец, бестия!.. И какая нераскаянность!-- кругом виноват, а все запирается".
   -- Не запираюсь, Государь, вся душа моя перед тобою. прошептал решительно потерявшийся Меньшиков.
   При звуке, Государь обернулся; глаза его, горевшие негодованием, остановились на ползущем князе.
   -- Как же ты не запираешься? Который час бьюсь, разбирая твои отповеди -- и все одни мошенническия отговорки!
   -- Государь, Кошелев не поймет моего признания, я пришел каяться тебе.
   -- Это верно? медленно протянул гневный Петр, вставая с места и протягивая руку чтобы взять повинную князя.
   Вот она в руках Петра; вот он, читая ее, забыл и себя и стоящего пред ним преступника. Часы летят за часами- Давно уже брезжет свет, проникая в миниатюрную токарную через такие же миниатюрные окошки; свечи догорели и потухли; зала нагара успел уже пройдти,-- а царь все читает, а Меньшиков все стоит перед ним на коленях. Вот листы под пальцами государя стали спешно перелетать. Он как будто принялся за сравнение цифр в разных местах повинной, взял счеты, стал на них прокладывать с какой-то судорожной дрожью в пальцах. Вот глухим голосом проговорил он: "миллион триста сорок три тысячи", поднял голову -- Меньшиков машинально повалился в ноги.
   -- Легко сказать: "миллион" -- ты достоин смерти!
   -- Пощади, Государь! миллион и больше найдется у меня достатка по твоей великой милости.
   -- Закон неумолим для воров -- ты умрешь. И лицо Государя побледнело больше прежнего.-- Ты умрешь -- говорю тебе.
   -- Но, Государь, возьми все, оставь мне жизнь -- и... я... тебе.... Уста Меншикова лепетали от страха какие-то бессвязные звуки.
   При этом, какая-то новая мысль осенила гневное чело Великого, и, под неотразимым влиянием её, сдвинутые брови неприметно стали расходиться; лицо приняло мягкое выражение. Видимо, Петр был тронут.
   -- Пусть судит нас Бог с тобой, Данилыч, не могу лишить тебя жизни, которою тебе обязан в бою при Полтаве. Взыщется с тебя все до копейки -- и не проси о скидке. Ты воровал кровавые деньги, пот и кровь народную. Исправься, второй раз этого не будет! Встань, и ступай с Богом! А в Сенате-то пусть разбирают...
   Улыбка надежды осветила бледное лицо растерявшагося Меньшикова. Он машинально вытянулся во весь длинный рост свой, и, как-то задом подаваясь к дверям, очутился за перегородкой у выхода из царского обиталища.
   При появлении его, все четыре деньщика переглянулись, и дежурный, войдя в токарную, громко сказал: "десять часов било, пора в Сенат, Ваше Величество".
   -- Знаю, собери все эти бумаги в сумку и отдай в присутствие. Я сейчас буду.
   Доклад уже был к концу, когда в дверях Общего Присутствия показался деньщик царский с сумкой бумаг и передал сумку князю Якову Федоровичу Долгорукому.
   -- Государь не будет? спросил тот.
   -- Сейчас идет, отвечал Орлов, удаляясь.
   Князь Яков Федорович Долгорукий стал бережно вынимать из сумки громадный фолиант подлинного дела о Меньшикове, и развертывая его, уронил какую-то тетрадь.
   -- Это что еще такое? взяв в руки измятую тетрадку и просматривая ее говорил он сам с собою: -- и за подписью Меньшикова! Что-жь и ее в глаза не видал? Где-жь она была?
   Члены суда поднялись все с мест своих, заглядывая друг из-за друга на документ, остановивший внимание презуса. Обер-секретарь Щукин, взглянув из-за плеча сидящего князя, сказал вслух: "этого в деле не было". Настала пауза и общие переговоры.
   Как-то не слышно растворились двери -- и широкими шагами подошел к столу Петр.
   -- Вы еще не кончили? обратился он к коммиссару Зотову.
   -- Тебя поджидали, Великий Государь, собирать голоса.
   -- А читали экстракт?
   -- Оканчиваем.
   -- Продолжайте, я ведь знаю в чем дело.
   И голос дьяка зазвучал с новой энергией. Речисто отчеканивал он теперь текст уложения и новоуказных статей о лихоимстве и ущербе интересу Великого Государя. Смысл прочитанного присуждал виновного ни более ни менее как к "лишению живота всемерно".
   -- Прикажешь собирать голоса? спросил Долгорукий.
   -- Начинайте.
   Первым встал Кошелев. В сжатом обзоре отчетливо представил он знакомые ему фазы процесса и сущность обвинений и коротко заключил, что обвиняемый подлежит всей строгости законов, как уличенный, но не раскаянный.
   -- Ну, так ты знаешь не все! кротко прибавил Государь,-- нераскаянным нельзя считать: он принес повинную -- она у вас -- читайте.
   И тетрадка передана секретарю. Началось чтение.
   При каждом почти пункте повинной, майоры переглядывались и кивком головы давали друг другу знать, что это им известно.
   Петр был весь погружен в смысл читаемого. Сенаторы слушали тоже напряженно -- до конца. Когда чтец умолк и все оживились -- "признался во всем искренно", с достоинством сказал Государь и оглядел всех присутствующих.
   Следователи подтвердили по одиначке, что не потаено ни одно дело.
   -- А полное признание заслуживает снисхождения, как объявлял я не раз в моих указах, сказал с оживлением Государь.
   -- Но это не применимо к настоящему случаю, заявил коммиссар Сената Зотов, нечто в роде нынешних прокуроров,-- преступлений слишком много -- и тяжких.
   -- Почему же не применять к тяжкой вине обещанного облегчения наказаний? опять спросил Государь.
   -- К таким преступникам у кого в руках все -- и сила и полная мочь -- не могут относиться, и я скажу, облегчения вин за признание,-- да и каково это признание, когда все без того открыто?.. И где-жь узда на таких самовольцев? Глядя, что Александру Меньшикову учинена будет поноровка, родня Римскова-Корсакова, за него же казненного, вправе назвать наш суд лицеприятным! торжественно с глубоким убеждением сказал князь Яков Долгорукий и дал знак следующему после Кошелева высказывать свое мнение.
   Дошло и до последнего.
   Мнения были решительны. Ни у кого не хватило отваги и доброй воли признать облегчающим обстоятельством повинную, а смягчающим -- забвение обязанностей в омуте забот, тревог и предположений с видами на лучший исход, который бы давал возможность оправдать риск принесенною выгодою казне,-- как старался дать тон в своей повинной князь Меньшиков своим самовольным захватам, для покрытия которых употреблялись потом средства запугивания и застращивания.
   Петр молчал, но лицо его делалось все мрачнее и мрачнее. Мрачность эта была впрочем не яростного свойства, скорее выказывая внутреннюю борьбу сознания справедливости кары, пересиливаемого потребностью миловать.
   Вот встает он и с жестом, проявляющим невольное волнение, начинает говорить:
   -- Вы упустили еще из виду многосторонность поручаемого мной Александру... Оказывалось совершенною необходимостью -- способных людей у нас мало, разумных еще меньше. Бывает пора, когда ничего не пощадишь, только бы нашелся человек годный... Бывает надобность, во чтобы то ни стало, добыть... Тут не до того чтоб торговаться, когда хлеба нет: не спрашиваешь что дорого продают, а только давай! Александр из таких, что он изворотится в самом затруднительном случае -- и дело сладит, и времени не потеряет. Ради таких заслуг облегчим его участь. Ущерб взыскать следует -- а жизнь его нужна.
   -- И воевода Римский-Корсаков таков был, заметил Шафиров в свою очередь,-- сам ведаешь, Государь, тяжелую пору спервоначала шведской войны. Люди не мерли у него. Уряд всему давал, да как изворовался -- никуда не годен стал; а все в угодность Александру блудить начал да его шашни покрывать.
   -- Что правда, то правда, со вздохом подтвердил Государь,-- был в свое время хорош Римский-Корсаков; но таких услуг государству как Александр Меньшиков он не мог оказывать, исполняя только его же приказания -- дельные и своевременные.
   -- Тем хуже для такого умника, что постыдил твою государскую доверенность из-за скаредных прибылей. Чего воровать -- когда Государь города дает! опять отозвался Шафиров.
   -- Я Меньшикова не награждал задарим, строго заметил Государь,-- он заслуживал -- и давал; в чины производится также всякий за заслуги. Ему, Меньшикову, между тем не дано награду за подвиг, которого цену всякий из вас не усумнится определить. Опрошу тебя, князь Яков: какая награда полагается за спасение жизни с забвением своей?
   -- Как тут сказать -- жизнь жизни рознь; а во всяком случае -- подвиг примерный, отвечал Долгорукий,-- это знать тому, кого спасли: и но обязан своею жизнью жертвовать.
   -- Ты, дядя, хорошо рассудил, весело сказал Государь,-- воистину мое дело говорить за Александра. За жизнь его стою я потому, что спас он мне жизнь под Полтавой. Пощадите жизнь спасшего жизнь вашему Государю!
   -- Твоя воля, Государь, для нас закон, а законная правда пусть исполнится в свой черед, робко заявил Квашнин-Самарин.
   -- Еще раз прошу нас о пощаде, за что вы сами знаете, громко произнес взволнованный монарх и склонился перед своими сенаторами.
   -- Быть так: за жизнь государскую да пощажен будет Александр, хотя и преступник; а с имения доправлять будем что следует, сказали почти в один голос присутствующие.
   Лицо царя-защитника светилось безмятежною радостью; все были растроганы.
   Майоры, следователи Меньшикова, поклонясь вышли из собрания.
   -- Так и впредь будем взвешивать пользу государственную в облегчение погрешений -- с другими кто выгоду чинил, заключил формулируя решение маститый князь Яков,-- угодно слушать такого-жь сорта дело о Демидовых? Польза несомненная, да и самовольство дерзкое и указам ослушание.
   Начался разбор дела о перебежчиках на заводы Демидова и об изувере, привезенном им, что подбрасывал письма у Симеона. Члены, даже и младшие, небоязненно заявляли необходимость обращения с раскольниками несколько мягкого, в виду появления изуверов, рвавшихся на мнимое мученичество. Демидов признан невиновным в пристанодержательстве непрошенного проповедника, которого, как показало расследование, он почти не знал лично. Зато предложены были разумные меры для обуздания на будущее время монополистических замашек заводчика по делам о шурфовке, зачатой казенными разведцами и присвоеваемой им под разными предлогами. Ревизия на месте и посылка для неё падежного знающего человека найдены наилучшею мерою но заявлению большинства. Обсуждения длились долго, так что потребовалось зажечь свечи. Короткий декабрский день совсем уже скрылся, когда кончилось заседание.
   Петербургская погода переменчива; утренней мглы с мокрым туманом и вьюгой к вечеру как небывало. Резкий мороз заменил слякоть, испестрив золотыми узорами освещенные окна деревянных домов на Городском острову. Темная синь неба пронизывалась кое-где теплившимися звездочками. Начинал задувать режущий север, качая быстро обледеневшия сучья молодой поросли в огороде Куроедовых. Под лучами света из окон, трепетавшия ветки горели алмазными искрами. Пригорюнившись с своей неразлучной теперь думой, сидела Лукерья в своей светлице, чутко прислушиваясь к смешанному шуму, казалось происходившему невдалеке от их двора. Она наконец не выдержала, накинула шубейку и очутилась на заднем крылечке. При выходе ее поразили уже не одни звуки трещоток, призывающих окольных жителей на подмогу. Темный фон прорезывался какими-то трепещущими в воздухе отсветами то синеватого, то белозеленого цвета. Луша не обратила бы внимания на этот свет, несколько походивший на начало отдаленного северного сияния,-- но долетавшие неиздалека крики людей не оставляли ни малейшего сомнения в том, что это пожар и что горит казенное вино в складе посторонь Мытного двора, в соседстве с Губернской канцелярией.
   Усадьба Куроедовых от задворка Губернской канцелярии отделялась одним излучистым, но не широким переулком. Когда вышла Луша на крылечко, огонь с винного склада перешел уже на маленькие флигельки заднего двора губернской канцелярии, где кишма-кишили многосемейные подъячие в даровых, хотя и не казистых помещениях; крики детей, кутерьма от выносивших сами не зная куда свой бедный скарбишко хозяев, искры вздымавшиеся на воздух снопами, рассыпаясь разноцветным дождем звездочек, и медленно падавшия рикошетом головни от разламываемых бочек, визжанье струй воды, направляемой в горящий голубым пламенем поток спирта,-- все это составляло картину оригинальную и вместе страшную. Генерал-полицмейстер Дивьер распоряжался со всегдашней своей толковитостью, холодно отдавая приказания и наряжая команды для действий с соседних дворов; но сила бунтующей стихии делала бесполезными людские усилия и предприимчивую находчивость дельного начальника полиции. Вот в толпе послышался говор: "Государь! Государь!" и в то же мгновение яркий столб пламени, вырвавшись из под крыши заднего фаса склада, осветил людей, разбиравших кровли на ближайших к огню постройках.
   -- Берись дружнее -- вот здесь! раздался громовый голос Петра, ярко освещенного заревом с его протянутой рукой.
   Он сам уже был на крыше, как казалось, ближайшей к дому Куроедовых.
   Сердце Луши застучало ускоренно.
   Но приказ Государя опоздал; мазанковые стены рухнули с крышею, и грозный образ велика на-царя исчез в туче повалившего дыма.
   С каким-то стенящим криком, схватись рукою за сердце, Луша рванулась с крыльца, ноги её подкосились, голова закинулась назад,-- и выбежавшая мамка нашла молодую девушку уже без чувств лежащею на деревянных ступеньках.
-- Борись дружнее -- вот здесь! раздался громовой голос Петра, ярко освещенного заревом с его протянутой рукой.
   -- Где он? Жив? Нет? были первые слова её, когда она опомнилась на руках матери, в своей светлице.
   -- Кто? да что ты, Господь с тобою, дочушка! успокоивала ее заплаканная старушка,-- все живы, все здоровы, отца с дворней Государь потребовал на подмогу на пожар, сам сейчас заходил звать...
   -- Сам сейчас заходил?.. с радостно-блистающим взором отозвалась Луша, и рука её порывисто дрожа творила крестное знамение...
   
X. Сердечные удары.
   Прошло несколько ассамблей, Константин не пропустил ни одной и высиживал до конца, все отыскивая глазами Лушу. Ни мать ни она не показывалась, брат бывал, да редко. Но к нему, Куроедову, принудить себя подойти и заговорить было свыше сил Константина,-- да еслиб он и подошел, то говорить было бы не удобно. Молодой Куроедов был не один, а все ходил с своим неразлучным другом Римским-Корсаковым -- и оба такие важные, неприступные, что подступить к этим господичам ему, деревеньщине в их глазах, чуть не холопу, решительно претило. Глядели они так свысока на него, издали; а после приезда Государыни, молодой Куроедов решительно возненавидел Константина, как видимую причину ожидаемого бесчестья своему роду.
   Но известие о Луше, хоть бы даже, в одном слове, стало жизненной потребностью влюбленного Свечникова настолько, что он пересилил себя -- и на одной из ассамблей перед масляницей подошел с поклоном к брату своей милой; заглушая в себе природную гордость, еще более способную усилиться при леденящем взгляде барича, он, не владея собой, спросил: "Ваша сестрица не выезжает?"
   Куроедов повторил его слова с усмешкой: "не выезжает", а стоявший с ним под руку Римский-Корсаков заносчиво прибавил с своей стороны: "Боярин твой чтоль тебе велел осведомиться? Ты чей?"
   -- Свой! прохрипел в бешенстве Свечников, у которого кровь бросилась в голову и потом прилила к сердцу,-- я на такой же службе Великого Государя как и ты...
   -- Так так бы, дурашка, и сказал, что ты служивый, небрежно процедил Римский-Корсаков: -- ну, а я поручик, а он сержант -- стало чин чина почитай; коли не по службе, не спрашивай лишнего...
   -- Да что с ним толковать! перебил Куроедов, хлопнув друга по плечу:-- что жених без-невестный... Напраслив да не счастлив... Сестра батюшку сказала, что не пойдет за него; Государь насильно не заставит идти за нелюба, кончил он вполголоса, отходя с приятелем прочь от Константина, пораженного в сердце последними словами.
   Голова его загорелась. Он забыл все и всех, и коснеющим языком повторял: "не может быть... Это клевета... Луша не таковская!.. За что ей было терзать меня, бедного!.."
   Прислонясь к стене чтобы не упасть, он простоял несколько минут и потом, незалеченный ни кем, вышел на улицу.
   Там уже, не пересиливая себя, бедняк дал волю слезам, прикури у в у чьего-то забора в переулке. С ассамблеи давно разошлись и спать полегли, когда он опамятовавшись поплелся на свой вольный двор, и не достучался бы пожалуй, если бы его верный Иван-болван не дожидался у ворот.
   -- Ну, слава Богу, не прокараулил таки, светя ему и идя впереди по лестнице в светелку говорил Иван, заботливо смотри на побледневшего Свечникова, очевидно бывшего не в себе,-- что с тобой, Константин Алексеевич? Поведай мне свое горе!.. помогая ему снять кафтан, выспрашивал его с братским сердечным радушием этот бедняк, привязавшийся к Свечникову за его ласковое с ним обращение.
   -- Ах, Ваня, ты меня лучше не спрашивай про мое горе!... рассказывать -- вередить раны! Довольно того, что Луша, говорит брат её, меня бедного разлюбила... Пропадай моя головушка! Константин в бессилии опустился на свое ложе. Иван присел на корточки, и гладя своими жесткими руками по его чуть не детским ладоням, вздумал разуверять его.
   -- Брат, говоришь? ну это еще не много. Ино кабы сама -- куда ни шло; а брат может обманывать -- своему дружку наровит. А вот ужо я узнаю тебе...
   -- Узнаешь? порывисто вскрикнул Константин, сев на постель свою и обняв дружески своего Ивана,-- да только правда ли, Ваня? Как ты узнаешь? В$Јь она боярыня -- ты ее не увидишь...
   И опять, погруженный в недоверие, Константин упал духом. Сердце еще пуще защемило, и опять в слезы...
   -- Не плачь, утешал его Иван,-- право слово увижу, дойду до самой боярыни и скажу ей, что Бог мол тебе судья, а так тиранить моего барина не приходится, коли есть в тебе душа христианская... Да что я говорю: может это все злые люди, недруги твои брешут на нее,-- а она, голубушка наша, сама по тебе убивается, коли не выпускают; затем и не видно...
   Чуть свет Ивашка разбудил Константина радостною весточкой.
   -- А что, видишь, вот и вышло по моему, говорил он, осклабляясь широкою, добродушной улыбкой: -- сама зовет... Вот ужо как ударят к обедне, ты оденься попроще да и ступай к ним во двор; мамка проведет тебя в свою горенку, а там ужь столковаться -- ваше дело; смотри -- не сплошай!
   Не помнил себя Константин, как дождался благовеста. С первым ударом церковного колокола, одетый в короткий полушубок, стоя невдалеке от дома Куроедовых, он видел как выехали из ворот ковровые сани с боярином и боярынею, перекрестился на церковную главу, высившуюся над крышами, огляделся вверх и вниз по улице, и робкою поступью пробрался на задворки. Старуха-мамка, накинув старую штофную душегрейку и покрывшись темным платком, уже давно ждала его там. На задворке никого не было, кроме пожилого мужика, который тяжело взмахивая топором, рубил дрова на боярскую кухню.
   -- Тебе чего, молодец? окликнула мамка Свешникова, видимо для отвода.
   -- Ой, да никак это ты-то и будешь тетушка Дарья!
   -- Я, я, касатик, а ты сам-то чей?
   -- Из Ростова тебе поклон, тетушка, принес от сына, весело отвечал Константин.
   На душе у него было легко, грудь вольно дышала утренником, слова сами собою шли с языка.
   -- Ах, ты желанный! заспешила старуха: -- ну, вот спасибо что не поленился зайдти... Ну, вот и ладно... Ну, пойдем ко мне, расскажи путем что и как там... каково поживают в Ростове...
   Старуха, плутовато подмаргивая, пошла двором и на крылечко, с которого недавно уносила на руках свою Лушу, найдя ее без памяти на ступеньках. Константин, не чуя ног под собою, следовал за нею,-- и скоро очутился в низенькой, тесной горенке, с тиковой периной на красном сундуке и кое-какой поломаной мебелью. Молодой человек остановился на пороге, переминая шапку в руках; сердце его сильно билось, точно ему тесно было под полушубком и оно рвалось выскочить и броситься туда, к подножию лавчонки, на которой, пригорюнясь, в простеньком голубом сарафане, с заплетенными в дне косы пепельными волосами, сидела бледная, смущенная Луша...
   При входе Свечникова, она подняла голову, взгляды их встретились, его -- сверкавший огнем страсти, её -- скорбный и как бы недоумевающий; ни у той, ни у другого не нашлось слов в первую минуту...
   -- Ну, вот, ишь пришел, проговорила мамка,-- посидите тут, а я пойду неровен час покараулю...
   Старческий голос её как бы разрушил чару оцепенения, охватившего молодежь. Константин бросил шапку в угол, быстрыми шагами перешел горницу, взял Лушу за обе руки и хотел привлечь ее к себе на грудь...
   Луша тихо отстранилась, еще тише отвела ему руки, молча указала ему глазами на лавку подле себя и но тупилась, как бы соображая то, что надо было сказать; в лице её но прежнему не было ни кровинки, только выражение его становилось уже не смущенным, а каким-то сдержанным и как бы строгим...
   Константин стоял перед нею озадаченный и смутно чуя, что это не та Лукерья, которую он знавал в Ростове, даже не та что говорила с ним на ассамблее.
   Луша медленно подняла на него голубые глаза, остановила долгий вдумчивый взгляд, и вполголоса но твердо проговорила: "прости меня, Константин Алексеич".
   Как услыхал это Свечников, так и опустился подле неё на лавку, словно ему что-то клещами сжало сердце и потянуло книзу, а язык его коснея лепетал: "в чем... простить?.. В чем же, Луша?...."
   Бледность ли его, дрожащий ли звук его голоса подействовали на Куроедову, только она тихонько положила ему руку на плечо и слегка сжимала его пальцами, как бы отвлекая угаданную ею боль...
   -- В том, что не могу быть тебе женою -- и не послала сказать этого раньше, ответила она, опуская голову как виноватая.
   Константин рванул плечо прочь и встряхнул белокурыми волосами.
   -- Так стало правда? Так ты никогда меня не любила? На что-жь ты меня обманывала? проговорил он в порыве внезапной злобы.
   Луша покачала головой.
   -- Как прежде любила, так и теперь не меньше... да только это не то, Константин Алексеич! Слушайся меня, заговорила она со внезапною нежностью придвигаясь к нему,-- забудь ты меня, не бери замуж -- после сам сдаешься... Не обманывала я тебя, видит Бог; я сама себя не знала....
   -- Что-жь, слюбилась что ли с ним?
   Луша опять покачала головой.
   -- Нет, не слюбилась, а просто взял он у меня сердце... так просто обеими руками взял его -- и нет мне с тех пор покою ни днем ни ночью...
   -- Да когда жь это он? вскрикнул Константин, и зловещий огонь блеснул в его впалых от бессонницы глазах,-- да знаешь ты, что я с ним сдел...
   Луша в испуге так быстро захлопнула ему рот ладонью, что слово замерло как оторванное.
   -- Что ты, безумный! шептала она, побледнела, как смерть:-- еслиб ты знал что ты говоришь-то!..
   -- Ты думаешь, что тебе люб да грозен, так и всем страшен? продолжал Константин,-- али за морем побывал, так и все ни по чем? А вот померяемся -- так увидим...
   -- Да ты про кого это? с каким-то даже сожалением улыбнулась Душа.
   -- Известно, про господина этого... поручика Корсакова, друга твоего братца...
   -- Полно, Костенька, не смеши -- не до смеху мае! проговорила Куроедова,-- еслиб ты мог видеть мою душу -- не стал бы меня мучить...
   Она опустила голову на плечо к нему, и теплые слезы смочили руку Свечникова. Вздрогнув как ужаленный, он быстро поднялся на ноги.
   -- Ты что, девка, вертишься?-- не время теперь... Ты правду говори -- не бывать что ль свадьбе?
   -- Нет, Костенька, не бывать, ни твоей, ни Корсакова, ни моей...
   -- Верно?
   -- Верно, затем и звала тебя, чтоб самой сказать; думала: все не так больно будет... А что виновата я перед тобою, так вот изволь...
   И она тихо опустилась перед ним на колена. Константин бессознательно подхватил ее, но голова его кружилась уже в каком-то вихре, красные световые пятна мелькали в глазах, он вдруг толкнул ее от себя -- и как был без шапки выбежал вон...
   Дома его дождались только на другие сутки, да и то никто из домашних уже не узнавал его.
   Константин страшно изменился. Потускневшие глаза его вспыхивали только изредка, но за то быстро переходили с предмета на предмет, на самом деле ничего не видя и в сущности ничего не рассматривая. Он тяжело страдал, и мука душевная превышала молодые его силы. В этом состоянии мысль его находилась как бы под гнетом чего-то уничтожающего, обрушившагося на нее внезапно и все еще одинаково-тяготевшего. На распросы отца он ничего не отвечал, погруженный в какую-то спячку мысли, почти бессознательное состояние. Воспоминания прошлого до того смешались, что Лукерья, надежды его и любимые занятия дня как бы никогда не существовали,-- а будущее представлялось до того горьким и тяжелым, полным чудовищных страхов, что смерть., которая бы разом покончила все, сама собою рисовалась как единственное спасение. Нечего говорить, что сон оставил страдальца, с рокового дня уничтожения надежд,-- что требования даже желудка заглушались в нем под неотразимым влиянием испытанного глубокого потрясения. Мало по малу впрочем стало приходить у него сознание своих обязанностей по фабрике, но и это сознание сливалось с овладевшею его идеею: во что бы то ни стало умереть. Такое состояние сильно-влюбленных и, как он, отверженных -- очень хорошо известно испытавшим этого рода напасть. Не на всех конечно одинаково действует она -- но без сомнения сильнее на людей искренних и предающихся влечению сердца, таких каким оказывался Свечников. Ему и в голову не могла придти потребность обуздывать рассудком приступы овладевавшего им отчаяния. Напротив, он как бы лелеял замысел добиться выхода из этого мира как можно с большим страданием, этим настроением болезненной фантазии облегчая жгучесть боли. Как только сложилась подобная идея, мысль страдальца легко принялась выработывать план приступления к самому делу. Тысяча проэктов, один другого ближе ведущих к цели, зароились в горячей голове Константина, не в силах бывшего остановиться ни на одном из них...
   Из дому он убежал, целый день бродил сам не зная где, но вот ноги его начинают уставать... хотелось бы присесть, но длинная просека и по ней ровная грунтовая дорога, как бы врезанная в рамки двух широких канав, своей бесприютностью понуждает идти все дальше и дальше. Кажется, нет конца высоким тонким краснеющим стволам сосен на болоте и нет между ними никакой прогалины, которая давала бы чувствовать, что они редеют и их уже не много остается. Константин -- делать нечего -- идет, начиная посматривать слабеющими от утомления глазами. Но вот перекресток -- не то берег. Страдалец подошел, оглядывает, начинает всматриваться... Берег в самом деле, вот блеснула и широкая светлая полоса на матовом ковре запорошенного льда. Константин взял себя за голову обеими руками и простояв так, как бы припоминая -- чти он и чти с ним,-- словно обрадовался озарению новой мыслью. "Вот славно! Стоит только нырнуть и не выплывешь -- поминай как звали!.. Так чтожь! Благословись да и того... Господи Іисусе Христе...
   И он перекрестился, думая что это уже в последний раз, но рука с крестом так и остановилась на челе...,
   -- Чтожь я злодей хочу сделать? Бог так не велел, будешь чорту баран. И подумать страшно...
   И он, быстро повернувшись, пустился чуть не бегом в противную сторону от воды; рысь путника скоро убавилась, уже шагом дошел он до заворота -- и в нескольких шагах влево видит фигурный фасад боень, только-что открашенный по царскому повелению. Там суетятся несколько рабочих, будто кому-то почтительно доносящих,-- и Свечников, сам не зная для чего, повернул в ту сторону. Навстречу ему катится одноколка -- равняется -- и из неё раздается голос опроса: "Что за человек?" Это Дивиер.
   -- Сам не знаю.
   -- Что-о? Как ты смеешь так отвечать!
   -- Чего сметь коли не знаю!
   -- Откуда ты?
   -- Кажись, из дому.
   -- А где дом?
   -- На вольном дворе Алексея Парамонова...
   -- Кто-жь он тебе?
   -- Мне-то? Да как тебе сказать... Как это... как он мне? Прости, батюшка, не знаю... Веришь ты Господу Богу, хоть убей не скажу... И несчастный Константин развел руками как пьяный.
   -- Кто-жь тебя еще знает?
   Константин безотчетно отвечал: "знает меня?.. Государь".
   При этом слове Дивиер вышел из одноколки, взял за руки Константина и стал смотреть ему в глаза, как понимать смысл сейчас им сказанного. Наблюдения взгляда бедняка почему-то поселили в генерал-полицмейстере убеждение, что тут кроется какая-то таинственность,-- что это больной человек или совсем начинающий пятиться, но не издевател, не вор и не пьяница. Вместе с тем Диниеру показалось, что он где-то его видел; стал припоминать -- так точно: этот парень ходил об руку с Государем на одной из ассамблей.-- Садись, дружок, со мною!.. уже довольно ласково отдал ему приказ Дивиер, и поехали.
   Перед глазами Константина замелькали монотонные подробности другой такой же просеки по берегу Невы; там началась Ишневенская слобода с своими нарядными домиками -- вот и ее проехали. Блеснул крест Исакия -- мимо; Адмиралтейская фортеция и ее мимо; за ней и дома Луговой Немецкой улицы. Вот и мост у Дворца, и караульня у ворот. Одноколка остановилась; Дивиер сошел, дав знак следовать за собою Константину.
   Четою поднялись они на небольшое крылечко, отворилась дверь -- и деньщик государев, вытянувшись перед генерал-адъютантом, сказал ему: "Вас Государь ужь спрашивал". Генерал-полицмейстер показал глазами на Константина, чтобы за ним смотрел деньщик, а сам вступил в кабинет Петра I.
   Несколько минут прошло в докладывании о чем следует,-- и получив на все государевы резолюции, Дивиер рассказал встречу с привезенным им с собою молодым человеком, дававшим странные, но казалось не обманные ответы.
   -- Каков он собой? спросил Петр.
   Генерал-полицмейстер не успел докончить обстоятельного описания наружности попавшагося, как Государь, прервав его, сказал: "Это Свечников и есть -- вели позвать".
   Но в те немногия мгновения, пока докладывал Дивиер, Константин, сидя в маленьком чуланчике деньщика царского, внезапно принял твердое решение всклепать на себя преступные деяния, за которые бы закон наложил на него карающую десницу, освободив его от жизни, столь ему постылой, и не отяготив смертным грехом его совести,-- как многие верили в те времена, не вдаваясь в тонкости казуистики.
   Раздумывать впрочем времени не было. Услышав зов, деньщик довел молодого человека до порога кабинета и воротился, оставив Константина один на один с Государем и строгим Генерал-полицемейстером.
   -- Куда шел? отрывисто спросил Государь.
   Константин, мешаясь при звуке знакомого голоса Монарха, в первые мгновения не мог ничего сказать -- и только благодаря благосклонной внимательности обратившагося к нему Государя, постепенно приходил в себя, входя вместе с тем в роль сочиненную им в чуланчике деньщика.
   -- Шел к старцам, спасаясь от праведного гнева твоего, убоясь что погубил я твое государское иждивение за посмех словно, начал Константин,-- канатов мне не сделать, великий Государь... Похвалился я, окаянный, обманывая тебя... деньги и махина и товар -- все погублено.
   Дивиер при этих словах насторожил свое ухо, думая, что и в самом деле доставил очень важного преступника. Лицо его стало принимать обычное выражение строгости, как вдруг Государь перебил Свечникова.
   -- Ты лжешь, или я ничего не понимаю... Какая тут гибель, когда ты уже делал канаты? А ведь сам видел...
   -- Делал, Государь, отвечал Константин,-- но теперь все в провал пошло, ничего уже не сделаю; прикажи казнить меня, Государь!.. я достоин, сам чувствую, тяжкой казни...
   -- Да что-жь это с тобою сделалось? Сама речь твоя обличает, что ты не преступник и не злодей; с чего тебе клепать на себя?
   -- Недостоин глядеть на свет божий, на людей добрых, продолжал уже рыдая Константин,-- изменил я крестному целованию...
   Дивиер еще раз смерял с головы до ног Константина своим рысьим, испытующим взглядом и остановил его на нем в нерешимости.
   -- И дело твое государево продал, и, концы думая спрятать, сжог завод...
   -- Что-о? Какой завод... канатный что ли? Когда же?
   И Государь посмотрел недоверчиво на Дивиера: тот на этот раз даже улыбнулся, что с ним редко бывало,-- процедив сквозь зубы: "и дыму по сей час никто не видал".
   Государь пожал плечами и погрузился в глубокую думу.
   Дивиер, храня молчание, смотрел на плачущего Свечникова -- и перебирая в голове возможные мотивы уловок употребляемых ловкими обманщиками, не останавливался ни на одной, находя явное противоречие с наружностью и движениями мнимо-каявшагося.
   Петр Великий сел к столу, давая время Свечникову, рыдавшему навзрыд, несколько успокоиться; сам между тем терялся в догадках, что бы могло быть причиной проявлении такой странности; потом вдруг устремил свой орлиный взгляд на молодого человека и спросил его отрывисто, стараясь казаться гневным:
   -- Как же ты, губя себя, не подумал о своей невесте?.. Что с ней будет?
   -- Не хочет она меня знать, я несчастнейший человек!.. надрывающим душу криком вырвалось у рыдающего Свечникова -- и Петру стала ясна как день истинная причина всех выходок жертвы отверженной страсти.
   -- Г-м! вот оно что! вполголоса произнес Государь и прибавил важным голосом:-- Если ты такой важный преступник, трепещи моего гнева... И тебя упрячу в доброе место. Дивиер, возьми надежного человека и вели стеречь этого молодца как свою голову, чтобы он у меня никуда не ушел и не задевался. Одного мне жаль: это бедного отца его. Он верный человек, бежать ему не даст. Ложно будет с твоим караульным свести его на вольный двор к отцу. Решением не замедлим, а пока пусть будет там.
   Дивиер подал знак -- и Константин, совершив чуть не земное поклонение Монарху, казавшемуся гневным, вышел в переднюю.
   Прошло битых полчаса, а Генерал-полициймейстер все еще был у Государя. Что они говорили -- Константин, подавленный своими ощущениями, не любопытствовал знать. Ему и в голову не приходило, чтобы судьба готовила ему другую долю кроме смерти, а самое меньшее каторги. В расстроенной голове его носилось сложившееся уже убеждение, что он достаточно взвел на себя обвинений и эти обвинения настолько сильны, что намерение или желание укоротить свой век несомненно достигается и самым удачным образом.
   Государь же объяснил Дивиеру разгадку побуждений, по которым наш наивный Константин задумал сыграть непосильную роль..
   -- Видел, говорил Петр своему Генерал-полициймейстеру,-- какие есть еще у нас чудаки? Врезался молодец в одну раскрасавицу, а она как на беду спервоначалу словно и впрямь любила, а как дошло дело до перстней -- раздумала. А он, бедняга, как видишь, чуть не рехнулся. А жаль! способный человек, толковая голова!.. что захочет -- переймет, да и сям иное кое-что выдумает. Вот ужь не ожидал, чтобы стал такой младенец из-за бабы. Ну да мы его вылечим! Главное, смотреть за ним и держать в страхе, авось дурь сама собой выкурится,-- а там в чужую сторону, в Европские штаты пошлем, спознается с наукой настоящей и забудет совсем и как чудит теперь да и про зазнобу.
   -- Он человек молодой, многому еще научиться сможет, ввернул с своей стороны Дивиер.
   -- Так пошли же, Антон, хорошего человека в дядьки, из наших Преображенских солдатика постарше, что езжал с господичами и Бога помнит.
   
XI. Крепыш.
   Слух о посылке молодого Свечникова за море, дошел и до Куроедовых, все через того же Ивашку. В старобоярском доме все как бы повеселело, всем точно легче стало, словно избыли беду неминучую. Одна боярыня только и держала немного сторону Константина с тех пор, как сама Государыня приезжала сватать Лушу. Любящая мать, но опыту знавшая, каково сживаться с замужнею долею, когда повенчают по приказу родительскому,-- сбиваемая с толку сдержанностью и молчаливостью Луши,-- она чуяла в Константине сердечный выбор своею детища и невольно защищала его на семейных пересудах. Но как только заметила зорким материнским оком, что отъезд Свечникова Луша приняла равнодушно, так и перестала закидывать о нем порою доброе словечко, а в глубине души несказанно радовалась, что все обошлось так благополучно. Про самого воеводу и говорить нечего: ему только царская воля связывала руки. Он любил Римскова-Корсакова еще с тех лет, когда тот бойким черноглазым курчавым парнишкой лазил по яблоням заповедного боярского сада в Ростове; а теперь, когда молодой инженер явился таким ловким, дельным и смелым на все руки молодцом,-- просто души в нем не чаял: спал и видел во сне, как бы поскорее породниться с сыном своего друга. Старики давным давно просватали молодежь друг за дружку, дети сызмала привыкли один к другому, парень все время жил за морем считаясь женихом и назад приехал в надежде на боярское нерушимое слово -- и вдруг на поди, какое лихо приспело: слово не в зачет, отдавай дочь невесть кому, невесть за что, невесть на какую жизнь, тем боле что девке и самой не по нутру -- сама призналась. Услыхав, что тучу пронесло мимо, старик Куроедов тотчас послал сына за Римским-Корсаковым и велел ему звать инженера откушать хлеба-соли по старинному. Новоножалованный сержант рад радехонек был за своего друга и поспешил передать ему добрую весточку.
   Римский-Корсаков приехал настоящим женихом, в троечных санях с богатой медвежьей полостью, в дорогой собольей шубе. Только неизменный с приезда в Петербург инженерский кафтан его и ботфорты свидетельствовали, что он как бы раз навсегда покончил с былыми замашками французского щегольства и роскоши; но за то этот простенький наряд как нельзя лучше пристал к нему, облегая стройный стан и выделяя всю красу еще юных, но уже мужественных черт выразительного лица. Как у большой части тогдашней знати, лицо это было довольно полное, с небольшим зобом у подбородка, что при высоком челе и слегка закинутой голове придавала юноше вид горделивого превосходства над окружающими. Большие темные глаза его смотрели смело и умно, как бы за раз обнимая и охватывая всю обстановку в данное время и схватывая самую суть её. На крупных изящного очертания губах, в минуты обычного расположения духа, скользила улыбка беспечной силы... Даже Луша, несмотря на всю свою сосредоточенность, бросавшуюся в глаза всем и каждому и остававшуюся загадкой для семьи, раза два взглядывала за столом на молодого красавца -- и он подметил эту невольную дань, которая приятно щекотала его самолюбие.
   Старый воевода был очень весел, беспрестанно приказывал подливать вина в большие стаканы гостя и сына, но отставал и сам, предлагая различные тосты -- то за Государя, то за здравие деток Ивана Михайловича Головина, как тогда назывались корабли русского флота, заставлял Корсакова рассказывать о своем житье-бытье за морем,
   -- Да, да, говорил расходившийся старик,-- вот у Ивана-то Михайловича семейка-то на славу, а мне видно, как ни бьюсь, внуков не дождаться... и при этом бросал лукавые взгляды на дочь.
   Луша сидела с опущенными глазами, прислушиваясь к тому, что говорил её нареченный.
   Он живо, складно и бойко переходя от одного предмета к другому, рассказывал, как их учили в тулонской академии королевские мастера биться на шпагах и ездить верхом, солдатскому артикулу, инженерству, артиллерии,-- как сажали в штраф в тюрьму на хлеб и на воду, ежели что согрешит,-- описывал галерную гавань и постройку галер в Марселии отрядами каторжных, французские суды или налицо де юстиция, где судьи ходят в чорных платьях, а за истцов и ответчиков говорят наемные стряпчие адвокаты, и многое множество чудес на море и на суше...
   Когда он особенно увлекался воспоминаниями недавнего прошлого и на щеках его проступал бойкий румянец оживления,-- Луша с любопытством обращала на него задумчивые глаза и краеведа, если он улавливал её взгляд.
   Обед тянулся долго, блюд было множество и преимущественно жарких. Римскова-Корсакова до того привыкли считать своим, что, выйдя из-за стола, старики тотчас разошлись по своим горницам соснуть после еды, и молодежь осталась одна. Луша тоже, хотела было удалиться в свою светелку, но брат, во что бы то ни стало радевший приятелю, удержал сестру.
   -- Посиди с Мишуткой-то, чего боишься? сказал он посмеиваясь: -- не волк -- не съест!.. А мне надо к завтрашнему ученью изрядно приготовиться, чтоб моя сержантская трость не опростоволосилась как!.. И не желая мешать Корсакову, вышел напевая полтавский марш.
   Луша оставалась в какой-то нерешимости, потом как бы перестав колебаться. села на стул у окна, оправляя платье.
   -- Ну что, надумалась? подошел к ней Римский-Корсаков с своей беспечной улыбкой.
   -- Надумалась, Михайло Андреевич, ответила девушка, поднимая на него многозначущий взгляд,-- ох, кабы ведал ты, как надумалась то!
   -- Давно бы так! Ты погляди на меня: ну чем я не жених? полушутливо говорил Корсаков: -- малый добрый, не урод -- вон княгиня Черкасская на прошлой ассамблее говорит мне, пригожее днем с огнем не. сыщешь,-- денег у меня куры пеклюют, будешь в золоте ходить, на лето поедем жить в новгородския поместья, все что хочешь -- всякую прихоть твою исполню...
   -- Спасибо за честь, Михайло Андреевич, страшно только...
   -- Э! страшно -- вот вы все девки такие; а того не знаешь -- стерпится слюбится!
   -- Мне-то стерпится, улыбнулась Луша,-- тебе-то слюбится ли, Михайло Андреевич?
   Вся шутливость Корсакова разом пропала.
   -- Да что-жь ты не видишь что ли!.. шепнул он, внезапно наклоняя к ней вспыхнувшее лицо и глядя куда-то в сторону, между как слова вырывались у него прерывистым полушопотом,-- эй, Луша, смотри, не брезгай!.. затопчешь -- после пожалеешь...
   Душа подалась даже назад -- таким жарким веянием пахнуло ей в лицо от его щек.
   -- Вижу -- вижу! тихонько простонала она,-- ты только не видишь... никто не видит... никто вы не хотите понять меня!..
   А Корсаков, словно устыдясь мгновенного порыва, уже одолел его и стоял возле неё, гордо выпрямившись и выжидая с обычной усмешкой.
   -- Слушай же, Михайло Андреевич, заговорила Душа, вдруг оборачиваясь к нему,-- изволь, я скажу тебе всю правду,-- захочешь ты погубить и себя и меня -- Бог тебе судья!.. Будь я прежняя Луша, ростовская, не за Свечнякова Константина, за тебя пошла бы я замуж.... Ну, а теперь.... Ты не то что он; у него само пройдет, а ты перемоги себя...
   Усмешка понемногу исчезала на губах Корсакова; он слушал, бледнея и в то же время стараясь не проронить слова.
   -- Ты вот похвалялся, что скорей пострижешь меня, чем другому отдать; ну, коли не веришь, что я никому женою не буду, окажи мне милость, упроси батюшку чтобы отдал меня в монастырь... А коли веришь -- оставь так: пусть я твоя нареченная -- стану век коротать, пока женишься на другой какой...
   -- Это верно? глухо выговорил Корсаков.
-- Суди сам, заговорила Луша, как бы подчиняясь ему и также понижая голос,-- росли мы с тобою в Ростове -- что мы видели, что мы знали у батюшки в терему? Дети мы были -- большие а дети. И ты, я я, и он, Костя... вспомни-ка. А тут привезли меня в Питербурх город, сам знаешь какие дела тут вершатся, каких людей встречаешь -- и все въявь, у всех на виду.... Нешто я та Луша?..
   -- Ну? перебил Римский-Корсаков.
   -- Ну? переспросила Луша с улыбкой, и вдруг глаза её засияли, все лицо зарделось как маков цвет, в каком-то восторженном, смелом выражении,-- ну, а кто нас сюда вызвал? кто всему почин? нынче послышишь, завтра послышишь -- про кого говорят?
   И Луша перевела сияющий взор с своего нареченного к стене, вскользь мимо картины изображавшей "семь чувствий", остановила глаза на портрете Государя в Преображенском мундире,-- и вдруг, закрыв лицо руками, выбежала из горницы.
   Семен Куроедов, затворясь у себя на верху, проделывал шпагой офицерский артикул, когда на лестницу поднялись медленные и тяжелые шаги, скрипнула дверь и вошел Римский-Корсаков.
   -- А что, Семен, никогда мы не пробовали, ты горазд на шпагах биться, али нет? спросил он, как ни в чем не бывало.
   -- Изволь, попытаем, отвечал Куроедов, сгибая об пол спою шпагу,-- только ведь у меня отточена; не было б беды -- смотри осторожней...
   -- Ничего, небойсь, ответил инженер, обнажив свою и становясь в позицию,-- коли ты, я только отбивать буду; гляди, и зажмурюсь даже -- видал ты экую штуку?... Ну, коли!
   Римский-Корсаков в самом деле закрыл глаза, и Куроедов смеясь хотел сделать обманное движение своей шпагой, но вдруг почувствовал, что клинок инженера словно прирос к его клинку,-- как ни хитрил Семен, как ни вилял острием своей своей шпаги, шпага Римскова-Корсакова следила за каждым изворотом, точно ощупью как живая чувствуя подле себя и ловя оружие противника...
   -- Эна ты какой мастер!.. выговорил Куроедов.
   -- А ты чаял как?! улыбнулся инженер, открывая глаза и насмешливо глядя в упор,-- ну ка, берегись, полно крепко ли у тебя держится шпага?
   Куроедов видел как блеснули глаза ринувшагося инженера вместе с неуловимым блеском лезвия -- и в тот же миг с каким-то шипящим визгом собственная шпага его, вывернувшись из руки, звеня отлетела к стене... Покраснев с досады, он поднял оружие и бистро стал против Корсакова.
   -- Полно, будет! Не серчай, сказал Корсаков, вложив свою шпагу в ножны и разминая усталую руку.-- Слушай-ко, Семен, быстро перешел он к другому предмету,-- неравно отец спросит обо мне, так ты скажи, что мы с Лушой сговорились -- порешили отложить дело годика на два .
   -- Что-жь так? сухо спросил Куроедов.
   -- Да ужь так, молода больно, неохота ей замуж идти, скороговоркой пояснил Римский Корсаков,-- пусть ее в девках понежитья, на своей воле поживет... Да ты чего хмуришься?.. Небойсь, но сбегу...
   -- А ты говори прямо -- на понятный что ль?
   -- Говорю, подождем... Видишь, девка совсем как дитя малое -- в голове еще и то и сё бродит... Ну, придет и на нашей улице праздник... А пока, прощай, мне теперь недосуг -- пора на крепостные работы взглянуть...
   -- Ну, прощай, сказал Куроедов.
   -- Прощай, Семен, заезжай по старому, двери мои тебе настежь как всегда и душа тожь...
   Римский-Корсаков обмял друга и трижды крепко поцеловал его.
   Час спустя молодого инженера видели уже на работах. Степенно и толковито отдавал он приказания, стоя на бастионе, и только складочка межь сдвинутых бровей обличала не то скрытое и подавляемое страдание, не то думу и озабоченность насчет вверенного ему дела.
   
XII. Странник.
   Константин, приведенный домой из дворца, остался в каком-то умственном бессилии. Выходил из него он в редкие минуты болезненного раздражения фантазии. Ему представлялось тогда, что он в тюрьме или что его арестуют и отправляют в ссылку. Он напрягал слух, бледнел и трясся при каждом звуке снаружи; потом мало по малу страх этот исчезал, Константин на что-то злился; люди, даже сам отец, казались ему до того противны, что он никого не хотел видеть. Когда к нему приступали с вопросами, на лице его являлась презрительная улыбка -- и код защитой её он хранил упорное молчание. В такие минуты отец уже не подходил к нему, а около больного хлопотали Иван-болван да старый нестроевой солдат, присланный Дивиером по царскому приказу, для роли дядыги, который и обращался с молодым Свечниковым как с ребенком, приказывая ему есть, пить, спать -- тоном недопускающим возражения. Константин ел и пил что подавали, закрывал глаза и засыпал. О положении больного Клементьич (так звали старого дядьку) сначала ежедневно доносил Дивиеру. Царь раза два присылал своего доктора, Блументроста. Константина сажали на постель, врач с большим вниманием ощупывал его грудь и спину, и качая головой, задумывался, давал какие-то пилюли раза два -- да и те бросил. Должно-быть полагал, что природа возьмет свое,-- и коли вылечиться так вылечится малый, а нет -- так так ужь ему на роду написано. Между тем прошла зима -- и Константин сверх чаяния начал поправляться. Блументрост решил, что ехать можно,-- и Дивиер отдал строгий приказ: в один день собраться в дорогу. Сборы были коротки. В памяти Константин удержал только то, как отец его перекрестил, сажая на тележку. Пока ехали Петербургом, предметы казались знакомыми, но куда и в какую сторону выехали -- отчета больной не давал себе. Все это время думал он, что везут его в ссылку. Прежнее желание испить горькую чашу уже ослабело; порою пробивала жалость об отце-старике. Западало иной раз в Константина сомнение: что-то больно по отечески поступает приставник-служба с арестантом? Но скоро эта мысль и проходила, когда Клементьич, не смотря на обычную кротость нрава, при таком спросе так бывало окрысится да закричит: "а тебе что за дело?", что Свечников, от природы робкий в нормальном состоянии, замолчит и ни гу-гу, только вздыхать начнет.
   -- А что, Клементьич, почитай, скоро может и сдашь ты меня куда следует? осмелился спросить Константин как-то за столом, перед чашею цельного молока поданною им на обеде, где-то в Курляндии, когда остановились они в деревне, к краю, у самого поля засеянного хлебом. Кучер впрягал пару сытых лошадок в тележку, катившеюся, во всем этом маленьком герцогстве, но хорошей дороге, как по скатерти. Глаза свои, полные слез, устремил теперь Константин искомо в своего приставника с такою задушевною кротостью и тоскливостью, щемившею сердце,-- что старик не выдержал. Отворотился и промолчал. Мнимый узник настойчиво повторил вопрос, на который, не могши совладеть с собою, старик добродушно улыбнулся, проговорив вполголоса: -- А ты как думаешь?
   -- Да что думать-то!Не знаю, но смекаю, что скоро должно быть. Едем никак ужь две недели...
   И он стал припоминать.-- Выехали мы в воскресенье; в прошлое воскресенье были... где-то... город шведской што ль, говорят не по нашему. А сегодня -- еще воскресенье.
   -- Так что же тебе? лукаво не в домен вопросчику подмигнув, расправляя усы и взглянув на него будто случайно, допытывался Клементьич, сам думая уже открывать ему помаленьку тайну, когда малый в себя вошел приметно.
   -- Да я так говорю, ответил робко и более заискивающим тоном Свечников.-- Прошать хотел твою милость... Коли разлучиться придется, а ты в Питер покатишь, возьми письмецо, напишу я; свези батюшке... И юноша тяжело вздохнул.
   -- Ах ты телятина-телятина!-- раскис -- от чево: им пиши -- вместе отправим, по почте.
   -- Ой ли?
   -- А-то что-жь!
   -- И ты позволишь?
   -- Пиши -- говорю... одно слово.
   И Константин повеселел. Купили бумаги у почтаря и перо достали. Константин начал писать и... вдруг остановился: "Слава Богу, молитвами твоими, до сего дни здоров". А тут-что? Перо обсыхало -- мысль нейдет.
   Тут Клементьич, будто думая в слух, голосом диктующего, подсказал: "Мы с Клементьичем едем в немецкую сторону ума-разума набираться"...
   Константин машинально пишет.
   -- Чтобы было что тебе батюшко показать и Государя потешить, как воротимся.
   Константин бросил перо и плача стал выговаривать приставнику:
   -- Как тебе не грех, Клементьич, насмехаться? Какой возврат!.. Куда возврат!.. ужь... тут... умереть... придет.. ся....
   -- Как куда ворочаться!... с участием, уже не скрывая его, стал урезонивать Клементьичь.-- Известно куда -- домой.. Только позаймися в немецких сторонах, Константин Алексеич, как у них это делается на заводах на всяких. Повезу ужо я тебя в Прусы, а тамо в самую Галандию... И велено послам предоставлять тебе всякую науку, какая приглянется. Скажешь господину послу: хочу-мол, хоша примерно ткацкия мастерства произойти, в Прусах ли то, в Саксони ли, аль в Галандии... Тотчас он-от и напишет кому следует, а тебя в науку и примут...
   -- Хорошо бы так было! повеселел совсем, повторяя про себя, все еще не доверяя как бы ушам своим, Свечников и снова просил -- раз по десяти переговаривать одно и то же Клементьича. Даже заставлял его божиться, что не обманывает и не насмехается над ним.
   Находясь между страхом и надеждою, или лучше сказать, полюбив думы и мечты о заграничном быте и будущих занятиях,-- насколько можно было понять из слов Клементьича, не много знавшего, хотя и бывшего в немечине,-- Константин отрывался от этих приятных мыслей, занимавших молодой ум его, чтобы уяснить себе: как могло все это совершиться после взведения им на себя небывалых преступлений, которым тогда поверил Государь. Клементьич на этот вопрос ответа уже дать не мог никакого, а только мог рассказать как призван он был к начальству, послан к Генерал-Полицмейстеру и от него назначен в вольный дон смотреть за сыном хозяина, бывшим словно в болезни. В постели этот чудной больной не лежал, а казалось был не в себе, тяжко страдал и исхудал так, что краше в гроб кладут. Так прошла вся зама; реки вскрылись и трава уже поспела к сенокосу, когда, по осмотре в последний раз царским врачем Блументростом этого больного, дали Клементыичу ордер, отсчитали казну на двоих, на проезд по курьерски, до Галандии. Отправили скоро, торопив сборами, не приведи Бог как строго. До границы надо было Константину ничего не говорить и по вопрошении не отвечать. А в немецкой земле: дать ему понять, зачем едет. Ну... тенора границу почитай и настоящей-от пемецкой земли не сегодня -- завтра прокатил... Значит, можно тебе все как есть рассказать, Константин Алексеевич, заключил Клементьич, обняв молодого человека.
   -- А ты гнева на меня не моги класть -- на то воля командиров. Наше дело солдатское -- исполняй только, а ослушаться не смей и помыслить.
   Оба успокоенные объяснением дела, Свечников и Клементьич доехали до Прулевца и с общего согласия порешили сделать здесь дневку, на первый случай. Константин хотел поразсмотреть первый же большой немецкий город. Любознательность пробудилась в нем с неукротимою силою первого впечатления.
   Константин, проснувшись рано, вышел из гостинницы, надев свое лучшее платье,-- Клементьич с отцом о туалете его много заботились при отправлении, и, но мнению старого содержателя вольного дома, Кисти его нуждаться не мог в одежде -- но вышло совсем непредвиденное. День был праздничный, и народ толпился везде. Go своим костюмом, выфрантившийся молодой Свечников, на улицах немецкого Кенигсберга, казался каким-то выходцем с того света. Кафтанов саксонских показывалось много на гуляющих, но сшиты они были как словно вырезаны на человеке; а на нем сидело платье -- мешок мешком. Башмаки носил немецкий люд все тонкие лакированные с красными каблуками, с серебряными пряжками; а у нашего русопета -- здоровая кожа заскорузлая, без всякого глянца, покрой чуть не квадратный, носки разъехались, каблучищи чуть не пудовые. Одно слово: все не так, не ту стать как надобно. А малый был приметливый, на асамблее петербургской не хуже других.
   -- Вот оно что! Чем Луше-то я не показался супротив Корсакова -- не статен, да невольяжен... Ходить не умею. Э, да все это пустяки! Смотри, как выфранчусь! И ворогу моему еще будет в диковину.
   В этих мыслях молодец повернул домой, прогуляв часа с три и все заприметив здешния особенности. Высокие дома, с изукрашенными верхушками, да окошечками росписанными. Собор кирху превысочайший. Сады с решетчатыми фигурными заборами, набережные чисто-обделанные, впрочем так же как и в Петербурге начали. Должно быть и житье в здешних узких да высоких домах не нашему чета? Может и веселятся не в пример лучше.
   Только подумал -- глядь, на повороте едет тихо и чинно должно-быть свадебный поезд, с музыкой, с цветами, с лептами! "Точно -- свадьба" решил Константин и последовал за поездом, прибавив шагу. В конце улицы -- длинной-предлинной -- свадьба остановилась у парадного дома, а дом-то этот приходился как раз против гостинницы, где остановились наши приезжие. Придя к себе, увидел перед собою Константин -- из окошка в окошко и только через узенькую улицу -- свадебную залу, и во весь остаток дня, не отходя от окошка, смотрел как что делалось на свадебно-брачном пиру. Через Клементьича, мароковавшего но немецки, узнал наш путешественник, кто и женился -- часовой мастер; а выходила за него дочь торговца щенным товаром, попросту сказать бондаря. А ужь великатство такое по свадьбе было, что и сказать нельзя! Не токма невеста -- и поезжане все в перчатках длинных весь день просидели. Обносили гостей шоколадом и чаем. Танцев-танцев было: во всю ночь гремела музыка, да такая приятная, что слушать бы ее одну и есть не хочется. Видя ходивших парами но зале немцев, молодых, Константин решил сшить себе такую же пару и обзавестись всем, чтобы никак не отстать от заморского народу ни в чем; на том и решено было. Клементьич не прекословил, объявив, что старик Свечников дал двести рублевиков ему, на нужды Кости, опричь царского положения. Заботы о костюме заняли весь следующий день, а к вечеру возвращаясь домой, наш герой составил знакомство с нашим русским, молодым же человеком его лет: подьячим из числа трех-сот, здесь учившихся правам и немецкому языку. Молодой Свечников завел к себе нового знакомого, угостили его с Клементьичем, а он им наговорил с три короба: как здесь живется и что самое замечательное. Было темно и тихо совсем в городе, когда расстались приезжие с гостем и полегли спать. Мысли Константина теперь окончательно занялись блистательною перспективою европейских порядков и жизни. Луша ни на одно мгновение не приходила на ум восприимчивому юноше, поглощенному новостью ощущений. Вместо дня Кенигсберг занял на неделю путников; Берлин столько же.
   Эта столица юного тогда прусского королевства была немногим лучше Петровского Петербурга и ужь никак не больше. Новый дворец первого прусского короля, построенный Шлиттером, нанятым хотя и неудачно Петром I,-- потому обратил на себя внимание путников, что Клементьичу страх хотелось посмотреть на однополчан -- ту полусотню гренадеров-великанов, которую подарил Петр I отцу Фридриха II, зная его слабость к великорослым солдатам. В фаланге этих молодцов находились дна побратима Клемеитьича -- и об них-то поразузнать хотелось старому служаке, полагавшему, что такой дорогой народ будет у прусского короля в почете и приючен где нибудь по близости его королевской особы. Вот он и сманил Константина -- пойдем посмотреть: парады и смотры здесь первеющие. А как-то дознался старина, что в этот день беспеременно должен быть парад. Ну и пошли. "Шпрея -- речка-то совсем не столичная. Мосту через неё не на такой бы реке стоять -- истинно отменный: есть что посмотреть!" говорил дорогой предупредительный Клементьич, еще не подходя к знаменитому мосту Бранденбурскому. А перейдя чрез него, действительно увидели перед дворцом развод. Как завидел только Клементьич, так не владея собой и закричал: "вот они все на лицо, мои голубчики! Сменяешь наши-то, целой головой выше. Ну да и здешние молодцы! Постоим же здесь, брат, Костя! Вот ужо кончат, мы и поздоровкаемся". Долго пришлось ждать. Король был что называется в ударе -- и два часа, не сходя с коня, муштровал свою гвардию. Лицо его сияло on. удовольствия; улыбка не сходила с лучезарной королевской физиогкомии. Подле него, на рыжем коньке, подпрыгивал и осьмилетний сынок, тогда еще очень им любимый, будущий великий Фридрих, в голубом кафтанчике и с форменной косичкой. На балконе сидела сама королева с дочками. Проходили чуть не по пятидесяти разов на разные темпы любимые драбанты и гвардейцы королевские. Наконец ужь упарились бедняжки, когда милостиво изволил отпустить их на отдых его величество и сам сошел с боевого коня. Клементьич чуть не бегом пустился за земляками, но фельдфебель своей тростью порасхолодил его порывы,-- ток что старик, разгибая спину, намотал себе на ус прусские порядки, а подумав решил, что за дело: не сбивай значит фрунта. Когда ужь в казармы пришли, тут признались -- и фельдфебель-то сердитый русскими оказался. Пошло угощение. Константин ждал-ждал, не дождался, ушел домой, один и обедал. Старик воротился, когда ужь стемнело, видимо подгулявший, однако счел нужным оправдываться, говоря, что пикап не мог оторваться, слушая про подвиги самого батюшки, Государя Петра I, как значит он, шведского фельдмаршала Штейнбока из дамов выбивал -- и прусак, и поляк, и датский вишь велику ему честь предоставили разведаться с этим самым Штейнбоком, который их всех собща недель за шесть поколотил; так ему, значит, Государю, они и выдали, чтобы взял его головой да и делал что хотели, коли справится; нас-де -- думают -- поколотил, так и тебе то-жь будет: больно остер. Ан вышло не так. Государь-от не отрекся -- в болото пошел как есть по пояс и солдатство повел; шведы-то вишь перекопали эту даму самую, думают: не дойдешь до нас. А как Царь повел -- кудажь не дойдти! Известно, что хошь пройдут. А ужь и слякоть была -- не приведи ты, Господи! Бот швед-от видит, что половину прошли и усом не моргнут, а все дальше добираются -- попалил-попалил из пушечек да и тягу. Думал спастись за крепкими стенами крепости, Тонингом называется, да не отсиделся -- князю Меньшикову сдался месяцев через восемь. А это что значит?-- наше регулярство почитай что лучше всех! У прусских и порядок и строгости, а без нас-то они не много что-то хаживали, а мы без них завсегды.
   С этой идеей превосходства русского оружия храбрый служака и заснул, а на утро говорил, что во сне видел, как это он, Государь, через болото-то по пояс перебирался, в одной епанче Преображенской да известно в кафтанчике, а на шее хоть бы что, а ветер то свищет ревет, а дождь что из ведра, а вал-то высокий, обледенелый, а с него жарят из пушек.... Клементьич -- будто как есть гренадером первой шеренги -- подле бока Государя идет да оступился-было, а Государь хвать за руку да и поднял.
   Боевые воспоминания очень естественны в военной столице, где на каждом шагу чуть не вочию лагерный быть и казарменные порядки, особенно при короле, простиравшем дисциплину даже на певиц италианской оперы. В Гамбурге, куда направили свои стопы наши путники,-- обстановка как быть мещанская -- ведь и сенаторы их те же бюргеры; один год сенатор, судит и рядить дела государственные, да поверяет и книги по своей лавке, проживет урочное время и станет тем же чем был. В погреб пойдет или пивной завод строить, либо канатный. В Гамбурге просто; можно делом заниматься. Ходи в чем хочешь -- никто на тебя не обращает внимания. В смоле осмолишься или мукой перепачкаешься -- и ничего, знают: человек за делом. На первых порах приглянулось такое житье Константину, и крепко было ему мысль запала в голову поприсмотреться к купеческому кораблестроительству. Оказались здесь и несколько шкиперов знакомых, в Питере бывавших; тут же и консулом один купец считался. Можно было значит к нему и попристать. А купеческие корабли, смекал наш малый,-- для великого Государя могли быть нужны, коли Питер -- первый город для заграничного отпуска. И на верфи купецкия сходил; хотели принять в ученики, так что совсем дело склеивалось; дай кроме купеческого судостроения -- и парусные фабрики здесь, и веревки вьют отменно.
   В Гамбурге думал было и совсем остаться жаждущий знаний юноша, да наслышался, что в Голландии не в пример важнее быть,-- и поехали.
   Повторять все случайности поездки: ночлеги, завтраки, тракт, впечатления -- дело биографа нашего юного героя, если таковой окажется; наше дело: показать читателям конечные результаты поездки туда -- самую суть дела, благодаря которой из робкого любознательного мальчика вышел мастер на все руки, освоившийся с заграничным житьем-бытьем, языком немцов, датчан, голандцев и французов, неговоря о деле и разных мастерствах чему он так научился, что впоследствии не хотели верить даже иностранцы (не петербургские только, а тамошние), чтобы он Свечников был урожденец варварской России. Он, задумчивый мыслитель, слушавший весь курс чистой и прикладной математики в Лейдене, пристрастившийся к естествоведению, меломан и знаток сценического искусства, получивший диплом философского даже факультета. Удивлялись, когда только у этого русского хватает время все прочитать, что нужно было знать ему, чтобы не отставать в курсе. А он еще всюду бывал: смотрел всякие замечательности, равно интересуясь блеском красной ныли на крыльях сурипамской бабочки и сложным приводом машины, с помощью которой вычищались амстердамския канавы. Письма в Петербург стал он писать аккуратно, уведомляя отца о своих успехах, надеждах, планах и стремлениях. Отец, в очках, по складам читывал бывало Ивану-болвану эти сыновния писулечки по десяти раз на день, а все не мог начитаться. И каждый раз, крестясь и творя молитву Іисусову, кладя письмо шептал: "Ой, что-то будет с моим Костей!.. больно затейлив ненаглядный мой!.." Отец, по приказу сына, даже два раза носил письмо от него к Государю. И Его Величество читал и старика Алексея Парамоновича удостоить изволил в оба раза своим монаршеским поцелуем в голову. "Вот -- говорил -- тебе зато, что сына мне такого предоставил!"
   Прислал Константин и свой портрет отцу: не вдруг узнал старичок сынка, в парике высоком таком взбитом, с буклями чинно прибранными. Смотрел смотрел сперва, да вдруг как заплачет: "точка в точку покойница моя Глафира Симоновна с личика! Не дай Господи только, чтобы Костинька такой недолговек был как она, моя голубушка, да и вся родня её! Вот каким барином смотрит! Фу ты, ну ты какие брызжи выпустил, да все плойное дело! А глазки то у сердешного что-то туманны! Здоров ли голубчик?
   Сомнения нежного отца были на этот счет, впрочем, совершенно безосновательны. При своих громадных занятиях, Константин Алексеевич Свечников был здоров физически и мысль его росла и окрепла, как русских людей спознавшихся с наукою в ту нору. Посланник русского двора, Александр Гаврилович Головкин приглашал его к себе на-дом почасту, и вокруг молодого русского собирался кружок ученых тамошних и заводилась беседа дельная и интересна!!. Многие расточали комплименты послу насчет ума и знаний молодого его соотечественника, но большинство скрытных голландцев отходили молча, с недовольным видом, думая про себя: совсем пропасть будет, когда Казер Питер обзаведется такими людьми как этот Свечинкопф. А наш Константин работает себе; учится; пишет и только книг покупает да на редкости тароват. Клементьичь хмурится а в душе очень доволен, что молодец, ему вверенный, с одною книгою знается, хмельком либо иным баловством каким не зашибается. А время летит быстрее чем на крыльях. Кот уже Константин сдал экзамены и писаньице свое подал старшему на рассмотренье, а сам стал объезжать приморские пункты, да подмечать какие там ни на есть самые первые строения. Приедет, да так Клементьичу словно из мешка и примется выкладывать, как по книге читает: это так, а то этак. А старик только позёвывает, крестит рот, да думает: "хоть бы и кончил, так будет. Ну что я, старый пес, в премудрости-то твоей смыслю! Он же думает да доходит до всего, а нашему брату, под иной час и на уме не то. Недуги стали сказываться: то заболить или другое." Еслиже не в объезд, и нет ассамблеи какой ученой, либо чего другого занятного, то Константин наш Алексеевич любил больше дома сидеть. Горница его окнами на канал, обсаженный душистыми липками, такая сама по себе пригожая и уютная, не вышел бы. Все чистота -- пороху нет пыли -- сам Клементьич смотрит за работницей Гертрудой чтобы все стирала до чиста и со стола, и в углах, и за цветниками на окошке и в уголках и под кроватями даже. Старина сам порядок любил да и работница голландка истинно-святой человек была; все за работой, все за делом, так что жилище русского искателя знаний было просто игрушечка. И чего там не было!.. Книги все в печатанной обертке, с красным обрезом. Глобусы, реторты, скелеты, чучелы птиц. Всего много и все это развешено, разложено, уставлено с пола до потолка, на потолке даже. Во весь пол ковры посланы; по ним дорожки холстинные. Рабочий стол завален грудами и книг и бумаг, рисунков и чертежей. Краски и циркуля в открытой готовальне. С окошек луковицы цветные своего сожанья разливают благоухания да цветут. Не вышел бы этого из гнезда!
   
XIII. Судьба.
   А время крылатое летит своим чередом, укрепляя связи людские и переделывая по своему задушевные симпатии.
   В пять лет житья-бытья между голландцами наш молодой ученый совершенно сжился нетолько с бытом, но и со всею окружающею его обстановкой интимного кружка, в который занес его слепой случай. Начал делать знакомства, однако, прежде, Клементьич. Он, старый ужь человек, как мы видели, коверкая по русски голландския имена и не умея привыкнуть тянуть гласных, как делают добрые соседи Зюйдерзе, знал между тем целую улицу свою, можно сказать, досконально. Перекумился он не с одной дюжиной всякого работного люда и так вошел в их обиход и вкусы -- что имянины жен, теток, матерей и бабушек своих новых знакомых никогда не пропускал без обычного поздравления или посещения. Но самым любимым знакомством для Клементьича было конечно семейство хозяйки дома, Me фроу Эвелины фан Хадьсенарс, вдовы еще в поре, очень веселой тараторки, но впрочем набожной, и более любопытной, чем доверчивой. Она хотя и любила порисоваться на счет беспомощного своего одиночества, на самом деле была женщина с характером. Впрочем всегда у ней грустно-сентиментальны и рассказ сводился на одну дорогу: горячее желание пристроить к месту сироту-племянницу нежно ею любимую Марианну, действительно существо очень живое и милое по вкусам своим. Прежде госпожа Хальсенарс намерена была отказать ей все свое движимое и недвижимое, но в последнее время отчего-то как бы передумала; причиною этого, как оказалось, было сильное увлечение одно время проповедью красноречивого кордельера, настоятеля той общины, где она числилась прихожанкой. Замечательно, что этот святой человек любил свои речи сочинять чаще всего на известную тему о юноше и игольных ушах,-- и раздачу неимущим имущими всегда старался формулировать не иначе как чрез посредство совета общины, в которой был председателем.
   Me фроу Эвелина слушала его весьма охотно до поры до времени. Но один случай разом положил конец этой внимательности.
   При выходе из кирхи раз как-то случилось столкнуться благочестивой Эвелине в самых воротах пастората с красноречивым проповедником.
   -- Были вы на проповеди? прямо начал он вопросом, обратившись к Me фроу Хальсенарс.
   -- Какже, какже! Я не пропускаю ни одной речи вашей; только и нищи имею -- ваше святое слово.
   -- Исполняйте же, что повелено, строго и внушительно отозвался пастор,-- если вы были внимательны -- вы слышали приказ всем верующим: иди, продаждь имение твое и раздай.
   -- И! какое мое имение! люди богатые могут...
   -- Me фроу, не гневите Бога! ваш домик такой красивенький; нельзя не предполагать, кроме его есть у вас особый достаток: ваши тюльпаны на окнах так пышны -- такие луковицы стоит не меньше как три гульдена.
   -- Это разводит моя племянница, девушка-сирота. А о ней должна заботиться...
   -- Пристройте ее в Бегинаж...
   -- Но она молода, мой отец, как я ее заживо похороню в этой почти монашеской обители!
   -- Вовсе не монашеской, там живут благочестивые женщины -- и хорошо делают, пораньше принявшись за спасение души...
   -- Но она не имеет никакой склонности к созерцательной жизни, я уже ей советовала, но получила отказ.
   -- Как же вы потерпели такое непокорство? Если она живет у вас, вы заменяете ей мать... родительския права....
   -- Я принуждать не стану -- она у меня такая добрая... Правда, веселая... Ну да я сама в её года резва была...
   -- И вам не совестно, Me фроу, вспоминать такое вредное для души состояние?!
   -- Да как же быть, отец мой, когда это правда? Я и теперь, хоть очень сожалею, а люблю развлечься в веселой беседе; а моя Марианна такая певица, музыкантша, что прогонит чью хотите хандру... Вот у нас на что ужь жилец -- очень ученый, говорят, человек, по и то -- я слышала от верного человека,-- как запоет она, бросить всякое дело -- и книгу оставит, и обращается точно в одну из тех прекрасных статуй, которыми облеплен наш великолепный собор; -- знаете, эти статуи со сложенными на груди руками, что смотрят вверх...
   -- Да! вы в своих неловких применениях этого рассеянного чужестранца, между нами сказать, к духовному сану не совсем почтительного, приравнивает священным изображениям? Как вы так не зрелы еще, Me фроу Хальсенарс! Жалости подобно та.ое гибельное заблуждение! И вы еще, Me фроу Хальсе'рс, как я вижу, изволите улыбаться! Вы, как видно, не воображаете, что положение вашей племянницы -- на прямой дороге к аду,-- что это внимание чужестранца не спроста,-- что теперь он только слушает -- а потом заговорит -- и ваша племянница развесит уши на его россказни...
   -- Да как же иначе! Этого требует вежливость -- слушать хороших людей.
   -- Смотрите только, чтобы этот хороший человек не сделался губителем вашим!.. чтобы за гибель племянницы не пришлось вам отвечать перед Создателем!
   -- Что вы под этим разумеете, отец мой?
   -- Что он окажется в роли соблазнители, а она -- жертвы...
   Me фроу Эвелина не могла уже более владеть собой и повернувшись пошла быстрыми шагами прочь от патера, дозволявшего себе слишком много.
   -- Знаем мы, ворчала она про себя дорогой,-- знаем мы, чего вам хочется ее в Бегинаж, а не замуж... Замуж ведь никто без приданого не возьмет; а дай-ка вам волю моими денежками распорядиться! Недаром подговаривался к домику -- вишь какую нашел прицепку, что у меня тюльпаны на окне! Пока сама себе госпожа -- делаю что хочу... Нога моя не будет в кирхе, когда он проповедует...
   Как гнев Me фроу Хальсенарс так и смелые предположения проповедника были не совсем лишены логичной последовательности. Только и тот и другая брали слишком далеко. Она вскипела, представляя себе слишком близкую опасность отнятия у неё самостоятельности, да и род нападении был слишком обиден по своей бесцеремонной откровенности,-- тем более что дело касалось любимой племянницы, которая была положительной утехой для тетки. Тетка знала притом, что у её племянницы, если бы возникла на самом деле сильная страсть, не могло бы замедлиться открытие ей. Что касается патера, то пустился он на пролом, думая что этот маневр скорее удастся, по тому понятию, которое он составил себе о характере ме фроу Хальсенарс,-- и сильно прошибся. Сама же Me фроу оказалась бы проигравшею пари, если бы речь зашла о действительном существовании каких-либо отношений Марианны к Свечникову,-- отношений положим непреступных и даже не предосудительных, по отрицать которые было бы решительно невозможно самому поверхностному наблюдателю.
   Свечников уже ходил в квартиру Me фроу -- и резвая Марианна чуть не каждый час, то за тем то за другим, находила надобность спускаться по неудобной узкой деревянной внутренней лестнице из своей половины в кухню к жильцам -- то поторопить Гертруду, то наказать ей что либо очень нужное, чаще всего озадачивавшее старуху, при этом отсылаемую, когда Фреле оставалась сама. С уходом же старухи, она находила возможность перекинуться двумя-тремя словами с Константином, у которого с приходом девицы Книфферс всегда оказывалась надобность самому выйдти в кухню. Мало но малу, при этих выходах, привык он совершенно машинально брать за руки заботливую хозяйку или дружески класть руку на плечо её. Молодые люди при этом вспыхивали и не находили слов объясняться, хотя повидимому имели многое передать друг другу, но только глядели друг другу в глаза, пока чей либо голос не выводил их этого приятного положения. Клементьич, придя однажды с рынка и завидев чету, занятую таким интересным молчанием, не выдержал, чтобы откровенно не заявить своих наивных соображений,
   -- Э, да вас, как посмотрю, совсем пора женить! проговорил он, махнув рукой. Как обожженные отскочили друг от друга молодые люди -- и Марианна чуть не сбила с ног Гертруду, несшую умывальник и проворчавшую что-то своим неудобовнятным голосом.
   Скоро и Me фроу Эвелина привыкла видеть молодых людей вместе, и даже пускалась иногда с ними на вечерния прогулки вдоль уединенных липовых аллей по набережным, впрочем всегда в паре с Клемеитьичем.
   Передняя чета молодых обыкновенно от задней уходила на значительное расстояние, так что однажды, когда за поворотом молодежь совсем пропала, Me фроу не могла не сообщить конфиденциально своему спутнику, что парочка была бы хоть куда; к сожалению, со стороны мин-гера Свешинкопфа нет никакой декларации.
   -- Какая тебе еще декларация, коли парень от девки не отстает? будто нехотя и только стараясь идти в могу с своей дамой, процедил сквозь зубы дядька, давно уже латинизированный у Me фроу в Клеменциуса.
   Сладкая улыбка и тихий сдержанный хохот были с её стороны ответом, при нежном пожатии черствой руки честного служивого. За светлыми минутами в жизни, как известно, всегда следуют мгновения грустные. Судьба как бы подстерегает неосторожных и наносит им сердечные удары тогда именно, когда они менее всего к тому приготовлены. Так было и в этот вечер. После прогулки Константин получил коротенькую записку от Головкина, приглашающую его пожаловать немедленно. Несвоевременный призыв переполошила, не одних жильцов, но и хозяев.
   Почти все окна помещения Головкина были совершенно темпы; только через гардины его кабинета сквозил какой-то неопределенный свет. Подъезд уже был заперт, и после трек ударов молотка, расположившийся-было спать швейцар неторопливо отворил вход в жилище посланника. Хорошо знакомый с расположением дома, Константин и но неосвещенной лестнице нашел ближайший проход в кабинет.
   Приветливый всегда Головкин видимо был не в духе, и отмеривая широкие шаги вдоль и поперег своей рабочей комнаты, как-то нетерпеливо сжимал концы пальцев, видимо затрудняясь начать объяснение о деле, для которого нужно было ему было видеть Константина. Посол был без парика, и потому гладко обстриженные волосы давали ему вид несколько резкий.
   -- Как здоров, ваша милость? кланяясь раза три повторил Свечников, при приближении посла, который молча и как бы необращая внимания опять уходил вдаль, пока наконец, в ответ на последнее приветствие, заговорил, собрав все свои силы.
   -- Здоров, благодарю... Но должен сообщить нерадостную весть -- строгий приказ... Вон он там на столе -- посмотри.
   И сам снова стал ходить.
   Константин, при неполном свете лампы, поставленной на столе, нашел бумагу, как видно скомканную от неудовольствия благодушным посланником.
   Это был ордер из тайного кабинета, гласивший: её Императорское Величество Высочайшим Своего Императорского Величества указом повелела: из русских робят Алексея Свечинкова выслать бы вам из Голландии немотчав, понеже науки его опытов доселе никаких не прислано, а живет он долгие годы...
   Дальше Константин уже не читал, ошеломленный и вперив глаза в титул ордера.
 -- Как? её императорское Величество? невольно выговорив вслух, взглянул он в глаза Головкину, ожидая от него подтверждения.
   -- Да, Константин Алексеевич, со вздохом сказал посол,-- не стало великого государя, потому-то тебя видно и требуют... Новые люди тебя не знают, но если нужно, отговориться можно... Одно: могут уменьшить твой пансион или совсем...
   Он не договорил. Впрочем, тут же поправившись, прибавил: "ты мне скажи, как твои делишки здесь?"
   Вместо пряного ответа на последний вопрос, несколько пришедший в себя Константин спросил в свою очередь: "да что же с Государем-то сделалось?.."
   Головкин, и без того сильно-боровшийся с своим чувством, заплакав ничего не ответил, а только показал рукою вверх.
   -- Так его нет уже? вырвалось с каким-то воплем из надорванной груди Свечникова, с ливнем слез.
   Несколько минут слышались одни всхлипывания, заглушаемые вздохами. Наконец, несколько оправившись, утерев слезы, Головкин подошел и, положив руку на плечо Константина, повторил прежний вопрос: "успокойся, ты скажи мне, что ты думаешь с собой думать?"
   -- Ехать! коротко ответил Константин.
   -- А здешних стало-быть совсем оставляешь?
   -- Кого? с невольным вздохом спросил Константин, схватясь за грудь, как бы его что кольнуло.
   -- Может жаль кого будет и здешних? еще настойчивее и прямо допытываясь, кротко спрашивал Головкин, а сам смотрел в глаза Свечникова.
   -- О здешних после... теперь ни о чем не спрашивайте, мрачно ответил Свечников, смотря в землю,:i сам взялся за шляпу.
   -- После так после! провожая его до лестницы, дружески говорил посол,-- будь уверен только, что я готов сделать что пожелаешь.
   Головкин, как известно, был человек молодой еще, привлекателен и не отличался особенной скрытностью. Начальнического тона также никогда не принимал на себя, по крайней мере с Константином, что очень естественно. Взросший за границей, но манерам своим он был чистый европеец -- и если впоследствии отличался нерешительностью действий, то никто никогда не мог пожаловаться на его холодность к чужим неприятностям.
   Константин шел домой тихой походкой, понурив голову. Ночь была светлая, тихая; в струившейся ряби канала золотистым снопом разбивалась отраженная луна; резкия тени лип чорными шапками лежали по набережной; свежий морской ветерок заигрывал с волосами Свечникова. Странное что то деялось в душе молодого парня. Все планы его, все надежды как будто порвались вместе с кончиною Великого Государя. По это не было то безвыходное отчаяние, которое овладело Константином лет пять тому назад, при разрыве с Лушей. Тихая грусть, словно под лад этой ночи, каким-то сумраком осеняла его душу, сильнее сказывалось одиночество, но ум его не был подавлен и сердце почти внятно просило чего-то ведомого, о чем даже думать не надо было, а просто придти, протянуть руку да взять... И самая возможность желаемого, самая достижимость его в самом деле как бы не давали думать о нем... В мыслях Константина неотразимо вставал образ царя-великана, с самой первой встречи их на вольном дворе, потом в токарной, на ассамблее, в зимнем доме... и там вдруг все обрывалось, и сердце жутко ныло при мысли, что нет ужь более Великого Государя и ни чьим глазам не глядеть со страхом и упованием в его светлые очи... Собственная будущность Свечникова бледнела пред этим проявлением неисповедимой судьбы: что значила его темная, жалкая жизнь пред тою, которая пресеклась ныне так нежданно негаданно?! Что станется с отечеством, где еще так слабо привилось то, что насаждалось могучей рукою и чему Константин теперь вполне понимал цену?..
   В таком настроении Константин незаметно очутился у двери темного домика с тюльпанами по окнам, и машинально взявшись за молоток, стукнул им раза два. Тотчас же вниз но лестнице зачастил быстрый и легкий бег чьих-то ног, дверь распахнулась, послышался звонкий смех -- и в этом смехе, в белом свете месяца, перед Константином стояла веселая, резвая Фреле Книфферс, грозя ему пальчиком. Рыжеватые полосы её выбивались колечками на лбу из под кружевного чепчика, и при лунном освещении казались золотыми; тонкия брови её причудливо изгибались и двигались над большими светлыми глазами; во взгляде их светились разом и радость, и любопытство, и всегда присущий детски-чистый ум, которому всю жизнь повидимому предстояло рости как тюльпанам, нисколько не грязнясь от родной почвы и всасывая только лучшие соки. В коротеньком бостроге и темноцветной юбочке, маленькая, тоненькая, подвижная Марианна показалась Константину каким-то духом-соблазнителем, олицетворением призыва к жизни... Он залюбовался ею.
   -- Как поздно! Я одна еще не сплю в доме...
   Зачем вас требовали, мин-гер? Спрашивала она с улыбкой, оттененной крошечными ямочками на щеках
   Константин вздрогнул, разом возвращенный к действительности; рука его невольно потянулась к руке Фреле Книфферс, и он со внезапною болью в сердце выговорил: "приказ ехать... зовут на родину"...
   Марианна побледнела как белый свет месяца на плитах крылечка и долго смотрела на Свечникова, словно не понимая...
   -- Так скоро? прошептала она: -- а у нас еще ничего и не готово... ни белье ваше... ни... Ах, и глупая девушка! засмеялась она вдруг, утирая рукавом брызнувшия слезы и отворачиваясь.
   -- Марианна, мне так тяжело на сердце, заговорил Константин,-- точно я родных покидаю...
   -- А я-то?.. как же я останусь теперь без вас... милый, милый мин-гер Константин? вырвалось у неё с растерянной улыбкой, и не владея собою, она приподнялась на цыпочки, бросила руки вокруг его шеи, и прижавшись к ней щекою, тихонько и беспомощно плакала, забыв про окружающее...
   Все как бы осветилось в душе Константина -- он обнял маленькую, тоненькую Фреле и почувствовал то, чего никогда не чувствовал близь Луши: никаких преград не было между ним и Марианной, оба они точно по мерке пришлись друг к дружке и оторваться им нельзя -- сердце изойдет кровью и жизнь станет не в жизнь... Они оставались все в том же положении, хотя в верхнем этаже стукнуло окошко и ворчливый голос Me фроу Эвелины, явно выражающий неудовольствие, послышался им сверху... Марианна только взглянула в глаза Константину, как бы прося его отвечать, а он пролепетал ей: "после!.. после!.. теперь все равно!"... и снова прильнул к ней всем сердцем, всею душою.
   
XIV. Развязка.
   Теплый ясный летний день, какие на редкость в Петербурге, незаметно склонялся к вечеру; с моря подувал ветерок и, вместе с янтарно-розоватыми облаками, гнал против течения широкой Невы, небольшой бот с поднятым парусом -- мимо палат и хором светлейшего герцога ІІнгерманландского на Васильевском острову. Трехэтажный дом князя Меньшикова, украшенный множеством статуй по фронтону, с двумя четырехэтажными флигелями по бокам, его сады, равно как и вся часть острова на реку, были уже в тени. За то, когда бот миновал их, с противоположного берега, ярко озаренные заходящим солнцем, так и загорелись шпицы Исакия Далматского и Адмиралтейский, а за ними вдали по набережной вереница каменных палат Апраксина, Ягужниского, Чернышева, адмирала Крюйса, Алсуфьева и Зимний дом её Императорского Величества, как золотом залитые по бесчисленным окнам; а по ту сторону вдали над самой рекою низенько залегли каменные стены крепости, лад которыми тонкой иглой высилась колокольня Петропавловского собора...
   Все это зрелище было так ново молодой женщине, сидевшей в боте, что она только изредка отрывала от него любопытные глаза, переводя их с улыбкою на мужа, который без устали толковал ей все, что она видела перед собою. По платью молодая чета весьма походила на голландцев, да и говорили они друг с дружкой но голландски.
   -- Вон, тот остров, Марьяна, Васильевым зовут, говорил молодой человек, показывая рукой назад,-- Великий император намерен был наибогатейше застроить, прорезать каналами, и укрепить на подобие твоего Амстердама...
   -- Мне с тобою, Ко-о-стя, везде будет Амстердам, ласково ответила Мариана, растягивая мужнино имя на голландский лад.
   -- А вон в тот собор мы сходим поклониться гробнице Великого Государя, моего благодетеля, коли не довелось поблагодарить его самого! грустно проговорил Константин, и лицо его подернулось тенью заботы и скорби...
   Много воды утекло по широкой Неве с тех пор, как молодой человек оставил её берега, много дел совершилось. Двадцатилетняя война со Швециею, великая как оба соперника ведшие ее, кончилась Ништадским миром и дала России почти все юго-восточное Балтийское поморье. Победителю поднесен титул Великого, Отца отечества и Всероссийского Императора.
   Великий государь праздновал это торжество наравне со всеми, участвуя в маскараде, веселился, плясал и пел песни. А потом совершен был и персидский поход. Но тяжелые труды, душевная тревога и семейные огорчения надломили здоровье того, кого не брали ни нули Полтавския, ни козни стрелецкия. Впрочем, внезапной кончины Государя никто даже из близких людей не предвидел. 7 мая 1724 г. в Москве, в Успенском соборе, Государь, одетый в роскошном гродетуровом голубом кафтане, вышитом серебром самой Екатериной, лично короновал свою супругу.
   Спустя несколько месяцов разразилась гроза: Петр сильно разгневался на Екатерину -- и новые семейные огорчения окончательно потрясли его здоровье. Недоставало только последнего, внешнего толчка некогда могучей натуре. Удар этот нанесен Великому собственным человеколюбием. В глубокую осень, 1 ноября, на море сел на мель бот, перевозивший солдат; Государь кинулся в воду, спасая погибавших, и погиб сам жертвою жестокого недуга, последовавшего за простудой. 28 января 1725 не стало Отца отечества...
   "Новые люди тебя не знают", говорил Головкин пред отъездом Константина -- и эта мысль невольно озабочивала новобрачного, по мере приближения к отчему дому. Бывшая Фроле Кипфферг, а теперь Me фроу Мариана, как шутя звал ее муж в подражание Гармсену,-- тоже притихла, глядя на омраченное лицо Свечникова и раздумывая о своем близком будущем, как-то примет ее свекор, не разгневается ли на сына за самовольство, а на нее -- незванную гостью -- и подавно. Правда, не первый раз, русские, посылаемые но указу царя за море, женились на голландках, но не всем одинаковая судьба выходит...
   А перевоз при вольном дворе виднелся уже на том же месте -- и казалось бежал на встречу возвращавшемуся блудному сыну. С трепетом сердца разглядел Константин сгорбленную, старческую фигуру с развевающимися по ветру сединами; внезапные слезы, резнув, затуманили ему глаза, и он невольно стиснул руку Марианы. Me фроу была бледна и пугливо, с полуоткрытыми губами, смотрела на мужа, словно моля о защите...
   -- Ах, ты разбойник!.. Ах, душегубец!.. слышался уже явственно голос Парамоныча, отчаянно размахивавшего руками, между тем как ноги его невольно сгибались в коленах,-- ах, пострел тебя возьми!.. гладите, добрые, люди!.. Ах, ты...
   Но Константин уже не вслушивался, как честил его старик: до того несомненен был радостный звук этих кликов, до того надежно было ожидаемое прощение, что едва бот успел толкнуться о пристань, Константин проворно вывел под руку Me фроу Мариану, и больше для обряда поклонился в ноги отцу. Молодая женщина, пораженная этой невидалью, бессознательно опустилась на колени и протянула руки...
   В те времена, вежливость далеко не доходила до той утонченности как ныне, особенно в минуты знаменательные. Парамоныч поднял не Мариану а сына, прижал его к себе и только изредка всхлипывал, вздрагивая всем телом.
   Бедной Мариане пришлось бы пожалуй долго простоять в том же положении, еслибы не муж... Константин тихонько дернул отца за рукав, и тихо, просительно выговорил: "Батюшка... прости... жена..."
   -- Давай и ее сюда! крикнул расходившийся старик, подхватывая молодую женщину в объятия,-- ну, иди, цалуй меня, красавица!.. Эхма, да ведь ты по нашему-то не понимаешь...
   -- Н-нет... я понимай... цалуй мина -- понимай! второпях и краснея бормотала Мариана.
   -- Ай-да Костька! молодец! смеялся Парамоныч, обнимая невестку.
   Ожидаемой семейной передряги как не бывало, а что касается других опасений Константина, то Парамоныч в тот же вечер успокоил сына и на этот счет. Во главе людей в случае, с воцарением Екатерины, снова стал опора Свечниковых, утративший было свое влияние в последние годы жизни Петра, светлейший князь Александр Данилыч и верному холопу его оставлен по прежнему вольный двор с перевозом; в большой силе также стоявшие за Екатерину Феоеан Прокопович, Ягужинский и другие из людей нового Петровского порядка.
   -- Стало, если поискать, может и подсобит... А то и так обойдемся; у меня, слава Богу, достатку на твой век хватит, заключил старик, утешая своего любимца.-- а ты небось и взаправду струсил, как мы тебя отсель припужнули!
   -- Да, нетолько мне -- и посланнику было на удивленье, с чего это взяли у вас в Питере так приказывать, несколько обиженно ответил Константин, вспомнив то тяжелое положение, в которое поверг его этот приказ.
   -- То-то же, сказал старик, усмехаясь,-- вот мы каковы ноне стали -- и посланников озадачиваем!
   И, похлопывая сына но плечу, примолвил:-- а это никто другой, как Артемьич, секретарь светлейшего, из наших с Ростова же -- теперь мой истый благоприятен. Через его что хошь устроим; -- на службу хоть на какую -- скажи только -- так и запишут. У нас эвотка академея заводится, говорят, про ученых людей; так тебе бы, Костя, не мешало... Всего лучше. С немцами-то ведь ты маракуешь? А не то вотчинами Царицы-Государыни заправлять... Може в наше Ярославское наместничество... Вот бы хорошо, Костя, истинно бы потешил!.. И старик, затаив дыхание, молча глядел в глаза сыну.
   -- И то хорошо... куда-нибудь... посмотрим, ласково говорил Константин,-- а ты теперь скажи мне, батюшка, как что у вас делается?
   -- То-есть об чем же? Боярыня твоя...
   Константин быстро сжал руку отца, старик понял и остановился.
   Так же выгодно отозвались придворные перемены и в другой семье наших знакомцев. На другой день, после описанного свидания отца с сыном, из ворот боярского дома Куроедовых потянулся длинный поезд, со всею дворней и обозом, из Петербурга по Московской дороге. Впереди, в большой колымаге, запряженной цуком, везли старого воеводу Куроедова, не владеющего правой половиной тела и обложенного подушками. Возле больного помещалась заплаканная боярыня, а насупротив Луша с мамкою. Возле колымаги ехали верхами молодой Куроедов и Римский-Корсаков. Крепыш таки дождался своего; он провожал в ростовския поместья свою нареченную невесту. Уступая настояниям семьи, Луша, вскоре по смерти Великого Государя, изъявила покорность воле родительской и страстному желанию своего жениха. За пять лет, молодая девушка сильно изменилась; она развилась до поразительной красоты, по какой-то совсем особенной, небывалой еще в боярском роду Куроедовых и приводившей в недоумение всю семью. Яркий, живой румянец её поблек до едва уловимого оттенка на сквозящей, словно восковой белизне её лица; некогда кроткие голубые глаза слегка запали, но вместе точно выросли и в них самих выросло что-то новое, зрелое, сосредоточенное. Некоторая усталость чуялась во всем её существе, осанке и обращении, как будто она долго носила в себе и питала несбыточную надежду или неосуществимое стремление, жила ими, жила и почувствовала истому этой жизни. С женихом своим она обращалась ласково и почтительно, видимо уважая его; она слегка улыбалась ему, когда он, равняясь с дверцей колымаги, наклонялся с седла и заговаривал с нею.
   Домашние замечали, что она понемногу становилась такою с тех пор, как известия об усиливающемся недуге Императора чаще и чаще стали доходить в дом Куроедовых. Она ходила, вместе с матерью, поклониться телу отшедшего в вечность, и при этом выказала величавое спокойствие, бросавшееся в глаза даже посторонним...
   Римский-Корсаков души в ней не чаял; его особенно трогало то, что в разговорах с ним Луша постоянно наводила речь на воспоминания об детстве и отыскивала в них ту или другую привлекательную черту в характере своего суженого.
   Прочие Куроедовы, кроме Луши, считали бы свое положение совсем блаженным, еслибы над головами их не висело зловещим предвещанием беды завершение процесса, открытие которого произвело паралич старика Куроедова. Бывший воевода никак не думал, чтобы спустя пять-шесть лет после смены его начались розыски и открылись его недосмотры по воеводству -- настолько важные, чтобы кроме начета привлечь его самого к ответу за допущенные злоупотребления. Сам он не брал, по подъячим, которые, кормились от дел, не считал противозаконным позволение брать с просителей, сколько кому заблагоразсудится, только бы дело не останавливалось. На жалобы-жe о тягости вымогаемого никогда не обращал внимания, боясь разбором баловать просителей. А между тем нашлись люди, которые дали ход жалобам ужь на самого воеводу -- и правительствующий сенат занялся разбором, притянув к суду самого Куроедова. В первое время открытия процесса, его хватил паралич, и это лишь обстоятельство дало ему возможность оставаться, считаясь под арестом, в своем доме впредь до выздоровления. Екатерина I, с первого же месяца своего царствования, стала увольнять обязанных жить в Петербурге на неопределенное время в поместья. Щедрые подарки дельцам, при новом правлении, когда кара закона уже не висела дамокловым мечом над исполнителями, приметно склонили весы правосудия в Невской столице. Куроедову, несмотря на нахождение под судом, одному из первых позволила ехать в свою деревню и быть там до востребования, что переводя на язык обыкновенный могло значить: как себе хочешь.
   Старые плевелы на ниве правды, которых не могла вполне выполоть суровая рука Петра I, в слабых руках его преемницы, понятно, опять поднялись, чтобы рости и множиться еще полвека, до нового грома учреждения о губерниях, начертанного Екатериною Второй.
КОНЕЦ</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
