<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="khvoshinskaya_n_byloe_1878">Былое. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Надежда</forename>
         <forename type="patronym">Дмитриевна</forename>
         <surname>Хвощинская</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Олещук Анастасия</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Крестовский В.</author>
       <title type="main" level="a">Былое</title>
       <title type="sub">Роман</title>
       <title level="j">Отечественные записки</title>
      <biblScope unit="volume">№ 2</biblScope>
       <date when="1878" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-02">Оформление в XML-формате, Олещук Анастасия</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.
I.
   Вечер был ужь довольно поздний; темное небо белело отблеском фонарей; ветер шумел, но громче его шумели улицы. Были святки 1865 года; Петербург веселился.
   В окнах третьего этажа одного из высочайших домов светил огонь, рисуя на замороженных стеклах тени горшков с цветами. Комбата была просторная, уютная, что редко случается в мёблированных квартирах. Она была убрана даже щеголевато, с мягкими креслами, ковриками, с большим зеркалом, с безделушками на письменном столе. В углу, между цветами, стояло маленькое, но дорогое пианино. За поднятою драпировкой виднелась полуотворенная дверь; очевидно, квартира состояла не из одной комнаты.
   Но она освещалась только одним огарком свечи на медном пятаке, ловко уложенном сверх пустого, низенького подсвечника. Другой огарок, ожидая своей очереди, лежал рядом на столике, пред красивой кушеткой.
   На кушетке сидела молодая особа и чинила белье. Она, должно быть, занималась этим давно. Кругом было тихо. Маленькие бронзовые часы на этажерке пробили девять; звук раздался какой-то острый, особенно резкий в пустоте. За окном порывно звенела мятель.
   Девушка встала с места.
   Она постояла с минуту; вдруг, схватив в комок свою работу, отнесла и бросила ее за дверь темной комнаты, воротилась и опять постояла, выпрямившись, опустив руки, глядя крупом. Она странно улыбалась.
   Ей казалось лет восемнадцать. Она была очень стройна, хотя невысока и немного худощава, как дитя, которое еще ростет. её темные волосы были обрезаны до плеч и слегка вились. Движение, которым она откидывала их, когда они падали ей на глаза, кроткий и ясный взгляд этих темных глаз, делали ее еще более похожей на ребенка. Только странная улыбка придавала её милому, нежно-розовому лицу какое то горькое выражение -- не то недоумения, не то упрека.
   Она была совсем одна. Дальше, чрез корридор, в квартирах других жильцов, слышалось, приходили и уходили.
   Она стала ходить по комнате, прошла и в темную, останавливалась, принималась ходить опять. Она скучала.
   Вдруг, так же порывно, как бросила шитье, она схватила с этажерки книгу, воротилась к кушетке, укрепила другой огарок на место догоревшего и села читать. Вернее, она не читала, а учила, потому что, пробежав страницу, закрывала ее рукою и, подняв глаза, шептала про себя наизусть.
   Это продолжалось не долго. Она оглядывалась. Остановки делались все чаще и длиннее. Мысль улетала все дальше. Не рассеянность, а раздумье становилось между нею и тем, что она читала... Девушка вспоминала...
   Казалось бы, откуда воспоминания у такого молодого существа? что могло невозвратно пройти для едва начатой жизни, что могло сжечь ее тем зловещим огнем, который вспыхивал минутами в её чистых, детских глазах? её чувство, казалось, удивлялось само себе; оно чаще всего выражалось недоумением.
   Вдруг, будто недостало силы или терпения, она вскочила, вспрыгнула на окно, отворяла форточку и высунулась, глядя вниз. Испуганная птица слетела с подоконника. На противоположной стороне -- два-три кривые, обнаженные дерева, на маленьком пространстве, у целее тем между постройками. За ними все ряды и выступы стен, кое-где мерцающия окошки, кое-где белеющия крыши, будто горы, ушедшия вдаль. Все -- темное, застывшее. Мрак и неподвижность как-то; ощутительнее когда по тусклой, обледенелой дороге скользнут сани и их косая тень пробежит от одного фонаря до другого; когда тень прохожего то вдруг вытянется до пестрой вывески, то упадет на земь. Это тьма живая. Она полна смутного гула. Тяжелый, медленный стук полозьев обоза, грохот экипажных колес, звонок омнибуса, свисток с железной дороги, шум проходящей, невидимой толпы -- должно быть, идут под самыми окнами -- кашель, голосё, отрывки речей, торопливое щелканье легких каблуков по плитам, раскат смеха, ругательство, визг шарманки, отрывок песни...
   Девушка слушала... Между тем, в её дверь давно стучались; наконец, раздалось громко:
   -- Разве нельзя войти?
   -- Кто там?
   -- Я, Петров.
   -- Сейчас, отвечала она, соскакивая с окошка.
   Но прежде она зажгла две большия свечи, задула огарок бросила и его в темную комнату, спустила портьеру, спрятала книгу и тогда уже отперла дверь. Вошел высокий, белокурый молодой человек.
   -- Долотов дома? спросил он.
   -- Нет, у Ганевича. Я думаю, еще не скоро возвратится.
   -- Я сам сейчас от Ганевича; его там нет.
   Гость бросился на кушетку и рядом с собою бросил свою фуражку, мокрую от снега. Он устал, запыхался и, закрывая рукою глаза от света:
   -- Вы это для меня иллюминацию зажгли? сказал он сквозь зубы.-- Примите, пожалуйста.
   Девушка переставила свечи на письменный стол и, молча, села.
   -- Вы говорите, что он скоро воротится? спросил гость:-- куда же он девался?
   -- Сказал, что идет к Ганевичу, повторила девушка нетерпеливо.-- Вы же сами третьего дна толковали, что там сегодня сбираются; вы же его звали. Не беда, я думаю, раз какой-нибудь и не быть. У вас, что ни день, то сборища.
   Петров поднял на нее свои усталые глаза.
   -- Легко изволите рассуждать, Татьяна Дмитриевна, сказал он, встал и прошелся. Проходя мимо письменного стола, он взял распечатанную коробку дорогих сигар, повертел, посмотрел на ярлычек магазина и поставил на место.
   -- Хотите закурить? сказала девушка.
   -- Благодарствуйте; не хочу. Вы не обращайте на меня внимания. Вы, верно, что-нибудь делали, продолжайте. Я покуда почитаю.
   Он выбирал себе книгу, откидывая одну за другой.
   -- Я ничего не делала, отвечала девушка.
   -- Как же так?.. Однако, у любезнейшего Павла Сергеевича ничего нет, кроме пустяков... Как же так ничего не делали?
   -- Так же.
   -- Весь вечер? продолжал Петров, все роясь в книгах,
   -- И день-деньской. Что-жь мне делать Похаживаю, в окошко посматриваю, песенки попеваю.
   В её голосе было что-то такое, что заинтересовало гостя больше, нежели напрасное отыскивание книги. Он отошел от этажерки и сел напротив девушки.
   -- Вы, помнится, хотели учиться.
   -- Помнится! повторила она.-- Да, четыре месяца назад, планов было много.
   -- Ну, что-жь?
   -- Много мне помогли? спросила девушка, ужь больше не сдерживая своего раздражения.-- Учиться -- очень хорошо; но учиться одной -- нельзя. Ну, может быть, и можно, да не нам, глупым. Вон они, учебники; вы бы ужь и их пересмотрели.
   Петров пристально смотрел на нее и молчал. Она как будто смутилась, потупилась и чертила пальцем по столу.
   -- Что вы все сидите дома? спросил он, наконец.
   -- Куда-жь я пойду? возразила она.-- Я никого не знаю. Право! прибавила она, вдруг засмеявшись.-- Ну, вот, вы бываете у Павла Сергеевича, другие бывают; в театр мы ходим, знакома я с женой Ганевича...
   -- Чего жь вам больше? Жена Ганевича -- умница; с ней не расстанешься.
   -- Не знаю, отвечала она.
   -- Как, не знаете?
   -- Не знаю. Вот, вы говорите, что с ней не расстанешься, а я даже и не сблизилась... Послушайте! заговорила она поспешно:-- послушайте... пожалуйста, вы не начинайте меня бранить с первого слова; будьте, что называется, милостивы. Меня все бранят. Ну, я глупая, не понимаю ничего. Ганевич, вы сказали -- умница. Что мне в её уме... Ну, знаю, знаю -- Господи, знаю! она образована, читает на четырех языках, слушает физиологию, опыты делает, пишет -- знаю, все знаю! все перед ней! И талантлива, и хороша собой, и голос у неё прелестный... Вот, только это и человеческое!.. Ах, Иван Васильевич! третьего дня, зашла она ко мне; рояль был открыт, она присела, пробует. Я... ну, ведь говорить я с ней не умею!.. я сказала: спойте. Она засмеялась.-- "Что нибудь вам чувствительное?" И запела, знаете: "В хижину бедную..." Знаете?
   
   Я закричала-б им, пусть не пугаются...
   Матушка, дочь твоя с горем не знается...
   
   Она захватила лицо руками и вскочила с места. Петров удержал ее.
   -- Вы такую штуку выкинули и при Ганевич? спросил он спокойно.
   Она опустила руки; на её сверкающих глазах были слезы.
   -- Это вы называете "штуки выкидывать?" вскричала она: -- нет-с, я ужь выучена!.. Я только подошла и обняла эту госпожу... Ну, вздумалось мне ее обнять! разве не может придти фантазия -- обнять, сказать спасибо?
   -- И она засмеялась нать вами?
   -- Ужь это было бы лучше! это было бы по человечески. Скажи мне, что я дура, но просто, добром скажи!.. Она -- ничего! Такая порядочная!.. Вот, она-то ужь аристократка, а ей" небось, выговоров за это не делают!.. Ниже словечка. Просидела пять минут, все молча, вдруг взяла свою шапочку, надела, "прощайте" -- и в дверь. И слышу: звонить, чтоб за ней заперли...
   -- Ну, что же?
   -- Не по-человечески.
   -- А вы чего хотели?
   Она отвернулась и стала ходить по комнате.
   -- Татьяна Дмитриевна, вы чего же хотели? повторил Петров.
   -- Что, Иван Васильевич, у этой госпожи была когда-нибудь мать? спросила она, останавливаясь перед ним.
   -- Смешная вы!
   -- Хорошо, смешная. У меня мать есть.
   -- И Ганевич знает, что вы ее оставили.
   -- Да. А легко это?
   -- Вы ее оставили.
   -- Что жь, до завтра, что ли, твердить: легко это? Что это -- квартиру переменить -- бежать из родного дома?
   -- Конечно, вам в родном доме было удобнее, но и здесь, кажется...
   -- Иван Васильевич, не говорите подлостей! вскричала она вне себя.-- Я не шучу -- не смейте шутить! Вы -- честный человек, вы один...
   Она задыхалась, рванула пуговицу своего воротничка и, больше не удерживаясь, зарыдала, толкнувшись головой в стену.
   Петров подошел к ней.
   -- Будет, голубушка, сказал он тихо, ласково взяв ее, как ребенка, за плечи и подводя к кушетке.-- Будет, выпейте воды. Нет ли тут чего-нибудь...
   На письменном столе что-то блестело; он схватил; оказался флакон с духами.
   -- Лейб-медик, вы никак спиртов ищете? вскричала девушка, нервно засмеявшись.-- Подите лучше сюда.
   Он подошед. Она лежала лицом в подушку, минутами тяжело охая.
   -- Часто вы так-то? спросил он.
   -- Прошло, отвечала она.-- Ну, скажите что-нибудь; рассмешите.
   Он молчал.
   -- Скажите что-нибудь, повторила она.
   -- Вот что я думал, сказал он:-- все смеяться, да как-нибудь замазывать вот такие штуки -- толку никакого не будет. Больно вам -- делать нечего, а поговорить надо... Я вам не набиваюсь в советники, заметьте, это во-первых; к слову пришлось; вы начали... Я повторю: чего вы хотели от Ганевич? Какого сочувствия? Ведь если вы, дочь благородных и не бедных родителей, оставили папашу и мамашу, братцев и сестриц... Есть они у вас?
   -- Брат и сестра.
   -- Если вы ушли от них -- стало быть, были причины. Вы не пожалели ни о каких выгодах вашего положения, ушли в одном платье...
   -- Вам Павел Сергеевич рассказал? спросила она в подушку.
   -- Да. От чего нибудь и для чего-нибудь вы это сделали. Вы решили, что будете жить новой жизнью. Вот она. В ней есть и невзгоды, и обязанности; берите их все, какие есть; пошли вперед -- ужь назад не оглядывайтесь. Сансибельность ни к чему... Умная женщина вам это показала; конечно, несовсем так она сделала; ей бы не уходить молча...
   -- Не презирать меня, прервала она, приподнявшись:-- не презирать за то, что я не дерево и помню мою мать. Умна ваша Ганевич, а чувства в ней вот на столько нет. Это значит: она человек неполный. Я читала, Пьер Леру сказал: "Кто признает одни ощущения, без мысли и чувства, тот -- очень болен..."
   -- Это несовсем так, Татьяна Дмитриевна.
   -- Все равно! Она получеловек, она больная, ваша Ганевич.-- "Не думай, не оглядывайся" -- нечего сказать, легко! Я перешла на другой берег, но там то, там-то я что-нибудь оставила? Им-то легко?
   -- Кому? спросил он.
   -- Моей матери, моей сестре Варе! вскричала она.-- Я их бросила, не захотела с ними горе делить. Я от чего ушла? От деспотизма, от стыда... Взяточник... Боже, да есть ли что ужаснее, есть ли имя этому -- презирать родного отца! Есть ли мука страшнее? Пить, есть -- краденое! Нарядят тебя... позор!.. выставят как продажную: возьми ее кто нибудь, за ней много добра награбленного... И не брал никто: ужь слишком ославлено, слишком скверно. Совались, правда... Ну, вообразите, какие же люди совались, когда даже мой брат, мой отец -- их знать не хотели! Или ужь бедняки, скрепя сердце. А таких у нас презирали за бедность!
   Она болезненно захохотала.
   -- О, важности было много у нас!.. Посмотрел бы теперь мой батюшка, как я всякий день пыль обметаю, ворочаю тюфяки, кладу заплатки, собираю огарки, чищу подсвечники...
   -- Вас это тяготит? спросил Петров.
   -- Что вы таким инквизиторским тоном? Да, тяготит, потому что в этом нет ни удовольствия, ни пользы. Это не труд: это ненужная возня.
   -- Нет, нужная. Десятки тысяч людей это делают.
   -- Еслиб за это взялась Ганевич, вы бы не то сказали возразила она.
   -- Конечно, отвечал он спокойно.-- Ганевич потратила бы время, которое может употребить полезнее и выгоднее. Полстраницы перевода, то есть меньше часа занятия -- вот и дневное содержание горничной, которая все сделает, что нужно в доме.
   -- То есть содержание рабы?
   -- Напротив -- доставление свободному человеку работы по его способностям.
   -- Стало быт, мои способности только на это годятся... выговорила девушка будто про себя, пряча опять голову в подушку.
   Оба замолчали. Часы пробили одинадцать и остановились. Этого никто не заметил. Петров встал и ходил, заметно усталый, часто выпрямляясь и потирая лоб и глаза. Он подошел к печке, прислонился и грелся. Печка почти остыла. Свечи горели высокия; их пламя не колебалось; перекрещенные тени мёбели лежали неподвижно на паркете и пестрых ковриках. Черная фигура Петрова вырезалась на белых кафелях. Тишина становилась все глубже; в ней начинался тот странный трепет, шелест, будто далекий звон, какой чудится в пустоте, поздней ночью...
   -- Иван Васильевич, вы здесь? вскрикнула девушка.
   -- Здесь.
   -- Ох, я думала, вы ушли. Подите сюда. Что вы там делаете?
   -- Я думал, вы заснули, сказал он, подходя.-- Вам опять нехорошо?
   -- Садитесь вот тут. Какие у вас руки холодные... А я то умна! Давно бы самоварчик. Постойте, я сейчас спрошу. У хозяйки гости, недолго...
   -- Не бегайте, ничего не надо, возразил он.-- Лучше подите, ложитесь в постель.
   -- Нет, я дождусь Павла Сергеевича: надо отворить ему.
   -- Я за вас отворю.
   -- Он, может быть, придет еще не скоро.
   -- Я прожду хоть до утра; у меня дело. А вы отдохните.
   Она было пошла и остановилась.
   -- Нет, сказала она:-- все равно, не засну; только хуже.
   -- Что хуже?
   -- Раздумаюсь в потьмах. Мне в потьмах всегда нехорошо: мерещится, мерещится...
   -- Призраки, что ли? спросил он, ласково смеясь.
   -- Призраки! повторила она, захватывая свои колена и наклоняя к ним голову.-- Я часто думаю... Да вот сейчас, вы посылали меня отдохнуть -- я думаю: как это люди отдыхают? Как это, говорят, молодежь спокойно спит? Поверите ли, я, как себя помню, девочкой, ребенком, я не знаю, что такое -- покойно заснуть. Все страх, все горе, тревога, беды всякие...
   -- Уроков не знали, платьице запачкали?
   -- Какой вздор! И как бы я это смела? Платье пачкать, уроков не знать! Я и важнее этого никогда не бывала виновата, ни в чем! прибавила она горько.-- Жить я начала, о! как рано. Все знала, все понимала. Мы все бывали без вины виноваты, весь дом. Спишь, да выспишь, как говорится; не той ногой вошли, не так посмотрели -- все, мать, сестра, я, люди, и поднимется брань, крик... Ну, вот вам одна моя вина. Мне четырнадцать лет было; объявляли волю. Как сейчас это передо мной: холодный день, седьмое марта; снег перепархивал. Накануне пришел племянник моей матери; славный такой; я его ужасно любила. Говорю ему: приходи завтра, Николай, пойдем волю слушать. И тихонько убежала с ним на площадь. Народу, мужиков! а никогда не видала такой толпы. Николай меня взял за руку; идем с ним все вперед. Меня один мужик спросил:-- "Ты, знать, дворовая, весела ужь очень".-- Я говорю: дворовая... И точно, весело было, хорошо. Лица какие кругом -- старики особенно. Меня какой-то хороший страх взял, знаете? заговорила она, вдруг быстро приподнимаясь.-- Сила кругом, честная сила, правда, достоинство. Чувствуешь, что сам -- ничто, а между тем -- хорошо! плакать хочется, а дышется так полно!.. не знаю... Я взглянула на Николая. У него лицо точно переродилось, глаза светятся; машет шапкой, да как у меня над ухом: -- "Ура!" -- И я за ним.
   -- Закричали?
   -- Ведь как орала, даже охрипла. Разве я не человек? Понимаю, что передо мною совершается, ну, и участвую!.. Пришла домой, отец меня прибил... Все наши люди разбежались, спокойно договорила она, ложась опять и закидывая руки за голову.
   -- А что же ваш Николай?
   -- Его больше не пускали в дом, отвечала она также спокойно. Мать в ногах у отца просила милости, позволь съездить, проститься.-- "Нет!"... Вот, с этого дня, с этого часа, я с собой и решила: сказала, что такой рабой я не буду. Я тогда же хотела бежать; я так и сказала матери. Она -- в ноги... мне!.. Милая, сокровище, мученица! А я ведь все-таки бежала, все-таки тебя бросила...
   Молодой человек взял ее за руку.
   -- Полноте, сказал он:-- не волнуйтесь; не обвиняйте себя напрасно. Вот из всего, что вы сейчас рассказали... Вы были обязаны уйти, ради собственного достоинства... Не из того-жь только вы ушли к Долотову, что он красив собой? Это была не прихоть, а законное, должное чувство... Вы выбрали себе любовь, товарища, опору для первых шагов...
   Она глядела неподвижно, будто не понимая.
   -- У вас, конечно, была цель... Была ли?
   -- Была.
   -- Какая?
   -- Учиться, отвечала она, странно улыбнувшись.
   -- Прекрасно. У вас, я знаю, начала хорошия; иностранным языкам вы, пожалуй, нашего брата поучите. Это у вас, вы говорите, не пошло. Отчего? Вольно же вам сидеть сложа руки! Заботы у вас нет, обстановка роскошная; Долотов богат; вы можете, сколько хотите, свободно развивать ваши способности...
   -- Жить на счет Долотова? резко прервала она.
   -- Вздор! спокойно возразил он.-- К тому же, вы это могли заранее предвидеть, когда шли к Долотову... Тот не на чужой счет живет, кто ежедневно нравственно расплачивается... И полено, сгоревшее в печи, приносит свою пользу, свою долю тепла; а женщина, которая, любя, заботится о человеке... Да помилуйте, будь это даже великий человек -- без этих забот, без этой бережи, ему было бы некогда возвеличиваться!.. Глупо, друг мой, Татьяна Дмитриевна, всю человеческую жизнь ценить на гроши. Грош -- средство только, им люди обязаны делиться, а другие не хотят брать! В конце концов, выйдет, что одни зажадничают, а другие возненавидят -- вот вам и братство!.. Это мое мнение; я говорю его громко. Я только у негодяя не возьму, но мне и такого случая не представится.
   -- Почему? спросила она как-то странно, не то вызывая, не то рассеянно.
   -- Вы спать хотите?
   -- Нет, не хочу. Продолжайте.
   -- Я начал о вас...
   -- Нет, говорите о себе. Почему вам не представится случая.
   -- Обязаться негодяю? Потому что я с такими незнаюсь -- во-первых. А во вторых -- я сам могу заработать.
   -- Вот и поймите: я тоже хочу работать. Я -век мой на чужом. Стыдно. Трудиться, хотя бы в крайности, в нищете...
   -- Не говорите лишнего. Нужда не сладка. И в ней еще одна страшная сторона: она отупляет. Тут выдерживает только сила да сила. Покуда человек приучится работать...
   -- Он окрепнет! Способности развиваются в труде.
   -- Да не в голоде, милая. Иллюзий не надо. Я разумею большинство. Выходят люди -- что говорить! еще какие выходили!-- но и тех, спросить каждого по совести: каково им бывало? сколько они себя растратили? сколько хорошего в них запропало, завяло? чего им не удавалась сделать? сколько времени не хватало?..
   -- "Слава святому труду!" прервала она.
   -- Ну, что вы цитируете? вскричал он с досадой.-- Синий чулок вы, что ли? То волосы на себе рвет, то песенки... И ведь сама знает песню: какой-такой "святой труд?" Сытый стихотворец сантиментальничает: "les gueux, les gens heureux" -- а переводчик, ради либеральной моды, приплел "святой труд"... С вами говорить нельзя!
   -- Ну, не сердитесь. Смешной какой!
   -- "Святой труд!"... повторил он, встав и расхаживая. Да, труд свят, да от него кости болят... Нечего отрицать это: глупо, фразы. Своего рода идеальвичанье: "шалаш и милый друг" -- вот все равно тоже... Как не понять, что и достоинства, и заслуги больше... чорт знает, и самолюбие даже больше польщено!.. когда просто, прямо скажем: знаем мы, идя на труд, что обдеремся мы в нем, как в терновнике, что из десятка нас -- половина не выдержит; знаем, что лезем в петлю... знаем; и все-таки идем! Не из злости -- чтоб никому не отзываться! Не из тщеславия, что мы -- бойцы какие-то!.. Вон бойцы: сотни лет землю пашут, ни о каком "святом труде" не кричат!.. Идем, потому что должны, должны, обязаны. Общечеловеческая обязанность: выдержим -- на что-нибудь, кому-нибудь пригодимся. Вот и цель. Другой нет и быть не должно...
   Расхаживая, он говорил будто сам для себя.
   -- Вот, и я хочу трудиться, сказала девушка, после минутного молчания.
   -- Определите это как-нибудь, отозвался он с конца комнаты.
   -- Что?
   -- Как вы хотите трудиться. Без фраз, без лишков.
   -- Не знаю... Чтоб только когда-нибудь на что-нибудь пригодиться.
   -- Так готовьтесь, повторяю вам, развивайте ваши способности, благо вам досуг и возможность.
   Он оглянулся на нее и продолжал ласковее.
   -- Вы не очень честолюбивы? не сразу всего желаете? в гениальные, то есть?
   -- Что вы надо мной смеетесь, сказала она тихо.
   -- Ничего не смеюсь, возразил он, подойдя.-- Не теряйте времени, читайте, учитесь. Загребайте побольше, побольше познаний; все пойдут в дело, пригодятся. Не робейте. Поучитесь сами, будете других учить: и полезный труд, и заработок... Да что вы, для первоначальной практики, и теперь не попробуете? Вот, у вашей хозяйки ребята в школу ходят; вы бы повторяли с ними уроки, диктовали бы им. Вы ласковая, с вами дети сейчас подружатся. Позовите их к себе...
   -- Сюда?
   -- Что жь? у вас просторно, продолжал он, оглядываясь.-- А для чего вы рояль нанимаете? для красы, что ли? Павел Сергеевич только "Il Вассио" разыгрывает.
   -- Я играю.
   -- Будто? я не знал. Хорошо играете?
   -- Говорили -- хорошо, отвечала она тихо и прибавила, засмеявшись с печальной злостью: -- на прошлых святках, там -- дома, я в концерте играла. Вот какие подвиги!
   -- Это славно, сказал он серьёзно.-- Почему же вы не участвовали, вот недавно был наш концерт?
   -- Я-то?
   -- Сказали бы слово Ганевич; она этим распоряжалась и как была бы довольна. А то она и не подозревает, да и никто из наших, что за вами таланты. Скромничаете, сударыня. Погодите: первый же раз у Ганевич или при ней я вас усажу...
   -- Нет, прервала она: -- этого никогда не будет.
   -- Почему?
   -- Нет, повторила она нетерпеливо.
   -- Ну, нет -- так нет, сказал он, посмотрев, как она опять пряталась в подушку.
   -- Я никогда, никуда не покажусь, прибавила она, заметив его взгляд.
   -- Но вы бываете же в театре.
   -- Там я одна... Там на меня никто не обращает внимания, досказала она: -- а тут... Туалет нужен.
   -- Вот тебе раз! сказал он и засмеялся.-- Будто вы лукавить умеете? Не трудитесь напрасно, друг мой, меня не обманете. Что-нибудь другое, а не туалет. Но я ужь вам сказал: я не набиваюсь на откровенность. Есть у вас причины -- как знаете! Я только толкую свое. У вас талант; это капитал, которым следует пользоваться. Хотите, я вам достану музыкальные уроки? трех учениц, хоть завтра? К вам будут ходить?
   -- Сюда? нет.
   -- Ну, вы к ним?
   -- Нет.
   Он прислушался, как дрогнул её голос, еще пристально посмотрел на нее и отошел. Она будто сконфузилась его молчания, приподнялась и робко смотрела ему вслед. Он смотрел на часы.
   -- Стоять? сказала она.
   Он кивнул головой, молча. Она бросилась к часам, сняла колпак, вертела ключом; напрасно: часы не двигались.
   -- Что-нибудь сломалось, заметил Петров равнодушно.
   -- Весь день шли, сказала она в смущении.-- Я завела в восемь. Я не умею с ними справляться.
   Он ничего не сказал и все ходил. Она постояла еще у этажерки, оглядывая свою беду, и подошла к гостю.
   -- Послушайте... Не думайте, пожалуйста, что я говорю из-за каприза. Нет...
   -- Что такое?
   -- Что я отказываюсь от уроков. Я сама, два месяца слишком, не открывала рояля.
   -- Это ваше дело.
   -- Право, не из каприза...
   -- Что вы оправдываетесь? Разве это самостоятельность -- вот так объяснять всякий свой поступок? Это ужь нетолько подчиненность, а совсем рабство. Я у вас ничего не спрашиваю. Капризницей а вас не считаю; но хоть бы и счел -- что вам мое мнение?
   -- Я им дорожу, возразила она.
   -- Это дело другое, продолжал он спокойно.-- В таком случае, надо меня слушать; я говорю не для собственного удовольствия. Признаться, с первого раза, как я вас увидел, и до сегодня, вы всегда казались мне какой-то странной, не на месте. Положим, девушке из вашего общества, вашего склада, должно быть сначала неловко в новом, настоящем положении. Но это бы обошлось. Это ужь и обошлось: вы хорошо держитесь: прилично, просто. Но вы все-таки какая-то потерянная. Сейчас, вы сказали ваше горе: жаль матери. Это законно. Но всему есть мера. Семья может быть дорога, но люди живут не одной семьей. Занятая жизнь лучше семейного прозябания. Прозябание -- нечестно...
   -- Знаю! прервала она нетерпеливо.-- Азбука!
   -- Я и сам полагаю, что вы знаете. Но, видите ли, азбука собственно -- ужь очень избитая штука, а без неё, пожалуй, недалеко бы люди ушли. Так и то, что я сейчас сказал, избито, а без этих оснований не обойдетесь.
   -- Да. Но...
   -- Но... я вам, пожалуй, подскажу: вы не на этих основаниях выросли. Вы о них со стороны услыхали и -- заслуга большая!-- вы их приняли. Но привычка к старому потягивает вас назад. Эта привычка принимает разные, так сказать, искусительные образы: то скучно вам в новом обществе, то склад! Жизни кажется грубоват, то матери вам жаль...
   -- От привычки? вскрикнула она;
   -- Вдумайтесь, разберите...
   -- Разбирайте сами, что вы то говорите! Как вы осмелились... мать! Да я отдала бы жизнь... А на что она, кому она нужна, моя жизнь!
   Она бросилась в темную комнату.
   -- Постойте, Татьяна Дмитриевна, сказал он, удержав ее.
   -- Что вам еще? пустите, я сумасшедшая! я ждала, что хоть вы... вы, честный человек... Пустите, что со мной толковать...
   -- Нет, теперь потолкуем, возразил он, насильно усаживая ее на кушетку.-- "Кому нужна моя жизнь"... Нет, теперь я ужь заговариваю прямо. Вы тоскуете по семье, но любимый человек -- та же семья; он -- замена всему. Брак -- обряд, вы это широко понимаете и ваша мать, конечно, также. Ведь все равно вы бы расстались с ней, еслибы с кем-нибудь повенчались. Вас не это мучит. Вы ошиблись в выборе; вы неудовлетворены. Долотов вам не товарищ? Вы его не любите? Отвечайте, теперь я спрашиваю!
   Она выпрямилась и смотрела на него, не сводя глаз. Несколько секунд оба молчали.
   -- Вы не любите Долотова? повторил Петров.
   -- Люблю, отвечала она.
   Он, в свою очередь, посмотрел на нее, и опять оба молчали.
   -- Заметно, что вы прошли хорошую семейную дрессировку, продолжал он: -- владеете собой мастерски. Будет, не ломайтесь.
   -- Вы, кажется, бредите, сказала она презрительно.-- Вот вам диван, подушка; почивайте с Богом.
   Она поднялась, чтоб уйти.
   -- Браво, барышня, даже и негодование! Великолепно! Постойте: из чего?
   Он захватил её руки.
   -- Постойте... Вы сейчас верно сознавали, что вы одиноки. Зачем же, вот этакими фигурами отталкивать единственного человека, который; к вам приступился? Это ужь нетолько не рассчет, это -- напрасная злость. Я ведь не имею намерения предлагать вам любовь. Любовь для нашего брата -- роскошь. Вам не хорошо живется; вы не знаете что делать? Совсем напрасно: ошиблись, так ошиблись.
   Она то взглядывала на него сверкающими глазами, то потуплялась, бледнея и закусывая губы.
   -- Только будьте осторожны, продолжал он.-- Не выказывайте никому ни вашего недовольства, ни ваших колебаний. Когда решитесь покончить с своим настоящим положением -- кончайте разом. От папеньки ушли без сак-вояжа и без сцен, так и тут...
   -- Иван Васильевич...
   -- Ох, милая, только ужь так горько не плачьте! сказал он с жалостью, оставляя её руки и отворачиваясь.
   Несколько минут слышались только её слезы, неудержимые, как у ребенка, тихия, какие-то степенные, будто слезы старухи, вспоминающей невозвратное.
   Петров не прерывал её, наклонив голову и глядя в пол.
   -- Иван Васильевич...
   -- Что?
   -- Я его в самом деле люблю.
   -- Тем лучше, отвечал он задумчиво.-- Значит, еще не все пропало для вас и для него.
   -- А вы... не презираете меня?
   -- Какой вы вздор говорите!
   -- Вы не думайте: это не ложный стыд...
   -- Не думаю, подтвердил он, все глядя в пол.-- Да я и не уважаю геройства, которому ни-по-чем плюнуть на то, перед чем вчера оно становилось на колени. Чего-нибудь стоило коленопреклонение. Не с дуру же, не из чувственности женщина отдает свою жизнь... Если в вас еще жива любовь, стало быть, есть за что! Остается надежда. Вы признаете в этом человеке что-нибудь порядочное -- ну, хоть здравый смысл. Обратитесь к здравому смыслу. Можно сговориться, понять друг друга, исправить разлад...
   У неё вырвалось отчаянное движение.
   -- Потолкуйте-ка с ним. Он, например... ну, вот его порок: он любит красивую обстановку, а от этого всякое удовольствие достается вам в три-дорога; следовательно, вы имеете их редко... вы даже и вовсе их не имеете, вы бережете всякий его грош. Но сам он ничего не бережет. Вы скажете -- это пустяки? от пустяков все начинается. Он ни в чем себе не отказывает и забаловывается. Потребуйте, настойте, чтоб этого не было. Он ничего не делает. От праздности вы скучаете оба. Прежде он он по утрам сидел в департаменте и все жаловался, что служба мешает заниматься. Ну, вот он и в отставке, свободен, и все одно: только рыскает. Вот, хоть бы сейчас: наверно, час второй ночи... Да! вы видели, как он уходил -- в чем он одет?
   -- Во фраке, отвечала она машинально.
   -- Во фраке! А сказал, что к Ганевичу!.. Нет, извольте видеть, Татьяна Дмитриевна, продолжал он, вдруг вставая и с нетерпеливой злостью: -- если вы точно любите этого барина, отучите его, во-первых, фанфаронить, а во-вторых -- лгать. Это вы должны сделать; прямая ваша обязанность. Вот на что вы можете пригодиться, если желаете быть полезны для человечества -- высоким слогом. Это будет заслуга не маленькая: образумить человека. Вы -- равные... А то вы, кажется, забыли эту простую истину? Забыли? Да? Вы его боитесь? Да?.. Так -- стыдно!
   Она опустила голову, не возражая.
   -- Стыдно! повторил он.-- Это называется -- унижаться. Ведь, небось, в старину, читали, учили: "не сотвори себе кумира". Это -- как раз тоже. Трепещет перед тем, кого уважать не может! Логика у женщин! Добиваются прав, а сами руками их выдают! На словах давай им знамя, на баррикаду лезут, а на деле... Вон, часы сломала, нет-нет -- оглянется...
   В дверь раздались, один за другим, два сильные удара. Девушка вскочила.
   -- Хозяин! сказал Петров:-- даже рояль охнул!..
   Девушка бросилась со свечей в корридор; там газ уже был погашен. Послышалось, как упала на пол шуба и разлетелись в стороны тяжелые калоши. В комнату вошел молодой человек в бальном фраке, со шляпой на голове.
   -- Кто у тебя? спрашивал он, не дожидаясь ответа.-- А Петров...
   Дальше не было ни вопросов, ни приветствий. Петров заложил руки за спину и прислонился к холодной печке. Долотов сорвал перчатки, бросил их со шляпой на рояль и сел на кушетку, вытягивая ноги.
   -- Thémire! закричал он.
   Она возилась в корридоре, вешая шубу, что было ей не по силам и не по росту, но, наконец, удалось.
   -- Дай чаю, сказал ей Долотов, когда она воротилась.
   -- Все спять, заметила она.
   -- Не схватить же мне воспаления, потому что все спят! возразил он.-- Согрей воды на канфорке.
   Она, не отвечая, пошла в другую комнату.
   -- Разве нет там хоть огарка? вскричал Долотов, когда она захватила одну из свечей.-- Ты меня в потьмах оставляешь.
   Не то покорно, не то насмешливо, девушка поставила перед ним обе свечи и ушла. Слышалось, как она шаркала спичкой. Петров, не шевелясь, оставался на своем месте. Долотов подвинул себе подушку.
   -- Thémire!
   Она воротилась.
   -- Сигару.
   Молча, она поднесла ему коробку с письменного стола. Долотов сделал маленький жест пальцем. Она догадалась подать перочинный ножик и пепельницу и затем опять вышла.
   Молчание в комнате было полнейшее и грозило продолжаться долго; Петров чего то выжидал, а Долотов игнорировал его присутствие. Случайно их взгляды встретились.
   -- Страшно устал... выговорил Долотов, чего-то сконфузясь.-- А вы давно здесь?
   -- Вы обещали, что сегодня вечером, у Ганевич. вы доставите мне деньги; я пошел к Ганевичу. Вас там не было, я пришел сюда.
   -- Денег нет, отвечал Долотов.
   -- Вы не получили от матери?
   -- Нет.
   -- Вы ждали сегодня утром.
   -- И не получил.
   Петров подошел и смотрел на него пристально.
   -- Что жь вы не пришли сказать мне это к Ганевичу?
   -- Не пришел, потому что... У меня явилась мысль. Вы говорили, что тот барин в крайности... Я, как вам известно, не знаю, что он за человек; может быть, эта крайность -- и вовсе не крайность, а так что-нибудь шальное, как сплошь и рядом у них... По чести вам говорю, Петров, меня все это одолело. С вашими затеями останешься без рубашки.
   -- К вам обратились всего в другой раз, возразил хладнокровно Петров: -- Крылицына вы знаете, и первые двадцать рублей, взятые у вас, вам возвращены. До "без рубашки" еще далеко.-- Ну-с, какая же вам мысль явилась?
   Долотов взглянул на него презрительно.
   -- Я надеялся найти денег у моей знакомой, княжны Анны Чевальской, отвечал он, медленно выпуская дым своей сигары: -- и натурально не нашел.
   -- Все-таки, напрасно не пришли сказать мне это к Ганевичу, повторил Петров.
   -- Я предпочел провести вечер полезнее, возразил Долотов.-- У княжны я узнал такие вещи, касающиеся вас, такое мнение общества...
   -- Известно! Одно слово: разбойники! прервал равнодушно Петров, отыскивая свою фуражку.
   Таня внесла в эту минуту тяжелый поднос с чайным прибором.
   -- Погрейтесь, Иван Васильевич; я вам налью.
   -- Благодарю; нет. И вам пить не советую: вы нездоровы и устали; ложитесь и засните.
   -- Скоро увидимся? торопливо спросила она, пожав его руку.
   -- Скоро. Прощайте.
   -- Прощайте, повторил Долотов, которому руки он не подал.
   
II.
   Очень странный вид имела эта гостиная, где хозяева оставались молча и без всякого дела в такой поздний час ночи, когда, казалось бы, ничто не мешало им идти спать. Таня бродила, оглядывась кругом, не то в волнении, не то переламывая сон. По знаку Долотова, она подошла налить ему стакан чаю.
   Долотов снял фрак.
   -- Дайте плэд, сказал он.
   Она принесла плэд из темной комнаты. Долотов закутался, знаками указывая, где нужно было поправить. Таня повиновалась. Кончив, она прошлась еще, села далеко и неуютно и, склонив голову, смотрела перед собою.
   У неё залегли в памяти два слова: "Стыдно унижаться..."
   Да, это -- унижение. Там, где она -- равная, подруга, жена, исполнять эти ненужные заботы -- унижение. Будь он болен -- дело другое... Странно, что до сих пор ей еще никогда не подумалось, что это -- унижение. Она считала, что это просто горе, что она его не заслужила; но ведь горе бывает...
   Она понимала, что росла рабой. Сейчас, в первый раз в жизни, она рассказала это чужому человеку. Но в семье рабство было общее, облегчалось любовью тех, с кем выносилось за-одно, случалось, даже забывалось среди этой любви; в страдании за милых была какая-то горькая, восторженная отрада... Заступить место такой любви, заставить решиться на разлуку, заставить не думать об их слезах могло только сильное, новое чувство...
   Таня смотрела на Долотова.
   Всего полгода назад... Он приехал туда... Она не помнила подробностей первой встречи. У каких-то знакомых. Сестра Варя заметила, что он хорош собою. Потом вдруг совсем неожиданно, он пришел вечером. Там непринято делать первый визит вечером. Отец, как всегда, был не в духе и почти с первого слова сказал, что нынешние молодые люди безнравственны, безбожники. Он не обратил на это внимания. Говорили о новых судах. Он сказал, что авось-либо этим искоренят старых грабителей. Отец спорил до брани, до крика. Брат пошло подсмеивался. С матерью и с обеими девушками он не сказал ни слова. Таня вспомнила, что, ложась спать, сказала: "Долотов больше никогда не придет..." Варя сказала: "Ах, тем лучше!.."
   А он пришел, и на другой же вечер! ни отца, ни брата не было дома. Чего чего не переговорили! И как скоро разговор завязался!.. Как он прелестно говорил! как сладко и легко делалось на душе! Такой широкий, широкий свет разливался перед глазами: мир, правда, занятые руки, достоинство и любовь... любовь без жертв, без обмана и без конца! Дышалось вольно и все хотелось больше захватить в грудь и воздуха, и простора. Сейчас бы в путь, сейчас бы в дело; сейчас бы в работницы к тому, кто работает, к ногам учителя -- слушать и в сердце складывать его слова! сойти сестрой, сиделкой, лучем света к одинокому, к страдальцу, к заключенному... всем радость!..
   Он ушел. Мать плакала. Таня бросилась ей на шею и плакала...
   Он приходил не раз; говорили, читали...
   Бедная мать! она знала, что дочь его полюбила. Она знала, хотя ей не сказали ни слова... Господи, что же было с нею в то утро, когда дочери не оказалось дома, когда на оставленное письмо отец отвечал проклятием?..
   Говорят, так должно было сделать, чтоб не прозябать, не оставаться рабою, чтоб жить для своего достоинства и для пользы других... И вдруг, вместо всего -- унижение...
   -- Вы еще долго намерены молчать? спросил Долотов.
   Ока вздрогнула и машинально встала.
   -- Что тебе угодно?
   -- Мне угодно, чтобы со мною держались по-человечески. Можно потерять терпение. То господин Петров является после полуночи, словно за душою, то вы налагаете на уста печать безмолвия... Или, быть может, я вам помешал? Извините!..
   -- Ты с ума сошел, сказала она тихо, презрительно, равнодушно, в раздумьи -- все вместе -- и отошла опять.
   -- Что такое? Что ты сказала? Вам угодно начать со мною новые отношения, что ли?.. Поди сюда! вскрикнул он, стукнув по столу.-- Что ты сказала?
   -- Что ты с ума сошел, повторила она спокойно.-- Не кричи; тут соседи есть.
   Долотов вскочил; плэд, сигара, стакан полетели на пол. Он кинулся к девушке; она глядела ему в глаза и засмеялась.
   -- Что это такое, чорт возьми! закричал он, хватая ее за плечи и бросая на диван.-- Чему ты хохочешь? Что тут без меня было? Я тебя... Чему ты хохочешь?
   -- Над собой, над собой, отвечала она, отворачиваясь: -- пожалуйста, не пробуй силы, не унижайся.
   -- Что тут у вас было?
   -- У кого?
   -- Зачем Петров здесь был?
   -- Тебя ждал... Однако, позволь мне руки, Павел Сергеевич; я не желаю, чтоб их ломали.
   -- Таня!
   -- Что?
   -- Ты мне неверна?
   -- Тьфу, какая подлость! вскричала она, вскакивая:-- только и заботы!.. Успокойся, батюшка, никого не люблю, никого не могу любить! Никто не может меня любить! Бесхарактерных, бестолковых, униженных нельзя любить! Меня могут только презирать... я и сама себя презираю! Я -- раба, меня бить хотят... Мама!..
   Она бросилась к двери и упала.
   -- Ну, этого недоставало, сказал Долотов.-- Образумьтесь, тут соседи.
   У неё вырвался такой болезненный стон, что он испугался. Это не могло быть притворно.
   -- Таня, что с тобой? Милая, что с тобой?
   Он поднял ее. Маленькое, грациозное тело безжизненно согнулось у него на руках; полуоткрытый, помертвелый рот не мог передохнуть. Долотов посадил ее к себе на колени, положил её голову к себе на плечо. Она вся дрожала. Он тихо брал то одну, то другую её руку и целовал их.
   -- Таня, голубчик!..
   -- О, Бог с тобой... выговорила она.
   -- Ты больна, Таня?
   -- Пусти. Все равно.
   -- Нет, не все равно, потому что я тебя люблю, я не могу жить без тебя, вскричал он страстно.-- Что-жь будет со мною?..
   Он упал головой на её грудь и нервно зарыдал.
   Измученная, она сидела прямо, не шевелясь и ничего но понимая. Время от времени, она чувствовала поцелуи Долотова, а за ними -- его усиленные рыдания.
   -- Ох... выговорил он, наконец, приподнимая свое раскрасневшееся лицо.-- Дорого мне это обходится...
   Он схватился за грудь и закашлял. Таня встала. Долотов поискал рукой на столе: стакан с чаем, разбитый, откатился далеко. Долотов засмеялся.
   -- Все равно. Не хлопочи. Поди сюда. Глупая! я по тебе с ума схожу. Ты из меня делаешь что хочешь. Едва вот этакая минута -- подозрение -- я ни за что не отвечаю. Поди сюда... Вы меня бранили тут с твоим Петровым? Чувствую!.. Дурно мне, однако; прикрой меня... вот плэд, на полу; или слепа, не видишь?.. Господа эти воображают, что мир перевернут. Вся история, знаешь, из-за чего? Крылицыну надо внести за лекции -- так вноси я. Срок ему дали до нового года. Нынче которое?.. А? Ну, что же? которое ныньче число?
   -- Двадцать седьмое, отвечала она машинально.
   -- Ничего не успеешь! вскричал он нетерпеливо.
   -- Как не успеешь? завтра ужь день не табельный.
   -- Что?
   -- Отдай Крылицыну деньги пораньше; он успеет завтра внести.
   -- Какие деньги?
   -- Но ведь ты получил сегодня от матери.
   -- Э, ничего ты не понимаешь!..-- "Получил от матери!" Ну, получил-с. А сколько -- знаете?
   -- Нет, не знаю.
   -- Всего-на-все двести. Я, как видишь, от тебя не скрываю. А много ли их в наличности -- знаешь?
   -- Нет, не знаю.
   -- То-то же.-- "Отдай!" Как проворно! Мы не банкиры, друг мой, Татьяна Дмитриевна.
   -- Но Крылицына исключать.
   -- На все власть Господня.
   -- Но это...
   -- Что такое "это"?
   Она удержалась.
   -- Это нехорошо, когда мы можем и... Крылицын на последнем курсе, из первых. Родных -- ни души. Чего он не вынес, как он бился, как живет... Вот -- угол...
   Она показала рукой.
   -- Без печи. За перегородкой -- прачки; вонь, руготня; спит на полу, на сырости...
   -- А ты почему знаешь?
   -- Я у него была.
   -- Bravo, mademoiselle Thémire! вы развиваетесь, посещаете студентов, bravo!.. Это когда же было? темной ночкой?
   -- Среди бела дня.
   -- Давно?
   -- Недавно.
   -- Как же вам вздумалось?
   -- Вздумалось...
   -- Когда же?.. Да позвольте! Не тогда ли, как у меня собрались утром мои знакомые? вы пошли купить к завтраку, пропадали два часа, а, воротясь, объявили, что забыли зачем ходили, и мы остались голодные? Тогда?
   -- Именно.
   -- А, хорошо!.. Ну, ужь признавайся во всем: много ли ты там посеяла?
   -- Посеяла?
   -- Ну, много ли вас обобрали?
   -- Не смей ты этого мне говорить! вскричала она.-- Я тебе принесла назад все, что ты дал. "Обобрали"! Да еслиб я перед ним в землю поклонилась, он бы от меня не взял!
   -- Почему?
   -- Потому!
   -- Ну, почему же с?
   -- О, ради Бога, полно! вскричала она.
   -- По крайней мере, почему этот визит помешал вам купить что вам было приказано?
   -- Потому что мне было скверно! Честный человек голодает, а я бегаю за пастетами для твоих Чевальских, Мурачевых...
   -- Ну?
   -- Ну, ничего. Не хочешь понимать...
   -- Ты-то вот не хочешь понять, что порядочному человеку, со всей кликой твоих Петровых, Крылицыных е tutti quanti -- тошно приходится, просто физически под ложечкой тошно... Да поди сюда ближе. Я тебя поцеловать хочу. Я спать хочу, Танечка, баиньки.
   -- Ложись.
   -- Сейчас-таки и уйду, не прося разрешения... Ну, не дуйся. А ведь хитрая! Любопытна; вот так и горит, а гордость велика -- ни за что не спросить: что ты там у Чевальских делал... А? Сказать? У ненавистных моих Чевальских? У старой княжны Анны? Сказать?
   -- Ступай, спи.
   -- Пожалуйста, не так презрительно. Для меня даже нужно, чтоб вы это знали. Неравно кто нибудь из ваших друзей опять подъедет вам рассказывать про меня чорт знает что... А я забочусь о них же. У Чевальских четвертого января спектакль в пользу этих господ -- "не платящих податей и долгов"... Мурачев помер со смеху, когда я это сказал; хотел так и выставить на афише... Ну, в пользу ваших пустокарманных и пустоголовых строителей вселенной. Играем "Горе от ума". Ныньче была репетиция. Я -- Чацкий... А ты, дурочка, и не догадывалась, зачем я все эти дни декламировал: "К свободной жизни их вражда непримирима..."? Это у меня хорошо выходит. Хочешь посмотреть? Я тебе подарю билет... Потому-то я и боюсь -- сегодня двадцать седьмое -- что не успеют с декорациями. А ты что думаешь? А?
   -- Ничего.
   -- А, какая тоска... Ну!..
   Он взял свечу и пошел, волоча плэд; осколки стакана затрещали под каблуками.
   -- Нельзя ли убрать? Тут ногу испортишь.
   Он захлопнул за собой дверь другой комнаты и приотворил ее опять.
   -- Ты скоро придешь?
   -- Не приду, отвечала она.
   Дверь захлопнулась еще громче.
   Таня задула свечу и остановилась среди темноты. Белые окна вытянулись вдруг, громадные.
   -- Господи, Владыко, Творец мой... возьми меня!
   
III.
   На дворе было ужь совсем светло; красный луч ударил в глаза Тани, осветив кушетку, на которой она лежала; голубые тени дыма бились в мерзлые стекла.
   -- Поздно, подумала она в просонках:-- солнце ужь вышло из-за дома. Десятый час. Надо встать...
   -- Зачем надо? пробежало вдруг в её голове, будто отголосок всего, что передумалось. за ночь до той. минуты, покуда вдруг, мгновенно, девушка заснула, как убитая.-- Зачем вставать? что убирать? для чего? кому что готовить?.. Рабство! Ведь ужь решилась все это кончить, бросить. Объявлю ему, как он встанет... Пойду, скажу Петрову... Все равно. Петров найдет работу; все сладится...
   Она приподнялась; у неё болело все тело, не отдохнувшее, а только больше изломанное на узкой кушетке. Встать не было силы.
   -- А, все равно! успею, решила она, пряча опять лицо в подушку и подбирая под платье свои застывшия ноги.-- Успею, успею, все успею. Ведь сбирать мне нечего... О, хоть бы уснуть еще на часок, на полчасика!.. Славно; улеглась. Соображать больше нечего, раздумывать нечего, думала она, разгоняя сон, на который себя настроивала, и перебирая опять все, что сообразила за ночь.-- Домой, в семью -- нельзя... Мама, сокровище мое!.. Ну, как устроюсь немножко, уроки будут... Где мне рояль взять?.. Как только первые деньги (всего надо тридцать рублей: туда доехать и назад), поеду к ней. В слободе остановлюсь. Я ей скажу: мама, пойдем жить вместе... Господи, Господи, вместе! Да что это будет! Мамочка моя, красавица, солнышко мое, для тебя буду работать! всякий ку сок хлеба вместе, из твоих ручек... Ноги твои, следы твои буду целовать, гадкая я, грешная, проклятая!.. Ох, но ведь ты меня не кляла! ведь я -- твоя, твоя любимая...
   -- А Варя? вдруг почти выговорила она и встрепенулась среди своих отчаянно-радостных слез.-- Варя моя кроткая, безответная... век свой никакой радости не знала, ни полюбила, ни посмеялась... сна веселого не видала: бывало, рыдает, покуда ее не разбудишь... Нет, мы Варю с собой увезем!.. О, все вместе, в одной комнате! Я теперь знаю, как люди живут. Чтоб две молодые, здоровые женщины не нашли себе дела? вздор какой! А мамочка будет у нас царицей жить: ничего, ничего не делать! Посадим ее... ну, подожди нас, чайком нас напой, когда мы прибежим к тебе с работы. Зажжем лампочку, застучит машина... Мы купим молчунью, такую, как у Ганевич... Как это протяжно, важно Ганевич выговаривает "Silencieuse..." Хорошо этой госпоже: свободна. Ее уважают. Полюбила -- не ошиблась...
   -- Ошиблась!..
   Она удержалась, закрывая губы.
   -- Раба -- плакать громко не смеет!.. Да говорят, и не надо плакать; и собственное достоинство, говорят, следует сохранять... Достоинство! Бросила его под ноги человеку -- подбирай теперь... А он все еще мил!
   Солнце все ярче освещало комнату; сквозь слезы свет еще больнее резал глаза; всякий предмет, всякая знакомая мелочь будто приставали и мучили, как живье...
   В дверь сильно застучали. Таня вскочила.
   -- Кто там?
   -- Да я же, отвечал сердитый голос хозяйки.-- Час целый вам кричу. Отдушники закрыты ли у вас? Затапливают. Дыму напустите, обоев-то вы мне новых не поставите.
   Таня влезла на стул и закрыла отдушники.
   -- То-то, настежь были! продолжала за дверью хозяйка:-- да давайте денег: Розалия в булочную идет. Чего вам взять к кофею, чтоб, как тот раз, сожитель ваш не гневался?
   Таня не отвечала, стоя посреди комнаты и прикладывая ко лбу свои холодные руки.
   -- Чего же брать? Вы его спросите, ужь потрудитесь. Иль еще почивает? Ну, и разбудить, не беда; десятый час... Что-с?.. Не двадцать раз для вас прислуге лестницу мерять...
   -- Я схожу сама, выговорила, наконец, Таня.
   -- На здоровье! отозвалась хозяйка, удаляясь по. корридору. Там поднимался шум и говор; грохнули об пол вязанку дров, скрипела кофейная мельница, визжала собака, которую били, гнали; жильцы уходили, крича свои приказания, хлопая дверью, звеня звонком. Таня слушала, будто в первый раз. Она даже это подумала.
   -- А это -- в последний раз... прошептала она, все стоя и оглядываясь.-- Это все кончено...
   То, что она называла конченным, заметалось в её памяти, в сердце, в ощущении, быстро, как кружки света в закрытых глазах. Как отыскивали квартиру; устали до смерти. Он сердился. Нашли эту. Он так свысока говорил с хозяйкой; все ему не нравилось. Таня заметила, по-французски, что квартира удобна; он закричал по-русски, что она ничего не понимает, что ей все дешево. Это был первый окрик...
   Потом привыкла... раба!
   Неблагодарная, ведь и хорошо бывало! Все убралось, устроилось, всякий житейский вздор. Бывало вечером, вдвоем... А он скоро стал скучать по вечерам. Приходил Петров, студенты.. Крылицын всего был раза два... И все спорили; это его раздражало... Но как же было с ним не спорить? Он... Бог его знает! он совсем изменился, судил так холодно, точно забывал все, что сам говорил прежде... "Фантазии!" говорил он. Даже подсмеивался. Откуда это взялось?.. Но что-жь мудреного? всякий день у разных князей, да богачей -- там наслушался!
   Во время оглянулась!..
   Франт, хвастун... Неудивительно, если порядочные люди его бросят!
   -- Так и я его брошу?..
   -- Да, брошу. Иначе нельзя. И ему самому будет лучше... Лучше, милый! что себя обманывать? Другая будет веселее меня. Ведь будет другая! Съумеет тебя развлечь, принять твоих светских друзей, нарядится изящно, не считая, дорого ли это стоит, не совестясь... не будет ничего вспоминать: воспоминания -- те же упреки! Я тебе надоела... О, стыд какой!..
   В корридоре что-то упало.
   -- Разбудят его... проговорила она в испуге, машинально, привычно бросилась к двери другой комнаты, приотворила и заглянула.
   Спит... Спящий человек -- какой-то беззащитный. Бог знает, что ему видится во сне; может быть, горе... Ох, не хуже жь того, что у другого на яву! И какое у new горе?.. Но вот проснется, горе будет. Все таки не. легко расставаться. Любил полгода...
   -- Так расстанемся же добром! В последний раз услужу тебе, твоя хозяюшка, как говорил, бывало, в хорошие часы, тогда... помнишь, однажды, ты был нездоров, ты сказал, что я тебя "отходила..." Все уберу, приготовлю, как он любил... все! в последний раз...
   Она поспешно принялась убирать комнату, письменный стол, книги; смахнула пыль, заглянула в коробку -- есть ли папироски. Она забывалась в ходьбе и возне. У одного коврика отпоролась бахрома; Таня присела на земь и зашила. Подметя пол и подобрав в горсть осколки разбитого стакана, она задумалась, куда их выбросить и оглянулась на форточку. Открывая и закрывая ее, она оглянулась на цветы.
   -- Моя была охота... подумала она и остановилась перед ними, обрывая сухие листья, окапывая землю кругом корней.-- Яруны, может быть, не будет любить цветов или так, из моды... Отдадут их Розалии; они погибнуть, их выбросят... Это было что-то живое, жившее с нею заодно, в долгие часы, когда она оставалась одна. Мать любила цветы. Крошечный бутончик бенгальской розы дрожал на своей тоненькой ветке; по тугому зеленому шарику алой ниточкой ужь обозначился цвет... Таня загляделась, ничего не видя; в её груди что-то колыхалось и вдруг пропадало. Должно быть, так умирают...
   Вдруг она вздрогнула от мгновенной боли, которая пробежала по всему её телу; кто-то положил ей руку на плечо. Легкого прикосновения было довольно, чтобы разбудить эту отупевшую боль.
   -- Таня, что ты, милая?
   Она обернулась -- Долотов. Ничего не помня, она к нему припала.
   -- Что ты, милая? повторил он, целуя ее в голову.-- Здравствуй. Какова ты сегодня? Вчера ведь ты прихворнула, признайся.
   Она не отвечала.
   -- Ну, да. Оттого мы и блажим, продолжал он, гладя её волосы.-- Непричесана. Я вот серьёзно за тебя примусь, позову доктора. Вообще замечено: необыкновенно как много женщин, больных нервами, за последнее время. Такие времена!.. Тебе нужно посидеть в тепле, в покое, чем-нибудь заняться; ты у меня и будешь по прежнему легкокрылой пташечкой. А то, как вчера, эта пташка -- и клювом, и крылышками... И что-жь! сама только избилась. Что?
   -- Послушай, сказала она, отклоняясь:-- я хотела тебе сказать.
   -- Слушаю-с. А долго ты будешь говорить?
   -- Как "долго"?
   -- Так. Какие-нибудь соображения, распоряжения?
   -- Все в двух словах, отвечала она, удержавшись на ногах только потому, что он обнимал ее.-- Но, не знаю, как ты...
   -- Не знаешь, так я знаю: я, душка моя, озяб; мне чаю хочется и ужасно-ужасно хочется часок пробыть с тобой, приютно, вот так вот; знаешь, по сердцу, "как прежде когда-то бывало" -- помнишь песенку? Танечка ты моя, синичка моя... Я был вчера дурак дураком; обидел тебя. Ты простила?
   Последния слова он шептал ей на ухо.
   -- Господи Боже! вскричала она.
   -- О, как сладко, вот так-то! да как хорошо -- лучше не надо! вскричал он, приподняв ее.-- Видишь что... Распоряжайся там как хочешь, как знаешь, но ни об чем существенном мне не говори. Не могу, Танечка. Видишь ли... Я это ужь вымолвил: я подурачился. Я это почувствовал... Ты думаешь: я -- ужь такое дерево, что не чувствую? Я еще когда проснулся-то! все лежал и размышлял. И ты тоже размышляла?
   -- Да.
   -- Придумывала?
   -- Да.
   -- И что же придумала?
   Она помолчала.
   -- Ну, говори же!
   -- Я никогда не обманывала, сказала она твердо.-- Я страшное придумала.
   -- Даже страшное?
   -- Да. Нам нужно расстаться.
   -- Вона! вскричал он, захохотав.-- Точно страшное! только за ночь, только в нервном припадке такие вещи придумываются... Ах, ты, бешеная... Да как же ты смела?
   -- Не шути.
   Он взглянул на нее, почти испуганный. Она стояла бледная и спокойная. Машинально она взяла на столе обрезок бумаги и складывала его в складки. Долотов. машинально внимательно посмотрел, как она это делала.
   -- Тана, что-жь это такое?
   -- Так нужно, выговорила она.
   -- Извини, если я спрошу: ты полюбила другого?
   -- Я тебе вчера сказала, что это невозможно.
   -- Почему же невозможно?
   -- Ты не помнишь?
   Она улыбнулась.
   -- Все равно, если не помнишь. Запомни вот что, пожалуйста: женщинам не так легко переходить от одного к другому, как вы это полагаете.
   Долотов молчал. Она произнесла всю свою фразу, не шевелясь, отчетливо, твердо, только её голос дрожал, будто от холода. Она раздражалась, подкреплялась резкостями, которые говорила.
   -- Я ужь не о себе хлопочу, а о других женщинах. Моя песенка спета.
   Она махнула рукой и отошла.
   -- Вот, рассуди сам, прибавила она, приостановясь у двери.-- Я покуда подам чай. Ты озяб.
   Долотов сидел, потупясь в стол и разглядывая струйки на политуре. В корридоре Розалия отказывалась идти за булками, шумя на весь дом.
   -- Ступайте сами, крикнула она Тане.
   Долотов распахнул дверь, бросил деньги служанке и повернул ее спиной.
   -- Молчать, и чтоб сейчас все было!
   Он протянул руку, чтоб также резко увести Таню, но удержался и возвратился один. Молча, он сел к письменному столу, пошарил конверты, бумагу, будто сбираясь писать, озабоченный. Он не оглядывался, но видел все, что кругом делалось. Таня неслышно накрыла стол. Розалия, топая, внесла самовар и булки.
   -- Тише, строго заметил Долотов, не поворачивая головы.
   -- Готово, через несколько минуть сказала Таня.
   Он перешел к дивану, спокойно сел, спокойно ел и пил, но молча и глядя на все кругом какими-то потерянно-неподвижными глазами, будто не узнавая предметов, не сознавая, что делал, занятый единственно своей думой. Он не мог бы сказать, зачем старается устроить на своем лице и сохранить это выражение. Ему казалось необходимо поддержать свое достоинство. Он был огорчен, но больше озадачен, обижен: не он "возвращал себе свою свободу", а от него уходили. Его бросали, как виноватого.
   Он знал, что виноват, и знал в чем. Ни за что в мире он не назвал бы своей вины нетолько кому-нибудь, но даже самому себе. Зная эту вину, он искал другой, искал рядом, обходя эту, искал такой, которую можно бы сейчас перевернуть в необходимость, в несчастье, в заслугу, сейчас обрушить всей тяжестью на эту девчонку, которая осмеливается рассуждать...
   -- Бежать хочет!..
   -- Добро бы бежала к кому-нибудь. Тогда -- на ней весь стыд и вся огласка. А свое положение, пожалуй, можно бы представить трогательным, трагичным: любил; для неё жертвовал и светскими, и семейными отношениями, а она изменила, "коварная, как волна..." А теперь что скажут порядочные люди? девушка из богатой семьи, образованная, не то, что всякие нечесанные... это было прилично; и вдруг -- бросила... Да и те господа, "передовой народ", на смех поднимут: стало быть хорош, если бросила!.."
   Он украдкой взглянул на нее. Она облокотилась, потупив голову и подняв глаза, смотря в окно. Одну секунду он подумал, что она тоже выбрала себе позу и выражение. Нет. Слишком бледна и слишком замучена. Она прехорошенькая. Похожа на какую-то картинку новой школы -- Миньона, что ли... Надо велеть ей носить шиньон... Да ведь она уходить...
   -- Таня, сказал он, заставив ее встрепенуться.
   -- Что?
   -- Вот что, мой друг. Так-как ты, я вижу, ужь решила... Ты ведь решила?
   -- Да.
   -- Ты решила меня оставить, но ты знаешь и должна помнить, что я люблю тебя, что для меня твое спокойствие, твое положение и толки всякие, и отношения других к тебе... до мелочи, до всякого стола в доме, где ты поселишься...
   -- Ну, что же?
   -- Все это важно для меня. Я имею право, я обязан знать, как ты намерена себя устроить. Да, Таня, я обязан. Как честный человек, я считаю себя более обязанным пред тобой, нежели какой-нибудь отец, брат, муж. Ведь ты -- моя! Мне ты отдала всю чистоту твоего первого чувства...
   У него ужь дрожал голос. Она заломила руки и отвернулась.
   -- О, как хорошо было! продолжал он.-- Было!.. Ну, моя прелесть, милый товарищ мой, сестричка моя, скажи же мне, как ты хочешь жить? Таня, Таня, я ведь не чужой! Неужели я этого не стою? Ведь ты скажешь... ты Петрову скажешь все, а мне...
   Она отошла, прислонилась головой к косяку окна и не отвечала.
   -- Ты скажешь другим, ты поищешь людей, покинув меня! Ты права, ты свободна... Но, Таня, из сострадания, не бросай меня без доброго, откровенного слова! Ну, хоть разбрани меня! выскажи, чем я виноват?
   -- Так жить нельзя, выговорила она.
   Она удерживала слезы. Долотов это видел.
   -- Жизнь моя, почему же до вчерашнего дня было можно? сказал он, подходя к ней.-- Я все тот же. Не знаю, в чем я могу быть виноват, но в одном, я уверен, я свят: я люблю тебя, я помыслом не погрешил против нашей любви! Из всех этих... эманципированных женщин, из всех светских кукол, которых я вижу поневоле, нет, не было... да и не будет, не может, быть милее, вот... этой мучительницы, этой преданной, друга, няньки, этого ангела-хранителя. Одна ты... о, чувствую, знаю!.. одна ты можешь образумливать меня, внушать мне то немногое добро, которым я жив, которым я человек!.. О, теперь я понял -- я тебя не стою! Уйди, уйдя, ты права! Уйди, но только скажи, чем я тебя отвратил? чем я тебя оскорбил? Ведь не вчерашней же глупостью, минутным движением ревности? Ты слишком высока, чтоб этим оскорбиться... Этим, оскорбляются, вон... падшия женщины!
   Он махнул куда-то в сторону.
   -- Прости: грязное слово!.. Светлая моя, непорочная! О, лучше убей меня, уходя: без тебя я погиб!
   Он бросился в кресло и закрыл лицо. Таня обернулась и смотрела.
   -- Перестань... начала она и остановилась.
   У неё мелькнула ужасная мысль... Новенькая, новенькая! Такая еще никогда не приходила!.. Что, если он играет комедию? Наловчился в. любительских спектаклях; роль проходит... Комедия?.. Да, что ж это такое...
   -- Слушай! вскричала она нервно.-- Перестань! Ты плачешь, что ли?
   Он оглянулся. её волосы разметались, щеки горели; она задыхалась; она была прелестна.
   -- В последний раз! вскричал он, обхватив ее страстно.-- Ты любила первой любовью, но ведь и я не могу больше так любить! Ты начинаешь новую жизнь, а моя -- кончена! Не отводи себе глаз, не утешай себя, не оправдывайся, знай: для меня все кончено! Но и ты... Ты, все-таки -- моя! Этого забыть ты не можешь!
   -- Любишь ли ты меня? вскричала она, вне себя, вырываясь.
   -- Ты видишь!
   -- Отвечай, отвечай одно слово! По совести!
   Он отступил.
   -- Разве когда-нибудь, Таня, ты заметила, что я говорю или поступаю не по совести? спросил он вдруг очень серьёзно и холодно.
   Она помертвела; он будто поймал ее на дурном деле.
   -- Скажи откровенно; ты -- свободна, прибавил он еще строже и увереннее, мельком взглянул ей в глаза, заложил руки в карманы пальто и начал прохаживаться.
   Он был доволен собою, сознавая, что превосходно выдержал характер и провел сцену. Теперь не уйдет: сама попалась. Она стояла, неподвижная, пораженная, как-то странно отчетливо чувствуя, что устала, озябла и голодна, и не понимая больше ничего, что происходило кругом. Долотов улыбнулся, проходя мимо, и ждал, что она догонит его и обнимет; он даже приостановился.
   -- Ну-с? сказал он, качая головою, с насмешливо-печальным упреком.-- Так как же? Я бессовестно притворяюсь, и с меня надо требовать присяги... с колокольным звоном, что ли!.. присяги, дорого ли мне то, за что я жизнь отдаю?.. А!..
   Он сжал руки, так, что они хрустнули, откинул кресло, сел к письменному столу и взял книгу.
   Таня подошла к нему.
   -- Прощай, сказал он, не оборачиваясь.
   -- Прости меня, выговорила она:-- я тебя обидела.
   -- "Прости"? повторил он.
   -- Да. Я точно не хорошо подумала. В этом точно я виновата.
   Она упала ему на плечо и не могла продолжать.
   -- Только в этом? сказал он с упреком.
   -- Только в этом, повторила она.-- Я тебя люблю... как -- сказать не умею!.. Милый, счастье мое... О, для чего ты такой!
   -- Какой?
   -- Ох, ты сам знаешь!
   -- Надо это объяснить как-нибудь; а не понимаю.
   -- Нет, понимаешь!..
   -- Опять?
   -- Прости... Нет, вспомни, что ты говорил прежде, что нас связало... Оглянись. Куда девалось все это прежнее? Откуда у тебя взялась эта холодность к серьёзному делу, привязанность к пустякам! Ты тратишь время, ты мельчаешь...
   -- А! Вчерашняя проповедь господина Петрова! прервал Долотов.
   -- Я не того ждала, я не за тем шла к тебе жить, продолжала она:-- вспомни, за что я тебя полюбила! Мы хотели... вспоминай свои слова!.. Мы обещались подать пример, как должны жить люди, трудиться, помогать другим, уважать друг друга... Забыть прихоти, когда там, на улице, нет хлеба! Учиться, учить! втолковать притесненному, что у него есть права, потому что он -- человек, образ и подобие Бога!.. Я ведь верую в Бога! Иначе, Господи, да что ж бы у меня осталось, когда вот оно, мое самое дорогое... О, кто тебя подменил? Стыдно! Разве мы -- честные люди? Ты -- светский фат, я -- твоя содержанка... И все, что из этого следует!
   -- Этакая прелесть! вскричал Долотов, не сводя с неё глаз.-- Вот такую, такую я люблю -- не слезливую, не нервную... О, злая, славная девочка!
   -- Ты меня не уважаешь, вскричала она.
   -- Я? Тебя? Стыдно, Таня! Попреки к тебе нейдут. Ты меня не уважаешь -- вот это правда... Что? Не можешь возразить? Да. Ты слушаешь людей, которые, из-за грязи, из-за целковых, клевещут тебе на меня, объясняют тебе вкривь и вкось мои поступки, мои мнения... Они еще не доросли, чтоб понять-то эти мнения; они во сне не видывали общества, отношений... всего... Сплетники, вот они! Да!.. Ведь все из-за взноса гения этого, Крылицына, а Крылицын -- горящая головня... А если я скажу тебе, что я принял твердое намерение совсем разорвать с этой компанией -- ты что на это скажешь?
   Таня отшатнулась.
   -- Да, подтвердил Долотов, целуя ее, будто мимоходом.-- Разорвать именно потому, что я человек искренний, а не фат. Вот кто фаты -- они. Вот кто рисуется и убеждениями, и страданиями, чорт -- что, семьсот тысяч фраз. Все -- фальшь, все натяжка. Видите: преступление пойти обедать в дом, где подают чистые салфетки! А то подвиг -- есть на подписки, на подаяния, на подачки?.. Меры нет негодованию, отвращению! И они смеют называть себя людьми прогресса, честными людьми! Это ничтожество, эти полу граматные, которые сами не понимают о чем кричать... Не могу я брататься с ними, будь они наидобродетельнейшие! Умный мошенник меньше наделает зла, чем добродетельный дурак. Связываться с ними -- пропадешь ни из-за какого блага... Да не такие ужь они и добродетельные, не так они и радеют об общем благе... договорил он будто про себя, с серьёзной горечью.
   Он встал, подошел к чайному столу, отхлебнул из стакана. Все ужь простыло.
   -- Сейчас... сказала Таня, вышла и, воротясь, принесла угольев на самоварной крышке.
   -- Добрая ты моя, сказал Долотов, взяв ее на колени.-- Родная моя, милая хлопотунья!.. Полно. Я вижу, что тебя смутило: ты не поняла меня. Для женщины, это, пожалуй, и трудно; нужно большое знание всех тонкостей социального дела, или особенная чуткость... Спасибо, Таня, что напоминаешь мне о лучшем значении человека; спасибо за тебя: я радуюсь, что ты не отстала, что ты способна развиваться... Но в этих господах ты ошибаешься, ангел мой. Я сам в них ошибся. Я -- все тот же, каким ты меня полюбила; но люди, между которыми я думал найти помощников, товарищей... Страшно, Таня, горько открывать на них твои прелестные глазки!.. Позволь же мне целовать их; не отворачивайся... Вместо дружбы у них эксплуатация; вместо труда -- одни слова. Ты сама не раз замечала и негодовала! Вглядись: только тот и кричит, у кого сапогов нет; дай ему сапоги -- всем премного доволен. Узость понятий, необразованность изумительные. Не воображай ты их, милая, великими людьми. Не такие бывают великие!... Недостает им так немногого: знания, да самоотвержения, да твердости... а подчас и простой находчивости; простого куражу нет. Вот они что. Воробьи: чик-чик, да в куст... Недавно, к твоему любезному Квиритову будочник зашел; просто лестницей ошибся -- так что было с Квиритовым? Слышала?
   -- Слышала, отвечала она машинально.
   -- "Слышала"... передразнил он и прижал ее крепче. Не судите по наружности, Танечка, говорю тебе серьёзно. Неужели ты думаешь, мне весело, как ты говоришь, "тратиться", переливать из пустого в порожнее с набеленной княжной?
   -- Ты там, однако, всякий день.
   -- Ах, ты, ревнивая!... Но поверь же ты мне... Но ведь и я могу ревновать, что ты веришь Петрову, бегаешь навещать Крылицына, а? как думаешь?... Нет, серьёзно, друг мой: нужно, необходимо бывать в этих кружках, которых наши воители ругают и проклинают. Сила -- там, вот в чем штука! Там; я убедился, потому что знаю это общество, как равный, а не из-за притолки лакейской... А наши -- ну, что они могут сделать, когда денег нет, влияния нет, связей нет? Правду я говорю?
   -- Нет.
   -- Спорщица!
   -- Нет, потому что важны не деньги, не связи, а люди... Но довольно, сделай милость! Я это все уже знаю; слышала.
   -- А там, в обществе, нет людей?
   -- Нет. Но довольно, я сказала. Ты меня не собьешь. Тебе лично, я могу верить... потому что хочу верить... а твои приятели -- Бог с ними!
   Она отошла, прошлась еще раз, остановились у окна, прислонясь к косяку головой и по детски прикрывая рот своей маленькой рукой, сжатой в кулак, между тем как неподвижно устремленные глаза сверкали холодно и отчаянно. Было заметно, как бились её виски.
   -- Я от тебя не уйду, заговорила она с трудом; у неё пересохло в горле.-- Потому не уйду, что верю, будто ты меня любишь. Любишь -- так не можешь обманывать, особенно в самом-то святом. Если ты такой же, как был, и так же тебе дорого все честное... ну, и я твоя, как была... Твоя раба... Ох, еслиб ты только чувствовал, что я тебе другой раз отдаю!..
   Она убежала в другую комнату и заперлась.
   Долотов закурил, несколько минут сидел задумавшись, будто что припоминая, потом быстро поднялся, перешел к письменному столу и, не отрываясь, написал три записки. Торопясь и разбрасываясь, он не находил, что ему было нужно.
   -- Есть городские марки? спросил он, стукнув в дверь.
   -- Сейчас, отвечала, отпирая, Таня.
   Марки лежали в коробке перед глазами Делотова.
   -- Убери; зайдет кто-нибудь, сказал он, указывая на чайный стол.-- Ни ты, ни я не одеты. Готово там одеться? Мне надо выехать.
   Он прошел в другую комнату.
   Таня осталась, осмотрелась, встретила себя в зеркале и отвернулась. Ей было стыдно...
   Да, прежде всего, ей было стыдно. Ее мучила совесть. Она невозвратно погубила что-то ужь такое дорогое, святое, что не умела и назвать. Погубила... Бог знает из-за чего, без убеждения... даже без увлечения. А, кажется, все ужь было решено иначе.
   Она злобно засмеялась, глядя на свое отупелое лицо. Она обезумела и сознавала это с какой-то дикой радостью. Вспомнилось вдруг... Рассказывала работница, давно, там, в детстве, в темноте; говорили -- быль. Баба назвала черным словом свою крошечную дочку; та пропала под пол и стонет там, воет. Святили избу; все воет. Тогда говорят матери: докляни ее ужь до конца, чтоб совсем провалилась... Мать докляла...
   -- Ну, вот, и совсем провалилась... выговорила вслух Таня, все глядя на себя.
   
IV.
   Долотов шумно распахнул дверь и портьеру. Он был одет. Бегло оглянув все еще неубранный стол, он нахмурил брови, но не сказал ни слова, даже как будто не заметил ни состояния Тани, ни её самой. Он взял свою шляпу с рояля.
   -- Перчаток нет у меня других? спросил он, не оглядываясь.
   -- Нет, отвечала Таня.
   -- Эти светлые. Все равно; заеду, возьму. А тебе нужны перчатки?
   -- Мне?
   -- Да, в спектакль, четвертого. Позаботься себе о платье. Кстати: устрой себе какую-нибудь прическу; так показаться нельзя. До свидания. Я обедаю дома.
   Таня едва затворила за ним дверь, как в корридоре раздался звонок и восклицание Долотова.
   -- А, милости просим!
   -- Вы уходите? спрашивал женский голос.
   -- Остаюсь, чтоб вас видеть.
   -- Я на минуту.
   -- Хоть одну минуту.
   -- По делу.
   -- Все, что вам угодно.
   Он приотворил дверь и сказал тихо:
   -- Madame Ганевич.
   "Приказывает, чтоб я ушла"... подумала Таня и осталась. Долотов вошел вслед за гостьей.
   -- Извините, сказала она Тане:-- я по домашнему, как встала с постели.
   На Ганевич была соболья шапочка, черное шелковое платье и какая-то коротенькая синяя бархатная штучка, тоже опушенная соболями, по которой моталась и блестела длинная золотая цепочка часов. Таня опустила глаза на свои засученные рукава и усмехнулась, молча. Долотов вспыхнул.
   -- Посылаю ее завтра на Выборскую консультироваться, сказал он шутливо.-- Все хворает.
   -- Ну, вы мне дадите погреться, сказала Ганевич, садясь.-- Мороз сегодня!.. Чашечку чаю.
   -- Или кофе? спросил Долотов.
   -- А это еще лучше. Но вам хлопотать надо, заметила она Тане.
   -- Ничего, похлопочет; это ей полезно, возразил Долотов.
   Таня, молча, приходила и уходила.
   -- Рояль все ненастроен? спросила Ганевич.
   Долотов махнул рукой.
   -- Да-с, ведь я к вам по делу... Почему вы вчера не пришли?
   -- Репетировали.
   -- Все репетировали? Кажется, ужь в десятый раз? Ну, как же идет?
   -- Так-себе. Барышня плоха.
   -- Так и ожидать было должно, сказала Ганевич.-- И я вам, не видав, скажу, что плохо и почему плохо: она играет, а ей следовало бы оставаться только самой собою, то-есть непосредственно показаться публике во всей своей несостоятельности -- и была бы Софья Павловна Фамусова живая!.. Ах, да. Недавно мне один старый господин объяснял... Это любопытно, и я должна была поверить на слово, потому что нашему поколению не на чем исследовать и убедиться... Но очень правдоподобно: Софья Павловна -- лицо из самой глубины крепостных времен, когда барыни награждали любовью своих дворовых, а между тем не позволяли им при себе садиться" и, прогневавшись, как ни в чем не бывало, с ними "распоряжались"... Ну, Софья Павловна до этого еще не дошла ("В глушь, в Саратове", может быть, и дошла бы!), а покуда... ну, молода она еще!.. покуда это крепостное понятие только проступает у неё в отношениях с Молчаливым, но уже сильно проступает. Это -- верно. Так верно, что я не понимаю, как её не разглядит, как ее может любить этот Чацкий, которого нам навязывают героем...
   -- Ах, не сбивайте меня, прервал Долотов:-- я только-что справился с своей ролью.
   -- Вот прекрасно! Новый, трезвый взгляд -- и прочь его, потому что он тревожит рутину. Да мне какое дело, что я вас собью? Ужь вы, в самом деле, не воображаете ли себя артистом? Еслиб еще по профессия, а то ведь нет?
   -- Как? Пойти в актёры?.. Конечно, нет!
   Ганевич засмеялась.
   -- Чего-жь вы испугались? Да, я только вчера узнала, что вы тайну делаете из вашего спектакля для наших общих знакомых. Это почему?
   -- Но... Так! отвечал Долотов.
   -- Однако?
   -- Неловко... Это в их пользу делается, сказал он тихо.
   -- Пожалуйста, оставьте чувствительности. Вы просто боитесь, что вас упрекнут в нетвердости ваших принципов, в сношениях с светским людом. Так ли?.. Так вы бы спросили меня, а я бы вам сказала, что на это смотреть нечего.
   -- Это несносно! прошептал Долотов, оглянувшись на проходившую Таню.
   Ганевич проследила за его взглядом.
   -- Как? И эта?..
   Долотов кивнул головой.
   -- Вот как! я не ожидала! выговорила она протяжно и засмеялась.-- Крайняя?
   -- Как все новообращенные, отвечал он, нахмурясь.
   -- Ну, что-жь делать. Крайность все-таки лучше равнодушия, безличности, спячки какой-нибудь.
   -- Да, но когда, при крайности, еще совершенное непонимание вещей...
   -- Диссонансы неизбежные в механизме домашней жизни! Ваше дело...
   Она зашептала, повертывая своей хорошенькой шейкой, утонувшей в темном мехе, и потряхивая белокурыми завитками, которые высыпались из-под накладного шиньона.
   -- Ваше дело -- вложить ей правильные понятия. Энергии побольше; вы, право, слабы. Мужчины -- удивительные! Говорят, систематизируют -- заслушаться их. А как только их существование войдет в рамки, как только сложится у них что-нибудь в роде домашнего очага, как только почувствуют они кругом себя размягчение атмосферы...
   -- В чем же? прервал Долотов.
   -- Ах, в чем? Во всем! Ну, с кухаркой вы не беседуете, пуговицы ваши пришиты... Тотчас всякой энергии -- конец, и именно там, где ей место: в деле развития женщины, которая ваша. Ведь она ваша! А вы? вы ее только любите! Между тем, интересы ваши разны, мировоззрение ваше разно. Женщина ваша, а вы оставляете ей всю её дикую своеобразность, вы не позаботитесь спокойно, с полным самообладанием втолковать ей...
   Долотов кокетливо засмеялся, схватившись за голову.
   -- Что за комиссия, Создатель, быть развивателем...
   -- Жены? подсказала Ганевич.
   -- О, я не связан! возразил он поспешно, порывисто, тихо, но очень серьёзно.
   -- И прекрасно, отвечала также тихо и серьёзно Ганевич и обратилась к Тане, которая внесла кофе.-- Благодетельница!!.. Скажите, пожалуйста... ну, понятно: движение, затрата сил и так далее возбуждают аппетит; но жадность-то откуда является? Вот посмаковать, выбрать кусочек красивее... именно красивее. Ваш булочник -- художник, договорила она, разламывая крендель.
   Таня хотела уйти, что Долотов даже ей приказывал взглядом. Ганевич это заметила.
   -- Посидите с нами, вскричала она, удержав ее.-- У меня дело. Павел Сергеевич, жаль, что вы не пришли к нам вчера, я бы вас обобрала; но все равно -- оберу сегодня. Давайте на благое дело.
   -- Для Крылицына? выговорила Таня.
   Ганевич оглянулась на нее мельком.
   -- На благое дело, на супружеское счастие, продолжала она, захохотав.-- Конечно, никогда не догадаетесь, что это такое. Я, батюшка, женю, сватаю; я мать посаженая, а покуда нужны деньги. Давайте.
   -- Извольте, отвечал Долотов, подавая ей открытый бумажник.
   -- Все? спросила она, хохоча.-- Успокойтесь; по глазам вижу, что всего нельзя. Двадцать-пять мне довольно.
   Она взяла ассигнацию и аккуратно уложила ее в свой нарядный портмонэ.
   -- Серьёзно, начала она:-- я сбираю на свадьбу. Ндчего делать. Вы знаете, как я вообще к этому отношусь, но иногда приходится и поступаться своими убеждениями. Вы видали у меня Качалову? обратилась она к Тане.
   -- Не знаю... не помню, отвечала Таня.
   Она могла бы сказать, что всего раза три была у самой Ганевич. Вернее, она не помнила и не понимала ничего, что делалось кругом неё в эту минуту.
   -- Она так рассеяна... сказал нетерпеливо Долотов.-- Качалова из Вытегры -- неужели не помнишь? Умная, талантливая девушка...
   -- Хорошенькая собою, прервала Ганевич: -- а "умную" и "талантливую" вы спрячьте в карман. В том я беда, что это кретин. Мне писал о ней из Вытегры Власьев...
   Она обращалась к Тане.
   -- Помните, когда он был туда послан? Вы знаете?
   Таня ничего не знала.
   -- Это... Ну, все равно... Она жаловалась на свое скверное положение. Собственно в семье ей бы ничего, но Власьев бывал у них, говорили... Одним словом, она постигла, что так жить недостойно. Трутень какой-то, непроизводительный член общества. Самой себе в тягость; несамостоятельная единица, а нечто, что папенька и маменька имеют право приткнуть, куда хотят. Штопала, стряпала... Власьев ей объяснил; писал мне. Я ей писала. Наконец, удалось нам вытребовать ей от папеньки паспорт. Она выказала, в самом деле, хорошие задатки силы характера. Она приехала сюда с Власьевым. её цель была -- научиться шить перчатки, чтоб потом открыть в Вытегре свою мастерскую. И знаете...
   Она обратилась к Долотову.
   -- Так она сначала говорила дельно, умно. Энергичная такая. Она меня закупила. Так практически рассчитывала прибыль, понимала основания правильной ассоциации... Оставалось научиться!
   Долотов засмеялся.
   -- Вы знаете дальнейшее? сказала она, смеясь тоже.-- Тах я вас избавлю от подробностей. Словом, все перепробовала: перчатки, башмаки, переводы... ах, что это было!.. переплетное дело... Я, наконец, говорю ей: вы дома пекли пироги? Да? Ну, займитесь кулинарным искусством, изучите его разумно. Это ведь тоже необходимо! ведь нас отравляют в кухмистерских или чухонки эти, которых мы нанимаем; работайте хоть над этим... Благословила ее; дала ей "Химию кухни"... Вы знаете?
   -- Нет, сказала Таня.
   Ганевич секунду помолчала.
   -- Я уверена, что книга осталась неразрезанная, продолжала она:-- да и вообще все книги... я их немало раздавала... Ну-с, между тем, барышня продолжает плакаться о деятельности, бегает по всему городу, болтает всякий вздор. Так что недавно один полицейский друг предупреждает меня, чтоб я ее уняла...
   -- Полицейский друг? спросил Долотов.
   -- Надо иметь друзей везде, возразила Ганевич, очень серьёзно.-- И вот вчера она мне объявляет, что в клубе приказчиков... Как она туда попала, кто ее знает!.. Покаялась мне, что всю зиму там пляшет. Ей там сделал предложение тоже полицейский деятель, и она в восторге! Дом будет, собственность, все на свете... А, Бог с нею! я очень рада. Надо только свертеть какое-нибудь приданое. Вообразите, как бескорыстно влюблен: "довольно мне, говорит, одного платьица!" За красоту берет. её папаша будет радёхонек; как же: зять из столичной администрации!
   -- А главное -- дочка на месте, сказал Долотов.
   -- Да, но превращение-то каково -- редкий феномен: супруга квартального, изучавшая Фейербаха! Власьев злится, а я его дразню, как пошли впрок его уроки...
   -- Чудесно! Надо Власьева отрядить к ней шафером.
   -- Ах, непременно, богатая мысль! Но знаете, кто еще недоволен этим браком? Петров.
   -- Этому что? Влюблен в нее, что ли?
   -- Влюблен? Петров? что вы!
   Она расхохоталась.
   -- Что вы? совсем не то... Да! вчера он был невыразимо расстроен.
   -- Знаю.
   -- Я, чтоб его рассмешить, представила ему жениха и невесту...
   -- Как? Жених был у нас?
   -- Что жь делать; надо было покориться необходимости. Но какие мы все были скромные -- прелесть! Музыка, романсы -- и ничего больше!.. Но вы знаете Петрова: он так заботлив, разборчив в его людях, в средствах... осториность -- это мания... Ах, я люблю его -- славный он господин. Испытали вы при нем одно чувство? делается страшно -- так он честен и прям! Кажется не знаешь за собой вины, а что-то тяготит; точно будто не то делаешь, что должно, точно будто недовольно близко все принимаешь к сердцу... Точно будто он все помыслы насквозь видит... Испытали вы?
   -- Признаюсь, от беседы господина Петрова ничего, кроме скуки, не испытываю, отвечал Долотов.-- Петров воплощенная фраза.
   -- Петров? вскричала Ганевич.
   -- Вы точно так думаете о нем, как сейчас сказали? вмешалась Таня.
   -- Вы его знаете? спросила Ганевич.
   -- Оракул mademoiselle Mhérnire, отвечать Долотов.-- С этой минуты -- я за нее объясняюсь -- вы имеете в ней самую преданную поклонницу.
   Ганевич будто затруднилась и ничего не сказала.
   -- Этот барин... продолжал Долотов:-- этот барин слишком сильно размахивается, причем, как известно, никогда не попадают в цель, а только смешат зрителей... да и прожектиль может отскочить и хватить самого бросающего в лоб.
   -- Вот что особенно страшно! заметила насмешливо Ганевич.
   -- Если и не особенно, то все-таки. Самосохранением не пренебрегают и передовые люди, отвечал он равнодушно и будто нечаянно посмотрел, как она покраснела.-- Чувство законное... А если не самого хватит, то может хватить других, рядом. За что же?.. Подвергать других ужь и не честно.
   -- Вы так думаете? спросила Ганевич, как-то передохнув и глядя на него пристально.-- Это, в самом деле, ваше мнение?
   -- Очень определенное, резко отвечал Долотов.-- Я не осмелюсь рисковать собою, не убедясь положительно, что в то же время не рискую никем... Жертвы, Александра Михайловна, должны быть только добровольные.
   Он произнес последния слова тихо, настоятельно и спокойно, как простой человек, который не задумается принести себя в жертву. Чуть заметная усмешка дрогнула в его красивых усах. Он выждал, когда гостья успокоилась, и протянул ей свою красивую руку.
   -- Славная вы, сказал он тихо и с чувством.
   Ганевич тоже с чувством пожала его руку, но несколько сконфуженная; она будто что обдумывала. Долотов встретил сверкнувшие глаза Тани и поцеловал руку гостьи.
   -- Не люблю я стулья ломать... выговорил он все так же тихо, но с такой презрительной досадой, что при всей своей порядочности, будто не мог удержаться и слегка ударил по столу.
   -- Мне надо кое-что поразсказать вам... сказала Ганевич, все в раздумья, и встала.-- Не теперь, после; еще успеется: Куда вы шли?
   -- В разные места. На Невский.
   -- Мне тоже нужно, вот за тряпками невесте; проводите меня до гостинного двора... Прощайте, прибавила она, оглянувшись на Таню.
   -- Мой порт-сигар там, сказал ей Долотов.
   Таня пошла.
   -- Ревнива? шепнула Ганевич, надевая свою шапочку.
   Долотов, улыбаясь, кивнул головой.
   -- О! потакать не надо! заметила она строго и обратилась к входящей Тане.-- Чем вы займетесь без нас, mademoiselle Thémire?
   -- Я думаю, заснет; она ночь не спала; отвечал за нее Долотов.
   Ему как-то вдруг стало ее жалко.
   -- Все равно. Спать среди дня всячески нездорово. У кого и нет сплина, тот его не гонит дневным сном: голова тяжелеет, тупеет. Возьмите лучше книжечку, mademoiselle Thémire. Вот там, у вас есть хорошия.
   -- Поиграй, сказал Долотов уже в дверях, и положил ей руку на плечо.
   Таня отклонялась.
   -- Разве она играет? спросила Ганевич, в корридоре, надевая калоши.
   Сенная дверь захлопнулась за ними. Хозяйка пробежала, бранясь, и увидела Таню.
   -- Вы дома? Могли бы двери-то запереть; дело за вами бросаешь. Да! ваш тот, что по черной лестнице ходит... Письмо вам на-те... Пустить его, что ли? он в кухне.
   Таня схватила письмо,, которое ей подавали, и разорвала конверт.
   -- Господа ушли; идите, никого нет, кричала кому-то хозяйка.-- Ужь и хорош гость -- от людей прячется...
   В комнату вошел молодой человек, маленький, худенький, в стареньком, довольно грязном пальто и осторожно притворил дверь за собою.
   
V.
   Таня читала, стоя и не обращая внимания на своего гостя. Письмо было недлинно, написано широко и полуграматно. Оно было от её горничной, оттуда из дома.
   Смешно! у неё тогда была горничная; она была барышня!
   Ей и теперь писали: "милая барышня"...
   Какое это чувство испытывается, когда вдруг, среди настоящего, которое обступило, Сжало, сдавило будто в когтях, вдруг появится что-то из той, покинутой дали?... Тогда, прежде, она казалась так темна, а теперь так сияет!... И эти образы, приходящие оттуда... они -- не призраки, они существуют, они не изменились и не изменили, они плачут о покинувших и утешиться не могут... Бедная Катерина!...
   -- "Не могу я, милая барышня, войти в вашу комнату; войду, сшибу руки и слезами зальюсь. Нет вас, утешительница наша. Бывало, хоть вы в доме рассмеетесь; теперь ничьего голоса не слышно. Как я вас просила, молила, когда вы уезжали..."
   Да, она руки Долотова целовала в ту ночь... Она была больна, накануне пролежала и тем оправдалась, что ничего не знала; иначе бы ее прогнали... Это все она написала Тане потом, много спустя потом, когда Таня известила, что можно переписываться через Квиритова.
   Странно, почему, в первую же минуту разлуки совсем родным, показалось невозможным, чтоб вести об этом родном приходили прямо, на имя человека, заменившего всех? Почему как-то невольно подсказалась тайна, и ей покорились и мать, и сестра, и так было страшно, что она откроется... И как долго ждалось, чтоб можно было устроить эту переписку: покуда, почти случайно, не встретился Квиритов. Квиритов -- сын дьячка их прихода, там...
   Таня оглянулась на него. Он взял со стола какую-то книжку и перелистывал ее, стоя у печки, к которой прислонял то одно плечо, то другое. На взгляд Тани, он тоже оглянулся.
   -- Что? спросил он: -- все благополучно?
   -- Это от Катерины, отвечала она.-- Ничего не пишет ни о маме, ни о ком.
   -- Должно быть, все слава Богу. Дурное сейчас скажут. Мне мой батюшка тоже прислал письмо. Я его прошу всегда извещать о ваших. Он их недавно видел на катаньи -- вашу матушку, сестрицу. Должно быть, веселятся. Выборы там.
   Она слушала, терзаясь совестью. Несомненно, ей хотелось знать о матери, о сестре... но говорить о них она не могла, не хотела. В эти минуты их счастье, их покой были ей необходимы -- для своего собственного покоя...
   -- Веселятся! повторила она.
   О, еслиб сказали, что ее забыли, что её совсем ненужно, что её не любят! Вот бы радость!... Помнить, заботиться, любить -- это все мучения. Знать, что всего этого не переносят из за неё -- да это благодать! это прощение!... Ну, веселятся. Варя катается. Конечно, шляпка новая, шубка новая, сани новые... Сколько за все это досталось обидь, окриков, всякой грязи?... Ну, все равно, было весело; хоть час, да весело. Кого-нибудь задела; может быть, кто-нибудь есть по сердцу... У Вари-то?.. А мать?...
   Она будто отмахнулась.
   А ведь отгонять чувство, отгонять мысль -- падение. Страшное нравственное падение. Так дойдешь до Бог-знает чего. Одеревенеешь. Будешь, как вон та барыня, что сейчас ушла: цельная, дельная... Да ужь и не лучше ли так-то, совсем, совсем...
   -- Голубчик, что-жь это я вас ничем не погрею? сказала она Квиритову, подходя к неубранному столу: -- погодите, а сейчас...
   -- Что вам беспокоиться, Татьяна Дмитревна! а не хочу.
   -- Я ничего не ела, возразила она: -- сделайте мне компанию.
   Она развела канфорку, поставила кофейник и принесла из другой комнаты кусок холодного жаркого.
   Маленькое личико студента слегка зарумянилось; он заметно был очень голоден.
   -- У вас и так целый день хлопоты, отговаривался он.
   -- Ничего, для друга-то, лишний раз! возразила она с мучительно-удалым весельем.-- Давайте пировать; нам теперь простор.
   Она налила ему рюмку вина.
   -- Вот апельсинчик, на закусочку.
   -- Татьяна Дмитревна... сказал студент.
   -- Что?
   -- Я не могу... У меня кусок в горле останавливается... Я ведь знаю, что вы меня помните...
   -- Ну, нежности оставьте.
   -- Нет, вы -- как сестра родная... Я не умею сказать...
   -- А не умеете, так и не говорите.
   -- Я знаю, чего вам это стоит... Павлу Сергеевичу неприятно?
   -- Да что мне Павел Сергеевич? прервала она с досадой...-- Вы, миленький, не завирайтесь. Мне вот весело. Moи веселятся -- ну, и прекрасно. Что-жь! я сама хочу веселиться. Святки. Достаньте-ка завтра два билетика в боковых местах, а то и на балконе: завтра -- Рогнеда.
   -- Разве Павел Сергеевич пойдет в боковые места...
   -- Э, что вы все с Павлом Сергеевичем... ну!.. мы с вами, с вами, голубчик, с вами вдвоем. Братец с сестрицей, родные...
   Он взглянул на нее украдкой.
   -- Музыка, говорят, хороша, продолжала она.-- Ганевич сказывала; она все знает. Говорит: точно панихида. Вот вам и полезно послушать; вы манеру приобретете, а, как вас за неуплату погонят из университета, вы на крылосе славно будете петь, с чувствием.
   -- Нет, ужь заплачено, Татьяна Дмитриевна; этот год не погонят, отвечал он, все заглядывая в её наклоненное лицо.
   -- А Крылицына выгонят?
   -- Его -- непременно.
   -- Нигде не нашли?
   -- Денег-то? Где ж их найти! За меня тогда, в сентябре, отец сам выслал в правление, а то бы...
   -- А то бы вы свои отдали? Молодец! Отец с матерью, и с дядями, и с тетками, по грошам для него набрали, а он... Ох, я не учу, Квиритов! простите меня...
   Он молчал, все глядя на нее. Она потупилась в стол, потом вдруг подняла голову, встряхнув волосами.
   -- Что ж он будет делать?
   -- Кто? Крылицын? говорил -- уедет.
   -- Куда? Ведь родных у него нет?
   Квиритов помолчал еще.
   -- Да ведь ни у кого родных нет, Татьяна Дмитриевна, сказал он, наконец, закуривая маленькую сломанную папироску, которую обшарил у себя в кармане.-- То есть, я разумею, родных в смысле помощи. Никто не в праве истощать их средства и даже физическия силы. Вот, например, мои родные: что могут, для меня делают, а я только еще на втором курсе, занятий мало... Затрата на меня, следовательно, самая непроизводительная...
   -- Послушайте, голубчик, прервала Таня: -- не говорите так фигурно. Вы все как-то фигурно говорите; а не могу привыкнуть... И все это вздор. Придет время, и вы также вашим родным поможете.
   -- Вот Иван Васильевич так говорит.
   -- Так что-жь пустяки толковать! Скажите о Крылицыне. Петров ходил вчера к Ганевич?
   Квиритов был сконфужен.
   -- Не знаю как сказать, Татьяна Дштриевна, начал он, краснея и, для смелости, одним духом сжигая свою папироску.-- Начадил я тут у вас... Мне кажется, Ганевич эти ненадежны... Простите меня, пожалуйста; вы с ними дружны -- но что же я могу судить? Я -- человек неразвитой, просто, невежда... но так мне кажется. Мягко они стелют, а спать жестко.
   -- А вы просились спать у них? сказала Таня со злостью.
   Но она между тем улыбалась. Это ободрило студента.
   -- Нет, меня Бог миловал, отвечал он так резко, как нельзя было ожидать от его жалкой, смятой особы, и опять сконфузился.-- Впрочем, что же? я не хожу к ним. Прошлой зимой, вот Власьев -- он тогда возвратился -- Иван Васильевич...
   -- Петров?
   -- Да. Заблуждается он в ней очень; по себе судят. Ему слово дорого, а ей говорить -- что воду лить... Конечно, я не понимаю, не могу решать... Вот, прошлой зимой, говорят мне он и Власьев, что госпожа Ганевич сбирает у себя по пятницам; лекции там кто-то читает, химию. Я подумал: я юрист, мне не надо. Они настаивали; говорили, что она занимается сама с тем кто хочет, французским, английским языком; тоже дни назначены. Меня к ней послали. Барышень там было несколько. Вот эта, слышали, Качалова, она потом в переплетной была...
   -- Она замуж идет, сказала Тана.
   -- Неужели? За Власьева?
   -- Нет. Не знаю... Ну, рассказывайте: что вы у Ганевич делали?
   -- Да ничего не делал. Она литературу читает, а мне азбука нужна. Положим, я по французски читать умею, но ведь я ничего не понимаю. Прочел, все хохочут; так это стеснительно.-- "Покажите, говорит, учебники, по которым вы занимались"?-- Я их с собой принес: ну, Шапсаль, разговоры -- да захватил кстати -- я на Садовой купил, за пятиалтынный;-- толстенькая такая -- Martyrs Шатобриана, знаете?
   -- Нет!
   -- Я за имя купил; слышал: Шатобриан... Она, Александра Михайловна, как взяла в руки, так даже ужас у неё на лице. Подняла книгу кверху, показывает: "Вот, господа, говорит: -- чем отуплялись целые поколения!" И все перед ней благоговеют. А тоже ведь никто не читал... Ивана Васильевича тогда не было; она при нем остерегается. Ей нравится очень, что он обращает на нее внимание. Женское кокетство, может быть, что такой человек, суровый, казалось бы... Не знаю... И туг она об авторитетах говорила, говорила, слушали ее, слушали. Тем урок и кончился. А потом...
   Он заглянул опять в лицо Тани. Она опять потупилась, опять машинально что то разглядывая. Квиритову было неловко. Казалось, говори он хоть до завтра, она ничего не слышит. Но если замолчать -- она, может быть, заметить, обидится... Как нарочно, в эту минуту, когда он остановился, она рассеянно оглянулась на него какими-то ничего невидящими глазами. Ему стадо почти страшно.
   -- Так вот, потом... начал он, запинаясь.-- Потом... Однажды она прислала за мной. Власьев ей перенес, что и я ищу работы. Я ему, право, ничего не говорил, не поручал... Ну-с.-- "Вот вам, говорит:-- работа; переведите это". Поллиста печати, из какой-то книги вырвано, историческое. "В складчину, говорит: -- переводится; это -- на вашу долю; с лексиконом сделайте".-- Два рубля за это. Я посмотрел... Ведь недобросовестно! Что-жь я возьмусь, когда я не понимаю? Какой тут лексикон поможет? Отвечаю, что не могу... Так как же это она поняла? вскричал он, вдруг оживляясь:-- поняла, будто мне показалось дешево!-- "Сколько же вы, говорит:-- хотите? Чего вам больше? за весь перевод -- по пятнадцати с листа, а на мне еще общая редакция, труд за всех! Чего-нибудь стоит исправить безграматности!.." Зачем же, говорю ей: -- вы беспокоитесь, раздаете безграматным? И ушел от неё. Хитровка! Мне только под-листа предложила, потому что, в самом деле, пришлось бы ей поправлять, а как ей Подымова делала, институтка-шиферница, да Родольскому полтора тома свалила, а Родольский французскую, немецкую книгу вслух прямо по-русски читает... так это ей "труд", "общая редакция!.." "Обществу служит", видите, а попроси у неё для общества-то... Примерную ферму заводить хочет; хозяйственные машины, скот закупает. У неё, под Тверью земля какая-то. Аргунову отправляет в Швейцарию, изучать молочное производство. Школа там будет, в роде колонии, в роде Меттре. Все затеи. А на такое дело, что погибает такой человек, как Крылицын...
   Последнее слово будто разбудило Таню.
   -- Так он уедет? сказала она, будто только и слышала и поняла, и помнила из всего, что говорили.-- Куда?
   -- Я же знаю, Татьяна Дмитриевна, отвечал Квиритов.-- Если вам признаться... я не смею их распрашивать, вот Крылицына, Ивана Васильевича. Это -- не просто товарищи, знакомые, а повыше!... Я-то ужь их хорошо узнал... Ведь, меня когда я разутый, раздетый в Питер добрался -- меня Иван Васильевич на улице подобрал: а ночевал у Казанского на паперти...
   -- Квиритов!.. вскрикнула она в ужасе.
   -- Да. Вот какая бывает нищета, Татьяна Дмитриевна; вы её не знаете. Вот как я ему обязан; а потом он приютил, он кормил, да еще клятвой связал -- отцу-матери не сказывать. Вам первой, одной говорю: сердце не вытерпело. Да этого мало. Мне нужно было готовиться держать экзамен. Иван Васильевич -- сам не юрист, а медик; он меня повел к Алексею Александровичу -- к Крылицыну; а тот... Да вы не знаете, что это за люди! какое сердце у них, какие понятия... человеческия, одно слово -- человеческия! Благородство, задушевность, братство... И гениальные люди! Чего не знают, чего не читали, как трудятся! Вы представьте, Алексей Александрович ведь ужь выслушал полный курс историко-филологический, кончил с медалью, да опять поступил -- на юридический с третьего курса.-- "Одно знание права, говорит: -- ничего без общего образования -- без философии..." Все свободные дни -- в публичной библиотеке. Урок давал только один, и тем жил. Диссертацию готовил: "о семейных отношениях, правах и обязанностях". Анализ, красноречие... Боже мой, подумать только -- двадцать четыре года и человек уничтожен! Иди, пропадай, глохни! А в государстве заводятся новые суды!
   Он зажал руками свое вспыхнувшее маленькое личико и глаза, полные слез.
   -- Да я пойду для него под окнами просить! вскрикнул он, вдруг вскакивая с места.-- Матушка, милая, Татьяна Дмитриевна, нет ли у вас? сколько нибудь, что-нибудь?
   -- Ничего нет, отвечала она.
   -- Вы завтра в театр хотели...
   -- В театр!
   Она захохотала.
   -- Ах, Квиритов, в театр! Или вы не видите, каково мне? Я целый месяц матери не пишу -- марки нет... Вот вам крест с шеи, купите ему калач на дорогу...
   Квиритов оторопел, хотел сказать -- и не мог. Несколько минут молчали оба, не глядя друг на друга.
   -- О, что-жь это будет!.. прошептала Таня, опуская голову на стол.
   -- Что бы ни было, сказал резко и твердо Квиритов: -- я знаю только, что для этих людей... они мои благодетели для них я вынесу все, всякое несчастие, всякое унижение, положу голову на плаху... Моя голова -- ничто!</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
