<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="lvov_f_pisma_skimnina_1813">Письма Скимнина. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Федор</forename>
         <forename type="patronym">Петрович</forename>
         <surname>Львов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Львов Ф.П.</name>
      </author>
      <title type="main">Письма Скимнина</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1813" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="in letters">
         <catDesc>роман в письмах</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1813">1813</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>№ 1.

\-\-\-\-\-\-\-\-\-\--

*С дороги из Вологды, Октября 15.*

Вот мой друг я и уЕхал. --- Воля твоя! --- Ничто мнЕ так непротивно,
как разлука! Ты мне часто говаривал, что нельзя беспрерывно так жить
как хочется; что дела, обстоятельстватребуюте иногда пожертвований,
которым мы удовлетворять обязаны непременно; что жить для себя так же
нельзя; что себя слушаться не всегда должно... Помню, всиò помню, что ты
мне говорил друг сердечный. --- Вот я себя и не послушался. По твоим
убеждениям я войною пошел против самого себя; поступил с собою как
с злодЕем, --- заковал и язык и сердце. Молчу, --- меня везут --- и
я уже не с вами!

Друг мой! Ты знаешь все сокровенности души моей, вычисляешь мои
истинные пользы, заботишся о моем щастье; --- скажи

====page 4====

мне, почему я должен был расстаться с вами? --- Говори мне
обстоятельнее; я может быть пойму тебя хотя несколько. Жестокой
человек! ЗачЕм не велЕл ты мне уехать прежде?\...

Ты так устроил, чтоб я писал Графине. --- Я буду писать. --- Но о
чем мне писать ей? Могуль я ручаться, чтоб.. НЕт, будь покоен; я
надеюсь\... Разлука всиo преодолеет, часе от часу я буду более входить
в себя! Посторонние и новые предметы на пути разеЕют мое внимание. Я
буду к ней писать --- равнодушно, холодно; буду искать мыслей
забавных, --- я буду дышать тЕм, что я по крайней мере говорю с нею.

Ты в самом деле хорошо вздумал, чтобы я иногда писал ей и стихами.
Это меня развлечет, займет. --- Но чЕмъбы мне таким заняться мой
друг, чтобы успокоило, утишило пламенные порывы и воображения и сердца?
--- Пиши ко мне ради Бога, а то\... не чем мне жить будеш!

Давно я хотЕл к тебе писать, --- да как нарочно проЕзжал я города
ночью, и

====page 5====

только тем довольствовался, что спрашивал во всяком городе, где
почтовой двор?

С самого моего отъезда я беспрестанно считаю дни; а с вами я не
помнил их и названия. Теперь они кажутся мне годами, --- а тогда так
они летели! У вас в Малороссии еще тепло; в Архангельске теперь я
думаю уж зима! --- Каково то мне будет в Архангельске? Прости мой
милой.

Почтмейстер здесь такой доброй старик! --- Он мне сказал, что ему
нельзя забыть послать письмо мое, потому что он от меня получил
казенные весовые --- деньги! --- Прости, --- я Еду, --- какая ночь
темная!

Куда девалась моя философия? Куда девалось удовольствие в
размышлениях? Где я? --- Бывало как увижу, что в праздничный день в
деревне соберутся добрые люди и на лавках перед избою, иные сидят,
другие поют, иные резвятся, играют, --- каке я утешался смотря на их
благополучие! Ныне еду мимо, ничего не слышу, не вижу; а когда
остановлюсь --- бегу от веселья как

====page 6====

от чумы. Тоска во мне ростет! --- Услышу песню? --- Сердце забьется,
глаза наполнятся слезами! --- Нет, мой друг! Мне лучшe, мне покойнее,
когда воет резкой ветр и рубит меня косой дождь, а я где нибудь один
сижу под деревом с дубинкой --- и ничего, кроме листьев, не слышу!

====page 7====

№ 2.

\-\-\-\-\-\-\-\-\--

*С дороги из Каргополя, Октября 24 го.*

Человек занятой предметом посторонним не видит, не чувствует что
его окружает. -- Чудное дело! -- Он даже течения времени не приметит!
--- Я иногда верст 20 ть проеду, а мне кажется я проехал 3; иногда
проеду 3, а мне кажется 20.

Еду по дурной дороге, --- темно, холодно, а беспрестанно между вами. ---
Я часто бываю на горке под той самой грушей, где Графиня обыкновенно
разливает чай! Я вижу ее в белом платье, мягкие её волосы перевязаны
по голове голубой лентой, полосатая её шаль подле нее раскинута, ---
вечер такой теплой! --- Солнце на закате, рабочий народе едет домой с
поля, на берегу реки под горою гонится стадо! --- Она с приветливой
улыбкой подает мне налитую чашку! С такою милою заботливостию
хлопочет, чтоб чай для меня не был крепок! --- Рассказывает, что
она читала. --- Неподалеку от ней стоят кресть-

====page 8====

янские мальчики и девочки, которых она награждаеть по заслугам,
наведывается о больных! --- Какой я сумазбродной! Чем я тебя занимаю!
--- Какая мечта! --- Я от вас так далеко! --- От чего мне ни с кем
говрить не хочется? Иногда не хочется и к тебе писать мой сердечный!
--- К тебе писать не хочется!

Я всиò думаю об чем мне писать Графине! Признайся друг мой, --- очень
трудно говорить, кто сердечного чувства объяснять не должен! Такой
человек подобен тому, который в темноте на 10 ти шагах сделает 5о
ощупью, чтоб только не ударишься где головою.

Когда кто испугает птичку и сгонит ее с дерева, где она быть
привыкла, она летает около него беспрестанно --- и не знает покою!
Быть так! --- и я буду бродить, как человек во тьме ищущий света.
Коли не суждено мне отдохнуть у любимого дерева, ---я около него
скитаться стану!

Меня занимает иногда и то, что Графиня была за мужем по расчету
семейному, --- вышла она молода, --- не знала и не знает,

====page 9====

что такое любить. Блажен, кто!\... Но что я говорю? У всякого ли
расцветет цветок, который ему достался? --- Прости мне мой друг, ---
я сам не знаю что пишу! Лошади готовы.

====page 10====

N° 3.

*Из Архангельска, Ноября, Зго.*

И ты уже успел встретить меня здесь письмом твоим? Сердечный мой!
Какой ты доброй человек! --- Я как будто ожил! --- и вы все здоровы,
--- и иногда обо мне говорите? Думаете о моем возвращении! --- О
возвращении моем думаете, а я только что расстался с вами. --- Слава
Богу, что вы здоровы.

Я приЕхал вчера ночью. Чудное дело! ничего я не устал! не спал --- и
того не чувствую; твое письмо как невидимая рука сняла с меня какую-то
тяжесть. Ах мой друг, как мне тяжело было! Какая грусть едкая! Письмо
твое меня утешило, --- я кажется стал совсем иной! Мой друг, пиши ко
мне чаще; я себя чувствовать начал.

Ты справедлив! --- и в самом деле! --- можно ли каждой встрече
повиноваться? как там пить, где нет воды? Где достоинство здания,
когда колеблет его ветр? Ты справедлив! Я из твоих дружеских на-

====page 11====

ставлений ни на черту не выду. Bciò бы лучше, коли бы я ранее\... Но что
об этом говорить!

Я был у всех по делам моим. Боже мой, как дельные люди и глухи и
немы! Какие они холодные! --- Нет, не люблю я по делам таскаться!
Особливо я не терплю таких дел, где одни копейки погоняют и судей и
просителей! В делах вообще --- в исканиях людских и в самом
покровительстве их видны такие мелкия, такие подлые страсти!

Я нанял здесь две горенки. --- На что мне больше? В них часто
умещается Богородское (\*) со всем большим садом! --- иногда наша
комната! иногда та груша!\... Ах мой друг! Я беспрестанно сражаюсь
сам с собою --- и беспрестанно уступаю неприятелю! --- Какой я дурной
воин! Твое письмо подле меня, --- я его беспрестанно перечитываю. Я
стал право покойнее, --- вы все здоровы. --- Впрочем что меня
заставляет так строго смотреть за собою?

(\*) Деревня Графини.

====page 12====

Разве нельзя почитать и любить человека, и чувствовать собственное бытие
свое?

Теперь я примусь устроивать домашния дела мои --- и знаешь ли как? ---
Подле маленького дивана, где я сплю, поставлю столик, на котором
положу две записные книжки: в одной будут лежать твои письма, --- в
другой письма милой нашей Графини, (буде вздумается ей о сумазбродном
вспомнить); подле этих двух книжек положу я чорные мои письма к
вам; --- и это будет тот мир, в котором я дышать стану; в
пределах его буду я или Царь, или раб! --- или дух мой взовьется к
селениям небесныме, или в подземной мрачности, в глубоком унынии он
потонет!

Я гораздо покойнее! --- Завтра примусь писать Графине. --- Я кажется
здоров, и хотя чувствую, что я не совсем весь по сердцу, но это иногда
и кажется. Человеку, ночью идущему, часто встречаются привидения!

====page 13====

N° 4.

\-\-\-\-\-\-\--

*Ноября 7го.*

Вы приказали мне Графиня: --- я повинуюсь с вашими повелениями мое
удовольствие неразлучно; но прежде всего позвольте мне принести вам
жалобу на судьбу мою. Как смеет она так явно насмехаться надо мною?
Все мы знаем, что она заставляет иногда людей дурачиться в разных
видах, да по крайней мере всегда под какою нибудь пристойною
наружностию; а тут, приди же ей в голову воперьвых; разлучить
человека с его искренними и послать в такой край, где живут одни
белые медведи, тюлени и моржи, где травка не смеет из земли
показаться; а потом приказать --- и чрез кого же? --- чрез вас
приказать мне искать по ледовитому краю, где в целые полгода свету не
увидишь, --- чего же искать? --- Парнасса! Мало этого: пиши я и прозой и
стихами, и чтобы в превосходном творении моем отличным молодцом,
первым Героем был ктоже? --- представьте себе Графиня! жестокой
мороз.

====page 14====

Седой, косматый

И зубатый,

Который голосом от старости скрыпит,

И на земле, как бес крылатый,

Гоняется за всеми, и щиплет и мертвит;

А сам ни день, ни ночь не спит.

То, будучи укрыт блестящей епанчою,

Он ходит по вершинам гор;

То серебристою трухою

Он мечеься в глаза как сор!

Судите сами Графиня, к каком я положении! --- Я с вами расстался! Мне
иногда сгруснется; иногда я совсем не там, где я. До того ли мне,
чтобы прибирать слова и приноравливать их как одну жемчужину к
другой? Пусть бы заставили вы меня в самом деле прибирать и низать
жемчуг ваш, --- я бы сидел сиднем и знал свое дело; я бы знал по
крайней мере, что моя нитка жемчужная когда нибудь украсит победы ваши,
и для чего же не так? Но тут я только что смешон буду! А естьли в
добром сердце насмешки нет, естьли сострадание составляет несомненно
его пищу, то каково же вам видешь сумазбродного, который не будучи
живописцем принужден в картине представить север?

Всякое слово любезного человека с чувством сказанное переливается в
сердце того,

====page 15====

кто его знает цену. Вы часто мне проговаривали, что вообще впечатления
сильно на меня действуют. Я радовался, что вы заметили мою
чувствительность; а теперь вы же мне приказали заняться так, чтобы всиò
во мне замерло от холоду; чтобы и в письмах моих была вечная зима,
--- словом: вы желреяге, чтоб я оледенел! Будьте же вы ко мне
милостивы, и судите сами:

Как за дело мне приняться?

Можноль солнцу поклониться

И бежать его лучей?

Это вовсе непонятно!

Не блажен ли тот стократно,

Кто живет средь красных дней,

И конец пути к покою

Довершает без забот?

Воля ваша, щастлив тот!

Кто вечернею порою,

Сидя у безмолвных вод,

Видит, как небесный свод

За угрюмою горою

Станет розовым шатром!

Как стада его грядою,

Полны сытным молоком

К дому идут с пастухом,

И на зелени златистой,

Где ручей катится чистой,

Пролагают длинну тень!

Вот какому щастию я завидую Сударыня. Нет! --- Сделайте милость,
избавьте

====page 16====

меня от описания зимы, --- я ей враг непримиримый, --- и до такой
степени, что я не только зимы, но не люблю даже холодного свойства. По
моему, человек с холодным сердцем чем умнее, тем опаснее. Пришлите
мне лучше из Малороссии цветов сушеных. Глядя на них, буду
вспоминать, что я живал с ними; только сделайте мне одолжение, чтобы
каждый цветок был непременно на особой страничке. Таким образом весь
вид цветка сохранится, кроме живости, которую пусть дополнит
воображение. Вы меня понимаете. Иного жмет мороз, а он сделавши себе
приют под шубой, с большим наслаждением думает о такой стороне,
где солнце Царь, а мороз в вечной ссылке!

Простите Графиня! --- Помните того, который вас искренно почитает.
Час в разлуке --- год. Несносная мысль! --- По крайней мере не
забудьте,

Что кто на Севере полетел,

Тот вас либить и чтить умел.

Что вы когда с зарею

В летучем платьице, как снег,

В кружке виющихся утех

С живою в крисшале водою

Идете в гости к цветникам,

И там

====page 17====

Как летний день прелестный,

Как Ангел вечные любви,

Дарите жизнь и щастье вы;

Я в кибитчонке низкой, тесной

На тощих клячах почтовых

В грязи Октябрьской утопаю,

И тут, то жизнь я проклинаю,

То в виде Солнца вас встречаю

Под тучами дождей косых!

====page 18====

N 5.

\-\-\-\-\-\-\-\--

*Ноября 15го.*

С неделю кажется, или и больше, как я уже отправил письмо мое к
Графине. Извини меня пред нею друг мой; --- оно длинно. Но быть так,
--- я не мог сжать ни мысли, ни сердца; за то теперь долго не буду
писать к ней. Я опасаюсь, что бреднями моими ей наскучу. Я опасаюсь,
что и тебе наскучу; но ты будь ко мне великодушен, --- я такой бедной
человек!

Признаюсь: я что-то собою недоволен. Всиò я беспокоен, и от тово
беспрестанно чего-то я ищу. --- Досадно очень, что нет у меня здесь
любезного Богородского инструмента! Несколько часов по крайней мере в
сутки исчезли бы в безмерном пространстве музыкального мира! Я так
люблю как струны отзываются биению сердца! Биению сердца отзывается
предмет неодушевленный! --- А иногда человек чувствительны ка-

====page 19====

мнем другому кажется! --- Кусок мрамору всякий звук отражающий!

Хлопоты по дЕлам мне досаждают. В таких случаях холодные люди
обыкновенно приговаривают: *не принимай хлопот к сердцу.* ---
Согласен. --- Но можно ли откинуть от сердца стрелу, глупым или злым
человеком пущенную?

Понять не могу, что охоты людям делать зло для ттого, чтоб только зло
сделать? Как тут не видать чресполосного владения добра и зла?

Чресполосное владение! --- что такое?\...

Разум человека похож на круглое выпуклое стекло. В определенном
расстоянии оно объясняет предметы; выдь из меры, увидишь одно
смешение, безобразие и наконец какой-то туман, который скроет всиo!

В маленьком городе жить в неизвестности не возможно. Я со многими
познакомился, но или от того, что я здесь нов, или от чего другого, а
в здешних обществах я никак не отыскиваю, чего бы

====page====

мне хотелось. Здесь есть любезные и прекрасные женщины, но всиò не то.
Какой это чудный человек наша Графиня, как я подумаю! --- Какая
кротость, покой и привлекательность ве черптах её! Она занимается
всеми, но занимается так, что никто того на собственный счет принять
не может. Ты сам приметил, мой друг, как она скромна в
разговорах, как уступчива и как утешительна в рассуждениях! Какое
терпение в горе! Пылкость сердца часто уподобляет ее румяной заре, за
которою веселый день живит и украшает всиò. Признайся, сердечный мой,
встречал ли ты кого нибудь ей подобного? Я теперь говорю с тобою
хладнокровно, --- суди сам, что составляет её удовольствие? --- Дом,
удаление от шумных бесед, родные, чтение, музыка, рукоделье,
управление домашним делом, попечение о людях. Приметил ли ты, мой
друг, и то, что она внушает во всякого какое-то священное к себе
почтение; что взор её не поражает вдруг, но как-то обнадеживает в
благополучии целой жизни?

Тебе не льзя подумать, чтоб я судил

====page 21====

пристрастно, и потому надеюсь, что ты меня бранить не будешь. Не уже ли
не смею я похвалить и картины хорошей?

Я давно не получал твоих писем. Я бы кажется ожил опять. Прости, ---
я как то расстроен! ---

====page 22====

N°6.

\-\-\-\-\--

*Ноября 25 го*.

Почта пришла! --- Как давно не имею я твоих писем, друг мой! Какая
горькая неизвестность! Здоров ли ты, мой сердечный? Мне кроме вашего
здоровья ничего не надобно, --- а я и об нем ничего не знаю!

Я чрезвычайно беспокоен! Хожу целый день, придумываю разные причины
твоего молчания! Разрешаю их в разных видах, и от одной мысли
хватаюсь за другую. -- Мой друг! Действия души моей зависят от твоего
разума и сердца! Я живу тем, что ты мне скажешь, а ты молчишь! Да я
тебя же и не вижу! Какое близкое подобие смерти! --- Ты молчишь! ---
Отыми от робенка руку помощи, --- как он подымется?\... Не уже ли
судьба поставила меня с тобою на одну дорогу? и так нас поставила,
что разойтиться нам нет возможности! Мысль жестокая! О злое
воображение! Огненный бич твой обхватывает весь состав моей жизни!
Долго ли мне еще в мрачных

====page 23====

пропастях твоих скитаться ? Мысль убийственная! --- Нет! этого быть
не может. Друг мой! Жизнь моя на волоске держится; но пока этот
волосок не порван, --- я тому не поверю. --- Нет, быть тому не льзя!

Будущая почта придет после завтра. --- От чего я всегда ожидаю грому?
За чем не ожидаю я солнца? Боже мой! За чем я в таком городе, где
только один раз в неделю почта ходит! За чем здесь такой холод, и
такой снег глубокой? За чем я здесь? За чем такая даль разлучает
нас? --- Сколько раз умереть можно, доколе слово мое долетит до
своего назначения? --- Нет, не могу больше, --- прости!

====page 24====

N° 7.

\-\-\-\-\-\--

*Ноября 25го.*

Я давно из вашего Богородского писем не имею. Я не знаю, что мне
подумать! Прикажите меня уведомить, милостивая Графиня, что у вас
делается. Я беспокоен беспрестанно. Мне уже кажется, я лишний в мире.
Часто я думаю, что вы не здоровы, --- и тогда воображение исполинскою
силою разрывает жизнь мою. Мое здоровье здесь тоже для меня, что свет
для слепого! Коли бы я мог отправить здоровье мое к вам! ---Простите.
--- Не уже ли человек в отсутствии другого тоже, что цветок без
солнца? --- Рука что-то не ходит по бумаге. --- Ах Графиня! Не уже ли
все меня забыли?

====page 25====

N° 8.

\-\-\-\-\-\-\--

*Ноября 27го.*

Виноват, мой сердечной другь, виноват я пред тобою! Какой я
малодушный! Сумазбродный! Можно ли ворошить мои письма? Быть так, ---
твой гнев я снесу; - но что я написал к Графине? Что она теперь
подумает! Какое я имел право так написать к ней? --- Друг мой, я
сей час получил письмо твое, --- а почта отходит! Какое положение! Я
не смею вспомнить о Графине! --- О сумазбродный!

====page 26====

N° 9.

\-\-\-\-\-\-\-\-\--

*Декабря 4го.*

Милой мой друг! Ты заботишься о моем здоровье; --- ты пишешь, что весь
наш кружок чувствует мою разлуку с вами; что ты получил с дороги
мои письма; что ты кое что из них читаешь доброй нашей Графине! что
она очень была довольна, видя, что я здоров; но недовольна, что я так
мрачен!

--- Суди сам, сколько мне наслаждений! сколько радости, сколько
прибавилось во мне сил! --- И рассудок мой стал кажется чище, и
сердце покойнее! --- Но чем же я благодарю тебя за твои благодяния?
Мальйшая медленность в получении твоих известий меня самого против
тебя ополчила! Страсть унесла и рассудок, поколебала во мне и
чувствования дружбы! Похитила и сердце! Какое-то острое тонкое пламя
разлилось в крови моей! Разлилось, и беспрестанно разжигало мои
муки!\... В едких угрызенияхь их, в порывистых страданиях я
дерзнул помыслить!\... Нет! Нет, мой друг, не

====page 27====

могу я повторить этой речи. --- Сохрани Бог, --- естьли ты не забудешь
вины моей! Я наказан, --- и теперь я не чувствую уже в себе ни следа,
ниже тени этой болезни. Исчезла она, --- исчезла как молния от единого
твоего слова! --- Я покоен! --- Ax, мой сердечный, не отымай у меня
спокойствия. Дай мне, --- дай мне хотя несколько времени подышать им,
насладиться им\... Да что я тебя прошу?.. У меня письмо твое, --- оно
беспрестанно со мною, --- я вижу, ты всиò тот же! --- Ты великодушен,
Графиня мне простит! --- и я отдыхаю!

Минуты моего удовольствия приводят меня в восторг. Я не знаю от
чего, но во мне нет ни одного ровного, ни одного покойного чувства.
Какие-то беспрестанные порывы и умножают и сокращают жизнь мою. Из
раю я часто упадаю в какую то пропасть, где всиò темно и всиò жжет! А
там, вырвавшись, опять, как будто из бездны, вод меня поглощающихь,
я плыву на челночке моем и по свежему ветру лечу как птица!

В продолжении сих благотворныхь минут я буду писать Графине, буду шу-

====page 28====

тить, смеяться; а когда взойдет туча в моем воображении, я всиò
брошу, буду беседовать с тобою, и в твоих наставлениях, друг мой!
как в обширных ветвях гордого дуба, от грозы укроюсь.

Давно тебе назначен от меня гостинец. --- Я описал одно
произшествие, в моих глазах случившееся, из которого увидишь ты, что
такое сердце; но по неполучению писем твоих --- признаюсь, забыл я
всиò! Теперь я к тебе его посылаю. Прочтите эту безделицу вместе, ---
мне так приятно, что тогда хотя невидимо я с вами буду! --- Ах, мой
друг, ты увидишь, какое щастие, когда Бог пошлет человеку другого
человека по сердцу!

Прочитывал милое письмо твое, чувствую всю цену видов, которыми ты
наставления твои обогащаешь! Знаю, чувствую, --- я, мой друг, --- я
сумазбродный у тебя в предмете. Ты высчитываешь достоинство человека!
возвышаешь его разум, его дух! а в самом деле восстановлешь падшия
мои силы, оживотворяешь поглощенный мои способности. О наставник мой
любезный!

====page 29====

Что такое разум человеческий? Чем выше устремляет он свое парение,
тем более предметы исчезают у него из виду! Кто смотрит в верх,
тот часто камня под ногами не приметит! Я могу не быть там, где быть
хочу, --- согласен; но могу ли я не чувствовать страдания, когда
обхватит меня огонь, и не будет мне средства выбежать из пожару?

Впрочемь я не утверждаю ни чего, --- мне так мечтается. --- Я сам себе
не верю, --- и что такое самая философия наша, как не туман, из
которого помоги Бог вытти без повреждения и напасть на тропинку, к
родине своей ведущую?

Хотел я тебе отыскать мою повесть, да видно не успею. --- Не могу
вспомнить, куда я заложил ее. --- Мудрено ли? --- Я часто забываю, что
сказать хочу. --- Какой мне урок! Вместо того, чтобы мне занимать тебя
бреднями моими, не лучшель бы исполнить то, что я тебе обещаль? Я
отстал oт настоящего, и сам не знаю, как погналсл за догадками. ---
Написал к тебе две страницы, --- а что обещал, того не сделал!

====page 30====

„Таков Фелица я развратен;

Но на меня весь свет похож!,,

Я покоен слава Богу, --- поеду гулять --- и потом приготовлю письмо
милой нашей любезной Графине. Не гневайся на меня друг мой, --- я
совсем благоразумен!

====page 31====

N° 10.

\-\-\-\-\-\-\--

*Декабря 7го.*

За одну вину мою я отказал себе удовольствие писать к вам Милостивая
Графиня. Но наставник мой уведомляет меня, что вы приметили ту
мрачность, какая меня здесь постигла, и обо мне пожалели; а я не могу не
почувствовать признательности за такое во мне участие, и потому
осмелился опять пожаловать себя в исполнители вашей прежней воли.

Чем далее я от вас, тем я к вам ближе, --- мне кажется я с вами
беспрестанно.

--- Что тут делать? --- Вы верно приметили, что как ни поставите
цветок на окошко, он всиò тянется к солнцу!

Я въехал в такой край, где кажется под распущенными крыльями смерти
холод проник во всиò. --- Прости мой зеленый лес!

--- Простите цветы мои любимые! --- Простите птички! --- Простите
Графиня! --- Я в другой планете.

====page 32====

Здесь какой-то резкой холод

Самый воздух зачумил,

По полям летает голод,

Вид природы всей уныл!

Мгла как белый пух гусиный

Сором сыплется с небес!

Прячутся в него долины,

До нага ограблен лес!

И сребристыми хохлами

Покрывая дряхлый вид

В страхе полумертв стоит!

Реки с резвыми ручьями

Переловлены сетями,

По темницам все сидят,

Солнышко сменило взгляд,

В бледности своей ужасной

Кроется оно всечасно

И от всехь уйтить спешит\...

Взглянешь --- тёмно, --- Солнце спит!\...

Звери

Прячутся в пещеры,

Птичекь не слыхать в полях;

Пусто даже в деревнях!

Лишь приметно, что в домах

Плотно затворяют двери.

Тамьъпри огненных лучах

Золотистые лучины

Крылошки сложа орлины,

По ночам прядет любовь,

Щит от стужи и покров!

Вы может быть подумаете Сударыня, что я, имея честь носить по власти
вашей новое звание стихотворца, пустился в бред!

--- А я вам клянусь, что все эти чудеса видел и на яву, --- кроме
любви, которую

====page 33====

встречаю и там, где ее нет --- Да это опять по тому\... что она во
мне. --- Верьте мне добрая Графиня, что по внутреннему расположению
человека наружные предметы принимают и вид свой и цвет, и вот от
чего редко! весьма редко могут два человека видеть предметы одинаким
образом! --- По этой же самой причине часто не смею и я объяснить моего
чувства.

--- Выскочит как нибудь слово; а тут добрые люди тебя схватят и
отведут в желтой дом. (\*) С горяча о тебе пожалеют, --- а потом,
--- забудут, что ты и существовал на свете!

Скоро ли мои сушеные цветы приедут? Мне всиò кажется, что с тех пор,
как я здесь, лучших гостей мне не видать! Взглянув на них некоторые
представятся в виде искренних мне людей, с которыми я в разлуке. ---
Чудное дело! Истинные черты, свойства людей, любимых, души их,
наполняют сердце, а человек непрестанно ищет видеть хотя одно их
подобие. Какое странное творение человек!

(\*) Дом, где содержатся сумасшедшие в Петербурге

====page 34====

Для себя он век живет,

А не может жить собою!

Надобно ему порою

Разделить и солнца свет!

Я например живу здесь один, --- чтобы мне до того, что вы в
Малороссии? --- Что с лишком полторы тысячи верст стоят между нами,
и наш путь сообщения заградили леса, реки, горы! --- Довольно того ---
я здесь, и свет, и свобода, и пища при мне, --- и людей добрых ---
отыскать можно! Чего же бы мне не доставало? --- Со всем этим
расстанься я с тою мыслию, что вы меня помните. --- МнЕ ни чего не
надобно будет, Графиня! --- Естьли мир, жизнь значут что нибудь, то
значат только по сердцу.

--- Покуситесь же вы напротив того ко мне написать, я вперед
воображаю, как с радости вдруг превращусь в младенца, или:

Как муха солнцем освещенна

Жизнь из лучей небесных пьет,

Быв прежде смертью покровенна

Вдруг оживает и встает;

Потом расправив понемножку

Блестящи крылошки в пыли,

Летит, и славит теплы дни!

Похожий на воскресшу мошку

Так я на радости моей,

====page 35====

Из льдистых лыбившись сетей,

Взовьюсь в восторге над снегами

И буду петь под небесами

Власть вашу средь морозных дней!

Самая та минута, в которую я теперь беседую с вами, есть минута моего
блага. Я с таким удовольствием ощущаю жизнь!

﻿﻿--- Сердце мое изливается с такою свободою!

--- Вот что зависит от человека на свете! --- Не будучи ни
Государем, ни вельможей --- из одного слова его истекает часто и
жизнь и смерть!

Пишите ко мне Графиня, я ожидаю ваших писем точно так, как человек
в половину окостенелый ждет, чтоб кто нибудь отогрел его.

Извините меня, --- я наскучил вам философическими узорами моими, и для
того перестаю; но не перестану никогда быть вам преданным
стихотворцем и знакомым человеком.

====page 36====

N°11.

\-\-\-\-\-\-\--

*Декабря 10го.*

От чего это друг мой, в иной день и благоразумен, а в иной совсем
не свой? Что такое есть во мне, с чем я справиться не могу? --- От
чего я часто забываю, что хочу выговорить? --- Иногда мне кажется я
здоров, --- иногда кажется болен! ничего я не делаю и делать не могу,
а времени не имею!

﻿--- Всиò бы я ходил, и всиò бы я был один!

﻿﻿--- Уехал бы я отсюда, --- да куда? --- Иногда я чувствую какое-то в
себе умножение жизни, --- сердце как будто полнее!

﻿﻿--- Я спрашиваю, за чем я жил до ныне?

﻿﻿--- А иногда совсем мне жить не хочется!

﻿﻿--- Иногда кажется я не живу --- Бог знает, где я! --- Где бываю, там
меня нет! --- Ищу, --- бегаю, --- езжу целой день, --- и часто в
вечеру нахожу себя сидящего в слезах! --- Или сижу, --- молчу, и
смотрю как догорает свечка!

Бывают минуты, в которые мне кажется, что ничего телесного на мне
нет, и будто

====page 37====

я не в здешнемь мире, --- и будто я животное особое! --- Часто меня не
понимают --- Большая часть людей, которых вижу, ни чего не чувствуют!
Весь признак жизни в них доказывается одним только движением!
Иногда я ко всему и ко всем равнодушен; --- иногда я всиò и всех
люблю! --- Люблю! какое сумазбродство любить! --- Бывает время, где я
не могу читать твоих писем! --- Весь ад и все благополучие судьбы
человеческой знаешь ли где! --- Сердце у меня бьется!

Сани готовы, --- я поеду, --- пусть прохладит дыхание мое резкой ветр!
--- Я к тебе буду писать как себя сыщу. --- Прости.

--- Какой мороз! --- Какая ночь светлая! --- Как всиò покоится! --- В
горе человек живет в двое! --- Каждая минута ростет и не проходит!
--- Как ни скачет проезжий, унылый спутник ночи, кажется всиò на том
же месте!

Ты меня мой друг не уговаривай! --- Paзве не видал ты таких пожаров,
где люди окружив горящий дом и не находя средств унять огонь, стоят
сложа руки, и смотрят как извивается пламя, обхватывает здание,

====page 38====

и втесняясь во все его составы разрушает их? --- А ты меня
уговариваешь!\...

Часто я себя браню, за чем и так горе-стен! За чем я отчаиваюсь
довременно!

--- Но такая мысль осветить меня как молния и исчезнет! --- Останется
одна черная гроза над головою! --- Бедные, немощные, убогие, нещастные,
--- как вы мне близки стали!

Помнишь ли ты сердечной мой? --- Утро было такое ясное! Встретили вы
меня рано под горою сидящего на берегу ручья! Каменные груды окружали
меня как стены! Надломленная ветвь старого сухого дуба шумела над
головою моею, --- тут я сидел, и обмахивал от мух спящего
крестьянского младенца, которого мать неподалеку работала. --- Мальчик
лежал на двух снопах, третий стоял в изголовье, и висящими дутою
колосьями защищал его от солнца. Румяные полные щоки, гневливый вид,
волосы кудрями-изображали спящего Геркулеса в колыбели. Графиня меня
тогда увидела. Она подошла ко мне, и в полголоса мне сказала: *„когда
же ты уснешь* *недоверчивый чело-*

====page 39====

*"век? За чем ты здесь один? Разве ты со всеми раззнакомиться
хочешь?"*

Пробежал огонь сквозь всиò существо мое!

--- Сердце забилось, душа из меня извлекалась, --- я торопливо
выговорил: вы видите Графиня, чей я сторож. Вы между тем все
приближались. Она еще раз на меня взглянула, --- пожала плечами --- и
прошла мимо.

Как мой друг, не ужели чувствования сердечные подобны сверкнувшей и
исчезающей мгновенно снежной пыли?

Я поеду гулять, --- прости.

====page 40====

N°12.

\-\-\-\-\-\-\-\--

*Декабря 12го.*

Радость живит и возвышает человека!\... Силы небесные! научите меня
объяснить восторг, объяснить блаженство, от земли меня отделяющие.
Нет! Я животное бессмертное! --- Солнце! Что твое сияние против того
живительного света, каким преисполнена душа моя? Я за чувствованиями не
успеваю! --- Наставник мой! --- Друг мой! --- Как мне тебе
изъяснить?\... Быстрота ощущений уносит слова! --- Мог ли я ожидать?

Я сын твой Создатель! Ты мне посылаешь Ангела указать путь, которым
мне итти! Стою ль я этого?\...

Кто я теперь?

Человек, начинающий из дали отличать черты того, которым он мыслит,
чувствует и живет! Каждый миг удвоивает его радость! Продолжись
такое положение! Подумай друг мой, оно может прекратить жизнь!

====page 41====

N° 13.

\-\-\-\-\-\-\-\--

*Декабря 14го.*

Почталион! --- Письмо! --- Посылка! --- Ваша надпись! --- Вы здоровы!
Вот и цветы ваши! --- О! лучшая награда, --- первое благополучие,
довольное сердце! --- Пусть теперь бушуют метели! Пусть трещат морозы!
Я стал каменною горою!

Вы говорите: я в синем моем фраке беспрестанно с вами; вы слышите
иногда голос мой; вы ожидаете меня всякой раз, когда в вашу гостиную
все соберутся! --- В самом деле вы не ошибаетесь добрая Графиня. --- Я
точно с вами. --- Никто, никто вам столько не принадлежит на свет!
Время и опыты в том мои поруки; ночь и день мои свидетели.

Вы приказываете не предаваться мрачным размышлениям, --- вы мне это
приказываете? --- Ах Графиня! --- Я привык видеть в вас Ангела
милосердия, а вы так строго, и с одним мною так строго поступаете!
--- Дайте же мне прежде всего другое сердце. --- Вос-

====page 42====

кресите падший дух мой; --- вооружите меня вашим разумом; ---
вспомните, что я!

Вы еще приказываете мне писать к вам чаще, но только не так грустно,
как я пишу к моему наставнику, а чтобы я писал к вам по прежнему и
не отставал бы от должности стихотворца, которым вы до ныне довольны.

Не возбуждайте во мне более усердия к сему новому званию; я и так
кажется им исполнен.

С тех пор, как я с вами расстался, или лучше сказать с тех пор,
как вы приказали мне быть стихотворцом, я беспрестанно вне себя. --- Я
часто там вижу разные привидения, где другие ни чего не видят, ---
часто не сплю целые ночи, --- забываю пищу, --- забываю время, говорю
один, принимаюсь писать к вам, и раздираю мои письма; --- иногда
находит на меня как будто какое сумасбродство и самый бред! --- И я
точно в себе чувствую постороннюю какую-то силу!

Я точно думаю, что эта посторонняя сила не что другое, как дух
стихотворства, который вы Графиня в меня поселили.

====page 43====

На пример: вчера получив письмо ваше, я так вдруг обрадовался, что
долго с нераспечатанным письмом вашим бегал и прыгал по горнице, и
вообразите до чего доходило! --- Что я несколько раз целовал письмо
ваше; а там как я устал, сел и прочел его, слезы рекою потекли из
глаз моих.. Я бросился к столу, наполнил меня восторг, начались
показываться привидения и между многими одно представилось мне очень
ясно:

Лиш тронул я ковчег богатый

Прелестной для меня мечты,

То есть: лиш ящик вскрыл дощатый,

Где уложили вы цветы,

О чудеса! --- В шипах колючих

Под сводом роз, лилей цветущих

Крылатое дитя лежит! ---

Он спит,

И держит лук одной рукою;

На изголовье он другою

Запутался в златых кудрях!

Под крыльями таились стрелы,

Колчан подушкой в головах,

Через плечо очки висели

И золотых сетей клубок;

Венец, Держава, Скиптр --- у ног!

Как некий полубог

Красой неизреченный

Казался Он!

Ресницы черны опущенны

От света охраняли сон;

====page 44====

В лице румянец разливался,

Улыбка пламенна в устах;

Покров на сонном извивался

И растерялся в красотах!

Мечтою удивленный

Я весь оцепенел,

Как смертью покровенный

Я побледнел,

Дохнуть не смел!

Глаза остановились!

А руки как открылись,

Чтоб ваши взять цветы,

Окостенели на пути!

Вот Сударыня, каково человеку, где любовь заснет! --- Ах! Сохрани
вас Бог! --- Кто увидит ее спящую, тот в миг окаменеть может. ---
Послушайте, что она со мной сделала!

Минуты две стоял я пнем,

Не знаю, что со мною было;

Но вдруг как будто бы огнем

Меня согрело, --- осветило,

Почувствовал я шорох крыл!

Проснулся мой дитя прелестный,

Вспорхнул и стрелы в горсть словил

На розу стал, колчан набил

И бросив чрез плечо запас сердец чудесный,

Сам оперся на лук.

Из глаз его огонь небесный

Вливал во все и жизнь и дух!

Но тутъже вдруг

Вспылал он гневом,

И как петух

Перед напевом,

====page 45====

Захлопав крыльями златыми

Качался на цветке, и грозно рек:

„Нещастный человек!

И ты речами злыми

Дерзнул на юге разглашать,

Что в севере моя бессильна благодать!

За это знаешь ли? -- Ты камнем должен стать,

И сорок лет во льду лежать!

Но щастлив ты, что мест я презираю

И в кротости моей

Не рву голов с людей! --

Что шуткой ими управляю,

И милостью сражаю злых;

Что лев за мной бежит ягненком,

Мудрец становится ребенком,

И лед горит в лугах цветных!

Ты слеп без сих очков отменных

Возьми и их надень,

Испей с концов сих стрел каленых:

В восторге сладостном ты будешь ночь и день!

Невидимкой неразлучно

Буду я везде с тобой;

А зиме угрюмой, скучной,

Прикажу быть красотой;

Мрачные её столицы

Взглядом обращу в дворцы,

Где алмазные светлицы

Будут смертным образцы.

Серебром я их покрою

И обвешу жемчугом,

Цветники внутри устрою,

Разны игры колесом!

Резвая зимы прислуга

Снег, морозы, ночи вьюга

Вся в хохлатых сединах!

Выдет в новых красотах!„

Сказал, -- исчез, -- рассыпался как прах,

====page 46====

Открытый ящичек с цветами

Остался под руками!

А я в очках

Глазами хлопал как дурак!

Вот какие чудеса со мной случились Графиня! --- Как мне не благодарить
вас? --- Мне теперь так легко! шак хорошо!

Я поехал с тем, что по приказанию вашему буду описывать здешнюю зиму,
а вместо того занимаю вас мечтами моими. --- Хватаюсь то за одну мысль
то за другую! и ни одной постоянно следовать не могу; хочу сказать одно,
говорю другое! О это точно стихотворная сила! Ну естьли она усилится,
--- Ах Графиня! родная моя! я смертно опасаюсь, что вы перестанете
читать мои письма!

====page 47====

№ 14

\-\-\-\--

*Декабря 20 го.*

Мои письма исправно к тебе доходят друг мой, и спасибо ты пишешь ко
мне часто. Я еще вчера получил письмо твое.

При том утешении, каким я питаюсь в разлуке, я опять человек! И в
откровенности признаюсь тебе истинный друг мой, что от последнего
письма Графини я стал как-то тверже! Я ощущаю общую связь существа
моего! Ах не так как прежде! Не жил я, а томился жизнию; не дышал,
а издыхал ежеминутно! Теперь я точно тверже, покойнее - и право кажется
и умнее.

Читая описание моих страданий, ты со мною говоришь как с таким
человеком, у которого подле пропасти голова кружится. Нет мой друг!
ВсЕ силы сердца моего собрались в одно чувство; вся душа моя
исполнилась одним предметом; различные порывы меня истязавшие исчезли;
мне стало так покойно! Кажется я воскрес --- и живу!

====page 48====

Один взгляд, одно слово так ее отличают, как отличается солнце!
Голос её извлекает душу! А ты хочешь превратить меня в камень! Не
говори более мне об этом. Ты меня не поколеблешь. Когда человека в
полном море носит ветр, когда и парусы и руль оторваны бурею,
спасает тогда плывущего один Бог!\... Не вооружай меня против
неприятеля, скажи прежде, где он?

Ты говоришь: я ниже человека; я покорился разумом и сердцем. Не
согласен я с тобою друг мой. Истинный раб есть тот, у которого
первейшее чувство лесть; первейшая мысль ложь. А я напротив того
становлюсь горд, что почувствовал достоинство доброго сердца, и что,
положив в такую высокую цену жизнь мою, успел ее сбыть с рук.
Знаешь ли, что круг чувствований моих стал обширнее? Меня перестали
занимать мирские забавы, это правда. Но я люблю! А с сим чувством я
более готов к помощи и в болезнях, и в нищете, и в страдании
других! Бывало увижу спящего покойно человека, пройду мимо; ныне
остановлюсь, посмотрю и порадуюсь. Точно целою ступенькою стал я выше;
а ты, ты

====page 49====

меня тащишь за полу, и велишь остаться в той толпе, где большая часть
животных слепых и глухих едят друг друга!

Ты говоришь: действиям самой души я поставил пределы, и в них
истлеваю! Ах мой друг! Скажи же ты мне, какая радость, какая цель
скитаться в безмерной степи, где нет ни пристанища, ни воды, ни тени?

Я часто сам себя спрашивал: что ты это делаешь? Куда ты идешь? Что с
тобою будет? Но сам же я себе и отвечал: я не знаю, где я. Своего
бытия я не чувствую. Живу другим, и этот другой дороже мне себя. Что я
говорю дороже? Как сравнивать одно с другим, когда одного совсем
нет! Могу ли я отвечать, могу ли я дать отчет, когда меня нет! Так
волновалась душа моя, и естественно! Тогда еще не созрело то чувство,
которое потом замести по самую жизнь; а ты сам знаешь, что робенок,
занятой каким нибудь предметом, говорит громко и сам отвечает! Ныне
напротив того всиò во мне согласно, всиò утихло и покорилось одной
мысли, одному чувству. Состав мой

====page 50====

совершился и самая смерть разрушить уже его не может!

Случалось ли тебе заметить, как истинная любовь похищает все душевные
силы?

Я вспомню тебе один опыт, при тебе случившийся со мною лЕтом:

Однажды гуляли мы целою толпою. Как теперь смотрю, вечер был такой
тихой! Лунный свет золотым столбом плавал по реке и освЕщал
плывущие плоты, на коих слышны были песни, и курился дым! Соловей на
другой стороне реки подавал голос во все окрестности!

Я шел с Графинею рядом. Я *забыл*, что поздо! *Я не видал*, что мы
не приметно от товарищей отделялись. *Я не слыхал,* что нам кричали,
чтобы мы не спешили!

Точно так я теперь живу и беспрестанно так мой друг. --- Нет чувства
мне принадлежащего! Я нажил Господина. --- Верная моя служба соединяет
каждый день с другим и составляет то, что я называю жизнию.

--- Свет, мир, всиò у меня в сердце! Расстроится оно? --- Тогда в
глазах моих мир превратится в ужасную и безобразную гро-

====page 51====

маду, где не отыщешь ни свету, ни тропинки!

Наставник мой сердечный, вот тебе мое признание. --- Я из сердца его
прямо к тебе посылаю. --- Прости, --- Бог с тобой.

--- Не увещавай меня друг мой! Судьба меня неприметно подвела к тому
жертвеннику, на котором с самого сотворения мира не угасает пламя!
Или прикосновением моим обращусь я в пепел, или новым светом
украшу целый путь жизни!

Впрочем я теперь покоен, --- Лишь бы я был уверен, что меня поминит
один человек, --- Нет для меня ни отдаленности, ни времени!

Я так покоен, что сего же дня пишу к Графине и разрешаю задачу о
*щастье*, которую она мне сделать приказала. --- Разрешаю по сердцу, а
иначе не умею! --- Что делать!

====page 52====

№ 15

\-\-\-\--

*Декабря 20 го.*

Человек довольный, которого ничто не заботит, ничто не тревожит,
видит предметы особым сбразом. --- Всю ему встречается к стати, и
везде ему хорошо.

Так я до ныне живу письмом вашим, добрая Графиня. --- Часто смотрю на
сушеные цветы от вас присланные. Прелестный памятник мечты моей,
силою которой почувствовал я, что такое щастье земное, и где оно! И
хотя начинаю я чувствовать ожидание другого письма, но между тем
первым письмом вашим я всякой день удовольствие мое поновляю, --- и
мне сносно!

Я к стати коснулся щастия. --- Вы меня спросили, в чем я его полагаю?
Спросили, и требовали моего ответа!

Вам ли меня об этом спрашивать, и мне ли отвечать вам? --- Простите
мою откровенность, щастье мне кажется с вами неразлучно! Я так думаю,
вот почему: где вы покажетесь, там так приятно! С кем

====page 53====

вы заговорите, тому так весело! Но как вы требуете понятия моего о
щастии смертных вообще, а я послушнейший из слуг ваших, то сколько
мог обдумав задачу, искренно скажу вам мое мнение.

Вы сами лучше меня знаете Графиня, что всякой понимает щастие по
своему. --- У скупого оно в деньгах, у честолюбивого в чертогах
Царских, у умного в знаниях, и проч. --- Много о щастии и говорено и
писано, и естьли затверживать все пестрые планы по этому предмету, то я
думаю, что неприметно попадется в такую путаницу, что заняв у
Лапландца кафтан, у Немца длинной парик, у Англичанина круглую шляпу,
у Француза вершливую походку, сам себя не узнаешь, по тому что чужое
редко бывает в пору, и выдешь наконец по неволе каким-то тутом или
уродом.

Я не отвечаю милая Графиня, чтобы и я вам уродом не показался, по
крайней мере таков я по природе. --- Что тут делать? --- Я на это иду;
а вы слава Богу ко мне всегда снисходительны были.

====page 54====

Вот по каким причинам я никогда о щастии ничего не читывал и об
нем говорю редко.

В мыслях моих встретите вы может быть несообразности с ученым
светом, речь простую без всякого искусства сложенную. --- Но за чем
выработывать речь в отношениях сердечных?

Источник сельский и шумливой

Бегущий в дебрях по лугам,

Чрез камни скачущия игриво

Подобные светлостью лучим,

С горы срываясь в чисто поле

Не веселее ль кажет вид

Того, которые в злой неволе

В златых заклепах жизнь томит,

И в мраморах своих богатых,

В порфирах, в бронзах кудреватых

Великолепья мрачный раб,

Чуть дышет между львиных лап?

Итак вот вам любезная Графиня простая моя и коротенькая исповедь!

По разуму и сердцу человек отличается от животных.

Свойство чистого разума есть *парение*, *быстрота*. --- Но чем
*парение* выше, тем более разум видит свою ничтожность. --- Чем
*быстрота* стремительнее, тем сильнее отражается я разум от
непроницаемых таинств природы.

====page 55====

Следовательно истинно умный человек занятиями разума доволен быть не
может, при восчувствовакии своего ничтожества довольным быть не льзя,
то как же быть щастливым?

Свойство чистого сердца есть *стремление к благу* частному и общему.

Чем более такое стремление сердца проникает в предметы, тем более
человек чувствует удовольствия.

Следовательно кажется, что всиò щастие человека состоит в ощущениях
сердечных. --- Я не говорю теперь об ограниченном разуме, который
питается и пухнет в сетях гордости; не говорю также о нечистом
сердце, которое ищет в земле себе пищи.

Но что такое собственно щастие? --- Не уже ли можно назвать щастием
всякое удовольствие, какое человек чувствует без вреда другому? ---
По этому и пьяной, и скупой, и честолюбец, доколе первой пьет и не
дерется, второй считает деньги и не крадет, а третей шатается по
придворным лестницам и не сбивает других с ног, должны быть
щастливы?

====page 56====

Признаться вам Графиня, эта мысль меня поколебала. --- Я неученой
человек потерялся было в моих размышлениях. --- Из одной мысли
бросался в другую. --- Разум мой убеждал меня, что щастье человека на
земле есть действительно не что иное, как чувствование временного
какого либо блага; и чем чаще человек пользуется таким благом, тем
он щастливее, и я почти убеждению разума сдался. --- Но сердце у меня
билось. --- Я был недоволен. --- Как! я здоров, имею чем жить,
пользуюсь хорошим столом, со мною ничего неприятного не случалось, я
покоен, я доволен, следовательно и щастлив? --- Нет, быть не может!
--- Так щастлива может быть и лошадь и собака. --- Нет! Ты разум
меня обманываешь. --- Я пришел в нетерпение, схватил шляпу, и с
двора долой.

Попадись мне на встречу нищий в разодранном рубище, а мороз такой
был жестокой! --- Случились со мною деньги, я ему их отдал. --- Мне
так стало весело, как подумал, что этот старичок купит себе теплую
шубу, купит себе крепкие са-

====page 57====

поги и мерзнут не станет! --- Так мне стало весело, что мысль о
щастье вдруг осветила меня как молния! И я возвратясь домой написал
вот что:

*Щастъе ест чувствобание удовольствия, но такого, которое отливает
человека от животных.*

Следовательно щастие человека состоит в таких ощущениях сердечных,
которые питаются благополучием других. --- Они не только приносят
человеку удовольствие в жизни, но соединяют его с Богом.

Ах Графиня! точно так. --- Сердце доброе есть храм света, бездонный
источник наслаждений! Какое щастливое творение тот человек, который
сердечными ощущениями украшает жизнь свою! Как каждая капля росы или
благотворного дождя проникает во

все составы растения и живит его, так каждый предмет питает человека
в сердечном добре и богатстве живущего! --- На что бы ни взглянул
такой человек, к чему бы не прикоснулся, всиò умножает существо его и
достоинство жизни!

Вы без сомнения приметили Графиня, что всиò видимое держится и
сохраняется

====page 58====

силою какой-то связи! Одиночное, что бы то ни было, истребляется в мире
само собою.

Чем более сердце к нежным ощущениям чувствительно, тем более, как
я сказал, разделяется оно в других и собственно собою уже
существовать не может.

--- Цветку необходимо солнце.

Блажен тот, для кого солнце всходит! Чудная связь! Судьба посылает
доброму сердцу в помощь другое на встречу, и естьли встретившиеся кроме
друг друга ничего постороннего в предмете не имеют, тогда знаете ли
что выдет из такой встречи?

--- Они поселятся вместе, одно другим начнет мыслить, чувствовать,
жить.

Такую встречу почитаю я истинным щастием на распутиях жизни
человеческой. Истинным щастием по тому, что жизнь вообще есть путь
трудный. *--- Разделенное горе слабеет, радость разделенная
умножается!*

Всем даны сердца; но не у всех они равного достоинства, как я сказал
выше. --- Есть люди, у которых сердце не что иное, как необходимое
орудие для обращения кро-

====page 59====

ви! --- Они имеют свои наслаждения, но особого рода.

Щастье их (коли так назвать его можно) ветрено, прихотливо; оно часто
является в чужом кафтане; оно крадет знаки отличия, шпаги, ленты и в
них публично ходит. --- Часто оно бегает из дома в дом, набирает
себе в услугу шутов, дураков, злодеев, и всю для умножения своего
двора.

Иногда оно на свете

Ставит города в верьх дном!

Вдруг увидишь с ним в карете

Обезьяну с дураком

Едут прямо в знатный дом. ---

Иногда летит орлом

И на пиковом валете

Сотни дущ тащит с собой,

Лес, деревни, скот в полете

В след толпятся саранчой!\...

Но пусть это щастие живет где хочет; а я ему не слуга. --- И да будет
вам известно, любезная Графиня, что я его щастием не почитаю и не
называю.

Я исполнил приказание ваше. --- Что на сердце у меня было, т о и на
языке; а естьли я набредил, то сделайте милость не берегите меня,
прикажите меня нарисовать,

В чорном вытертом кафтане,

А парик на нем хохлом,

Нос в малиновом сафьяне,

====page 60====

До колен камзол мешкоме;

На носу очки как горы!

Пестры азбучные вздоры

Крепко я держу рукой;

А в другой клюкой рогатой

Я кажу там смысл богатой,

Где в словах лишь звуки пустой.

И прикажите этот портрет мой разослать по всем родным моим, по
всем приятелям и знакомым, чтобы все видели и знали, что с тех
пор, как я заговорил о щастии, таков стал преданный вам.

====page 61====

№ 16.

\-\-\-\--

*Декабря 21 го*

Виноват я перед тобой мой друг. --- Давно обещал я тебе повесть,
списанную мною с самой природы. --- Я ее составил и сшил черною
ленточкой. --- Чур не расшивать и беречь эту тетрадку. --- Каков
случай, пусть она останется у тебя моим памятником. --- Настоящий мой
памятник!

====page 62====

Список с природы.

Часто не зная куда деваться, я велю запречь сани и поеду за город. ---
Безмерные равнины, покрытые мертвым снегом! --- Пустота в поле,
трескучий мороз, резкой ветр! Обнаженный лес, как будто разделяют
мою мрачность!

Часто захожу погреться в крестьянскую избу, и признаться тебе, всегда
с какою-то завистью смотрю на благословенную жизнь крестьянина! ---
Роскоши он не знает, а потому суровости стихий не чувствует! ---
Понятия его просты, верны, а потому не многочисленны, и следовательно ни
ума ни сердца не развлекают; ум и сердце остаются у него на своем
месте. --- Труд и здоровье составляют его блаженство, и он истинный
царь в здешней жизни.

Весело? --- Он разделяет радость с своими, и они незавидуют ему. ---
Грустно? Он говорит: *Богу так угодно*, и несет горе терпеливо. ---
Беда не по силам? --- Он молчи, и горе или в слабом свойстве
одолеет рассудок, или в свойстве крутом самую жизнь его прекращает.

====page 63====

Выехав однажды за город и подъезжая к одной любимой моей деревне, из
которой большая часть крестьян промышляют извозом в Малороссию,
встречаю я против обыкновения множество людей на улице, шум
превеликой! --- Женщины глядят в окошки и говорят; мущины в толпе.
--- Иные бросили что несли и бегут к тому месту, где народ скоплялся.
--- Иные сплеснув руками воют!

В толпе вижу молодого бледного человека, стоящего в безмолвии. --- Он
казалось мне с большим хладнокровием и твердостию встречал
немилосердую судьбу свою и как будто собирался с силами! --- Не забуду
его наружности! Детина был лет 25 или 30. Рост прекрасный! Глаза
черные, быстрые! Волосы кудрявые! Борода небольшая. --- Стоит сложа
руки над мертвым телом одного старика лежащего у ног его!

С этим молодцом рядомЪ стояла девка, как теперь смотрю, в красном
сарафане, какая-то коротенькая шубка кое-как накинута, коса по пояс,
бледна, слезы из глаз катятся каплями. --- Она оперлась

====page 64====

на плечо молодого человека, задумалась, потупила глаза, и треплет концы
у своего пояса.

Я распрашиваю то у того, то у другого, что такое? --- Иной махнет мне
рукою, да отойдет прочь. --- Иная отвечает одним восклицанием. ---
Иной, перерывая речь у другого, говорил мне в полсмысла: «что тут
спрашивать барин! --- Видно оно так, грех-то как тут. --- Какая
беда подумаешь! --- И Бог знает куда они теперь! --- А парень-то
парень какой исправной! --- Ах глупая! --- Что ты тут будешь делать?»

Наконец в подвязной шапке с тростью встретился мне священник. --- Я
его отвел в сторону и прошу удовлетворить моему любопытству. --- Умной
этот человек и чувствительный сказал мне вот что:

«Я сударь седьмой десяток живу на свете, но Бог привел мне в первый
раз видеть такой случай! --- Присягу данную этими молодыми людьми один
Всевышний разрешить может! --- И короче сказать, присяга такая совсем
неземная! Вы сами

====page 65====

знать истолише, большая часть людей в том произносят клятву, что злу
непричастны; эти молодые люди напротив того присягали: один в том,
что он смертоубийца; а другая в том, что не он, а она. ---Ужасный и
необыкновенный случай! --- Вы не можете себе представить, с какою
твердостию они к кресту Господню приближались! --- Бог милосерд, он
видит сердца и помилует их! --- Да будет его святая воля с ними!
--- Человеку тут делать нечего! --- Такое действие самый закон
обезоружит.» --- Да скажите мне батюшко, что такое, какая причина
побудила к такой клятве? --- «А вот я вам скажу сударь:

«Я здесь в селе лет 20 священником и знаю всЕх моих прихожан;
знаю, как кто живет и кто каков. --- Молодец, что вы подле мертвого
тела видели, принадлежит первому по селу дому, и достатком и честною
жизнию хозяина. Отец его старик разумной имел восемь человек
сыновей; семеро у него погибли, которые померли, а которые в военной
службе пере-

====page 66====

биты. --- Этот восьмой остался дома и кормит отца, мать, трех сестер
и сирот, после женатых братьев оставшихся. --- Полюбил он дочь
одного здешнего же жителя, одна она у него и есть. --- Пришло дело к
сватовству; старики как то не поладили. --- Покойник бывало говорит:
*Малой-то доброй, да как ты ее отдашь? Семья такая большая! --- Угоди
на одного, да угоди на другого, что будет ей за жизнь?* --- *Состарется
прежде времени.* --- Другой тогда говорил: *Как ему жениться? Девка
рабочая и собой красива, да то и знай сто с отцом ездит в город, а
там небось всево насмотрелась..* Вот по этим пустым причинам оба
старика (люди знаете деревенские) и не согласились.»

«Этот молодец однако не оставлял своего намерения! --- Он часто
видал ее. --- Случится поработать ли, пособить ли где, кого бывало она
кличет, а он тут; и так прошло года четыре.»

«Вчера сидел отец этой девки у избы на лавке. --- Народ разошелся
обедать, на

====page 67====

улице ни кого не случилось, а молодец ехал из лесу домой. ---
Поровняясь противу избы с дровен соскочил, лошадь пустил одну, а
сам с дубинкой подошел к нему и шутя замахнулся. --- На нещастье
дубинка вырвись, да старику в висок, так что он ни полслова, и лег
на месте. --- Молодой человек сам мне рассказывал, что в самое то
время девка смотрела в окошко. --- увидев такую беду, выбежала,
остановилась у лежащего тела как вкопаная, побледнела; грудь её стала
подыматься, как будто у человека, который вздохнуть не может,
посмотрела на молодого человека пристально и долго глаза её на нем
остановились; а там вдруг схватила себя за волосы, бросилась на тело и
закричала: *я тебя сгубила отец мой родимый, я, я негодная!* ---
Деревня взволновалась, прибежали за мной; земской Исправник человек у
нас очень добрый, случился в деревне, тот час их в допросе. ---
Они оба стали на том: один говорит, что старика убил он. --- Девка
говорит, что отца убила она! --- Исправник приказал привести их к
присяге. --- Я по обязанности

====page 68====

моей долго увещевал их! --- Молодец-то всиò как человек добрый
говорит и в словах не сбивается; а она всиò молчит, и лишь прочел я
присягу, она всиò стояла; но потом решительно приступила к налою, ---
подняла глаза в верьх, --- перекрестилась медленно с большим
усердием, и евангелие и крест с горячностию поцеловала.»

«Я батюшко на старости заплакал! Надобно было видеть их и видеть отца
молодого человека! --- Боже мой! --- Судьбы твои не исповедимы! --- Что
такое человек!

«Теперь везут их в город --- Как Бог поможет им, не знаю!»

Тут священника за чем-то позвали, и он от меня ушел!

Сердце у меня замерло! Я стоял долго на одном месте, --- Потом
побрел в первую избу, сел под окошко; мне беспрестанно как будто
кто говорил на ухо: *вот связь любви!* --- Наконец мертвое тело
убрали, виновных повезли, народ разбрелся, улица стала пуста,
собрались мальчишки играть по прежнему! --- Так-то всиò проходит на
свете! --- Господи, что такое

====page 69====

жизнь земная! --- Один дом убиенного с отворенными воротами остался
памятником, как беда и горе встретили тут любовь, и заставили ее
сиянием славы своей доказать, что она гражданка небес!

\-\-\-\-\-\-\--

====page 70====

№ 17.

\-\-\-\--

*Декабря 25 го.*

Честь имею донесть вам милостивая Государыня о себе, что я получил
вчера письмо от доброй нашей Графини, и с самых тех пор чувствую,
что постепенно превращаюсь в такой цветок, который тогда только
распускается, когда освещен солнцем, и я теперь уверен, что доколе
солнце мое светить мне будет, не завяну я и зимою!

Опять стихотворное уподобление! --- Но что мне делать? --- Я кажется
писал вам, что часто со мною бывает бред! Что я не всегда употребляю
рифмы; это опять от того, что рифмы, как вам не безызвестно,
составляют самую последнюю прислугу на Парнассе, а я беспрестанно летая
на крыльях восторга, и будучи украшен отличиями вашими, мелким
народом заниматься не могу и не хочу, и чего мне посредством прислуги
добиваться?

--- Я слава Богу сам вышел в *Бари*!

Лечу нос вздернув по паркету

И в грош не ставлю ни кого.

====page 71====

Оставляя шутку, я признаюсь вам милой человек, что я никак понять не
могу, как вы на одной вашей страничке умели ко мне доставить то
существо,

Которому на олтарях

В чертогах гордых, в шалашах

Везде дым жертвенный курится!

К которому весь мир стремится!

И Царь, и раб, и добрый человек, и злой,

Американец в перьях дикой

И звездочет умом великой

Друг за друга держась рукой

С завязанными все глазами

Бегут усталыми шагами

Толпой несметной на поклоне?

Скажите, как вам Бог пособил? --- Нет! вы видно Графиня право не
простой человек! И вы мне кажется сами даже не знаете, что вы можете.
--- Пусть определила так судьба; но скажите мне опять ради Бога, какими
силами выступили вы из правил нашего времени? --- Чудное право дело!
--- Вы не только видите человека человеком, не только любите его
благополучие, вы любите его горе! ---И так занимаетесь судьбою других,
как бы собственным вашим благом!

Как вам жить весело! --- Сами вы говорите, что сердце, услаждающее
горе и нужду других, есть такой богатый источник ра-

====page 72====

дости, которого никакие силы исчерпать не могут!

Ангел небесный! --- А я здесь один! Иногда кажется и стены мои
стонут! И какая-то унывная пустота изображает обширную область смерти!
--- Но за чем раздражаю я чувствительность вашу! Неблагодарный! и ты,
получив письмо от Графини, можешь еще?\...

За чем вы написали ко мне, что время и разлука излечает и воображение
и сердце? Кто вас научил сообщить мне такое премудрое правило? ---
Немилосердый человек Вы сами лучше меня знаете, что время и разлука
истребляет привязанности вседневные или так сказать наружные! --- Но
твердая душа, на которую впечатления ложатся с стремлением огненным,
громовым, ни времени, ни обстоятельствам не покоряется. --- Вы это
лучше меня знаете; а я это не только знаю, но и чувствую. --- Трещина в
камне не заплывает никогда! --- За чем же вы ко мне так написали?

Поражение на душу человека совершается силою внешнего предмета. --- Коль
скоро по-

====page 73====

ражение не потрясет, не проникнет всего состава, впечатление не
сохранится и вскоре изгладится совершенно! Но коль скоро пламя найдет
себе пищу, тогда сила его ростет непрестанно. --- Отымите то, что его
питало, оно погибнет в миг.

Вы еще говорите: есть женщины, которых сильная страсть другова человека
не только не ощастливит; но при всей их привязанности наведет им
какую -то заботливость в том, что неуверена иногда женщина, составит
ли она истинное щастие того, кто к ней привязан?

Добрый человек, и вы это ко мне пишите? --- Пусть так: мы будем
рассуждать об этом как будто о деле постороннем. Вы совершенно
справедливы, есть такие женщины, даже и мне знакомые! Но знаете ли, что
их на этот щет должно успокоить? Единственно то, когда от сердца
такой женщины ни какое изменение любви укрыться не может.

Любовь при начале владычества своего обыкновенно скромна, молчалива,
застенчива; но потом она часто показывается в ви-

====page 74====

дах ей противных. --- Часто кротость её приметна в гневе, в
ожесточении. --- Иногда острая горячность её скрывается в наружной
холодности, грусть в притворной радости, громовое красноречие в
молчании. --- Огненный взгляд в потупленных взорах! Часто расправив
крылья к отлету вдруг остановится, и в виде прекрасной повилики
навсегда обовьется около любимого предмета.

Не поймет таких чудных изменений тот, кто сердце при себе оставил,
а действует умом! --- И тот может позаботиться о благополучии своего
товарища. --- Но два человека, слившие сердца их без всякого почти
изъяснения, понимают друг друга, и горе тем, с которыми много
говорить надобно! --- Будучи вместе не сойдутся они никогда!

Впрочем встреча людей зависит ли от размышления? --- Будьте в том
уверены Графиня, что человек, извлекающий из себя сердце в жертву
другому, следует невольно какой-то тайне в природе. --- И где
размышление впутается, там часто всиò станет вверх дном вместе с
премудрыми предположениями человека!

====page 75====

Bciò благополучие здешней жизни состоит в том, чтоб уметь
почувствовать красоту, рассыпанную богатою рукою в мире, и найти такую
душу, которая могла бы разделить это чувство и срослась бы так сказать
с существом первой. --- Не найдет человек такого благополучия? ---
Он будет как я. --- Будет жить один, будет в себе самом
отыскивать себе товарища, будет иссыхать в какой-то жажде. ---
Неразделенные удовольствия, удовольствиями быть перестанут. ---
Неразделенное горе, нужда, забота усилятся и страдания умножат, и
будет оно так жить, доколе знакомые пришед к нему, найдут его
бездыханного. --- А там? Память его в сердцах ему любезных как
цветок распустится; но и тут отцветет, и отпадшия части его
исчезнут!

Дай вам Бог здоровья. --- Я вижу пора мне кататься ехать!

====page 76====

№ 18.

\-\-\-\--

*Декабря 28 го*.

Я только тем и занимаюсь, тем и живу мой друг, что к вам пишу и об
вас думаю.

На прошлой почте послал я письмо к Графине, а теперь рад бы писать
опять, да совестно. --- За то я пускаюсь на целую поэму.

Дела делать я не могу. --- Куда ни появится, --- разговор такой пустой!
Или о погоде, или о политике, --- несносно!

Человек, который мне должен, сказал, что бы я привез вексель, а
деньги у него готовы. --- Покоен ли ты теперь? --- Вот и дело мое
кончено! --- Я и вексель ему возвратил, а деньги получу после! ---
Теперь пока я и без векселя и без денег! --- Бог с ними!

Сегодня в вечеру сидел я один в горенке моей. --- Вообразил, как
Графиня в это самое время занимается музыкою, как вы все ее слушаете!
--- Я написал вот что:

====page 77====

Когда уединясь от смертных

Ты, как животворящий Бог,

Иссохшу дереву коснется,

И вдруг в нем жизнь и речь родишь!

Когда волшебный стройный звук

С небес к тебе любовь приводит; ---

Как юный со гнезда орел

Взовьется к Солнцу восходящу,

В воздушных плавает морях;

Так жаждет дух твой и стремится

В безмерный музыкальный мир!

Когда Гармонической силой

Людей ты призывая к жизни,

Их бессловесными творишь!

И мысль без слов изображая,

Велишь, как Ангелам бесплотным,

Тебя безмолвно понимать!

Почто тогда я не с тобою?

Прости мой сердечный друг. --- Я здоров. Как мне благодарить
бесценную Графиню, что она меня помнит, и так утешительно ко мне
пишет!

====page 78====

№ 19.

\-\-\-\--

*Декабря 29 го*.

Я получаю твои письма, --- Графиня ко мне пишет, --- принимает
положение мое к сердцу, --- я к вам пишу часто. --- От чего же я
неблагодарный человек недоволен? --- Я сам ничего отчаянного, ничего
страшного около себя не вижу, а всиò я беспокоен! Чего же я ищу?\...

Я на досуге прохожу всю жизнь мою, вспоминаю все обстоятельства; а ты
наставник мой великодушный позволил мне обо всем говорить с тобою,
скажи мне: от чего Графиня перед отъездом моим несколько дней была
задумчива? --- Я точно видел в ней какую-то заботу. --- Она говорила
редко, и часто за работою вздыхала. --- Куда пойду, часто провожала меня
глазами; иногда смеялась, но притворно, по тому что часто более
смеялась, нежели что того стоило; а часто, что в самом деле смешно
было, тому она и не усмехнется! --- И казалось, как будто занята она
чем нибудь посторонним!

====page 79====

Друг мой, не дивись моим пустым вопросам и пустым воспоминаниям.
--- Человек утопающий хватается за былинку! ---Ты яснее меня видишь
предметы, скажи мне: но что ты мне скажешь?\... Я часто один в горнице
говорю ей громко: Ангел мой добрый! --- Не оставь меня! --- Вели, чтобы
днем ни что меня не беспокоило, чтобы по ночам не терзали меня сны!
--- От чего так мне бывало легко, когда она говорила со мною? --- А
когда бывало молчит, или говорит со мною при других, или говорит со
мною так как с другими, тогда раздраженное воображение мое так меня
истязает, как немилосердый, злой господин раба своего!

Друг мой! --- Я повторяю тебе: ты яснее видишь предметы; неволей мил
не будешь! --- Всякой ли человек рожден любить так, что бы в каждое
мгновение быть сопутником того, который его страстно любит?

Не только слово, не только вид, с которым оно сказано, часто вздох,
иногда взгляд один без слов объясняют исин-

====page 80====

ное положение сердца. --- И ты, ты, мой друг, развяжешь судьбу мою! ---
Какое это будет благодеяние!

Положение мое мне тягостно! --- Я кажется всем буду доволен, и
неудачному твоему ответу обрадуюсь так, как заключенной в тюрьме
радуется приговору судей своих, которые, истощив все терпение
подсудимого, самой смерти желать его заставили.

Долголь мне здесь жить? --- Какая в том польза? --- Я тебе говорю: я
никаких дел не делаю, и делать не хочу и не могу.

--- Друг мой! возьми лучше меня к себе. --- Мне будет легче, ---
право будет легче!

====page 81====

№ 20.

\-\-\-\--

*Декабря 31 го*.

Я хотя часто бываю расстроен и умом и сердцем, как и вам не
безызвестно Графиня; а всиò помню, что вы мне приказываете, и помню
непрестанно, что есть люди, и люди такие добрые, которые меня любят.
--- При этой прелестной мысли я похож на человека, в дремучем лесу
бродящего и нашедшего тропинку, ведущую его на свет!

В таком расположении я часто занимаюсь. --- Но тут необходимо надобно
мне только то убеждение, что я занятие мое разделю с вами, а без того
признаюсь ни за что приняться не могу. --- И так в те минуты, где я
свет вижу, вообразите себе Графиня, я написал *поэму*!!!

Вся эта поэма написана отрывками. --- Натурально, кто пишет ночью со
свечкой, может ли продолжать свое занятие, когда у него свечку
отымут? --- Так-то и я, отымут у меня свет, я сей час пишу:
*конец такой-то песни*.

====page 82====

Надобно вам знать Графиня, что как свет у меня непостоянен, то и
поэма моя недлинна; она начинается с вечера и кончилась часу во
втором, или в половине третьего, --- Вот это уже и слава Богу! ---
Днем она не могла начаться по тому, что здесь почти дня нет.

Пегас мой недавно мне подарен. --- Я не будучи славным ездоком, и к
тому не зная вовсе его нрава, еду кое-как. --- Где он пошарошится,
побочится, тут я, признаюсь на нем и зашатаюсь, а коли иногда
вздумается ему прыгнуть --- так я совсем с него сойду и бреду
пешком, а его веду за повод.

Не взыщите же на мне милой наш человек, что в поэме моей нет ни
единства в действии, ни ровного хода. --- Вы сами знаете, что я
стихотворец по указу. --- Впрочем мое дело из пристойности
оговориться, и потом исполнять волю вашу. --- Естьлиб я вздумал
украшать себя чужим нарядом, а вы бы увидели, что платье у меня
заемное, так оно вышло бы дурно, нехорошо. --- Пусть это будет
предисловие

====page 83====

к следующей при сем поэме. --- А поэма сама по себе пусть будет
памятником усердного и беспредельного моего к вам повиновения.

Завтра новой год, Графиня. --- Дай вам Бог здоровья. --- Я щастья
вам не желаю, по то му, что вы сами щастье. --- Смею ли я желать чего
нибудь с новым годом? Хотя бы я был не так от вас далеко! --- А
то право далеко я от вас уехал! --- Месяц надобно времени, что бы
словечко ваше услышать, и услышать уже в то время, когда вы может быть
другое чувствуете и другое говорите!
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
