<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="mech_i_privorotnoe_zele_1852">Приворотное зелье. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман в трех частях</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Илья</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Меч</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Николаевич И.</name>
      </author>
      <title type="main">Приворотное зелье</title>
        <title type="sub">Роман в трех частях</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1852" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1852">1852</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2023-06-10">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ,


МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ В. ГОТЬЕ
1852.




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ


с тем, чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет – узаконенное
число экземпляров. Москва, Августа 29 дня, 1852 года. 
Ценсор Дмитрий Ржевский.




====page====




ВМЕСТО ПРЕДИСЛОВІЯ.




====page====




ГЛАВА I.


ВМЕСТО ПРЕДИСЛОВІЯ.


Есть случаи в жизни, которых никогда не выбросит сердце из памяти; они, как намагниченные рыбки плавают в океан мыслей и стремятся к своему южному полюсу-сердцу; и в то время северный полюс — этот холодный рассудок смотрит на них, как иног 




====page 8====


да учитель сквозь пальцы на ребяческия шалости своих учеников. Картина прошедшего как молния блестает, и тогда долгий глубокий вздох невольно вылетает из груди, оживленной воспоминанием.


Кажется довольно бы человеку жить настоящим и заботиться о будущем, но как часто он отвлекается от этого настоящего и заглядывает в страниц; прошедшей жизни, и это прошедшее, сливаясь с бытием человека, как в картине составляет переход тени к свету.


Есть люди, которые, не наслаждаясь настоящим, живут одними воспоминаниями, и в этом случае




====page 9====


они походят на тех детей, которые пренебрегают новенькими игрушками, а тешатся старыми разломанными куклами.
В досужные часы, проводимые в дружных беседах за кипучим самоваром, особливо в длинный осенний вечер, как усладительны бывают рассказы о былом, когда это былое, так сказать, шевелит сердце. И вот — я предлагаю своимы  читателям одно произшествие; но здесь описание его есть только слабая туманная картина в сравнении с выразительностию и резкостию очерков, которыми бы отличилось оно в руках более совершенных, и потому я боюсь, чтобы рассказ мой не наскучил


====page 10====


читателю; в этом случае повторю стих:


Угоден — пусть меня читают,
Противен — пусть в огонь бросают.
Трубы похвальной не ищу!


Кому неизвестна из писателей трудность при изложении рассказов, наших родных рассказов, где иногда так трудно бывает совладать с одними собственными именами. Разве не надоедали вам эти Степаниды Яковлевны, Пелагеи Степановны, Иваны Ивановичи, да Фоны Трифоновичи?
Мне кажется, если написать светскую болтовню или вывести на сцену множество лиц, то вы бы только и слышали одни собственные




====page 11====


имена, да евны да евичи. Сошлюсь например: как вам покажется, если написать: Пелагея Тимофеевна сказала Антипу Пантелеевичу, что Силивестр Парамонович поехал к Степаниде Григорьевне?


Конечно, скажут многие, что если действующия лица русския, их надо и величать по-русски — согласен, но разве нельзя в ином случае называть одной фамилией или таким именем прилагательным, которое характеризовало бы лицо. Тогда читатель, следя за нитью рассказа, не теряется в лабиринте собственных имен, не останавливает на них по пустому своего внимания.




====page 12====


Здесь я не распространяюсь о том, чтобы указывать средства к достижению занимательности. Даже наука не может открыть этой тайны. Дело — дарования; а потому счастлив писатель, если он сколько нибудь достигнет цели, как женщина, чтобы нравиться, но не кокетством мыслей, не манерностию слога, не напыщенными учеными фразами, а нравиться простотою свойственной природе, той неподдельностию чувств героев повествования, которыми они отличались бы и в действительной своей жизни. Вымысел тогда только хорош, когда он походит на истину. Картина тогда бывает изящна, когда тоны красок верны




====page 13====


 с природой. Но во всяком случае и в письме и в картине легче находить недостатки, чем выполнять самое письмо и картины; а потому можно сказать с известным писателем : la critique est aisée, mais l’art est difficile, и перейти к следующей главе.




====page 14====




СТАРЫЙ СТЕПАН.




====page 15====




ГЛАВА II.
СТАРЫЙ СТЕПАН.
Обширна Русь матушка! Каких народов и характеров не встретите вы на её пространстве! И как много прекрасного в ней — много я говорю потому, что и в солнце
есть пятна. Разве не найдете иногда невежества посреди образованности? В великолепных палатах разве не увидите пылинки или где ни




====page 18====


будь затаившейся паутины? отворите окно и к вам влетят и бабочка и ядовитое насекомое; окиньте взглядом местность, вы найдете и роскошь природы и скучные степи. Так всюду добро и зло живут на свете... но оставим эти рассуждения и заглянем в южную полосу нашего отечества, туда, где климат так благотворен, где протекает широко благодетельный Д*. и остановимся на едва заметной рощице, на краю самого горизонта.
Это темнозеленое пятнышко невольно манит к себе путника, увеличиваясь более и более с его приближением. Он следует по извилистому золотому берегу




====page 19====


зеркальной реки, стопы его напечатлеваются на ровной песчаной поверхности, кое-где    слышатся крики перелетных птиц, а там вдалеке горою идет дорога около скирдов только что собранного сена, ароматный запах которого веет так упоительно! Если вы долго жили в душном городе, если не наслаждались давно деревенскою жизнию, то спешите за город при самом начале сенокоса. Тогда воздух, наполненный благоуханием трав, сделается для вас совершенным нектаром, распахните грудь вашу, вдыхайте в себя, этот ароматный воздух… Так делал я, когда вышел из
коляски и взявши в руки ружье,




====page 20====


приказал своему кучеру ехать к господскому дому. Увлеченный мечтами, я мог тогда говорить с природой и её голос, её дивная гармония была доступна тогда юному сердцу...                '
В 18... году я ехал занимать квартиры для артиллерийской бригады, которой одна батарея должна была вечером прибыть в назначенное по маршруту место. Желая лучше обозреть равнину, я спустился к реке, и как дорога, ведущая в село, тянулась по гористой местности, прерываемой оврагами, то я решился береговою тропинкой дойти до барского дома, которого белые трубы уже показывались из-за густых деревьев.




====page 21====


Скоро увидел я своих квартирьеров и махнул им рукою.


Я любовался безмятежным, кротким течением благотворной реки, в которой так живо отражались малейшие переливы небесных красок. На другой стороне, против сада, толпилось стадо, входя в воду, коровы пили и ложились на бархатистый песок, выставляя из воды только одни головы, другие плавали… этот ландшафт походил на те видьи, которые так счастливо изображали Голландцы и на которые но целым часам можно смотреть без утомления. Между тем двое из квартирьеров подошли ко мне.




====page 22====


— Что, ребята, — спросил я, — заняты квартиры?
— Заняты, ваше благородие, — отвечал один из них.
— Хорошо разместятся наши?
— Пречудесно, ваше благородие, люди будут квартировать в деревне, лошади также. Парк поставится около барского дома, в котором и, квартиры для командера и господ офицеров.
— Как, в одном доме?
— Точно так, ваше благородие.
— Это славно, верно помещик человек хороший, что есть у него семейство?
— Дом пустой, ваше благородие, и госпожа за границей, один только




====page 23====


управляющий, старик лет под семдесять, распоряжался отводом квартир.
Пустой дом! эта новость не порадовала меня. Значит, мы должны будем провести время довольно однообразно; не удастся встретить тех удовольствий, каких обыкновенно ищешь во время похода, находясь в домах радушных помещиков. Бывало, не смотря на усталось, в кругу образованного семейства, на один день перерождаешься и забываешь все трудности военной жизни, а если встречаются существа, способные передать гармонию звуков прямо сердцу, вызвать его из забытья; о! тогда этот день считается счастливым




====page 24====


днем жизни и грустно душе оставлять этот минутный рай; долго живут эти изящные ощущения в сердце, они ползают около него, как муравьи подле разрытого своего жилища… . 
Я прошел через сад. Заметно было, что он когда-то был в лучшем виде, а теперь заглох травою, дорожки заросли, мостики сломаны, беседки разрушены.
Все доказывало отсутствие хозяев, недоставало, как говорится, своего глаза.
Пройдя чрез заброшенные цветники, я вышел на пространный двор, находящийся по другую сторону дома. Меня встретил лай собак; и двор зарос травою, и




====page 25====


ворота были заперты… Какое-то уныние наводят на душу заброшенные здания, где жили и веселились когда-то смертные!... 
Скоро я услышал кашель.
— Вот идет сам управляющий, — сказал квартирьер, и я увидел согбенного лысого человека; в старом долгополом сюртуке, на котором кое-где еще были нашиты большия медные пуговицы; он снял свою меховую шапку и кланялся низко.
— Здраствуй, почтеннейший, — сказал я, — так мы поместимся в этом доме все?
— Если будет угодно вашей милости, дом велик, комнат




====page 26====


много, есть кой-какая мебель, столы, стульчики, диваны.
— О, нам в этом нет большей нужды, мы привыкли к бивуакам, но пойдем — покажи комнаты.
Старик или управляющий, за которого мы его принимали, вынул из кармана связку ключей и повел меня на парадное крыльцо. Дом был деревянный. Четыре колонны подпирали мезонин и два отделения или фригеля расходились на обе стороны, там были кухня, людские, еще далее сараи, конюшни и проч.
Старик отпер двери.
— Вот пожалуйте, сударь, сюда,




====page 27====


здесь я отвел комнаты для вашего полковника, — сказал он.
Я вошел в зал. По средине стоял круглый стол, около стен несколько стульев, большие часы, которые остановились на шести часах, в нише камина стояли две фарфоровые куклы, покрытые нитями паутины. На потолке заметна была живопись нечто в роде Аполлона, едущего в колеснице, и цветов. Другая комната гостиная, была темно голубого цвета; в ней находились диван и старые кресла, а над окнами еще висели шелковые изорванные занавесы. Между окнами висело разбитое зеркало в золоченой раме, сверху которой были вырезаны два павлина. Над




====page 28====


диваном висела картина. Я посмотрел ее ближе и увидал, что она изображала сражение с черкесами.
— Твой барин верно служил на Кавказе? — спросил я старика.
— Как же, изволили служить, и я был там с ним. Эта картина написана, сударь, самим барином. Царство ему небесное!
Старик тяжело вздохнул.
— Так твой господин умер?
— Да, сударь, — не дай Бог никому умереть такой смертью!
— Чтож, — он верно был убит?
— Ах, сударь! — долго рассказывать; начать с конца негодится;
была, сударь, страшная его смерть...




====page 29====


— Что это за история? — мне бы хотелось ее узнать; послушай, старик, ты мне расскажешь ее, если я попрошу тебя?
— С большим удовольствием, сударь, — мне известны малейшия подробности. Я находился безотлучно при молодом барине.
— Молодом — ты говоришь, значит у тебя есть и старый барин?
— Есть барыня, сударь, матушка покойного Аркадия Ивановича, — они живут в Италии.
— В Италии? — а мне казалось, дома бы ей было лучше и тогда не было бы здесь похоже на развалины.
— Что делать, сударь, такова их воля.




====page 30====


 — Вот, сударь, в этих комнатах могут поместиться господа — ваши офицеры; в них есть мягкия диваны, а вот и кабинет барина.
— Тут и книги и водородное огниво.
— Здесь я помещусь сам. Пусть мои вещи вносят сюда, — а для лошадей...
— Уж не беспокойтесь сударь! — перебил старик, — все будет сделано. Я рад добрым людям, в особенности военным. Сам таскался, сударь, по походам.
— Ну, хорошо, хорошо, любезный, благодарю тебя.
— А вечером я вашей милости




====page 31====


расскажу историйку про моего барина, — она не наскучит, сударь.
— Как же звать тебя, мой любезный?
— Степаном, сударь, — сказал он с поклоном и вынув из кармана своего жилета березовую тавлинку, понюхал табаку.
— Ну так хорошо, Степан.
— Ступайте, — сказал я квартирьерам, — встречать батарею, а Степан велит здесь смахнуть пыль. 
— Все будёт, сударь, исполнено.
Квартирьеры ушли. Я обошел еще все комнаты и говорил сам себе : Еслибы этот дом и это имение принадлежали мне, я бы никогда не выехал отсюда!...




====page 32====


— Сколько душ в этом селе? — спросил я Степана!  
— Двести шестьдесят, сударь.
— Фамилия помещицы — Зорина?
— Точно так, сударь.
— Это имение чисто, нигде не заложено?
— Заложено, сударь, в Опекунском Совете, и, кажется, будет продано с публичного торга, потому что барыня не изволит выплачивать процентов.
— А за границей, я думаю, тратит без рассчета. Что заставило ее бросить такое прекрасное имение?
— Ах, сударь, вы услышите про все.




====page 33====


Подойдя к шкапу с запыленными книгами, я прочел на некоторых: Oeures de Schiller. Вот Расин и старик Вольтер, которого, не знаю почему, мы называем стариком. История государства Российского, сочинения Жуковского. Я вынул одну толстую книгу, на корешке которой не мог разобрать надписи и развернув ее, прочел: Оракул или приятное и пр. Что за чудеса! подле Шиллера, Вольтера забралась и эта велемудрая книжица. Вот уж как говорится в семье не без урода!


— Эту книгу, сударь, молодой барин приказал было выбросить, да изволите видеть, барыня по




====page 34====


ней частенько разгадывали сновидения… 
— Чтож делать, говорили они, не одним хозяйством заниматься, надо и карточки разложить, особливо, как приедет к барыне соседка её княгиня Усбекова (*), cударь, вот тут-то пойдут гаданья...
— Княгиня Усбекова? — закавказская фамилия.
— Точно так, сударь! — да вот вы обо всем узнаете, а теперь я


(*) Княгиня была за мужем, совсем не за князем, но мы удержим её прежнюю фамилию, под которой она более была известна.




====page 35====


распоряжусь, чтобы подали закусить вам.
— Не худо, — сказал я, разбирая книги.
Скоро мне подали редиски и сливочного масла. Я закусил в ожидании своих товарищей.




====page 38====




СЫНОК




====page 39====




ГЛАВА III.


Сынок.


Между тем пришла батарея. Все были размещены, как нельзя лучше. Я заперся в кабинете, и когда товарищи мои предавались сну, я слушал старого Степана, но рассказ его был так несвязен, что я должен был его облечь в другую Форму и расска




====page 40====


зать своими словами. Итак к делу:
«Марья Степановна Зорина, — так звали помещицу — жила здесь после покойного своего мужа бригадира, несколько лет варила варенья, солила грибы и выезжала только к соседям, да зимою в губернский город к ярмарке, где накупала такой провизии, которой недостанеш в деревне, а именно; сахару, чаю, в особенности кофе, до которого бригадирша была страстная охотница. Живя одна посреди многочисленной своей дворни, в минуты отдыха от хлопот по хозяйству, бригадирша вязала и чулок, который до сих пор остался не довязанным, или раз




====page 41====


кладывала свой любимый пасьянс, или гладила старую свою арабку, моську, откормленную как шар, едва переваливающуюся с боку на бок.
В целом уезде бригадирша слыла почетною дамой, без неё не обходились ни крестины, ни свадьба, ни похороны — эти три эпохи или три действия человеческой драмы. Тогда снаряжалась она целые сутки в дорогу. Покаместь исправляли старую подвенечную карету, подаренную ей еще женихом, закладывали в нее восемь деревенских лошадей, укладывали в картонки чепцы, да в сундуки платья и капоты, увязывали провизию. По этому-то она публично,




====page 42====


объявила соседям, что если кому вздумается ее пригласить, то давали бы заранее знать. «В мои лета, говаривала она, подъем не легок, да и по своему званию нельзя же за-просто куда поехать.
Возвращаясь из гостей она чувствовала себя обыкновенно не так здоровой и тогда только один староста беспокоил ее с своим отчетом.
У Марьи Степановны была еще забота : у ней был единственный сынок и наследник всего имения. Он служил в одном полку и часто писал письма к своей матушке, потому что ответом на них всегда были деньги; и в них недостатка у молодого Зорина




====page 43====


не было, хотя он тратил их иногда по пустому. Бригадирша назначила к сыну верного человека, который бы мог заменить и дядьку и наставника, но старушка не рассчитала, что дядька нужен только ребенку, а не человеку, который достиг совершенного возраста. Аркадий был выпущен прапорщиком в армейский кавалерийский полк. По состоянию своему он мог бы служить и в гвардии, но как ему казалось невозможным вместить в свою голову отдельное знание каждого профессора, то он не отставал только от товарищей по классу. Он знал, что не прослужит долго, потому что матушка верно заставит его выд




====page 44====


ти в отставку для управления имением.
Желая, при выпуске в кавалерийский полк, окопировать его получше, она послала ему до двух теисячь рублей серебром. Написала письма благодетельным лицам и Аркадий приехал к своей матушке, которой радость была неописанна. Она помолодела несколькими летами, увидав своего любезного сынка офицером.
Месяц, который он провел в деревне, был самый шумный. Сколько наезжало тогда барынь с дочками, с племянницами любоваться на прекрасного собою Аркадия!
И в полку он был на счету лучших офицеров. Он жил




====page 45====


довольно открыто, щеголял лошадьми, экипажем; не бывши повесою и мотом, он был весел в кругу товарищей; но веселость его не превышала границ; он играл и в карты, но никогда не заигрывался. Службу любил и знал твердо весь устав.
Как он слыл в полку богачем, то случалось, что не одна тетушка нашептывала племяннице, чтобы приглянуться ему, но Аркадий не думал о серьезном : он был шалун и оканчивал одними комплементами. — Еще будет время, говорил он часто в кругу своих товарищей, — я отыщу тот идеал, который создал в своем воображении!... 




====page 46====


Его называли поэтом и смеялись. Матушка тоже хотела пристроить своего сынка и даже письменно упрашивала его выдти в отставку, что дискать и невеста тебе готова, но Зорин обращал это в шутку и отправлял свои послания к старушке, так сладко написанные, так трогательные, что она, читая их, проливала слезы умиления и более, более любила своего Аркашу.


У него была еще тетушка, женщина известная скупостью. И к той умел он подделываться. А если встречал отказ в деньгах, то превращался в шалуна ребенка. Он знал, что скряга его те




====page 47====


тушка любила наставленный на её горках хрусталь и фарфор.
Как увидит она, бывало, что Аркадий начнет влезать на стул, сей час бросается к нему с криком: ты разобьешь мою любимую чашку!
— Тетушка, дайте денег, — говорил на это Аркадий, и тогда шкатулка тетки отворялась, и своею костяной и дрожащей рукой она вынимала деньги, и, давая племяннику, убеждала его не дотрогиваться до её фарфора.
Раз, он довел свою скупую тетушку до обморока; ему понадобились деньжонки, а молодеж в них часто имеет нужду. Тетка решительно отказала. Аркадий влез




====page 48====


на самую средину горки. Трудно представить испуг тетки, которая увидела его в таком положении. Несчастная чуть не умерла, и Аркадий едва мог привести ее в чувство.
Не смотря на шалости с тетушкою, Аркадий слыл в полку за солидного офицера, каким может быть двадцатилетний юноша. В последствии он уже был командующим эскадроном; был любим своим начальником и товарищами. Редкий вечер, чтобы у него не были офицеры; все называли его благодетелем. Зайдем к благодетелю выкурить трубку, выпить стакан чаю, вошло в поговорку. При Зорине беседа




====page 49====


принимала какую-то особенную живость. Кто делался приятелем ему, тот принимал и его образ мыслей, свойственный людям высшего круга. Зорин входил иногда в нужды своих сослуживцев, многим помогал деньгами и верил без росписок. Сколько раз он спасал от беды иногда попадавшагося в просак неопытного товарища, который готов был проиграть последния свои вещи! Но Зорин являлся избавителем и брал слово, чтобы тот не играл и таким образом исправлял его. В его время общество сделалось избраннее.
Более пяти лет Зорин находился в одном полку, ездил




====page 50====


за ремонтом, исправлял должность казначея; все привыкли к нему, всякий чувствовал бы его отсутствие: без Зорина чего-то недоставало. И на него вдруг напала мысль служить на Кавказ. Он постоянно начал бредить раздольем кочевой военной жизни. Душа его рвалась в огонь, в пыл брани. Он чувствовал, что разгар его деятельности наступает. Во сн он видел сражения, днем мечтал об них.
Никто не решался ему противоречить. Три раза он подавал в перевод и наконец добился своего. Назначенный состоять по кавалерии, он прикомандировывался к одному казачьему линейному




====page 51====


полку, расположенному на берегах Терека. Когда он узнал об этом, был в восторге. — Я достиг своей цели! — говорил он, — я радуюсь своему назначению, как школьник, когда надевает в первый раз эполеты — вы не знаете что это есть потребность моей души! Не поэтическое мечтание о черкешенках, не жажда отличий — нет, я далек от этого, меня влечет собственное призвание, призвание, которому я должен покориться. И если бы я не достиг желаемого, то сделался бы болен,
должен бы был вытерпеть моральную борьбу — я бы сошел с ума!
Товарищи удивлялись, жалели




====page 52====


о разлук с таким добрым, благородным офицером.
— Ну, прощай, Аркадий Иванович, — говорил ему полковой командир, — ты не захотел служить со мною, что делать! Дай Бог тебе счастия; я надеюсь, что ты везде заслужишь себе то, чего достоин; — и он горячо прижимал его в своих объятиях.
Расставанье с товарищами было трогательно. При желании счастия была выпита бутылка шампанского.
— Прощайте, господа, — говорил он, садясь в свою коляску, — не поминайте лихом!
Все видели, как умчалась коляска из глаз их и все долго




====page 53====


еще смотрели на дорогу. Так оканчивается приятная мелодия, но ее продолжаешь слушать еще!
Зорин покатил прямо в имение. Ему надо было успокоить старушку, для которой Кавказ был страшным чудовищем, который, как ей казалось, пожирал всех, кто бы туда ни ехал.




====page 56====




КНЯГИНЯ СУСАННА ДАВИДОВНА.




====page 57====




ГЛАВА IV.


КНЯГИНЯ СУСАННА ДАВИДОВНА.


В гостиной, выкрашенной темно-голубою краской, которая уже известна читателю, но которая в то время была во всем своем блеске и убранстве, против зеркала, на котором красовались вырезанные павлины, на диван орехового дерева, обитом шелковою тканью, сидела старушка леть около




====page 58====


шестидесяти, с полным лицем, по которому лета провели несколько черт, нисколько его не обезображивающих. Она полулежала окруженная бархатными подушками, поставя одну ногу на скамейку, вышитую шелками. В одной руке держала она колоду карт, другою поглаживала своего жирного фаворита мопса. Полутень от шелковых занавесей, закрывавших почти все окно, и зелень, растущая в саду около окон, делали эту комнату похожею на одну из тех восточных зал, в которые свет проникает в разноцветные стекла, и в которых дышат негою одалиски.
На окнах и этажерках стояли




====page 59====


вазы с благоуханными цветами, а посредине гостиной на разостланном узорчатом Кубинском ковре красивая собою горничная по каплям вливала ароматную жидкость в поставленную курильницу, и благовонный пар разносился по комнате.
— Довольно, — сказала бригадирша, — да прикажи, чтобы не прозевали княгиню.
Девушка, с золотыми распущенными локонами, на щечках которой играл деревенский румянец, убрала курильницу и вышла из гостиной..
Между тем бригадирша сползла с дивана,  пошевеля мопса,  ко




====page 60====


торый заворчал; медленно подошла она к зеркалу, поправила свои чепец, складки у занавесей, посмотрела в окно и снова села подле своего любимца, который тотчас же вскарабкался к ней на колени.
Спустя несколько времени что-то задребезжало вдали.
Старушка позвонила в колокольчик около самых ушей мопса, который, как бы почуя гостя, соскочил с дивана и с лаем докатился до дверей.
Вошла горничная.
— Там кто-то приехал? вели посмотреть; но лишь только она
успела это сказать, как человек




====page 61====


в сером сюртуке с большими медными пуговицами доложил о приезд княгини Усбековой.
— Проси, — сказала она человъку, и минут через пять бригадирша протягивала уже свою руку княгине Сусанне Давидовне, которая вкатилась в гостиную, как упадший на землю аеростат, разукрашенная блондами и с чепцом на голов, убранном лентами, как флюгерами, разных цветов, который скрывал седые волосы княгини, однакож края которых или начесы были черны как смоль.
— Не помешала ли я вам, матушка? никак вы раскладывали пасьянс?




====page 62====


— Прошу покорно, княгиня! садитесь. Да вот, матушка, который раз кладу карты и все не выходит... Вы знаете, ведь я жду своего сына.
— Слышала, матушка, что он хотел заехать, молодчик у вас Аркадий! Я помню его, когда был в отпуску, теперь уж я думаю он ка-а-пи-тан!
— Нет, поручик, всего шестой год как служит и то, слава Богу! матушка. Да вот в чем горе : задумал на Кавказ, ну как его убьют там, все пиковой туз мешает, чрез него у меня сряду три раза не выходил пасьянс.




====page 63====


— Пиковый туз! это не совсем хорошо, но Бог милостив, матушка! Мой двоюродный братец живет в горах за Тереком, кругом все чеченцы и тут Господь милует. Я боюсь только за его дочку мою племянницу, матушка. Хочу сама съездить к нему и упрошу, чтобы отдал Ниночку, а то при такой жизни, которую ведут еще многие из князей наших, оставаться в кругу их молоденькой девушке не совсем ловко. Притом же она не получила до сих пор ни какого светского образования. Каждое движение, каждый звук её голоса отзывается дикостию. Я так думаю, судя по опыту. Но в ней много




====page 64====


души, и если бы она была в нашем обществ, я уверена, могла бы блеснуть своей красотой, умом. Она похожа на бриллиант, который не обделан и на котором находится еще кора. Но счистите эту кору и пред вами заиграет чудный камень: так и с племянницей; уж во что бы ни стало, я увезу ее от брата.
— Я заслушалась вас, княгиня, как вы хорошо судите! Что, если на старости лет и я покачу с вами, теперь встречается необходимость. Мой сын пишет, что будет жить на далеко П*.
— Недалеко и от брата, я напишу с ним письмо. А что, если




====page 65====


ему понравится моя племянница? Быть может мы еще и породнимся с вами. Ей теперь лет семнадцать. Правда, в ней нет светскости, нет манер, отличающих девушку высшего тона, но в характере есть какая-то особенность, какая-то отважность. Представьте, матушка! скачет на лошади как чеченец, мчится за своим соколом, когда он садится с добычей и представьте, что мне писал брат, она сама докалывает охотничьим ножем пойманных им птиц!
— Сама? Ах, ты Боже мой! Девушка? Да это страсть и подумать.
— Что ж прикажете делать с




====page 66====


нашими горскими обычаями; до сих пор у них женщины и дъвушки носят кинжалы. Мн как в тумане представляется картина их жизни. До одиннадцати лет я жила в замке родительском. Помню, что меня схватили и умчали на коне, когда черкесы нахлынули на замок наш. Разграбили все имущество и выжгли аул. Но, благодарение Господу Богу! меня привезли в Тифлис. Там я нашла своего отца, который вступил в Русскую службу, а меня отдал в чужия руки.
Я воспитывалась вместе с другими девущками, там учились и грузинки и дочери военных Русских офицеров. Как мне было




====page 67====


трудно привыкать к новым обычаям! Но если бы не благодетели мои, я бы оставалась в дикости. Меня озарило святое крещение, и тогда я увидела свет Божий. Благодетели мои уезжали тогда на линию и взяли меня из пансиона, где я пробыла три года и на пятнадцатом году вышла за покойного мужа, который служил в Ставрополе; на доставшееся мне наследство мы купили теперешнюю деревню. Так вот что я вынесла, матушка! Хотелось бы теперь устроить и племянницу.
— Да, княгиня, вы испытали много.
— Что делать, матушка! Тогда Кавказ был не то, что теперь.




====page 68====


Ныньче и между горцами найдете образованных людей; девушки говорят по-французски, ездят в собрания — прежде об этом и не воображали, только и занимались одними набегами.
— Да, теперь говорят, на Кавказе так веселятся, особливо летом на горячих.
— Да, в П* бывает очень весело, словно в столице. Вот, если Бог приведет, право поедем, вы увидите там много прекрасного, а какая природа, матушка, чудо! прелесть!
— Я знаю об этом по наслышке, слыхала и о красоте черкешенок и грузинок, но только не




====page 69====


увеличивают ли все это наши поэты?
— Красота много зависит от вкуса, матушка, но все черкешенки и грузинки стройны, в чертах лица их есть выразительность, в глазах огонь страсти. Да как вы думаете; — прибавила улыбаясь княгиня, — мне уж за пятьдесят, а право я иногда бываю живее другой девушки. Правда, мое лице опережает лета — вот эта отличительная черта всех наших красавиц; красота лица остается не более как до тридцати лет. Ведь вот, например, вы на лицо показываетесь моложе меня, а летами старее. За то верно уж не пуститесь в пляс?




====page 70====


— А вы?
— А я готова танцовать хоть экосес, хоть кадриль.
— И прекрасно! потанцуете на моем праздник.
— Да, ведь скоро день вашего ангела?
— Чрез три дни. Ах, если бы поспешил мой Аркаша! без него и праздник не будет праздником, вы знаете, как я его люблю, княгиня; признаюсь, хотела бы его пристроить, у меня есть на примете девушка.
— Кто бы такая, матушка? ведь это не тайна?
— Нет, родимая, вы ее знаете, Адель Змиева, мне она очень нра




====page 71====


вится : такая скромная, такая нежная!
— Да и не дурна собой.
— Красавица, матушка! да что? Он и слышать не хочет. Начитался книг, да и бредит какой-то простотой чувств, какими-то природными наклонностями, что он век свой не женится, если не найдет такую девушку, которую создало его воображение.
— И, матушка! все холостые так говорят, а как придет время жениться, как это говорится пословица, забыла я...
«Суженого или суженую конем не объедешь».
— Да, да,матушка,и справедливо.




====page 72====


Такая беседа бригадирши с княгиней длилась довольно долго. Княгиня поехала после обеда, обещаясь привезти письмо к брату.
Проводивши гостью свою, в голову бригадирши запала мысль, как бы и в самом деле не понравилась сыну её племянница княгини. Она строила разные планы для будущего счастия своего Аркаши и, в нетерпеливом ожидании приезда его, отворила дверь, ведущую на террассу, откуда было видно на далекое пространство.
Бригадирша приказала вынести кресла и сидела до сумерек, не сводя глаз с дороги, которая




====page 73====


извивалась по холмам, разбросанным природою. 
Скоро послышался колокольчик; звук его отозвался в материнской её груди. — Это он, — сказало ей сердце и чрез несколько времени молодой Зорин был уже в нежных объятиях своей матери.




====page 76====




СОН.




====page 77====




ГЛАВА V.
СОН.


С приездом молодого Зорина ожил весь дом бригадирши, поднялась беготня. Дворня, крестьяне и староста явились с хлебом и солью. Аркадий принял от всех ласково приветствия, обнимал всех, и, целуя руки матери, говорил: видите я исполнил свое 




====page 78====


обещание, как раз приехал к вашим имянинам!
Бригадирша благодарила сына; — жаль только, — говорила она, — что ты недолго у меня пробудешь.
— Погодите, матушка! дайте еще послужить, а вот года через три я опять буду с вами и тогда мы не разлучимся.
— Может быть тогда, мой родимый, я и жива не буду.
— И, матушка, Бог милостив! да перестаньте говорить об этом, займитесь-ка приготовлениями к празднику — это развлечет ваши мысли. А что я думаю, у нас довольно будет гостей?




====page 79====


— Да, я полагаю — все соседи; будет княгиня Усбекова.
— А! эта черепаха с флюгерами! что она по прежнему молодится?
— Будут Змиевы, Савины.
— Что Савины? еще нигде не служат?
— Нет, батюшка мой, живут в деревне.
— Не худо бы им обоим выстричь лбы. А что Mademoiselle Адель Змиева также умильно смотрит, страстно любит чтение и задумывается при бледных лучах месяца. Да-с, интересно увидеть всех прежних знакомых — кто




====page 80====


вырос, кто и устарел. Не смотря, что между ними встретишь и чудака, а все приятно хоть мельком взглянуть на них. Но оставлю вас, хлопочите, еще наговоримся вдоволь — хочу немного отдохнуть от дороги, кстати, очень вам благодарен за коляску, чудесная, ни один винт не развинтился, а я летел день и ночь на почтовых более тысячи верст.
— Я очень рада, что услужила тебе, мои голубчик, моя радость, — говорила мать, держа обе руки сына, — я все для тебя в состоянии сделать.     
Приготовление к празднику началось на на шутку. Все кричали:




====page 81====


и куры и утки и перосята, около которых хлопотали поваренки. Нагнаты были из деревни дъвки, чтобы везде все перечистить, вымыть полы, вытереть окны.
Один Аркадий заперся у себя в кабинет, он, как и все мущины, не любил этой пачкотни, этой суматохи, до которой бывают охотницы только хозяйки домов. Аркадий думал отдохнуть, но в мыслях его роились картины будущности, которые принимали самые очаровательные краски.
Между тем распорядительностию бригадирши все приходило в порядок. Не забыто было ничего. Комнаты для гостей были




====page 82====


убраны и провизия для лошадей приезжих была заготовлена. А соседи приезжали в таких экипажах, в которых закладывалось по шести лошадей, потому что все они были люди семейные.
Настал наконец ожидаемый праздник; Аркадий поздравил свою матушку с днем её ангела и по поручению её должен был встречать гостей.
Первые приехали Змиевы. Рыдван их был заложен восемью лошадьми, да еще длинная брика четверкой. Иван Яковлевич Змиев был не большего роста, с лысиной на голове и с бронзовой медалью в петлице. Он вылез




====page 83====


из дверец рыдвана и высаживал свою тощую половину, на которой была длинная соломенная шляпка на подобие лошадиной головы. За нею сошла Адель, потом горничная, да из брички высадили еще двух мальчиков с их няньками, да рыженькую собачку.
— А я вез с собою Инвалид — сказал Змиев, обнимая Аркадия, — именно тот листок, в котором напечатан приказ о вашем переводе.
— Но матушка уж это знает.
— Bonjour, Mr. Zorine! — сказала Адель, — мы не ожидали вас так скоро увидеть, и то не на долго. Экие вы, ну чтобы остаться в нашем соседстве!




====page 84====


— Судьба, — говорил Зорин, улыбнувшись и провожая всю толпу больших и малых гостей в приготовленные для них отделения.
После того приехали Савины, княгиня и другие лица. Все осыпали бригадиршу поздравлениями и время до обеда прошло в разных разговорах. Двое молодых недорослей Савины закручивали свои хохлы, да строили куры барышням или надевали саблю Зорина и примеривали его блестящую каску. Девицы уверяли, что к ним все это очень идет.
Старушки, не теряя золотого времени, усаживались за вист, а




====page 85====


между тем в столовой стучали тарелками, ножами — готовился
обеденный стол.
В соседней комнате послышались музыканты, которых на этот день обыкновенно приглашали из губернии. Скоро подан был двух аршинный румяный пирог и все попарно потянулись в столовую. На долю Зорина выпало разрезыват этот пирог и он трудился над ним до поту лица. — Нельзя не постараться для матушки, — говорил Аркадий, — но ни для кого бы на свете этого не сделал, уф! устал больше чем на ученье! Зорин был в этот день необыкновенно весел. Княгиня ангажировала заранее его




====page 86====


на кадриль, а к концу обеда и Змиев развеселися, и обещал танцовать с нею vis-à-vis.
Когда пробка выстрелила в потолок и дамы по обыкновению ахнули, шампанское запенилось в бокалы.
Все встали с своих мест и начались шумные поздравления. Музыканты заиграли туш.
Зорин подошел тогда к своей матери и при желании ей полного счастия обнял ее и сделал ей сюрприз — подарил золотую табакерку.
Бригадирша была тронута до слез и конечно отблагодарила своего сына.




====page 87====


Пили и за здоровье Зорина, желали ему богатой навесты. Адель скромно опускала свои голубые глазки и шептала свое желание.
Княгиня пророчила, что Зорин найдет себе невесту на Кавказе.
— Быть может Тамару, — говорила Адель.
— Только я не сделаюсь её демоном, — отвечал Зорин.
Загремели стулья. Мущины отправились в кабинет покурить сигары, трубки, а дамы в гостиную.
Чрез несколько времени, музыканты начали настроивать свои инструменты. Девицы радостно вы
 


====page 88====


сыпали в зал и танцы начались, сменяемые беспрестанным угощением.
Иван Яковлевич сдержал слово, посмешил в кадриле, а княгиня заслужила комплименты. Она говорила Зорину о своей племяннице и просила побывать у брата её.
Между тем и прогулка по аллеям сада продолжалась. Вечер был тих, воздух дышал ароматом.
Адель говорила Зорину о сродстве душ и рассказала ему виденный ею сон. — Представьте, — говорила она, — это было в субботу...




====page 89====


— В тот день, когда я приехал... 
— Неужели? и я видела в эту ночь, будто какой-то гений спустился ко мне, взял меня за руку и повел в густой лес...
— Это довольно странно, продолжайте, — говорил Зорин, смеясь.
— Постойте, не смейтесь. В этом лесу я увидела множество змей, которые ползли ко мне и обвились около меня. Я вскрикнула от испуга, хотела прибегнуть к своему гению, но глаза его были закрыты — он стоял как труп, и вдруг принял ваш образ...
— Мой образ? и стоял как




====page 90====


труп? о, пожалуйста этого сна не рассказывайте матушке.
Я вас прошу, Мг. Аркадий, запишите это число, этот сон.
— Т. е. записать то число, когда вы видели сон?
— Да.
— Извольте — и Зорин достал свою книжечку и на листе написал число и следующия слова: сон, гений, я труп.
Между тем начали подавать чай, опять принялись за танцы и опять застучали в столовой.
В деревне, где не наблюдается больших церемоний, вы только и видите, что подают закуску, чай,




====page 91====


коФе, завтракают, обедают и ужинают. Особливо всем этим отличается благословенная Малороссия!
На другой день начали разъезжаться гости и когда бригадирша осталась одна с сыном, опросила его: как он нашел Адель Змиеву? За ней дают сто душ, подумай, кормилец!
— Матушка, — говорил тогда Аркадий, — Адель точно хорошенькая девушка, но вы знаете мои мысли, знаете, чего хочу я достигнуть. Предоставьте мне выбор невесты. Вы увидите, что я не ошибусь. А признаюсь вам откровенно, что из всех наших соседних ба


====page 92====


рышень, затянутых в китовые усы, я ни одной не могу выбрать, Бог с ними, матушка!
— Так ты и не поедешь с визитами?
— Неть, матушка. Я спешу скорее приехать туда, куда призывает меня и служба и какое-то отрадное желание. На будущий год, может быть, вы пожалуете ко мне в гости, да приезжайте с княгиней.
— Познакомься с её братом.
— Увижу и племянницу её. Я имею письма.
Наконец настал день отъезда Зорина. Мать была неутешна, но,




====page 93====


покоряясь обстоятельствам, наделила его деньгами, разной деревенской провизией и отправила с ним върного своего слугу Степана.
И у Зорина навернулись слезы, когда он силою вырвал свою руку из рук рыдающей матери.
По отъезде его в комнатах сделалась какая-то могильная пустота. Слуга, который убирал в кабинете, поднял на полу листок из записной книжки Аркадия и отдал его бригадирше; она прочла число и слова: сон, гений, я труп, и все это было написано почерком Аркадия;
Не постигая этому причины, она




====page 94====


предалась еще большему беспокойству, имея от природы слабость верить в предчувстия и сны.
Но оставим на время бригадиршу и перенесемся с читателем в тот край, где будет разыгриваться теперь наша драма.




====page 96====




МОТЯ.




====page 97====




ГЛАВА VI.
МОТЯ.


Быстрый и шумный Терек, извиваясь по дну ущелья серебристой лентой, сначала ручей — как младенец шаловливо играющий, перепрыгивает чрез разбросанные нянюшкою его природой камни, убегает в даль, где походит уже на юношу: здесь водопадами




====page 98====


он низвергается в бездны, расталкивает с обеих сторон преграды, вырывает деревья, клубится пеною и обтекая всю гористую местность, становится более покойным, утомленным от пути. Принимая размер довольно значительной реки, он поворачивается в долине к Моздоку. Тут он быстр еще, но течеть в определенных уже гранях и походит на остепенившагося человека. Он напояет окрестности, носит
на хребте своем ладьи — течет для пользы прибрежных жителей.
На левом берегу этой горной реки працветают многия станицы, населенные храбрыми казаками,




====page 99====


служащими оплотом, стражею от набегов горцев. Многие из станиц обнесены валом, палисадом и рогатками. Днем здесь все шумно. Девицы казачки, одетые в легкия белые сорочки, опоясанные лентами, резвятся на улице, на луговом берегу Терека, и их стройные талии обрисовываются так картинно! Там пляски, хороводы и песни. Группами сидят женщины занимаясь разным рукодельем, далее пасутся стада, ходят табуны лошадей, стрегомые конными. Нередко красавицы любуются на удаль молодежи и плетут венки для отличившихся в стрельбе и в скачке, и отдавая их сь простотою свойственною




====page 100====


им, дарят и поцелуем своих избранных, и тогда в глазах красавиц ясно выражается чувство сердца, эта неподдельная привязанность, которую создало не кокетство, а природа. Картина вечера в особенности здесь приятна. Все спешат к воротам, встречают родных своих, друзей, возвращающихся с полевых работ, с разъездов. На берегу толпятся стада, ржание лошадей и мычание коров прерывается звуком пастушьего рожка, золотистая пыль играет лучами вечереющего солнца. Сройные песни девиц весело оглашают воздух. Все идут в свою крепость, которой ворота затворяются и про




====page 101====


тяжные клики часовых слышатся по всей станице. Настает благотворная ночь. Еще старики сидят на завалинах домов своих, рассказывают об удальствах своей молодости, передают детям своим тот огонь, ту ревность к службе, к воине, которой одушевлялись они когда-то, и молодость, восхищенная рассказами, горит желанием добыть себе славу в делах с горцами и явиться героями на глаза своих красавиц.


В каждой станице царствуют порядок и согласие между казаками. Никто не выдаст неприятелю, при схватке с ним, товарища своего. Все готовы единодушно




====page 102====


защитить станицу свою и при малейшей тревоге действуют как один, из преданности к царю, родине, к своему начальству, а начальник той станицы, которую мы описываем, уже поседел в бранях, с малолетства закален в бою и снискал имя храброго эсаула. В его благородных чертах каждый видел доброту и вместе строгость. Ни кто не проходил мимо эсаулова дому, не снявши своей мохнатой шапки и не застегнув чекменя. Старый воин, которого седые волосы покрывали чело и такие же усы упадали на грудь, заслужил к себе общую любовь казаков, которые называли его отцом-начальником.




====page 103====


Конечно  такая  жизнь и самому начальнику была приятна: он жил посреди любящих его детей. Часто он являлся благодетелем своих подчиненных, редко строгим судьею, но всегда правосудным. Каждое слово эсаула было законом. Один взгляд его был понятен и всякий старался понять его мысль с ревностным желанием исполнить малейший его намек. Мирная жизнь для старика была бы слишком однообразна, скучна, если бы он не занимался тогда образованием своих казаков; кроме службы он приказывал обучать малолетных грамоте, чему способствовал и священник той станицы.




====page 104====


Семейство эсаула состояло из жены, доброй и простои женщины, которую нейдет назвать дамою, потому что она не говорила по-французски, не занималась модами, а вся цель её жизни состояла в любви к мужу, в посещении церкви Божией и в воспитании свойственном тому краю единственной своей дачери, существу, которого вряд ли найти можно в каком либо другом крае, в попечении об этом перле станиц, ибо на всем протяжении Кавказской линии подобной красавицы не существовало. Родители любили дочь свою. Как часто она помогала своей матери в её домашних заботах! Как правильно, как ясно читала




====page 105====


она по вечерам христианския беседы! Серебряный звук её голоса проникал в самую душу. Нередко видели эту прелестную девушку, отличающуюся от простых казачек своим холстинковым платьицем, шелковым платочком, да некоторою изысканностию своего туалета, который с пособием природы ей было не трудно доводить до изящности, не редко видели, как она с лекарством в руке бежала в дальнюю хижину станицы, там подавала его страждущей. Какая упорная болезнь могла противиться таким попечениям, такому доктору?
— Матушка ты наша, кормилица!




====page 106====


— говорила выздоравливающая казачка, — чем возблагодарить тебя? Дай Господи тебе счастия, пошли Господи тебе жениха богатого и красивого, и когда бросалась, чтобы целовать благодетельные ручки её, Мотя с влажными глазами вырывалась и убегала как серна. При среднем росте эта девушка имела удивительную талию, гибкую как первая весенняя лоза, не стянутую кожею, как делают черкешенки, не сжатую шнуровкой образованных девушек. Все в ней было пропорционально. Только черные локоны её с яхонтовым отливом своим обильно рассыпались по плечам и расчесанные упадали до земли, но заплетенные в широкия




====page 107====


косы давали картинную прелесть её живописно-милой головке, которою бы полюбовался не один Греведон.
В её черных глазах, горящих своим особенным светом, выказывались природный ум и какая-то отважность, переходящая в привет; но в этом последнем случае его нельзя было сравнить с обыкновенным приветливым взглядом образованных девушек — так он был обворожителен! Овальное её личико с пропорциональным носиком, несколько похожим на прекрасный носик Клеопатры, с этими розовыми губками, на протяжении которых поместится слово: любовь, 




====page 108====


с этой округлостию её плъечиков, с благородною и живою поступью, с обычною веселостию, так все в ней было дивно завлекательно и уподобляло ее птичке, играющей в весеннем воздухе, упоенном ароматом. Но вот еще отличительная черта этой чудной девушки: она не уступала в стрельбе из пистолета самому искусному стрелку, ездила с отцом своим на охоту, скакала на коне во весь карьер, и как, прикованная к лихому скакуну, перелетала чрез рытвины и камни.
Когда в знойный день сбирались казачки на песчаном берегу быстрого Терека, чтобы выкупаться в водах его, ни дна из девиц




====page 109====


не осмеливалась отходить далеко от берега, потому что малейшая неосторожность делала ее жертвою этой шумной реки. Мотя напротив того была бесстрашна; она бросалась в самую глубь и плавала как рыба; казалось, сама стихия покорялась красоте и ловкости её. Она играла алмазными брызгами, ныряла как лебедь, как мифологическая богиня! Все казачки удивлялись её смелости и смотрели на нее с каким-то благоговением, подобострастием, но, оживляемые её ласкою, слушали её дивныа песни и когда они подражали её голосу, тогда только казалось им, что песни их стройны..




====page 110====


Когда их кто нибудь хвалил, они говорили : так пела наша панночка, называя ее обыкновенно этим именем.




====page 112====




ПОДРУГИ.




====page 113====




ГЛАВА VII.


ПОДРУГИ.


Уважение, которым пользовался эсаул от всех жителей левой стороны Терека, ставило его на весьма важном месте и в отношении к некоторым чеченцам, жившим по другую сторону реки и также кабардинцам. Никто из немирных не отваживался на




====page 114====


рушат спокойствия станицы, зная, что в ней живет неусыпный, храбрый и страшный для них эсаул. Даже кабардинские и чеченские князья заискивали его расположение; а уменье его обходиться с ними сделало то, что некоторые из непокорных горцев пристали к мирным.
Один князь, происходивший из племени чеченцев и живший в пяти верстах от правого берега реки в своемь замке, даже посещал эсаула, и старался снискать его дружбу. У князя Усбека — так назывался он — была дочь лет семнадцати, девушка с сильным характером, с правильною физиогномиею, с блестящими глаза




====page 115====


ми, стройная как пальма. Она познакомилась с дочерыо эсаула на охоте, когда Мотя, опередив княжну, примчалась первая к жертве, которую сокол держал в своих когтях. Мотя поспешно соскочила с лошади и взяла добычу.     
— Что же ты ее не приколишь? — сказала настигшая ее княжна.
Мотя указала рукою на своего отца, который ехал к ним.
— Чтож ты боишься? — продолжала чеченка, — дай мне — и в одну минуту она отрезала голову птицы своим охотничьим ножем.
Мотя посмотрела на княжну с удивлением.                   ’




====page 116====


— Ты однакож хорошо скачешь и твой конь довольно резв. Дай мне руку и познакомься со мной, — сказала княжна; — мой отец приятель твоему отцу, будем и мы приятельницами; и княжна тотчас же сняла с себя верхнюю парчевую одежду и накинула ее на Мотю, говоря: это пешкеш. Мотя не могла отказаться от подарка и не будучи в состоянии отдарить княжну, сказала об этом отцу своему, тот просил князя к себе и тогда Мотя, отдавая княжне шаль, сказала: вот и от меня пешкеш.             
С этой минуты обе девушки сблизились между собою. Княжна восхищалась ловкостию Моти, ста




====page 117====


ралась : перенимать её манеры и объявила желание учиться у ней по-русски.
Старый князь Усбек, которому хотелось образовать свою дочь, просил позволение навещать чаще эсаула, который, зная преданность князя Русским, в том не мог ему отказать.
— Удивляюсь, — говорил эсаул, — как смешны твои соседи, князь. Некоторые изъявили покорность, другие же и слышать об этом не хотят и живут как звери. Посмотрели бы они на мирных — у них всего довольно; сами богаты и табуны их не умирают с голода.
— Это правда, — отвечал князь,


====page 118====


— Вот и я живу под защитой Руских и твой кунак и моя дочь сделалась сестрой твоей дочери. Но знаешь, мне становится под старость беспокойно, возиться с разбойниками, хочу оставить аул и уехать в Россию к своей сестре.
— И хорошо сделаешь  князь, там можешь образовать и дочку свою, выдашь ее за муж за помещика.
— Да, да, я это сделаю, — и князь довольный советом есаула обнимал его и, чокаясь с ним стаканом кахетинского вина, говорил: Алла верды!
Князь приезжал к берегу всегда сопровождаемый своими нуке




====page 119====


рами. За князем и его дочерью посылали обыкновенно лодку. Гребцы и конвой были вооружены, а князь оставлял свою шашку и пистолеты на другом берегу у нукеров. Это делалось по принятому обычаю.


Аул или замок князя находился, как мы сказали, верстах в пяти от правого берега Терека, окруженный со всех сторон горами; дом князя не отличался восточною роскошью, только одна комната, в которой вместо пузырных окон, в рамах были вставлены стекла и на стене висело небольшое зеркало, да на диване были наложены кучи сложенных




====page 120====


богатых материй и ковров, принадлежащих княжне; эта комната была вместе и спальней её. Здесь княжна Нина предавалась своим занятиям, кормила своих соколов, ручных фазанов и вышивала в пяльцах золотом или слушала сказки своей старой няни, которая рассказывала их по вечерам и за то получала каждый день по абазу. Эта же няня иногда павлинным хвостом навевала прохладу на отдыхающую княжну или на князя который приходил часто в комнату своей дочери, ложился на диван и тогда дочь разглаживала серебряной гребенкой его седые усы.
В беседах своих с Мотей      




====page 121====


княжна была робка. Она с любопытством смотрела на тетради, писанные рукою Моти, с каким-то особенным вниманием она слушала, когда при ней что нибудь читала Мотя, в особенности стихи: звучность ли голоса или самый размер приводили ее в восторг. Когда же Мотя брала гитару и перебегала гибкими своими пальчиками по её струнам, княжна вскакивала и в выражении еялица, в её жилах была заметна детская радость. Тогда княжна вырывала гитару, стараясь взять те же аккорды, но в руках её этот ящик, как называла княжна гитару, издавал одни нестройные тоны, и недовольная Нина, пе




====page 122====


редавая гитару своей подруге, просила ее, чтобы та показала, каким образом из этого деревянного ящика извлечь хоть один стройный аккорд? Мотя ставила на лады пальцы княжны, заставляла голосом вторить себе и достигла того, что княжна поняла, в чем состоит гармония звуков. В веселые минуты Мотя пела, вальсировала с княжной.  
— Откуда ты все это знаешь, — спрашивала ее чеченка, — кто тебя учил всему этому? — В наших уединенных аулах чему можно научиться? — правда ли, моя милая Мотя! — говорила княжна, — я слышала, что в Тифлисе есть золотые волшебницы, которые летают




====page 123====


в высоких комнатах как птицы по воздуху?
Мотя смеялась.
Княжна, для которой все было еще ново, смотрела на нее с недоумением.
— У нас в России девушки и дамы точно похожи на волшебниц; вот если бы ты их увидала!
— Ах как бы я хотела быть в России! — говорила княжна, — и обласканная Мотей продолжала: Ты добрая моя сестра, мой друг, я бы с тобой никогда не хотела расстаться. Вот тебе на память, возьми, это кольцо и носи его, если ты меня любишь. Снявши с своего пальца колечко княжна подала




====page 124====


его казачке. Мотя показала его отцу и тот велел ее отдарить тем же. Мотя это исполнила.
— Ну теперь ты, мой друг, —  говорила Нина, - поклянемся-ж никогда не снимать наших колец дружбы... и если судьбе угодно будет исторгнуть нас из объятий родительских и перенести души наши в вечность, то пред этим часом пусть та, с которой это последует, пришлет свое кольцо, тогда это будет знаком, что её уже  нет более на свете.
Мотя молчала, слушая воодушевленный разговор княжны.
Подруги обнимались, радовались




====page 125====


своей дружбе и резвились как мотыльки.
Пора дружбы, пора любви! они придут для всякого, кто умеет чувствовать. Для пылкой чеченки наступала уже вторая пора. Природа, так роскошно развившая красавицу юга, указывала ей назначение более близкое сердцу, которое жаждало не дружбы, а самой пламенной любви!
Могла ли княжна, после того, одною дружбою утолить волнение груди, одним поцелуем 15-ти летней Моти затушить пожар развивающейся в ней страсти. Княжна обнимала Мотю и вбирая в это время дыхание, чувствовала,




====page 126====


что грудь её широко раздавалась и готова была вместить все сокровища, какими она желала бы наделить свою подругу: но эти сокровища были той вовсе ненужны.
Глаза княжны горели, кругом её был какой-то таинственный свет, черные локоны её, касаясь головы Моти, шумели как искры, когда поведешь рукой по стеклянному кругу электрической машины. Губы ее что-то шептали и щеки её загорались пламенным румянцем. Она жала руку Моти, устремляя на нее свои блестящие глаза и склоняясь на плечо к ней, говорила:
— О как я люблю тебя, мою подругу! — Мотя улыбалась; а кня




====page 127====


жна была как в горячке: сердце её билось, грудь волновалась и она дышала тогда, как дышет жерло Этны!


КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.








ПРИВОРОТНОЕ ЗЕЛЬЕ


РОМАН


В ТРЕХ ЧАСТЯХ.


ЧАСТЬ ВТОРАЯ.


МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ  В. ГОТЬЕ.
1852.




====page 5====




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. Москва, Августа 29 дня, 1852 года.


Ценсор Дмитрий Ржевский.


====page 6====




ИСКРА ЛЮБВИ.




====page 7====




ГЛАВА I.


ИСКРА  ЛЮБВИ.


Коляска, заложенная четверней почтовых лошадей, мчалась по большой *** дороге. Едущий в ней офицер, устремив глаза свои в даль, искал на чем нибудь остановить свое зрение, до сих пор утомленное необозримыми степями, и вдруг он спросил ямщика:




====page 8====


что это видно прямо перед нами в дали?
— Вон это, барин? — сказал ямщик, показав рукою, — да Шат гора.
— А! это знаменитый Эльборус; смотри, Степан, — говорил Зорин сидевшему с ямщиком человеку, — смотри и любуйся, вот открываются Кавказския горы.
— Какое мне, сударь, до них дело! лишь бы дал Господь благополучно доехать, — отвечал тот. — Ваша воля, который день едим все степями, лучше бы оставаться вам служить вблизи матушки.
— Ты опять за свое! ну что я там




====page 9====


выслужу, то ли дело на Кавказе, всегдашняя война, экспедиции!
— Бог с ними, сударь, война, говорят, наказание Господне.
— Но не такая война, какая ведется на Кавказе. Там бывают экспедиции только для наказания непокорных. 
— Да вед все равно, сударь, могут и убить и ранить.
— Или не убить и не ранить; разве всех убивают, кто служит
на Кавказе?
— Хоть не всех, сударь, да по мне — гд спокойнее, там лучше.
— Это от того, что ты ничего не понимаешь.




====page 10====


— Может быть, сударь, — сказал Степан, и осторожно открыл свою тавлинку и понюхал табаку.
Степан был старый камердинер отца Зорина и служил верно и честно своему барину.
Зорин день и ночь ехал к своему новому месту служения. Он не чувствовал большой усталости, летя в довольно покойном экипаже, только Степан, которому редко приходилось вздремнуть на козлах, сидел покряхтывая, не смея произнести никакой жалобы на то, что его разломало. Но вот молодой Зорин приехал на последнюю станцию.
— Лошадей! — кричал он, выходя из коляски.




====page 11====


Почтовый писарь вышел на крыльцо полуразрушенной землянки и когда Степан отдал ему подорожную, он сказал, что лошадей нет. 
— Как нет? — говорил Зорин, — я знать не хочу. Чтобы сейчас были лошади! это обыкновенная отговорка!
— Извольте поверить книгу, ваше благородие, сейчас провезли двух курьеров и одного полковника, одна тройка осталась для почты, другая только что воротилась, одна запасная для экстренных случаев вот и шесть троек, а на этой станции только и есть лошадей. Вам надо четверку.




====page 12====


— Дорога хорошая, коляска у меня легка, можно заложить тройку этих экстренных, я еду по казенной надобности.
— Знаю, ваше благородие, но все вам бы лучше переночевать, уж почти смерклось..
— Я не ночевал целую дорогу, а здесь на последней станции, и в этой лачужке придется остановиться, да я думаю в ней и поворотиться не где?
— Силантьич! не поставить ли самоварчик? — закричал в это время голос из разбитого окна.
— Если его высокоблагородию будет угодно.
— Ничего, братец, не нужно; а




====page 13====


пожалуста вели закладывать, вот тебе на водку.
— Покорнейше благодарю! — сказал писарь, пожалуй, — прибавил он, почесывая голову, — я велю закладывать, да мне кажется лучше бы вам остаться. Я уступлю вам свою комнату. Теперь настает ночь, по дороге есть большия рытвины, немудрено, что коляска может опрокинуться, это уже не раз случалось.
Зорин бросил взгляд на снеговые горы, которые возвышались в разнообразных формах и упирались в самое небо. А что Степан, — сказал он, — не переночевать ли нам и в самом деле? А сколько верст до *** станицы?




====page 14====


— 28 верст.
— Ты знаешь тамошнего эсаула***? — спросил Зорин у писаря.
— Как не знать-с, препочтеннейший человек, кто его не уважает? а уж, сударь, что за дочка у него!
— Хороша?
— Пречудесная, сударь, красавица!
— Ты мне расскажешь об ней? — сказал Зорин, и когда он вошел в комнату писаря, самовар уже кипел, так красноречиво напоминая о чае, что Зорин был отчасти этим доволен. Нечего делать, — сказал он, садясь за стол.
— Эй, Степан, внеси погребчик!
— Вы сюда изволили приехать на службу, ваше благородие?




====page 15====


— Да.
— В линейные казаки?
— Почти.
— Что сударь за храброе войско! а как их боятся чеченцы! никто не осмелится носу показать. Ночью по валу, сударь, у казаков бегают собаки и лишь послышат неприятеля, то поднимут такой лай, что и мертвого разбудят.
Зорин знал, что в том крае собаки приучены к этому.
— Но скажи мне, — говорил он писарю, — что дочка эсаула брюнетка или блондинка? ведь ты видал ее?  
— Нет, сударь, а слыхал об ней много.




====page 16====


— Чтож такое ты слыхал?
— Да не опоздали ли вы, сударь, ваше благородие, приъхать.
— Это что значит?
— Вот изволите видеть. Дочка-то эсаула, кажется, помолвлена за бригадного адьютанта.
— Чтож такое, повеселимся на свадьбе.
— Да, сударь, оно бы все лучше, если бы девушка была свободна. Впрочем, сударь, эти слухи не верны, адьютант только один раз изволили приезжать в ту станицу с генералом, да здесь на станции сильно расхваливали дочку эсаула.
— У нас на Кавказе не то, что в Питере или в Москве, не за




====page 17====


сиживаются девушки, только стукнет 16 лет как и под венец, женихов много у наперехват берут.
Между тем Зорин пил чай и молча курил свою трубку, думая о дочери эсаула. В воображении его в один миг начертался образ девушки, которой он искал.
— А как её имя? — спросил он.
— Называют Мотей, сударь, — сказал писарь.
— Мотя!
— Как сударь она хорошо ездит на лошади! как поет! — говорил писарь.
— Мотя, — шептал Зорин! — Мотя, Мотя! славное уменьшительное имя!




====page 18====


— Степан! ты ложись, в коляске, а мне дай трубку, я не хочу еще спать.
Зорин сел около растворенного окна. Уже высоко взошла луна и серебрила вершины гор. Благоухание навевало с полей и слышен был шум ниспадающего ручья или текущей реки по каменистому дну. 
— Она невеста, — думал Зорин. Бог с нею, она ни в каком случае не может составить мою партию. Я знаю свою матушку… без её согласия… да что об этом и думать... так разве для скуки... и что мне заниматься девчонкой, которую вовсе не знаю!
Однакож Зорин занимался ею.




====page 19====


Он еще не спал, а было уже за полноч, когда он бросился на приготовленную постель. В это время вбежал Степан.
— Вы еще не почиваете, сударь? а я боялся за свечку..
— Я сей час потушу ее,— сказал Зорин, — иди себе.
И он задул восковую свечу, только серебряный луч месяца светил к нему в изголовье.
Зорин ворочался на все стороны, ему чудилось, что его кусают, то сено колет сквозь ковер и простыню, что месяц, светя прямо на него, мешает заснуть; и он только перед рассветом закрыл глаза.




====page 22====




ОТ ИСКРЫ ПОЖАР.




====page 23====




ГЛАВА II.


ОТ ИСКРЫ ПОЖАР.


Рано поднялся верный Степан и тихо вошел к своему барину. Увидя, что он спит, занавесил окно своею шинелью и на цыпочках удалился.
Между тем солнце поднялось довольно высоко и великолепно освещало алмазные вершины гор,




====page 24====


которые местами были покрыты туманом, то пурпуровым, то синим как яхонт, и грозно рисовались в воздухе. Зорин проснулся.
— А что, Степан, — сказал он, выглянув в окно, — не пора ли ехать? уже седьмой час!
— Как вам угодно, сударь, — отвечал тот, — прикажете закладывать?          
— Да.
Скоро лихая четверка была готова и Зорин, выходя из комнаты, был поражен дивным зрелищем природы. С одной стороны необозримая степь, там быстрый Терек катил свои вол




====page 25====


ны между отвесными, но не высокими берегами; с другой стороны громады живописных гор упирались в небо своими разнообразными вершинами; наконец свежесть, благорастворение воздуха и вдалеке поднимавшийся голубой дымок довершал картину и придавал ей какую-то живость. Зорин посмотрел на все это и сказал: Вот где страна очарований, рыцарства и любви! — и он невольно вздумал о прекрасной Моте.
Между тем уложили его вещи, зазвенел колокольчик и коляска помчалась по ровному луговому берегу Терека, а Зорина мысль к дочери эсаула. 
Вдалеке открылись виноград


====page 26====


ники и сады — признак жилища.
Какая-то башня или нечто в роде её доказывала, что тут должна быть станица. На этой башне или каланче часовой наблюдал за движениями горцев, имея под рукою привязанный около шеста пук соломы, который в случае тревоги зажигался. Наконец Зорин увидел церковь и стройные домики казаков, обнесенные насыпью. У заставы спросили: кто едет и остановя экипаж, тотчас дали знать эсаулу. Зорин въехал в станицу и проезжая мимо одного домика, отличающагося от других наружным видом, у открытого окна он заметил мелькнувшее белое платьице, которое, не знаю




====page 27====


почему, точно также мелькнуло в его сердце.
Первым делом было Зорина — явиться к эсаулу, как к старшему воинскому начальнику. Но лишь только Степан начал вносить вещи в отведенную комнату и расстегивать чемоданы, как перед Зориным уже стоял седой казацкий офицер.
— Извините! — сказал Зорин,— я только что приехал и хотел одеваться. Позвольте узнать: не вы ли г. эсаул ***.
— Я, — отвечал вошедший, —  уж конечно не кто другой. Полно, к чему одеваться, мы и так познакомимся. Я, брат человек про


====page 28====




стой, живу здесь, слава Создателю! уж сорок лет. Ладил со всеми, надеюсь и с тобой поладим. Ну, хорошу ли тебе отвели квартиру, я зашел полюбопытствовать, а вместе и попросить откушать у меня хлеба и соли.
— Очень вам благодарен, но позвольте хоть немного пооправиться оть дороги. Надо же очистить эту пыль, не угодно ли вам присесть?
— Да пожалуста, брат, не церемонься, экой Петербургский, уж когда приехал со мною служить, так будем товарищами. Пожалуй, я пойду от тебя, чтобы не сделать помехи, как оно? в туалете вашем, но смотри, ожидаю. Мой




====page 29====


домишка отсюда виден — вон на искосок где в палисаднике стоит казачка в белом платье — это дочь моя; смотри же приходи.
Когда эсаул вышел, Зорин долго смотрел на палисадник и потом начал одеваться — по долгу службы во всю форму, хотя старый эсаул этого бы не потребовал, как видно было из обхождения старика. Однакож Аркадий пошел к нему как к начальнику. Не прошло полчаса времени, как уже Зорин с эсаулом беседовали как давнишние друзья и знакомые. Старик, заглянув в другую комнату, приказывал своей Моте, чтобы приготовили завтрак.
Зорин нетерпеливо дожидался




====page 30====


появления самой Моти, и вот она явилась, как видение, одетое легким облаком. С какою непринужденностию поклонилась она Зорину, какой взгляд, какой привет брошен был ею на приезжего!
— Теперь, Мотя, нам будет повеселее, — сказал эсаул, — если поручик Зорин не будет с нами церемониться. Да зови матушку?
Мотя подошла к своему отцу, который погладил ее по розовой щечке, и поцеловала его руку; когда она вышла, старик сказал:
— Вот батюшка мой, Аркадий Иваныч, так кажется, ну как женишься, да будет у тебя такая дочка, то поблагодаришь Бога — Мотя есть единственное сокровище наше!




====page 31====


Познакомишься с нами покороче, так узнаеш и ее. Как брат ездит она на коне! как молодецки стреляет из пистолета!
Зорин смотрел на эсаула с умилением. Он видел, что отец был счастлив вполне, обладая такой дочерью. Нужно ли объяснять, что Зорин скоро сошелся со всем семейством эсаула, так как бы он был с ним уже знаком двадцать лет.
Эсаул показал ему казаков, познакомил с их образом жизни и каждый день бывал с ним вместе, приводя всегда к себе в дом Зорина. Время шло незаметно. Мотя сделалась развязнее. Зорин снабдил ее некоторыми кни


====page 32====




гами, рисунками. Мотя была в восторге; Зорин читал вместе с нею, прогуливался по садам станицы, брал гитару, на которой он играл хорошо; наконец все это более сближало два молодые сердца, которые сотворены были, казалось, для того, чтобы любить друг друга.
Зорин чувствовал всю привязанность к этой чудной девушке и в мыслях своих строил планы своей будущности.
Когда Мотя узнала, что у Зорина есть письма к знакомому их князю Усбеку, то сказала ему:
— Вот, Аркадий Иванович, если вы увидите княжну Усбек!...




====page 33====


— Чтож такое будет? — увижу и только.
— Она вам верно понравится, ведь она здесь самая богатая невеста!
— Только уж конечно не для меня.
— Почемуже не для вас? Княжна Нина слывет красавицей...
— О красоте девушки надо судить не вам, а мущине, может быть она мне вовсе не понравится.
— О, нет, этого быть не может!
— Вот увидите. Об этой княжне я еще ни от кого здесь не слышал, а об вас уже мне коечто поразсказали.
— Поразсказали? — что такое? — спрашивала Мотя, и щечки её покрылись румянцем. — Кто же меня знает?...




====page 34====


— О, поверьте, в этих местах, где так редки девушки, а особливо хорошенькия, об них всегда что нибудь услышишь, скажите, правда что вы ужь помолвлены?
— Я? — сказала с испугом Мотя.
— Да, вы, за бригадного адъютанта.
— Ах, Боже мой! — вот люди! я только один раз и видела этого адъютанта, когда он приезжал сюда с своим генералом. Я помолвлена! да мне еще рано об этом и думать: мне только шестнадцать лет.
— Однакоже на вашем пальчике кольцо!
— Чтож такое? Я получила его на память от княжны Нины. Она




====page 35====


хотела, чтобы я поклялась никогда не снимать его, потому что и от меня взяла колечко и обещалась прислать накануне смерти своей… 
— Что-то такое ужасное! Но вы мне позволите посмотреть это колечко?
— С удовольствием, — сказала Мотя, и снявши его с пальца, отдала Зорину.
— Теперь я вам не отдам его,— сказал Зорин.
— Нет, вы отдадите.
— Право, не отдам.
— Нет, вы шутите — говорила Мотя.
Однакоже кольцо осталось на руке поручика и тогда, когда он простился с прекрасною Мотей.




====page 36====


Как невинна Мотя, — думал Зорин, — как простосердечна и как обворожительна в ней природная красота! Что значат перед нею — этим дивным созданием все наши жеманные красавицы? Зачем в сердце моем так живо напечатлелся образ этой девушки — образ, который еще прежде носился в моем воображении? — я нашел свой идеал! — Он осуществился в Моте. Сей час же напишу к матушке.




====page 38====




ЧЕМ ДАЛЬШЕ В ЛЕС, ТЕМ БОЛЬШЕ ДРОВ.




====page 40====




Глава III.


ЧЕМ ДАЛЬШЕ В ЛЕС, ТЕМ БОЛЬШЕ ДРОВ.


Зорин в восторге пришел к себе на квартиру и, принимаясь писать к своей матери письмо, он целый лист почтовой бумаги изрисовал хорошенькими головками.
С каждым днем любовь его к Моте усиливалась. Об этом даже знали и родители Моти; они,




====page 40====


уверенные в благородном характере Зорина, радовались тем, что дочь их могла снискать расположение такого прекрасного человека и втайне просили Бога, чтобы Зорин мог составить счастие их дочери.
И Мотя как бы переродилась с приездом Аркадия. Одежда и манеры её сделались изящнее, занятия утонченнее во вкусе. Она советывалась с ним, выбирая рисунки, книги и когда он читал вслух, Мотя следила за ударением его звуков, за гармониею голоса. Одним словом Мотя переобразовывалась в сообществе такого человека, который был украшением изысканного общества.




====page 41====


и скоро пронеслась молва по станице, что панночка Мотя сосватана за поручика но Зорин, который не мог решиться на сватовство это без согласия матери, которую он так нежно любил и, желая получить её благословение, написал ей письмо следующего содержания:
«Любезнейшая матушка!
«Я вам писал уже о благополучном приезде своем на Кавказ, теперь сделаю не большой очерк тех лиц, с которыми привелось мне жить. Старый мой эсаул * * * тип доброты. Он заслуживает невольное к себе уважение. Если бы вы сами могли увидеть его семейство, если бы вы




====page 42====


узнали его дочку, то я уверен, вы бы не только полюбили ее, но и не постыдились бы назвать своею дочерью. Так она прекрасна! И знаете ли что, моя дорогая мамаша! Увидев ее, я смело могу сказать, что я нашел свой идеал. Вы не думайте, что я в этом случае поступил легкомысленно. Вы знаете, что для меня драгоценны дни ваши, что для вашего спокойствия существую, а потому я не смел бы к вам писать вздору. Надеюсь вполне, что вы одобрите мой выбор. Дочери эсаула исполнится в будущем году шестнадцать лет. Как бы я обрадовался, если бы вы приехали в П. **, как   обещали  сами!




====page 43====


Вам же есть с кем приехать — с княгиней. Прошу вас сказать ей, что письма я отправил, но ни брата её, ни племянницы еще не видал. Они живут за Тереком, отсюда верстах в пяти, поездка к ним сопряжена с некоторыми затруднениями, а потому я выжидаю случая.
Прошу вас, мамаша, передайте мой поклон соседям, в особенности mademoiselle Адели, которая так напугала вас своим сном, о котором я не говорил бы вам, если бы не оставил листок из моей книжки, о котором получил от вас уведомление, тотчас по приезде своем. Письмо от вас передал мне эсаул мой...»




====page 44====


Содержание письма не было скрыто от Моти, на личике которой заметно было удовольствие. Она слушала похвалу себе с опущенными глазками на свои пяльцы, в которых вышивала картину, которую достал ей Зорин и которая изображала семейство счастливого охотника.
Эсаул, который не иначе считал Зорина как своим, любовался на него как на сына, и когда узнал его намерение — вступить с ними в родство, он обнял его от полноты души своей и сказал:
— Ты, Аркадий Иваныч, благородный человек! Я верю тебе, и




====page 45====


лучшего счастья для моей дочери не ищу. Ты угадываешь судьбу её. Со временем она бы вышла за-муж за казачьего сотника или хорунжего; но ты — это другое дело, ты богат, из хорошей фамилии, помещик. Не об том я хочу тебе говорить, чтобы я льстился этим, нет, а вот что беспокоило бы меня. Мог ли бы ты сохранить к дочери моей, воспитанной в простоте, то постоянное расположение, которое требуется в супружестве? и могла ли бы моя дочь в кругу воспитанных и светских дам не уронить себя?...
— Что вы говорите! — Я! — да разве ребенок вам предлагает




====page 46====


себя. Разве я не знаю, в чем должно существовать супружеское счастие? А ваша дочь, вы говорите, что она уронит себя в обществе светских дам, я вам клянусь, что она украшением будет этого общества, да и какое мне будет до этого дело, когда вся привязанность, вся любовь вашей дочери будет сосредоточиваться на мне?
Мотя смотрела в это время на воодушевленного Зорина и глазами своими оправдывала его мысли.
— Но до получения письма от вашей матушки мы все будем в сомнении, — сказала   жена эсаула.




====page 47====


— О, сударыня! — говорил Зорин, — об этом не беспокойтесь. Матушка меня любит и в выборе моем не будет отказа; вы это увидите.
— Но посуди, Аркадий Иванович, еще Мотя наша молода, — говорила старушка.
— Я готов ожидать хоть нъсколько лет, и вы увидите мое постоянство. Я могу смело сказать, что мысли моего сердца не переменятся.
— Моли об этом Бога, — прибавляла старушка своей дочери. — Такого жениха тебе трудно найти.
Мотя краснела и по-временам взглядывала на Аркадия, который готов был заключить наречен


====page 48====


ную невесту в свои объятия и осыпать поцелуями. И Мотя также готова была броситься к нему; но не приличие, а природная скромность удерживала их обеих. Как заметно было, что в глазах этой невинной   красавицы в первый раз загорелся огонь неугасимой страсти. Так в темноте ночной горит первая лампада, так в первый раз всходит солнце для освобожденного из мрачной темницы узника!
Старики оставляли часто Зорина на едине с дочерью, будучи совершенно уверены в его честности. Зорин не только не был дерзким, но даже он был стыдлив с красавицею, которую хра


====page 49====


нил и лелеял как данное ему небом сокровище.
Он сделался её другом, учителем. Как прилежно занимался он с нею науками! Мотя узнала историю, географию, правила языка, училась у него по-французски, она при нем играла на своей гитаре, пела с ним дуеты. Зорин видел чудные способности Моти и обещал купить фортепьяно и найти учителя. Девушка была вне себя от восторга.
Зорин выписал костюм для верховной езды Моти. В первый раз, когда она показалась в станице, все смотрели с удивлением на панночку. «Словно царица, — 




====page 50====


говорили казачки». — Ах ты наша ненаглядная звездочка!
Зорин скакал с нею героем; часто занимались они стрельбою в цель. Во всем Мотя была ловка и упиваясь красотою этой девушки, Аркадий боялся потерять и одного взгляда своей волшебницы, приковавшей к себе вечно его чувствительное сердце.




====page 52====




ЭКСПЕДИЦИЯ.




====page 53====




ГЛАВА IV.


ЭКСПЕДИЦІЯ.


Однажды Зорин пришел к эсаулу и встретил у крыльца его дома нескольких казаков и казачек, одетых в праздничные платья. Из числа их обратил особенное внимание Зорина один, молодой казак; он держал за руку молоденькую казачку, которой голова была украшена цветами.




====page 54====


— Что это такое? — спросил он урядника.
— Да затевается свадьба, ваше благородие! — Вот жених и невеста! они пришли просить позволение у начальника и принесли хлеб-соль.
Зорин был свидетелем довольно умилительной сцены, разыгранной от чистого сердца и доказывающей простоту нравов. Эсаул явился в своей форме и вынес образ. Молодая чета встала на колени. Эсаул принял хлебъсоль, благословил жениха и невесту образом, передал его им, сказав: Любите друг друга и живите согласно! Молодые встали




====page 55====


и бросились целовать руку своему благодетелю.
— Не худо бы их обручить теперь, — сказал Зорин, — пусть поменяются кольцами.
— Пожалуй, это не мешает, — прибавил эсаул, — отдай Нестеров свое кольцо невесте, а ты жениху.
Но кольца у жениха не было.
— Вот, — сказал Зорин, — обратясь к Моте, — будьте так добры, отдайте жениху это колечко.
— Да ведь оно  подарено мне княжной?
— Чтожь такое? — разве вы клялись не отдавать его никому? к тому же я об этом вас прошу.




====page 56====


— Отдай его, Мотя, — сказал эсаул, — небольшая беда, если и узнает твоя подруга. — И Мотя поручила Аркадию передать кольца жениху, который, поблагодаря панночку, тут же надел его на палец своей невесты.
Поклонившись почти до земли, чета отправилась с обыкновенными песнями и музыкой, состоящей из торбана и скрипки, на которых двое из казаков наигрывали свои народные песни...
— Вот как у нас веселятся!— сказал эсаул и схватив Moтю и Зорина под руки повел в комнаты.
Чрез несколько минут послы




====page 57====


шался лошадиный топот и казак остановился у крыльца эсаула.
— Что там такое? — спросил он.
— Господин эсаул? — отвечал гонец, — нукеры князя Усбека дожидаются на той стороне. Они машут шапками.
— Что там такое, случилось? Эй, послать лодку! — Приказание эсаула тотчас было исполнено и скоро Зорин узнал содержание письма князя Усбека к эсаулу.
«Ты знаешь, — писал князь, что я питаю преданность к Русским. Это не нравится непокорным моим соседям. И сей час мне дали знать, что в эту ночь будет сделано нападение на мой замок.




====page 58====


Прошу помощи; пришли сотню твоих молодцов, спаси меня, спаси дочь мою!
— Эй, урядник! сию минуту отправить сотню к князю Усбеку! — господин Зорин, я поручаю вам этих казаков! от вашей храбрости и распорядительности будет зависеть успех! помните главное правило : держаться стеною, вперед далеко не заноситься. Если успеете, укрепитесь в замке и сделайте вылазку, впрочем вас учить нечего.
Мотя была огорчена отъездом Зорина; не менее её плакала и грустила невеста молодого казака, ибо ему выпал жребий идти в эту экспедицию. Он прижал свою




====page 59====


милую к сердцу, и вырвавшись из объятий, летел уже на своем коне?  
Под начальством поручика Зорина сотня казаков как вихорь неслась вдоль Терека и скоро запенились его волны; удальцы бросились в-плавь, и первый Зорин на лихом своем кон несся уже по другую сторону, и бросив прощальный взгляд на провожавшее его семейство эсаула, исчез за холмами, пересекающими дорогу к замку князя Усбека.
Бедная Мотя не могла удержать слез своих... И когда родители говорили ей: стыдись, Мотя! разве ты не казачка? Молись Богу: Он сохранит Аркадия.




====page 60====


— Ах, если его убьют! — что будет тогда со мною? — говорила простодушная Мотя... А старик эсаул и жена его, поглядывая друг на друга, пожимали плечами, и говорили: Да, она его любит!
Углубляясь далее и далее в горы, Зорин приказал рассыпаться фланкерам, и таким порядком приближался к замку кн. Усбека. Аркадий, который давно жаждал быть на войне, кипел отвагою, воодушевляя своих казаков, с редким самоотвержением несся он на предстоящую опасность.
Нетерпеливые горцы не дождались ночи. Уже вдали послышались выстрелы. Зорин приказал




====page 61====


усилить алюр и казаки понеслись по стремнинам, выбирая более удобные тропинки.
Что было тогда в душе Зорина? Его занимала единственная мысль — возвратиться победителем. Он знал, что есть кому порадоваться его славою. Одна мысль, что он любим, одушевляла его. Так сильны впечатления первой любви, произведенные невинностию на возвышенную душу! Но вот уже показались горцы. Они насели на окружные скалы и стреляли в мирных чеченцев княжеских; Усбек скрывался с ними за стенами аула и за сделанными завалами. Толпа отчаянных, предводительствуемая самим князем, за




====page 62====


щищала башню, в которой обыкновенно запирались жены, дети и куда сносились все сокровища. Зорин повел своих к этой башне. При виде Русских, горцы начали протяжно перекликаться и огонь их так усилился, что под градом пуль надлежало пробираться туда.
Скоро заметил Зорин, что к нему навстречу ехал богатый наездник, сопровождаемый тремя нукерами. По блестящей одежде его, по прекрасной лошади, по благородной осанке, доказывающей аристократическое происхождение, можно было узнать князя. Он простирал руки к Зорину, на лице его, встревоженном неожиданным набегом, ви




====page 63====


дна была радость: так из грозной тучи проглядывает луч сонца. «Сюда, сюда! кричал князь,— мы захватим многих разбойников, и Зорин, выбрав отважнейших, приказал им спешиться и, по указанию князя, бросился с ними на неприятелей. Между тем казакам велено было действовать во фланг. Горцы, заметив эти движения, начали уходить в горы. Но вдруг один из наездников, отчаянный Наиб, окруженный толпою конных чеченцев, бросился на стрелков, предводительствуемых Зориным и примыкавших к башне. Зорин слышал вопли женских голосов из средины здания, и приказал ни за что




====page 64====


не допускать неприятеля. Чеченцы с яростию ударили на построенное казаками каре. Они встретили меткий неумолкаемый огонь; несколько храбрейших из них пали и вся масса их поколебалась. Тогда казаки крикнули непобедимое: ура! и Зорин, влекомый чудною силою отчаянной храбрости, бросился с шашкою в руке в средину бегущего неприятеля и нанес несколько страшных ударов. Зорин не заметил, что он много зашел вперед, и что казаки отстали кроме урядника и молодого казака Нестерова. Наиб употреблял все усилия, чтоб остановить бегущих горцев, но, выбившись из сил, соскочил с лошади и




====page 65====


в одной руке с шашкою, в другой с пистолетом, бросился на Зорина. Он остановился, имея позади себя верную подпору. Между тем Наиб выстрелил из пистолета. Пуля задела слегка руку Зорина, и впилась прямо в сердце стоявшего позади Нестерова. Он закачался и упал мертвый. Тогда Зорин, крикнув: ребята! отмстим непокорным! — бросился на отчаянного Наиба с шашкою; но как он увидал вытекающую кровь свою из раненой руки, силы ему изменили. Наиб, заметя это, устремился было на него с арканом, как вдруг позади Зорина раздался выстрел и Наиб остался на месте. Казаки бросились




====page 66====


вперед, чтобы не дать его тела, но горцы в одну минуту умчали его в ряды и пустились в бегство, преследуемые казаками и кавалериею князя.
Зорин, удерживаемый урядником, хотел узнать, кто убил Наиба и, обернувшись, увидел своего старика Степана в мохнатой казацкой шапке и с пистолетом в руке. Глаза его наполнены были кровью, губы дрожали.
— Вы живы, сударь? ну, слава Господу! по делом угостил я разбойника.
— Степан! ты мой избавитель!— сказал Зорин, и бросился обнимать его.




====page 67====


Скоро на поле битвы не осталось ни одного неприятеля, кроме нескольких трупов и обломков оружия. Тогда князь подошел к Зорину, обнял его и повел в свой замок. Хотя рука Аркадия и легко была ранена, но все требовала перевязки. Князь, поместя его в одной довольно опрятной комнате, сам сделал эту перевязку и приложил к ране пластырь, приготовленный из трав, которого действие было уже не раз испытано.
Известно, что у горцев залечивают раны самыми простыми лекарствами, и что в этом деле они весьма искусны.




====page 68====


— Ты мой избавитель! — говорил князь. — Я видел; как ты сражался, еслибы не явился во время твой отряд, нам бы пришлось очень плохо, я бы мог лишиться замка и, еще страшнее, мог бы потерять дочь, но тогда верно бы не жил и сам. Да я не знаю, чем и благодарить тебя. Ты много для меня сделал: привез известия о сестре моей, защитил аул мой. О, ты много для меня сделал! без тебя я бы лишился своей Нины! — Она придет благодарить тебя. Я прикажу ей позаботиться, чтобы тебе было у меня хорошо, скажи, что тебе нужно, моей дочери, и всякая воля твоя будет исполнена.




====page 69====


Между тем князь вышел для распоряжений, и Зорин, казаки которого расположились бивуаками позади устроенных завалов, не знал, какую молитву принести Творцу за его избавление почти от явной смерти и обнимал своего верного Степана.
Из окна его комнаты было видно, как веселились его казаки. Они, забывая труды и опасности, напевали песни. Для нихь приготовлен был вкусный обед.
Зорин тотчас же приказал нарядить двух гонцев к эсаулу с донесением об успешном о кончании дела; он писал, что в числе пяти человек, выбывших из строя на месте сражения, оста




====page 70====


лся и Нестеров, невеста которого находилась тогда при Моте.
Комнату, которую отвели Зорину, была в соседстве с башней. Плоская крыша её состояла из камней и дерна, внутри потолок и стены были обтянуты войлоками. Небольшое решетчатое окно, сделанное в роде бойницы, освещало ее. Но стенам были развешаны ружья, шашки, пистолеты, кинжалы, все это оружие содержалось в исправности. Прямо против двери находился низкий диван, довольно мягкий, с двумя круглыми подушками и покрытый прекрасным кубинским ковром, около которого поставлен был круглый стол на весьма коротких ножках, еще




====page 71====


около стены было что-то похожее на двери в роде шкафа, но довольно странной формы. Пол в этой комнате был выстлан камнем и покрыт тоненькими ковриками или цыновками, сделанными довольно искусно из древесных ветвей или из особливого растения, вьющагося около скал. Такие коврики можно только встретить на востоке.
Двери, которые принял Зорин за шкаф, растворились, и перед ним как видение явилась чеченская княжна, в своем драгоценном костюме, имея на голове красную шапочку, из-под которой упадала на плечи княжны газообразная ткань, вышитая золотом.




====page 72====


На серебряном блюде, которое держала княжна, были грозди крупного винограда и стоял серебряный кубок с прохладительным напитком.
 Княжна при самом входе вь комнату, бросила быстрый взгляд на Зорина и в туже минуту опустила черные свои глаза и, робко подойдя к столику, поставила на него блюдо.
Зорин поклонился своей неожиданной гостье, и окинул ее взором. Ему показалось, что Геба, принесшая ему напиток, была в волнении. Руки её дрожали. В чертах лица выразилась боязнь, а кончики её пальцев были в




====page 73====


крови. Ему не пришло в голову, что горския красавицы красят кошенилью свои ногти. Но костюм княжны, который по своей оригинальности занял Зорина, был бы способен воодушевить поэта! Как стройна была в этом вышитом чекмене княжна, как дивно рисовалась её маленькая ножка, обутая в красный башмачек, на который упадали шелковые широкие шалвары! 
Чтож — подумал в ту минуту Зорин? — Злодей он, подумал, что этот костюм был бы тяжел для его милой Моти, что он идет только для театра, а не для хорошенькой девушки, которой нужен один легкий покров, о


====page 74====




74
дин газ, под которым бы можно было заметить дыхание, который бы не тяготил девическую грудь рядами брилиантов и жемчуга, которыми была украшена княжна. 
Молча вышла она из комнаты, подавив пружину двери.
— Настоящий автомат, — продолжал думать Зорин, и как ему хотелось пить, то он поднес кубок к своим устам. В нем находился ариак, напиток, к которому надо привыкнуть. Зорин поморщился и поставил кубок, крупный виноград показался ему гораздо вкуснее.
Скоро вошел князь, говоря:




====page 75====


— Я прислал тебе этих фруктов, покушай их — это нам посылает небо. Когда будем обедать, я угощу тебя кебабом, шешлыком и жареными фазанами; теперь попробуй то, что собрала моя дочь. Это она принесла к тебе? — да, я послал ее, чтоб благодарила она тебя! — Она сказала, что ты ей очень понравился.
Зорин; который находился въпервые в беседе горского князя, был как-то не ловок, и улыбаясь, только кланялся. Здесь он услышал желание князя оставить замок и переехать в Россию, где думал князь купить имение и воспитать или лучше образовать свою




====page 76====


дочь, которая как выразился князь: славная девка, да не много дика. Авось, — говорил он, — с приездом тетки несколько переменится!




====page 78====




ДІАНА И ВЕНЕРА.




====page 79====




ГЛАВА V.


ДІАНА И ВЕНЕРА.


Образ жизни горского князя, подвластного России, но еще не отчужденного от обычаев своего народа, заключает в себ смесь Европейского с Азиатским.
Желая, сколько возможно лучше, принять Зорина, князь достал из окованых сундуков все свое серебро, в числе которого было




====page 80====


множество кубков, сделанных на подобие турьих рогов и украшенных чернью. Стол накрывали шелковою скатертью и раскладывали ножи и вилки.
Видно было, что эти обычаи только что вводились у князя; ибо дочь его показывала свою неловкость, когда принуждена была брать вилку. Она, которая так хорошо владела кинжалом своим, не могла себе разрезать куска мяса, и в этом случае ей помогал Зорин. Князь в это время обыкновенно смеялся и называл Зорина учителем своей дочери. Не смотря на строгости в обращении с женским полом, какие водятся у горцев, Зорину дозволялось говорить




====page 81====


с княжною, даже гулять с нею, ездить. на охоту. И княжна была в восторге.
Но когда Зорин рассказывал о Моте, хвалил её достоинства, княжна отдувала свою губку и вздыхала, а когда он объявил, что каждый день проводил в беседах с Мотей и с нетерпением ждет минуты, в которую должен ее увидеть, княжна сказала: Как бы я хотела быть на месте Моти!
Зорин невольно вспыхнул. Эти слова, так откровенно сказанные, удивили его. Он взвесил все разговоры, все поступки свои в доме князя, но ничего не заметил за собою такого, что бы подало




====page 82====


повод к подобным откровенностям княжны. 
Позволение, которым пользовалась она — занимать гостя, давало ей право приходить к нему в комнату, звать на свою половину; там она показывала Аркадию свое оружие, свои работы золотом, своих соколов.
Когда беседы княжны с прибывшим гостем участились, она сделалась смелее, свободнее лились хотя не связные слова её. Заметно было, что она усиливалась правильнее произносить их. Когда Зорин хвалил её выговор или её работы, княжна делалась веселее. В глазах её проглядывал другой блеск и щечки загарались




====page 83====


румянцем зари; но заря эта не предвещала для ней восхождения солнца.
Зорин был холоден; коснется ли разговор какого объяснения или излишних вежливостей, похвал, которыми княжна не стыдилась осыпать его, Зорин тотчас давал другое направление словам, не зная, что тем он еще более
действует на пылкое сердце девушки.
- — Ты не хочешь понимать меня,
— говорила тогда княжна, — ты не
любишь слышать многих слов
моих. За чем же я должна была
тебя увидеть?
Из всего этого Зорин замечал, что привязанность к нему




====page 84====


княжны возрасла до степени любви, которой он чуждался, которой он должен был чуждаться, имея в своих мыслях и в сердце несравненную Мотю.
Оставаясь на един, он рассуждал сам с собою о характере княжны и всегда оканчивал свои рассуждения тем, что давал ей названия из рыцарских повестей, на героинь которых очень много походила Нина.
— Что, Степан, — говорил Аркадий своему старому слуге, — как тебе кажется здешняя жизнь?
— По мне лучше бы, сударь, вам отсюда уехать, а то раз уцелели, в другой не убережетесь. Что тут доброго в этих




====page 85====


развалинах княжеского дона? говорят, здесь есть подземные ходы да потайные двери, того и гляди, что задушат домовые, ведь им тут и житье. А уж от здешнего хлеба словно камень лежит в желудке.
— Полно, старик! тебе не привыкать к походной жизни. Ты думаешь, я бы не полетел в станицу? — да что делать, любезный, надо подождать приказания. Я полагаю, бедная Мотя обо мне соскучилась.
— Там, сударь, они изволят скучать об вас, а отсюда не выпустит княжна; нет уж что угодно говорите, а мы заехали не в добрые места.




====page 86====


— Посмотришь, что я из этих мест привезу такое сокровище, какого у нас днем поискать с фонарем надо, как говорят.
— Дай Бог, сударь, — от души желаю вам счастия. Только дочка эсаула несравненно лучше этой княжны. Та хоть во всем барышня, а эта походит на черкеса, возится с конем да с кинжалом. А прислуга-то здешняя уж право не на что не похожа; эти звери, которые ходят в таких мохнатых шапках с немытыми руками, уверяли меня, что они также нашей веры; но чтож это за вера, сударь, когда они не наблюдают постов? Раз было




====page 87====


вздумали меня угостить, притащили баранью шкуру, из которой нацедили вина; еще дискать ты поиграешь с нами и в кости! Я плюнул, сударь, и пошел, а они захохотали словно лешие; видать, что не Русская кровь, а басурманская течет в их жилах.
Зорин смеялся от души рассказу Степана, и оставляя его в досаде, осматривал посты, занимаемые казаками. Спрашивал всем ли они довольны? На что он получал всегда утвердительные ответы. Он часто являлся посреди своих храбрецов вместе с княжною, которая брала ружья, ловко прицеливалась и говорила: не пра


====page 88====


вда ли, я бы могла быть славный казак!
Зорин не забывал здесь напомнить княжне, что и Мотя мастерица стрелять, и желая еще более похвалить ее, он замечал, что княжна его не слушала, а прыгая как серна с камня на камень говорила ему: ну, догони меня!
— Вот где природа! — думал тогда Зорин. — За чем в местах более образованных нет этой простоты? — там все основано на приличии, на пустой и глупой вежливости, на рассчете. Вот где жизнь! вот где чувства! — так думал Зорин смотря на княжну и в его мыслях рисовался полувоздушный образ чудной Моти, которой все




====page 89====


движения дышали какою-то сладкою негой.
Жесты и грация княжны отличались совершенно от жест и граций прелестной казачки. Если в чертах лица Нины выражалась сильная страсть, в легком очерке личика Моти проглядывала какая-то нега чувств, какая-то во всем округлость. Если можно выразиться: княжна могла быть типом для изображения Дианы, которая бы явилась из-под руки Микель Анжело — Мотя во многом походила на молоденькую Венеру Калипигскую.




====page 92====




БУКЕТ ЦВЕТОВ.




====page 93====




ГЛАВА VI.


БУКЕТ ЦВЕТОВ.


Боль, чувствуемая Зориным в руке, совершенно исчезла, благодаря лекарству, которым наделил его князь, и он свободно мог править лошадью. Приказав ее однажды оседлать, он отправился кругом замка и башни.
В то время, когда он галопировал под окнами княжны,




====page 94====


вдруг полетел к нему из окна букет роз и незабудок. Зорин поднял этот букет, догадываясь, кто его бросил. Также и возвращаясь к себе в комнату, он нашел всю свою подушку в цветах. Тогда он обыкновенно спрашивал об этом у Степана, который, имея у себя ключ от комнаты, не мог надивиться такому чуду.
— Видите, сударь! — говорил тогда Степан, — не правду ли я сказал, что здесь водятся чудеса?
Зорин знал, что означают цветы на востоке, и втайне говорил: чего она хочет?
В один вечер Аркадий бродил около полуразрушенной стены




====page 95====


замка, по которой так картинно вился зеленый плющ и виноградные лозы, отягченные вкусными гроздами, и где была купа плакучих ив, спускающих ветви свои почти до самой земли. Под тению этих красивых дерев из одного камня бил горный ключ. Место это в особенности нравилось Зорину. Но теперь он здесь поражен был звуками нежного голоса, похожего на голос его Моти; и самые слова были ему знакомы.
Вот какие слова произносил этот нежный выразительный голос:


Я вспомню о тебе, когда светила луч
Так пышно заблестит из-за далеких туч;




====page 96====


Когда поля еще покрыты длинной тенью,
Когда я грустная, внимаю птичек пенью,
Я  вспоминаю   о   тебе! Я вспомню о тебе!


***
Я вспомню о тебе, когда кругом меня
Так шумно тянутся — бредут картины дня,
Когда в гармонии, в чудесном содроганье
Двух струн иль в голосе, я слышу сочетанье,
Я вспомню и пр:


***
Я вспомню о тебе, когда взойдет луна
И с неба спустится на землю тишина;
Когда с мечтой моей так сладко говорю я,
Когда гляжу я в даль туманную горюя,
Я вспомню и пр:


Звуки замолкли. Во все время, когда княжна пела, Зорин не сво




====page 97====


дил с неё глаз, скрытый от ней зеленью винограда. На голове княжны была надета обычная красная феска и тоже легкое белое покрывало развивалось вокруг её белым облаком. Зорин подошел к ней.
— Ах! — сказала княжна, — вы слышали...
— Виноват, — перебил он, — я кажется помешал вам.
Княжна, не отвечая на слова Зорина, бросила на него такой взгляд, от которого не одно сердце взлетело бы на воздух.
Зорин не выдержал, чтобы не сказать в след удаляющейся княжне: «Вы так скоро уходите, что я не могу принести вам своей




====page 98====


благодарности. Вы воскресили знакомые для меня звуки… 
Здесь княжна остановилась и, обернувшись к Зорину, положила одну руку на сердце, другую подняла к небу и мгновенно исчезла за развалинами.
Зорин остался один, все кругом его было тихо, только один журчал алмазный ручей. Аркадий понимал жесты княжны и хотел выбрать минуту, чтобы объяснить ей состояние своего собственного сердца, убедить советами, надеждами на её будущность...
Он, который до сих пор видел в княжне только стройную статую одной из греческих богинь, но теперь, в черных бле


====page 99====




стящих глазах, в её голосе он прочел чувство и ему стало жаль этой девушки.
Необходимо — говорил он — поспешить ей на помощь и вывести ее из заблуждения.
После того он встречал княжну, но та спешила от него удаляться и Зорину казались поступки её странностями. Достигну же я своей цели, говорил он, выскажу ей всю правду. Право хоть кого поставит в тупик такое обращение. Я нахожу каждый день новые цветы у себя в комнате, а княжна не хочет сказать со мною двух слов!




====page 102====




ОГОНЬ, КОТОРОГО НЕЛЬЗЯ ЗАЛИТЬ.




====page 103====




ГЛАВА VII.


ОГОНЬ,  КОТОРОГО НЕЛЬЗЯ 3АЛИТЬ.


Опять Зорин встретил княжну около замка. Она хотела перепрыгнуть чрез рытвину, в глубине которой протекал источник и с шумом неизвергался в бездну.
Княжна, остановясь на краю пропасти, была в нерешимости, как вдруг Зорин подал ей руку,




====page 104====


княжна протянула ему свою с красными ноготками, нежную и полную ручку, прикосновение которой непроизвело однакож никакого впечатления на Зорина, который трепетал от одного взгляда на белое платьице Моти. Но княжна была очень довольна вежливостью Зорина, даже сжала его руку, впиваясь своими черными глазами в его глаза. Но Зорин был равнодушен, он разобрал систематически каждую черту физиономии княжны и нашел, что со временем её нос встретится с подбородком и что она примет тот же облик, который имеет её тетушка.
Имея удобный случай поговорить с княжною, Зорин сказал ей:




====page 105====


— Очень вам благодарен за то, что вы доставили мне удовольствие послушать романс, который...
— Не договаривайте, — прервала княжна, — я знаю, что вы хотите сказать. Да эту песню выучила я от ней; но я не твердо произношу все слова. Подождите, если мы будем в России, то я в несколько месяцев выучусь совершенно правильно говорить и читать.
— Я удивляюсь, от чего батюшка ваш до сих пор живет в замке, при его состоянии он бы мог вам дать самое блестящее образование хоть в Тифлисе.
— Но знаете ли, что я очень




====page 106====


рада тому, что мы еще не оставили замка, иначе бы я не могла вас встретить.
— И тогда может быть для вас было бы гораздо лучше, — сказал Зорин.
— От чего это? я вас не понимаю.
Зорин не хотеть вдруг поразить княжну и, отдалясь несколько от прямой цели разговора, сказал: Я здесь, княжна, только исполнитель моей обязанности, живу по долгу службы и быть можеть завтра должен буду выступить отсюда в другой аул и там буду вести себя также, если встречу подобную вам княжну или другую красавицу:




====page 107====


кроме вежливости, благодарности для них нет другого чувства.
— Так пожалуста не знакомьтесь ни с одною горскою красавицей; пусть они сгорят в своих замках или умрут под ударами разбойнических кинжалов. Вам не надо бы было спешить и к нам, может быть со мною случилось бы также...
— Княжна! вы расстроены. К чему этот разговор? Будьте уверены, что я от души готов пожелать вам счастия, прошу помнить меня как знакомого вам человека, который исполнил долг свой.
— А не долг сердца, я это вижу. Посмотрите, господин офицер!




====page 108====


вот на этот виноград — как он желт на солнц, бедный! он высохнет, а эти листья в тени так сочны, так зелены, и эту тень бросает соседний дуб. Не ужели и этот дуб исполняет долг свой? Нет, по моему он любит этот виноград, видите, как он держит его в своих объятиях. Для вас кажется в этих картинах нет жизни, а для меня тут все существование мое! я чувствую, что сердце мое высохнет без любимой тени...
— Княжна! я повторю вам, что счастие ваше зависит от вас самих. Выбросьте из мыслей сердца то, что несбыточно.
— О, как вам легко это ска




====page 109====


зать! Вы знаете ли, что такое сердце? я уверена, что ни вы, ни я этого не знаем. И вам не стыдно так смеяться надо мною!
— Что вы говорите, княжна! Вы заставляете меня краснеть. Знаете ли что? я не боялся бросаться в схватку с разбойниками, а теперь боюсь вас.
— Боитесь и только? не кинжала ли моего вы боитесь? не бойтесь, я давно его не вынимаю, он заржавел. Удивляюсь, прибавила княжна, Мотя также носит кинжал, а верно вы не боитесь ее!
— Княжна! вы делаете из себя ребенка, не лучше ли нам оставить этот разговор?




====page 110====


— От чего же? Мы теперь будем говорить о Моте; вам это будет нравиться. Скажите мне откровенно: Как вы ее находите?
— За чем буду об этом говорить, когда я заметил, что вам очень не нравится, когда я хвалю ее.
— О, напротив, я очень дружна с ней, говорите!
— Если вам угодно, то я признаюсь от чистого сердца, что я в первый раз встретил такую совершенную красавицу, как Мотя, и в первый раз в жизни узнал, что значит любовь.
— Так вы любите ее?
— Пламенно, безотчетно!




====page 111====


— О, тогда все кончено! — сказала княжна, глубоко вздохнувши; потом обратя полный чувства взор на Аркадия, добавила: — Послушайте! вы знаете, что мой батюшка богат и все богатство отдает мне, а я — отдам его — вам!
— Напрасно такое пожертвование, я его не приму. Я сам имею хорошее состояние.
— Да, вы богаты сами; но если бы вы были бедняк, которого бы я хотела осыпать золотом — за одну ласку ко мне...
— Нет, нет, княжна, не говорите этого. Если бы сердце мое было свободно, то поверьте, и без даров ваших, я может быть избрал бы вас себе в подруги




====page 112====


жизни, но теперь. Ах я уверяю вас, что я любим взаимно.
— Шалость.
— Уверяю вас, что я поклялся принадлежать только одной ей.
Задумчиво вошла Нина в ворота замка и, остановясь у двери, ведущей в коридор: Здесь мы должны проститься с вами, помните, — произнесла она твердым голосом, — что вы совершенно разбили мое бедное сердце! и уходя в дверь захлопнула ее за собою.




====page 114====




СТРАШНАЯ ДОЛИНА.




====page 115====




ГЛАВА VIII.


СТРАШНАЯ ДОЛИНА.


Войдя к себе в комнату, княжна бросилась на диван, сняла с головы своей красную феску и кисейное покрывало. Черные локоны её в беспорядке упали на мраморные плечи. В бледных чертах её лица заметны были судорожные движения; губы её что-


====page 116====




то шептали. Приложив тонкую ткань к глазам своим, она плакала..
В таком положении застала ее старая няня.
— Что стабой, соколица моя! — сказала старуха, входя к княжне, — ты всегда была так весела, а теперь совсем переменилась. Уж не этот ли русский офицер что с тобою сделал?
— Ах, няня, няня! ты видишь, я плачу. Может быть слезы облегчат тяжелую тоску мою и этот огонь, который горит здесь! Княжна била себя рукою в грудь и падала на подушки как отчаянная. Няня качала своею седой головой.




====page 117====


— Что-то не ладно, мое солнушко! говорила она, — я догадываюсь, от чего на тебя напала такая тоска: Ты любишь этого оФицера, да подумай прежде, достоин ли он твоего сердца, твоего сана?
— Кто, няня? Он! Еще невидавши, его, я отдала ему свое сердце — я все отдала ему! Какой-то таинственный голос нашептывал мне: он твой! С тех пор как я получила письмо от тетушки, я ждала его, я предалась надежде, сладкой надежде быть ему подругой! Думала, что в груди его найду сочувствие, отголосок любви моей, а он нечувствительный к словам моим, он, жестокий, хо




====page 118====


лоден как лед, как земля, на которой родился.
— Так оставь его, родимая! разве не найдется другой и знатнее и красивее его?
— Ах! не говори мне об этом. Он, один он избран мною. Я умру, няня, если не получу его любовь, которой завладела ничтожная девчонка Мотя, дочь эсаула, ты ее знаешь; он дышет, он живет ею, и все это я слышала от него самого!
— Чтож, голубушка моя! уж если ты так сильно его любишь, то мы найдем средство пособить твоему горю. Не даром я девятой десяток живу на белом свете!
— Ах! пособи няня, пособи,




====page 119====


— говорила с жаром княжна, — возьми все, что у меня есть! При этих словах она встала и приближась к комоду выдвинула так сильно ящик, что он упал на ковер, по которому рассыпались абазы, червонцы, золотые ожерелья и жемчуг.
— Что ты делаешь, голубушка? — сказала няня, укладывая в комод сокровища.
— Возьми! восьми все, няня! — кричала княжна, — только бы он был мой! делай, что хочешь, — и в волнении она снова бросилась на диван.
— Успокойся! я тебе открою тайну, постой, дай подобрать камушки, да нет темно, надо зажечь




====page 120====


ночник. И старуха принялась рубить огонь и вздувать его. Когда свет озарил комнату и бледное лицо Нины, старуха вложила ящик и подошла к княжне.
— Есть, тайна моя голубушка,— продолжала старуха шепотом. — Эту тайну передала мне умирая покойная моя мать, а матери моей — бабушка, в то время, когда еще духи летали по горам нашим, давно, больно давно, никто этого не помнит!
— Да говори, няня, что надо делать?
— О, сударушка! дело-то не большое, да страшно душе за него приняться.




====page 121====


— Я все готова сделать, чтобы получить, любовь его.
— Ты должна отвести от него свою соперницу.
— Мотю?
— Да.
— Как же это?
— Я тебе дам таких капель, которые ты должна влить в питье Моти, чтобы никто не заметил.
— И тогда, няня!
— Мотя перестанет его любить и тебе достанется вся его любовь. А если этих капель ты вольешь в питье твоему возлюбленному, то он забудет свою Мотю. Сделай, как знаешь только мне надо потрудиться не много, надо поискать зелья, из которого добы




====page 122====


вают эти капли. Надо сходить в лес. Одной идти опасно; я упрошу Ахмета проводить меня. Мне надо до восхода солнца быть на страшной долине. Эта долина от того и названа страшною, что на ней только и можно отыскать этого зелья.
Старуха выпросила несколько абазов и, всыпав их в карман, удалилась, оставя княжну в сильном волнении чувств.




====page 124====




КОЛЬЦО.




====page 125====




ГЛАВА IX.


КОЛЬЦО.


Княжеский двор состоял из нескольких нукеров, из двух чеченок, живущих для работ, да из этой старухи, которая вынянчила дочь князя, оставшуюся у ней на руках еще младенцем по смерти княгини, и потому она пользовалась уважением и доверенностию самого




====page 126====




князя. Все хозяйство, все ключи были у ней на руках, она как комендант крепости не оставляла ни одной двери, ни одного запора, чтоб не осмотреть вечером, хорошо ли заложены задвижки и даже поверяла часовых на башне — и еще до восхода солнца будила всю дворню.
Князь часто уезжал к соседям или на охоту, а замок и дочь свою поручал няне да верному, как он называл, своему нукеру Ахмету.
Было довольно поздно. В одном отделении замка, в подвале, куда вела каменная лестница виден был свет сквозь узкое решетчатое окно. На постланных камы                       




====page 127====


шевых цыновках, двое из нукеров играли в кости, другие спали в углу этого сырого жилища; и здесь стены были увешаны оружием.
— Бросай еще, — говорил Ахмет своему товарищу, — все равно, не теперь так завтра отдам, ты знаешь, что у меня в закале есть две бараньи шкуры.
— А кому ты их продашь?
— Да свезу к Кабардинцам.
— У них отбил баранов да им же продашь и шкуры, хорошо!
— Да разве они узнают их, небось, я с умею уладить дело. Ну, бросай что ли?
— Не стану, Ахмет, уж как




====page 128====


ты себе хочешь. Завтра поднимут до рассвета, а ночь коротка.
Ахмет собрал кости, ссыпал их в мешок, а товарищ его повалился на цыновку и скоро захрапел.
В это время под окном послышался шорох.
— Кто там? — спросил Ахмет.
— Ахмет! выдь сюда, — сказала старуха, мне надо поговорить с тобой.
Тотчас нукер выбежал из своего подвала и в одну минуту очутился перед старухой, которая побрякивала абазами, бывшими в её кармане.
— Никак у тебя завелись деньжонки? поделись, мое сокровище!




====page 129====


— Тише, дурак, не кричи! если будешь уметь себя вести как надо, то вот все эти.абазы будут твои.
— Пожалуй как наиб или как лошак; которого я раз немножко тяжеленько навьючил и который, чтобы не устать, растянулся на месте
— Полно болтать, а выслушай! ты должен меня проводить на страшную долину.
— Теперь? что ты с ума сошла?
— Сей час, говорю тебе, потому что к рассвету я должна сделать одно важное дело для нашей княжны.
— Ну для ней рад и я постараться. Так нечего мешкать, идем!




====page 130====


Старуха завернулась в покрывало и, запасшись ножем, горшком, огнивой и другими необходимыми ей вещами, вышла с Ахметом из замка.
Все было тихо кругом. Только протяжный оклик часового раздавался на сторожевой башне, да скрипел лениво ржавый флюгер.
Когда Ахмет и старуха спускались к Тереку, около которого лежала тропинка в так называемую страшную долину, покрытую лесом, Ахмет увидел что-то кружащееся в воде. Не утопленник ли это, — сказал он, посмотрим!
— Оставь, Ахмет, что нам за дело? Но Ахмет, размотав бывший




====page 131====


около его пояса аркан и подползши к самому обрыву берега, забросил его. «Точно утопленник,» сказал он. — Ив самом деле, гонимое быстротою воды, тело увитое в белую ткань, кружилось около камней, задевая за них то ногами, то головой, которая однакож была покрыта водою. При свете луны можно было узнать, что это была утопившаяся женщина. Когда труп был притянут арканом, Ахмет нагнулся и вытащил из воды руку. Ба! ба! — сказал он, — да еще и кольцо — блестит словно алмаз!
— Порадуйся, — сказал он, — моей находке, взгляни, каково колечко?




====page 132====


Старуха стала разматривать кольцо и вдруг закричала : — да это кольцо нашей княжны!
— Так ей и отдам, — сказал Ахмет. — Но как же оно очутилось на пальце утопленницы?
— Княжна, кажется, подарила его дочери эсаула.
— Так, значит, она утонула?
— Если утонула, то так ей и надо, а все мне не худо сделать свое дело.
Когда они достигли страшной долины, старуха приказала Ахмету разложить огонь, а сама отправилась за известным ей зельем.
На самом рассвете она вырвала




====page 133====


с корнем какую-то траву и бросила в горшок. Скоро из него поднялся удушающий пар. Осторожно старуха сняла горшок и выжала в пузырек несколько капель бесцветной жидкости.
— Ну, — сказала она Ахмету, — теперь все кончено.
— Да я не знал, что ты и начинала делать, — отвечал Ахмет.
— Теперь пойдем, вот же тебе за труд, да не болтай о том ни слова, что ты здесь видел,
— А о кольце? — сказал он.
— Это дело другое, отдашь его княжне. Может быть обойдется и без... Ну, да посмотрим.




====page 134====


Подходя к замку старуха почувствовала, что у ней вся внутренность как бы в огне. — Ох! — застонала она, — не дойти мне до замка, воды! поскорее воды! Ахмет, беги к княжне, отдай это колечко, да вот еще пузырек, на, скорей возьми его, смотри же, отдай ей самой в руки. Между тем когда Ахмет побежал в замок, старуха хотела дойти до источника, вытекающего из камня, около того самого места, где так приятно пела княжна, но вдруг зашаталась, ноги её подкосились и она упала на влажную траву.
Скоро княжна узнала о прибытии Ахмета; пузырек с страшным




====page 135====


зельем и кольцо были уже у ней в руках.
— Мое кольцо! — говорила княжна. — Оно было на пальце Моти. И ты говоришь, Ахмет, что Мотя утонула.
— Должно быть, что так, — сказал Ахмет, — потому что я кольцо снял с пальца утопленницы.
— Бедная! но теперь может я обойдусь и без этих капель. Где ж няня? — спросила она Ахмета.
— Осталась у Фонтана, устала, так легла отдохнуть.
— Иди за ней, Ахмет, иди! Мне надо остаться теперь одной. И княжна в радости подняла кольцо




====page 136====


вверх и как исступленная бросилась к комнате Зорина.
Он еще спал, когда княжна пожала пружину двери — та отворилась. Лице спящего Зорина, на которого упадал утренний луч солнца, было прекрасно.
Княжна подошла на цыпочках к его изголовью, но в это самое время Зорин открыл глаза. Княжна испустила крик и выронила кольцо из своей руки; зазвеневши, оно покатилось к постели Зорина.


КОНЕЦ ВТОРОЙ ЧАСТИ




====page 3====








ПРИВОРОТНОЕ ЗЕЛЬЕ


РОМАН


В ТРЕХ ЧАСТЯХ.


ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ.


МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ В. ГОТЬЕ.
1852.




====page 5====




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное, число экземпляров. Москва, Августа 29 дня, 1852 года.  
Ценсор Дмитрий Ржевский.


====page 6====






====page 7====




ГЛАВА I.


УТОПЛЕНИЦА.


Надо ли объяснять, что Ахмет, посланный княжной за старухой, нашел ее уже мертвою. Ядовитые испарения так сильно подействовали, что старая няня лишилась от них жизни. Так всегда наказываются те, которые служат орудием к преступлению!




====page 8====


Между тем нападение на замок князя, отстоящий в таком недальнем расстоянии от станицы, заставило всех казаков приняться за оружие.
Караулы были усилены и все необходимые предосторожности были взяты. Эсаул днем и ночью объезжал около укреплений и наблюдал за пикетами, расставленными по протяжению Терека. Подобные беспокойства хотя и случаются не редко в тех местах, и кь ним уже привыкли казаки, но жены их и девушки предавались завсегда свойственному им страху при набегах горцев. Мы уже сказали, что невеста казака




====page 9====


Нестерова находилась при Моте и как сочувствия раждають завсегда некоторую откровенность, то она сделалась почти необходимым лицом для дочери эсаула, которая с своей стороны сильно тревожилась за жизнь милого своего Аркадия. Хотя чувство любви, как показывалось Моте, было еще не доступно её свежему и юному сердцу, и что она предавалас только одной дружбе; но кто поверит, что может существовать одна дружба между девушкою и молодым человеком тогда, когда природа приготовила их для другой цели? Если и существует между ними эта дружба, то скоро она превращается в самую пыл




====page 10====


кую страсть. Грустная днем, и во сне вскакивала она от страшных сновидений. Ей грезилось, будто Аркадий весь окровавленный сражается в рядах чудовищ, что его убивают.
Беспокоившись сама так сильно об участи Аркадия, она утешала однакож казачку, говорила ей, чтоб она надеялась, что суженый скоро воротится, что она обнимет жениха своего и обе они молились о сохранении жизни своих возлюбленных.
Но вот жители станицы толпами бежали, к берегу Терека, увидев на другой стороне казаков, прибывших из отряда и




====page 11====


уже переплывавших к ним на борзых конях своих. Крики их : все слава Богу благополучно! еще далеко слышанные, успокоивали всех и отогревали сердца ожидающих своих милых, друзей и родственников. Все говорили: слава Богу, мы увидим их живыми и здоровыми.
Когда посланные казаки прибыли к эсаулу и он получил донесение Зорина, созвал к себе остававшихся в станице сотника и урядника, и передал им известия из отряда. Скоро слух об убитом молодом казаке Нестерове достиг до его невесты.
Она, которая так нетерпеливо




====page 12====


хотела узнать о своем женихе, вдруг была поражена горестным известием и при первом слове: он убит, лишилась чувств. Родные пришли, чтоб взять ее, и силою увлекли с улицы, на которой так далеко был слышан вопль её. С отчаяния ломала она свои руки и рвала волосы. Мотя, узнав об этом, не могла удержаться от слез. Казачка, которую привели родные домой и положили на постель, была в сильной горячке, но к вечеру, казалось, она успокоилась. Родные оставили ее, притворя дверь и заложив ее снаружи пробоем, в комнатке больной оставалось только открытым небольшое окно.




====page 13====


Было уже довольно поздно. Больная не подавала никакого звука голоса; когда пришли посмотреть, в каком она была положении, то к удивлению своему увидели, что больной уже не было. Бросились во все стороны ее отыскивать, но нигде и следов не оказалось. Всю ночь около хаты, где лежала казачка, толнился народ. Слезы и вопли матери её достигли до эсаула. Он тотчас приказал броситься к Тереку; двое отчаянных пловцов плавали по всем направлениям реки, бросали крючья, сети, но все было напрасно. Как вдруг мальчишки нашли в траве около одного обрыва верхнее платье казачки,




====page 14====


тогда все уверились, что она выбежала в бреду и утонула.
Все жалели об участи несчастной, про нее в последствии сложили песню и теперь она так заунывно поется казачками той станицы.
Между тем эсаул отправлял гонцов обратно в замок князя и дал повеление Зорину возвратиться, если не предвидит дальнейшей надобности там оставаться.
Мотя успела распросить о том, что делалось в замке, познакомился ли Аркадий с княжною, и когда казаки от простоты сердца выразились, что поручик изволит часто забавляться с дочерью кня




====page 15====


зя, Мотя опустила голову и ве досаде возвратилась к себе в комнату и утерла невольно выкатившуюся слезу ревности.
— Неужели он забыл меня? — думала Мотя, — не мудрено, княжна богата и лучше меня бедной! — одно только сердце ей не говорило этого.
— Что ты не весела? что с тобою, моя голубушка? — спрашивала ее мать.
Мотя потупляла глазки и ничего не отвечала своей матери.
— Вот видите, батюшка мой, — говорила старушка мужу, — уж верно какие нибудь приключения. Молодой человек этот Аркадий




====page 16====


Иваныч. Нужно ему было морочить нас, а теперь чай стал ухаживать за княжной.
— Что ты бредишь, матушка! — отвечал на это эсаул. — Я так хорошо узнал поручика Зорина и его образ мыслей, что стыдился бы и подумать об этом. Я говорил с ним нешутя о своей дочери. И он решился бы меня обманывать? Нет! ему известно сердце отца, оно не вынесло бы малейшего пятна... Да нет, страшно об этом и подумать. Вы увидите, что по своем возвращении Аркадий Иванович будет все тот же. Не плачь, мотя! выкинь вздор из головы, верно ты услышала что нибудь неприятное. А?




====page 17====


— Нет, батюшка! но княжна, — говорила Мотя сквозь слезы...
— Понимаю, ты ревнуешь! рано еще, голубушка моя.
Мотя не знала и названия ревность, но при первой искре любви начала понимать это нераздельное с нею чувство. Эсаул обнимал свою дочь, которая жалась к груди своего нежного родителя, как горлица, которая ищет защиты от бури в ветвях старого дуба.
— Будь спокойна, моя Мотя, — говорил эсаул, — я ручаюсь тебе, что Аркадий Иванович не изменить к нам своего расположения. Тебе надо не много развлечься, пойдем со мною в поле. Я велю осед


====page 18====


лать лошадей. Выбрось из головы грустные мысли; девушка, особливо в твои лета, должна быть всегда веселой.
Скоро лошади были поданы и Мотя порхала уже на борзом кон, в своем новом костюме, сопровождаемая родителем, который, любуясь на ловкость пятнадцатилетней красавицы дочери, гордился тогда своим счастием. Он видел, что Мотя могла служить украшением самого блестящего круга.




====page 20====




ТАЙНА НЕ ОТКРЫТА.




====page 21====




ГЛАВА II.


ТАЙНА НЕ ОТКРЫТА.


Вы помните, когда княжна предстала пред Аркадия и при его пробуждении выронила из руки кольцо. Когда заметила она, что Зорин открыл глаза, поспешно нагнулась, схватила еще катящееся кольцо и мгновенно исчезла чрез потайную дверь. Аркадий, так




====page 22====


сладко заснувший перед утром, протирал себе глаза, думая, не видел ли он какого призрака, и тотчас позвал к себе Степана.
— Ты не видал, кто приходил сюда? — спросил он своего слуги, — не ужели здесь была княжна?
— Не понимаю, сударь, о чем вы изволите спрашивать; ну кому сюда зайдти. Эти двери были заперты.
— Нет, это была она в образе белого привидения.
— Белого привидения! о Боже Ты мой! — сказал Степан, — вот видите ли, Аркадий Иванович, разве я не говорил вам, что в




====page 23====


таких замках водятся духи? в прошлую ночь, сударь, и меня душил домовой; как вспомню, так и подерет мороз по коже.
Зорин приказал подать себе одеться и пошел к своей команде. Там он узнал от одного стоявшего ночью на часах казака, что двое выходили из замка и что перед утром один вернулся, а другого не было с ним.
Узнали о смерти старой няни, которая произвела некоторую суматоху в замке; одна княжна могла догадаться о причине её и с ужасом смотрела на пузырек с зельем, который должен был




====page 24====


служить ей адским пособием!
Несколько раз хотела она уничтожить этот яд, но как еще кольцо было для ней загадкой, то она и не решалась это исполнить. — Посмотрю, — говорила она, — какое действие произведет это кольцо над Аркадием!
Зорин между тем поручил Степану разведать от нукеров о случившемся в ту ночь и дал ему червонец, зная, что горцы за деньги готовы все сделать.
К кому, думал Степан, я обращусь, чтобы выведать все это? и здесь он вспомнил об Ахмете, который приглашал его играть в кости. А потому Степан от




====page 25====


правился в тот сырой подвал, в котором жили княжеские нукеры. Он застал Ахмета сидящего у порога и стругающего кинжалом какую-то палочку: занятие, которому довольно часто предаются горцы от праздности.
Увидя Степана, Ахмет с улыбкой поклонился ему, а тот протянул ему руку и обошелся с ним на этот раз дружески.
— Что? — спросил Ахмет, — не в дорогу ли збираетесь, что так рано проснулись?
— Нет, приятель — сказал Степан, — я пришел к тебе.




====page 26====


— Ко мне? за чем?
— Да барин мои прислал. Они, изволишь видеть, на тебя полагагаются как на главного нукера и прислали тебя спросить об одном деле.
— О каком деле? — спросил удивленный Ахмет.
— Не знаешь ли ты, кто выходил из замка ночью?
— Нет, я ничего не знаю, — сказал Ахмет, стараясь скрыть всю правду, но обман выставлялся в его плутовском взгляде и он продолжая стругать палочку, добавил: — Да какая нужда твоему господину до того, что делается




====page 27====


в замке у нашего благородного князя? 
— Если так ты мне будешь отвечать, — возразил Степан, — то барин скажет князю и попросит его сделать розыск, ты, я думаю, знаешь, что князь послушается моего барина, смотри, чтобы тогда и тебе не досталось.
Степан хотел было идти, но Ахмет удержал его.
— Так лучше скажи всю правду, тебе бутет дана за это награда. Вот посмотри, хорош ли червончик. Если скажешь то, о чем спрашиваю, то вот на, возьми его!




====page 28====


Ахмет, не думая долго, взял червонец и введя Степана в дверь, притворил ее плотно и рассказал ему, что он выходил с старой няней на берег Терека, где увидел утопленицу и снял с пальца у ней кольцо, которое отдал княжне. О причине же смерти старухи клялся, что ничего не знает.
Степан передал слова Ахмета Аркадию, тот вспомнил, что княжна подняла с полу как будто кольцо, и подумал, не кроется ли тут какая нибудь хитрость со стороны княжны?
— Уж верно какие нибудь да замыслы, сударь, — говорил Сте


====page 29====


пан, — ах, если бы нам поскорее отсюда выбраться! 
Зорин ждал случая, чтобы увидеться с княжной, которая с последней сцены сидела, не выходя из своей комнаты.




====page 32====




ВОТ КТО ОНА.




====page 33====




ГЛАВА III.


ВОТ КТО ОНА.


Однакож чувство пылкой страсти, обнявшее все существование княжны, возбудило в ней желание еще раз хотя взглянуть на жестокого, неумолимого Аркадия, и, показав ему кольцо, испытать еще раз его чувства.




====page 34====


Между тем Зорин получил приказ о выступлении и проходя от свопх казаков мимо фонтана, он услышал шорох листьев.
Он взглянул в ту сторону и перед ним стояла княжна в обыкновенном своем наряде; воздушное покрывало её упадало почти до земли и обрисовывало стройный её стан, руки её были сложены и черные глаза устремлены на Зорина, который остановился против неё и заметил, что она сжимала двумя пальцами то самое кольцо, которое Мотя по его просьбе отдала казачке.
— Как попало к вам это колечко? — спросил он княжну.




====page 35====


— Страшно ответить на этот вопрос, но я должна.  Мне прислала его Мотя пред своею с-м-е-р-тью. Да, она умерла, утонула в Тереке, я об этом знаю наверное.
— Княжна! — отвечал Зорин — это обман, простите, если скажу, что не верю словам вашим.
— Как? Эго кольцо было на руке Моти, и еще этого недостаточно для тебя?
— Извините, — сказал Зорин, — если я открою истину: это кольцо отдала Мотя казачке.
— Казачке? а разве мы не клялись не снимать колец до самой смерти! Если Мотя нарушила эту




====page 36====


клятву, то я буду не такова — ты увидишь. От чего же эта казачка утонула? Нет, я право не понимаю тебя…
— Княжна, — сказал Зорин, — и я не могу вам хорошенько объяснить этого обстоятельства, время откроет все, теперь спешу к походу, прощайте, помните меня как вашего доброго знакомого.
— Я бы не так хотела проститься с тобой; я бы совсем не хотела и думать о прощанье, а ты холодный — ты презрел мои чувства!
— Княжна — перебил Зорин, — забудьте это, я уже высказал вам тайну моего сердца, я не в состоянии более вас слушать.




====page 37====


— Ты не хочешь говорить со мною! Иди к своей Моте, иди, ты найдешь в ней все, чего ты ищешь: она будет с улыбкой подавать тебе чай и ломоть белого хлеба, намазанного маслом, будет ласкать тебя, даже целовать бессмысленно...
Эти слова, в которых княжна так унижала достоинство избранной Зориным невесты, еще более вселили в душу его отвращения от Нины. Он думал наговорить ей дерзостей, но из уважения к отцу её воздержался и только гордо посмотрел на княжну, окинул ее презрительным взглядом и быстро ушел от неё.




====page 38====


За то Аркадий простился дружески с князем, который обещал с ним увидаться в П.*
Когда казаки были готовы, Зорин присоединился к ним и отъехав далеко к самому лесу, он бросил последний взгляд на стены княжеского замка и увидел на одной из них образ княжны, которая стояла как неподвижное привидение.
Вся грудь Зорина сжалась от неприятного разговора с княжною и от тех беспокойств, которым он подвергался в то время, когда его душа готовила для себя самые радостные ощущения.
— Опять, сударь, эта княжна видно




====page 39====


потревожила вас, — сказал Степан знать правда, что если девушка навяжется, так не скоро отстанет! Да еслибы она, сударь, походила на княжескую дочку, а то у нас самая бедная дворянка лучше её.
— Не говори об этом, Степан. Она прекрасная девушка, только ей невозможно жить в такой глуши...
— Чтожь, сударь, она хотела от вас?
Зорин не отвечал и пронесся на своем коне мимо казаков, к которым присоединился Степан и в рядах которых слышен был следующий разговор.
«Не мирные хуже людоедов, го




====page 40====


ворил один казак, заживо съедят.
Раз как-то мы ходили в горы, расказывал другой, на выручку одного аула; черкесы взяли в плен из своих же братий, того, который оченно насолил им и, кажись, украл лошадь у одного из них. Ну они недолго думали, смахнули ему голову, только глаза бедного захлопали. Другие тотчас подняли крик и мертвую голову, обагренную кровью, воткнули на шест и внесли к себе в аул. Мало было еще этого неистовства, настало другое. Они начали играть этой головой как мячем, перебрасывая с разными насмешками ее один к другому.




====page 41====


Начальство наше приказало разогнать негодяев и тогда они из какой-то мести, уйдя в поле, непереставали страшным образом издеваться над этой головой несчастного пленника!
«Хорошо, что никто из наших не дался им. Пятерых только порубили, за то в четверо потеряли своих; а кого братцы жаль, так Нестерова, что будет с его невестой?
«Да, бедная, пропадет она, говорили многие. — А уж как хитры мошенники, настоящия лисы. В беде готовы землю грызть, ты ему и друг и приятель и кунак, если только в тебе он имеет




====page 42====


нужду или боится тебя; а смотри, на всякий час будь осторожен, и пистоль держи на готове.
— «Вот этот князь уж далеко не таков, знать пообрусел немного.
— Слыхать, что он хочет оставить свой аул, разбойники виш как коршуны так и стерегут добычу. Князь не столько, за себя боится, сколько за дочку; а вы видали ее, рабята?
— Как не видать! красавица и ходит всегда с кинжалом, да сколько раз приезжала в гости к дочке нашего эсаула. Вот уж эта другого покроя барышня! настоящий розанчик!..




====page 43====


— Недаром полюбилась она Аркадию Ивановичу. Вот как воротимся, авось услышите и о свадебке, верно угостят и нас чихирем не таким, как мы пили у князя.
— Да это было бы хорошо, — говорили другие.
— Полно вам раздобарывать, — сказал один казак, — не лучшели затянуть песенку. Запевало начинай; «как по камушкам!» и скоро стройная песня огласила воздух…
Зорин задумчиво ехал впереди отряда. В мыслях его сталкивался образ княжны с милым образом его Моти и всякий раз, когда он захотел бы срав


====page 44====


нивать их характеры, все преимущество было на стороне казачки.
Отряд ехал уже по берегу Терека и домики родного аула показались. Был сделан сигнальный выстрел и в окружности станицы запестрели толпы казачек и казаков.
День склонялся к вечеру. Воздух напоен был ароматами цветов, все дышало негой в таком благорастворенном климате. Жители станицы радостно бежали на встречу победителей. Скоро отряд переправился. Зорин переехал в приготовленной для него лодке. Мотя прыгала от радости, махала белым своим платком и делала жесты рукою; и сердце




====page 45====


Зорина билось от нетерпения! Поцеловать руку своей любезной казачке считал тогда Аркадий единственным своим счастием и скоро это исполнилось. Эсаул обнимал дружески Зорина, благодарил его за распорядительность.
Жена эсаула не утерпела, чтобы не сказать: мы думали, Аркадий Иванович, что дочка князя отобьет вас...
— Пустое! — говорил эсауле, — я не мог обмануться. Идем пировать приезд нашего друга!
Мотя рука об руку шла с Зориным смотря так весело в его глаза, как может смотреть только одна добродетель.




====page 46====


— Ну что вы познакомились с княжной? смею я спросить вас, Аркадий Иванович, как вы нашли ее?
— Княжну? — спрашивал Зорин.
— Да.
— Она настоящий демон!




====page 48====




ЗАГАДКА.




====page 49====




ГЛАВА IV.


Загадка.


Теперь взглянем на один уголок Кавказа, в который однакож стекаются лица изо всей Европы — и тогда этот уголок представляет один из шумных и веселых городов особливо в начале известного времени, а именно, около середины лета. Тогда все оживляется в этом уединенном




====page 50====


П*. Откуда берутся и лучшие магазины, гостинницы, гулянья и балы. Особливо в этот год стечение больных и здоровых, богатых и бедных было так многочисленно, что некоторые семейства принуждены были жить в палатках, потому что все квартиры и нумера в гостинницах были заняты.
В биллиардной зале одной из таких гостинниц собралось несколько офицеров и штатских, кто курил папиросы, а кто играл на биллиарде.
Один из офицеров, адъютант, ходил взад и вперед по комнате с поручиком Зориным и говорил что-то в полголоса




====page====




51
Зорин более слушал и редко отвечал адъютанту наклонением головы.
Разговор шел об эсауле * и его прекрасной дочери. Адъютант признавался Зорину, что во время объездов станиц с своим генералом ни где не видал девушки лучше Моти.
— Поздравляю, поздравляю, говорил он, Аркадий Иванович. Если уже дело слажено, то я уверен, что вы будете счастливы, потому что дочь эсаула росла в, таком добром семействе и если разовьются её способности, то из неё выдет превосходная хозяйка и светская дама, с ней вы будете вкушать многим недоступное




====page 52====


блаженство. Я очень обрадовался, когда услышал о сватовстве вашем. И в самом деле вы прекрасно делаете. При вашем состоянии такой союз никогда не может быть в тягость. Что касается до меня самого, то я вам откровенно признаюсь, еслибы она не была сосватана вами, я бы попробовал своего счастия. С первого разу мне так понравилась эта девица. Но что делать, видно суженого конем не объедешь!
— Вы слышали, господа? — сказал один из офицеров, — к нам приехал сюда перл Кавказа.
— Что такое? что такое? спрашивали другие.




====page 53====


— Перл Кавказа, говорю. Красавица, которую редко можно встретить, да притом еще и княжна.
— Верно княжна Усбек?
— Да, с своим отцом.
— А где она остановилась?
— Против самого бульвара.
— В каменном доме?
— Да.
— С балконом?
— Да.
Расспросам и конца не было.
Мы не сказали читателям, что сюда приехала и мать Зорина вместе с княгиней. Вот причина, почему и Аркадии был уже здесь.
Он обещал познакомить своего будущего тестя с матерью и рекомендовать ей свою невесту и




====page 54====


потому в самый день прибытия матери он написал к эсаулу письмо и просил его поспешить для окончания дела.
Между тем мать Аркадия, еще в первый раз посетившая места, столь богатые картинными видами, восхищалась этой очаровательной природой. Княгиня нашла уже своих родственников, и когда при последних лучах заходящего за отдаленные горы солнца многие собирались к фонтану пить благотворную воду, Зорин увидел княжну, за которой следил рой поклонников: кому нравилась талия, кто находил поэзию в её костюме, кто пленялся ножкою княжны. Теперь, думал Зорин,




====page 55====


княжна может выбрать себе достойную партию; но как удивился он, когда и в толпе обожателей своих княжна бросала на него ядовитые стрелы своих черных глаз.
Когда уже стемнело и пышная луна показалась над горизонтом, группы гуляющих начали расходиться. Зорин отстал от всех и шел один в некоторой задумчивости, как в одной темной аллее он услышал, что его зовет княжна.
Зорин остановился. Из тенистой рощи показалось тоже видение, какое представилось ему в замке лри самом пробуждении.




====page 56====


— Кто ты? — спросил Зорин, добрый гений мой или злой дух, который решился меня преследовать?
— Ты не узнаешь меня, говорила княжна, не притворяйся? Не беги меня! послушай, я теперь совершенно переменилась. Пора дать отдых сердцу». В это время она робко озиралась. Зорин! продолжала она, я говорю вам, что вы будете счастливы — пусть другая тешится любовью вашею! Мы будем пока знакомы по прежнему — только знакомы; надеюсь в этом, вы мне не откажете!
— Княжна! очень рад, что слышу от вас эти слова. Я буду гордиться знакомством вашим, друж




====page 57====


бою вашей. Я уверен что вы понравитесь матушке, что вы будете составлять круг её беседы — у нас не будет недостатка в удовольствиях. Матушка будет давать вечера, вы повеселитесь на них, я совершенно уверен в этом.
Княжна быстро смотрела на Аркадия, и потом, закрыв платком свое лицо, она скрылась в густоте дерев. Рыдания княжны слышал Зорин и содрогался, не зная сам от чего. В волнении духа он присоединился к гуляющим.
Между тем расспросы о княжне не переставали умолкать.
— Чтож ты видел ее? вы ее видели?




====page 58====


— Видел, она стояла на балконе..
— Она гуляла в саду. Брюнетка в национальном костюме.
— Она черкешенка?
— Нет, говорят, чеченка.
— Все равно.
— Можно будет поволочиться. Князь очень богат.
— Значит даст огромное приданое.
— А что, господа, не пойдем ли смотреть ее? — говорил один отставной гусар, — авось удастся; вечером выдет на гулянье Per Вассо! при одном взгляде на такую красавицу забудешь свой ревматизм. Ой, ой! как ломит эта нога!




====page 59====


«А что вы начали принимать ванны? — спросил офицер отставного гусара.
— Начал, да диэта меня сильно беспокоит; доктор уверяет что без диэты нельзя получить облегчения, а я готов лучше умереть, чем покориться этой диэте, — прибавил гусар, опорожнив рюмку портвейну. — Сегодня попробую поволочиться за княжной.
Многие засмеялись, другие пожелали доброго успеха.
— Вы знакомы с князем? — иные спрашивали Зорина.
— Да, я познакомился с ним будучи в экспедиции.
— И с дочерью?
— Да, и с дочерью.




====page 60====


— Какова?
— Девушка, жившая в ауле, в горах... впрочем...  
— Я думаю она посетит собрание?
— Вероятно. Как ей не показаться имея столько поклонников!
— К тому же она очень недурна собой, богата, я полагаю наши поэты воспоют ее.
Подобные разговоры не унимались, Зорин был очень рад, когда отделывался от        любопытных.
Чаще всего Зорин беседовал с адъютантом. Он сошелся с ним характером и образом мыслей.




====page 61====


— Как странно ведет себя княжна! — говорил адъютант. То является она между гуляющими, то ее видят на какой, нибудь скале мрачною, задумчивою. И тогда при свете луны находят бледность её лица очаровательною; скажите, Аркадии Иванович, от чего она смотрит на вас как-то особенно, разгадайте мне эту загадку?
— Я вам признаюсь, — отвечал Зорин, — что в бытность мою у князя я неожиданно вскружил ей голову.
— Вы?
— Думал ли я ей понравиться, имея в мыслях свою Мотю? только княжна начала меня сильно




====page 62====


преследовать. За то здесь мы с нею помирились.
Адъютант пожимал плечами. Между тем мать Аркадия расспрашивала о невесте его и адъютант смело ручался за будущее счастие её сына.
— Надеюсь, матушка, что вы полюбите ее, — говорил Зорин.
— Только ваша княжна мне не совсем нравится. Одета по театральному, да и манеры у ней какие-то дикия, — добавляла бригадирша.




====page 64====




ПРЕЖНІЯ ПОДРУГИ.




====page 65====




ГЛАВА V.


Прежния подруги.


Аркадии был извещен о приезде эсаула с дочерью и тотчас же побежал к ним.
Старик обнял снова Зорина, а Мотя, заметив радость в глазах жениха своего, бросилась к нему в объятия, и пламенный Зорин запечатлел на устах её первый поцелуй любви.




====page 66====


Скоро все семейство эсаула приехало к бригадирше. Сильно билось сердце прекрасной Моти, распустившейся как первый весенний цветок.
Марья Степановна приветливо приняла новых своих знакомых, друзей сына её, благодарила эсаула за попечения об Аркадие; Мотя с первого раза понравилась бригадирше; на все её вопросы, она отвечала так непринужденно своим серебряным голосом, что Марья Степановна обняла ее и в присутствии всех назвала своей дочерыо.
Согласясь на брак своего сына с дочерью эсаула, она не отпускала от себя Мотю, в которой бо




====page 67====


лее и более находила достоинств. — Очень рада, — говорила бригадирша своему сыну, — что ты нашел такую достойную девушку; хвалю твой выбор, и Аркадий целовал руки нежной своей матери.
Радость и счастие изобразились на всех лицах.
— Знаете ли что, — говорила бригадирша, — завтрашний день ровно год
тому, как мой Аркадий обрадовал меня приездом своим, я хочу отпраздновать этот день. Аркадий, пригласи своих знакомых. Пусть все узнают о твоем благополучии, я представлю гостям твою невесту; молодежь потанцует, мы, старушки, поиграем себе в ви


====page 68====




стик, а через недельку примемся и за свадебку.
 — Нам нужно приготовиться, Марья Семеновна, вы знаете что в наших станицах трудно достать... сказала жена эсаула.
— Не беспокойтесь ни о чем, — прервала ее бригадирша, — не хлопочите ни о приданом, ни о платье для невесты. Все это будет моим делом. Вы можете только любоваться на этих голубков.
Аркадий как жених не мог наглядеться на прелестную свою невесту. Эсаул целовал руки бригадирши; жена эсаула от утешения проливала радостные слезы.
Скоро все в городе узнали о предстоящих праздниках, все,




====page 69====


кто только видел Мотю, были очарованы её красотой, и называли Зорина счастливцем.
Княжна опять встретилась с прежней своей приятельницей. Не смотря на то, что тетка её старалась вводить племянницу в более блестящий круг, Нина завидовала участи Моти и когда история кольца была рассказана ею княжне; та повторила свою клятву, гогоря: вот ты увидишь, что я исполню ее!
— Молю Бога, чтобы жизнь твоя еще долго продолжилась, и я попирую на твоей свадьбе, — говорила Мотя.
— Счастливица! — прибавила княжна. — Кто тебе не позавидывал бы!




====page 70====


— Я надеюсь, что мы останемся по прежнему друзьями, — говорила Мотя, готовая оказывать княжне все знаки своего расположения; в поступках её не было и тени недоверчивости. Она улыбалась льстивым словам княжны и беспечно предавалась наступающему своему блаженству.
— Ты будешь у бригадирши на вечере? — спрашивала ее Мотя, — я заранее приглашаю тебя и надеюсь, что мой Аркадии не забудет об этом. 
Мой Аркадий! эти слова переворотили все сердце княжны, она думала, почему мне никогда неудастся сказать подобных слов?




====page 71====


— Ты вероятно приедешь с тетушкой?...
— Конечно, если удостоюсь приглашения Зориных и если останусь жива; — ты знаешь, что мы не можем располагать завтрашним днем...
Княжна, которая так умела притворяться, во всех словах своих однакож выказывала какую-то безнадежность, и тайное желание к достижению задуманного ею плана, изобретенного адом.
Мотя не знала, что в руках княжны есть страшное оружие, которым она стремится нанести ей удар.
Как часто, находясь одна, с боязнию, чтобы кто не заметил,




====page 72====


княжна доставала свой страшный пузырек и смотрела на него в раздумьи. Сила страсти превышала тогда другие чувства и княжна говорила: нет еще рано, мне надо еще полюбоваться на их нежности! Тогда она была сильно встревожена, в голове её роились самые ужасные мысли. — Княжна кусала себе губы и дыхание её было как в горячке. Сердце её обуреваемое необузданными страстями, походило на пламя, раздуваемое страшною бурей.
Тетка княжны, известная уже нам Сусанна Давидовна, употребляла все меры, чтобы доставить развлечение своей племяннице, но




====page 73====


все желания, чтобы сделать ее развязнее, оставались без успеха.
Отставной гусар, познакомившись за бутылкою портвейна с отцом Нины, начал бывать у них в доме, и несколько раз пробовал говорить с княжной, рассыпаясь в самых отчаянных учтивостях, но та иногда отвечала весьма холодно, а иногда и вовсе не отвечала, и отчаянный гусар сердился, и называл ее дикой чеченкой.




====page 76====




ПАРИ.




====page 77====




ГЛАВА VI.


ПАРИ.


В небольших городках, не так как в столицах, скоро становится все известно, хотя и с некоторыми прибавлениями; а потому о вечере бригадирши начали толковать везде. Многие уверяли, что Зорин женится на княжне, а не на дочери эсаула, другие спо


====page 78====


рили об этом и старались попасть в число приглашенных.
— Там будет княжна. Надо посмотреть ее на бале, — говорили одни.
— В ней есть что-то таинственное. Она похожа на Сивиллу, присмотритесь к её чертам, на лице её разлита какая-то грусть!
— Она влюблена в Зорина, — дополняли другие, более догадливые.
— И мне так кажется, — говорил отставной гусар. — Ко всем, она так равнодушна, а на Зорина смотрит особенными глазами, тут что нибудь да кроется
Mы сказали уже, что с самого




====page 79====


появления княжны, в обществе П*—ских дам все занимались ею. Были срисованы её портреты, красота её воспета в стихах; даже в собрании явилась было полька-чеченка, сочиненная каким-то больным меломаном. Но все эти толки, все приношения в жертву царицы красоты общества были как на ветер. Для ней они казались странностями, княжна не понимала значения своего, в кругу блестящих девиц, не приученная к торжеству красавиц, пользующихся в свете всеобщею восторженностию. Княжна не знала, что такое кокетство, она редко улыбалась на комплименты и всегда говорила: «как бессмысленны эти




====page 80====


люди! Зачем они преследуют мою тайну?
Княжна любила свои степи, и её лучшим гуляньем было носиться на коне как вихрь, который стелется по равнине, достигает вершины горы и поднимаясь вверх, развивается по воздуху, так мысли её зарожденные в сердце, потрясали душу и глубокий вздох вылетал из стесненной груди. 
Эсаул, Мотя, Аркадий и другие, составлявшие обыкновенную кавалькаду, смотрели с удивлением на княжну, которая не ехала, а рыскала по полям, делая разные круги, так что конь её был весь в пене, бился, дрожал всем




====page 81====


телом, чувствуя на себе отчаянную наездницу.
Никто не знал настоящего положения княжны. Она походила на погибающего пловца, которому осталась одна доска для спасения, он, хватаясь за нее, прибивается волнением к острым скалам, о которые неминуемо должен разбиться! Орел готов унести свою жертву, но она цепляется за землю, думает спастись, но в ту минуту ползет змея и впускает в нее свой смертоносный яд: таковы были надежды княжны!
Как часто она сидя на скале в уединенном месте, думала о своей будущности! Воображение рисовало ей картины предстоящей




====page 82====


участи, но эти картины только пугали ее!
Она, способная одним дыханием зажечь светильник любви, она, для которой существовал только поцелуй, зараженный ядом страсти, она готовая пожрать своими глазами избранный предмет, ворваться в его сердце, в его душу и соединясь с ним умереть — и она была отвергнута! Вот положение этой несчастной девушки! Каких страданий стоило ей переносить ту холодность, которую она встречала в том, кому жертвовала всем на свете! Кто укажет ей на другой предмет, который бы отвлек все её внимание, весь пыл её сердца! Раз




====page 83====


загорится этот огонь и пламя его пожирает мгновенно все существо, в особенности такой девушки, как была княжна Нина!
Она выросла в горах, вдали от света, с сильными природными страстями, с желанием любви безграничным. Настала эта страшная пора и она не могла поделиться своим сердцем!.. Ужасно!
Оставаясь в пустынях вдали от людей, она бы могла еще подавить влекущее её чувство, но здесь воспаляемое воображение готовящимся счастием для её соперницы, действовало так сильно на нее, что она походила на исступленную.




====page 84====


— Что вы скажете о княжне? — говорили некоторые дамы своим знакомым кавалерам,— мы не понимаем, как могла эта сумасшедшая вскружить головы всем? только и разговора что об её красоте! но не правда ли, она похожа скорее на привидение?
— Ах, что вы говорите! — отвечали тогда кавалеры, в особенности отставной гусар. — Мы также называли ее дикой чеченкой, но теперь уверились, что она одарена только сильными чувствами; в ней находится вся страсть, приписываемая восточным красавицам. — Она настоящая поэзия! Я забываю болезнь свою, когда смотрю на
княжну, — прибавил гусар...




====page 85====


— Ха, ха, вы шутите! — вы бредите княжной! В ней одно загрубелое чувство — в ней не может быть ни любви, ни нежности, этих драгоценностей, принадлежащих одним       образованным девушкам! Я готова держать пари, — сказала одна блондинка, что эта чеченка не умеет и любить.
— Неугодно ли со мной, — сказал гусар, — я уверю в противном.
— Браво! браво! — закричали другие.
— Я вам подарю тогда вышитую ермолку, — сказала блондинка.
— А я вам браслет с надписью: Кавказ, прекра сно! — разнимите, господа!




====page 86====


Пари заключено, веселый разговор долго продолжался; все это дошло до ушей Бригадирши, которая смеялась, и рассказала княгине Суссане Давидовне, а та передала его племяннице. Княжна ядовито улыбалась и говорила своей тетке: — Ваши дамы судят очень легкомысленно, я говорю вам потому, что и вы принадлежите к ним.
— Помилуй! — чтож тут легкомысленного?
— Ваши дамы не из куколок становятся бабочками, а из бабочек куклами...
Тетка делала гримасу и находила, что племянницу надо непременно увезти отсюда на север в




====page 87====


другие места, где она может отвыкнуть от тех привычек, которые свойственны одной дикости.
— Вряд ли вам удастся это,— говорили княгине близкие знакомые. Пересаженное дерево не долго остается зеленым и как часто оно вовсе засыхает!
Может быть так бы сделалось и с княжною, еслибы она выехала из своего родного климата, в таком возрасте, когда развились уже в ней все природные наклонности.




====page 90====




ПРИГЛАШЕНИЯ.




====page 91====




ГЛАВА VII


ПРИГЛАШЕНІЯ.


Прибытие в П*** богатой дамы помещицы и Бригадирши произвело некоторое волнение. Многие из тех, которые хотели жить открыто, присмирели, ожидая, чтобы первая бригадирша сделала обед или вечер, потому что о




====page 92====


богатстве её разнеслась уже молва; никто не хотел себя уронить перед нею.
Притом каждый из приезжих ограничивался небольшею прислугою, довольствуясь провизией и столом из гостинницы. Многия дамы боялись, что здесь заведется этикет, свойственный большим городам, особливо, если бригадирша захочет выказать свое богатство. Но как эти многие обманулись в своих, суждениях, когда познакомившись с ней увидели простую, добрую и любезную даму, единственно из любви к сыну приехавшую в отдаленный край, для того, чтобы видеть своего Аркадия счастливым!




====page 93====


Зорин в это время находился на верху своего блаженства, заботился о том, чтобы как можно более придать блеска празднику. Он достал превосходных цветов, уставил ими парадную лестницу, везде разостланы были персидские ковры, расставлены драгоценные вазы, канделябры, никто бы не мог узнать, что этот бал дается в таком городе как П*.
Бригадирша просила сына предупредить всех знакомых, чтобы у ней был всякий, кто во чем мог; это было необходимо потому, что в городе каждый жил для своей пользы и для здоровья; и потому что с больными нельзя было нанаблюдать церемоний!




====page 94====


Такого рода приглашение не тяготило никого и всякий был очень благодарен радушной помещице.
Комнаты, еще до приезда бригадиршы, нанятые сыном её, были убраны со вкусом, даже можно сказать изящно. Между тем Зорин сидел в своем кабинете и составлял список приглашенных на вечер лиц. Мотя, облокотись на его плечо, смотрела, как он писал и дожидалась чего-то. Лишь только Аркадий написал имя княгини, как она сказала ему: — а что-ж Нина?
В это время старый Степан, стоявший позади их, вдруг сказал :




====page 95====


— Не зовите, сударь, эту азиатку, и без ней будет довольно гостей.
Зорин посмотрел на Степана и сказал : — что тебе вздумалось говорить это, как же не пригласить племянницу княгини?...
— Как вам угодно, сударь, а я бы не советывал...
— Ах, Боже мой! что я сделала! — сказала Мотя, склонившись к Зорину.
— Что такое,   моя душечка? — спросил он, целуя Мотю.
— Я уж пригласила Нину.
— И прекрасно сделала, не ужели я бы послушал Степана, и Зорин написал имя княжны.




====page 96====


Степан в досаде вышел из комнаты, бурча про себя : воля ваша, приглашайте, кого угодно!
— Сранный человек! что ему сделала эта княжна? — Эй, Степан! закричал он, и когда старый слуга показался, он отдал карточки и приказал их немедленно разослать по адресам. К некоторым я съезжу сам. Пусть и княжна увидит наше блаженство,— говорил он своей невесте, заключая Мотю с свои объятия, уста любящихся слились, как две капли утренней росы, сливаются на листочке розы!
Все ожидали с нетерпением вечера и этот день как-то пока




====page 97====


зался продолжительным. В кругу многолюдного общества Зорин должен был блаженствовать и счастием своим обратить всеобщее внимание если не зависть. Есть минуты, когда любовь ищет уединения, но она торжествует также как и слава при глазах целого мира!
Все знали, что Зорин готовился обладать существом, для которого хоть на один миг сделаться поклонником — составляло самую восхитительную мысль каждого. В особенности адъютант, целуя Зорина, поздравлял его от искренности сердца с дайденным сокровищем.




====page 97====


Все заговорили о предстоящей свадьбе Зорина; он счастивец, первый возродя любовь в сердце несравненной девушки, мечтал о будущем своем блаженстве!...




====page 100====




БАЛ.




====page 101====




ГЛАВА VIII.


БАЛ.


В семь часов вечера начали съезжаться гости; комната Зориной скоро наполнилась кавалерами и дамами. В провинции, особливо в таком отдаленном мест, где круг знакомства составляется только на время, не существует ни церемоний, ни этикета. Здесь вся




====page 102====


кий в короткое время становится искренним и готовым от всей души повеселиться.
Хозяйка радушно встречала и усаживала своих гостей, девицы и кавалеры составили разноцветную гирлянду, в числе первых были и грузинки, между кавалерами также проглядывали черкески, блестящие мундиры и фраки. Княжна Нина привлекала внимание всех своим богатым костюмом, вышитым золотом, своей красной феской, осыпанной бриллиантами; в этот раз она явилась без своей чадры — белого покрывала, в котором прежде постоянно являлась на глаза Зорина.
Скоро заиграла музыка и нача




====page 103====


лись танцы. Зорин танцовал с своей Мотей и все говорили : ах, какая чудесная парочка! Они совершенно созданы один для другого!
Княжна смотрела на них с завистью и сидя в отдалении тяжело вздыхала. Отставной гусар что-то ей нашептывал, но княжна его не слушала — все внимание Нины сосредоточивалось на счастливой её сопернице!
Кадриль окончился. Зорин подвел Мотю к княжне, та взяла ее за руки и поцеловала.
— Что, княжна, — сказал Зорин, — как вам нравится наша веселость?




====page 104====


— В особенности ваша, — сказала княжна, — ах, Зорин, Зорин! почему я не могу быть счастливой?
Отставной гусар, который слышал эти слова княжны, был удивлен, и подойдя к Зорину, сказал: — что это значит? я не могу добиться от ней ни одного слова, а с вами она так развязна и разговорчива?
— Может быть от того, что я с нею давно знаком, — говорил Зорин, — но гусар этим ответом не остался доволен и в кругу мущин объяснял поведение княжны так, как ему казалось.
— Она влюблена в Зорина, — 




====page 105====


говорил гусар, — или я ничего не смыслю!
Чай был уже подан. После того явился десерт. Девушки, разгоряченные танцами, усаживались по стульям в зал около открытых окон. Кавалеры подносили им конФекты, оршад, лимонад и проч.
Княжна взяла также стакан лимонаду и, прихлебнув, поставила его за собою на окне. Мотя сидела подле неё. Вдруг глаза княжны засверкали особенным блеском, по сердцу её пробежала дрожь. Она подумала: верно и Мотя попросит лимонаду, и, робко оглянувшись кругом, поворотилась




====page 106====


к окну и в одну секунду из пузырька, бывшего в её руке, влила в свой стакан несколько капель. Окно было растворено. — Брось из окна страшный стакан, — шептал ей голос, но действие этих спасительных слов было так слабо.. В это время Мотя попросила лимонаду. Княжна поспешно предложила ей свой стакан. Зорин между тем приблизился к Моте и в ту минуту, когда невеста его готова была поднести к устам своим страшный напиток, приготовленый ревностию, он быстро взял лимонад из рук Моти и сказав: — я узнаю ваши мысли, — выпил его залпом.




====page 107====


Княжна, помня слова старой своей няни, радостно посмотрела на Зорина. Он быстро отвернулся от Моти и, схватясь за грудь, удалился к другим гостям.
— Прекрасно! — думала княжна, — капли начали свое действие. Он не сказал с нею ни одного слова.
— Что это значит? не осердился ли он на меня? от чего так поспешно ушел? — так думала Мотя.
— Он смотрит на меня, он хочет говорить со мною, я пойду к нему. О блаженство! С этой мыслию княжна встала со стула.
Но Зорин почувствовал, что в груди его разлилось пламя.




====page 108====


— Что со мною делается сказал он, — господа, помогите мне!
— Что с вами? что это значит? — спрашивали многие, — вы побледнели.
— Мне дурно! дурно! я умираю! — произнес Зоринь, глаза его помутились и он наверное бы упал, если бы его не поддержали.
Увидя такую страшную перемену в Зорине, княжна как будто окаменела. С минуту смотрела она неподвижными своими глазами на него, потом бросилась, как бешеная, к ногам его и закричала ужасным голосом :




====page 109====


— Что ты сделал, Аркадий! Ах, что я сделала безразсудная!
Этот шум привлек многих. Бригадирша, эсаул и другие прибежали в залу и увидели, что лице Зорина покрылось уже смертною бледностию.
Эсаул поддеживал его, но действие зелья было так сильно, что Зорин успел только бросить прощальный взор на испуганную свою невесту и произнести: Мотя! потом невнятно: сон! гений! я труп!...
Читатели помнят сон, который рассказывала Адель и который она видела в день приезда Зорина к матери — этому ровно минуло год.




====page 110====


Бригадирша лишилась чувств.
Княжна, ухватившись за умершего Аркадия, кричала как безумная, а когда ее хотели оттащить, она окинула страшным взглядом присутствующих и поднесла пузырек к своим губам. Князь бросился к дочери, чтобы вырвать из рук её этот пузырек, но уже было поздно. Княжна допила последния капли и так сильно сжала пузырек, что он распался на мелкия части и стекла прорезали её руку, которая обагрилась кровию. Если эти капли лишили его жизни, пусть же и я умру вместе с ним! Это были последния слова княжны.           




====page 111====


Ужас сделался всеобщим. Многие разъехались.
— Несчастная! она отравила моего сына! — кричала отчаянная бригадирша.
— Нина! моя Нина! она умерла!
Но княжна с усилием еще махнула своей рукой и кольцо покатилось по полу к Моте, лежавшей без чувств на руках своего родителя.
И так в одну минуту этот веселый пир обратился в юдоль плача и рыдания!
На третий день все заговорили о похоронах княжны Нины и Зорина, но как при этом никаких




====page 112====


особенных церемоний не было, то любопытные услышали только рыдания князя, матери Зорина и старого слуги Степана, который повторял — не приглашать бы эту азиатку!
После этих горестных произшествий, князь переселился к сестре своей в Россию. Бригадирша увезла прах своего сына в деревню и схоронив его там, тотчас же уехала за границу; а Мотя в последствии вышла за муж за адъютанта. У них теперь пятеро прекрасных малюток, которые так нежно называют его папаша, а Мотю мамаша.
Гусар  выиграл пари и полу


====page 113====


чил от блондинки вышитую ермолку.
_____


Не далеко от П* между дикими скалами есть долина. Редкий из любопытствующих не посещает ее. Не знаю, почему она носит название: долины смерти. На ней разбросано несколько могил, в числе их есть одна, на которой положен камень.
Рассказывают, что вихорь вьется часто около этого камня и кругом взвивает облака пыли. Окружные жители творят знамение креста, когда им случается проходить мимо этой могилы и пугают ею своих детей.




====page 114====


Долго лежал камень на этой могиле без всякой надписи, но потом чья-то рука начертала на нем следующия слова :
Нет греха, превышающего
Твое милосердие!


КОНЕЦ.




ОПЕЧАТКА: ч. II, стран. 127, стр. 9 сверху напеч. закале, должно читать запасе




====page 115====




СОДЕРЖАНІЕ ТРЕТЬЕЙ ЧАСТИ.
ГЛАВА      I. Утопленица.
— —        II. Тайна не открыта.
— —       III. Вот кто она.
— —       VI. Загадка.
— —        V. Прежния подруги.
— —       VI. Пари.
— —      VII. Приглашение.
— —     VIII. Бал.




====page====




Цена   за  5  части 1 р. серебр. и с пересылкою.
Романь: Приворотное Зелье, можно получать на Якиманке в доме Поч.
Гражданина Белоусова, в квартире сочинителя и у всех кнпгопродавц.
в Москве.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
