<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="mech_i_privorotnoe_zele_1852">Приворотное зелье. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман в трех частях</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Илья</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Меч</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Николаевич И.</name>
      </author>
      <title type="main">Приворотное зелье</title>
        <title type="sub">Роман в трех частях</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1852" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1852">1852</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2023-06-10">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ,


МОСКВА.
ВЪ ТИПОГРАФІИ В. ГОТЬЕ
1852.




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ


съ тѣмъ, чтобы по отпечатаніи представлено было въ Ценсурный Комитетъ – узаконенное
число экземпляровъ. Москва, Августа 29 дня, 1852 года. 
Ценсоръ Дмитрій Ржевскій.




====page====




ВМѢСТО ПРЕДИСЛОВІЯ.




====page====




ГЛАВА I.


ВМѢСТО ПРЕДИСЛОВІЯ.


Есть случаи въ жизни, которыхъ никогда не выброситъ сердце изъ памяти; они, какъ намагниченныя рыбки плаваютъ въ океанъ мыслей и стремятся къ своему южному полюсу-сердцу; и въ то время сѣверный полюсъ — этотъ холодный разсудокъ смотритъ на нихъ, какъ иног 




====page 8====


да учитель сквозь пальцы на ребяческія шалости своихъ учениковъ. Картина прошедшаго какъ молнія блестаетъ, и тогда долгій глубокій вздохъ невольно вылетаетъ изъ груди, оживленной воспоминаніемъ.


Кажется довольно бы человѣку жить настоящимъ и заботиться о будущемъ, но какъ часто онъ отвлекается отъ этого настоящаго и заглядываетъ въ страницъ; прошедшей жизни, и это прошедшее, сливаясь съ бытіемъ человѣка, какъ въ картинѣ составляетъ переходъ тѣни къ свѣту.


Есть люди, которые, не наслаждаясь настоящимъ, живутъ одними воспоминаніями, и въ этомъ случаѣ




====page 9====


они походятъ на тѣхъ дѣтей, которыя пренебрегаютъ новенькими игрушками, а тѣшатся старыми разломанными куклами.
Въ досужные часы, проводимые въ дружныхъ бесѣдахъ за кипучимъ самоваромъ, особливо въ длинный осенній вечеръ, какъ усладительны бываютъ разсказы о быломъ, когда это былое, такъ сказать, шевелитъ сердце. И вотъ — я предлагаю своимъи  читателямъ одно произшествіе; но здѣсь описаніе его есть только слабая туманная картина въ сравненіи съ выразительностію и рѣзкостію очерковъ, которыми бы отличилось оно въ рукахъ болѣе совершенныхъ, и потому я боюсь, чтобы разсказъ мой не наскучилъ


====page 10====


читателю; въ этомъ случаѣ повторю стихъ:


Угоденъ — пусть меня читаютъ,
Противенъ — пусть въ огонь бросаютъ.
Трубы похвальной не ищу!


Кому неизвѣстна изъ писателей трудность при изложеніи разсказовъ, нашихъ родныхъ разсказовъ, гдѣ иногда такъ трудно бываетъ совладать съ одними собственными именами. Развѣ не надоѣдали вамъ эти Степаниды Яковлевны, Пелагеи Степановны, Иваны Ивановичи, да Фоны Трифоновичи?
Мнѣ кажется, если написать свѣтскую болтовню или вывести на сцену множество лицъ, то вы бы только и слышали одни собственныя




====page 11====


имена, да евны да евичи. Сошлюсь напримѣръ: какъ вамъ покажется, если написать: Пелагея Тимофеевна сказала Антипу Пантелеевичу, что Силивестръ Парамоновичъ поѣхалъ къ Степанидѣ Григорьевнѣ?


Конечно, скажутъ многіе, что если дѣйствующія лица русскія, ихъ надо и величать по-русски — согласенъ, но развѣ нельзя въ иномъ случаѣ называть одной фамиліей или такимъ именемъ прилагательнымъ, которое характеризовало бы лицо. Тогда читатель, слѣдя за нитью разсказа, не теряется въ лабиринтѣ собственныхъ именъ, не останавливаетъ на нихъ по пустому своего вниманія.




====page 12====


Здѣсь я не распространяюсь о томъ, чтобы указывать средства къ достиженію занимательности. Даже наука не можетъ открыть этой тайны. Дѣло — дарованія; а потому счастливъ писатель, если онъ сколько нибудь достигнетъ цѣли, какъ женщина, чтобы нравиться, но не кокетствомъ мыслей, не манерностію слога, не напыщенными учеными фразами, а нравиться простотою свойственной природѣ, той неподдѣльностію чувствъ героевъ повѣствованія, которыми они отличались бы и въ дѣйствительной своей жизни. Вымыселъ тогда только хорошъ, когда онъ походитъ на истину. Картина тогда бываетъ изящна, когда тоны красокъ вѣрны




====page 13====


 съ природой. Но во всякомъ случаѣ и въ письмѣ и въ картинѣ легче находить недостатки, чѣмъ выполнять самое письмо и картины; а потому можно сказать съ извѣстнымъ писателемъ : la critique est aisée, mais l’art est difficile, и перейти къ слѣдующей главѣ.




====page 14====




СТАРЫЙ СТЕПАНЪ.




====page 15====




ГЛАВА II.
СТАРЫЙ СТЕПАНЪ.
Обширна Русь матушка! Какихъ народовъ и характеровъ не встрѣтите вы на ея пространствѣ! И какъ много прекраснаго въ ней — много я говорю потому, что и въ солнцѣ
есть пятна. Развѣ не найдете иногда невѣжества посреди образованности? Въ великолѣпныхъ палатахъ развѣ не увидите пылинки или гдѣ ни




====page 18====


будь затаившейся паутины? отворите окно и къ вамъ влетятъ и бабочка и ядовитое насѣкомое; окиньте взглядомъ мѣстность, вы найдете и роскошь природы и скучныя степи. Такъ всюду добро и зло живутъ на свѣтѣ... но оставимъ эти разсужденія и заглянемъ въ южную полосу нашего отечества, туда, гдѣ климатъ такъ благотворенъ, гдѣ протекаетъ широко благодѣтельный Д*. и остановимся на едва замѣтной рощицѣ, на краю самаго горизонта.
Это темнозеленое пятнышко невольно манитъ къ себѣ путника, увеличиваясь болѣе и болѣе съ его приближеніемъ. Онъ слѣдуетъ по извилистому золотому берегу




====page 19====


зеркальной рѣки, стопы его напечатлѣваются на ровной песчаной поверхности, кое-гдѣ    слышатся крики перелетныхъ птицъ, а тамъ вдалекѣ горою идетъ дорога около скирдовъ только что собраннаго сѣна, ароматный запахъ котораго вѣетъ такъ упоительно! Если вы долго жили въ душномъ городѣ, если не наслаждались давно деревенскою жизнію, то спѣшите за городъ при самомъ началѣ сѣнокоса. Тогда воздухъ, наполненный благоуханіемъ травъ, сдѣлается для васъ совершеннымъ нектаромъ, распахните грудь вашу, вдыхайте въ себя, этотъ ароматный воздухъ… Такъ дѣлалъ я, когда вышелъ изъ
коляски и взявши въ руки ружье,




====page 20====


приказалъ своему кучеру ѣхать къ господскому дому. Увлеченный мечтами, я могъ тогда говорить съ природой и ея голосъ, ея дивная гармонія была доступна тогда юному сердцу...                '
Въ 18... году я ѣхалъ занимать квартиры для артиллерійской бригады, которой одна батарея должна была вечеромъ прибыть въ назначенное по маршруту мѣсто. Желая лучше обозрѣть равнину, я спустился къ рѣкѣ, и какъ дорога, ведущая въ село, тянулась по гористой мѣстности, прерываемой оврагами, то я рѣшился береговою тропинкой дойти до барскаго дома, котораго бѣлыя трубы уже показывались изъ-за густыхъ деревьевъ.




====page 21====


Скоро увидѣлъ я своихъ квартирьеровъ и махнулъ имъ рукою.


Я любовался безмятежнымъ, кроткимъ теченіемъ благотворной рѣки, въ которой такъ живо отражались малѣйшіе переливы небесныхъ красокъ. На другой сторонѣ, противъ сада, толпилось стадо, входя въ воду, коровы пили и ложились на бархатистый песокъ, выставляя изъ воды только однѣ головы, другія плавали… этотъ ландшафтъ походилъ на тѣ видьі, которые такъ счастливо изображали Голландцы и на которые но цѣлымъ часамъ можно смотрѣть безъ утомленія. Между тѣмъ двое изъ квартирьеровъ подошли ко мнѣ.




====page 22====


— Что, ребята, — спросилъ я, — заняты квартиры?
— Заняты, ваше благородіе, — отвѣчалъ одинъ изъ нихъ.
— Хорошо размѣстятся наши?
— Пречудесно, ваше благородіе, люди будутъ квартировать въ деревнѣ, лошади также. Паркъ поставится около барскаго дома, въ которомъ и, квартиры для командера и господъ офицеровъ.
— Какъ, въ одномъ домѣ?
— Точно такъ, ваше благородіе.
— Это славно, вѣрно помѣщикъ человѣкъ хорошій, что есть у него семейство?
— Домъ пустой, ваше благородіе, и госпожа за границей, одинъ только




====page 23====


управляющій, старикъ лѣтъ подъ семдесять, распоряжался отводомъ квартиръ.
Пустой домъ! эта новость не порадовала меня. Значитъ, мы должны будемъ провести время довольно однообразно; не удастся встрѣтить тѣхъ удовольствій, какихъ обыкновенно ищешь во время похода, находясь въ домахъ радушныхъ помѣщиковъ. Бывало, не смотря на усталось, въ кругу образованнаго семейства, на одинъ день перерождаешься и забываешь всѣ трудности военной жизни, а если встрѣчаются существа, способныя передать гармонію звуковъ прямо сердцу, вызвать его изъ забытья; о! тогда этотъ день считается счастливымъ




====page 24====


днемъ жизни и грустно душѣ оставлять этотъ минутный рай; долго живутъ эти изящныя ощущенія въ сердцѣ, они ползаютъ около него, какъ муравьи подлѣ разрытаго своего жилища… . 
Я прошелъ черезъ садъ. Замѣтно было, что онъ когда-то былъ въ лучшемъ видѣ, а теперь заглохъ травою, дорожки заросли, мостики сломаны, бесѣдки разрушены.
Все доказывало отсутствіе хозяевъ, недоставало, какъ говорится, своего глаза.
Пройдя чрезъ заброшенные цвѣтники, я вышелъ на пространный дворъ, находящійся по другую сторону дома. Меня встрѣтилъ лай собакъ; и дворъ заросъ травою, и




====page 25====


ворота были заперты… Какое-то уныніе наводятъ на душу заброшенныя зданія, гдѣ жили и веселились когда-то смертные!... 
Скоро я услышалъ кашель.
— Вотъ идетъ самъ управляющій, — сказалъ квартирьеръ, и я увидѣлъ согбеннаго лысаго человѣка; въ старомъ долгополомъ сюртукѣ, на которомъ кое-гдѣ еще были нашиты большія мѣдныя пуговицы; онъ снялъ свою мѣховую шапку и кланялся низко.
— Здраствуй, почтеннѣйшій, — сказалъ я, — такъ мы помѣстимся въ этомъ домѣ всѣ?
— Если будетъ угодно вашей милости, домъ великъ, комнатъ




====page 26====


много, есть кой-какая мебель, столы, стульчики, диваны.
— О, намъ въ этомъ нѣтъ большей нужды, мы привыкли къ бивуакамъ, но пойдемъ — покажи комнаты.
Старикъ или управляющій, за котораго мы его принимали, вынулъ изъ кармана связку ключей и повелъ меня на парадное крыльцо. Домъ былъ деревянный. Четыре колонны подпирали мезонинъ и два отдѣленія или фригеля расходились на обѣ стороны, тамъ были кухня, людскія, еще далѣе сараи, конюшни и проч.
Старикъ отперъ двери.
— Вотъ пожалуйте, сударь, сюда,




====page 27====


здѣсь я отвелъ комнаты для вашего полковника, — сказалъ онъ.
Я вошелъ въ залъ. По срединѣ стоялъ круглый столъ, около стѣнъ нѣсколько стульевъ, большіе часы, которые остановились на шести часахъ, въ нишѣ камина стояли двѣ фарфоровыя куклы, покрытыя нитями паутины. На потолкѣ замѣтна была живопись нѣчто въ родѣ Аполлона, ѣдущаго въ колесницѣ, и цвѣтовъ. Другая комната гостиная, была темно голубаго цвѣта; въ ней находились диванъ и старыя кресла, а надъ окнами еще висѣли шелковые изорванные занавѣсы. Между окнами висѣло разбитое зеркало въ золоченой рамѣ, сверху которой были вырѣзаны два павлина. Надъ




====page 28====


диваномъ висѣла картина. Я посмотрѣлъ ее ближе и увидалъ, что она изображала сраженіе съ черкесами.
— Твой баринъ вѣрно служилъ на Кавказѣ? — спросилъ я старика.
— Какъ же, изволили служить, и я былъ тамъ съ нимъ. Эта картина написана, сударь, самимъ бариномъ. Царство ему небесное!
Старикъ тяжело вздохнулъ.
— Такъ твой господинъ умеръ?
— Да, сударь, — не дай Богъ никому умереть такой смертью!
— Чтожъ, — онъ вѣрно былъ убитъ?
— Ахъ, сударь! — долго разсказывать; начать съ конца негодится;
была, сударь, страшная его смерть...




====page 29====


— Что это за исторія? — мнѣ бы хотѣлось ее узнать; послушай, старикъ, ты мнѣ разскажешь ее, если я попрошу тебя?
— Съ большимъ удовольствіемъ, сударь, — мнѣ извѣстны малѣйшія подробности. Я находился безотлучно при молодомъ баринѣ.
— Молодомъ — ты говоришь, значитъ у тебя есть и старый баринъ?
— Есть барыня, сударь, матушка покойнаго Аркадія Ивановича, — онѣ живутъ въ Италіи.
— Въ Италіи? — а мнѣ казалось, дома бы ей было лучше и тогда не было бы здѣсь похоже на развалины.
— Что дѣлать, сударь, такова ихъ воля.




====page 30====


 — Вотъ, сударь, въ этихъ комнатахъ могутъ помѣститься господа — ваши офицеры; въ нихъ есть мягкія диваны, а вотъ и кабинетъ барина.
— Тутъ и книги и водородное огниво.
— Здѣсь я помѣщусь самъ. Пусть мои вещи вносятъ сюда, — а для лошадей...
— Ужъ не безпокойтесь сударь! — перебилъ старикъ, — все будетъ сдѣлано. Я радъ добрымъ людямъ, въ особенности военнымъ. Самъ таскался, сударь, по походамъ.
— Ну, хорошо, хорошо, любезный, благодарю тебя.
— А вечеромъ я вашей милости




====page 31====


разскажу исторійку про моего барина, — она не наскучитъ, сударь.
— Какъ же звать тебя, мой любезный?
— Степаномъ, сударь, — сказалъ онъ съ поклономъ и вынувъ изъ кармана своего жилета березовую тавлинку, понюхалъ табаку.
— Ну такъ хорошо, Степанъ.
— Ступайте, — сказалъ я квартирьерамъ, — встрѣчать батарею, а Степанъ велитъ здѣсь смахнуть пыль. 
— Все будётъ, сударь, исполнено.
Квартирьеры ушли. Я обошелъ еще всѣ комнаты и говорилъ самъ себѣ : Еслибы этотъ домъ и это имѣніе принадлежали мнѣ, я бы никогда не выѣхалъ отсюда!...




====page 32====


— Сколько душъ въ этомъ селе? — спросилъ я Степана!  
— Двѣсти шестьдесятъ, сударь.
— Фамилія помѣщицы — Зорина?
— Точно такъ, сударь.
— Это имѣніе чисто, нигдѣ не заложено?
— Заложено, сударь, въ Опекунскомъ Совѣтѣ, и, кажется, будетъ продано съ публичнаго торга, потому что барыня не изволитъ выплачивать процентовъ.
— А за границей, я думаю, тратитъ безъ разсчета. Что заставило ее бросить такое прекрасное имѣніе?
— Ахъ, сударь, вы услышите про все.




====page 33====


Подойдя къ шкапу съ запыленными книгами, я прочелъ на нѣкоторыхъ: Oeures de Schiller. Вотъ Расинъ и старикъ Вольтеръ, котораго, не знаю почему, мы называемъ старикомъ. Исторія государства Россійскаго, сочиненія Жуковскаго. Я вынулъ одну толстую книгу, на корешкѣ которой не могъ разобрать надписи и развернувъ ее, прочелъ: Оракулъ или пріятное и пр. Что за чудеса! подлѣ Шиллера, Вольтера забралась и эта велемудрая книжица. Вотъ ужъ какъ говорится въ семьѣ не безъ урода!


— Эту книгу, сударь, молодой баринъ приказалъ было выбросить, да изволите видѣть, барыня по




====page 34====


ней частенько разгадывали сновидѣнія… 
— Чтожъ дѣлать, говорили онѣ, не однимъ хозяйствомъ заниматься, надо и карточки разложить, особливо, какъ пріѣдетъ къ барынѣ сосѣдка ея княгиня Усбекова (*), cударь, вотъ тутъ-то пойдутъ гаданья...
— Княгиня Усбекова? — закавказская фамилія.
— Точно такъ, сударь! — да вотъ вы обо всемъ узнаете, а теперь я


(*) Княгиня была за мужемъ, совсѣмъ не за княземъ, но мы удержимъ ея прежнюю фамилію, подъ которой она болѣе была извѣстна.




====page 35====


распоряжусь, чтобы подали закусить вамъ.
— Не худо, — сказалъ я, разбирая книги.
Скоро мнѣ подали редиски и сливочнаго масла. Я закусилъ въ ожиданіи своихъ товарищей.




====page 38====




СЫНОКЪ




====page 39====




ГЛАВА III.


Сынокъ.


Между тѣмъ пришла батарея. Всѣ были размѣщены, какъ нельзя лучше. Я заперся въ кабинетѣ, и когда товарищи мои предавались сну, я слушалъ стараго Степана, но разсказъ его былъ такъ несвязенъ, что я долженъ былъ его облечь въ другую Форму и разска




====page 40====


зать своими словами. Итакъ къ дѣлу:
«Марья Степановна Зорина, — такъ звали помѣщицу — жила здѣсь послѣ покойнаго своего мужа бригадира, нѣсколько лѣтъ варила варенья, солила грибы и выѣзжала только къ сосѣдямъ, да зимою въ губернскій городъ къ ярмаркѣ, гдѣ накупала такой провизіи, которой недостанешъ въ деревнѣ, а именно; сахару, чаю, въ особенности кофе, до котораго бригадирша была страстная охотница. Живя одна посреди многочисленной своей дворни, въ минуты отдыха отъ хлопотъ по хозяйству, бригадирша вязала и чулокъ, который до сихъ поръ остался не довязаннымъ, или раз




====page 41====


кладывала свой любимый пасьянсъ, или гладила старую свою арабку, моську, откормленную какъ шаръ, едва переваливающуюся съ боку на бокъ.
Въ цѣломъ уѣздѣ бригадирша слыла почетною дамой, безъ нея не обходились ни крестины, ни сватьба, ни похороны — эти три эпохи или три дѣйствія человѣческой драмы. Тогда снаряжалась она цѣлыя сутки въ дорогу. Покамѣсть исправляли старую подвѣнечную карету, подаренную ей еще женихомъ, закладывали въ нее восемь деревенскихъ лошадей, укладывали въ картонки чепцы, да въ сундуки платья и капоты, увязывали провизію. По этому-то она публично,




====page 42====


объявила сосѣдямъ, что если кому вздумается ее пригласить, то давали бы заранѣе знать. «Въ мои лѣта, говаривала она, подъемъ не легокъ, да и по своему званію нельзя же за-просто куда поѣхать.
Возвращаясь изъ гостей она чувствовала себя обыкновенно не такъ здоровой и тогда только одинъ староста безпокоилъ ее съ своимъ отчетомъ.
У Марьи Степановны была еще забота : у ней былъ единственный сынокъ и наслѣдникъ всего имѣнія. Онъ служилъ въ одномъ полку и часто писалъ письма къ своей матушкѣ, потому что отвѣтомъ на нихъ всегда были деньги; и въ нихъ недостатка у молодаго Зорина




====page 43====


не было, хотя онъ тратилъ ихъ иногда по пустому. Бригадирша назначила къ сыну вѣрнаго человѣка, который бы могъ замѣнить и дядьку и наставника, но старушка не разсчитала, что дядька нуженъ только ребенку, а не человѣку, который достигъ совершеннаго возраста. Аркадій былъ выпущенъ прапорщикомъ въ армейскій кавалерійскій полкъ. По состоянію своему онъ могъ бы служить и въ гвардіи, но какъ ему казалось невозможнымъ вмѣстить въ свою голову отдѣльное знаніе каждаго профессора, то онъ не отставалъ только отъ товарищей по классу. Онъ зналъ, что не прослужитъ долго, потому что матушка вѣрно заставитъ его выд




====page 44====


ти въ отставку для управленія имѣніемъ.
Желая, при выпускѣ въ кавалерійскій полкъ, окопировать его получше, она послала ему до двухъ тѣісячь рублей серебромъ. Написала письма благодѣтельнымъ лицамъ и Аркадій пріѣхалъ къ своей матушкѣ, которой радость была неописанна. Она помолодѣла нѣсколькими лѣтами, увидавъ своего любезнаго сынка офицеромъ.
Мѣсяцъ, который онъ провелъ въ деревнѣ, былъ самый шумный. Сколько наѣзжало тогда барынь съ дочками, съ племянницами любоваться на прекраснаго собою Аркадія!
И въ полку онъ былъ на счету лучшихъ офицеровъ. Онъ жилъ




====page 45====


довольно открыто, щеголялъ лошадьми, экипажемъ; не бывши повѣсою и мотомъ, онъ былъ веселъ въ кругу товарищей; но веселость его не превышала границъ; онъ игралъ и въ карты, но никогда не заигрывался. Службу любилъ и зналъ твердо весь уставъ.
Какъ онъ слылъ въ полку богачемъ, то случалось, что не одна тетушка нашептывала племянницѣ, чтобы приглянуться ему, но Аркадій не думалъ о серьезномъ : онъ былъ шалунъ и оканчивалъ одними комплементами. — Еще будетъ время, говорилъ онъ часто въ кругу своихъ товарищей, — я отыщу тотъ идеалъ, который создалъ въ своемъ воображеніи!... 




====page 46====


Его называли поэтомъ и смѣялись. Матушка тоже хотѣла пристроить своего сынка и даже письменно упрашивала его выдти въ отставку, что дискать и невѣста тебѣ готова, но Зоринъ обращалъ это въ шутку и отправлялъ свои посланія къ старушкѣ, такъ сладко написанныя, такъ трогательныя, что она, читая ихъ, проливала слезы умиленія и болѣе, болѣе любила своего Аркашу.


У него была еще тетушка, женщина извѣстная скупостью. И къ той умѣлъ онъ поддѣлываться. А если встрѣчалъ отказъ въ деньгахъ, то превращался въ шалуна ребенка. Онъ зналъ, что скряга его те




====page 47====


тушка любила наставленный на ея горкахъ хрусталь и фарфоръ.
Какъ увидитъ она, бывало, что Аркадій начнетъ влѣзать на стулъ, сей часъ бросается къ нему съ крикомъ: ты разобьешь мою любимую чашку!
— Тетушка, дайте денегъ, — говорилъ на это Аркадій, и тогда шкатулка тетки отворялась, и своею костяной и дрожащей рукой она вынимала деньги, и, давая племяннику, убѣждала его не дотрогиваться до ея фарфора.
Разъ, онъ довелъ свою скупую тетушку до обморока; ему понадобились деньжонки, а молодежъ въ нихъ часто имѣетъ нужду. Тетка рѣшительно отказала. Аркадій влѣзъ




====page 48====


на самую средину горки. Трудно представить испугъ тетки, которая увидѣла его въ такомъ положеніи. Несчастная чуть не умерла, и Аркадій едва могъ привести ее въ чувство.
Не смотря на шалости съ тетушкою, Аркадій слылъ въ полку за солиднаго офицера, какимъ можетъ быть двадцатилѣтній юноша. Въ послѣдствіи онъ уже был командующимъ эскадрономъ; былъ любимъ своимъ начальникомъ и товарищами. Рѣдкій вечеръ, чтобы у него не были офицеры; всѣ называли его благодѣтелемъ. Зайдемъ къ благодѣтелю выкурить трубку, выпить стаканъ чаю, вошло въ поговорку. При Зоринѣ бесѣда




====page 49====


принимала какую-то особенную живость. Кто дѣлался пріятелемъ ему, тотъ принималъ и его образъ мыслей, свойственный людямъ высшаго круга. Зоринъ входилъ иногда въ нужды своихъ сослуживцевъ, многимъ помогалъ деньгами и вѣрилъ безъ росписокъ. Сколько разъ онъ спасалъ отъ бѣды иногда попадавшагося въ просакъ неопытнаго товарища, который готовъ былъ проиграть послѣднія свои вещи! Но Зоринъ являлся избавителемъ и бралъ слово, чтобы тотъ не игралъ и такимъ образомъ исправлялъ его. Въ его время общество сдѣлалось избраннѣе.
Болѣе пяти лѣтъ Зоринъ находился въ одномъ полку, ѣздилъ




====page 50====


за ремонтомъ, исправлялъ должность казначея; всѣ привыкли къ нему, всякій чувствовалъ бы его отсутствіе: безъ Зорина чего-то недоставало. И на него вдругъ напала мысль служить на Кавказъ. Онъ постоянно началъ бредить раздольемъ кочевой военной жизни. Душа его рвалась въ огонь, въ пылъ брани. Онъ чувствовалъ, что разгаръ его дѣятельности наступаетъ. Во снъ онъ видѣлъ сраженія, днемъ мечталъ объ нихъ.
Никто не рѣшался ему противорѣчить. Три раза онъ подавалъ въ переводъ и наконецъ добился своего. Назначенный состоять по кавалеріи, онъ прикомандировывался къ одному казачьему линейному




====page 51====


полку, расположенному на берегахъ Терека. Когда онъ узналъ объ этомъ, былъ въ восторгѣ. — Я достигъ своей цѣли! — говорилъ онъ, — я радуюсь своему назначенію, какъ школьникъ, когда надѣваетъ въ первый разъ эполеты — вы не знаете что это есть потребность моей души! Не поэтическое мечтаніе о черкешенкахъ, не жажда отличій — нѣтъ, я далекъ отъ этого, меня влечетъ собственное призваніе, призваніе, которому я долженъ покориться. И если бы я не достигъ желаемаго, то сдѣлался бы боленъ,
долженъ бы былъ вытерпѣть моральную борьбу — я бы сошелъ съ ума!
Товарищи удивлялись, жалѣли




====page 52====


о разлукъ съ такимъ добрымъ, благороднымъ офицеромъ.
— Ну, прощай, Аркадій Ивановичъ, — говорилъ ему полковой командиръ, — ты не захотѣлъ служить со мною, что дѣлать! Дай Богъ тебѣ счастія; я надѣюсь, что ты вездѣ заслужишь себѣ то, чего достоинъ; — и онъ горячо прижималъ его въ своихъ объятіяхъ.
Разставанье съ товарищами было трогательно. При желаніи счастія была выпита бутылка шампанскаго.
— Прощайте, господа, — говорилъ онъ, садясь въ свою коляску, — не поминайте лихомъ!
Всѣ видѣли, какъ умчалась коляска изъ глазъ ихъ и всѣ долго




====page 53====


еще смотрѣли на дорогу. Такъ оканчивается пріятная мелодія, но ее продолжаешь слушать еще!
Зоринъ покатилъ прямо въ имѣніе. Ему надо было успокоить старушку, для которой Кавказъ былъ страшнымъ чудовищемъ, который, какъ ей казалось, пожиралъ всѣхъ, кто бы туда ни ѣхалъ.




====page 56====




КНЯГИНЯ СУСАННА ДАВИДОВНА.




====page 57====




ГЛАВА IV.


КНЯГИНЯ СУСАННА ДАВИДОВНА.


Въ гостиной, выкрашенной темно-голубою краской, которая уже извѣстна читателю, но которая въ то время была во всемъ своемъ блескѣ и убранствѣ, противъ зеркала, на которомъ красовались вырѣзанные павлины, на диванъ орѣховаго дерева, обитомъ шелковою тканью, сидѣла старушка лѣть около




====page 58====


шестидесяти, съ полнымъ лицемъ, по которому лѣта провели нѣсколько чертъ, нисколько его не обезображивающихъ. Она полулежала окруженная бархатными подушками, поставя одну ногу на скамейку, вышитую шелками. Въ одной рукѣ держала она колоду картъ, другою поглаживала своего жирнаго фаворита мопса. Полутѣнь отъ шелковыхъ занавѣсей, закрывавшихъ почти все окно, и зелень, растущая въ саду около оконъ, дѣлали эту комнату похожею на одну изъ тѣхъ восточныхъ залъ, въ которыя свѣтъ проникаетъ въ разноцвѣтныя стекла, и въ которыхъ дышатъ нѣгою одалиски.
На окнахъ и этажеркахъ стояли




====page 59====


вазы съ благоуханными цвѣтами, а посрединѣ гостиной на разостланномъ узорчатомъ Кубинскомъ коврѣ красивая собою горничная по каплямъ вливала ароматную жидкость въ поставленную курильницу, и благовонный паръ разносился по комнатѣ.
— Довольно, — сказала бригадирша, — да прикажи, чтобы не прозѣвали княгиню.
Дѣвушка, съ золотыми распущенными локонами, на щечкахъ которой игралъ деревенскій румянецъ, убрала курильницу и вышла изъ гостиной..
Между тѣмъ бригадирша сползла съ дивана,  пошевеля мопса,  ко




====page 60====


торый заворчалъ; медленно подошла она къ зеркалу, поправила свои чепецъ, складки у занавѣсей, посмотрѣла въ окно и снова сѣла подлѣ своего любимца, который тотчасъ же вскарабкался къ ней на колѣни.
Спустя нѣсколько времени что-то задребезжало вдали.
Старушка позвонила въ колокольчикъ около самыхъ ушей мопса, который, какъ бы почуя гостя, соскочилъ съ дивана и съ лаемъ докатился до дверей.
Вошла горничная.
— Тамъ кто-то пріѣхалъ? вели посмотрѣть; но лишь только она
успѣла это сказать, какъ человѣкъ




====page 61====


въ сѣромъ сюртукѣ съ большими мѣдными пуговицами доложилъ о пріѣздъ княгини Усбековой.
— Проси, — сказала она человъку, и минутъ черезъ пять бригадирша протягивала уже свою руку княгинѣ Сусаннѣ Давидовнѣ, которая вкатилась въ гостиную, какъ упадшій на землю аеростатъ, разукрашенная блондами и съ чепцомъ на головъ, убранномъ лентами, какъ флюгерами, разныхъ цвѣтовъ, который скрывалъ сѣдые волосы княгини, однакожъ края которыхъ или начесы были черны какъ смоль.
— Не помѣшала ли я вамъ, матушка? никакъ вы раскладывали пасьянсъ?




====page 62====


— Прошу покорно, княгиня! садитесь. Да вотъ, матушка, который разъ кладу карты и все не выходитъ... Вы знаете, вѣдь я жду своего сына.
— Слышала, матушка, что онъ хотѣлъ заѣхать, молодчикъ у васъ Аркадій! Я помню его, когда былъ въ отпуску, теперь ужъ я думаю онъ ка-а-пи-танъ!
— Нѣтъ, поручикъ, всего шестой годъ какъ служитъ и то, слава Богу! матушка. Да вотъ въ чемъ горе : задумалъ на Кавказъ, ну какъ его убьютъ тамъ, все пиковой тузъ мѣшаетъ, чрезъ него у меня сряду три раза не выходилъ пасьянсъ.




====page 63====


— Пиковый тузъ! это не совсѣмъ хорошо, но Богъ милостивъ, матушка! Мой двоюродный братецъ живетъ въ горахъ за Терекомъ, кругомъ все чеченцы и тутъ Господь милуетъ. Я боюсь только за его дочку мою племянницу, матушка. Хочу сама съѣздить къ нему и упрошу, чтобы отдалъ Ниночку, а то при такой жизни, которую ведутъ еще многіе изъ князей нашихъ, оставаться въ кругу ихъ молоденькой дѣвушкѣ не совсѣмъ ловко. Притомъ же она не получила до сихъ поръ ни какого свѣтскаго образованія. Каждое движеніе, каждый звукъ ея голоса отзывается дикостію. Я такъ думаю, судя по опыту. Но въ ней много




====page 64====


души, и если бы она была въ нашемъ обществъ, я увѣрена, могла бы блеснуть своей красотой, умомъ. Она похожа на брилліантъ, который не обдѣланъ и на которомъ находится еще кора. Но счистите эту кору и предъ вами заиграетъ чудный камень: такъ и съ племянницей; ужъ во что бы ни стало, я увезу ее отъ брата.
— Я заслушалась васъ, княгиня, какъ вы хорошо судите! Что, если на старости лѣтъ и я покачу съ вами, теперь встрѣчается необходимость. Мой сынъ пишетъ, что будетъ жить на далеко П*.
— Недалеко и отъ брата, я напишу съ нимъ письмо. А что, если




====page 65====


ему понравится моя племянница? Быть можетъ мы еще и породнимся съ вами. Ей теперь лѣтъ семнадцать. Правда, въ ней нѣтъ свѣтскости, нѣтъ манеръ, отличающихъ дѣвушку высшаго тона, но въ характерѣ есть какая-то особенность, какая-то отважность. Представьте, матушка! скачетъ на лошади какъ чеченецъ, мчится за своимъ соколомъ, когда онъ садится съ добычей и представьте, что мнѣ писалъ братъ, она сама докалываетъ охотничьимъ ножемъ пойманныхъ имъ птицъ!
— Сама? Ахъ, ты Боже мой! Дѣвушка? Да это страсть и подумать.
— Что жъ прикажете дѣлать съ




====page 66====


нашими горскими обычаями; до сихъ поръ у нихъ женщины и дъвушки носятъ кинжалы. Мнъ какъ въ туманѣ представляется картина ихъ жизни. До одиннадцати лѣтъ я жила въ замкѣ родительскомъ. Помню, что меня схватили и умчали на конѣ, когда черкесы нахлынули на замокъ нашъ. Разграбили все имущество и выжгли аулъ. Но, благодареніе Господу Богу! меня привезли въ Тифлисъ. Тамъ я нашла своего отца, который вступилъ въ Русскую службу, а меня отдалъ въ чужія руки.
Я воспитывалась вмѣстѣ съ другими дѣвущками, тамъ учились и грузинки и дочери военныхъ Русскихъ офицеровъ. Какъ мнѣ было




====page 67====


трудно привыкать къ новымъ обычаямъ! Но если бы не благодѣтели мои, я бы оставалась въ дикости. Меня озарило святое крещеніе, и тогда я увидѣла свѣтъ Божій. Благодѣтели мои уѣзжали тогда на линію и взяли меня изъ пансіона, гдѣ я пробыла три года и на пятнадцатомъ году вышла за покойнаго мужа, который служилъ въ Ставрополѣ; на доставшееся мнѣ наслѣдство мы купили теперешнюю деревню. Такъ вотъ что я вынесла, матушка! Хотѣлось бы теперь устроить и племянницу.
— Да, княгиня, вы испытали много.
— Что дѣлать, матушка! Тогда Кавказъ былъ не то, что теперь.




====page 68====


Ныньче и между горцами найдете образованныхъ людей; дѣвушки говорятъ по-французски, ѣздятъ въ собранія — прежде объ этомъ и не воображали, только и занимались одними набѣгами.
— Да, теперь говорятъ, на Кавказѣ такъ веселятся, особливо лѣтомъ на горячихъ.
— Да, въ П* бываетъ очень весело, словно въ столицѣ. Вотъ, если Богъ приведетъ, право поѣдемъ, вы увидите тамъ много прекраснаго, а какая природа, матушка, чудо! прелесть!
— Я знаю объ этомъ по наслышкѣ, слыхала и о красотѣ черкешенокъ и грузинокъ, но только не




====page 69====


увеличиваютъ ли все это наши поэты?
— Красота много зависитъ отъ вкуса, матушка, но всѣ черкешенки и грузинки стройны, въ чертахъ лица ихъ есть выразительность, въ глазахъ огонь страсти. Да какъ вы думаете; — прибавила улыбаясь княгиня, — мнѣ ужъ за пятьдесятъ, а право я иногда бываю живѣе другой дѣвушки. Правда, мое лице опережаетъ лѣта — вотъ эта отличительная черта всѣхъ нашихъ красавицъ; красота лица остается не болѣе какъ до тридцати лѣтъ. Вѣдь вотъ, напримѣръ, вы на лицо показываетесь моложе меня, а лѣтами старѣе. За то вѣрно ужъ не пуститесь въ плясъ?




====page 70====


— А вы?
— А я готова танцовать хоть экосесъ, хоть кадриль.
— И прекрасно! потанцуете на моемъ праздникъ.
— Да, вѣдь скоро день вашего ангела?
— Чрезъ три дни. Ахъ, если бы поспѣшилъ мой Аркаша! безъ него и праздникъ не будетъ праздникомъ, вы знаете, какъ я его люблю, княгиня; признаюсь, хотѣла бы его пристроить, у меня есть на примѣтѣ дѣвушка.
— Кто бы такая, матушка? вѣдь это не тайна?
— Нѣтъ, родимая, вы ее знаете, Адель Зміева, мнѣ она очень нра




====page 71====


вится : такая скромная, такая нѣжная!
— Да и не дурна собой.
— Красавица, матушка! да что? Онъ и слышать не хочетъ. Начитался книгъ, да и бредитъ какой-то простотой чувствъ, какими-то природными наклонностями, что онъ вѣкъ свой не женится, если не найдетъ такую дѣвушку, которую создало его воображеніе.
— И, матушка! всѣ холостые такъ говорятъ, а какъ придетъ время жениться, какъ это говорится пословица, забыла я...
«Суженаго или суженую конемъ не объѣдешь».
— Да, да,матушка,и справедливо.




====page 72====


Такая бесѣда бригадирши съ княгиней длилась довольно долго. Княгиня поѣхала послѣ обѣда, обѣщаясь привезти письмо къ брату.
Проводивши гостью свою, въ голову бригадирши запала мысль, какъ бы и въ самомъ дѣлѣ не понравилась сыну ея племянница княгини. Она строила разные планы для будущаго счастія своего Аркаши и, въ нетерпѣливомъ ожиданіи пріѣзда его, отворила дверь, ведущую на террассу, откуда было видно на далекое пространство.
Бригадирша приказала вынести кресла и сидѣла до сумерекъ, не сводя глазъ съ дороги, которая




====page 73====


извивалась по холмамъ, разбросаннымъ природою. 
Скоро послышался колокольчикъ; звукъ его отозвался въ материнской ея груди. — Это онъ, — сказало ей сердце и чрезъ нѣсколько времени молодой Зоринъ былъ уже въ нѣжныхъ объятіяхъ своей матери.




====page 76====




СОНЪ.




====page 77====




ГЛАВА V.
СОНЪ.


Съ пріѣздомъ молодаго Зорина ожилъ весь домъ бригадирши, поднялась бѣготня. Дворня, крестьяне и староста явились съ хлѣбомъ и солью. Аркадій принялъ отъ всѣхъ ласково привѣтствія, обнималъ всѣхъ, и, цѣлуя руки матери, говорилъ: видите я исполнилъ свое 




====page 78====


обѣщаніе, какъ разъ пріѣхалъ къ вашимъ имянинамъ!
Бригадирша благодарила сына; — жаль только, — говорила она, — что ты недолго у меня пробудешь.
— Погодите, матушка! дайте еще послужить, а вотъ года черезъ три я опять буду съ вами и тогда мы не разлучимся.
— Можетъ быть тогда, мой родимый, я и жива не буду.
— И, матушка, Богъ милостивъ! да перестаньте говорить объ этомъ, займитесь-ка приготовленіями къ празднику — это развлечетъ ваши мысли. А что я думаю, у насъ довольно будетъ гостей?




====page 79====


— Да, я полагаю — всѣ сосѣди; будетъ княгиня Усбекова.
— А! эта черепаха съ флюгерами! что она по прежнему молодится?
— Будутъ Зміевы, Савины.
— Что Савины? еще нигдѣ не служатъ?
— Нѣтъ, батюшка мой, живутъ въ деревнѣ.
— Не худо бы имъ обоимъ выстричь лбы. А что Mademoiselle Адель Зміева также умильно смотритъ, страстно любитъ чтеніе и задумывается при блѣдныхъ лучахъ мѣсяца. Да-съ, интересно увидѣть всѣхъ прежнихъ знакомыхъ — кто




====page 80====


выросъ, кто и устарѣлъ. Не смотря, что между ними встрѣтишь и чудака, а все пріятно хоть мелькомъ взглянуть на нихъ. Но оставлю васъ, хлопочите, еще наговоримся вдоволь — хочу немного отдохнуть отъ дороги, кстати, очень вамъ благодаренъ за коляску, чудесная, ни одинъ винтъ не развинтился, а я летѣлъ день и ночь на почтовыхъ болѣе тысячи верстъ.
— Я очень рада, что услужила тебѣ, мои голубчикъ, моя радость, — говорила мать, держа обѣ руки сына, — я все для тебя въ состояніи сдѣлать.     
Приготовленіе къ празднику началось на на шутку. Всѣ кричали:




====page 81====


и куры и утки и перосята, около которыхъ хлопотали поваренки. Нагнаты были изъ деревни дъвки, чтобы вездѣ все перечистить, вымыть полы, вытереть окны.
Одинъ Аркадій заперся у себя въ кабинетъ, онъ, какъ и всѣ мущины, не любилъ этой пачкотни, этой суматохи, до которой бываютъ охотницы только хозяйки домовъ. Аркадій думалъ отдохнуть, но въ мысляхъ его роились картины будущности, которыя принимали самыя очаровательныя краски.
Между тѣмъ распорядительностію бригадирши все приходило въ порядокъ. Не забыто было ничего. Комнаты для гостей были




====page 82====


убраны и провизія для лошадей пріѣзжихъ была заготовлена. А сосѣди пріѣзжали въ такихъ экипажахъ, въ которыхъ закладывалось по шести лошадей, потому что всѣ они были люди семейныя.
Насталъ наконецъ ожидаемый праздникъ; Аркадій поздравилъ свою матушку съ днемъ ея ангела и по порученію ея долженъ былъ встрѣчать гостей.
Первые пріѣхали Зміевы. Рыдванъ ихъ былъ заложенъ восемью лошадьми, да еще длинная брика четверкой. Иванъ Яковлевичъ Зміевъ былъ не большаго роста, съ лысиной на головѣ и съ бронзовой медалью въ петлицѣ. Онъ вылѣзъ




====page 83====


изъ дверецъ рыдвана и высаживалъ свою тощую половину, на которой была длинная соломенная шляпка на подобіе лошадиной головы. За нею сошла Адель, потомъ горничная, да изъ брички высадили еще двухъ мальчиковъ съ ихъ няньками, да рыженькую собачку.
— А я везъ съ собою Инвалидъ — сказалъ Зміевъ, обнимая Аркадія, — именно тотъ листокъ, въ которомъ напечатанъ приказъ о вашемъ переводѣ.
— Но матушка ужъ это знаетъ.
— Bonjour, Mr. Zorine! — сказала Адель, — мы не ожидали васъ такъ скоро увидѣть, и то не на долго. Экіе вы, ну чтобы остаться въ нашемъ сосѣдствѣ!




====page 84====


— Судьба, — говорилъ Зоринъ, улыбнувшись и провожая всю толпу большихъ и малыхъ гостей въ приготовленныя для нихъ отдѣленія.
Послѣ того пріѣхали Савины, княгиня и другія лица. Всѣ осыпали бригадиршу поздравленіями и время до обѣда прошло въ разныхъ разговорахъ. Двое молодыхъ недорослей Савины закручивали свои хохлы, да строили куры барышнямъ или надѣвали саблю Зорина и примѣривали его блестящую каску. Дѣвицы увѣряли, что къ нимъ все это очень идетъ.
Старушки, не теряя золотаго времени, усаживались за вистъ, а




====page 85====


между тѣмъ въ столовой стучали тарелками, ножами — готовился
обѣденный столъ.
Въ сосѣдней комнатѣ послышались музыканты, которыхъ на этотъ день обыкновенно приглашали изъ губерніи. Скоро поданъ былъ двухъ аршинный румяный пирогъ и всѣ попарно потянулись въ столовую. На долю Зорина выпало разрѣзыватъ этотъ пирогъ и онъ трудился надъ нимъ до поту лица. — Нельзя не постараться для матушки, — говорилъ Аркадій, — но ни для кого бы на свѣтѣ этого не сдѣлалъ, уфъ! усталъ больше чѣмъ на ученьѣ! Зоринъ былъ въ этотъ день необыкновенно веселъ. Княгиня ангажировала заранѣе его




====page 86====


на кадриль, а къ концу обѣда и Зміевъ развеселися, и обѣщалъ танцовать съ нею vis-à-vis.
Когда пробка выстрѣлила въ потолокъ и дамы по обыкновенію ахнули, шампанское запѣнилось въ бокалы.
Всѣ встали съ своихъ мѣстъ и начались шумныя поздравленія. Музыканты заиграли тушъ.
Зоринъ подошелъ тогда къ своей матери и при желаніи ей полнаго счастія обнялъ ее и сдѣлалъ ей сюрпризъ — подарилъ золотую табакерку.
Бригадирша была тронута до слезъ и конечно отблагодарила своего сына.




====page 87====


Пили и за здоровье Зорина, желали ему богатой навѣсты. Адель скромно опускала свои голубые глазки и шептала свое желаніе.
Княгиня пророчила, что Зоринъ найдетъ себѣ невѣсту на Кавказѣ.
— Быть можетъ Тамару, — говорила Адель.
— Только я не сдѣлаюсь ея демономъ, — отвѣчалъ Зоринъ.
Загремѣли стулья. Мущины отправились въ кабинетъ покурить сигары, трубки, а дамы въ гостиную.
Чрезъ нѣсколько времени, музыканты начали настроивать свои инструменты. Дѣвицы радостно вы
 


====page 88====


сыпали въ залъ и танцы начались, смѣняемые безпрестаннымъ угощеніемъ.
Иванъ Яковлевичъ сдержалъ слово, посмѣшилъ въ кадрилѣ, а княгиня заслужила комплименты. Она говорила Зорину о своей племянницѣ и просила побывать у брата ея.
Между тѣмъ и прогулка по аллеямъ сада продолжалась. Вечеръ былъ тихъ, воздухъ дышалъ ароматомъ.
Адель говорила Зорину о сродствѣ душъ и разсказала ему видѣнный ею сонъ. — Представьте, — говорила она, — это было въ субботу...




====page 89====


— Въ тотъ день, когда я пріѣхалъ... 
— Неужели? и я видѣла въ эту ночь, будто какой-то геній спустился ко мнѣ, взялъ меня за руку и повелъ въ густой лѣсъ...
— Это довольно странно, продолжайте, — говорилъ Зоринъ, смѣясь.
— Постойте, не смѣйтесь. Въ этомъ лѣсу я увидѣла множество змѣй, которыя ползли ко мнѣ и обвились около меня. Я вскрикнула отъ испуга, хотѣла прибѣгнуть къ своему генію, но глаза его были закрыты — онъ стоялъ какъ трупъ, и вдругъ принялъ вашъ образъ...
— Мой образъ? и стоялъ какъ




====page 90====


трупъ? о, пожалуйста этого сна не разсказывайте матушкѣ.
Я васъ прошу, Мг. Аркадій, запишите это число, этотъ сонъ.
— Т. е. записать то число, когда вы видѣли сонъ?
— Да.
— Извольте — и Зоринъ досталъ свою книжечку и на листѣ написалъ число и слѣдующія слова: сонъ, геній, я трупъ.
Между тѣмъ начали подавать чай, опять принялись за танцы и опять застучали въ столовой.
Въ деревнѣ, гдѣ не наблюдается большихъ церемоній, вы только и видите, что подаютъ закуску, чай,




====page 91====


коФе, завтракаютъ, обѣдаютъ и ужинаютъ. Особливо всѣмъ этимъ отличается благословенная Малороссія!
На другой день начали разъѣзжаться гости и когда бригадирша осталась одна съ сыномъ, опросила его: какъ онъ нашелъ Адель Зміеву? За ней даютъ сто душъ, подумай, кормилецъ!
— Матушка, — говорилъ тогда Аркадій, — Адель точно хорошенькая дѣвушка, но вы знаете мои мысли, знаете, чего хочу я достигнуть. Предоставьте мнѣ выборъ невѣсты. Вы увидите, что я не ошибусь. А признаюсь вамъ откровенно, что изъ всѣхъ нашихъ сосѣднихъ ба


====page 92====


рышень, затянутыхъ въ китовые усы, я ни одной не могу выбрать, Богъ съ ними, матушка!
— Такъ ты и не поѣдешь съ визитами?
— Нѣть, матушка. Я спѣшу скорѣе пріѣхать туда, куда призываетъ меня и служба и какое-то отрадное желаніе. На будущій годъ, можетъ быть, вы пожалуете ко мнѣ въ гости, да пріѣзжайте съ княгиней.
— Познакомься съ ея братомъ.
— Увижу и племянницу ея. Я имѣю письма.
Наконецъ насталъ день отъѣзда Зорина. Мать была неутѣшна, но,




====page 93====


покоряясь обстоятельствамъ, надѣлила его деньгами, разной деревенской провизіей и отправила съ нимъ върнаго своего слугу Степана.
И у Зорина навернулись слезы, когда онъ силою вырвалъ свою руку изъ рукъ рыдающей матери.
По отъѣздѣ его въ комнатахъ сдѣлалась какая-то могильная пустота. Слуга, который убиралъ въ кабинетѣ, поднялъ на полу листокъ изъ записной книжки Аркадія и отдалъ его бригадиршѣ; она прочла число и слова: сонъ, геній, я трупъ, и все это было написано почеркомъ Аркадія;
Не постигая этому причины, она




====page 94====


предалась еще большему безпокойству, имѣя отъ природы слабость вѣрить въ предчувстія и сны.
Но оставимъ на время бригадиршу и перенесемся съ читателемъ въ тотъ край, гдѣ будетъ разыгриваться теперь наша драма.




====page 96====




МОТЯ.




====page 97====




ГЛАВА VI.
МОТЯ.


Быстрый и шумный Терекъ, извиваясь по дну ущелья серебристой лентой, сначала ручей — какъ младенецъ шаловливо играющій, перепрыгиваетъ чрезъ разбросанныя нянюшкою его природой камни, убѣгаетъ въ даль, гдѣ походитъ уже на юношу: здѣсь водопадами




====page 98====


онъ низвергается въ бездны, разталкиваетъ съ обѣихъ сторонъ преграды, вырываетъ деревья, клубится пѣною и обтекая всю гористую мѣстность, становится болѣе покойнымъ, утомленнымъ отъ пути. Принимая размѣръ довольно значительной рѣки, онъ поворачивается въ долинѣ къ Моздоку. Тутъ онъ быстръ еще, но течеть въ опредѣленныхъ уже граняхъ и походитъ на остепенившагося человѣка. Онъ напояетъ окрестности, носитъ
на хребтѣ своемъ ладьи — течетъ для пользы прибрежныхъ жителей.
На лѣвомъ берегу этой горной рѣки працвѣтаютъ многія станицы, населенныя храбрыми казаками,




====page 99====


служащими оплотомъ, стражею отъ набѣговъ горцевъ. Многіе изъ станицъ обнесены валомъ, палисадомъ и рогатками. Днемъ здѣсь все шумно. Дѣвицы казачки, одѣтыя въ легкія бѣлыя сорочки, опоясанныя лентами, рѣзвятся на улицѣ, на луговомъ берегу Терека, и ихъ стройныя таліи обрисовываются такъ картинно! Тамъ пляски, хороводы и пѣсни. Группами сидятъ женщины занимаясь разнымъ рукодѣльемъ, далѣе пасутся стада, ходятъ табуны лошадей, стрегомые конными. Нерѣдко красавицы любуются на удаль молодежи и плетутъ вѣнки для отличившихся въ стрѣльбѣ и въ скачкѣ, и отдавая ихъ сь простотою свойственною




====page 100====


имъ, дарятъ и поцѣлуемъ своихъ избранныхъ, и тогда въ глазахъ красавицъ ясно выражается чувство сердца, эта неподдѣльная привязанность, которую создало не кокетство, а природа. Картина вечера въ особенности здѣсь пріятна. Всѣ спѣшатъ къ воротамъ, встрѣчаютъ родныхъ своихъ, друзей, возвращающихся съ полевыхъ работъ, съ разъѣздовъ. На берегу толпятся стада, ржаніе лошадей и мычаніе коровъ прерывается звукомъ пастушьяго рожка, золотистая пыль играетъ лучами вечерѣющаго солнца. Сройныя пѣсни дѣвицъ весело оглашаютъ воздухъ. Всѣ идутъ въ свою крѣпость, которой ворота затворяются и про




====page 101====


тяжные клики часовыхъ слышатся по всей станицѣ. Настаетъ благотворная ночь. Еще старики сидятъ на завалинахъ домовъ своихъ, разсказываютъ объ удальствахъ своей молодости, передаютъ дѣтямъ своимъ тотъ огонь, ту ревность къ службѣ, къ воинѣ, которой одушевлялись они когда-то, и молодость, восхищенная разсказами, горитъ желаніемъ добыть себѣ славу въ дѣлахъ съ горцами и явиться героями на глаза своихъ красавицъ.


Въ каждой станицѣ царствуютъ порядокъ и согласіе между казаками. Никто не выдастъ непріятелю, при схваткѣ съ нимъ, товарища своего. Всѣ готовы единодушно




====page 102====


защитить станицу свою и при малѣйшей тревогѣ дѣйствуютъ какъ одинъ, изъ преданности къ царю, родинѣ, къ своему начальству, а начальникъ той станицы, которую мы описываемъ, уже посѣдѣлъ въ браняхъ, съ малолѣтства закаленъ въ бою и снискалъ имя храбраго эсаула. Въ его благородныхъ чертахъ каждый видѣлъ доброту и вмѣстѣ строгость. Ни кто не проходилъ мимо эсаулова дому, не снявши своей мохнатой шапки и не застегнувъ чекменя. Старый воинъ, котораго сѣдые волосы покрывали чело и такіе же усы упадали на грудь, заслужилъ къ себѣ общую любовь казаковъ, которые называли его отцомъ-начальникомъ.




====page 103====


Конечно  такая  жизнь и самому начальнику была пріятна: онъ жилъ посреди любящихъ его дѣтей. Часто онъ являлся благодѣтелемъ своихъ подчиненныхъ, рѣдко строгимъ судьею, но всегда правосуднымъ. Каждое слово эсаула было закономъ. Одинъ взглядъ его былъ понятенъ и всякій старался понять его мысль съ ревностнымъ желаніемъ исполнить малѣйшій его намекъ. Мирная жизнь для старика была бы слишкомъ однообразна, скучна, если бы онъ не занимался тогда образованіемъ своихъ казаковъ; кромѣ службы онъ приказывалъ обучать малолѣтныхъ грамотѣ, чему способствовалъ и священникъ той станицы.




====page 104====


Семейство эсаула состояло изъ жены, доброй и простои женщины, которую нейдетъ назвать дамою, потому что она не говорила по-французски, не занималась модами, а вся цѣль ея жизни состояла въ любви къ мужу, въ посѣщеніи церкви Божіей и въ воспитанiи свойственномъ тому краю единственной своей дачери, существу, котораго врядъ ли найдти можно въ какомъ либо другомъ краѣ, въ попеченіи объ этомъ перлѣ станицъ, ибо на всемъ протяженіи Кавказской линіи подобной красавицы не существовало. Родители любили дочь свою. Какъ часто она помогала своей матери въ ея домашнихъ заботахъ! Какъ правильно, какъ ясно читала




====page 105====


она по вечерамъ христіанскія бесѣды! Серебряный звукъ ея голоса проникалъ въ самую душу. Нерѣдко видѣли эту прелестную дѣвушку, отличающуюся отъ простыхъ казачекъ своимъ холстинковымъ платьицемъ, шелковымъ платочкомъ, да нѣкоторою изысканностію своего туалета, который съ пособіемъ природы ей было не трудно доводить до изящности, не рѣдко видѣли, какъ она съ лекарствомъ въ рукѣ бѣжала въ дальнюю хижину станицы, тамъ подавала его страждущей. Какая упорная болѣзнь могла противиться такимъ попеченіямъ, такому доктору?
— Матушка ты наша, кормилица!




====page 106====


— говорила выздоравливающая казачка, — чѣмъ возблагодарить тебя? Дай Господи тебѣ счастія, пошли Господи тебѣ жениха богатаго и красиваго, и когда бросалась, чтобы цѣловать благодѣтельныя ручки ея, Мотя съ влажными глазами вырывалась и убѣгала какъ серна. При среднемъ ростѣ эта дѣвушка имѣла удивительную талію, гибкую какъ первая весенняя лоза, не стянутую кожею, какъ дѣлаютъ черкешенки, не сжатую шнуровкой образованныхъ дѣвушекъ. Все въ ней было пропорціонально. Только черные локоны ея съ яхонтовымъ отливомъ своимъ обильно разсыпались по плечамъ и разчесанные упадали до земли, но заплетенныя въ широкія




====page 107====


косы давали картинную прелесть ея живописно-милой головкѣ, которою бы полюбовался не одинъ Греведонъ.
Въ ея черныхъ глазахъ, горящихъ своимъ особеннымъ свѣтомъ, выказывались природный умъ и какая-то отважность, переходящая въ привѣтъ; но въ этомъ послѣднемъ случаѣ его нельзя было сравнить съ обыкновеннымъ привѣтливымъ взглядомъ образованныхъ дѣвушекъ — такъ онъ былъ обворожителенъ! Овальное ея личико съ пропорціональнымъ носикомъ, нѣсколько похожимъ на прекрасный носикъ Клеопатры, съ этими розовыми губками, на протяженіи которыхъ помѣстится слово: любовь, 




====page 108====


съ этой округлостію ея плъѣчиковъ, съ благородною и живою поступью, съ обычною веселостію, такъ все въ ней было дивно завлекательно и уподобляло ее птичкѣ, играющей въ весеннемъ воздухѣ, упоенномъ ароматомъ. Но вотъ еще отличительная черта этой чудной дѣвушки: она не уступала въ стрѣльбѣ изъ пистолета самому искусному стрѣлку, ѣздила съ отцомъ своимъ на охоту, скакала на конѣ во весь карьеръ, и какъ, прикованная къ лихому скакуну, перелетала чрезъ рытвины и камни.
Когда въ знойный день сбирались казачки на песчаномъ берегу быстраго Терека, чтобы выкупаться въ водахъ его, ни дна изъ дѣвицъ




====page 109====


не осмѣливалась отходить далеко отъ берега, потому что малѣйшая неосторожность дѣлала ее жертвою этой шумной рѣки. Мотя напротивъ того была безстрашна; она бросалась въ самую глубь и плавала какъ рыба; казалось, сама стихія покорялась красотѣ и ловкости ея. Она играла алмазными брызгами, ныряла какъ лебедь, какъ миѳологическая богиня! Всѣ казачки удивлялись ея смѣлости и смотрѣли на нее съ какимъ-то благоговѣніемъ, подобострастіемъ, но, оживляемыя ея ласкою, слушали ея дивныа пѣсни и когда онѣ подражали ея голосу, тогда только казалось имъ, что пѣсни ихъ стройны..




====page 110====


Когда ихъ кто нибудь хвалилъ, онѣ говорили : такъ пѣла наша панночка, называя ее обыкновенно этимъ именемъ.




====page 112====




ПОДРУГИ.




====page 113====




ГЛАВА VII.


ПОДРУГИ.


Уваженіе, которымъ пользовался эсаулъ отъ всѣхъ жителей лѣвой стороны Терека, ставило его на весьма важномъ мѣстѣ и въ отношеніи къ нѣкоторымъ чеченцамъ, жившимъ по другую сторону рѣки и также кабардинцамъ. Никто изъ немирныхъ не отваживался на




====page 114====


рушатъ спокойствія станицы, зная, что въ ней живетъ неусыпный, храбрый и страшный для нихъ эсаулъ. Даже кабардинскіе и чеченскіе князья заискивали его расположеніе; а умѣнье его обходиться съ ними сдѣлало то, что нѣкоторые изъ непокорныхъ горцевъ пристали къ мирнымъ.
Одинъ князь, происходившій изъ племени чеченцевъ и жившій въ пяти верстахъ отъ праваго берега рѣки въ своемь замкѣ, даже посѣщалъ эсаула, и старался снискать его дружбу. У князя Усбека — такъ назывался онъ — была дочь лѣтъ семнадцати, дѣвушка съ сильнымъ характеромъ, съ правильною физіогноміею, съ блестящими глаза




====page 115====


ми, стройная какъ пальма. Она познакомилась съ дочерыо эсаула на охотѣ, когда Мотя, опередивъ княжну, примчалась первая къ жертвѣ, которую соколъ держалъ въ своихъ когтяхъ. Мотя поспѣшно соскочила съ лошади и взяла добычу.     
— Что же ты ее не приколишь? — сказала настигшая ее княжна.
Мотя указала рукою на своего отца, который ѣхалъ къ нимъ.
— Чтожъ ты боишься? — продолжала чеченка, — дай мнѣ — и въ одну минуту она отрѣзала голову птицы своимъ охотничьимъ ножемъ.
Мотя посмотрѣла на княжну съ удивленіемъ.                   ’




====page 116====


— Ты однакожъ хорошо скачешь и твой конь довольно рѣзвъ. Дай мнѣ руку и познакомься со мной, — сказала княжна; — мой отецъ пріятель твоему отцу, будемъ и мы пріятельницами; и княжна тотчасъ же сняла съ себя верхнюю парчевую одежду и накинула ее на Мотю, говоря: это пешкешъ. Мотя не могла отказаться отъ подарка и не будучи въ состояніи отдарить княжну, сказала объ этомъ отцу своему, тотъ просилъ князя къ себѣ и тогда Мотя, отдавая княжнѣ шаль, сказала: вотъ и отъ меня пешкешъ.             
Съ этой минуты обѣ дѣвушки сблизились между собою. Княжна восхищалась ловкостію Моти, ста




====page 117====


ралась : перенимать ея манеры и объявила желаніе учиться у ней по-русски.
Старый князь Усбекъ, которому хотѣлось образовать свою дочь, просилъ позволеніе навѣщать чаще эсаула, который, зная преданность князя Русскимъ, въ томъ не могъ ему отказать.
— Удивляюсь, — говорилъ эсаулъ, — какъ смѣшны твои сосѣди, князь. Нѣкоторые изъявили покорность, другіе же и слышать объ этомъ не хотятъ и живутъ какъ звѣри. Посмотрѣли бы они на мирныхъ — у нихъ всего довольно; сами богаты и табуны ихъ не умираютъ съ голода.
— Это правда, — отвѣчалъ князь,


====page 118====


— Вотъ и я живу подъ защитой Рускихъ и твой кунакъ и моя дочь сдѣлалась сестрой твоей дочери. Но знаешь, мнѣ становится подъ старость безпокойно, возиться съ разбойниками, хочу оставить аулъ и уѣхать въ Россію къ своей сестрѣ.
— И хорошо сдѣлаешь  князь, тамъ можешь образовать и дочку свою, выдашь ее за мужъ за помѣщика.
— Да, да, я это сдѣлаю, — и князь довольный совѣтомъ есаула обнималъ его и, чокаясь съ нимъ стаканомъ кахетинскаго вина, говорилъ: Алла верды!
Князь пріѣзжалъ къ берегу всегда сопровождаемый своими нуке




====page 119====


рами. За княземъ и его дочерью посылали обыкновенно лодку. Гребцы и конвой были вооружены, а князь оставлялъ свою шашку и пистолеты на другомъ берегу у нукеровъ. Это дѣлалось по принятому обычаю.


Аулъ или замокъ князя находился, какъ мы сказали, верстахъ въ пяти отъ праваго берега Терека, окруженный со всѣхъ сторонъ горами; домъ князя не отличался восточною роскошью, только одна комната, въ которой вмѣсто пузырныхъ оконъ, въ рамахъ были вставлены стекла и на стѣнѣ висѣло небольшое зеркало, да на диванѣ были наложены кучи сложенныхъ




====page 120====


богатыхъ матерій и ковровъ, принадлежащихъ княжнѣ; эта комната была вмѣстѣ и спальней ея. Здѣсь княжна Нина предавалась своимъ занятіямъ, кормила своихъ соколовъ, ручныхъ фазановъ и вышивала въ пяльцахъ золотомъ или слушала сказки своей старой няни, которая разсказывала ихъ по вечерамъ и за то получала каждый день по абазу. Эта же няня иногда павлиннымъ хвостомъ навѣвала прохладу на отдыхающую княжну или на князя который приходилъ часто въ комнату своей дочери, ложился на диванъ и тогда дочь разглаживала серебряной гребенкой его сѣдые усы.
Въ бесѣдахъ своихъ съ Мотей      




====page 121====


княжна была робка. Она съ любопытствомъ смотрѣла на тетради, писанныя рукою Моти, съ какимъ-то особеннымъ вниманіемъ она слушала, когда при ней что нибудь читала Мотя, въ особенности стихи: звучность ли голоса или самый размѣръ приводили ее въ восторгъ. Когда же Мотя брала гитару и перебѣгала гибкими своими пальчиками по ея струнамъ, княжна вскакивала и въ выраженіи еялица, въ ея жилахъ была замѣтна дѣтская радость. Тогда княжна вырывала гитару, стараясь взять тѣ же аккорды, но въ рукахъ ея этотъ ящикъ, какъ называла княжна гитару, издавалъ одни нестройные тоны, и недовольная Нина, пе




====page 122====


редавая гитару своей подругѣ, просила ее, чтобы та показала, какимъ образомъ изъ этого деревяннаго ящика извлечь хоть одинъ стройный аккордъ? Мотя ставила на лады пальцы княжны, заставляла голосомъ вторить себѣ и достигла того, что княжна поняла, въ чемъ состоитъ гармонія звуковъ. Въ веселыя минуты Мотя пѣла, вальсировала съ княжной.  
— Откуда ты все это знаешь, — спрашивала ее чеченка, — кто тебя училъ всему этому? — Въ нашихъ уединенныхъ аулахъ чему можно научиться? — правда ли, моя милая Мотя! — говорила княжна, — я слышала, что въ Тифлисѣ есть золотыя волшебницы, которыя летаютъ




====page 123====


въ высокихъ комнатахъ какъ птицы по воздуху?
Мотя смѣялась.
Княжна, для которой все было еще ново, смотрѣла на нее съ недоумѣніемъ.
— У насъ въ Россіи дѣвушки и дамы точно похожи на волшебницъ; вотъ если бы ты ихъ увидала!
— Ахъ какъ бы я хотѣла быть въ Россіи! — говорила княжна, — и обласканная Мотей продолжала: Ты добрая моя сестра, мой другъ, я бы съ тобой никогда не хотѣла разстаться. Вотъ тебѣ на память, возьми, это кольцо и носи его, если ты меня любишь. Снявши съ своего пальца колечко княжна подала




====page 124====


его казачкѣ. Мотя показала его отцу и тотъ велѣлъ ее отдарить тѣмъ же. Мотя это исполнила.
— Ну теперь ты, мой другъ, —  говорила Нина, - поклянемся-жъ никогда не снимать нашихъ колецъ дружбы... и если судьбѣ угодно будетъ изторгнуть насъ изъ объятій родительскихъ и перенести души наши въ вѣчность, то предъ этимъ часомъ пусть та, съ которой это послѣдуетъ, пришлетъ свое кольцо, тогда это будетъ знакомъ, что ея уже  нѣтъ болѣе на свѣтѣ.
Мотя молчала, слушая воодушевленный разговоръ княжны.
Подруги обнимались, радовались




====page 125====


своей дружбѣ и рѣзвились какъ мотыльки.
Пора дружбы, пора любви! они придутъ для всякаго, кто умѣетъ чувствовать. Для пылкой чеченки наступала уже вторая пора. Природа, такъ роскошно развившая красавицу юга, указывала ей назначеніе болѣе близкое сердцу, которое жаждало не дружбы, а самой пламенной любви!
Могла ли княжна, послѣ того, одною дружбою утолить волненіе груди, однимъ поцѣлуемъ 15-ти лѣтней Моти затушить пожаръ развивающейся въ ней страсти. Княжна обнимала Мотю и вбирая въ это время дыханіе, чувствовала,




====page 126====


что грудь ея широко раздавалась и готова была вмѣстить всѣ сокровища, какими она желала бы надѣлить свою подругу: но эти сокровища были той вовсе ненужны.
Глаза княжны горѣли, кругомъ ея былъ какой-то таинственный свѣтъ, черные локоны ея, касаясь головы Моти, шумѣли какъ искры, когда поведешь рукой по стеклянному кругу электрической машины. Губы ее что-то шептали и щеки ея загорались пламеннымъ румянцемъ. Она жала руку Моти, устремляя на нее свои блестящіе глаза и склоняясь на плечо къ ней, говорила:
— О какъ я люблю тебя, мою подругу! — Мотя улыбалась; а кня




====page 127====


жна была какъ въ горячкѣ: сердце ея билось, грудь волновалась и она дышала тогда, какъ дышетъ жерло Этны!


КОНЕЦЪ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.








ПРИВОРОТНОЕ ЗЕЛЬЕ


РОМАНЪ


ВЪ ТРЕХЪ ЧАСТЯХЪ.


ЧАСТЬ ВТОРАЯ.


МОСКВА.
ВЪ ТИПОГРАФІИ  В. ГОТЬЕ.
1852.




====page 5====




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
съ тѣмъ, чтобы по отпечатаніи представлено было въ Ценсурный Комитетъ узаконенное число экземпляровъ. Москва, Августа 29 дня, 1852 года.


Ценсоръ Дмитрiй Ржевскiй.


====page 6====




ИСКРА ЛЮБВИ.




====page 7====




ГЛАВА I.


ИСКРА  ЛЮБВИ.


Коляска, заложенная четверней почтовыхъ лошадей, мчалась по большой *** дорогѣ. Ѣдущій въ ней офицеръ, устремивъ глаза свои въ даль, искалъ на чемъ нибудь остановить свое зрѣніе, до сихъ поръ утомленное необозримыми степями, и вдругъ онъ спросилъ ямщика:




====page 8====


что это видно прямо передъ нами въ дали?
— Вонъ это, баринъ? — сказалъ ямщикъ, показавъ рукою, — да Шатъ гора.
— А! это знаменитый Эльборусъ; смотри, Степанъ, — говорилъ Зоринъ сидѣвшему съ ямщикомъ человѣку, — смотри и любуйся, вотъ открываются Кавказскія горы.
— Какое мнѣ, сударь, до нихъ дѣло! лишь бы далъ Господь благополучно доѣхать, — отвѣчалъ тотъ. — Ваша воля, который день ѣдимъ все степями, лучше бы оставаться вамъ служить вблизи матушки.
— Ты опять за свое! ну что я тамъ




====page 9====


выслужу, то ли дѣло на Кавказѣ, всегдашняя война, экспедиціи!
— Богъ съ ними, сударь, война, говорятъ, наказаніе Господне.
— Но не такая война, какая ведется на Кавказѣ. Тамъ бываютъ экспедиціи только для наказанія непокорныхъ. 
— Да вѣдъ все равно, сударь, могутъ и убить и ранить.
— Или не убить и не ранить; развѣ всѣхъ убиваютъ, кто служитъ
на Кавказѣ?
— Хоть не всѣхъ, сударь, да по мнѣ — гдъ спокойнѣе, тамъ лучше.
— Это отъ того, что ты ничего не понимаешь.




====page 10====


— Можетъ быть, сударь, — сказалъ Степанъ, и осторожно открылъ свою тавлинку и понюхалъ табаку.
Степанъ былъ старый камердинеръ отца Зорина и служилъ вѣрно и честно своему барину.
Зоринъ день и ночь ѣхалъ къ своему новому мѣсту служенія. Онъ не чувствовалъ большой усталости, летя въ довольно покойномъ экипажѣ, только Степанъ, которому рѣдко приходилось вздремнуть на козлахъ, сидѣлъ покряхтывая, не смѣя произнести никакой жалобы на то, что его разломало. Но вотъ молодой Зоринъ пріѣхалъ на послѣднюю станцію.
— Лошадей! — кричалъ онъ, выходя изъ коляски.




====page 11====


Почтовый писарь вышелъ на крыльцо полуразрушенной землянки и когда Степанъ отдалъ ему подорожную, онъ сказалъ, что лошадей нѣтъ. 
— Какъ нѣтъ? — говорилъ Зоринъ, — я знать не хочу. Чтобы сейчасъ были лошади! это обыкновенная отговорка!
— Извольте повѣрить книгу, ваше благородіе, сейчасъ провезли двухъ курьеровъ и одного полковника, одна тройка осталась для почты, другая только что воротилась, одна запасная для экстренныхъ случаевъ вотъ и шесть троекъ, а на этой станціи только и есть лошадей. Вамъ надо четверку.




====page 12====


— Дорога хорошая, коляска у меня легка, можно заложить тройку этихъ экстренныхъ, я ѣду по казенной надобности.
— Знаю, ваше благородіе, но все вамъ бы лучше переночевать, ужъ почти смерклось..
— Я не ночевалъ цѣлую дорогу, а здѣсь на послѣдней станціи, и въ этой лачужкѣ придется остановиться, да я думаю въ ней и поворотиться не гдѣ?
— Силантьичъ! не поставить ли самоварчикъ? — закричалъ въ это время голосъ изъ разбитаго окна.
— Если его высокоблагородію будетъ угодно.
— Ничего, братецъ, не нужно; а




====page 13====


пожалуста вели закладывать, вотъ тебѣ на водку.
— Покорнѣйше благодарю! — сказалъ писарь, пожалуй, — прибавилъ онъ, почесывая голову, — я велю закладывать, да мнѣ кажется лучше-бы вамъ остаться. Я уступлю вамъ свою комнату. Теперь настаетъ ночь, по дорогѣ есть большія рытвины, немудрено, что коляска можетъ опрокинуться, это уже не разъ случалось.
Зоринъ бросилъ взглядъ на снѣговыя горы, которыя возвышались въ разнообразныхъ формахъ и упирались въ самое небо. А что Степанъ, — сказалъ онъ, — не переночевать ли намъ и въ самомъ дѣлѣ? А сколько верстъ до *** станицы?




====page 14====


— 28 верстъ.
— Ты знаешь тамошняго эсаула***? — спросилъ Зоринъ у писаря.
— Какъ не знать-съ, препочтеннѣйшій человѣкъ, кто его не уважаетъ? а ужъ, сударь, что за дочка у него!
— Хороша?
— Пречудесная, сударь, красавица!
— Ты мнѣ разскажешь объ ней? — сказалъ Зоринъ, и когда онъ вошелъ въ комнату писаря, самоваръ уже кипѣлъ, такъ краснорѣчиво напоминая о чаѣ, что Зоринъ былъ отчасти этимъ доволенъ. Нечего дѣлать, — сказалъ онъ, садясь за столъ.
— Эй, Степанъ, внеси погребчикъ!
— Вы сюда изволили пріѣхать на службу, ваше благородіе?




====page 15====


— Да.
— Въ линейные казаки?
— Почти.
— Что сударь за храброе войско! а какъ ихъ боятся чеченцы! никто не осмѣлится носу показать. Ночью по валу, сударь, у казаковъ бѣгаютъ собаки и лишь послышатъ непріятеля, то поднимутъ такой лай, что и мертваго разбудятъ.
Зоринъ зналъ, что въ томъ краѣ собаки пріучены къ этому.
— Но скажи мнѣ, — говорилъ онъ писарю, — что дочка эсаула брюнетка или блондинка? вѣдь ты видалъ ее?  
— Нѣтъ, сударь, а слыхалъ объ ней много.




====page 16====


— Чтожъ такое ты слыхалъ?
— Да не опоздали ли вы, сударь, ваше благородіе, пріъхать.
— Это что значитъ?
— Вотъ изволите видѣть. Дочка-то эсаула, кажется, помолвлена за бригаднаго адьютанта.
— Чтожъ такое, повеселимся на сватьбѣ.
— Да, сударь, оно бы все лучше, если бы дѣвушка была свободна. Впрочемъ, сударь, эти слухи не вѣрны, адьютантъ только одинъ разъ изволили пріѣзжать въ ту станицу съ генераломъ, да здѣсь на станціи сильно расхваливали дочку эсаула.
— У насъ на Кавказѣ не то, что въ Питерѣ или въ Москвѣ, не за




====page 17====


сиживаются дѣвушки, только стукнетъ 16 лѣтъ какъ и подъ вѣнецъ, жениховъ много у наперехватъ берутъ.
Между тѣмъ Зоринъ пилъ чай и молча курилъ свою трубку, думая о дочери эсаула. Въ воображеніи его въ одинъ мигъ начертался образъ дѣвушки, которой онъ искалъ.
— А какъ ея имя? — спросилъ онъ.
— Называютъ Мотей, сударь, — сказалъ писарь.
— Мотя!
— Какъ сударь она хорошо ѣздитъ на лошади! какъ поетъ! — говорилъ писарь.
— Мотя, — шепталъ Зоринъ! — Мотя, Мотя! славное уменьшительное имя!




====page 18====


— Степанъ! ты ложись, въ коляскѣ, а мнѣ дай трубку, я не хочу еще спать.
Зоринъ сѣлъ около раствореннаго окна. Уже высоко взошла луна и серебрила вершины горъ. Благоуханіе навѣвало съ полей и слышенъ былъ шумъ ниспадающаго ручья или текущей рѣки по каменистому дну. 
— Она невѣста, — думалъ Зоринъ. Богъ съ нею, она ни въ какомъ случаѣ не можетъ составить мою партію. Я знаю свою матушку… безъ ея согласія… да что объ этомъ и думать... такъ развѣ для скуки... и что мнѣ заниматься дѣвчонкой, которую вовсе не знаю!
Однакожъ Зоринъ занимался ею.




====page 19====


Онъ еще не спалъ, а было уже за полночъ, когда онъ бросился на приготовленную постель. Въ это время вбѣжалъ Степанъ.
— Вы еще не почиваете, сударь? а я боялся за свѣчку..
— Я сей часъ потушу ее,— сказалъ Зоринъ, — иди себѣ.
И онъ задулъ восковую свѣчу, только серебряный лучъ мѣсяца свѣтилъ къ нему въ изголовье.
Зоринъ ворочался на всѣ стороны, ему чудилось, что его кусаютъ, то сѣно колетъ сквозь коверъ и простыню, что мѣсяц, свѣтя прямо на него, мѣшаетъ заснуть; и онъ только передъ разсвѣтомъ закрылъ глаза.




====page 22====




ОТЪ ИСКРЫ ПОЖАРЪ.




====page 23====




ГЛАВА II.


ОТЪ ИСКРЫ ПОЖАРЪ.


Рано поднялся вѣрный Степанъ и тихо вошелъ къ своему барину. Увидя, что онъ спитъ, занавѣсилъ окно своею шинелью и на цыпочкахъ удалился.
Между тѣмъ солнце поднялось довольно высоко и великолѣпно освѣщало алмазныя вершины горъ,




====page 24====


которыя мѣстами были покрыты туманомъ, то пурпуровымъ, то синимъ какъ яхонтъ, и грозно рисовались въ воздухѣ. Зоринъ проснулся.
— А что, Степанъ, — сказалъ онъ, выглянувъ въ окно, — не пора ли ѣхать? уже седьмой часъ!
— Какъ вамъ угодно, сударь, — отвѣчалъ тотъ, — прикажете закладывать?          
— Да.
Скоро лихая четверка была готова и Зоринъ, выходя изъ комнаты, былъ пораженъ дивнымъ зрѣлищемъ природы. Съ одной стороны необозримая степь, тамъ быстрый Терекъ катилъ свои вол




====page 25====


ны между отвѣсными, но не высокими берегами; съ другой стороны громады живописныхъ горъ упирались въ небо своими разнообразными вершинами; наконецъ свѣжесть, благораствореніе воздуха и вдалекѣ поднимавшійся голубой дымокъ довершалъ картину и придавалъ ей какую-то живость. Зоринъ посмотрѣлъ на все это и сказалъ: Вотъ гдѣ страна очарованій, рыцарства и любви! — и онъ невольно вздумалъ о прекрасной Мотѣ.
Между тѣмъ уложили его вещи, зазвенѣлъ колокольчикъ и коляска помчалась по ровному луговому берегу Терека, а Зорина мысль къ дочери эсаула. 
Вдалекѣ открылись виноград


====page 26====


ники и сады — признакъ жилища.
Какая-то башня или нѣчто въ родѣ ея доказывала, что тутъ должна быть станица. На этой башнѣ или каланчѣ часовой наблюдалъ за движеніями горцевъ, имѣя подъ рукою привязанный около шеста пукъ соломы, который въ случаѣ тревоги зажигался. Наконецъ Зоринъ увидѣлъ церковь и стройные домики казаковъ, обнесенные насыпью. У заставы спросили: кто ѣдетъ и остановя экипажъ, тотчасъ дали знать эсаулу. Зоринъ въѣхалъ въ станицу и проѣзжая мимо одного домика, отличающагося отъ другихъ наружнымъ видомъ, у открытаго окна онъ замѣтилъ мелькнувшее бѣлое платьице, которое, не знаю




====page 27====


почему, точно также мелькнуло въ его сердцѣ.
Первымъ дѣломъ было Зорина — явиться къ эсаулу, какъ къ старшему воинскому начальнику. Но лишь только Степанъ началъ вносить вещи въ отведенную комнату и разстегивать чемоданы, какъ передъ Зоринымъ уже стоялъ сѣдой казацкій офицеръ.
— Извините! — сказалъ Зоринъ,— я только что пріѣхалъ и хотѣлъ одѣваться. Позвольте узнать: не вы ли г. эсаулъ ***.
— Я, — отвѣчалъ вошедшій, —  ужъ конечно не кто другой. Полно, къ чему одѣваться, мы и такъ познакомимся. Я, братъ человѣкъ про


====page 28====




стой, живу здѣсь, слава Создателю! ужъ сорокъ лѣтъ. Ладилъ со всѣми, надѣюсь и съ тобой поладимъ. Ну, хорошу ли тебѣ отвели квартиру, я зашелъ полюбопытствовать, а вмѣстѣ и попросить откушать у меня хлѣба и соли.
— Очень вамъ благодаренъ, но позвольте хоть немного пооправиться оть дороги. Надо же очистить эту пыль, не угодно ли вамъ присѣсть?
— Да пожалуста, братъ, не церемонься, экой Петербургскій, ужъ когда пріѣхалъ со мною служить, такъ будемъ товарищами. Пожалуй, я пойду отъ тебя, чтобы не сдѣлать помѣхи, какъ оно? въ туалетѣ вашемъ, но смотри, ожидаю. Мой




====page 29====


домишка отсюда видѣнъ — вонъ на искосокъ гдѣ въ палисадникѣ стоитъ казачка въ бѣломъ платьѣ — это дочь моя; смотри же приходи.
Когда эсаулъ вышелъ, Зоринъ долго смотрѣлъ на палисадникъ и потомъ началъ одѣваться — по долгу службы во всю форму, хотя старый эсаулъ этого бы не потребовалъ, какъ видно было изъ обхожденія старика. Однакожъ Аркадій пошелъ къ нему какъ къ начальнику. Не прошло полчаса времени, какъ уже Зоринъ съ эсауломъ бесѣдовали какъ давнишніе друзья и знакомые. Старикъ, заглянувъ въ другую комнату, приказывалъ своей Мотѣ, чтобы приготовили завтракъ.
Зоринъ нетерпѣливо дожидался




====page 30====


появленія самой Моти, и вотъ она явилась, какъ видѣніе, одѣтое легкимъ облакомъ. Съ какою непринужденностію поклонилась она Зорину, какой взглядъ, какой привѣт брошенъ былъ ею на пріѣзжаго!
— Теперь, Мотя, намъ будетъ повеселѣе, — сказалъ эсаулъ, — если поручикъ Зоринъ не будетъ съ нами церемониться. Да зови матушку?
Мотя подошла къ своему отцу, который погладилъ ее по розовой щечкѣ, и поцѣловала его руку; когда она вышла, старикъ сказалъ:
— Вотъ батюшка мой, Аркадій Иванычъ, такъ кажется, ну какъ женишься, да будетъ у тебя такая дочка, то поблагодаришь Бога — Мотя есть единственное сокровище наше!




====page 31====


Познакомишься съ нами покорочѣ, такъ узнаешъ и ее. Какъ братъ ѣздитъ она на конѣ! какъ молодецки стрѣляетъ изъ пистолета!
Зоринъ смотрѣлъ на эсаула съ умиленіемъ. Онъ видѣлъ, что отецъ былъ счастливъ вполнѣ, обладая такой дочерью. Нужно ли объяснять, что Зоринъ скоро сошелся со всемъ семействомъ эсаула, такъ какъ бы онъ былъ съ нимъ уже знакомъ двадцать лѣтъ.
Эсаулъ показалъ ему казаковъ, познакомилъ съ ихъ образомъ жизни и каждый день бывалъ съ нимъ вмѣстѣ, приводя всегда къ себѣ въ домъ Зорина. Время шло незамѣтно. Мотя сдѣлалась развязнѣе. Зоринъ снабдилъ ее нѣкоторыми кни


====page 32====




гами, рисунками. Мотя была въ восторгѣ; Зоринъ читалъ вмѣстѣ съ нею, прогуливался по садамъ станицы, бралъ гитару, на которой онъ игралъ хорошо; наконецъ все это болѣе сближало два молодыя сердца, которыя сотворены были, казалось, для того, чтобы любить другъ друга.
Зоринъ чувствовалъ всю привязанность къ этой чудной дѣвушкѣ и въ мысляхъ своихъ строилъ планы своей будущности.
Когда Мотя узнала, что у Зорина есть письма къ знакомому ихъ князю Усбеку, то сказала ему:
— Вотъ, Аркадій Ивановичъ, если вы увидите княжну Усбекъ!...




====page 33====


— Чтожъ такое будетъ? — увижу и только.
— Она вамъ вѣрно понравится, вѣдь она здѣсь самая богатая невѣста!
— Только ужъ конечно не для меня.
— Почемуже не для васъ? Княжна Нина слыветъ красавицей...
— О красотѣ дѣвушки надо судить не вамъ, а мущинѣ, можетъ быть она мнѣ вовсе не понравится.
— О, нѣтъ, этого быть не можетъ!
— Вотъ увидите. Объ этой княжнѣ я еще ни отъ кого здѣсь не слышалъ, а объ васъ уже мнѣ коечто поразсказали.
— Поразсказали? — что такое? — спрашивала Мотя, и щечки ея покрылись румянцемъ. — Кто же меня знаетъ?...




====page 34====


— О, повѣрьте, въ этихъ мѣстахъ, гдѣ такъ рѣдки дѣвушки, а особливо хорошенькія, объ нихъ всегда что нибудь услышишь, скажите, правда что вы ужь помолвлены?
— Я? — сказала съ испугомъ Мотя.
— Да, вы, за бригаднаго адъютанта.
— Ахъ, Боже мой! — вотъ люди! я только одинъ разъ и видѣла этого адъютанта, когда онъ пріѣзжалъ сюда съ своимъ генераломъ. Я помолвлена! да мнѣ еще рано объ этомъ и думать: мнѣ только шестнадцать лѣтъ.
— Однакоже на вашемъ пальчикѣ кольцо!
— Чтожъ такое? Я получила его на память отъ княжны Нины. Она




====page 35====


хотѣла, чтобы я поклялась никогда не снимать его, потому что и отъ меня взяла колечко и обѣщалась прислать наканунѣ смерти своей… 
— Что-то такое ужасное! Но вы мнѣ позволите посмотрѣть это колечко?
— Съ удовольствіемъ, — сказала Мотя, и снявши его съ пальца, отдала Зорину.
— Теперь я вамъ не отдамъ его,— сказалъ Зоринъ.
— Нѣтъ, вы отдадите.
— Право, не отдамъ.
— Нѣтъ, вы шутите — говорила Мотя.
Однакоже кольцо осталось на рукѣ поручика и тогда, когда онъ простился съ прекрасною Мотей.




====page 36====


Какъ невинна Мотя, — думалъ Зоринъ, — какъ простосердечна и какъ обворожительна въ ней природная красота! Что значатъ передъ нею — этимъ дивнымъ созданіемъ всѣ наши жеманныя красавицы? Зачѣмъ въ сердцѣ моемъ такъ живо напечатлѣлся образъ этой дѣвушки — образъ, который еще прежде носился въ моемъ воображеніи? — я нашелъ свой идеалъ! — Онъ осуществился въ Мотѣ. Сей часъ же напишу къ матушкѣ.




====page 38====




ЧѢМЪ ДАЛЬШЕ В ЛѢСЪ, ТѢМЪ БОЛЬШЕ ДРОВЪ.




====page 40====




Глава III.


ЧѢМЪ ДАЛЬШЕ ВЪ ЛѢСЪ, ТѢМЪ БОЛЬШЕ ДРОВЪ.


Зоринъ въ восторгѣ пришелъ къ себѣ на квартиру и, принимаясь писать къ своей матери письмо, онъ цѣлый листъ почтовой бумаги изрисовалъ хорошенькими головками.
Съ каждымъ днемъ любовь его къ Мотѣ усиливалась. Объ этомъ даже знали и родители Моти; они,




====page 40====


увѣренные въ благородномъ характерѣ Зорина, радовались тѣмъ, что дочь ихъ могла снискать расположеніе такого прекраснаго человѣка и втайнѣ просили Бога, чтобы Зоринъ могъ составить счастіе ихъ дочери.
И Мотя какъ бы переродилась съ пріѣздомъ Аркадія. Одежда и манеры ея сдѣлались изящнѣе, занятія утонченнѣе во вкусѣ. Она совѣтывалась съ нимъ, выбирая рисунки, книги и когда онъ читалъ вслухъ, Мотя слѣдила за удареніемъ его звуковъ, за гармоніею голоса. Однимъ словомъ Мотя переобразовывалась въ сообществѣ такого человѣка, который былъ украшеніемъ изысканнаго общества.




====page 41====


и скоро пронеслась молва по станицѣ, что панночка Мотя сосватана за поручика но Зоринъ, который не могъ рѣшиться на сватовство это безъ согласія матери, которую онъ такъ нѣжно любилъ и, желая получить ея благословеніе, написалъ ей письмо слѣдующаго содержанія:
«Любезнѣйшая матушка!
«Я вамъ писалъ уже о благополучномъ пріѣздѣ своемъ на Кавказъ, теперь сдѣлаю не большой очеркъ тѣхъ лицъ, съ которыми привелось мнѣ жить. Старый мой эсаулъ * * * типъ доброты. Онъ заслуживаетъ невольное къ себѣ уваженіе. Если бы вы сами могли увидѣть его семейство, если бы вы




====page 42====


узнали его дочку, то я увѣренъ, вы бы не только полюбили ее, но и не постыдились бы назвать своею дочерью. Такъ она прекрасна! И знаете ли что, моя дорогая мамаша! Увидѣвъ ее, я смѣло могу сказать, что я нашелъ свой идеалъ. Вы не думайте, что я въ этомъ случаѣ поступилъ легкомысленно. Вы знаете, что для меня драгоцѣнны дни ваши, что для вашего спокойствія существую, а потому я не смѣлъ бы къ вамъ писать вздору. Надѣюсь вполнѣ, что вы одобрите мой выборъ. Дочери эсаула исполнится въ будущемъ году шестнадцать лѣтъ. Какъ бы я обрадовался, если бы вы пріѣхали въ П. **, какъ   обѣщали  сами!




====page 43====


Вамъ же есть съ кѣмъ пріѣхать — съ княгиней. Прошу васъ сказать ей, что письма я отправилъ, но ни брата ея, ни племянницы еще не видалъ. Они живутъ за Терекомъ, отсюда верстахъ въ пяти, поѣздка къ нимъ сопряжена съ нѣкоторыми затрудненіями, а потому я выжидаю случая.
Прошу васъ, мамаша, передайте мой поклонъ сосѣдямъ, въ особенности mademoiselle Адели, которая такъ напугала васъ своимъ сномъ, о которомъ я не говорилъ бы вамъ, если бы не оставилъ листокъ изъ моей книжки, о которомъ получилъ отъ васъ увѣдомленіе, тотчасъ по пріѣздѣ своемъ. Письмо отъ васъ передалъ мнѣ эсаулъ мой...»




====page 44====


Содержаніе письма не было скрыто отъ Моти, на личикѣ которой замѣтно было удовольствіе. Она слушала похвалу себѣ съ опущенными глазками на свои пяльцы, въ которыхъ вышивала картину, которую досталъ ей Зоринъ и которая изображала семейство счастливаго охотника.
Эсаулъ, который не иначе считалъ Зорина какъ своимъ, любовался на него какъ на сына, и когда узналъ его намѣреніе — вступить съ ними въ родство, онъ обнялъ его отъ полноты души своей и сказалъ:
— Ты, Аркадій Иванычъ, благородный человѣкъ! Я вѣрю тебѣ, и




====page 45====


лучшаго счастья для моей дочери не ищу. Ты угадываешь судьбу ея. Со временемъ она бы вышла за-мужъ за казачьяго сотника или хорунжаго; но ты — это другое дѣло, ты богатъ, изъ хорошей фамиліи, помѣщикъ. Не объ томъ я хочу тебѣ говорить, чтобы я льстился этимъ, нѣтъ, а вотъ что безпокоило бы меня. Могъ ли бы ты сохранить къ дочери моей, воспитанной въ простотѣ, то постоянное расположеніе, которое требуется въ супружествѣ? и могла ли бы моя дочь въ кругу воспитанныхъ и свѣтскихъ дамъ не уронить себя?...
— Что вы говорите! — Я! — да развѣ ребенокъ вамъ предлагаетъ




====page 46====


себя. Развѣ я не знаю, въ чемъ должно существовать супружеское счастіе? А ваша дочь, вы говорите, что она уронитъ себя въ обществѣ свѣтскихъ дамъ, я вамъ клянусь, что она украшеніемъ будетъ этого общества, да и какое мнѣ будетъ до этого дѣло, когда вся привязанность, вся любовь вашей дочери будетъ сосредоточиваться на мнѣ?
Мотя смотрѣла въ это время на воодушевленнаго Зорина и глазами своими оправдывала его мысли.
— Но до полученія письма отъ вашей матушки мы все будемъ въ сомнѣніи, — сказала   жена эсаула.




====page 47====


— О, сударыня! — говорилъ Зоринъ, — объ этомъ не безпокойтесь. Матушка меня любитъ и въ выборѣ моемъ не будетъ отказа; вы это увидите.
— Но посуди, Аркадій Ивановичъ, еще Мотя наша молода, — говорила старушка.
— Я готовъ ожидать хоть нъсколько лѣтъ, и вы увидите мое постоянство. Я могу смѣло сказать, что мысли моего сердца не перемѣнятся.
— Моли объ этомъ Бога, — прибавляла старушка своей дочери. — Такого жениха тебѣ трудно найти.
Мотя краснѣла и по-временамъ взглядывала на Аркадія, который готовъ былъ заключить наречен


====page 48====


ную невѣсту въ свои объятія и осыпать поцѣлуями. И Мотя также готова была броситься къ нему; но не приличіе, а природная скромность удерживала ихъ обѣихъ. Какъ замѣтно было, что въ глазахъ этой невинной   красавицы въ первый разъ загорѣлся огонь неугасимой страсти. Такъ въ темнотѣ ночной горитъ первая лампада, такъ въ первый разъ всходитъ солнце для освобожденнаго изъ мрачной темницы узника!
Старики оставляли часто Зорина на единѣ съ дочерью, будучи совершенно увѣрены въ его честности. Зоринъ не только не былъ дерзкимъ, но даже онъ былъ стыдливъ съ красавицею, которую хра


====page 49====


нил и лелѣялъ какъ данное ему небомъ сокровище.
Онъ сдѣлался ея другомъ, учителемъ. Какъ прилѣжно занимался онъ съ нею науками! Мотя узнала исторію, географію, правила языка, училась у него по-французски, она при немъ играла на своей гитарѣ, пѣла съ нимъ дуеты. Зоринъ видѣлъ чудныя способности Моти и обѣщалъ купить фортепьяно и найти учителя. Дѣвушка была внѣ себя отъ восторга.
Зоринъ выписалъ костюмъ для верховной ѣзды Моти. Въ первый разъ, когда она показалась въ станицѣ, всѣ смотрѣли съ удивленіемъ на панночку. «Словно царица, — 




====page 50====


говорили казачки». — Ахъ ты наша ненаглядная звѣздочка!
Зоринъ скакалъ съ нею героемъ; часто занимались они стрѣльбою въ цѣль. Во всемъ Мотя была ловка и упиваясь красотою этой дѣвушки, Аркадій боялся потерять и одного взгляда своей волшебницы, приковавшей къ себѣ вѣчно его чувствительное сердце.




====page 52====




ЭКСПЕДИЦIЯ.




====page 53====




ГЛАВА IV.


ЭКСПЕДИЦІЯ.


Однажды Зоринъ пришелъ къ эсаулу и встрѣтилъ у крыльца его дома нѣсколькихъ казаковъ и казачекъ, одѣтыхъ въ праздничныя платья. Изъ числа ихъ обратилъ особенное вниманіе Зорина одинъ, молодой казакъ; онъ держалъ за руку молоденькую казачку, которой голова была украшена цвѣтами.




====page 54====


— Что это такое? — спросилъ онъ урядника.
— Да затѣвается сватьба, ваше благородіе! — Вотъ женихъ и невѣста! Онѣ пришли просить позволеніе у начальника и принесли хлѣбъ-соль.
Зоринъ былъ свидѣтелемъ довольно умилительной сцены, разыгранной отъ чистаго сердца и доказывающей простоту нравовъ. Эсаулъ явился въ своей формѣ и вынесъ образъ. Молодая чета встала на колѣни. Эсаулъ принялъ хлѣбъсоль, благословилъ жениха и невѣсту образомъ, передалъ его имъ, сказавъ: Любите другъ друга и живите согласно! Молодые встали




====page 55====


и бросились цѣловать руку своему благодѣтелю.
— Не худо бы ихъ обручить теперь, — сказалъ Зоринъ, — пусть помѣняются кольцами.
— Пожалуй, это не мѣшаетъ, — прибавилъ эсаулъ, — отдай Нестеровъ свое кольцо невѣстѣ, а ты жениху.
Но кольца у жениха не было.
— Вотъ, — сказалъ Зоринъ, — обратясь къ Мотѣ, — будьте такъ добры, отдайте жениху это колечко.
— Да вѣдь оно  подарено мнѣ княжной?
— Чтожь такое? — развѣ вы клялись не отдавать его никому? къ тому же я объ этомъ васъ прошу.




====page 56====


— Отдай его, Мотя, — сказалъ эсаулъ, — небольшая бѣда, если и узнаетъ твоя подруга. — И Мотя поручила Аркадію передать кольца жениху, который, поблагодаря панночку, тутъ же надѣлъ его на палецъ своей невѣсты.
Поклонившись почти до земли, чета отправилась съ обыкновенными пѣснями и музыкой, состоящей изъ торбана и скрипки, на которыхъ двое изъ казаковъ наигрывали свои народныя пѣсни...
— Вотъ какъ у насъ веселятся!— сказалъ эсаулъ и схвативъ Moтю и Зорина подъ руки повелъ въ комнаты.
Чрезъ нѣсколько минутъ послы




====page 57====


шался лошадиный топотъ и казакъ остановился у крыльца эсаула.
— Что тамъ такое? — спросилъ онъ.
— Господинъ эсаулъ? — отвѣчалъ гонецъ, — нукеры князя Усбека дожидаются на той сторонѣ. Они машутъ шапками.
— Что тамъ такое, случилось? Эй, послать лодку! — Приказаніе эсаула тотчасъ было исполнено и скоро Зоринъ узналъ содержаніе письма князя Усбека къ эсаулу.
«Ты знаешь, — писалъ князь, что я питаю преданность къ Русскимъ. Это не нравится непокорнымъ моимъ сосѣдямъ. И сей часъ мнѣ дали знать, что въ эту ночь будетъ сдѣлано нападеніе на мой замокъ.




====page 58====


Прошу помощи; пришли сотню твоихъ молодцовъ, спаси меня, спаси дочь мою!
— Эй, урядникъ! сію минуту отправить сотню къ князю Усбеку! — господинъ Зоринъ, я поручаю вамъ этихъ казаковъ! отъ вашей храбрости и распорядительности будетъ зависѣть успѣхъ! помните главное правило : держаться стѣною, впередъ далеко не заноситься. Если успѣете, укрѣпитесь въ замкѣ и сдѣлайте вылазку, впрочемъ васъ учить нечего.
Мотя была огорчена отъѣздомъ Зорина; не менѣе ея плакала и грустила невѣста молодаго казака, ибо ему выпалъ жребій идти въ эту экспедицію. Онъ прижалъ свою




====page 59====


милую къ сердцу, и вырвавшись изъ объятій, летѣлъ уже на своемъ конѣ?  
Подъ начальствомъ поручика Зорина сотня казаковъ какъ вихорь неслась вдоль Терека и скоро запѣнились его волны; удальцы бросились въ-плавь, и первый Зоринъ на лихомъ своемъ конъ несся уже по другую сторону, и бросивъ прощальный взглядъ на провожавшее его семейство эсаула, изчезъ за холмами, пересѣкающими дорогу къ замку князя Усбека.
Бѣдная Мотя не могла удержать слезъ своихъ... И когда родители говорили ей: стыдись, Мотя! развѣ ты не казачка? Молись Богу: Онъ сохранитъ Аркадія.




====page 60====


— Ахъ, если его убьютъ! — что будетъ тогда со мною? — говорила простодушная Мотя... А старикъ эсаулъ и жена его, поглядывая другъ на друга, пожимали плечами, и говорили: Да, она его любитъ!
Углубляясь далѣе и далѣе въ горы, Зоринъ приказалъ разсыпаться фланкерамъ, и такимъ порядкомъ приближался къ замку кн. Усбека. Аркадій, который давно жаждалъ быть на войнѣ, кипѣлъ отвагою, воодушевляя своихъ казаковъ, съ рѣдкимъ самоотверженіемъ несся онъ на предстоящую опасность.
Нетерпѣливые горцы не дождались ночи. Уже вдали послышались выстрѣлы. Зоринъ приказалъ




====page 61====


усилить алюръ и казаки понеслись по стремнинамъ, выбирая болѣе удобныя тропинки.
Что было тогда въ душѣ Зорина? Его занимала единственная мысль — возвратиться побѣдителемъ. Онъ зналъ, что есть кому порадоваться его славою. Одна мысль, что онъ любимъ, одушевляла его. Такъ сильны впечатлѣнія первой любви, произведенныя невинностію на возвышенную душу! Но вотъ уже показались горцы. Они насѣли на окружныя скалы и стрѣляли въ мирныхъ чеченцевъ княжескихъ; Усбекъ скрывался съ ними за стѣнами аула и за сдѣланными завалами. Толпа отчаянныхъ, предводительствуемая самимъ княземъ, за




====page 62====


щищала башню, въ которой обыкновенно запирались жены, дѣти и куда сносились всѣ сокровища. Зоринъ повелъ своихъ къ этой башнѣ. При видѣ Русскихъ, горцы начали протяжно перекликаться и огонь ихъ такъ усилился, что подъ градомъ пуль надлежало пробираться туда.
Скоро замѣтилъ Зоринъ, что къ нему навстрѣчу ѣхалъ богатый наѣздникъ, сопровождаемый тремя нукерами. По блестящей одеждѣ его, по прекрасной лошади, по благородной осанкѣ, доказывающей аристократическое происхожденіе, можно было узнать князя. Онъ простиралъ руки къ Зорину, на лицѣ его, встревоженномъ неожиданнымъ набѣгомъ, ви




====page 63====


дна была радость: такъ изъ грозной тучи проглядываетъ лучъ сонца. «Сюда, сюда! кричалъ князь,— мы захватимъ многихъ разбойниковъ, и Зоринъ, выбравъ отважнѣйшихъ, приказалъ имъ спѣшиться и, по указанію князя, бросился съ ними на непріятелей. Между тѣмъ казакамъ велѣно было дѣйствовать во флангъ. Горцы, замѣтивъ эти движенія, начали уходить въ горы. Но вдругъ одинъ изъ наѣздниковъ, отчаянный Наибъ, окруженный толпою конныхъ чеченцевъ, бросился на стрѣлковъ, предводительствуемыхъ Зоринымъ и примыкавшихъ къ башнѣ. Зоринъ слышалъ вопли женскихъ голосовъ изъ средины зданія, и приказалъ ни за что




====page 64====


не допускать непріятеля. Чеченцы съ яростію ударили на построенное казаками каре. Они встрѣтили мѣткій неумолкаемый огонь; нѣсколько храбрѣйшихъ изъ нихъ пали и вся масса ихъ поколебалась. Тогда казаки крикнули непобѣдимое: ура! и Зоринъ, влекомый чудною силою отчаянной храбрости, бросился съ шашкою въ рукѣ въ средину бѣгущаго непріятеля и нанесъ нѣсколько страшныхъ ударовъ. Зоринъ не замѣтилъ, что онъ много зашелъ впередъ, и что казаки отстали кромѣ урядника и молодаго казака Нестерова. Наибъ употреблялъ всѣ усилія, чтобъ остановить бѣгущихъ горцевъ, но, выбившись изъ силъ, соскочилъ съ лошади и




====page 65====


въ одной рукѣ съ шашкою, въ другой съ пистолетомъ, бросился на Зорина. Онъ остановился, имѣя позади себя вѣрную подпору. Между тѣмъ Наибъ выстрѣлилъ изъ пистолета. Пуля задѣла слегка руку Зорина, и впилась прямо въ сердце стоявшаго позади Нестерова. Онъ закачался и упалъ мертвый. Тогда Зоринъ, крикнувъ: ребята! отмстимъ непокорнымъ! — бросился на отчаяннаго Наиба съ шашкою; но какъ онъ увидалъ вытекающую кровь свою изъ раненой руки, силы ему измѣнили. Наибъ, замѣтя это, устремился было на него съ арканомъ, какъ вдругъ позади Зорина раздался выстрѣлъ и Наибъ остался на мѣстѣ. Казаки бросились




====page 66====


впередъ, чтобы не дать его тѣла, но горцы въ одну минуту умчали его въ ряды и пустились въ бѣгство, преслѣдуемые казаками и кавалеріею князя.
Зоринъ, удерживаемый урядникомъ, хотѣлъ узнать, кто убилъ Наиба и, обернувшись, увидѣлъ своего старика Степана въ мохнатой казацкой шапкѣ и съ пистолетомъ въ рукѣ. Глаза его наполнены были кровью, губы дрожали.
— Вы живы, сударь? ну, слава Господу! по дѣломъ угостилъ я разбойника.
— Степанъ! ты мой избавитель!— сказалъ Зоринъ, и бросился обнимать его.




====page 67====


Скоро на полѣ битвы не осталось ни одного непріятеля, кромѣ нѣсколькихъ труповъ и обломковъ оружія. Тогда князь подошелъ къ Зорину, обнялъ его и повелъ въ свой замокъ. Хотя рука Аркадія и легко была ранена, но все требовала перевязки. Князь, помѣстя его въ одной довольно опрятной комнатѣ, самъ сдѣлалъ эту перевязку и приложилъ къ ранѣ пластырь, приготовленный изъ травъ, котораго дѣйствіе было уже не разъ испытано.
Извѣстно, что у горцевъ залечиваютъ раны самыми простыми лекарствами, и что въ этомъ дѣлѣ они весьма искусны.




====page 68====


— Ты мой избавитель! — говорилъ князь. — Я видѣлъ; какъ ты сражался, еслибы не явился во время твой отрядъ, намъ бы пришлось очень плохо, я бы могъ лишиться замка и, еще страшнѣе, могъ бы потерять дочь, но тогда вѣрно бы не жилъ и самъ. Да я не знаю, чѣмъ и благодарить тебя. Ты много для меня сдѣлалъ: привезъ извѣстія о сестрѣ моей, защитилъ аулъ мой. О, ты много для меня сдѣлалъ! безъ тебя я бы лишился своей Нины! — Она придетъ благодарить тебя. Я прикажу ей позаботиться, чтобы тебѣ было у меня хорошо, скажи, что тебѣ нужно, моей дочери, и всякая воля твоя будетъ исполнена.




====page 69====


Между тѣмъ князь вышелъ для распоряженій, и Зоринъ, казаки котораго расположились бивуаками позади устроенныхъ заваловъ, не зналъ, какую молитву принести Творцу за его избавленіе почти отъ явной смерти и обнималъ своего вѣрнаго Степана.
Изъ окна его комнаты было видно, какъ веселились его казаки. Они, забывая труды и опасности, напѣвали пѣсни. Для нихь приготовленъ былъ вкусный обѣдъ.
Зоринъ тотчасъ же приказалъ нарядить двухъ гонцевъ къ эсаулу съ донесеніемъ объ успѣшномъ о кончаніи дѣла; онъ писалъ, что въ числѣ пяти человѣкъ, выбывшихъ изъ строя на мѣстѣ сраженія, оста




====page 70====


лся и Нестеровъ, невѣста котораго находилась тогда при Мотѣ.
Комнату, которую отвели Зорину, была въ сосѣдствѣ съ башней. Плоская крыша ея состояла изъ камней и дерна, внутри потолокъ и стѣны были обтянуты войлоками. Небольшое рѣшетчатое окно, сдѣланное въ родѣ бойницы, освѣщало ее. Но стѣнамъ были развѣшаны ружья, шашки, пистолеты, кинжалы, все это оружіе содержалось въ исправности. Прямо противъ двери находился низкій диванъ, довольно мягкій, съ двумя круглыми подушками и покрытый прекраснымъ кубинскимъ ковромъ, около котораго поставленъ былъ круглый столъ на весьма короткихъ ножкахъ, еще




====page 71====


около стѣны было что-то похожее на двери въ родѣ шкафа, но довольно странной формы. Полъ въ этой комнатѣ былъ выстланъ камнемъ и покрытъ тоненькими ковриками или цыновками, сдѣланными довольно искусно изъ древесныхъ вѣтвей или изъ особливаго растенія, вьющагося около скалъ. Такіе коврики можно только встрѣтить на востокѣ.
Двери, которыя принялъ Зоринъ за шкафъ, растворились, и передъ нимъ какъ видѣніе явилась чеченская княжна, въ своемъ драгоцѣнномъ костюмѣ, имѣя на головѣ красную шапочку, изъ-подъ которой упадала на плечи княжны газообразная ткань, вышитая золотомъ.




====page 72====


На серебряномъ блюдѣ, которое держала княжна, были грозди крупнаго винограда и стоялъ серебряный кубокъ съ прохладительнымъ напиткомъ.
 Княжна при самомъ входѣ вь комнату, бросила быстрый взглядъ на Зорина и въ туже минуту опустила черные свои глаза и, робко подойдя къ столику, поставила на него блюдо.
Зоринъ поклонился своей неожиданной гостьѣ, и окинулъ ее взоромъ. Ему показалось, что Геба, принесшая ему напитокъ, была въ волненіи. Руки ея дрожали. Въ чертахъ лица выразилась боязнь, а кончики ея пальцевъ были въ




====page 73====


крови. Ему не пришло въ голову, что горскія красавицы красятъ кошенилью свои ногти. Но костюмъ княжны, который по своей оригинальности занялъ Зорина, былъ бы способенъ воодушевить поэта! Какъ стройна была въ этомъ вышитомъ чекменѣ княжна, какъ дивно рисовалась ея маленькая ножка, обутая въ красный башмачекъ, на который упадали шелковыя широкіе шалвары! 
Чтожъ — подумалъ въ ту минуту Зоринъ? — Злодѣй онъ, подумалъ, что этотъ костюмъ былъ бы тяжелъ для его милой Моти, что онъ идетъ только для театра, а не для хорошенькой дѣвушки, которой нуженъ одинъ легкій покровъ, о


====page 74====




74
динъ газъ, подъ которымъ бы можно было замѣтить дыханіе, который бы не тяготилъ дѣвическую грудь рядами бриліантовъ и жемчуга, которыми была украшена княжна. 
Молча вышла она изъ комнаты, подавивъ пружину двери.
— Настоящій автоматъ, — продолжалъ думать Зоринъ, и какъ ему хотѣлось пить, то онъ поднесъ кубокъ къ своимъ устамъ. Въ немъ находился аріакъ, напитокъ, къ которому надо привыкнуть. Зоринъ поморщился и поставилъ кубокъ, крупный виноградъ показался ему гораздо вкуснѣе.
Скоро вошелъ князь, говоря:




====page 75====


— Я прислалъ тебѣ этихъ фруктовъ, покушай ихъ — это намъ посылаетъ небо. Когда будемъ обѣдать, я угощу тебя кебабомъ, шешлыкомъ и жареными фазанами; теперь попробуй то, что собрала моя дочь. Это она принесла къ тебѣ? — да, я послалъ ее, чтобъ благодарила она тебя! — Она сказала, что ты ей очень понравился.
Зоринъ; который находился въпервые въ бесѣдѣ горскаго князя, былъ какъ-то не ловокъ, и улыбаясь, только кланялся. Здѣсь онъ услышалъ желаніе князя оставить замокъ и переѣхать въ Россію, гдѣ думалъ князь купить имѣніе и воспитать или лучше образовать свою




====page 76====


дочь, которая какъ выразился князь: славная дѣвка, да не много дика. Авось, — говорилъ онъ, — съ пріѣздомъ тетки нѣсколько перемѣнится!




====page 78====




ДІАНА И ВЕНЕРА.




====page 79====




ГЛАВА V.


ДІАНА И ВЕНЕРА.


Образъ жизни горскаго князя, подвластнаго Россіи, но еще не отчужденнаго отъ обычаевъ своего народа, заключаетъ въ себъ смѣсь Европейскаго съ Азіатскимъ.
Желая, сколько возможно лучше, принять Зорина, князь досталъ изъ окованыхъ сундуковъ все свое серебро, въ числѣ котораго было




====page 80====


множество кубковъ, сдѣланныхъ на подобіе турьихъ роговъ и украшенныхъ чернью. Столъ накрывали шелковою скатертью и разкладывали ножи и вилки.
Видно было, что эти обычаи только что вводились у князя; ибо дочь его показывала свою неловкость, когда принуждена была брать вилку. Она, которая такъ хорошо владѣла кинжаломъ своимъ, не могла себѣ разрѣзать куска мяса, и въ этомъ случаѣ ей помогалъ Зоринъ. Князь въ это время обыкновенно смѣялся и называлъ Зорина учителемъ своей дочери. Не смотря на строгости въ обращеніи съ женскимъ поломъ, какія водятся у горцевъ, Зорину дозволялось говорить




====page 81====


съ княжною, даже гулять съ нею, ѣздить. на охоту. И княжна была въ восторгѣ.
Но когда Зоринъ разсказывалъ о Мотѣ, хвалилъ ея достоинства, княжна отдувала свою губку и вздыхала, а когда онъ объявилъ, что каждый день проводилъ въ бесѣдахъ съ Мотей и съ нетерпѣніемъ ждетъ минуты, въ которую долженъ ее увидѣть, княжна сказала: Какъ бы я хотѣла быть на мѣстѣ Моти!
Зоринъ невольно вспыхнулъ. Эти слова, такъ откровенно сказанныя, удивили его. Онъ взвѣсилъ всѣ разговоры, всѣ поступки свои въ домѣ князя, но ничего не замѣтилъ за собою такого, что бы подало




====page 82====


поводъ къ подобнымъ откровенностямъ княжны. 
Позволеніе, которымъ пользовалась она — занимать гостя, давало ей право приходить къ нему въ комнату, звать на свою половину; тамъ она показывала Аркадію свое оружіе, свои работы золотомъ, своихъ соколовъ.
Когда бесѣды княжны съ прибывшимъ гостемъ участились, она сдѣлалась смѣлѣе, свободнѣе лились хотя не связныя слова ея. Замѣтно было, что она усиливалась правильнѣе произносить ихъ. Когда Зоринъ хвалилъ ея выговоръ или ея работы, княжна дѣлалась веселѣе. Въ глазахъ ея проглядывалъ другой блескъ и щечки загарались




====page 83====


румянцемъ зари; но заря эта не предвѣщала для ней восхожденія солнца.
Зоринъ былъ холоденъ; коснется ли разговоръ какого объясненія или излишнихъ вѣжливостей, похвалъ, которыми княжна не стыдилась осыпать его, Зоринъ тотчасъ давалъ другое направленіе словамъ, не зная, что тѣмъ онъ еще болѣе
дѣйствуетъ на пылкое сердце дѣвушки.
- — Ты не хочешь понимать меня,
— говорила тогда княжна, — ты не
любишь слышать многихъ словъ
моихъ. За чѣмъ же я должна была
тебя увидѣть?
Изъ всего этого Зоринъ замѣчалъ, что привязанность къ нему




====page 84====


княжны возрасла до степени любви, которой онъ чуждался, которой онъ долженъ былъ чуждаться, имѣя въ своихъ мысляхъ и въ сердцѣ несравненную Мотю.
Оставаясь на единъ, онъ разсуждалъ самъ съ собою о характерѣ княжны и всегда оканчивалъ свои разсужденія тѣмъ, что давалъ ей названія изъ рыцарскихъ повѣстей, на героинь которыхъ очень много походила Нина.
— Что, Степанъ, — говорилъ Аркадій своему старому слугѣ, — какъ тебѣ кажется здѣшняя жизнь?
— По мнѣ лучше бы, сударь, вамъ отсюда уѣхать, а то разъ уцѣлѣли, въ другой не убережетесь. Что тутъ добраго въ этихъ




====page 85====


развалинахъ княжескаго дона? говорятъ, здѣсь есть подземные ходы да потайныя двери, того и гляди, что задушатъ домовые, вѣдь имъ тутъ и житье. А ужъ отъ здѣшняго хлѣба словно камень лежитъ въ желудкѣ.
— Полно, старикъ! тебѣ не привыкать къ походной жизни. Ты думаешь, я бы не полетѣлъ въ станицу? — да что дѣлать, любезный, надо подождать приказанія. Я полагаю, бѣдная Мотя обо мнѣ соскучилась.
— Тамъ, сударь, они изволятъ скучать объ васъ, а отсюда не выпуститъ княжна; нѣтъ ужъ что угодно говорите, а мы заѣхали не въ добрыя мѣста.




====page 86====


— Посмотришь, что я изъ этихъ мѣстъ привезу такое сокровище, какого у насъ днемъ поискать съ фонаремъ надо, какъ говорятъ.
— Дай Богъ, сударь, — отъ души желаю вамъ счастія. Только дочка эсаула несравненно лучше этой княжны. Та хоть во всемъ барышня, а эта походитъ на черкеса, возится съ конемъ да съ кинжаломъ. А прислуга-то здѣшняя ужъ право не на что не похожа; эти звѣри, которые ходятъ въ такихъ мохнатыхъ шапкахъ съ немытыми руками, увѣряли меня, что они также нашей вѣры; но чтожъ это за вѣра, сударь, когда они не наблюдаютъ постовъ? Разъ было




====page 87====


вздумали меня угостить, притащили баранью шкуру, изъ которой нацѣдили вина; еще дискать ты поиграешь съ нами и въ кости! Я плюнулъ, сударь, и пошелъ, а они захохотали словно лѣшіе; видать, что не Русская кровь, а басурманская течетъ въ ихъ жилахъ.
Зоринъ смѣялся отъ души разсказу Степана, и оставляя его въ досадѣ, осматривалъ посты, занимаемые казаками. Спрашивалъ всѣмъ ли они довольны? На что онъ получалъ всегда утвердительные отвѣты. Онъ часто являлся посреди своихъ храбрецовъ вмѣстѣ съ княжною, которая брала ружья, ловко прицѣливалась и говорила: не пра


====page 88====


вда ли, я бы могла быть славный казакъ!
Зоринъ не забывалъ здѣсь напомнить княжнѣ, что и Мотя мастерица стрѣлять, и желая еще болѣе похвалить ее, онъ замѣчалъ, что княжна его не слушала, а прыгая какъ серна съ камня на камень говорила ему: ну, догони меня!
— Вотъ гдѣ природа! — думалъ тогда Зоринъ. — За чѣмъ въ мѣстахъ болѣе образованныхъ нѣтъ этой простоты? — тамъ все основано на приличіи, на пустой и глупой вѣжливости, на разсчетѣ. Вотъ гдѣ жизнь! вотъ гдѣ чувства! — такъ думалъ Зоринъ смотря на княжну и въ его мысляхъ рисовался полувоздушный образъ чудной Моти, которой всѣ




====page 89====


движенія дышали какою-то сладкою нѣгой.
Жесты и грація княжны отличались совершенно отъ жестъ и грацій прелестной казачки. Если въ чертахъ лица Нины выражалась сильная страсть, въ легкомъ очеркѣ личика Моти проглядывала какая-то нѣга чувствъ, какая-то во всемъ округлость. Если можно выразиться: княжна могла быть типомъ для изображенія Діаны, которая бы явилась изъ-подъ руки Микель Анжело — Мотя во многомъ походила на молоденькую Венеру Калипигскую.




====page 92====




БУКЕТЪ ЦВѢТОВЪ.




====page 93====




ГЛАВА VI.


БУКЕТЪ ЦВѢТОВЪ.


Боль, чувствуемая Зоринымъ въ рукѣ, совершенно изчезла, благодаря лѣкарству, которымъ надѣлилъ его князь, и онъ свободно могъ править лошадью. Приказавъ ее однажды осѣдлать, онъ отправился кругомъ замка и башни.
Въ то время, когда онъ галопировалъ подъ окнами княжны,




====page 94====


вдругъ полетѣлъ к нему изъ окна букетъ розъ и незабудокъ. Зоринъ поднялъ этотъ букетъ, догадываясь, кто его бросилъ. Также и возвращаясь къ себѣ въ комнату, онъ нашелъ всю свою подушку въ цвѣтахъ. Тогда онъ обыкновенно спрашивалъ объ этомъ у Степана, который, имѣя у себя ключъ отъ комнаты, не могъ надивиться такому чуду.
— Видите, сударь! — говорилъ тогда Степанъ, — не правду ли я сказалъ, что здѣсь водятся чудеса?
Зоринъ зналъ, что означаютъ цвѣты на востокѣ, и втайнѣ говорилъ: чего она хочетъ?
Въ одинъ вечеръ Аркадій бродилъ около полуразрушенной стѣны




====page 95====


замка, по которой такъ картинно вился зеленый плющъ и виноградные лозы, отягченныя вкусными гроздами, и гдѣ была купа плакучихъ ивъ, спускающихъ вѣтви свои почти до самой земли. Подъ тѣнію этихъ красивыхъ деревъ изъ одного камня билъ горный ключъ. Мѣсто это въ особенности нравилось Зорину. Но теперь онъ здѣсь пораженъ былъ звуками нѣжнаго голоса, похожаго на голосъ его Моти; и самыя слова были ему знакомы.
Вотъ какія слова произносилъ этотъ нѣжный выразительный голосъ:


Я вспомню о тебѣ, когда свѣтила лучъ
Такъ пышно заблеститъ изъ-за далекихъ туч;




====page 96====


Когда поля еще покрыты длинной тѣнью,
Когда я грустная, внимаю птичекъ пѣнью,
Я  вспоминаю   о   тебѣ! Я вспомню о тебѣ!


***
Я вспомню о тебѣ, когда кругомъ меня
Такъ шумно тянутся — бредутъ картины дня,
Когда въ гармоніи, въ чудесномъ содроганьѣ
Двухъ струнъ иль въ голосѣ, я слышу сочетанье,
Я вспомню и пр:


***
Я вспомню о тебѣ, когда взойдетъ луна
И съ неба спустится на землю тишина;
Когда съ мечтой моей такъ сладко говорю я,
Когда гляжу я въ даль туманную горюя,
Я вспомню и пр:


Звуки замолкли. Во все время, когда княжна пѣла, Зоринъ не сво




====page 97====


дилъ съ нея глазъ, скрытый отъ ней зеленью винограда. На головѣ княжны была надѣта обычная красная феска и тоже легкое бѣлое покрывало развивалось вокругъ ея бѣлымъ облакомъ. Зоринъ подошелъ къ ней.
— Ахъ! — сказала княжна, — вы слышали...
— Виноватъ, — перебилъ онъ, — я кажется помѣшалъ вамъ.
Княжна, не отвѣчая на слова Зорина, бросила на него такой взглядъ, отъ котораго не одно сердце взлетѣло бы на воздухъ.
Зоринъ не выдержалъ, чтобы не сказать въ слѣдъ удаляющейся княжнѣ: «Вы такъ скоро уходите, что я не могу принести вамъ своей




====page 98====


благодарности. Вы воскресили знакомые для меня звуки… 
Здѣсь княжна остановилась и, обернувшись къ Зорину, положила одну руку на сердце, другую подняла къ небу и мгновенно изчезла за развалинами.
Зоринъ остался одинъ, все кругомъ его было тихо, только одинъ журчалъ алмазный ручей. Аркадій понималъ жесты княжны и хотѣлъ выбрать минуту, чтобы объяснить ей состояніе своего собственнаго сердца, убѣдить совѣтами, надеждами на ея будущность...
Онъ, который до сихъ поръ видѣлъ въ княжнѣ только стройную статую одной изъ греческихъ богинь, но теперь, въ черныхъ бле


====page 99====




стящихъ глазахъ, въ ея голосѣ онъ прочелъ чувство и ему стало жаль этой дѣвушки.
Необходимо — говорилъ онъ — поспѣшить ей на помощь и вывести ее изъ заблужденія.
Послѣ того онъ встрѣчалъ княжну, но та спѣшила отъ него удаляться и Зорину казались поступки ея странностями. Достигну же я своей цѣли, говорилъ онъ, выскажу ей всю правду. Право хоть кого поставитъ въ тупикъ такое обращеніе. Я нахожу каждый день новые цвѣты у себя въ комнатѣ, а княжна не хочетъ сказать со мною двухъ словъ!




====page 102====




ОГОНЬ, КОТОРАГО НЕЛЬЗЯ ЗАЛИТЬ.




====page 103====




ГЛАВА VII.


ОГОНЬ,  КОТОРАГО НЕЛЬЗЯ 3АЛИТЬ.


Опять Зоринъ встрѣтилъ княжну около замка. Она хотѣла перепрыгнуть чрезъ рытвину, въ глубинѣ которой протекалъ источникъ и съ шумомъ неизвергался въ бездну.
Княжна, остановясь на краю пропасти, была въ нерѣшимости, какъ вдругъ Зоринъ подалъ ей руку,




====page 104====


княжна протянула ему свою съ красными ноготками, нѣжную и полную ручку, прикосновеніе которой непроизвело однакожъ никакого впечатлѣнія на Зорина, который трепеталъ отъ одного взгляда на бѣлое платьице Моти. Но княжна была очень довольна вѣжливостью Зорина, даже сжала его руку, впиваясь своими черными глазами въ его глаза. Но Зоринъ былъ равнодушенъ, онъ разобралъ систематически каждую черту физіономіи княжны и нашелъ, что со временемъ ея носъ встрѣтится съ подбородкомъ и что она приметъ тотъ же обликъ, который имѣетъ ея тетушка.
Имѣя удобный случай поговорить съ княжною, Зоринъ сказалъ ей:




====page 105====


— Очень вамъ благодаренъ за то, что вы доставили мнѣ удовольствіе послушать романсъ, который...
— Не договаривайте, — прервала княжна, — я знаю, что вы хотите сказать. Да эту пѣсню выучила я отъ ней; но я не твердо произношу всѣ слова. Подождите, если мы будемъ въ Россіи, то я въ несколько мѣсяцевъ выучусь совершенно правильно говорить и читать.
— Я удивляюсь, отъ чего батюшка вашъ до сихъ поръ живетъ въ замкѣ, при его состояніи онъ бы могъ вамъ дать самое блестящее образованіе хоть въ Тифлисѣ.
— Но знаете ли, что я очень




====page 106====


рада тому, что мы еще не оставили замка, иначе бы я не могла васъ встрѣтить.
— И тогда можетъ быть для васъ было бы гораздо лучше, — сказалъ Зоринъ.
— Отъ чего это? я васъ не понимаю.
Зоринъ не хотѣть вдругъ поразить княжну и, отдалясь нѣсколько отъ прямой цѣли разговора, сказалъ: Я здѣсь, княжна, только исполнитель моей обязанности, живу по долгу службы и быть можеть завтра долженъ буду выступить отсюда въ другой аулъ и тамъ буду вести себя также, если встрѣчу подобную вамъ княжну или другую красавицу:




====page 107====


кромѣ вѣжливости, благодарности для нихъ нѣтъ другаго чувства.
— Такъ пожалуста не знакомьтесь ни съ одною горскою красавицей; пусть они сгорятъ въ своихъ замкахъ или умрутъ подъ ударами разбойническихъ кинжаловъ. Вамъ не надо бы было спѣшить и къ намъ, можетъ быть со мною случилось бы также...
— Княжна! вы разстроены. Къ чему этотъ разговоръ? Будьте увѣрены, что я отъ души готовъ пожелать вамъ счастія, прошу помнить меня какъ знакомаго вамъ человѣка, который исполнилъ долгъ свой.
— А не долгъ сердца, я это вижу. Посмотрите, господинъ офицеръ!




====page 108====


вотъ на этотъ виноградъ — какъ онъ желтъ на солнцъ, бѣдный! онъ высохнетъ, а эти листья въ тѣни такъ сочны, такъ зелены, и эту тѣнь бросаетъ сосѣдній дубъ. Не ужели и этотъ дубъ исполняетъ долгъ свой? Нѣтъ, по моему онъ любитъ этотъ виноградъ, видите, какъ онъ дѣржитъ его въ своихъ объятіяхъ. Для васъ кажется въ этихъ картинахъ нѣтъ жизни, а для меня тутъ все существованіе мое! я чувствую, что сердце мое высохнетъ безъ любимой тѣни...
— Княжна! я повторю вамъ, что счастіе ваше зависитъ отъ васъ самихъ. Выбросьте изъ мыслей сердца то, что несбыточно.
— О, какъ вамъ легко это ска




====page 109====


зать! Вы знаете ли, что такое сердце? я увѣрена, что ни вы, ни я этого не знаемъ. И вамъ не стыдно такъ смѣяться надо мною!
— Что вы говорите, княжна! Вы заставляете меня краснѣть. Знаете ли что? я не боялся бросаться въ схватку съ разбойниками, а теперь боюсь васъ.
— Боитесь и только? не кинжала ли моего вы боитесь? не бойтесь, я давно его не вынимаю, онъ заржавѣлъ. Удивляюсь, прибавила княжна, Мотя также носитъ кинжалъ, а вѣрно вы не боитесь ее!
— Княжна! вы дѣлаете изъ себя ребенка, не лучше ли намъ оставить этотъ разговоръ?




====page 110====


— Отъ чего же? Мы теперь будемъ говорить о Мотѣ; вамъ это будетъ нравиться. Скажите мнѣ откровенно: Какъ вы ее находите?
— За чѣмъ буду объ этомъ говорить, когда я замѣтилъ, что вамъ очень не нравится, когда я хвалю ее.
— О, напротивъ, я очень дружна съ ней, говорите!
— Если вамъ угодно, то я признаюсь отъ чистаго сердца, что я въ первый разъ встрѣтилъ такую совершенную красавицу, какъ Мотя, и въ первый разъ въ жизни узналъ, что значитъ любовь.
— Такъ вы любите ее?
— Пламенно, безотчетно!




====page 111====


— О, тогда все кончено! — сказала княжна, глубоко вздохнувши; потомъ обратя полный чувства взоръ на Аркадія, добавила: — Послушайте! вы знаете, что мой батюшка богатъ и все богатство отдаетъ мнѣ, а я — отдамъ его — вамъ!
— Напрасно такое пожертвованіе, я его не приму. Я самъ имѣю хорошее состояніе.
— Да, вы богаты сами; но если бы вы были бѣднякъ, котораго бы я хотѣла осыпать золотомъ — за одну ласку ко мнѣ...
— Нѣтъ, нѣтъ, княжна, не говорите этого. Если бы сердце мое было свободно, то повѣрьте, и безъ даровъ вашихъ, я можетъ быть избралъ бы васъ себѣ въ подруги




====page 112====


жизни, но теперь. Ахъ я увѣряю васъ, что я любимъ взаимно.
— Шалость.
— Увѣряю васъ, что я поклялся принадлежать только одной ей.
Задумчиво вошла Нина въ ворота замка и, остановясь у двери, ведущей въ коридоръ: Здѣсь мы должны проститься съ вами, помните, — произнесла она твердымъ голосомъ, — что вы совершенно разбили мое бѣдное сердце! и уходя въ дверь захлопнула ее за собою.




====page 114====




СТРАШНАЯ ДОЛИНА.




====page 115====




ГЛАВА VIII.


СТРАШНАЯ ДОЛИНА.


Войдя къ себѣ въ комнату, княжна бросилась на диванъ, сняла съ головы своей красную феску и кисейное покрывало. Черные локоны ея въ безпорядкѣ упали на мраморныя плечи. Въ блѣдныхъ чертахъ ея лица замѣтны были судорожныя движенія; губы ея что-


====page 116====




то шептали. Приложивъ тонкую ткань къ глазамъ своимъ, она плакала..
Въ такомъ положеніи застала ее старая няня.
— Что стабой, соколица моя! — сказала старуха, входя къ княжнѣ, — ты всегда была такъ весела, а теперь совсѣмъ перемѣнилась. Ужъ не этотъ ли русскій офицеръ что съ тобою сдѣлалъ?
— Ахъ, няня, няня! ты видишь, я плачу. Можетъ быть слезы облегчатъ тяжелую тоску мою и этотъ огонь, который горитъ здѣсь! Княжна била себя рукою въ грудь и падала на подушки какъ отчаянная. Няня качала своею сѣдой головой.




====page 117====


— Что-то не ладно, мое солнушко! говорила она, — я догадываюсь, отъ чего на тебя напала такая тоска: Ты любишь этого оФицера, да подумай прежде, достоинъ ли онъ твоего сердца, твоего сана?
— Кто, няня? Онъ! Еще невидавши, его, я отдала ему свое сердце — я все отдала ему! Какой-то таинственный голосъ нашептывалъ мнѣ: онъ твой! Съ тѣхъ поръ какъ я получила письмо отъ тетушки, я ждала его, я предалась надеждѣ, сладкой надеждѣ быть ему подругой! Думала, что въ груди его найду сочувствіе, отголосокъ любви моей, а онъ нечувствительный къ словамъ моимъ, онъ, жестокій, хо




====page 118====


лоденъ какъ ледъ, какъ земля, на которой родился.
— Такъ оставь его, родимая! развѣ не найдется другой и знатнѣе и красивѣе его?
— Ахъ! не говори мнѣ объ этомъ. Онъ, одинъ онъ избранъ мною. Я умру, няня, если не получу его любовь, которой завладѣла ничтожная дѣвчонка Мотя, дочь эсаула, ты ее знаешь; онъ дышетъ, онъ живетъ ею, и все это я слышала отъ него самого!
— Чтожъ, голубушка моя! ужъ если ты такъ сильно его любишь, то мы найдемъ средство пособить твоему горю. Не даромъ я девятой десятокъ живу на бѣломъ свѣтѣ!
— Ахъ! пособи няня, пособи,




====page 119====


— говорила съ жаромъ княжна, — возьми все, что у меня есть! При этихъ словахъ она встала и приближась къ комоду выдвинула такъ сильно ящикъ, что онъ упалъ на коверъ, по которому разсыпались абазы, червонцы, золотыя ожерелья и жемчугъ.
— Что ты дѣлаешь, голубушка? — сказала няня, укладывая въ комодъ сокровища.
— Возьми! восьми все, няня! — кричала княжна, — только бы онъ былъ мой! дѣлай, что хочешь, — и въ волненіи она снова бросилась на диванъ.
— Успокойся! я тебѣ открою тайну, постой, дай подобрать камушки, да нѣтъ темно, надо зажечь




====page 120====


ночникъ. И старуха принялась рубить огонь и вздувать его. Когда свѣтъ озарилъ комнату и блѣдное лицо Нины, старуха вложила ящикъ и подошла къ княжнѣ.
— Есть, тайна моя голубушка,— продолжала старуха шепотомъ. — Эту тайну передала мнѣ умирая покойная моя мать, а матери моей — бабушка, въ то время, когда еще духи летали по горамъ нашимъ, давно, больно давно, никто этого не помнитъ!
— Да говори, няня, что надо дѣлать?
— О, сударушка! дѣло-то не большое, да страшно душѣ за него приняться.




====page 121====


— Я все готова сдѣлать, чтобы получить, любовь его.
— Ты должна отвести отъ него свою соперницу.
— Мотю?
— Да.
— Какъ же это?
— Я тебѣ дамъ такихъ капель, которыя ты должна влить въ питье Моти, чтобы никто не замѣтилъ.
— И тогда, няня!
— Мотя перестанетъ его любить и тебѣ достанется вся его любовь. А если этихъ капель ты вольешь въ питье твоему возлюбленному, то онъ забудетъ свою Мотю. Сдѣлай, какъ знаешь только мнѣ надо потрудиться не много, надо поискать зелья, изъ котораго добы




====page 122====


ваютъ эти капли. Надо сходить въ лѣсъ. Одной идти опасно; я упрошу Ахмета проводить меня. Мнѣ надо до восхода солнца быть на страшной долинѣ. Эта долина отъ того и названа страшною, что на ней только и можно отыскать этого зелья.
Старуха выпросила нѣсколько абазовъ и, всыпавъ ихъ въ карманъ, удалилась, оставя княжну въ сильномъ волненіи чувствъ.




====page 124====




КОЛЬЦО.




====page 125====




ГЛАВА IX.


КОЛЬЦО.


Княжескій дворъ состоялъ изъ нѣсколькихъ нукеровъ, изъ двухъ чеченокъ, живущихъ для работъ, да изъ этой старухи, которая вынянчила дочь князя, оставшуюся у ней на рукахъ еще младенцемъ по смерти княгини, и потому она пользовалась уваженіемъ и довѣренностію самого




====page 126====




князя. Все хозяйство, всѣ ключи были у ней на рукахъ, она какъ комендантъ крѣпости не оставляла ни одной двери, ни одного запора, чтобъ не осмотрѣть вечеромъ, хорошо ли заложены задвижки и даже повѣряла часовыхъ на башнѣ — и еще до восхода солнца будила всю дворню.
Князь часто уѣзжалъ къ сосѣдямъ или на охоту, а замокъ и дочь свою поручалъ нянѣ да вѣрному, какъ онъ называлъ, своему нукеру Ахмету.
Было довольно поздно. Въ одномъ отдѣленіи замка, въ подвалѣ, куда вела каменная лѣстница видѣнъ былъ свѣтъ сквозь узкое рѣшетчатое окно. На постланныхъ камы                       




====page 127====


шевыхъ цыновкахъ, двое изъ нукеровъ играли въ кости, другіе спали въ углу этого сыраго жилища; и здѣсь стѣны были увѣшаны оружіемъ.
— Бросай еще, — говорилъ Ахметъ своему товарищу, — все равно, не теперь такъ завтра отдамъ, ты знаешь, что у меня въ закалѣ есть двѣ бараньи шкуры.
— А кому ты ихъ продашь?
— Да свезу къ Кабардинцамъ.
— У нихъ отбилъ барановъ да имъ же продашь и шкуры, хорошо!
— Да развѣ они узнаютъ ихъ, небось, я съ умѣю уладить дѣло. Ну, бросай что ли?
— Не стану, Ахметъ, ужъ какъ




====page 128====


ты себѣ хочешь. Завтра поднимутъ до разсвѣта, а ночь коротка.
Ахметъ собралъ кости, ссыпалъ ихъ въ мѣшокъ, а товарищъ его повалился на цыновку и скоро захрапѣлъ.
Въ это время подъ окномъ послышался шорохъ.
— Кто тамъ? — спросилъ Ахметъ.
— Ахметъ! выдь сюда, — сказала старуха, мнѣ надо поговорить съ тобой.
Тотчасъ нукеръ выбѣжалъ изъ своего подвала и въ одну минуту очутился передъ старухой, которая побрякивала абазами, бывшими въ ея карманѣ.
— Никакъ у тебя завелись деньжонки? подѣлись, мое сокровище!




====page 129====


— Тише, дуракъ, не кричи! если будешь умѣть себя вести какъ надо, то вотъ всѣ эти.абазы будутъ твои.
— Пожалуй какъ наибъ или какъ лошакъ; котораго я разъ немножко тяжеленько навьючилъ и который, чтобы не устать, растянулся на мѣстѣ
— Полно болтать, а выслушай! ты долженъ меня проводить на страшную долину.
— Теперь? что ты съ ума сошла?
— Сей часъ, говорю тебѣ, потому что къ разсвѣту я должна сдѣлать одно важное дѣло для нашей княжны.
— Ну для ней радъ и я постараться. Такъ нечего мѣшкать, идемъ!




====page 130====


Старуха завернулась въ покрывало и, запасшись ножемъ, горшкомъ, огнивой и другими необходимыми ей вещами, вышла съ Ахметомъ изъ замка.
Все было тихо кругомъ. Только протяжный окликъ часоваго раздавался на сторожевой башнѣ, да скрипѣлъ лѣниво ржавый флюгеръ.
Когда Ахметъ и старуха спускались къ Тереку, около котораго лежала тропинка въ такъ называемую страшную долину, покрытую лѣсомъ, Ахметъ увидѣлъ что-то кружащееся въ водѣ. Не утопленникъ ли это, — сказалъ онъ, посмотримъ!
— Оставь, Ахметъ, что намъ за дѣло? Но Ахметъ, размотавъ бывшій




====page 131====


около его пояса арканъ и подползши къ самому обрыву берега, забросилъ его. «Точно утопленникъ,» сказалъ онъ. — Ивъ самомъ дѣлѣ, гонимое быстротою воды, тѣло увитое въ бѣлую ткань, кружилось около камней, задѣвая за нихъ то ногами, то головой, которая однакожъ была покрыта водою. При свѣтѣ луны можно было узнать, что это была утопившаяся женщина. Когда трупъ былъ притянутъ арканомъ, Ахметъ нагнулся и вытащилъ изъ воды руку. Ба! ба! — сказалъ онъ, — да еще и кольцо — блеститъ словно алмазъ!
— Порадуйся, — сказалъ онъ, — моей находкѣ, взгляни, каково колечко?




====page 132====


Старуха стала разматривать кольцо и вдругъ закричала : — да это кольцо нашей княжны!
— Такъ ей и отдамъ, — сказалъ Ахметъ. — Но какъ же оно очутилось на пальцѣ утопленницы?
— Княжна, кажется, подарила его дочери эсаула.
— Такъ, значитъ, она утонула?
— Если утонула, то такъ ей и надо, а все мнѣ не худо сдѣлать свое дѣло.
Когда они достигли страшной долины, старуха приказала Ахмету разложить огонь, а сама отправилась за извѣстнымъ ей зельемъ.
На самомъ разсвѣтѣ она вырвала




====page 133====


съ корнемъ какую-то траву и бросила въ горшокъ. Скоро изъ него поднялся удушающій паръ. Осторожно старуха сняла горшокъ и выжала въ пузырекъ нѣсколько капель безцвѣтной жидкости.
— Ну, — сказала она Ахмету, — теперь все кончено.
— Да я не зналъ, что ты и начинала дѣлать, — отвѣчалъ Ахметъ.
— Теперь пойдемъ, вотъ же тебѣ за трудъ, да не болтай о томъ ни слова, что ты здѣсь видѣлъ,
— А о кольцѣ? — сказалъ онъ.
— Это дѣло другое, отдашь его княжнѣ. Можетъ быть обойдется и безъ... Ну, да посмотримъ.




====page 134====


Подходя къ замку старуха почувствовала, что у ней вся внутренность какъ бы въ огнѣ. — Охъ! — застонала она, — не дойти мнѣ до замка, воды! поскорѣе воды! Ахметъ, бѣги къ княжнѣ, отдай это колечко, да вотъ еще пузырекъ, на, скорѣй возьми его, смотри же, отдай ей самой въ руки. Между тѣмъ когда Ахметъ побѣжалъ въ замокъ, старуха хотѣла дойти до источника, вытекающаго изъ камня, около того самаго мѣста, гдѣ такъ пріятно пѣла княжна, но вдругъ зашаталась, ноги ея подкосились и она упала на влажную траву.
Скоро княжна узнала о прибытіи Ахмета; пузырекъ съ страшнымъ




====page 135====


зельемъ и кольцо были уже у ней въ рукахъ.
— Мое кольцо! — говорила княжна. — Оно было на пальцѣ Моти. И ты говоришь, Ахметъ, что Мотя утонула.
— Должно быть, что такъ, — сказалъ Ахметъ, — потому что я кольцо снялъ съ пальца утопленницы.
— Бѣдная! но теперь можетъ я обойдусь и безъ этихъ капель. Гдѣ жъ няня? — спросила она Ахмета.
— Осталась у Фонтана, устала, такъ легла отдохнуть.
— Иди за ней, Ахметъ, иди! Мнѣ надо остаться теперь одной. И княжна въ радости подняла кольцо




====page 136====


вверхъ и какъ изступленная бросилась къ комнатѣ Зорина.
Онъ еще спалъ, когда княжна пожала пружину двери — та отворилась. Лице спящаго Зорина, на котораго упадалъ утренній лучъ солнца, было прекрасно.
Княжна подошла на цыпочкахъ къ его изголовью, но въ это самое время Зоринъ открылъ глаза. Княжна испустила крикъ и выронила кольцо изъ своей руки; зазвенѣвши, оно покатилось къ постели Зорина.


КОНЕЦЪ ВТОРОЙ ЧАСТИ




====page 3====








ПРИВОРОТНОЕ ЗЕЛЬЕ


РОМАНЪ


ВЪ ТРЕХЪ ЧАСТЯХЪ.


ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ.


МОСКВА.
ВЪ ТИПОГРАФІИ В. ГОТЬЕ.
1852.




====page 5====




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
съ тѣмъ, чтобы по отпечатаніи представлено было въ Ценсурный Комитетъ узаконенное, число экземпляровъ. Москва, Августа 29 дня, 1852 года.  
Ценсор Дмитрiй Ржевскiй.


====page 6====






====page 7====




ГЛАВА I.


УТОПЛЕНИЦА.


Надо ли объяснять, что Ахметъ, посланный княжной за старухой, нашелъ ее уже мертвою. Ядовитыя испаренія такъ сильно подѣйствовали, что старая няня лишилась отъ нихъ жизни. Такъ всегда наказываются тѣ, которые служатъ орудіемъ къ преступленію!




====page 8====


Между тѣмъ нападеніе на замокъ князя, отстоящій въ такомъ недальнемъ разстояніи отъ станицы, заставило всѣхъ казаковъ приняться за оружіе.
Караулы были усилены и всѣ необходимыя предосторожности были взяты. Эсаулъ днемъ и ночью объѣзжалъ около укрѣпленій и наблюдалъ за пикетами, разставленными по протяженію Терека. Подобныя безпокойства хотя и случаются не рѣдко въ тѣхъ мѣстахъ, и кь нимъ уже привыкли казаки, но жены ихъ и дѣвушки предавались завсегда свойственному имъ страху при набѣгахъ горцевъ. Мы уже сказали, что невѣста казака




====page 9====


Нестерова находилась при Мотѣ и какъ сочувствія раждають завсегда нѣкоторую откровенность, то она сдѣлалась почти необходимымъ лицомъ для дочери эсаула, которая съ своей стороны сильно тревожилась за жизнь милаго своего Аркадія. Хотя чувство любви, какъ показывалось Мотѣ, было еще не доступно ея свѣжему и юному сердцу, и что она предаваласъ только одной дружбѣ; но кто повѣритъ, что можетъ существовать одна дружба между дѣвушкою и молодымъ человѣкомъ тогда, когда природа приготовила ихъ для другой цѣли? Если и существуетъ между ними эта дружба, то скоро она превращается въ самую пыл




====page 10====


кую страсть. Грустная днемъ, и во снѣ вскакивала она отъ страшныхъ сновидѣній. Ей грезилось, будто Аркадій весь окровавленный сражается въ рядахъ чудовищъ, что его убиваютъ.
Безпокоившись сама такъ сильно объ участи Аркадія, она утѣшала однакожъ казачку, говорила ей, чтобъ она надѣялась, что суженый скоро воротится, что она обниметъ жениха своего и обѣ онѣ молились о сохраненіи жизни своихъ возлюбленныхъ.
Но вотъ жители станицы толпами бѣжали, къ берегу Терека, увидѣвъ на другой сторонѣ казаковъ, прибывшихъ изъ отряда и




====page 11====


уже переплывавшихъ къ нимъ на борзыхъ коняхъ своихъ. Крики ихъ : все слава Богу благополучно! еще далеко слышанные, успокоивали всѣхъ и отогрѣвали сердца ожидающихъ своихъ милыхъ, друзей и родственниковъ. Всѣ говорили: слава Богу, мы увидимъ ихъ живыми и здоровыми.
Когда посланные казаки прибыли къ эсаулу и онъ получилъ донесеніе Зорина, созвалъ къ себѣ остававшихся въ станицѣ сотника и урядника, и передалъ имъ извѣстія изъ отряда. Скоро слухъ объ убитомъ молодомъ казакѣ Нестеровѣ достигъ до его невѣсты.
Она, которая такъ нетерпѣливо




====page 12====


хотѣла узнать о своемъ женихѣ, вдругъ была поражена горестнымъ извѣстіемъ и при первомъ словѣ: онъ убитъ, лишилась чувствъ. Родные пришли, чтобъ взять ее, и силою увлекли съ улицы, на которой такъ далеко былъ слышанъ вопль ея. Съ отчаянія ломала она свои руки и рвала волосы. Мотя, узнавъ объ этомъ, не могла удержаться отъ слезъ. Казачка, которую привели родные домой и положили на постель, была въ сильной горячкѣ, но къ вечеру, казалось, она успокоилась. Родные оставили ее, притворя дверь и заложивъ ее снаружи пробоемъ, въ комнаткѣ больной оставалось только открытымъ небольшое окно.




====page 13====


Было уже довольно поздно. Больная не подавала никакого звука голоса; когда пришли посмотрѣть, въ какомъ она была положеніи, то къ удивленію своему увидѣли, что больной уже не было. Бросились во всѣ стороны ее отыскивать, но нигдѣ и слѣдовъ не оказалось. Всю ночь около хаты, гдѣ лежала казачка, толнился народъ. Слезы и вопли матери ея достигли до эсаула. Онъ тотчасъ приказалъ броситься къ Тереку; двое отчаянныхъ пловцовъ плавали по всѣмъ направленіямъ рѣки, бросали крючья, сѣти, но все было напрасно. Какъ вдругъ мальчишки нашли въ травѣ около одного обрыва верхнее платье казачки,




====page 14====


тогда всѣ увѣрились, что она выбѣжала въ бреду и утонула.
Всѣ жалѣли объ участи несчастной, про нее въ послѣдствіи сложили пѣсню и теперь она такъ заунывно поется казачками той станицы.
Между тѣмъ эсаулъ отправлялъ гонцовъ обратно въ замокъ князя и далъ повелѣніе Зорину возвратиться, если не предвидитъ дальнѣйшей надобности тамъ оставаться.
Мотя успѣла распросить о томъ, что дѣлалось въ замкѣ, познакомился ли Аркадій съ княжною, и когда казаки отъ простоты сердца выразились, что поручикъ изволитъ часто забавляться съ дочерью кня




====page 15====


зя, Мотя опустила голову и вѣ досадѣ возвратилась къ себѣ въ комнату и утерла невольно выкатившуюся слезу ревности.
— Неужели онъ забылъ меня? — думала Мотя, — не мудрено, княжна богата и лучше меня бѣдной! — одно только сердце ей не говорило этого.
— Что ты не весела? что съ тобою, моя голубушка? — спрашивала ее мать.
Мотя потупляла глазки и ничего не отвѣчала своей матери.
— Вотъ видите, батюшка мой, — говорила старушка мужу, — ужъ вѣрно какія нибудь приключенія. Молодой человѣкъ этотъ Аркадій




====page 16====


Иванычъ. Нужно ему было морочить насъ, а теперь чай сталъ ухаживать за княжной.
— Что ты бредишь, матушка! — отвѣчалъ на это эсаулъ. — Я такъ хорошо узналъ поручика Зорина и его образъ мыслей, что стыдился бы и подумать объ этомъ. Я говорилъ съ нимъ нешутя о своей дочери. И онъ рѣшился бы меня обманывать? Нѣтъ! ему извѣстно сердце отца, оно не вынесло бы малѣйшаго пятна... Да нѣтъ, страшно объ этомъ и подумать. Вы увидите, что по своемъ возвращеніи Аркадій Ивановичъ будетъ все тотъ же. Не плачь, мотя! выкинь вздоръ изъ головы, вѣрно ты услышала что нибудь непріятное. А?




====page 17====


— Нѣтъ, батюшка! но княжна, — говорила Мотя сквозь слезы...
— Понимаю, ты ревнуешь! рано еще, голубушка моя.
Мотя не знала и названія ревность, но при первой искрѣ любви начала понимать это нераздѣльное съ нею чувство. Эсаулъ обнималъ свою дочь, которая жалась къ груди своего нѣжнаго родителя, какъ горлица, которая ищетъ защиты отъ бури въ вѣтвяхъ стараго дуба.
— Будь спокойна, моя Мотя, — говорилъ эсаулъ, — я ручаюсь тебѣ, что Аркадій Ивановичъ не измѣнить къ намъ своего расположенія. Тебѣ надо не много развлечься, пойдемъ со мною въ поле. Я велю осѣд


====page 18====


лать лошадей. Выбрось изъ головы грустныя мысли; дѣвушка, особливо въ твои лѣта, должна быть всегда веселой.
Скоро лошади были поданы и Мотя порхала уже на борзомъ конъ, въ своемъ новомъ костюмѣ, сопровождаемая родителемъ, который, любуясь на ловкость пятнадцатилѣтней красавицы дочери, гордился тогда своимъ счастіемъ. Онъ видѣлъ, что Мотя могла служить украшеніемъ самаго блестящаго круга.




====page 20====




ТАЙНА НЕ ОТКРЫТА.




====page 21====




ГЛАВА II.


ТАЙНА НЕ ОТКРЫТА.


Вы помните, когда княжна предстала предъ Аркадія и при его пробужденіи выронила изъ руки кольцо. Когда замѣтила она, что Зоринъ открылъ глаза, поспѣшно нагнулась, схватила еще катящееся кольцо и мгновенно изчезла чрезъ потайную дверь. Аркадій, такъ




====page 22====


сладко заснувшій передъ утромъ, протиралъ себѣ глаза, думая, не видѣлъ ли онъ какого призрака, и тотчасъ позвалъ къ себѣ Степана.
— Ты не видалъ, кто приходилъ сюда? — спросилъ онъ своего слуги, — не ужели здѣсь была княжна?
— Не понимаю, сударь, о чемъ вы изволите спрашивать; ну кому сюда зайдти. Эти двери были заперты.
— Нѣтъ, это была она въ образѣ бѣлаго привидѣнія.
— Бѣлаго привидѣнія! о Боже Ты мой! — сказалъ Степанъ, — вотъ видите ли, Аркадій Ивановичъ, развѣ я не говорилъ вамъ, что въ




====page 23====


такихъ замкахъ водятся духи? въ прошлую ночь, сударь, и меня душилъ домовой; какъ вспомню, такъ и подеретъ морозъ по кожѣ.
Зоринъ приказалъ подать себѣ одѣться и пошелъ къ своей командѣ. Тамъ онъ узналъ отъ одного стоявшаго ночью на часахъ казака, что двое выходили изъ замка и что передъ утромъ одинъ вернулся, а другаго не было съ нимъ.
Узнали о смерти старой няни, которая произвела нѣкоторую суматоху въ замкѣ; одна княжна могла догадаться о причинѣ ея и съ ужасомъ смотрѣла на пузырекъ съ зельемъ, который долженъ былъ




====page 24====


служить ей адскимъ пособіемъ!
Нѣсколько разъ хотѣла она уничтожить этотъ ядъ, но какъ еще кольцо было для ней загадкой, то она и не рѣшалась это исполнить. — Посмотрю, — говорила она, — какое дѣйствіе произведетъ это кольцо надъ Аркадіемъ!
Зоринъ между тѣмъ поручилъ Степану развѣдать отъ нукеровъ о случившемся въ ту ночь и далъ ему червонецъ, зная, что горцы за деньги готовы все сдѣлать.
Къ кому, думалъ Степанъ, я обращусь, чтобы вывѣдать все это? и здѣсь онъ вспомнилъ объ Ахметѣ, который приглашалъ его играть въ кости. А потому Степанъ от




====page 25====


правился въ тотъ сырой подвалъ, въ которомъ жили княжескіе нукеры. Онъ засталъ Ахмета сидящаго у порога и стругающаго кинжаломъ какую-то палочку: занятіе, которому довольно часто предаются горцы отъ праздности.
Увидя Степана, Ахметъ съ улыбкой поклонился ему, а тотъ протянулъ ему руку и обошелся съ нимъ на этотъ разъ дружески.
— Что? — спросилъ Ахметъ, — не въ дорогу ли збираетесь, что такъ рано проснулись?
— Нѣтъ, пріятель — сказалъ Степанъ, — я пришелъ къ тебѣ.




====page 26====


— Ко мнѣ? за чѣмъ?
— Да баринъ мои прислалъ. Они, изволишь видѣть, на тебя полагагаются какъ на главнаго нукера и прислали тебя спросить объ одномъ дѣлѣ.
— О какомъ дѣлѣ? — спросилъ удивленный Ахметъ.
— Не знаешь ли ты, кто выходилъ изъ замка ночью?
— Нѣтъ, я ничего не знаю, — сказалъ Ахметъ, стараясь скрыть всю правду, но обманъ выставлялся въ его плутовскомъ взглядѣ и онъ продолжая стругать палочку, добавилъ: — Да какая нужда твоему господину до того, что дѣлается




====page 27====


въ замкѣ у нашего благороднаго князя? 
— Если такъ ты мнѣ будешь отвѣчать, — возразилъ Степанъ, — то баринъ скажетъ князю и попроситъ его сдѣлать розыскъ, ты, я думаю, знаешь, что князь послушается моего барина, смотри, чтобы тогда и тебѣ не досталось.
Степанъ хотѣлъ было идти, но Ахметъ удержалъ его.
— Такъ лучше скажи всю правду, тебѣ бутетъ дана за это награда. Вотъ посмотри, хорошъ ли червончикъ. Если скажешь то, о чемъ спрашиваю, то вотъ на, возьми его!




====page 28====


Ахметъ, не думая долго, взялъ червонецъ и введя Степана въ дверь, притворилъ ее плотно и разсказалъ ему, что онъ выходилъ съ старой няней на берегъ Терека, гдѣ увидѣлъ утопленицу и снялъ съ пальца у ней кольцо, которое отдалъ княжнѣ. О причинѣ же смерти старухи клялся, что ничего не знаетъ.
Степанъ передалъ слова Ахмета Аркадію, тотъ вспомнилъ, что княжна подняла съ полу какъ будто кольцо, и подумалъ, не кроется ли тутъ какая нібудь хитрость со стороны княжны?
— Ужъ вѣрно какіе нибудь да замыслы, сударь, — говорилъ Сте


====page 29====


панъ, — ахъ, если бы намъ поскорѣе отсюда выбраться! 
Зоринъ ждалъ случая, чтобы увидѣться съ княжной, которая съ послѣдней сцены сидѣла, не выходя изъ своей комнаты.




====page 32====




ВОТЪ КТО ОНА.




====page 33====




ГЛАВА III.


ВОТЪ КТО ОНА.


Однакожъ чувство пылкой страсти, обнявшее все существованіе княжны, возбудило въ ней желаніе еще разъ хотя взглянуть на жестокаго, неумолимаго Аркадія, и, показавъ ему кольцо, испытать еще разъ его чувства.




====page 34====


Между тѣмъ Зоринъ получилъ приказъ о выступленіи и проходя отъ свопхъ казаковъ мимо фонтана, онъ услышалъ шорохъ листьевъ.
Онъ взглянулъ въ ту сторону и передъ нимъ стояла княжна въ обыкновенномъ своемъ нарядѣ; воздушное покрывало ея упадало почти до земли и обрисовывало стройный ея станъ, руки ея были сложены и черные глаза устремлены на Зорина, который остановился противъ нея и замѣтилъ, что она сжимала двумя пальцами то самое кольцо, которое Мотя по его просьбѣ отдала казачкѣ.
— Какъ попало къ вамъ это колечко? — спросилъ онъ княжну.




====page 35====


— Страшно отвѣтить на этотъ вопросъ, но я должна.  Мнѣ прислала его Мотя предъ своею с-м-е-р-тью. Да, она умерла, утонула въ Терекѣ, я объ этомъ знаю навѣрное.
— Княжна! — отвѣчалъ Зоринъ — это обманъ, простите, если скажу, что не вѣрю словамъ вашимъ.
— Какъ? Эго кольцо было на рукѣ Моти, и еще этого недостаточно для тебя?
— Извините, — сказалъ Зоринъ, — если я открою истину: это кольцо отдала Мотя казачкѣ.
— Казачкѣ? а развѣ мы не клялись не снимать колецъ до самой смерти! Если Мотя нарушила эту




====page 36====


клятву, то я буду не такова — ты увидишь. Отъ чего же эта казачка утонула? Нѣтъ, я право не понимаю тебя…
— Княжна, — сказалъ Зоринъ, — и я не могу вамъ хорошенько объяснить этого обстоятельства, время откроетъ все, теперь спѣшу къ походу, прощайте, помните меня какъ вашего добраго знакомаго.
— Я бы не такъ хотѣла проститься съ тобой; я бы совсѣмъ не хотѣла и думать о прощаньѣ, а ты холодный — ты презрѣлъ мои чувства!
— Княжна — перебилъ Зоринъ, — забудьте это, я уже высказалъ вамъ тайну моего сердца, я не въ состояніи болѣе васъ слушать.




====page 37====


— Ты не хочешь говорить со мною! Иди къ своей Мотѣ, иди, ты найдешь въ ней все, чего ты ищешь: она будетъ съ улыбкой подавать тебѣ чай и ломоть бѣлаго хлѣба, намазаннаго масломъ, будетъ ласкать тебя, даже цѣловать безсмысленно...
Эти слова, въ которыхъ княжна такъ унижала достоинство избранной Зоринымъ невѣсты, еще болѣе вселили въ душу его отвращенія отъ Нины. Онъ думалъ наговорить ей дерзостей, но изъ уваженія къ отцу ея воздержался и только гордо посмотрѣлъ на княжну, окинулъ ее презрительнымъ взглядомъ и быстро ушелъ отъ нея.




====page 38====


За то Аркадій простился дружески съ княземъ, который обѣщалъ съ нимъ увидаться въ П.*
Когда казаки были готовы, Зоринъ присоединился къ нимъ и отъѣхавъ далеко къ самому лѣсу, онъ бросилъ послѣдній взглядъ на стѣны княжескаго замка и увидѣлъ на одной изъ нихъ образъ княжны, которая стояла какъ неподвижное привидѣніе.
Вся грудь Зорина сжалась отъ непріятнаго разговора съ княжною и отъ тѣхъ безпокойствъ, которымъ онъ подвергался въ то время, когда его душа готовила для себя самыя радостныя ощущенія.
— Опять, сударь, эта княжна видно




====page 39====


потревожила васъ, — сказалъ Степанъ знать правда, что если дѣвушка навяжется, такъ не скоро отстанетъ! Да еслибы она, сударь, походила на княжескую дочку, а то у насъ самая бѣдная дворянка лучше ея.
— Не говори объ этомъ, Степанъ. Она прекрасная дѣвушка, только ей невозможно жить въ такой глуши...
— Чтожь, сударь, она хотѣла отъ васъ?
Зоринъ не отвѣчалъ и пронесся на своемъ конѣ мимо казаковъ, къ которымъ присоединился Степанъ и въ рядахъ которыхъ слышенъ былъ слѣдующій разговоръ.
«Не мирные хуже людоѣдовъ, го




====page 40====


ворилъ одинъ казакъ, заживо съѣдятъ.
Разъ какъ-то мы ходили въ горы, разказывалъ другой, на выручку одного аула; черкесы взяли въ плѣнъ изъ своихъ же братій, того, который оченно насолилъ имъ и, кажись, укралъ лошадь у одного изъ нихъ. Ну они недолго думали, смахнули ему голову, только глаза бѣднаго захлопали. Другіе тотчасъ подняли крикъ и мертвую голову, обагренную кровью, воткнули на шестъ и внесли къ себѣ въ аулъ. Мало было еще этого неистовства, настало другое. Они начали играть этой головой какъ мячемъ, перебрасывая съ разными насмѣшками ее одинъ къ другому.




====page 41====


Начальство наше приказало разогнать негодяевъ и тогда они изъ какой-то мести, уйдя въ полѣ, непереставали страшнымъ образомъ издѣваться надъ этой головой несчастнаго плѣнника!
«Хорошо, что никто изъ нашихъ не дался имъ. Пятерыхъ только порубили, за то въ четверо потеряли своихъ; а кого братцы жаль, такъ Нестерова, что будетъ съ его невѣстой?
«Да, бѣдная, пропадетъ она, говорили многіе. — А ужъ какъ хитры мошенники, настоящія лисы. Въ бѣдѣ готовы землю грызть, ты ему и другъ и пріятель и кунакъ, если только въ тебѣ онъ имѣетъ




====page 42====


нужду или боится тебя; а смотри, на всякій часъ будь остороженъ, и пистоль держи на готовѣ.
— «Вотъ этотъ князь ужъ далеко не таковъ, знать пообрусѣлъ немного.
— Слыхать, что онъ хочетъ оставить свой аулъ, разбойники вишъ какъ коршуны такъ и стерегутъ добычу. Князь не столько, за себя боится, сколько за дочку; а вы видали ее, рабята?
— Какъ не видать! красавица и ходитъ всегда съ кинжаломъ, да сколько разъ пріѣзжала въ гости къ дочкѣ нашего эсаула. Вотъ ужъ эта другаго покроя барышня! настоящій розанчикъ!..




====page 43====


— Недаромъ полюбилась она Аркадію Ивановичу. Вотъ какъ воротимся, авось услышите и о свадебкѣ, вѣрно угостятъ и насъ чихиремъ не такимъ, какъ мы пили у князя.
— Да это было бы хорошо, — говорили другіе.
— Полно вамъ раздобарывать, — сказалъ одинъ казакъ, — не лучшели затянуть пѣсенку. Запѣвало начинай; «какъ по камушкамъ!» и скоро стройная пѣсня огласила воздухъ…
Зоринъ задумчиво ѣхалъ впереди отряда. Въ мысляхъ его сталкивался образъ княжны съ милымъ образомъ его Моти и всякій разъ, когда онъ захотѣлъ бы срав


====page 44====


нивать ихъ характеры, все преимущество было на сторонѣ казачки.
Отрядъ ѣхалъ уже по берегу Терека и домики роднаго аула показались. Былъ сдѣланъ сигнальный выстрѣлъ и въ окружности станицы запестрѣли толпы казачекъ и казаковъ.
День склонялся къ вечеру. Воздухъ напоенъ былъ ароматами цвѣтовъ, все дышало нѣгой въ такомъ благорастворенномъ климатѣ. Жители станицы радостно бѣжали на встрѣчу побѣдителей. Скоро отрядъ переправился. Зоринъ переѣхалъ въ приготовленной для него лодкѣ. Мотя прыгала отъ радости, махала бѣлымъ своимъ платкомъ и дѣлала жесты рукою; и сердце




====page 45====


Зорина билось отъ нетерпѣнія! Поцѣловать руку своей любезной казачкѣ считалъ тогда Аркадій единственнымъ своимъ счастіемъ и скоро это исполнилось. Эсаулъ обнималъ дружески Зорина, благодарилъ его за распорядительность.
Жена эсаула не утерпѣла, чтобы не сказать: мы думали, Аркадій Ивановичъ, что дочка князя отобьетъ васъ...
— Пустое! — говорилъ эсаулѣ, — я не могъ обмануться. Идемъ пировать пріѣздъ нашего друга!
Мотя рука объ руку шла съ Зоринымъ смотря такъ весело въ его глаза, какъ можетъ смотрѣть только одна добродѣтель.




====page 46====


— Ну что вы познакомились съ княжной? смѣю я спросить васъ, Аркадій Ивановичъ, какъ вы нашли ее?
— Княжну? — спрашивалъ Зоринъ.
— Да.
— Она настоящій демонъ!




====page 48====




ЗАГАДКА.




====page 49====




ГЛАВА IV.


Загадка.


Теперь взглянемъ на одинъ уголокъ Кавказа, въ который однакожъ стекаются лица изо всей Европы — и тогда этотъ уголокъ представляетъ одинъ изъ шумныхъ и веселыхъ городовъ особливо въ началѣ извѣстнаго времени, а именно, около середины лѣта. Тогда все оживляется въ этомъ уединенномъ




====page 50====


П*. Откуда берутся и лучшіе магазины, гостинницы, гулянья и балы. Особливо въ этотъ годъ стеченіе больныхъ и здоровыхъ, богатыхъ и бѣдныхъ было такъ многочисленно, что нѣкоторыя семейства принуждены были жить въ палаткахъ, потому что всѣ квартиры и нумера въ гостинницахъ были заняты.
Въ билліардной залѣ одной изъ такихъ гостинницъ собралось нѣсколько офицеровъ и штатскихъ, кто курилъ папиросы, а кто игралъ на билліардѣ.
Одинъ изъ офицеровъ, адъютантъ, ходилъ взадъ и впередъ по комнатѣ съ поручикомъ Зоринымъ и говорилъ что-то въ полголоса




====page====




51
Зоринъ болѣе слушалъ и рѣдко отвѣчалъ адъютанту наклоненіемъ головы.
Разговоръ шелъ объ эсаулѣ * и его прекрасной дочери. Адъютантъ признавался Зорину, что во время объѣздовъ станицъ съ своимъ генераломъ ни гдѣ не видалъ дѣвушки лучше Моти.
— Поздравляю, поздравляю, говорилъ онъ, Аркадій Ивановичъ. Если уже дѣло слажено, то я увѣренъ, что вы будете счастливы, потому что дочь эсаула росла въ, такомъ добромъ семействѣ и если разовьются ея способности, то изъ нея выдетъ превосходная хозяйка и свѣтская дама, съ ней вы будете вкушать многимъ недоступное




====page 52====


блаженство. Я очень обрадовался, когда услышалъ о сватовствѣ вашемъ. И въ самомъ дѣлѣ вы прекрасно дѣлаете. При вашемъ состояніи такой союзъ никогда не можетъ быть въ тягость. Что касается до меня самого, то я вамъ откровенно признаюсь, еслибы она не была сосватана вами, я бы попробовалъ своего счастія. Съ перваго разу мнѣ такъ понравилась эта дѣвица. Но что дѣлать, видно суженаго конемъ не объѣдешь!
— Вы слышали, господа? — сказалъ одинъ изъ офицеровъ, — къ намъ пріѣхалъ сюда перлъ Кавказа.
— Что такое? что такое? спрашивали другіе.




====page 53====


— Перлъ Кавказа, говорю. Красавица, которую рѣдко можно встрѣтить, да притомъ еще и княжна.
— Вѣрно княжна Усбекъ?
— Да, съ своимъ отцомъ.
— А гдѣ она остановилась?
— Противъ самаго бульвара.
— Въ каменномъ домѣ?
— Да.
— Съ балкономъ?
— Да.
Разспросамъ и конца не было.
Мы не сказали читателямъ, что сюда пріѣхала и мать Зорина вмѣстѣ съ княгиней. Вотъ причина, почему и Аркадіи былъ уже здѣсь.
Онъ обѣщалъ познакомить своего будущаго тестя съ матерью и рекомендовать ей свою невѣсту и




====page 54====


потому въ самый день прибытія матери онъ написалъ къ эсаулу письмо и просилъ его поспѣшить для окончанія дѣла.
Между тѣмъ мать Аркадія, еще въ первый разъ посѣтившая мѣста, столь богатыя картинными видами, восхищалась этой очаровательной природой. Княгиня нашла уже своихъ родственниковъ, и когда при послѣднихъ лучахъ заходящаго за отдаленныя горы солнца многіе собирались къ фонтану пить благотворную воду, Зоринъ увидѣлъ княжну, за которой слѣдилъ рой поклонниковъ: кому нравилась талія, кто находилъ поэзію въ ея костюмѣ, кто плѣнялся ножкою княжны. Теперь, думалъ Зоринъ,




====page 55====


княжна можетъ выбрать себѣ достойную партію; но какъ удивился онъ, когда и въ толпѣ обожателей своихъ княжна бросала на него ядовитыя стрѣлы своихъ черныхъ глазъ.
Когда уже стемнѣло и пышная луна показалась надъ горизонтомъ, группы гуляющихъ начали разходиться. Зоринъ отсталъ отъ всѣхъ и шелъ одинъ въ нѣкоторой задумчивости, какъ въ одной темной аллеѣ онъ услышалъ, что его зоветъ княжна.
Зоринъ остановился. Изъ тѣнистой рощи показалось тоже видѣніе, какое представилось ему въ замкѣ лри самомъ пробужденіи.




====page 56====


— Кто ты? — спросилъ Зоринъ, добрый геній мой или злой духъ, который рѣшился меня преслѣдовать?
— Ты не узнаешь меня, говорила княжна, не притворяйся? Не бѣги меня! послушай, я теперь совершенно перемѣнилась. Пора дать отдыхъ сердцу». Въ это время она робко озиралась. Зоринъ! продолжала она, я говорю вамъ, что вы будете счастливы — пусть другая тѣшится любовью вашею! Мы будемъ пока знакомы по прежнему — только знакомы; надѣюсь въ этомъ, вы мнѣ не откажете!
— Княжна! очень радъ, что слышу отъ васъ эти слова. Я буду гордиться знакомствомъ вашимъ, друж




====page 57====


бою вашей. Я увѣренъ что вы понравитесь матушкѣ, что вы будете составлять кругъ ея бесѣды — у насъ не будетъ недостатка въ удовольствіяхъ. Матушка будетъ давать вечера, вы повеселитесь на нихъ, я совершенно увѣренъ въ этомъ.
Княжна быстро смотрѣла на Аркадія, и потомъ, закрывъ платкомъ свое лицо, она скрылась въ густотѣ деревъ. Рыданія княжны слышалъ Зоринъ и содрогался, не зная самъ отъ чего. Въ волненіи духа онъ присоединился къ гуляющимъ.
Между тѣмъ разспросы о княжнѣ не переставали умолкать.
— Чтожъ ты видѣлъ ее? вы ее видѣли?




====page 58====


— Видѣлъ, она стояла на балконѣ..
— Она гуляла въ саду. Брюнетка въ національномъ костюмѣ.
— Она черкешенка?
— Нѣтъ, говорятъ, чеченка.
— Все равно.
— Можно будетъ поволочиться. Князь очень богатъ.
— Значитъ дастъ огромное приданое.
— А что, господа, не пойдемъ ли смотрѣть ее? — говорилъ одинъ отставной гусаръ, — авось удастся; вечеромъ выдетъ на гулянье Per Вассо! при одномъ взглядѣ на такую красавицу забудешь свой ревматизмъ. Ой, ой! какъ ломитъ эта нога!




====page 59====


«А что вы начали принимать ванны? — спросилъ офицеръ отставнаго гусара.
— Началъ, да діэта меня сильно безпокоитъ; докторъ увѣряетъ что безъ діэты нельзя получить облегченія, а я готовъ лучше умереть, чѣмъ покориться этой діэтѣ, — прибавилъ гусаръ, опорожнивъ рюмку портвейну. — Сегодня попробую поволочиться за княжной.
Многіе засмѣялись, другіе пожелали добраго успѣха.
— Вы знакомы съ княземъ? — иные спрашивали Зорина.
— Да, я познакомился съ нимъ будучи въ экспедиціи.
— И съ дочерью?
— Да, и съ дочерью.




====page 60====


— Какова?
— Дѣвушка, жившая въ аулѣ, въ горахъ... впрочемъ...  
— Я думаю она посѣтитъ собраніе?
— Вѣроятно. Какъ ей не показаться имѣя столько поклонниковъ!
— Къ тому же она очень недурна собой, богата, я полагаю наши поэты воспоютъ ее.
Подобные разговоры не унимались, Зоринъ былъ очень радъ, когда отдѣлывался отъ        любопытныхъ.
Чаще всего Зоринъ бесѣдовалъ съ адъютантомъ. Онъ сошелся съ нимъ характеромъ и образомъ мыслей.




====page 61====


— Какъ странно ведетъ себя княжна! — говорилъ адъютантъ. То является она между гуляющими, то ее видятъ на какой, нибудь скалѣ мрачною, задумчивою. И тогда при свѣтѣ луны находятъ блѣдность ея лица очаровательною; скажите, Аркадіи Ивановичъ, отъ чего она смотритъ на васъ какъ-то особенно, разгадайте мнѣ эту загадку?
— Я вамъ признаюсь, — отвѣчалъ Зоринъ, — что въ бытность мою у князя я неожиданно вскружилъ ей голову.
— Вы?
— Думалъ ли я ей понравиться, имѣя въ мысляхъ свою Мотю? только княжна начала меня сильно




====page 62====


преслѣдовать. За то здѣсь мы съ нею помирились.
Адъютантъ пожималъ плечами. Между тѣмъ мать Аркадія разспрашивала о невѣстѣ его и адъютантъ смѣло ручался за будущее счастіе ея сына.
— Надѣюсь, матушка, что вы полюбите ее, — говорилъ Зоринъ.
— Только ваша княжна мнѣ не совсѣмъ нравится. Одѣта по театральному, да и манеры у ней какія-то дикія, — добавляла бригадирша.




====page 64====




ПРЕЖНІЯ ПОДРУГИ.




====page 65====




ГЛАВА V.


Прежнія подруги.


Аркадіи былъ извѣщенъ о пріѣздѣ эсаула съ дочерью и тотчасъ же побѣжалъ къ нимъ.
Старикъ обнялъ снова Зорина, а Мотя, замѣтивъ радость въ глазахъ жениха своего, бросилась къ нему въ объятія, и пламенный Зоринъ запечатлѣлъ на устахъ ея первый поцѣлуй любви.




====page 66====


Скоро все семейство эсаула пріѣхало къ бригадиршѣ. Сильно билось сердце прекрасной Моти, распустившейся какъ первый весенній цвѣтокъ.
Марья Степановна привѣтливо приняла новыхъ своихъ знакомыхъ, друзей сына ея, благодарила эсаула за попеченія объ Аркадіѣ; Мотя съ перваго раза понравилась бригадиршѣ; на всѣ ея вопросы, она отвѣчала такъ непринужденно своимъ серебрянымъ голосомъ, что Марья Степановна обняла ее и въ присутствіи всѣхъ назвала своей дочерыо.
Согласясь на бракъ своего сына съ дочерью эсаула, она не отпускала отъ себя Мотю, въ которой бо




====page 67====


лѣе и болѣе находила достоинствъ. — Очень рада, — говорила бригадирша своему сыну, — что ты нашелъ такую достойную дѣвушку; хвалю твой выборъ, и Аркадій цѣловалъ руки нѣжной своей матери.
Радость и счастіе изобразились на всѣхъ лицахъ.
— Знаете ли что, — говорила бригадирша, — завтрашній день ровно годъ
тому, какъ мой Аркадій обрадовалъ меня пріѣздомъ своимъ, я хочу отпраздновать этотъ день. Аркадій, пригласи своихъ знакомыхъ. Пусть всѣ узнаютъ о твоемъ благополучіи, я представлю гостямъ твою невѣсту; молодежь потанцуетъ, мы, старушки, поиграемъ себѣ въ ви


====page 68====




стикъ, а черезъ недѣльку примемся и за свадебку.
 — Намъ нужно приготовиться, Марья Семеновна, вы знаете что въ нашихъ станицахъ трудно достать... сказала жена эсаула.
— Не безпокойтесь ни о чемъ, — прервала ее бригадирша, — не хлопочите ни о приданомъ, ни о платьѣ для невѣсты. Все это будетъ моимъ дѣломъ. Вы можете только любоваться на этихъ голубковъ.
Аркадій какъ женихъ не могъ наглядѣться на прелестную свою невѣсту. Эсаулъ цѣловалъ руки бригадирши; жена эсаула отъ утѣшенія проливала радостныя слезы.
Скоро всѣ въ городѣ узнали о предстоящихъ праздникахъ, всѣ,




====page 69====


кто только видѣлъ Мотю, были очарованы ея красотой, и называли Зорина счастливцемъ.
Княжна опять встрѣтилась съ прежней своей пріятельницей. Не смотря на то, что тетка ея старалась вводить племянницу въ болѣе блестящій кругъ, Нина завидовала участи Моти и когда исторія кольца была разсказана ею княжнѣ; та повторила свою клятву, гогоря: вотъ ты увидишь, что я исполню ее!
— Молю Бога, чтобы жизнь твоя еще долго продолжилась, и я попирую на твоей свадьбѣ, — говорила Мотя.
— Счастливица! — прибавила княжна. — Кто тебѣ не позавидывалъ бы!




====page 70====


— Я надѣюсь, что мы останемся по прежнему друзьями, — говорила Мотя, готовая оказывать княжнѣ всѣ знаки своего расположенія; въ поступкахъ ея не было и тѣни недовѣрчивости. Она улыбалась льстивымъ словамъ княжны и безпечно предавалась наступающему своему блаженству.
— Ты будешь у бригадирши на вечерѣ? — спрашивала ее Мотя, — я заранѣе приглашаю тебя и надѣюсь, что мой Аркадіи не забудетъ объ этомъ. 
Мой Аркадій! эти слова переворотили все сердце княжны, она думала, почему мнѣ никогда неудастся сказать подобныхъ словъ?




====page 71====


— Ты вѣроятно пріѣдешь съ тетушкой?...
— Конечно, если удостоюсь приглашенія Зориныхъ и если останусь жива; — ты знаешь, что мы не можемъ располагать завтрашнимъ днемъ...
Княжна, которая такъ умѣла притворяться, во всѣхъ словахъ своихъ однакожъ выказывала какую-то безнадежность, и тайное желаніе къ достиженію задуманнаго ею плана, изобрѣтеннаго адомъ.
Мотя не знала, что въ рукахъ княжны есть страшное оружіе, которымъ она стремится нанести ей ударъ.
Какъ часто, находясь одна, съ боязнію, чтобы кто не замѣтилъ,




====page 72====


княжна доставала свой страшный пузырекъ и смотрѣла на него въ раздумьи. Сила страсти превышала тогда другія чувства и княжна говорила: нѣтъ еще рано, мнѣ надо еще полюбоваться на ихъ нѣжности! Тогда она была сильно встревожена, въ головѣ ея роились самыя ужасныя мысли. — Княжна кусала себѣ губы и дыханіе ея было какъ въ горячкѣ. Сердце ея обуреваемое необузданными страстями, походило на пламя, раздуваемое страшною бурей.
Тетка княжны, извѣстная уже намъ Сусанна Давидовна, употребляла всѣ мѣры, чтобы доставить развлеченіе своей племянницѣ, но




====page 73====


всѣ желанія, чтобы сдѣлать ее развязнѣе, оставались безъ успѣха.
Отставной гусаръ, познакомившись за бутылкою портвейна съ отцомъ Нины, началъ бывать у нихъ въ домѣ, и нѣсколько разъ пробовалъ говорить съ княжной, разсыпаясь въ самыхъ отчаянныхъ учтивостяхъ, но та иногда отвѣчала весьма холодно, а иногда и вовсе не отвѣчала, и отчаянный гусаръ сердился, и называлъ ее дикой чеченкой.




====page 76====




ПАРИ.




====page 77====




ГЛАВА VI.


ПАРИ.


Въ небольшихъ городкахъ, не такъ какъ въ столицахъ, скоро становится все извѣстно, хотя и съ нѣкоторыми прибавленіями; а потому о вечерѣ бригадирши начали толковать вездѣ. Многіе увѣряли, что Зоринъ женится на княжнѣ, а не на дочери эсаула, другіе спо


====page 78====


рили объ этомъ и старались попасть въ число приглашенныхъ.
— Тамъ будетъ княжна. Надо посмотрѣть ее на балѣ, — говорили одни.
— Въ ней есть что-то таинственное. Она похожа на Сивиллу, присмотритесь къ ея чертамъ, на лицѣ ея разлита какая-то грусть!
— Она влюблена въ Зорина, — дополняли другіе, болѣе догадливые.
— И мнѣ такъ кажется, — говорилъ отставной гусаръ. — Ко всѣмъ, она такъ равнодушна, а на Зорина смотритъ особенными глазами, тутъ что нибудь да кроется
Mы сказали уже, что съ самаго




====page 79====


появленія княжны, въ обществѣ П*—скихъ дамъ всѣ занимались ею. Были срисованы ея портреты, красота ея воспѣта въ стихахъ; даже въ собраніи явилась было полька-чеченка, сочиненная какимъ-то больнымъ меломаномъ. Но всѣ эти толки, всѣ приношенія въ жертву царицы красоты общества были какъ на вѣтеръ. Для ней они казались странностями, княжна не понимала значенія своего, въ кругу блестящихъ дѣвицъ, не пріученная къ торжеству красавицъ, пользующихся въ свѣтѣ всеобщею восторженностію. Княжна не знала, что такое кокетство, она рѣдко улыбалась на комплименты и всегда говорила: «какъ безсмысленны эти




====page 80====


люди! Зачѣмъ они преслѣдуютъ мою тайну?
Княжна любила свои степи, и ея лучшимъ гуляньемъ было носиться на конѣ какъ вихрь, который стелется по равнинѣ, достигаетъ вершины горы и поднимаясь вверхъ, развивается по воздуху, такъ мысли ея зарожденныя въ сердцѣ, потрясали душу и глубокій вздохъ вылеталъ изъ стѣсненной груди. 
Эсаулъ, Мотя, Аркадій и другіе, составлявшіе обыкновенную кавалькаду, смотрѣли съ удивленіемъ на княжну, которая не ѣхала, а рыскала по полямъ, дѣлая разные круги, такъ что конь ея былъ весь въ пѣнѣ, бился, дрожалъ всѣмъ




====page 81====


тѣломъ, чувствуя на себѣ отчаянную наѣздницу.
Никто не зналъ настоящаго положенія княжны. Она походила на погибающаго пловца, которому осталась одна доска для спасенія, онъ, хватаясь за нее, прибивается волненіемъ къ острымъ скаламъ, о которыя неминуемо долженъ разбиться! Орелъ готовъ унести свою жертву, но она цѣпляется за землю, думаетъ спастись, но въ ту минуту ползетъ змѣя и впускаетъ въ нее свой смертоносный ядъ: таковы были надежды княжны!
Какъ часто она сидя на скалѣ въ уединенномъ мѣстѣ, думала о своей будущности! Воображеніе рисовало ей картины предстоящей




====page 82====


участи, но эти картины только пугали ее!
Она, способная однимъ дыханіемъ зажечь свѣтильникъ любви, она, для которой существовалъ только поцѣлуй, зараженный ядомъ страсти, она готовая пожрать своими глазами избранный предметъ, ворваться въ его сердце, въ его душу и соединясь съ нимъ умереть — и она была отвергнута! Вотъ положеніе этой несчастной дѣвушки! Какихъ страданій стоило ей переносить ту холодность, которую она встрѣчала въ томъ, кому жертвовала всѣмъ на свѣтѣ! Кто укажетъ ей на другой предметъ, который бы отвлекъ все ея вниманіе, весь пылъ ея сердца! Разъ




====page 83====


загорится этотъ огонь и пламя его пожираетъ мгновенно все существо, въ особенности такой дѣвушки, какъ была княжна Нина!
Она выросла въ горахъ, вдали отъ свѣта, съ сильными природными страстями, съ желаніемъ любви безграничнымъ. Настала эта страшная пора и она не могла подѣлиться своимъ сердцемъ!.. Ужасно!
Оставаясь въ пустыняхъ вдали отъ людей, она бы могла еще подавить влекущее ея чувство, но здѣсь воспаляемое воображеніе готовящимся счастіемъ для ея соперницы, дѣйствовало такъ сильно на нее, что она походила на изступленную.




====page 84====


— Что вы скажете о княжнѣ? — говорили нѣкоторыя дамы своимъ знакомымъ кавалерамъ,— мы не понимаемъ, какъ могла эта сумасшедшая вскружить головы всѣмъ? только и разговора что объ ея красотѣ! но не правда ли, она похожа скорѣе на привидѣніе?
— Ахъ, что вы говорите! — отвѣчали тогда кавалеры, въ особенности отставной гусаръ. — Мы также называли ее дикой чеченкой, но теперь увѣрились, что она одарена только сильными чувствами; въ ней находится вся страсть, приписываемая восточнымъ красавицамъ. — Она настоящая поэзія! Я забываю болѣзнь свою, когда смотрю на
княжну, — прибавилъ гусаръ...




====page 85====


— Ха, ха, вы шутите! — вы бредите княжной! Въ ней одно загрубѣлое чувство — въ ней не можетъ быть ни любви, ни нѣжности, этихъ драгоцѣнностей, принадлежащихъ однимъ       образованнымъ дѣвушкамъ! Я готова держать пари, — сказала одна блондинка, что эта чеченка не умѣетъ и любить.
— Неугодно ли со мной, — сказалъ гусаръ, — я увѣрю въ противномъ.
— Браво! браво! — закричали другіе.
— Я вамъ подарю тогда вышитую ермолку, — сказала блондинка.
— А я вамъ браслетъ съ надписью: Кавказъ, прекра сно! — разнимите, господа!




====page 86====


Пари заключено, веселый разговоръ долго продолжался; все это дошло до ушей Бригадирши, которая смѣялась, и разсказала княгинѣ Суссанѣ Давидовнѣ, а та передала его племянницѣ. Княжна ядовито улыбалась и говорила своей теткѣ: — Ваши дамы судятъ очень легкомысленно, я говорю вамъ потому, что и вы принадлежите къ нимъ.
— Помилуй! — чтожъ тутъ легкомысленнаго?
— Ваши дамы не изъ куколокъ становятся бабочками, а изъ бабочекъ куклами...
Тетка дѣлала гримасу и находила, что племянницу надо непремѣнно увезти отсюда на сѣверъ въ




====page 87====


другія мѣста, гдѣ она можетъ отвыкнуть отъ тѣхъ привычекъ, которыя свойственны одной дикости.
— Врядъ ли вамъ удастся это,— говорили княгинѣ близкіе знакомые. Пересаженное дерево не долго остается зеленымъ и какъ часто оно вовсе засыхаетъ!
Можетъ быть такъ бы сдѣлалось и съ княжною, еслибы она выѣхала изъ своего роднаго климата, въ такомъ возрастѣ, когда развились уже въ ней всѣ природныя наклонности.




====page 90====




ПРИГЛАШЕНIЯ.




====page 91====




ГЛАВА VII


ПРИГЛАШЕНІЯ.


Прибытіе въ П*** богатой дамы помѣщицы и Бригадирши произвело нѣкоторое волненіе. Многіе изъ тѣхъ, которые хотѣли жить открыто, присмирѣли, ожидая, чтобы первая бригадирша сдѣлала обѣдъ или вечеръ, потому что о




====page 92====


богатствѣ ея разнеслась уже молва; никто не хотѣлъ себя уронить передъ нею.
Притомъ каждый изъ пріѣзжихъ ограничивался небольшею прислугою, довольствуясь провизіей и столомъ изъ гостинницы. Многія дамы боялись, что здѣсь заведется этикетъ, свойственный большимъ городамъ, особливо, если бригадирша захочетъ выказать свое богатство. Но какъ эти многіе обманулись въ своихъ, сужденіяхъ, когда познакомившись съ ней увидѣли простую, добрую и любезную даму, единственно изъ любви къ сыну пріѣхавшую въ отдаленный край, для того, чтобы видѣть своего Аркадія счастливымъ!




====page 93====


Зоринъ въ это время находился на верху своего блаженства, заботился о томъ, чтобы какъ можно болѣе придать блеска празднику. Онъ досталъ превосходныхъ цвѣтовъ, уставилъ ими парадную лѣстницу, вездѣ разостланы были персидскіе ковры, разставлены драгоцѣнныя вазы, канделябры, никто бы не могъ узнать, что этотъ балъ дается въ такомъ городѣ какъ П*.
Бригадирша просила сына предупредить всѣхъ знакомыхъ, чтобы у ней былъ всякій, кто во чемъ могъ; это было необходимо потому, что въ городѣ каждый жилъ для своей пользы и для здоровья; и потому что съ больными нельзя было нанаблюдать церемоній!




====page 94====


Такого рода приглашеніе не тяготило никого и всякій былъ очень благодаренъ радушной помѣщицѣ.
Комнаты, еще до пріѣзда бригадиршы, нанятыя сыномъ ея, были убраны со вкусомъ, даже можно сказать изящно. Между тѣмъ Зоринъ сидѣлъ въ своемъ кабинетѣ и составлялъ списокъ приглашенныхъ на вечеръ лицъ. Мотя, облокотись на его плечо, смотрѣла, какъ онъ писалъ и дожидалась чего-то. Лишь только Аркадій написалъ имя княгини, какъ она сказала ему: — а что-жъ Нина?
Въ это время старый Степанъ, стоявшій позади ихъ, вдругъ сказалъ :




====page 95====


— Не зовите, сударь, эту азіатку, и безъ ней будетъ довольно гостей.
Зоринъ посмотрѣлъ на Степана и сказалъ : — что тебѣ вздумалось говорить это, какъ же не пригласить племянницу княгини?...
— Какъ вамъ угодно, сударь, а я бы не совѣтывалъ...
— Ахъ, Боже мой! что я сдѣлала! — сказала Мотя, склонившись къ Зорину.
— Что такое,   моя душечка? — спросилъ онъ, цѣлуя Мотю.
— Я ужъ пригласила Нину.
— И прекрасно сдѣлала, не ужели я бы послушалъ Степана, и Зоринъ написалъ имя княжны.




====page 96====


Степанъ въ досадѣ вышелъ изъ комнаты, бурча про себя : воля ваша, приглашайте, кого угодно!
— Сранный человѣкъ! что ему сдѣлала эта княжна? — Эй, Степанъ! закричалъ онъ, и когда старый слуга показался, онъ отдалъ карточки и приказалъ ихъ немедленно разослать по адресамъ. Къ нѣкоторымъ я съѣзжу самъ. Пусть и княжна увидитъ наше блаженство,— говорилъ онъ своей невѣстѣ, заключая Мотю съ свои объятія, уста любящихся слились, какъ двѣ капли утренней росы, сливаются на листочкѣ розы!
Всѣ ожидали съ нетерпѣніемъ вечера и этотъ день какъ-то пока




====page 97====


зался продолжительнымъ. Въ кругу многолюднаго общества Зоринъ долженъ былъ блаженствовать и счастіемъ своимъ обратить всеобщее вниманіе если не зависть. Есть минуты, когда любовь ищетъ уединенія, но она торжествуетъ также какъ и слава при глазахъ цѣлаго міра!
Всѣ знали, что Зоринъ готовился обладать существомъ, для котораго хоть на одинъ мигъ сдѣлаться поклонникомъ — составляло самую восхитительную мысль каждаго. Въ особенности адъютантъ, цѣлуя Зорина, поздравлялъ его отъ искренности сердца съ дайденнымъ сокровищемъ.




====page 97====


Всѣ заговорили о предстоящей сватьбѣ Зорина; онъ счастивецъ, первый возродя любовь въ сердцѣ несравненной дѣвушки, мечталъ о будущемъ своемъ блаженствѣ!...




====page 100====




БАЛЪ.




====page 101====




ГЛАВА VIII.


БАЛЪ.


Въ семь часовъ вечера начали съѣзжаться гости; комната Зориной скоро наполнилась кавалерами и дамами. Въ провинціи, особливо въ такомъ отдаленномъ мѣстъ, гдѣ кругъ знакомства составляется только на время, не существуетъ ни церемоній, ни этикета. Здѣсь вся




====page 102====


кій въ короткое время становится искреннимъ и готовымъ отъ всей души повеселиться.
Хозяйка радушно встрѣчала и усаживала своихъ гостей, дѣвицы и кавалеры составили разноцвѣтную гирлянду, въ числѣ первыхъ были и грузинки, между кавалерами также проглядывали черкески, блестящіе мундиры и фраки. Княжна Нина привлекала вниманіе всѣхъ своимъ богатымъ костюмомъ, вышитымъ золотомъ, своей красной феской, осыпанной брилліантами; въ этотъ разъ она явилась безъ своей чадры — бѣлаго покрывала, въ которомъ прежде постоянно являлась на глаза Зорина.
Скоро заиграла музыка и нача




====page 103====


лись танцы. Зоринъ танцовалъ съ своей Мотей и всѣ говорили : ахъ, какая чудесная парочка! Оні совершенно созданы одинъ для другаго!
Княжна смотрѣла на нихъ съ завистью и сидя въ отдаленіи тяжело вздыхала. Отставной гусаръ что-то ей нашептывалъ, но княжна его не слушала — все вниманіе Нины сосредоточивалось на счастливой ея соперницѣ!
Кадриль окончился. Зоринъ подвелъ Мотю къ княжнѣ, та взяла ее за руки и поцѣловала.
— Что, княжна, — сказалъ Зоринъ, — какъ вамъ нравится наша веселость?




====page 104====


— Въ особенности ваша, — сказала княжна, — ахъ, Зоринъ, Зоринъ! почему я не могу быть счастливой?
Отставной гусаръ, который слышалъ эти слова княжны, былъ удивленъ, и подойдя къ Зорину, сказалъ: — что это значитъ? я не могу добиться отъ ней ни одного слова, а съ вами она такъ развязна и разговорчива?
— Можетъ быть отъ того, что я съ нею давно знакомъ, — говорилъ Зоринъ, — но гусаръ этимъ отвѣтомъ не остался доволенъ и въ кругу мущинъ объяснялъ поведеніе княжны такъ, какъ ему казалось.
— Она влюблена въ Зорина, — 




====page 105====


говорилъ гусаръ, — или я ничего не смыслю!
Чай былъ уже поданъ. Послѣ того явился десертъ. Дѣвушки, разгоряченныя танцами, усаживались по стульямъ въ залъ около открытыхъ оконъ. Кавалеры подносили имъ конФекты, оршадъ, лимонадъ и проч.
Княжна взяла также стаканъ лимонаду и, прихлебнувъ, поставила его за собою на окнѣ. Мотя сидѣла подлѣ нея. Вдругъ глаза княжны засверкали особеннымъ блескомъ, по сердцу ея пробѣжала дрожь. Она подумала: вѣрно и Мотя попроситъ лимонаду, и, робко оглянувшись кругомъ, поворотилась




====page 106====


къ окну и въ одну секунду изъ пузырька, бывшаго въ ея рукѣ, влила въ свой стаканъ нѣсколько капель. Окно было растворено. — Брось изъ окна страшный стаканъ, — шепталъ ей голосъ, но дѣйствіе этихъ спасительныхъ словъ было такъ слабо.. Въ это время Мотя попросила лимонаду. Княжна поспѣшно предложила ей свой стаканъ. Зоринъ между тѣмъ приблизился къ Мотѣ и въ ту минуту, когда невѣста его готова была поднести къ устамъ своимъ страшный напитокъ, приготовленый ревностію, онъ быстро взялъ лимонадъ изъ рукъ Моти и сказавъ: — я узнаю ваши мысли, — выпилъ его залпомъ.




====page 107====


Княжна, помня слова старой своей няни, радостно посмотрѣла на Зорина. Онъ быстро отвернулся отъ Моти и, схватясь за грудь, удалился къ другимъ гостямъ.
— Прекрасно! — думала княжна, — капли начали свое дѣйствіе. Онъ не сказалъ съ нею ни одного слова.
— Что это значитъ? не осердился ли онъ на меня? отъ чего такъ поспѣшно ушелъ? — такъ думала Мотя.
— Онъ смотритъ на меня, онъ хочетъ говорить со мною, я пойду къ нему. О блаженство! Съ этой мыслію княжна встала со стула.
Но Зоринъ почувствовалъ, что въ груди его разлилось пламя.




====page 108====


— Что со мною дѣлается сказалъ онъ, — господа, помогите мнѣ!
— Что съ вами? что это значитъ? — спрашивали многіе, — вы поблѣднѣли.
— Мнѣ дурно! дурно! я умираю! — произнесъ Зоринь, глаза его помутились и онъ навѣрное бы упалъ, если бы его не поддержали.
Увидя такую страшную перемѣну въ Зоринѣ, княжна какъ будто окаменѣла. Съ минуту смотрѣла она неподвижными своими глазами на него, потомъ бросилась, какъ бѣшеная, къ ногамъ его и закричала ужаснымъ голосомъ :




====page 109====


— Что ты сдѣлалъ, Аркадій! Ахъ, что я сдѣлала безразсудная!
Этотъ шумъ привлекъ многихъ. Бригадирша, эсаулъ и другіе прибѣжали въ залу и увидѣли, что лице Зорина покрылось уже смертною блѣдностію.
Эсаулъ поддеживалъ его, но дѣйствіе зелья было такъ сильно, что Зоринъ успѣлъ только бросить прощальный взоръ на испуганную свою невѣсту и произнести: Мотя! потомъ невнятно: сонъ! геній! я трупъ!...
Читатели помнятъ сонъ, который разсказывала Адель и который она видѣла въ день пріѣзда Зорина къ матери — этому ровно минуло годъ.




====page 110====


Бригадирша лишилась чувствъ.
Княжна, ухватившись за умершаго Аркадія, кричала какъ безумная, а когда ее хотѣли оттащить, она окинула страшнымъ взглядомъ присутствующихъ и поднесла пузырекъ къ своимъ губамъ. Князь бросился къ дочери, чтобы вырвать изъ рукъ ея этотъ пузырекъ, но уже было поздно. Княжна допила послѣднія капли и такъ сильно сжала пузырекъ, что онъ разпался на мелкія части и стекла прорѣзали ея руку, которая обагрилась кровію. Если эти капли лишили его жизни, пусть же и я умру вмѣстѣ съ нимъ! Это были послѣднія слова княжны.           




====page 111====


Ужасъ сдѣлался всеобщимъ. Многіе разъѣхались.
— Несчастная! она отравила моего сына! — кричала отчаянная бригадирша.
— Нина! моя Нина! она умерла!
Но княжна съ усиліемъ еще махнула своей рукой и кольцо покатилось по полу къ Мотѣ, лежавшей безъ чувствъ на рукахъ своего родителя.
И такъ въ одну минуту этотъ веселый пиръ обратился въ юдоль плача и рыданія!
На третій день всѣ заговорили о похоронахъ княжны Нины и Зорина, но какъ при этомъ никакихъ




====page 112====


особенныхъ церемоній не было, то любопытные услышали только рыданія князя, матери Зорина и стараго слуги Степана, который повторялъ — не приглашать бы эту азіатку!
Послѣ этихъ горестныхъ произшествій, князь переселился къ сестрѣ своей въ Россію. Бригадирша увезла прахъ своего сына въ деревню и схоронивъ его тамъ, тотчасъ же уѣхала за границу; а Мотя въ послѣдствіи вышла за мужъ за адъютанта. У нихъ теперь пятеро прекрасныхъ малютокъ, которые такъ нѣжно называютъ его папаша, а Мотю мамаша.
Гусаръ  выигралъ пари и полу


====page 113====


чилъ отъ блондинки вышитую ермолку.
_____


Не далеко отъ П* между дикими скалами есть долина. Рѣдкій изъ любопытствующихъ не посѣщаетъ ее. Не знаю, почему она носитъ названіе: долины смерти. На ней разбросано нѣсколько могилъ, въ числѣ ихъ есть одна, на которой положенъ камень.
Разсказываютъ, что вихорь вьется часто около этого камня и кругомъ взвиваетъ облака пыли. Окружные жители творятъ знаменіе креста, когда имъ случается проходить мимо этой могилы и пугаютъ ею своихъ дѣтей.




====page 114====


Долго лежалъ камень на этой могилѣ безъ всякой надписи, но потомъ чья-то рука начертала на немъ слѣдующія слова :
Нѣтъ грѣха, превышающаго
Твое милосердіе!


КОНЕЦЪ.




ОПЕЧАТКА: ч. II, стран. 127, стр. 9 сверху напеч. закалѣ, должно читать запасѣ




====page 115====




СОДЕРЖАНІЕ ТРЕТЬЕЙ ЧАСТИ.
ГЛАВА      I. Утопленица.
— —        II. Тайна не открыта.
— —       III. Вотъ кто она.
— —       VI. Загадка.
— —        V. Прежнія подруги.
— —       VI. Пари.
— —      VII. Приглашеніе.
— —     VIII. Балъ.




====page====




Цѣна   за  5  части 1 р. серебр. и съ пересылкою.
Романь: Приворотное Зелье, можно получать на Якиманкѣ въ домѣ Поч.
Гражданина Бѣлоусова, въ квартирѣ сочинителя и у всѣхъ кнпгопродавц.
въ Москвѣ.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
