<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="mikhajlov_m_vmeste_1870">Вместе. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Михаил</forename>
         <forename type="patronym">Ларионович</forename>
         <surname>Михайлов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Михайлов М.Л.</author>
       <title type="main" level="a">Вместе</title>
       <title type="sub">Роман</title>
       <title level="j">Дело</title>
      <biblScope unit="volume">№ 1</biblScope>
       <date when="1870" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1870">1870</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2023-09-28">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА ПЕРВАЯ.
Море.

Нелюдимо наше море;
День и ночь шумит оно.
В роковом его просторе
Много бед погребено.
Языков.

I.

   В конце сезона морских купаний, в небольшом городке, на северном берегу Франции (еще не очень давно убогой рыбачьей деревне), любители из купающагося общества устроили в зале клуба концерт с благотворительной целью.
   Дня за два перед тем море унесло рыбака, у которого осталось большое семейство. Все видели, гуляя во время отлива по песчаному берегу, как убивалась тут бедная мать шести осиротевших малюток. Она рвала на себе волосы, выла, и в громких причитаниях своих проклинала жадное, ненасытное, безжалостное море.
   Концертная зала была полна. Даже не всем нашлись места, и многие должны были стоять по бокам, около стен и окон.
   После двух-трех пьес на одном ђ на двух фортепьяно, с акомпаниментом и без акомпанимента скрипки, да после какого-то ноктурно на виолончели, молоденькая англичанка пропела один из самых популярных английских романсов, который был как нельзя больше кстати.
   В зале было довольно и англичан (это можно было видеть по красным sorties de bal дам и по белокурым, с прямыми проборами, головам мужчин), но в остальном обществе едвали было человек десять, которые понимали прекрасные и трогательные слова романса.
   В них рассказывалось, как три рыбака отплыли из пристани на закате солнца и каждый из них думал о женщине, которая любит его больше всего на свете, и как дети их стояли на берегу, провожая их глазами. Хоть море и стонет, а плыть надо. Добыча скудна; но на руках столько милого! "Мужчинам работать", говорил припев, "а женщинам плакать". Вот и ночь. Три бедные женщины сидят в маячной башне и поправляют светильни сторожевых ламп, и смотрят на море. Его хлещет ливень, всплескивает ветер. Валы идут грозные, черные. Бури так внезапны, воды так глубоки! "Мужчинам работать; а женщинам плакать". Поутру, как отхлынет прилив, на песке берега будут лежать три трупа, и женщины станут рыдать над ними и ломать руки.... "Мужчинам работать, а женщинам плакать".
   У певицы был звучный контральто; она пела с чувством. Слезы дрожали у неё в голосе, когда она повторяла унылый припев романса. На всех, даже и на тех, кто не понимал слон, пение произвело сильное впечатление. Будь это не любительница, а артистка по ремеслу, ее заставили бы, может быть, не один раз повторить романс.
   Единодушными рукоплесканиями ей заключился первый отдел концерта. Большинство публики поднималось с мест и расходилось по другим залам. Многие вышли и на крытую галерею, которая тянулась вдоль всего здания, со стороны моря.
   Ночь была совсем черная. Галерея освещалась только тремя или четырьмя лампами, подвешенными высоко к её досчатому навесу, да окнами зал, выходившими на нее. Но тьма с моря боролась с этим светом, и у каменного барьера галереи, куда не падало отражение окоп, было совсем темно, как и в тени оконных простенков.
   Охотников сидеть тут на сыром и уже довольно холодном воздухе было немного. У круглых мраморных столиков, расставленных вдоль всей галереи, было пусто. Только две-три небольшия группы угощали себя около них пуншем. Вышедшие из концертной залы мужчины и дамы больше ходили взад и вперед или останавливались у загородки и смотрели на темное море. Говор заглушался его гудящим ропотом.
   Было время прилива. Здание клуба, казавшееся поутру неприступной твердыней, было совсем осаждено волнами. Как ни высоко стояло оно над песчаной отмелью, как ни далеко казалось от него море, прилив мог бы захлестнуть теперь его галерею, если бы ветер подул сильнее. Каменная ограда её была только верхом десятисаженной стены, упиравшейся внизу в плоский берег. Еще утром по этому берегу шумно гуляло общество, которое собралось на концерт, и море сияло на солнце за версту от стены. Теперь волны его бились в эту стену выше уровня пола галереи. Наклонившись через загородку, можно было достать их рукой.
   
II.

   В концертной зале оставались только очень немногие.
   Впереди, около самой эстрады, несколько дам и мужчин окружили молоденькую певицу, которая вся раскраснелась от похвал.
   У одного из окон, обращенных на галерею, стояли две дамы и говорили по-русски.
   -- Оставаться дольше не стоит. Ты же, кажется, устала, Варенька?
   -- Да, немного. Только мне хотелось бы спросить у этой миленькой мисс, чей это романс она пела и как он называется. В афише ничего не сказано. Ты спросишь, Наташа, когда эти господа отойдут с своими комплиментами?
   -- Хорошо. Так я не стану надевать свое пальто.
   Она взяла его с окна и перебросила себе через руку, в которой держала за синия лепты свою полумужскую шляпу из темной соломы.
   Наташа была блондинка лет двадцати двух. её открытое, оживленное лицо, с большими темными глазами, дышало почти детскою свежестью и ясностью. Только темные брови, мало закругленные и оттого будто нахмуренные, да небольшая поперечная морщина между ними, придавали ему некоторую серьезность. Стройный стан её был плотно охвачен синим шелковым платьем; гладкий белый батистовый воротничек окружал её нежную шею; такие же гладкие белые нарукавнички окружали маленькую руку. Недлинные и незаплетенные русые волосы были собраны сзади в черную бархатную сетку.
   Другая дама, немного выше ростом, и годами десятью старше, еще очень красивая брюнетка, казалось, только-что оправлялась после тяжелой болезни. В прекрасных и выразительных чертах её бледного лица заметно было сильное утомление; вокруг глубоких черных глаз лежала легкая тень. На ней была светлая соломенная шляпа, обыкновенная дамская, с темными лентами, черное шелковое платье и большая темная шаль.
   -- Вот и Борисов идет, сказала она, протягивая руку к своему зонтику, лежавшему на окне.-- Я выйду с ним на галерею, Наташа. Здесь душно.
   -- Вы готовы, Владимир Иванович? обратилась она к подошедшему к ним молодому мужчине среднего роста, лет двадцати шести, смуглому, с небольшой круглой бородкой.
   -- Как видите, отвечал он, застегивая свое темное пальто и надевая шляпу.
   -- Так давайте руку.-- Мы подождем тебя у первого окна, Наташа.
   -- Хорошо. Я сейчас: мисс, кажется, одна.
   
III.

   Они вышли на галерею, и остановились у загородки.
   -- Странное действие произвела на меня эта песня, сказала Варвара Николаевна, снимая руку свою с руки Борисова, и опираясь ею на камни загородки.-- Мне вдруг стало так жаль Наташу, и я не могу прогнать, думы об ней.
   Борисов невольно вздрогнул.
   -- Как? отчего? спросил он быстро.
   -- Я и сама не знаю. Может быть, это глупо; но у меня все это время так расстроены нервы, что я воображаю бог знает какие печальные вещи.
   Она замолчала, и стала глядеть в черную клубящуюся даль моря. Туда же смотрел и Борисов, и тоже молчал.
   Галерея начинала пустеть. Все собирались в комнаты, ожидая второй части концерта. Да притом и ветер становился свежее. Он похлопывал парусинными фестонами, украшавшими навес галереи, и слегка покачивал тусклые лампы. Волны шумнее плескались в стену, и взбирались чуть не до самого верха её. В этих потемках, подступавших с глухим стоном и гулом к самым ногам, было что-то грозное и наводящее грусть, для всякого, кто не привык к морю с детства. Глядя в этот тревожный мрак, прислушиваясь к этим таинственным голосам пучины, трудно было не думать, что в эту самую минуту не одна бедная жизнь гибнет в обезсиливающей борьбе с темною и дикою силой волн, что везде, на заливаемых ими берегах вдовеют жены, сиротеют дети, рыдают старые матери, зная, что любимый сын уже не закроет им глаз, выплаканных в долгую, печальную жизнь.
   -- Вот и вы такой же рыбак, Владимир Иванович, заговорила Варвара Николаевна, не сводя глаз с моря.-- Верно и вам не сдобровать. То море, в которое вам плыть, страшнее этого, грознее. "А женщинам плакать."
   -- Полноте, Варвара Николаевна, сказал Борисов, хотя сердце у него сжалось.-- Зачем у вас такие черные мысли? Откуда они?
   -- Выбора у вас нет, и вы поплывете, -- должны плыть. "А женщинам плакать," повторила она.
   Слышно было, что губы у неё дрожали.
   Когда она говорила это, перед нею вставало недавно прожитые ею сцены. Из этого сырого морского мрака неотвязно смотрело на нее умирающими глазами еще молодое, но бледное, истомленное лицо, которого она никогда не увидит. Из этого смутного морского гула слышался ей слабый звук замирающего голоса, которого она никогда уже не услышит. Он произносил слова любви, надежды; а в её сердце шевелились проклятья, обеты мщения.
   Борисов не говорил ни слова. Он знал, что утешения были бы бесполезны её незажившему сердцу. Лицо её было совсем в тени и она дала волю слезам. Горячими каплями катились они по её щекам и падали в холодные волны.
   
IV.

   К ним подошла Наташа, уже совсем готовая отправиться домой.
   -- Мисс Гревс обещала прислать нам ноты, Варенька, сказала она, и наклонилась немного над водой.-- Какой высокий нынче прилив! Брызги летят в самое лицо.-- Вот такие же волны утащили этого бедного рыбака.
   Варвара Николаевна уступила ей свое место и села на ближайший стул.
   -- Мне кажется, проговорила она уже более спокойным голосом,-- эту стену когда нибудь размоет и галерея полетит в море.
   -- Хоть этого и не случится сегодня, сказала Наташа,-- а все же лучше пойти домой. Здесь холодно, Варенька.
   -- Пожалуй, пойдем, согласилась Варвара Николаевна, не поднимаясь впрочем с места.
   -- А что это вы так молчаливы сегодня, Владимир Иванович? обратилась Наташа к Борисову,-- или на вас навело грусть это море?
   -- Посмотрите, в самом деле, какое оно сегодня черное!
   -- Да. Как мне поправилась эта мисс Гревс; и неправда ли, как мило она пела? сказала Наташа.
   -- А романс поправился вам, Наталья Николаевна?
   -- Музыка, но не слова.
   -- А по мне слона лучше, заметила Варвара Николаевна.
   -- Зачем этот припев: "Женщинам плакать?"
   -- Так бывает, Наташа.
   -- И у рыбаков бывает так не всегда; а тут будто про всех, будто общее правило. "Мужчинам работать, а женщинам плакать." Мне кажется и работать им вместе, а если ужь нельзя иначе, так и гибнуть вместе. Тогда и плакать будет нскому.
   Но будто спохватившись, Наташа быстро наклонилась к сестре, и сказала:
   -- Пора мам идти, Варенька. Тебе надо отдохнуть.
   Варвара Николаевна встала и они пошли.
   -- В котором часу едет завтра ваш дилижанс? спросила Наташа у Борисова.
   -- В шесть часов.
   -- Так рано!
   -- Да; иначе не поспеть к поезду.
   Спускаясь по освещенной лестнице клуба, Наташа заметила, что сестра её очень бледна. Она посмотрела на Борисова: он показался ей печален и задумчив.
   Она тоже приумолкла и думала: "зачем это он уезжает завтра?"
   
V.

   До дому было недалеко. Надо было только пройти небольшую площадь, довольно светлую от окон магазинов с разным привозным товаром, да подняться по маленькому переулку в гору. Переулок носил громкое имя улицы какого-то знаменитого маэстро музыки, но был так узок, что в нем с трудом разъезжались две телеги, и все освещение состояло из двух моргающих фонарей в начале его и в конце. Последний фонарь был прибит к стене того дома, где жили сестры. Дом, построенный на английский манер, в три этажа, но с одной только жилой комнатой в каждом, стоял на углу переулка, который круто поворачивал тут влево и дальше носил название уже какой-то политической знаменитости.
   Борисов довел Варвару Николаевну и Наташу под руку до их квартиры. На их звонок двери отворила им старая служанка в высоком нормандском чепце, нанятая ими тут.
   Было уже довольно поздно, и Борисов зашел только на несколько минут проститься с Варварой Николаевной и Наташей, до свидания в Петербурге, куда он должен был воротиться только в конце зимы. И Варвара Николаевна и Наташа говорили ему, чтобы он писал к ним. Через месяц они надеялись быть уже дома. Борисов обещал, пожал руки сестрам и пошел в свою квартиру, в улице политической знаменитости. Это было дома за четыре от угла.
   Тихо шагая, он думал: "зачем это мне уезжать завтра?"
   
VI.

   Ему плохо спалось в эту ночь, и он встал почти через силу, когда стук квартирного слуги в его дверь возвестил ему, что пора отправляться к дилижансу.
   Слуга взвалил себе на плечо его чемодан, и пошел вперед.
   Дилижанс отправлялся с площади перед клубом и Борисову надо было идти вчерашнею дорогою. Он шел с шаткой надеждой, не увидит ли еще раз Наташу, не кивнет ли она ему из окна своей милой головкой, и не крикнет ли: "до свиданья!" этим милым голосом, который он никогда не уставал слушать.-- Но теперь еще так рано, -- нет и шести; а Наташа встает гораздо позже. Вчерашнее же прощанье было такое сухое, оффициальное. Наташа простилась с ним так холодно, точно была сердита на него. Но она права: он был вчера так глуп. Борисову казалось, что все, что ни говорил он вчера, было поразительно глупо. Наташа, конечно, крепко спит теперь, и не думает об нем. Да и думала ли когда нибудь? Не обольщался ли он постоянно до сих пор? Но на что же намекала ему вчера её сестра? Или он не понял, и она не думала ни на что намекать?
   На каменном крылечке углового дома сидели двое детей,-- девочка в какой-то смешной шапочке и в деревянных башмаках, и совсем маленький мальчик, занимавшийся сдобным кренделем. Перед ними стоял, расставив ноги, мальчик постарше, в синей блузе. Он засунул руки в карманы штанов под блузой, и что-то ораторствовал.
   Что бы это значило? Соседния дети собираются на крылечко только когда Наташа встанет и отворит эту дверь на улицу. "Неужели она встала? встала для меня?" И Борисов чуть не побежал вперед.
   Наташа стояла в дверях, в легком светлом платье, ясная, свежая как утро, которым дышала. Волосы её, несдержанные сеткой, падали широкими завитками ей на плечи. Сердце радостно дрогнуло у Борисова, казалось, он никогда не видал ее прекраснее.
   -- Наталья Николаевна!
   -- Как вы поздно! сказала она, ласково улыбаясь.-- Остается всего пять минут до шести.
   -- И вы встали так рано!
   -- Хотела еще раз сказать вам: до свиданья!
   -- Какая вы добрая, хорошая! сказал Борисов, взяв её протянутую к нему руку.
   -- А зачем вы были такой нехороший вчера,-- все хмурились?
   -- Мне досадно уезжать.
   -- Чтожь, если надо! Но я знаю -- вас расстроила вчера и моя сестра. Она сказала мне, что говорила вам на галерее. Мне стало досадно и на нее, и на вас. Какие-то предчувствия, мрачные предчувствия... Я этого так не люблю.
   -- Горе её так еще свежо...
   В одно время с этими словами Борисова послышался с площади раскатистый звук почтовой трубы.
   -- Кондуктор затрубил, крикнул маленький блузник,-- сейчас дилижанс поедет.
   -- Что это я не встал раньше? проговорил с досадой Борисов.
   -- Нечего делать! А теперь вам пора. Прощайте, Владимир Иванович.
   Она подала ему руку..
   -- Забудьте слова сестры. Посмотрите, какое утро сегодня, какое солнце! У меня тоже есть свои приметы. Я задумала вчера: если по утру, как встану, будет яркое солнце,-- вчера оно и не показывалось, -- все будет светло в вашем будущем... и в моем.
   Она крепко пожала ему руку.
   Кондуктор опять затрубил.
   -- До свиданья,-- идите.
   -- До скорого, милая Наталья Николаевна.
   Борисов раза три оглянулся дорогой, прежде чем вышел на площадь. Когда он оглянулся в последний раз, уже в самом конце переулка, он увидал Наташу в окне верхнего этажа. Он будто все еще чувствовал на своей ладони её теплую маленькую руку.
   
ГЛАВА ВТОРАЯ.
Через полгода.

І.

   На каминных часах, в небольшой, уютно-убранной гостиной Варвары Николаевны, только-что пробило три. Короткие и тусклые дни петербургской зимы становились уже длиннее, яснее; смеркалось только часам к пяти.
   Около закрытого рояля, на круглом табурете, сидела Наташа, в том самом синем шелковом платье, которое было на ней, полгода тому, на благотворительном концерте приморского французского города. Она нисколько не изменилась с тех пор. Так же открыто и ясно смотрели её темные глаза; так же светло было выражение её свежего, прекрасного лица.
   Против неё, облокотись на выгиб рояля, стоял Борисов.
   Он возвратился уже недели три тому назад, гораздо раньше срока, который назначал себе. Со времени возврата он каждый день, или утром, или вечером, бывал у сестер. На этот раз он пришел к ним обедать.
   Варвара Николаевна куда-то выехала в это утро, и еще не возвращалась, хотя обычное время обеда было уже близко.
   Наташа и Борисов говорили о ней.
   -- Вообще она стала как будто спокойнее; но это спокойствие еще очень непрочно, говорила Наташа.-- Вы знаете, она не умеет скрываться, и горе проявляется у ней так страстно, так порывисто. Эти припадки слез и отчаяния у неё теперь стали реже.
   -- Вчера, как я зашел к вам вечером, она была очень бледна, ничего не говорила и так скоро ушла.
   -- Да, вчера она была очень расстроена и ожесточена. Перед тем, как вам придти, зашел к нам Роман Петрович, и привел своего племянника, студента из Москвы. Кажется, серьезный молодой человек. Стали рассказывать разные новости, конечно не особенно веселые, -- бранить то, другое, Варя разгорячилась, заговорила с таким энтузиазмом, как давно не говорила. Они просидели довольно долго. Это должно быть утомило ее. Когда они ушли, я зашла к ней в спальню, -- она лежала лицом в подушки, и рыдала -- рыдала...
   -- Бедная! Кажется, если бы она могла полюбить опять...
   -- Я сама это думаю, -- это было бы большое счастье. Но она воображает, что эта пора уже прошла для неё. Когда она спокойна, она избегает всякого разговора о себе; но когда начнет хандрить,-- только и говорит, что женщине надо оставаться одинокой в наше время, не любить, не привязываться ни к кому. В том роде, как, помните, она стращала вас.
   -- Морем-то?
   -- Да. Она и теперь, когда нападет на нее грусть, стращает меня.
   -- И что же вы?
   -- Будто я побоюсь чего нибудь!
   Наташа сказала это так просто, что нельзя было не верить ей.
   -- Да ведь и в Варе нет страха, продолжала она.-- Это отчаянье говорит в ней. Она боится только за других,-- за их спокойствие, счастие. Разве и прежде не знала она всего этого? А не побоялась же за себя. Ей представлялось тогда два выбора. С Одинцовым -- он так ее любил!-- она не потеряла бы своего спокойствия.
   -- Да не нашла бы и счастья. Он добрый, любящий человек, но все стремления его так узки, жалки.
   -- В том-то и дело. Она и знала это, делая другой выбор. Ей именно счастья нужно было, а не спокойствия, -- и она могла бы долго быть счастлива, если б не случай...
   -- Не совсем случай, Наталья Николаевна. На это всегда можно было рассчитывать. В такое время мы живем.
   -- А хоть бы и так! Она не раз говорила мне: "что это за счастье, когда каждую минуту надо дрожать за него?" Все же счастье. И отказаться от него -- тоже обречь себя на несчастие. Говорят о спокойствии. Да где оно? Спокойны только мертвые. Я этого не понимаю, потому что хочу жить, хочу быть счастлива. Я что будет, этого мы не знаем.
   Приезд Варвары Николаевны прервал этот разговор.
   -- Я. немного опоздала, сказала она входя,-- но за то привезла еще гостя к обеду. Здравствуйте, Владимир Иванович.
   
II.

   Вслед за нею в гостиную вошел мелкими и твердыми шагами старичок среднего роста, в белом галстухе и черном двубортном сюртуке, застегнутом до верху на все пуговицы. На гладко выстриженной, совсем белой голове его, не было и следа лысины; не худое лицо, с чисто-выбритою бородой, но с густыми усами, такими же белыми, было еще свежо и с легким румянцем; черные глаза смотрели зорко из-под густых бровей, в которых еще осталось несколько темных волос; когда он улыбался, виднелись ровные белые зубы.
   С такой улыбкой подошел он прямо к Наташе.
   -- А, дедушка! ласково сказала она, идя к нему на встречу, и подставила ему свои губы.
   Он взял ее за обе руки и поцеловал, говоря: "здравствуйте, здравствуйте!"
   Меховая шапка, которую он держал под мышкой, выпала у него. Борисов поднял ее, и положил на стул.
   -- А, Владимир Иванович! продолжал старик скороговоркой.-- Спасибо вам. Что новенького? что хорошенького? Здравствуйте!
   Он протянул ему руку.
   -- Нового ничего нет, Роман Петрович, отвечал Борисов,-- а хорошему откуда же быть?
   -- Ничего, ничего, проговорил Роман Петрович как-то таинственно кивая головой и подняв вверх указательный палец руки,-- все придет, погодите. По мне ужь и то хорошо, что вот таких молодых людей теперь много.
   И он потрепал по плечу Борисова.
   -- А каков племяш-то мой, Наталья Николаевна! продолжал он,-- молодец, право молодец! Очень меня порадовал, очень. Глядит ясно, идет вперед смело. Да, славные нынче молодые люди, славные!
   -- Смотрите, не захвалите, дедушка, сказала Варвара Николаевна.
   -- Не могу, не могу не хвалить! Что хорошо, то хорошо.
   -- А нас и не похвалите! сказала, смеясь, Наташа.
   -- Как нет! Да ведь я вас не отделяю. Тоже молодежь.
   Вот и моя милая внучка, Варвара Николаевна -- хоть сейчас в парламент!
   -- А пока пойдемте в столовую, дедушка, сказала Варвара Николаевна, взяв его под руку.-- У нас сегодня ваш любимый борщ.
   -- Почему вы в самом деле не внучки мне? сказал Роман Петрович, вынимая из-за пазухи платок.
   -- Будто это не все равно! отвечала ему Наташа.-- Разве мы не так же любим вас?
   -- Знаю, знаю, проговорил старик, и начал поспешно сморкаться.
   
III.

   Были уже сумерки. В столовой, рядом с гостиной, и в комнате дальше, кабинете Варвары Николаевны, были уже зажжены свечи; но гостиная освещалась только трепетным огнем затопленного камина. Варвара Николаевна любила оставаться в таком полумраке.
   Дедушка попросил ее сыграть что нибудь на фортепьяно; она села за рояль, а он поместился в темный угол бокового дивана, и слушал в полудремоте.
   Наташа и Борисов ходили взад и вперед по всем трем комнатам, шедшим вряд, и то обменивались несколькими беглыми словами, то молчали.
   -- Какой еще бодрый старик Роман Петрович! заметил Борисов.
   -- А сколько пришлось страдать ему, бедному! сказала Наташа.-- Он однакож, кажется, уснул.
   Дедушка кашлянул из своего темного угла.
   -- Нет, не спит.
   И опять они ходили и молчали. Варвара Николаевна продолжала играть.
   Наташа и Борисов несколько раз прошли до кабинета Варвары Николаевны и назад до гостиной, и не проговорили ни слова. И он, и она чувствовали какое-то тревожное желание сказать что-то друг другу; но что сказать и как сказать? Сердце у них переполнялось, а между тем на языке не было слов.
   -- Чтож мы все молчим? проговорила Наташа, точно желая облегчить грудь от какой-то тяжести.-- Или все переговорили? Вы об чем-то призадумались, Владимир Иванович.
   -- Да, отвечал он,-- у меня голова полна дум, но я их не могу уловить. Я хотел бы рассказать их вам, Наталья Николаевна, и не умею,-- так они путаются.
   -- Скажите хоть одну, проговорила Наташа, и ждала с замиранием сердца.
   Они прошли несколько шагов молча.
   -- И мне все кажется, проговорил Борисов как-то робко,-- вы знаете их все. Как вы думаете?
   Наташа немного задумалась и отвечала:
   -- Может быть.
   -- Я хотел бы сказать вам все, что мне так бессвязно думается, только для того...
   Они вошли в полутемную гостиную. Варвара Николаевна мягче касалась клавиш, будто усыпляя старика.
   -- Только для чего? спросила Наташа.
   -- Для того, чтобы услыхать, что скажете вы.
   Не произнося ни слова, прошли они до кабинета Варвары Николаевны. Сердце у них билось тревожно.
   Наташа остановилась у круглого столика перед диваном, подняла немного опущенную голову, и сказала:
   -- Зачем говорить? Разве вы не знаете?
   Они глядели друг другу в глаза.
   Руки Владимира протянулись к ней.
   -- Милый мой! прошептала она.
   И руки её лежали уже на его плечах, а его руки обнимали ее.
   Одно пламя пробежало по их губам.
   
IV.

   Они сидели на диване, и опять молчали. Да и что было говорить? В их взглядах высказывалось все, чего они не съумели бы высказать в словах. Как будто какие-то могучия крылья уносили их далеко,-- далеко от мира, от людей,-- в какую-то новую и чудную область света и тепла. За минуту у них еще были мысли. Теперь они не думали. Все в них было одним великим, светлым чувством. Тихая, нежная музыка, доносясь из гостиной, казалось, баюкала их. Прошедшего как не бывало; из будущего, этого темного мира, не доносилось ни звука, Одно яркое солнце настоящего пламенело над ними.
   Горячия руки их опять соединились.
   -- Хороший мой! ненаглядный!
   -- Милая! дорогая моя!
   Звуки их слов перемешивались, как их дыхание.
   
V.

   Акорды в гостиной стали глуше, и из кроткого, ласкающего тона все более переходили в строгие и грустные, отрывчатые звуки. Варвара Николаевна пела в полголоса:
   
   Я с гор иду, исполнен дум;
   В долине мгла, на море шум...
   
   Владимир и Наташа невольно стали слушать.
   Зачем это запела она эту мрачную песню тоски и одиночества?
   Посреди этого света, обнимавшего их своими теплыми лучами, проходила теперь перед ними темная фигура бездомного странника, бродящего по широкому миру, незнающего покоя, полного неисцелимой скорби. Он одинок в этом людном мире; родные далеко, далеко! Вздох его спрашивает: где? где эта страна, любимая, желанная, предчувствуемая и никогда невиданная? Страна, где живут его грезы и воскресают его мертвецы, где зеленеют его надежды и расцветают его розы? Страна, где говорят родным ему языком,-- где есть все, чего так просит больное сердце?
   На глазах Наташи показались слезы, когда сестра допела свою песню. Она припала к плечу Владимира.
   -- Я бы не оторвалась от тебя, шептала она ему.
   -- Я бы не пустил тебя, говорил он тихо, гладя её мягкие волосы.
   
VI.

   Они воротились в гостиную. Варвара Николаевна все еще сидела у фортепьяно. Она продолжала тихо брать грустные акорды. Красный отсвет камина озарял сбоку её печальное, задумчивое лицо. Наташа наклонилась над нею сзади, и нежно, ласково поцеловала ее в голову.
   Дедушка спал сном младенца в темпом уголке дивана.
   
ГЛАВА ТРЕТЬЯ.
Весна.

Не любивши тебя,
В селах слыл молодцом;
А с тобою, мой друг,
Города ни почем!
Кольцов.

I.

   По московской железной дороге, часах в полутора езды от Петербурга, есть небольшая дача, которую хозяин её каждую весну предлагает в газетах для найма жителям столицы. Это обшитый тесом, серый домик с красною крышей, в полуверсте от селенья, где останавливается поезд. Он стоит в полугоре, и с трех сторон окружен небольшим, по тенистым садом. Сад спускается по горе к узкому рукаву речки, на которой стоит селение. По другую сторону дома -- просторный двор,-- в глубине которого, в скромном флигеле, помещается сам владелец дачи, какой-то отставной капитан или маиор, большой хозяин и хлопотун. Хозяйственная сообразительность его видна и на том порядке, в каком содержится дача. Рассчитывая на лишние двадцать рублей в наемной плате, он не пожалев холста на маркизы к окнам, и полосатого тику, чтобы защитить со всех сторон от солнца и ветра большой балкон, с которого две ступени ведут в сад. Внутри дом тоже был убран просто, но хорошо. Четыре комнаты его, одна довольно просторная, две поменьше и одна совсем маленькая, были оклеены свежими обоями, и меблированы всем необходимым. Комната наиболее просторная была посредине, и из неё дверь со стеклами отворялась на балкон. С обеих сторон было по комнате с небольшими альковами; ка'ждая могла служить и кабинетом и спальней вместе. Около их окон густо разрослись сирени.
   Дача была не велика; но для двоих было слишком довольно простору. В ней поселились с конца апреля Наташа и Владимир. К хозяйской мебели прибавилась и своя. На балконе явился стол, диванчик и стулья, в средней комнате пьянило; все окна были драпированы белой кисеей и уставлены цветами; альковы закрылись темными занавесками. Хозяин, зайдя поздравить жильцов с новосельем, нашел, что дача его вдвое лучше, чем казалась ему прежде. Видя столько цветов, он не мог не похвалиться Наташе своим садом.
   И точно, сад каждою своею дорожкой, каждою клумбой, каждым деревом и кустом обличал старания и заботы хозяина. Дорожки были гладко укатаны, усыпаны песком, обложены высоким дерном; на яблонях, образовавших верхнюю аллею вдоль дома, не было ни одной сухой веточки. Цветник перед самым балконом начинал уже распускаться; высаженные в нёго кусты георгин и роз обещали пышный цвет своею свежей и здоровой зеленью. От балкона шла вниз аллея темных и кудрявых черемух; под ними стояли две-три деревянные скамьи. Книзу сад отделялся от речного рукава живою изгородью крыжовника и барбариса. В саду было также не мало сиреней, вишень и кустов малины и смородины. С одной стороны, деревянный забор сада отделял его от поляны, по которой шла дорога из селенья. По другую сторону далеко тянулись, за плетнем, большие огороды хозяина дачи, где он хлопотал гораздо больше, чем в саду, потому что все почти шло из огородов на продажу в Петербург.
   Весна была в этом году непостоянна и изменчива; ясные и теплые дни чередовались с ветреными и пасмурными. Но будь она и еще скупее и неприветливей, с жильцами поселилось в сером домике столько любви и счастья, что они не огорчились бы капризами погоды. В первые дни им приходилось рано затворять дверь балкона, и зажигать в сумерках камин в столовой; но в их сердцах распускалась такая пышная и цветущая весна, что они и не думали справляться, не бегут ли над их дачей тяжелые тучи, не накрапывает ли дождь над садом. В эти минуты, которые разростались в часы, они жили только один в другом, так далеко от всех и от всего, что, казалось, они одни в целом мире. Ни одно постороннее лицо не являлось нарушить это блаженное одиночество. Они не привезли с собой даже и прислуги. Служанка хозяина дачи готовила им обед, выметала комнаты, ставила самовар, и тотчас же удалялась во флигель, как только сделает, что нужно. Во всем остальном они сами услуживали друг другу. И сколько было светлого довольства для каждого из них во всякой такой услуге!
   -- Мне кажется иногда, говорила Наташа, -- будто нас не двое, Володя,-- будто ты и я -- мы один человек. Это так странно, и так хорошо, так сладко!
   Большая часть мыслей являлась в них обоих разом. Желая поделиться ими, они часто начинали в одно слово, будто сговорившись. Часто, когда Владимир высказывал что нибудь, что приходило ему на мысль, Наташа говорила ему: "я думала тоже, и только-что хотела сказать тебе". Тоже слышала часто и она от него. Эта гармония их мысли удивляла и тешила их. Случалось, Наташа говорила Владимиру, или он ей: "мне кажется, я знаю что ты думаешь". И они угадывали почти всегда. Такое же согласие было и в их чувстве. Каждое желание возникало в них так же одновременно, и каждое наслажденье, каждая радость будто удвоивалась в равном и вольном обмене.
   Наташа была права, говоря, что они будто один человек. Но в тоже время два существа их, сливаясь в одно, становились будто вдвое сильнее, чище, прекраснее, добрее, богаче мыслью и чувством каждое.
   
II.

   Дня через три после переезда из города, довольно рано утром, Наташа и Владимир вышли на балкон. Выражение лиц их было ясное и радостное, несмотря на хмурившееся утро.
   За речкой, но покатому лугу и на огородах селенья, граничивших с ним, ходил серый туман. Как туман, тяжело клубились и густые темные облака, не давая проглянуть солнцу. Ветер пошевеливал полосатый тик балкона, и покачивал цветы и деревья в саду. С черемухи сыпались, как снежинки, белые лепестки её ранних цветов. Из сада веяло на балкон сыростию.
   -- Ты озябнешь, Наташа, сказал Владимир.
   Наташа была с непокрытой головой, в белом легком платье.
   -- Да, холодно сегодня, сказала она, приподняв немного плечи и пряча свои руки в широкие рукава платья.
   -- Так пойдем в комнаты.
   -- Нет, постоим, Володя,-- я не озябну.
   Владимир распахнул свое широкое пальто, и закутал ее в него.
   -- Вот теперь как хорошо! сказала она, прилегши к нему на грудь,-- совсем не холодно.
   -- Это верно последние холодные дни, сказал Владимир, -- пора явиться и настоящей весне.
   -- Она близко, отвечала Наташа, глядя в сад.-- Посмотри, Володя, как заливается эта птичка.
   В нескольких шагах от них, на кусте сирени, маленькая серая птичка щебетала в самом деле с каким-то напряженным старанием, ни на минуту не смолкая, не переводя духу. Видно было, что ей надо было цепко держаться за ветку против ветра. Он хохлатил её маленькую головку, раздувал её перья и пушок на её груди. Казалось, она должна была зябнуть. Но песня её, звонкая, смелая, безостановочно лилась из её надувшагося горлышка, будто на перекор ветру,-- будто это крошечное существо упрямо вызывало его на борьбу, будто смеялось над ним.
   -- Как она усердно поет! сказала Наташа, кутаясь в пальто Владимира.
   -- Она чувствует, что ветру не долго дуть,-- и поет близкие теплые дни.
   -- Но как бьет ее этот ветер? Она чуть держится на ветке.
   -- А не трусит-таки, поет себе. Умница!
   -- Ты озябла, птичка моя, сказал Владимир, крепче обнимая Наташу.-- Пойден,-- не простудись.
   -- А что, Володя, если нас станет бить такой же ветер, ведь и мы будем так же петь, как эта птичка? сказала Наташа, поднимая к нему ясные глаза,-- не испугаемся?
   Владимир наклонился к её лицу и поцеловал её нежные, подставленные ему губы.
   -- Да?
   -- Да.
   
III.

   Птичка напела светлые, солнечные дни. Сад быстро оправился от недавнего холода и похорошел. Цветник запестрел мелкими цветами; розы еще не распускались, по несколько георгин развертывались уже в своей яркой и несколько грубой красоте. Росистым утром и влажным вечером сильно"пахли в саду черемхи и сирени.
   Но не только эта небогатая дарами северная весна, но и роскошная весна теплого юга побледнела бы перед тою лучезарной весной любви, которая дышала прозрачным румянцем на щеках Наташи, горела ярким огнем в глазах Владимира.
   Они, казалось, не могли наглядеться друг на друга.
   -- Милая, как я люблю твои руки, говорил он, целуя их пальцы, их ладонь, ямку их локтя.
   -- Милый, как я люблю твои волосы, говорила она, когда он опускал голову на её колени, и гладила их, и называла себе на пальцы.
   -- С тех вор, как мы здесь, ты стала еще милее, еще краше. Я все бы любовался на тебя, Наташа!
   -- И я все смотрела бы на тебя, милый мой. Какой ты хороший, и как мне хорошо с тобой.
   В один светлый, пламенный, волшебный сон сливались их дни и ночи,-- шептались бессвязные речи,-- горели поцелуи,-- кружилась голова,-- лились страстные слезы,-- трепетали объятия,-- замирали сердца,-- с воркованьем голубей вставало утро,-- с соловьиной песнью, с ароматом ландышей подступал вечер,-- синяя ночь, затаив дыхание, смотрела мириадами звезд.
   Мир с своим смутным гулом будто расступился вдруг счастливцам. Казалось, самая память о нем потонула в их чудном сне.
   Пейте, пейте эту сладкую чашу, пока судьба не подлила в нее своей полыни.
   
IV.

   -- Володя, говорила Наташа, выходя по утру в сад,-- как бы это так сделать, чтобы наш маиор не являлся сюда но утрам? Мне было это все равно, когда мы вставали позже; а теперь -- вот ужь три дня -- всякой раз, как я выйду, он ужь тут, и с извинением. Извинения его мне вовсе ненужны; но зачем он непременно каждое утро тут? Только мешает мне быть с тобой.
   -- Он приходит полить цветы, Наташа. Станем поливать их сами.
   -- Какой ты умница, что придумал это! Мне и в голову не приходило.
   -- Я возьму у него ведро и лейку; вода близко,-- и ему не зачем будет ходить сюда. Он же знает, как ты любишь цветы,-- не забудешь об них.
   -- Так мы это сделаем завтра же? Это отлично!
   -- Я стану приносить воду, а ты будешь в это время варить кофе. Так?
   -- Так, так, мой милый. Это будет прекрасно.
   И договор заключился поцелуем.
   С этого дня первым делом Владимира, как он встанет, было сойти к речке, зачерпнуть там в два ведра воды, принести их на верх и наполнить лейку. Поливать же из неё цветы было делом Наташи.
   -- Полить я умею лучше тебя, говорила она,-- предоставь это мне, Володя.
   И она подбирала немного спереди свое платье, засучивала по локоть рукава, и принималась за работу, как ловкая садовница. Владимир любовался каждым движением её,-- и тем, как придерживала она одною рукой платье, чтобы не заплескать его,-- и тем, как круглый локоть выгибался с лейкой,-- и как встряхивала она головой, когда прядь русых её волос нечаянно падала ей на лицо и щекотала его.
   -- Володя, милый, поправь мне волосы. Положи их за ухо.
   Это лицо, обращенное к нему, было так мило, так светло. Можно ли было устать целовать его.
   Глядя на нее, когда она поливала цветы, Владимир готов был каждую минуту помешать ей, -- обнять ее и покрыть поцелуями её белую полную руку, её нежную шею, её щеки, её губы, её глаза.
   -- Ну, хорошо ли это, что ты мне мешаешь? говорила, смеясь, Наташа, когда он, случалось, не удержится.-- Постой же, не проливай по крайней мере воду. Тебе же придется идти за нею.
   И локоть её касался его губ, или полураскрытые румяные губы её протягивались к лицу Владимира и целовали его в губы, и вместе с поцелуем звучало: "милый мой!"
   
V.

   Цветы политы,-- и можно завтракать. На балконе накрыт стол. Хозяйская работница давно уже, лишь только они встали, принесла самовар, крынку молока, свежее масло.
   -- Наливай кофе, Володя, а я нарежу и намажу хлеб. Я не успела,-- снимала сливки.
   Владимир наливает кофе, высоко поднимая кофейник, как гарсоны парижских кафе.
   -- Вот я этак не умею налить, говорит Наташа, -- непременно забрызгаю скатерть.
   Он наливает и смотрит, как намазывает она масло на хлеб, и тоже говорит, что не съумел бы так ловко сделать это.
   Они сели друг против друга, она на диванчик, он на стул.
   Заслышав говор и стук чашек на балконе, два серых голубя, прикормленных Наташей, опускаются на землю перед самым балконом и похаживают, ожидая подачки.
   -- Гулю, гулю! зовет их Наташа, кидая им хлебные крошки.
   Один из них, с особенно пушистым зобом, взлетел на первую ступеньку крылечка.
   -- Какие глупые, что их нельзя приучить есть из рук! говорит Наташа.-- Гулю!
   -- Погоди; давно ли ты стала приучать их!
   -- А сколько мы здесь, Володя? которое число сегодня?
   -- Я не помню даже какой день. Не все ли равно, милая?
   -- Нет, постой! Сегодня у нас понедельник. Мы приехали в среду.
   -- Да что за охота тебе считать?
   -- Отчегож? В среду... Да как же это, Володя, милый, неужто мы здесь ужь три недели? или две?
   -- Три, Наташа.
   -- А мне это все показалось точно один день. И тебе тоже, Володя?
   -- Еще бы нет!
   -- И что в эти три недели ни случалось, нам ни до чего дела не было. Мы и о Варе забыли, Володя. Это нехорошо. И двух раз не говорили о ней.
   -- Теперь она скоро приедет; в ту среду ровно месяц, как мы здесь.
   -- Да. Но все же это совсем нехорошо, Володя, что мы забываем об ней. Она так любит и тебя и меня. И ей так скучно, бедненькой! Она без меня верно горюет больше. Поговорим об ней, Володя.
   -- Поговорим, милая.
   -- И зачем это взяла она с меня слово, чтобы я не писала к ней?
   -- А видно знала, что ты мало будешь вспоминать о ней.
   -- А! так ты вот какой! Колоть меня? Хорошо же,-- я тебе отплачу.
   -- Чем?
   -- Придумаю, да вот хоть так. Когда приедет Варя, я скажу, чтобы она все новости, какие знает, сказала мне, а не тебе. Она газеты привезет, журналы. И их тебе не давать!
   -- А я буду очень рад, что дольше их не увижу.
   -- Да, это в самом деле я выдумала глупо. Надо что нибудь другое.-- А! знаю, знаю! воскликнула Наташа, слегка хлопая в ладоши.
   -- Что такое, Наташа?
   -- Не скажу.
   Владимир сидел уже около неё на диванчике.
   -- Скажи, душечка.
   -- Душечка, не скажу.
   -- Я догадаюсь.
   -- Нет. Но только... да; ты пожалуй будешь еще больше рад, чем не видать газет. Надо другое придумать.
   И Варвара Николаевна опять отступила на задний план.
   
VI.

   -- Мы пойдем сегодня к мельнице, Володя, говорят Наташа,-- и ты доскажешь мне эту историю, что начал вчера.
   -- Пойдем.
   Наташа набрасывает себе на голову черную кружевную косынку, которая так идет к её светлым волосам и свежему лицу, берет зонтик,-- и они идут под руку с Владимиром.
   Прогулка к мельнице, но песчаному берегу реки, около невысоких кустов, полных птицами, хороша тем, что тут ни с кем не встретишься. Но и все другие окрестности дачи, сколько их ни есть, хороши. Наташа и Владимир исходили их, и как ни бедно наделила природа эти места, они останутся в их воспоминании в непомеркающем блеске, в свежей и несравненной красоте. С минутами беззаботного счастья припомнится им и хруст сырого песка под ногой, вдоль извилистого берега реки, и её журчанье около обрушившагося в нее дерева, и шелест раздвигаемых ивовых кустов, и вспархивающия с них птицы, и отдаленный грохот мельничных колес, и шум падающей с них воды. Да можно ли быть где нибудь счастливее? есть ли где места краше и богаче вдохновеньями любви?
   -- Рассказывай, Володя, что же потом? Вот мы приехали в Казань...
   И он рассказывает, как он ехал из своего родного далекого города в университет.
   Рассказ идет долго, потому что Наташа хочет знать все подробности, все мелочи, какие только остались у него в памяти.
   Они то смеются, то задумываются.
   Наташе так хорошо, что рука Владимира близко к её сердцу, и ему так радостно, когда она прижимает эту руку еще теплее к себе.
   В свое яркое настоящее они переносят и все, что когда-то было пережито ими. И какие у них были думы, и какие мечты и надежды, и какие радости и печали, и кого они любили и не любили, в младенчестве, в отрочестве; в ранней юности, -- все это они знают друг про друга, как будто всю жизнь, до этой блаженной поры, прожили вместе, никогда не разлучаясь и все так же горячо любя друг друга.
   Владимир узнает еще в Наташе ту смелую, кудрявую девочку, которая так вольно и беззаботно росла на деревенском просторе, и отважно забегала одна в чащу леса, смотреть, как скачут по деревьям быстрые векши, слушать, как лесные вершины гудят, будто напевая убаюкивающую песню. Он видит ее в красном кумачном сарафане на каменной плите, выдавшейся над быстрою горной речкой, как она купает свои маленькия босые ножки в белой пене, шипящей около камня, и как торопливо надевает свои чулочки и башмаки, заслышав, что кто-то идет. Он знает её первых подруг, таких же маленьких, как она, деревенских девочек, таких же загоревших, таких же неробких. Их птичье щебетанье у речки, в густом орешнике,-- их пискливые песенки, в подражание старшим,-- их шумное купанье в мелкой заводи реки, где песок так желт и так мелок, и где такое множество крошечных рыбок быстро вьются в сторону, когда опустишь в воду ногу,-- разве не слышал этого и не видел Владимир вокруг маленькой Паташи.
   И она -- разве не жила она с Володей в этом далеком заволжском городке, когда он только-что учился азбуке? Она знает и любит эту никогда невиданную ею степь, среди которой стоит город, и где так было любо лежать Володе в высокой траве, глядя вдаль, туда, где небо сходится с землею, и куда бегут эти то золотые, то серебристые волны степного моря.
   Как Владимиру живо представляется Наташа в коротеньком платье, в белом передничке, с тетрадкой в руках, под темным деревом большого сада,-- так и Наташа видит Володю с белым воротничком на плечах, в черной курточке, как он сидит за книгой и слушает своего молодого учителя.
   Владимир рассказывал много про этого первого своего наставника, и он, как живой, выступал веред Наташей из этих рассказов. Степной городок был учителю чужой, и темная судьба закинула его туда из его далекой родины еще юного, пылкого, полного светлых стремлений. Молодая отвага его не сокрушилась в неровной и неразсчитанной борьбе; он не разочаровался в несбывшихся надеждах; а только перенес их дальше в будущее. С озлобленно-грустной улыбкой на губах, с глубокою печалью в голубых глазах, рассказывал он о своей бедной, страдающей родине. Потом глаза его высыхали от слез и загорались отвагой, и он говорил с юношеским пламенем о господстве зла на земле и необходимости непримиримой вражды к нему, о святости борьбы, страданий и гибели за благо родины и человечества. Надеждам его не удалось сбыться. Он не возвратился домой,-- умер вдали от отчизны.
   Наташа как будто узнавала черты этого юноши в тех людях, которые в последнее время окружали ее и сестру. Большая часть друзей Владимира были таковы же.
   Чем ближе к тому времени, как Наташа и Владимир встретились, тем больше и больше было у них рассказов, и наконец не оставалось уже ничего непересказанного, неразъясненного. В своем настоящем они пережили вновь и все свое прошедшее: но будущее не вторгалось еще в него ни своим светом, ни своим мраком.
   
VII.

   Они сидели на деревянной скамье, в аллее, спускавшейся под гору. Птицы собирались спать, и только по временам сонно чирикали. За дальними огородами совсем погасла полоса зари. Вечер был теплый, тихий. Черемха как во сне роняла на них свои белые цветы. Два майских жука вились над нею жужжа. Они тоже пели песню любви. Птицы засыпали, и им можно было петь и любить.
   Руки Наташи лежали в руках Владимира, и они долго молчали.
   Наташа ближе подвинулась к нему.
   -- Зачем это не все счастливы, как мы? стала она говорить, будто продолжая вслух свои мысли, -- зачем не все свободны? Зачем столько злых на свете, столько глупых, и столько несчастных? А придет же такая пора, что этого не будет! Мы не доживем до неё. А как нетрудно это, Надо только, чтобы все любили так друг друга, как мы.
   Она вынула свои руки из рук Владимира, и окружила своими объятиями его шею.
   -- Придвинься ко мне ближе, Володя,-- положи голову ко мне на грудь,-- Вот так.
   И она тихо поцеловала его в волосы.
   -- Вот одна свободная, смелая голова. Если бы побольше таких!
   Руки Владимира касались её тихо поднимавшейся груди.
   -- А много ли таких смелых, вольных сердец!
   -- Счастливых сердец, милый.-- Но ты плачешь?
   -- Не знаю. Мне так хорошо.-- А что это капнуло мне на щеку?
   -- Роса.
   -- Какая горячая роса!-- Милая моя!
   -- Милый! родной!
   И сливались их слезы, их взгляды, их поцелуи, их сердца.
   
VIII.

   Они были счастливы, как немногим приходится быть счастливыми.
   Они были счастливы с первой встречи, счастливы уже тем, что встретились в этом диком лабиринте общества, где столько стен и преград разъединяют людей. Сколько сердец чахнут здесь в бесплодном искании родного сердца! Сколько разбивается их в невольных, роковых столкновениях с жестокими и холодными, как камень, сердцами! сколько вянет их до времени в тоске одиночества, в печальном забытьи! И все вы, бедные женския сердца, наруганные, презренные, затоптанные в грязь темных страстей, плачущия, в кровавых ранах обид и оскорблений! Для вас нет и того мертвого сна, каким засыпает сердце мужчины в жалких сферах мелкого рассчета и узкого самолюбия. Вы страдаете, исходите кровью, сокрушаетесь в своей смертельной скорби, несчастные женския сердца; а мужские сердца сохнут и каменеют без вашей святой, животворящей силы. Ржавому механизму человеческой жизни нужно обновление. А обновленья нет! Свет любви так скудно, так редко, будто случайно, проникает в этот темный лабиринт, по которому они бродят ощупью.
   Да, Владимир и Наташа были счастливы уже тем, что встретились. Они были счастливы, что между ними не стояло стены "предразсудка, стены неравенства, которых столько настроила на каждом шагу людская глупость. Его сердце не зачерствеет в пошлости; её сердце не изноет в безответной тревоге. В ровном и свободном союзе высохнут их слезы, выростет их счастье. Они были счастливы с первой встречи. Эта встреча не обманула их. Они узнали свое родство посреди чуждой толпы. Каждый взгляд, каждое слово говорили им об этом родстве,-- и разрозненная сила страстно рвалась слиться воедино.
   Светло было их счастье, когда они нашли друг друга, и наслаждались один в другом каждым порывом, каждым движением родного сердца. Еще светлее горело над ними и в них это счастье, когда сердца их слились в одно биение.
   В их любви, как в живительном источнике, черпала силу их мысль. Она глубже проникала в явления жизни, вернее оценила их, быстрее понимала их затаенный и загадочный смысл. Она переходила в одно могучее чувство, обнимавшее все их существо.
   Все полнее и полнее проникала их любовь ко всему, что велико, свято, разумно и благо в жизни людей, и ненависть ко всему, что низко, темно, тупо и злобно в ходе мира. Широким состраданием обнимали они все, что несчастно и угнетено, беспомощно и слабо, что горюет, плачет и страждет на нашей унылой земле. Их счастье давало им как бы меру чужого горя, чужих желаний. От света, облекавшего их, чернее казался им окружающий их мрак.
   В их любви зрела в них и сила деятельности, сила дела. Два чувства, слитых в одно, две мысли, сомкнутых в одну, готовы были на великое творчество жизни. Как будто вечный пульс мира прошел сквозь их сердца. Живя такою полною личною жизнью один в другом, они в тоже время жили как будто вне границ своего личного существования, в полноте общей, исторической жизни своего народа, своей страны, -- всего человечества, всей широкой земли, матери живого.
   О! если бы хоть сотнями встречались вы так, родные сердца! Как скоро исчезли бы эти глухия потемки, лежащия над землей! Как скоро просветлела бы печальная жизнь людей! Ваши четы -- тот священный легион, который поведет их и приведет к победе!
   Но скорбь и горе, как бездомный странник песни, ходят еще по неисходимому свету,и напрасно зовут вздохами счастье напрасно ищут родины, желанной, предчувствуемой и никогда неведанной.
   
ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ.
Лето.

Ближе друг к другу, чем мы,
Ближе нельзя нам и быть.
Фет.

I.

   Варвара Николаевна прогостила у сестры три дня.
   Она казалась уже спокойнее, чем когда они расстались в начале весны,-- была не так бледна, не так часто задумывалась. В словах её не слышалось уже прежних жалоб, прежних сомнений, постоянных мрачных ожиданий от будущего, постоянных опасений за всех, кто был ей близок.
   Наташа, ожидая сестру, боялась, чтобы счастье, которое она увидит на их маленькой даче, не обновило горечи её недавних воспоминаний. Наташа говорила об этом Владимиру, и они условились меньше проявлять при сестре свою взаимную нежность.
   Сдержать это условие они не съумели. Да оно, казалось, было и лишнее. Варвара Николаевна с кроткою, почти материнскою внимательностью любовалась их светлым согласием.
   Наташа думала сначала, нет ли в этом рассчитанного принуждения в сестре. Но ни в чем не могла она приметить, чтобы сестре припоминалось, при взгляде на них, её собственное, так не надолго доставшееся ей, так жестоко и внезапно отнятое у неё счастье. И Наташа стала думать, что горе Вареньки затихает, забывается по немногу. Не век же горевать о том, чего уже нельзя воротить! Теперь слова её звучали строгой обдуманностью, серьезной решимостию. Она как будто хотела изгладить ими и самое воспоминание о тех порывах печали и минутах отчаяния, слабости, которым еще так недавно она не умела противиться.
   Если бы Наташа захотела сдержать свое обещание отплатить Владимиру за его шутку, и упросила сестру не рассказывать ему никаких новостей и не отдавать ему привезенных журналов, он потерял бы немного. В журналах все было пусто и пошло, потому что пусто и пошло было и то, о чем они говорили. Одни. Журнал, с явною гордостью своим фарисейским либерализмом, очень остроумно инсинуировал на другие журналы, мешавшие его барышам; тянул старую песню о необыкновенном прогрессе России, и обличал в глупости и злонамеренности недовольных мальчишек. Никакой серьезной и крупной новости не было также и из-за границы.
   В другое время, взамен газетных новостей, были бы какие нибудь любопытные вести у Варвары Николаевны; но теперь и ей было нечего рассказывать. Почти все молодые люди, бывавшие у неё, разъехались на лето из Петербурга, по большей части в провинцию, а два-три и за границу. Весь этот месяц она прожила одна на своей даче у Лесного института, и виделась только с дедушкой Романом Петровичем.
   -- Он даже прогостил у меня целую неделю, рассказывала Варвара Николаевна,-- и обещал приехать еще. Собирается и к вам. Я особенно всмотрелась в него, как он жил у меня, и еще больше полюбила его. В нем какая-то младенческая ясность души. После тридцати лет страданий и лишений он смотрит на жизнь так же светло, как смотрел в молодости. Он по целым вечерам рассказывал мне разные случаи из своей жизни. Чего только не пришлось выносить ему! А между тем какая в нем еще бодрость. Это оттого, что его никогда не покидали светлые надежды. Как весь он был полон надеждой в ту пору, когда воспламенялся, читая Руссо и Плутарха,-- это, он говорил, было его любимое чтение,-- также точно надеялся он и в дикой далекой глуши, откуда столько лет не находил он выхода:. Трудно было тут не потерять надежды. Многие теряли ее тогда и не в таком положении. "Чтож! я и прав", говорит он "я надеялся не даром. Я знал, что не к мертвой нации принадлежу. Она должна же была тронуться. Посмотрите-ка теперь на народ, на молодежь, -- это уже не то, что было в нашу пору. Может быть, еще и я доживу!" -- Мне кажется, он и меня увлек своими надеждами, -- и мне светлее смотрится вперед.
   Варвара Николаевна хотела побывать везде, где обыкновенно гуляли Владимир и Наташа,-- и они обошли втроем все окрестности.
   -- На будущее лето мы ужь вместе поселимся, говорила Варвара Николаевна,-- не правда ли?
   -- Да оставайся у нас, Варенька, теперь, просила Наташа.-- Тебе будет не так скучно, как там одной.
   Но Варвара Николаевна не соглашалась, -- говорила, что дача устроена именно для двоих, и что она, стесняя их, стеснит и себя. Наташа видела, что сестра говорит правду,-- и не настаивала.
   По вечерам Варвара Николаевна раскрывала пьянино, до которого Наташа в этот месяц прикасалась не больше двух-трех раз. Владимир и Наташа слушали её игру и пение, сидя на балконе.
   Уезжая назад, она звала их к себе,-- сказала, что будет ждать их на своей даче в конце этого или в начале следующего месяца,-- и они обещались приехать.
   
II.

   После отъезда её в образе жизни Наташи и Владимира произошло некоторое изменение.
   Варвара Николаевна привезла с собой оставленную у неё большую связку бумаг и книг Владимира, а также и несколько новых иностранных сочинений, присланных ей для него от книгопродавца.-- Это были все материалы для литературной работы, начатой Владимиром еще года два тому назад. Она постоянно занимала его; но в последние полгода он не мог приняться за нее серьезно.
   Говоря с Наташей, он рассказал ей план задуманного сочинения, и она еще более утвердила его в решении пересмотреть и привести в порядок то, что готово, и продолжать работу. Вначале Владимир имел в виду написать историю развития европейского общества в девятнадцатом и в конце прошлого столетия. Но по мере того, как он читал, делал выписки и заметки, первоначальный план раздвигался все шире и шире. Изложение и критика новых общественных теорий должны были занимать большое место в его сочинении. Их связь с общим ходом европейской истории заставляла Владимира распространять мало-по-малу свои исследования на дальнейшие века. И таким образом из составленных им записок и собранных материалов само собою представлялась программа истории европейской культуры с самых древних времен и до нашей поры. Задача была широкая, и Владимир не надеялся справиться с нею скоро, но он усердно принялся за работу.
   Прежде всего надо было пересмотреть и разобрать бумаги. Он занимался этим каждое утро после завтрака, и Наташа помогала ему. Они перечитывали вместе вполне надисанные или только набросанные главы; говорили о них. В огромной массе выписок и заметок, деланных в разное время то в тетрадях, то на отдельных листах, трудно было находить, что нужно,-- и Наташа взялась рассортировать все это. Многое надо было переписать с разных страниц тетрадей вместе, многое перевести на русский, многое дополнить из печатных книг, в которых были указаны страницы. Наташа с удовольствием взялась сделать это, хотя Владимир и говорил, что это скучная черновая работа.
   -- Нужды нет, отвечала Наташа, -- мне будет весело заниматься ею, потому что я многому научусь, чего не знаю. Почти ни одной из этих книг не было у меня в руках, а из них некоторые надо прочитать. Которых не стоит читать целиком, в тех я прочту то, что указано в твоих заметках.
   В комнате Владимира был большой письменный стол, и за ним можно было поместиться обоим.
   Перечитывая те части своей работы, которые он считал уже совсем готовыми, Владимир нашел в них не мало незрелого. Многому, что не имело важного значения, были приданы преувеличенные размеры; многое было разобрано слишком односторонне. Временный перерыв в работе послужил в пользу. Владимир мог взглянуть на свой труд как будто глазами постороннего критика. Он теперь яснее видел весь объем его; составные части получали в его мысли более соразмерности, более органической связи. Владимир знал, как много значил в этом отношении отдых, после которого он возвращался к работе с мыслью, неразвлеченною разбором и исследованием частностей. Но в тоже время он не мог думать, что эта свежесть и ясность сообщаются его мысли с тою свежестью и ясностью, какими веет на него самая жизнь. И он был прав, хоть и не съумел бы анализировать этого влияния. Оно передавалось ему тысячью тончайших, неуловимых впечатлений.
   -- С тех пор, как я с тобой вместе, Наташа, говорил он ей, -- л как будто стал другой человек. Мне кажется, у меня вдвое прибавилось силы. Мысль моя стала смелее, шире. То, над чем мне приходилось долго ломать голову, дается мне теперь легко, представляется ясно и сразу своей существенной стороной. Это от тебя, моя милая! Прежде, когда я еще не знал тебя, мне иногда казалось, что труд, который я начал, мне не по силам, что я взялся не за свое дело, что я излишне самоуверен. Мне думалось подчас, что ужь если я принялся за литературу и науку, мое дело быть и остаться всегда чернорабочим в них. Теперь такие колебания совсем исчезли во мне. Уже с первого знакомства с тобой, с той минуты, как полюбил тебя,-- или, лучше сказать, с тех пор, как стал замечать твою любовь,-- я стал ценить себя выше. Теперь, когда мы сошлись, я чувствую, я сознаю, что гожусь действительно на что нибудь полезное. Моя сила, мое вдохновение,-- это ты, Наташа.
   -- И я, Володя, я тоже чувствую, что стала лучше, умнее с тех пор, как я так счастлива с тобой! говорила Наташа.-- Ты знаешь, я и прежде думала много; но все было как-то странно, смутно в моей мысли. Многого, очень простого я не понимала ясно; ко многому не могла найти в себе ни сочувствия, ни полного внимания. Да, мой милый! в любви, в счастьи столько света! Они как будто озаряют каждый уголок в сердце, в голове. Так мне кажется, когда я сравниваю себя, ту прежнюю, и ту, которая вот здесь, около тебя. И я тоже, милый мой, стала будто другая.
   Работа Владимира, казалось, была новою связью между ним и Наташей.
   Она не разлучала их по разным комнатам: когда у Наташи не было какого нибудь дела за письменным столом, она сидела с книгой в большом кресле, у окна, так что Владимиру стоило только поднять глаза от бумаги, чтобы видеть ее. её присутствие не только не стесняло, напротив, постоянно одушевляло его. Задумываясь по временам над изложением, он останавливал глаза на своей милой, тихо сидевшей в уголке, и, казалось, в этом взгляде на нее скорее находил точное выражение своей мысли. Наташа по временам смотрела из-за книги на наклоненное к бумаге лицо Владимира, и когда взгляды их нечаянно встречались, по сердцу их проходило спокойное чувство светлого и кроткого счастья.
   Во всем остальном дни их проходили так же, как и до приезда Варвары Николаевны. Так же поливались по утру цветы, так же гуляли они по окрестностям, так же сиживали в черемховой аллее и говорили.
   Теперь, когда они так полно узнали прошлое друг друга, мысли их чаще стали обращаться к будущему. Сознанье настоящего счастья отражалось и на нем своим ярким светом, своими радужными красками. Лишь иногда сердце у Владимира сжималось от какого-то неопределенного чувства при взгляде на Наташу, будто от смутного и темного опасения за её спокойствие, за её счастье. "Да откуда-ж такая тревога?" спрашивал он у самого себя. "Нам ничто не грозит теперь. Но гроза может придти неожиданно. Мы неспособны заключиться в четырех стенах с своим счастьем, не можем забыть обо всем, не станем прятаться в задние ряды, чтобы только нас не коснулся неприятельский огонь. А будь это не так, тогда и счастья нашего не было бы и мы не были бы вместе".
   И все таки это тревожное чувство возвращалось к Владимиру. Оно казалось ему единственною тенью в его безоблачном счастьи. Он не отдавал тогда себе отчета в том, что без этой грустной примеси нет и не может быть в наше время истинной любви. В глубине самого светлого чувства нашего к женщине таятся слезы. У кого несказывалась в таких слезах, хотя бы бессознательно, скорбь и память о вековых несправедливостях, тот никогда не любил. Кто не видал в обращенных к нему с доверчивостью глазах женщины слез страдающего, окованного вековыми цепями гения жизни, тот никогда не знал, что такое женская любовь.
   
III.

   Так же быстро и так же светло промелькнул и еще месяц.
   Скромная дача, которая стала так мила Владимиру и Наташе их любовью, каждый день убиралась новыми цветами. Под теплым дождем и живым солнцем этого лета все расцвело в саду лучше, чем когда нибудь. Еще не успела отцвести черемуха, как уже оделась душистыми цветами сирень; сирен не обсыпала еще своими лиловыми звездочками дорожек сада, как уже и яблоки покрылись белым цветом. Ярко красовались на своих высоких, гордых стеблях георгины в цветнике На розовых кустах, которые венцом окружали их, каждый день распускались новые почки, и каждый день на письменном столе Владимира, на маленьком столике у постели Наташи, благоухали новые пышные букеты. Даже та часть огорода, которую было видно с балкона, оживилась цветами. На недавно темных еще грядах пылал своими огненными лепестками мак, сверкали своими золотыми шапками подсолнечники.
   -- Как у нас хорошо здесь! говорила Наташа,-- я не променяла бы этого лета на итальянскую весну.
   Опять можно было потерять счет счастливым, отрадным Дням! Помочь проследить их могла разве работа Владимира, которая успешно шла вперед. Он называл ее, впрочем, общею работою его и Наташи. И это было справедливо. В разговорах с Наташей, каждая часть его труда принимала в его мысли окончательную стройность. Он не мог бы отделить в нем, что принадлежало ему, что ей. Вдохновение свежей женской мысли чувствовалось на каждой странице. Да, это был их общий труд, как были общими их чувства, их думы, их надежды и стремления.
   -- Варенька теперь уже ждет нас, сказал Владимир Наташе вначале следующего месяца, -- не поехать ли нам, Наташа?
   -- Что же, мой милый, поедем.
   -- Когда? Завтра?
   -- Да, это будет очень кстати. Ты допишешь сегодня то, что хотел кончить, и завтра мы можем к обеду быть у Вари.
   Так и было решено.
   
IV.

   У Варвары Николаевны Паташа и Владимир пробыли не дольше, чем она у них,-- тоже около трех дней. Кроме её они ни с кем и не виделись.
   Главным предметом их разговоров было на этот раз их переселение на зиму в город. Они решили, что будут жить все трое вместе. Для этого надо было найдтя другую квартиру, просторнее. Варвара Николаевна уже имела в виду две удобных. Она могла бы нанять любую, и, конечно, все остались бы довольны; но ей хотелось, чтобы её выбор был, прежде найма, одобрен сестрой и Владимиром. Втроем поехали они в город, и одну из найденных квартир оставили за собой.
   Половина, в которой должны были поместиться Наташа и Владимир, состояла, как и дача их, из трех комнат. Комната в середине должна была служить гостиной; по сторонам точно так же кабинет Владимира, комната Наташи. Последняя была просторнее всех остальных и разделялась пополам красивой аркой. Две комнаты Варвары Николаевны, гостиная и спальня, отделялись от другой половины довольно большою залой, в которой решили устроить и столовую.
   Нанять квартиру было еще не все. Надо было купить кое-что из мебели, выбрать свежие обои для комнаты Наташи, взять материи на занавеси, прибавить несколько столовой и чайной посуды. Всем этим почти исключительно занялись сестры.
   Владимиру нужно было заехать в редакцию одного журналам две-три книжные лавки, -- и он соединился с Варенькой и Наташей только в магазине обоев, где они поджидали его. Натаnиa не хотела брать обоев для своей спальни и кабинета, не спросив мнения Владимира.
   В таких хлопотах прошло почти все время визита их к Варваре Николаевне.
   Один из вечеров провели они в парке Лесного Института, где играл в то время недурной оркестр.
   На третий день Владимир и Наташа были к вечеру опять на своей даче.
   -- У нас здесь лучше, Наташа, говорил Владимир.
   -- Еще бы не лучше, милый! отвечала Наташа, -- мы здесь как в маленьком раю.
   
V.

   Дня через два Наташа сказала Владимиру:
   -- А то, о чем мы догадывались тогда с тобой, Володя...
   -- Правда? перебил он ее.
   -- Правда, мой милый!
   Это было под вечер. Они сидели рядом на диванчике балкона. Владимир взял обе руки её, и тихо поднес их к своим губам.
   Когда смерклось, Наташа села за фортепьяно и сыграла Владимиру две любимые его мазурки Шопена.
   -- Спой мне что нибудь, Наташа, из того, что ты привезла от Вареньки, попросил Владимир.
   -- Хорошо, мой милый!
   Он зажег свечи. Наташа поставила перед собой на пюпитр фортепьяно довольно толстую тетрадь романсов и стала перелистывать ее.
   Владимир стоял за спиной Наташи и следил глазами за каждым движением её руки, перевертывавшей страницы. У него опять тихо поднималось в сердце то тревожное чувство, которое он так старался отгонять от себя.
   -- А это что такое? спросил он, когда между печатными страницами под пальцы Наташи попался почтовый листок с писанными нотами.
   -- Это тот английский романс, что, помнишь, пела молоденькая англичанка -- про море и рыбаков, и что женщинам надо плакать. Варя переписала его в тот день, как ты уехал.
   -- И ты так обрадовала меня, выйдя проститься со мной?
   -- А что? разве не сбылась моя примета, милый? Солнце-то. Разве не светло нам теперь?
   Она перевернула листок.
   -- Этого романса я не стану петь. Он такой печальный. Тут есть другой романс про море, -- он мне больше по сердцу.
   Она продолжала перелистывать тетрадь, наконец остановилась на одной странице и провела по ней ладонью.
   -- Вот, сказала она.
   -- А! это песня контрабандистки из лермонтовской Тамани.
   -- Я ее очень люблю, а еще не пела тебе, Володя.
   И она стала петь:
   
   "Как по вольной волюшке,
   По зелену морю..."
   
   Чем ближе к концу, тем все более было силы и выразительности в пении Наташи, и настоящая контрабандистка не съумела бы придать более удали последним словам песни:
   
   "Везет моя лодочка
   Вещи драгоценные:
   Правит ею в темну ночь
   Буйная головушка."
   
VI.

   С каждым днем все больше и больше кроткой нежности входило в отношения Наташи и Владимира. Любовь их, еще недавно горевшая страстным, порывистым пламенем, облекала их теперь тихим, ровным, теплым светом.
   Но меньше ли они любили друг друга? Меньше ли были дороги и милы один другому? Меньше ли близки друг другу?
   Напротив они чувствовали, что сердца их еще теснее, еще роднее соединялись в одном биении.
   И могло ли это быть иначе? Их свело не то обманчивое и преходящее влечение, за которым так часто следует взаимное разочарование. Они бросались в объятия друг к другу не просто охмеленные страстью. Сочувствие их шло глубоко, до самых затаенных движений сердца и мысли.
   Это тихое, кроткое лето, сменившее теперь пламенную весну, еще не раз сменится в свою очередь такою же пламенною весной, со всей её страстью, трепетом и негой.
   По мере того, как Наташа и Владимир все глубже проникались этим кротким, братским чувством, казалось, все ближе и ближе пододвигался к ним остальной мир, который как будто расступился вокруг них от сияния их страстного счастья. Чаще и чаще разговор между ними касался будущего, их личного и общего. Они не умели выделить свою собственную будущность из будущности общества, в котором жили.
   В начале августа к ним приехал на один день Роман Петрович. Он был полон самого светлого одушевления, которое наполняло душу каждого честного человека в виду начинавшейся реформы освобождения крестьян; он рассказывал, что его "племяш" перешел из московского университета в петербургский и уже приехал совсем в Петербург, что через него он, Роман Петрович, еще ближе познакомился с новою молодежью.
   Присутствие Романа Петровича оживило этот маленький кружок людей; он, полный надежд и упований на будущее, невольно увлекал и других в более светлую сферу жизни, чем какую представляла действительность. Но когда он на другой день уехал, в душе Наташи зародилось какое-то тяжелое раздумье, которого она не скрыла от Володи. Под вечер они были одни и, проверяя то грустные, то одушевленные речи дедушки, разговорились о своем собственном будущем.
   Наташа говорила с большим одушевлением.
   Владимир слушал ее задумавшись. Она высказывала именно все то, что в это самое время проходило и у него в мыслях. Но она не договаривала до конца его думы,-- и ему не хотелось договаривать ее, когда Наташа замолчала.
   Несколько минут просидели они молча.
   Наташа встала с места, подошла к Владимиру, обвила одною рукой его шею, и тихо опустилась к нему на колени.
   -- Я знаю, о чем ты задумался, Володя, сказала она, ласково глядя ему в лицо.-- Я знаю, ты думаешь обо мне... и еще о том, кого еще нет на свете. Так, мой родной?
   -- Да, моя милая.
   -- Об этом не надо думать.
   Как не думать, голубушка Наташа?
   -- Я не так хотела сказать, Володя. Думать надо; но не надо печалиться. Печаль похожа на раскаяние. А разве мы можем раскаиваться, что мы вместе? Вон надвигаются тучи, собирается гроза! Но разве из-за этого птицам не любить, не вить гнезда? Не тоже ли и люди!
   Владимир тихо приложил к своим губам обнимавшую его руку.
   -- Я бы хотела, чтобы у меня был сын, Володя, продолжала Наташа, крепче обнимая Владимира, -- кроме большого, еще маленький Володя... Ведь мы так назовем его?
Мих. Михайлов.

(Продолжение будет.)</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
