<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="neelova_n_lejnard_i_termiliya_ili_zloschastnaya_sudba_daukh_lyubovnikov_1784">Лейнард и Термилия, или Злосчастная судьба даух любовников. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочинение девицы Н. Н.; Иждивением Н. Новикова и Компании</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Наталья</forename>
         <forename type="patronym">Алексеевна</forename>
         <surname>Неелова</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Неелова Н.А.</name>
      </author>
      <title type="main">Лейнард и Термилия, или Злосчастная судьба даух любовников</title>
        <title type="sub">Сочинение девицы Н. Н.; Иждивением Н. Новикова и Компании</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1784" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1784">1784</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Сочинение девицы H. Н.

Иждивением Н. Нфвикова и Компании.

В М О С К В Ѣ,

В Университетской Типографии,

у Н. Новикова, 1784 года.

====page====

====page====

Леинард, молодой и богатой человек, украшенной многими изрядными
дарованиями природы и чувствительное имеющий сердце, находился некогда
в большой компании, где было много девице; между прочими находилась
там также Термилия, дочь одной богатой вдовы, родственницы хозяина того
дома, ве котором была сия компания. Леинард наслаждался еще
вольностию; сердце его, не испытавшее пламени любви, не ведало
приятностей и горестей, от оного происходящих: но Термилия переменила
спокойное сие состояние; он влюбился в нее страстно с первого
взгляда: отличная красота её, скромность и благопристойность поступок
привлекли на нее его взоры, которых

====page 3====

не моге уже он после отвратить оте нее. Все прочия девицы, сколь ни
были они прелестны, казались ему дурными при Термилии. Она, сидя там,
разговаривала с одною женщиною, которую Леинард почел её матерью, в
чем и не обманулся; ибо она ве самоме деле была её мать. Он начал
стараться искать случая вступить се нею в разговоре, что ве скором
времени ему и удалось. Разговаривая с нею, нашел он разум её еще
превосходнее красоты. Едва мог он удержаться, чтоб не открыть тут же
свою любовь; и сделал бы то, естьлиб не опасался огорчить ее тем. Но
сердце его часто упрекало языке, для чего он не изъясняет того, что
оно чувствовало: оба завидовали щастию глазе, которые одни имели
удовольствие наслаждаться приятностями

====page 4====

Термилии. Как скоро она уехала, то жестокая скука и печаль дали ему
почувствовать всю силу его любви, и что жизнь его без Термилии была бы
ему неприятна. Открывши сии чувствования хозяину дома, который был
хороший ему приятель, убеждал его прозьбою, чтоб он ввел его в дом
к Термилииной матери и познакомил с нею. Сей охотно на то согласился.

По прошествии несколько времени случилось Леинарду приехать к нему в
то время, когда он сбирался ехать к матери Термилииной. Узнав сие,
стал Леинард

просить его неотступно, чтоб он взял его с собою. Тот, думая, что
непристойно будет привезть его к ней в дом, не давши ей прежде о
сем знать, послал к ней просить на то

====page 5====

дозволения, и получил очень учтивой отвът, что она желает у себя
видеть Леинарда. Можно представить себ, с каким восхищением слушал
он сию весть.

Приятель его, получа сие позволение, исполнил Леинардову прозьбу. Гжа.
Д\*\*\* \[так называлась мать Термилиина\] приняла его весьма учтиво и
ласково, и просила, чтоб он к ней Ездил, чему он с радостию
повиновался, и после того бывал у нее уже один очень часто. В одно
время случилось ему остаться на едине с Термилиею, чего он давно
желал; вдруг бросясь пред нею на колени, начал он изъяснять ей свою
любовь с такою чувствительностию, которая конечно тронула в ту минуту
её сердце. Но Термилия, притворясь,

====page 6====

будто приняла она говоренное им в шутку, отвечала так же шутками, и
наконец ушла в свою комнату, опасаясь, чтоб не подать матери на себя
подозрения продолжительным разговором. Леинарду весьма было то
прискорбно, однако не перестал он посещать дом Гжи. Д\*\*\* и
твердить Термилии столь часто

о своей любви, что она, уверясь о неложности оной, почувствовала
взаимную к нему склонность, которая мало по малу столь усилилась, что
она не могла ее преодолеть, сколько о томе ни старалась. Узнавши, что
тщетны были бы все усилия истребить страсть, в нее глубоко
вкоренившуюся, вознамерилась по крайней мере скрывать ее от Леинарда.
Но тщетно было и сие намерение; она решилась наконец ему сказать, что
его любовь ей непротивна,

====page 7====

и что естьлиб она зависела сама от себя, то сделала бы его щастливым,
согласясь за

него вытти, но как она состоит под властию матери и без её
соизволения ничего не можеть сделать, то велела ему ей открыться, что
он и исполнил. Гжа. Д\*\*\* приняла его предложение с радостию, и не
только не воспрепятствовала их любви, но еще к оной поощрила, обещая
выдать Термилию за Леинарда. Родственники с его стороны также все были
на то согласны, кроме отца Леинардова, которому он еще о любви своей не
открыл. Он просил всех своих родственников, чтоб они вместе с
ним приложили старание выпросить позволение у его отца на его брак. И
сие исполнилось по

желанию: отец не только не попрепятствовал, но еще весьма тем

====page 8====

был доволен. Казалось, что все споспешествовало благополучию
любовников: не видно было ни малейших препятствий; и они, готовясь
соединиться на веки, восхищались своим щастием. Но судьба все сие
переменила и удалила приятнейший для них день тогда, когда они чаяли
быть к оному приближенны.

Отец Леинардов вздумал испытать его любовь, прежде нежели позволит
ему вступить в брак. Он сказал ему, что как он еще молод, то
должен испытать свое сердце, и для того ехать на несколько времени в
чужие краи; а естьли возвратится он столь же непоколебимым в своей
любви, то получит тогда позволение жениться на Термилии.

====page 9====

Хотя весьма было прискорбно Леинарду сие приказание, однако должен он
был повиноваться, и начал готовиться к несносному сему для него пути.
Он поехал к своей любезной Термилии с сим известием, которое тем
горестнее для него было, что опасался он, чтобы не подумала она, будто
он сам желал от нее удалиться. Он вошел в её комнату трепещущими
ногами и так бледен, что Термилия принуждена была спросить о причине
столь сильной в нем перемены. Леинард, бросясь пред нею на колени и
целуя её руки, начале говорить: Увы, любезная Термилия! нам должно с
тобою разлучиться; отец мой сие мне приказывает. Хотя испытать мою к
тебе верность, велит он мне ехать на шесть мЕсяцов в чужие краи.
Термилия хотя сим и огорчилась,

====page 10====

но желая сама еще больше испытать его любовь, просила его, чтоб он
повиновался своему отцу, и говорила, что ей приятно будет увидеть его
возвратившагося с непременною верностию. Она с своей стороны обещала
ему также свое сердце, и уверяла его, что в разлуке станет утешаться
беспрестанным о нем воспоминанием. Но увы! скоро он испытал
жестокость нещастного состояния. Судьба дозволила ему наслаждаться
несколько времени щастием для того только, чтоб после тем сильнее его
поразить, и чтоб он тем более почувствовал жестокость сего удара.
--- Все, что он предчувствовал, исполнилось: едва он уехал, как
дядя Термилиин стал за нее сватать другого жениха, богатее Леинарда.
Мать предпочла богатство достоинствам, и не посоветовавшись со своею

====page 11====

дочерью, дала ему слово. После чего уже объявила Термилии, что хотя она
и дала слово первому её жениху, но рассмотря свои обстоятельства, нашла
последнего для нее выгоднее; ибо он гораздо богатее Леинарда. И потому
требовала от нее, чтоб она ей повиновалась, и первому своему жениху
отказала. Читатель удобно представить себе может жалкое состояние
бедной Термилии! Как могла она решиться забыть того, которого чрез
столько времени привыкла любить? Не отвечая ничего матери, удалилась она
в свою комнату и дала там вольное течение слезам. В таком состоянии
препроводила она всю ночь, не могши уснуть, и несколько месяцов не
выежжала из своего дому. Когда была она у матери, то её присутствие
умножало еще её горесть; ибо она только об том

====page 12====

и говорила, чтоб Термилия старалась забыть Леинарда, для того что она
никогда не позволит ей за него вытти, а приучала бы себя любить того,
которого она ей назначила, и что она дает ей сроку не больше, как на
два месяца, по прошествии которых требует от нее беспрекословного
повиновения.

Увы! что должно ей было предприять и к кому прибегнуть? Одна только
оставалась отрада, чтоб проливать потоки слез и воспоминать любезного
своего Леинарда.

Наконец наступило то время, в которое Леинарду надлежало возвратиться.
Он приехал к своему отцу, которой радовался благополучному его
возвращению, и обещал ему дозволишь жениться

====page 13====

на Термилии, естьли его мысли о ней не переменились. Кто мог быть
довольнее Леинарда, коего страсть не только не уменьшилась отсутствием,
но еще и увеличилась? И так он, рассказав отцу обстоятельства своего
путешествия, выпросил у него позволение ехать к Термилии. Он не
сомневался о её верности, в чем и не обманулся, ибо чем строже
приказывали ей забыть его, тем более любовь её усиливалась. Он летел
к ней со всем жаром страстнейшего любовника, бывшего столь долгое
время в разлуке с своею любезною. Но коль велико было его удивление,
когда она в присутствии матери своей встретила его со вздохами и с
заплаканными глазами! Не зная, чему надлежало сие приписать, весьма он
опечалился. Термилия нетерпеливо ожидала того, чтоб мать её вышла

====page 14====

и оставила их на едине; что скоро по её желанию и сделалось. Тогда
Термилия не могла удержать стремление слез своих, и начала плакать
неутешно. Леинард столько был сим тронут, что бросясь к её ногам,
говорил ей: Прекрасная Термилия! выведите меня из сей неизвестности.
Какое нещастие поразило меня, постигши вас! Что значат сии вздохи и
сии слезы?

Термилия отвечала ему следующим образом: Увы, любезный Леинард! я
надеюсь, что ты уверен в моей к тебе верности и в том, что ты
столько же и ныне драгоценен моему сердцу, сколько был и прежде. Но
увы! я должна тебя лишиться. Несмотря на то, что дали слово увенчать
нашу любовь, принуждают меня вытти за другого, предпочитая

====page 15====

его богатство всем твоим достоинствам, и не хотят внимать ни
прозьбам, ни слезам моим. Вот причина сих слез! Скажи, что должна
я начать в столь бедственном состоянии? Любовь и должность борются в
моем сердце. Я не в силах победить любовь, но и должность преступить
не могу. Читатель! вообрази себе, что почувствовал Леинард, услышав
сии слова. Термилия плача продолжала говоришь: любезной Леинард! помоги
мне; скажи средство либо искоренить нещастную страсть, либо сделать то,
чтоб она непротивна была моей должности. Леинард, не отвечав ей на
сие ничего и не простясь с её матерью, пылая желанием отмстить своему
сопернику, хотевшему похитить у него то, что ему драгоценнее было всего
на свете, поехал к нему в дом,

====page 16====

хотя не бывши ему коротко знаком, никогда прежде того у него не
бывывал.

Приехавши к нему и нашед его одного, начал он говорить без всяких
околичностей: Государь мой! знавши вас несколько, никогда не ожидал я
от вас такого поступка, какой вы сделали. Вы хотели купить руку такой
девицы, которой сердце уже занято, не спрося у нее прежде, согласна ли
она на то, чтоб быть вашею. Вы думали, что деньги могут склонять все
по вашему желанию. Но вы обманулись, государь мой: во мне находите вы
такого человека, которой либо потеряет свою жизнь, либо вашу у вас
отнимет, прежде нежели допустит лишить себя такого сердца, которое по
взаимной склонности и по матернему согласию давно уже

====page 17====

ему принадлежит. Я требую от вас, чтоб вы в сиюж минуту либо
навсегда отказались от Термилии, либо выходили со мною драться.

Господин Оргон (так назывался соперник Леинардов), будучи не
столько храбр, чтоб отважить свою жизнь, отвечал Леинарду, что он не
понимает, для чего вызывает он его на поединок, не имев с ним
никакой ссоры. Леинард, видя его трусость, сказал ему: Когда вы
столько подлы, что не хотите отвечать на мой вызове, то по крайней мере
приежжайте завтра со мною к матери Термилииной, и будем ее просить,
чтооб она решила судьбу нашу, кому из нас быть назначит щастливым.
Оргон согласился и обещался быть у Термилииной матери.

====page 18====

На другой день он сдержал свое слово и приехал туда почти вместе с
Леинардом. Они, вошед к Гже. Д\*\*\*, нашли ее одну. Леинард,
подошедши к ней, зачал ей выговаривать учтивым образом, что она
весьма несправедливо с ним поступает, не исполняя данного ему слова,
и просил ее, чтоб она сказала, чрез что он мог сделаться
недостойным её дочери. Она отвечала ему, что всякая мать желает дочери
своей благополучия. Леинард, не удовольствуясь сим ответом, просил
еще, чтоб она приказала войти Термилии, и дозволила бы ей сказать,
которого из них она предпочитает. Естьли я, говорил он, столь буду
нещастлив, что Термилия предпочтет мне моего соперника, то я без
прекословия буду повиноваться её воле, хотяб это и жизни мне стоило.

====page 19====

Мать велела позвать Термилию. Термилия пришла не мешкав. Леинард,
оборотяся к Г. Оргону, спросил его: кто из нас, государь мой,
должен говоришь? А как сей отвечал, что для него все равно, ктоб ни
говорил, то он начале говорить Термилии: Прекрасная Термилия! мы
приехали с тем, чтоб истребовать от вас решения нашей судьбы. Прошу
вас сказать, кого из нас вы находитe достойным вашей руки? Термилия,
подошед к своей матери, бросилась к её ногам и сказала ей :
Милостивая Государыня! вы делаете меня нещастною! Вы сами дозволили мне
любить Леинарда; вы требовали от меня, чтоб я почитала его
назначенным соединить судьбу свою с моею. Сердце мое тогда было еще
свободно; но повинуясь вам, я привыкла его любишь. Теперь

====page 20====

же, когда сия любовь глубоко вкоренилась, бы приказываете мне обратить
ее на другой предмете. Но знайте, Милостивая Государыня, что это
невозможно: страсть моя непобедима, и я скорее умру, нежели соглашусь
отдать руку мою кому нибудь иному, кроме Леинарда. Так, я чувствую, что
я не переживу разлуки с ним, и вы будете причиною смерти несчастной
дочери вашей.

Госпожа Д\*\*\* пришла в смятение, слыша сии слова. Она почувствовала
в себе матернее сердце, но также и прелести Оргонова богатства имели
свое действие. Приказав Термилии удалиться в свою комнату, начала она
размышлять, на что надлежало ей склониться. Долго она оставалась в
нерешимости. Оргон принужден был уехать, не получа

====page 21====

ответа. Наконец, по видимому, родительская склонность преодолела
корыстолюбие: она приказала опять позвать Термилию, и в её присутствии
возобновила данное Леинарду обещание, и просила его забыть все
прошедшее.

Я думаю, что мое перо слабо будет описать радостной восторг сих
любовников, увидевших себя паки соединенных с согласия родительницы,
желавшей не задолго пред тем их разлучишь. Леинард начал опять
ездить к Гже. Д\*\*\* почти каждой день. Он и Термилия были на верьху
cвоего благополучия, позабыли совсем о прошедшем, а наслаждались
только воображением будущего, и не представляли того, что им грозило
пагубное нещастие.

====page 22====

Гжа. Д\*\*\* подала им надежду для того только, что была не в силах
отказать прямо Леинарду. Оргоново богатство столько ее ослепило, что она
твердо вознамерилась выдать за него свою дочь, чегоб то ни стоило. Но
как Леинард мог бы ей в том воспрепятствовать, то употребила она
следующий обман: В один день приказала она своим слугам, чтоб они
отказывали всем приежжающим к ней, кроме Оргона, с которым наперед
тайно уговоренось было, чтоб он приежжал в назначенной день.
Леинард по обыкновению не преминул и в сей день посетить свою
любезную, но ему сказали, что Гжа. Д\*\*\* и с Термилиею съехала со
двора, чему он и поверил, ибо сие удобно могло статься в самом деле.

====page 23====

Как скоро Оргон приехал, то уже священник был готов. Гжа. Д\*\*\*
велела позвать Термилию. Сия нещастная, не имея ни малого сведения о
всем происходившем, и не подозревая ничего, вошла в ту комнату, где
уже все было готово к её сговору, или лучше сказать, к её смерти.
Мать, подведши ее к Оргону, вручила ему. Термилия, видя сие, бросилась
пред нею на колени и начала неутешно плакать, и просила ее дать ей хотя
несколько часов времени; для того что она, не ожидая толь скорой
перемены щастия своего на злополучие, думала, что не в силах будет
перенести сей удар.

Мать её, кинув на нее суровой взгляде, сказала ей, что естьли она
хочет называться её дочерью, то должна немедленно ей

====page 23====

повиноваться и дать свою руку Оргону; а естьли не хочет сделать сего
добровольно, то сделает и по принуждению. --- Я не умею описать
тогдашнюю горесть Термилии: она рвалась и плакала, но тщетно : сговор
совершился, а Леинарда запрещено было впускать ве доме сей. Бедной
любовник сколь часто ни приежжал посещать свою любезную Термилию,
всегда получале отказе, и не зная тому причины, впал наконец в
отчаяние. Чрез несколько дней нашел он случай написать к Термилии
следующее письмо:

Любезная Термилия!

Я несколько раз приежжал к вашему дому, но мне всегда было
отказываемо. Я терзаюсь отчаянием, не ведая, чему должен приписать то:
прошу вас пресечь мое недоумение. Тысячи

====page 25====

печальных воображений представляются мне и разрывают мое сердце. Вы
можете ответом своим возвратить мне все спокойствие, или умертвить
меня; и хотя бы злой рок судил быть последнему, однако оно будет для
меня легче той неизвестности, которою мучится ныне

> ваш верный
>
> Леинард.

Горесть Термилии, ставшей между тем Оргоновою женою, еще более
увеличилась по получении сего письма; она не знала, что начать. Как
могла она уведомить его, что она уже сопряжена с другим? Не мог ли
он подумать, что сие произошло с собственного её согласия? Но как
нельзя было переменить обстоятельств,

====page 26====

то написала она следующий ответ:

Любезный мой Леинард!

Что может сравниться с нынешним моим отчаянием? Увы! я навсегда уже
разлучена с тюбою. Сердце мое тебе было открыто и все мысли мои к те6ѣ
одному стремились, но жестокая мать на веки меня погубила; она лишила
меня того, кто был

мне драгоценнее всего на свете. В последний раз пишу я к тeбе сие
письмо; ибо должность моя впредь того мне не позволит: знай, что уже
три дни тому, как я супруга Оргонова. Ни мое отчаяние, ни мои слезы не
могли меня от того избавить. Едва дышущу привлекли меня к олтарю.
Прости, любезный Леинард, будь щастливее меня, позабудь нещастную

====page 27====

любовницу, нетерпеливо ожидающую смерти, которая скоро придет
прекратишь мучение

погибшей

> Термилии.

Леинард, пораженный громовым сим ударом, едва не лишился ума. Он
покушался несколько раз прекратить жизнь свою, и произвел бы то в
действо,

естьлиб по щастию не был удерживаем. Но время превратило сие отчаяние
в глубокую задумчивость; он, презрев все на свете, удалился в
уединение влачить остаток плачевных дней своих. Термилия не могла
долго сносить тоску, снедающую ее: не прошло еще шести месяцов после
плачевной её свадьбы, как хладной гроб вместил в себя изнуренное
тело её. Последнее

====page 28====

слово, ею произнесенное, было: Леинард!

Нещастный любовник недолго оплакивал ее: тоска изгнала дух из его
слабой темницы, и он полетел соединиться с духом дражайшей своей
Термилии.

====page 29====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
