<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="plokhovo_a_sumskij_ili_nechto_vrode_byli_1848">Сумский, или Нечто вроде были. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочинение Александры Плохово</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александра</forename>
         <forename type="patronym">Н.</forename>
         <surname>Плохово</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Плохово А.Н.</name>
      </author>
      <title type="main">Сумский, или Нечто вроде были</title>
        <title type="sub">Сочинение Александры Плохово</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1848" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1848">1848</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Москва.

Типографiя Готъе и Монигетти.

1848\.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

съ тѣмъ, чтобы по отпечатанiи представлено было въ Ценсурный Комитетъ
узаконенное число экземляровъ. Москва, Августа 23 дня, 1845 года.

Ценсоръ Петръ Страховъ.

====page====

I.

ЗНАКОМЫЙ НЕЗНАКОМЕЦЪ.

Тоска любви волнуетъ грудь

И мраченъ сердца вздохъ печальной,

И мнится образъ идеальной

Твой милой образъ --- кто нибудь.

Туманскiй.

Въ концѣ 18\... года, въ одной изъ тѣхъ частей славнаго Петербурга,
которая при незабвенномъ основателѣ составляла лучшее мѣсто въ столицѣ,
а нынче остается запустѣлой, гдѣ преждѣ жилъ самъ Великiй, окруженный
вельможами Двора, гдѣ сооружена имъ готическая крѣпость, въ соборѣ
которой теперь хранятся священные остатки праха Его и другихъ
вѣнценосныхъ особъ, гдѣ все напоминаетъ прежде незначительной островокъ,
населенной одними рыболовами, на которомъ вмѣсто ихъ бѣдныхъ хижинъ
однимъ мановенiемъ Царя, какъ будто волшебствомъ, возникло начало
огромной столицы Русскаго Царства. И такъ въ этой, прежде славной, нынче
запустѣлой Петербургской сторонѣ, оживающей только лѣтомъ, когда
столичные жители наску

====page 2====

чивъ глотать пыль и слушать шумъ вѣчной дѣятельности, удаляются на дачи
въ окружности столицы, дабы насладиться сельскими удовольствiями и
напитаться чистымъ воздухомъ, котораго лишены, живучи въ душномъ городѣ,
и точно тутъ жизнь приятнѣе, тогда только замѣтно движение и людскость
на петербургской сторонь; но зимой это мѣсто уединенiя, настоящiй типъ
уѣзднаго городка, впрочемъ это название простирается не на всю
Петербургскую сторону: тамъ есть свои раздѣленiя улицъ, застроенныя
довольно красивыми домиками, есть переулки пустые, окруженные огородами,
гдѣ во всей улицѣ два три старые дома, гдѣ кромѣ дозора полицейской
команды рѣдко увидишь живую душу на улицѣ. Къ этому разряду улицъ
принадлежить такъ называемый Пѣвческой переулокъ, ведущiй къ старой
деревянной церкви Воздвиженiя Честнаго Креста Господня, по преданiю
называемая всѣми Николы Трунила, потому что тутъ предѣлъ Св. Николая
Чудотворца, сооруженный купцомъ Труниловыми. Не вдалекѣ отъ церкви
стоялъ маленькiй деревянный домикъ о шести окнахъ, половину котораго
нанимала вдова Надворнаго Совѣтника Ладина съ дочерью и сыномъ.
Небольшой пенсiонъ по смерти мужа и пятьсотъ рублей жалованья сына
составляли всё богатство Ладиныхъ прежде жившихъ богато.

Покойной докторъ жилъ открыто, имѣя большой кругъ знакомства, не щадилъ
ничего для воспитанiя дѣтей. Сынъ воспитывался въ Лицеѣ, дочь въ лучшемъ
пансiонѣ; издержки на содержание ихъ и роскошной образъ жизни въ
Петербургѣ вовлекли его въ долги, которыхъ скоропостижная кончина не
допустила выплатить: потому то по смерти его было описано все имѣнiе и
продано съ аукцiона, а жена съ дѣтьми осталась въ самомъ бѣдномъ
положении. И такъ

====page 3====

вдова должна была изъ великолѣпной квартиры въ миллионной переселиться
въ небольшую хижину на Петербургской сторонѣ, гдѣ всѣ украшенiи убогаго
жилища составлялъ богатой рояль, оставленной старушкой для любимой
дочери. Ладина была счастлива дѣтьми, сынъ ея, окончивъ ученье въ лицев,
при жизни отца хотѣлъ вступитъ въ военную службу, къ которой имѣлъ
склонность и заранѣе восхищался, мечтая о шпорахъ, саблѣ и усахъ; но съ
смертiю отца пресѣклись надежды пылкаго юноши; увидѣвъ себя единственною
опорою матери и сестры, Владиславъ рѣшился пожертвовать для нихъ своей
страстью, и вмѣсто военной опредѣлился въ статскую службу, все
получавшее жалованье, выключая малости на необходимые для себя расходы,
онъ отдавалъ матери. Сестра его прекрасная Аделаида, привыкнувъ порхать
беззаботно подобно бабочкѣ среди рѣзвыхъ подругъ-пансiонерокъ,
приученная ко всѣмъ удовольствiямъ и роскоши свѣтской жизни, проводившая
все свободное отъ ученья время на балахъ, въ театрахъ, на гуляньи,
теперь день и ночь занималась рукодѣльемъ, дабы вырученными деньгами за
работу доставлять хоть маленькую помощь въ семействѣ при не достаточном
положении. Только въ праздничные дни она имѣла отдохновенie; тогда
Аделаида ходила въ церковь къ обѣдни, а вечера занималась музыкою и
часто эхо по пустому переулку разносило очаровательные звуки фантазiи
разигрыванныхъ искусной ученицей Бiянки\*.

Однажды часу въ 10, въ прелестный Iюльскiй вечеръ, Аделаида сидѣла одна
у раствореннаго окна, играя на роялѣ

\* Извѣстной преподаватель музыки въ Петербургѣ.

====page 4====

какой -то романсъ съ акомпаниментомъ своего очаровательнаго голоса, мать
ея уже лежала въ постелѣ въ своей комнатѣ, брата не было дома; Аделаида
никогда не ложилась спать не дождавшись Владислава, притомъ же время
было восхитительное, благотворный воздухъ освѣжалъ природу, небо было
ясное, луна-царица ночи рисовалась на тверди небесной, окруженная своимъ
штатомъ великолѣпными звѣздочками, все дышало обворожительностью лѣтняго
вечера; любимая собачка Аделаиды, амуръ, лежала на окнѣ, валяясь
небрежно на подушкѣ какъ бы раздѣляя сладостной fаrniente госпожи своей.
Вездѣ царствовала глубокая тишина, никого не видно на улицѣ, да и кто
пойдетъ по пустому переулку въ позднюю пору! Развѣ надзиратель дозоромъ
или кто изъ будочниковъ!.. Но вотъ собачка вскочила, навострила ушки и
стала ворчать, смотря на что-то вдаль улицы, Аделаида встала, подошла къ
окну и увидѣла идущаго вдоль улицы по направленiю къ ихъ дому мущину,
это ее удивило; притворивъ слегка раму, она сѣла въ амбразурѣ окна
оставя на ономъ ноты; высокаго роста молодой человѣкъ въ военномъ
сюртунѣ съ эполетами и въ клеенчатой фурашкѣ прошелъ мимо, амуръ сильно
залаялъ, она сняла съ окна и вздрогнула, ей показалось, что проходивший
офицеръ былъ тотъ самой, которой всякой разъ, когда она бывала въ церкви
у обѣдни, становился у праваго клироса, усердно молился и по выходѣ изъ
церкви каждый разъ шелъ позади ея до самаго переулка и когда она входила
въ домъ, то онъ поворачивалъ на лѣво и скрывался изъ вида. По мундиру
она замѣтила, что онъ лейбъ-гренадерскаго полка; необыкновенное
вниманiе, оказываемое молодымъ человѣкомъ, не могли скрыться отъ взора
дѣвушки, особенная скромность въ поступкахъ, привлекательная наруж

====page 5====

ность, всё это располагало Аделаиду въ его пользу, чтожъ мудренаго, если
она чувствовала какое-то влеченiе въ родѣ симпатическаго къ своему
проводнику-инкогнито, она желала, чтобъ офицеръ познакомился съ братомъ,
хотѣлось ей yслышать звукъ его голоса, подѣлиться словами и въ ту
минуту, когда мысли Аделаиды были заняты незнакомцемъ, онъ такъ
внезапно, неожиданно явился близь ея и въ такую пору!\... сердце дѣвушки
забилось подобно часовому маитнику, Офицеръ дойдя до половины улицы
вернулся назадъ; когда же проходилъ опять мимо, то собака бросаясь на
окно толкнула лапами раму, она растворилась, лежащия ноты упали съ окна
на улицу, Аделаида вскрикнула невольно, молодой человѣкъ почтительно
снялъ фурашку, поднялъ ноты и вѣжливо ей подалъ, лёгкой румянецъ покрыли
его лице, черные кудрявые волосы небрежно вились по высокому челу,
благородный вид, выразительная физиогномiя невольно приковали къ нему
взглядъ Аделаиды, минутъ пять онъ держалъ ноты, пять минутъ она не брала
ихъ, не въ силахъ будучи опомниться отъ неожиданнаго свиданiя, наконецъ
пришедъ въ себя и взявъ ноты Аделаида едва внятнымъ голосомъ
поблагодарила вручителя; съ этой минуты офицеръ сдѣлался ей еще
интереснѣе; онъ пошелъ, а она смотрѣла вдаль улицы, но вотъ возратился
Владиславъ; обмѣнявшись словами, они разошлись по своимъ комнатам, долго
мечты волновали сердце дѣвушки, долго она не могла заснуть, но лишь
благодѣтельный морфей осѣнилъ ее своими крылышками и сомкнувъ усталые
глаза, она увидѣла во снѣ- знакомаго незнакомца.

====page 6====

II\.

ОТКРЫТIЕ.

Ей въ сердце дума заронилась.

Пора пришла, она влюбилась.

Такъ въ землю падаетъ зерно

Весны огнёмъ оживлено.

Давно ея воображенье,

Сгарая нѣгой и тоской,

Алкало пищи роковой.

Давно сердечное томленье

Тѣснило ей младую грудь,

Душа ждала кого-нибудь!

И дождалась, открылись очи:

Они сказали --- Это онь!

Съ тѣхъ поръ и дни и ночи

И жаркiй одинокiй сон

Все полно имъ\...

Пушкинь.

Прошла недѣля послѣ свиданiя Аделаиды съ незнакомцемъ, образъ его всюду
ее преслѣдовалъ, онъ былъ неразлучнымъ спутникомъ въ ея мечтанiяхъ, онъ
одинъ, чувствовала Аделайда, могъ оживотворить идеалъ созданный ея
воображенiемъ, какъ желала она знать его имя! Владимiръ, Аполлонъ,
Евгенiй, Александръ, Модестъ? думала она теряясь въ догадкахъ и дорого
бы заплатила за узнанiе настоящаго. Каждый вечеръ ожидала она,что
пройдетъ таинственный незнакомецъ, но всё тщетно. Наступило воскресенье,
только что ударили къ обѣдни въ колоколъ, Аделаида отправилась въ
церковь, въ надеждѣ

====page 7====

увидѣть интереснаго офицера, стали собираться православные. Она замѣчала
всѣхъ входящихъ --- его нѣтъ, какъ нѣтъ. Кончилась служба, тихими шагами
возвращалась Аделаида домой, порой оглядываясь, но проводникъ не
показывался, сердце дѣвушки тосковало\... съ задумчивымъ видомъ пришла
она домой, тутъ нашла крестнато своего отца Доктора Солидина, онъ были
другъ ихъ семейства и приѣхалъ за просто обѣдать.

--- Что-то дочка моя похудѣла этими днями? сказалъ старикъ, цалуя
крестницу въ голову, не больна ли ты моя, душенька?\... и онъ сталъ
слѣдить заботливо пульсъ въ хорошенькой ручкѣ.

--- Я здорова, папа, но иногда голова побаливаетъ! отвѣчала покраснѣвъ
Аделаида, чувствуя, что причина перемѣны въ ея наружности вовсе не
головная боль.

---А развѣ это маловажная болѣзнь головная боль, не должно пренебрегать
ею, отъ бездѣлицы можно слечь въ постѣль? Да вотъ нынчѣ, мой пацiентъ
немного сталъ жаловаться на головную боль и ознобъ, я велѣлъ напиться
бузины и лечь успокоиться, не тутъ-то было, то-то молодость, поди
вечеромъ поздно гулять, да на другой день и схватилъ горячку,
простудился --- и вотъ пролежалъ недѣлю, сегодня всталъ первой разъ, но
все очень слабъ! славной малой, я люблю его какъ сына!

Аделаида слушала сначала разсказъ этотъ машинально, но потомъ сдѣлалась
внимателнѣе, и при концѣ рѣчи схативъ крестнаго отца за руку, она
торопливо спросила: кто вашъ больной, папа?\... Прехорошенькой офицеръ
лейбъ-гренадерскаго полка. Это онъ, подумала Аделаида! Вы такъ
расхваливали своего пацiента, папа, продолжала она, что мнѣ

====page 8====

очень любопытно знать его наружность, сдѣлайте мнѣ очеркъ\...

--- Изволь, мой дружёчикъ, удовлетворю твое любопытство. Охъ женщины! и
докторъ началъ описывать своей крестницѣ наружность офицера, а въ
заключенiе сказалъ, что его зовутъ Платонъ Александровичь, фамилiя
Сумскiй. И такъ загадка, почему не видать незнакомца, ужасно
разрѣшилась. Но онъ болѣнъ! бѣдный! подумала Аделаида и невольно
вздохнула, теперь ей извѣстно кто онъ, его имя. Платонъ! оно не
подходило подъ категорiю назначенныхъ ею, но уже было звучнѣе,
гармонистѣе всѣхъ именъ въ свѣтѣ. Какъ сговорчиво сердце въ пользу
своего любимца! какъ умѣетъ всякую прозу облекать въ цвѣтистую
поэзiю!\... какъ щедро разсыпаетъ сокровище даровъ своихъ, --- даровъ
завѣтныхъ, въ пользу избраннаго! чудная вещица это сердце!\...

Владиславъ Петровичь! сказалъ докторъ, обращаясь къ молодому Ладину,
поѣдемъ сегодня послѣ обѣда къ Сумскому, онъ прекрасной можетъ быть тебѣ
товарищь, хочешь, я васъ познакомлю? а сегодня онъ просилъ меня приѣхать
къ себѣ на чай; Владиславъ отговаривался, но сестра его убѣдительно
просила сдѣлать удовольствiе крестному папинькѣ и доброй братъ
согласился. --- Какой радостью была полна душа влюбленной дѣвушки при
мысли, что Сумскiй будетъ у нихъ, что мечты ея обращались въ
существенность и такъ неожиданно. Время до 6-ти часовъ казалось ей
годомъ, не пора ли вамъ ѣхать, папа? говорила она, и едва могла
дождаться, когда они отправились\...

====page 9====

III\.

ДРУЖБА.

Когда попутной вѣтеръ намъ

На морѣ жизни въ парусъ дуетъ,

Мы быстро мчимся по волнамъ ---

Насъ нетерпѣнiе волнуетъ.

Плетневъ.

Не спить ли баринъ? докторъ, слезая съ дрожекъ, спросилъ у денщика,
стоявшаго въ воротахъ Петровскихъ казармъ. Никакъ нѣтъ-съ, васъ изволятъ
ожидать, и съ этимъ словомъ побѣжалъ по лестницѣ во второй этажъ, куда
за нимъ послѣдовали докторъ съ Владиславомъ, денщикъ отворилъ дверь изъ
передней въ залу, они взошли, открытый рояль и лежащая на нёмъ ноты
показывали, что хозяинъ любитель музыки, а чистота въ комнатахъ, изящная
меблировка, рекомендовали его человѣкомъ съ хорошимъ вкусомъ, докторъ
оставивъ Владислава, пошелъ въ смѣжную комнату, откуда чрезъ нѣсколько
минутъ вышелъ съ молодымъ мущиной лѣтъ 25. Онъ былъ въ форменномъ
сюртукѣ, шея завязана пунсовымъ шарфомъ, блѣдность лица и нѣкоторая
томность показывали, что онъ недавно освободился отъ болѣзни, но все это
придавало какую-то прелесть его красивой наружности.

Рекомендую вамъ, Платонъ Александровичъ, сказалъ докторъ хозяину, сына
моего покойнаго друга Ладина, я его привезъ къ вамъ запросто и увѣренъ,
что вы съ нимъ сой

====page 10====

детесь, онъ славной малой. --- Очень вамъ благодаренъ, по чтеннѣйшiй
Иванъ Григорьевичь, за доставленiе приятнаго знакомства, отвѣчалъ
Сумскiй, подавая Ладину дружески руку, прошу быть со мной попрiятельски,
продолжалъ онъ обращаясь къ Владиславу, я добрымъ товарищамъ душевно
радъ; --- садитесь, господа, прошу покорно; и они помѣстились въ
эластическихъ креслахъ гостинной мило и даже роскошно меблированной. ---
Ну какъ вы себя теперь чувствуете? спросилъ докторъ, кончили ли
микстуру?.. --- Вполнѣ слѣдуя вашимъ приказанiямъ, я уже почти здоровъ,
отвѣчалъ Сумскiй, и думаю скоро выѣхатъ. О не такъ поспѣшно, молодой
человѣкъ! денька три четыре прошу обыть въ карантинѣ, а тамъ увидимъ,
сказалъ докторъ. --- Эй, Эфимъ, чаю, сигаръ, закричалъ хозяинъ, и
маленькой ловкой казачекъ тотчасъ сталъ исполнять приказанiе барина. ---
Чрезъ нѣсколько минутъ молодые люди уже обращались побратски, какъ будто
знакомство ихъ было давнишнее, а докторъ отъ души этому радовался, уже
часовъ въ 12-ть они разстались съ милымъ хозяиномъ, пожелавъ ему скораго
совершеннаго выздоровления и взявъ съ него обѣщанiе докторъ --- чтобъ
онъ невыѣзжалъ ранѣе какъ чрезъ три дня; а Владиславъ --- что первой
выѣздъ Сумскаго будетъ къ нимъ! Но кто опишетъ восторгъ и удивление
Сумскаго, когда распрашивая Ладина о квартирѣ, узналъ, что его
прелестная незнакомка, которую провожалъ изъ церкви, которой подавалъ
ноты, сестра его новаго приятеля; разумѣется онъ былъ слишкомъ
остороженъ, чтобъ проговориться объ прiятномъ открытии, но въ душѣ
благодарилъ судьбу и обязательнаго доктора за неожиданное сближенiе съ
милой незнакомкой, чрезъ знакомство съ братомъ ея.

====page 11====

IV\. ПОСѢЩЕНIЕ

Коль настоящимъ наслажденье

Съ отравой горести всегда сопряжено,

Не должно ль принести

Творцу благодаренье,

Что будущее знать намъ вовсе не дано!

К\... пъ.

--- Ахъ, ma soeûr, что это за милой человѣкъ Сумскiй! говорилъ
Владиславъ сестрѣ, возвратясь домой; какъ мы съ нимъ подружились! будто
вѣкъ знакомы, онъ будетъ скоро у насъ и ты согласишься, что Сумскiй
заслуживаетъ всякое уваженiе. Съ восторгомъ слушала Аделаида похвалы
брата любимцу души ея и о;идала съ нетерпѣнiемъ минуты свиданiя; въ
воскресенье дождливая погода помѣшала ей идти къ обѣдни, Владислава не
было дома, старушка мать была занята по хозяйству, Аделаида читала книгу
--- но вотъ раздался стукъ подъѣхавшаго экипажа и на парѣ лихихъ
вороныхъ лошадей въ легкихъ щегольскихъ дрожкахъ явился у воротъ ихъ
квартиры Сумскiй. Молодая дѣвушка задрожала, книга выпала изъ рукъ ея,
яркiй румяницъ выступилъ на лице и она не успѣла еще скрыть своего
смущенiя, какъ ловкiй статный гвардѣецъ влетѣлъ въ комнату; затянутый въ
красивой мундиръ съ блестящими эполетами, украшенный орденами Сумскiй
показался ей еще прелестнѣе.

--- Дома ли Владиславъ Петровичь? спросилъ онъ съ почтительнымъ
поклономъ Аделаиду; если не ошибаюсь, прибавилъ онъ понизивъ голосъ, я
имѣю счастiе видѣть его сестрицу?.

====page 12====

--- Брата нѣтъ дома, но онъ скоро возвратится, неугодно ли вамъ
подождать?

--- За счастiе себѣ поставлю, если позволите! сказалъ Сумскiй, бросивъ
на Аделаиду одинъ изъ тѣхъ взглядовъ, которые краснорѣчивѣе всякаго
ораторства, Аделаида опустила глаза въ землю и просила гостя садиться.

--- Могъ ли я думать подавая вамъ ноты, что буду имѣть счастiе такъ
скоро бытъ въ вашемъ домѣ? продолжалъ Сумскiй, и хоть дорого поплатился
за тогдашнюю прогулку, но счастливъ тѣмъ, что могъ чрезъ это сблизить
себя съ вашимъ семействомъ, не будь я болѣнъ, добрый Иванъ Григорьевичь
можетъ быть не завелъ бы обо мнѣ здѣсь разговора и не предложилъ бы
Вашему братцу подарить меня своимъ знакомствомъ!\...

Разговоръ былъ прерванъ приходомъ старушки. --- Маминька, это г.
Сумскiй, про котораго намъ говорилъ брать, сказала Аделаида обращаясь къ
матери. На почтительной поклонъ Сумскаго старушка отвѣчала
привѣтствiями. --- Не родня ли вамъ бывай Т\...й Виц-губернаторъ
Сумскiй? спросила она. --- А вы его изволите знать? сказалъ Сумскiй. ---
Лично не знаю, но покойная его супруга Елена Дмитрiевна, царство
небесное! была моя приятельница, мы съ ней вмѣстѣ воспитывались въ
Москвѣ въ институтѣ и были какъ родные сестры, по выпускѣ изъ института
въ одинъ годъ вышли за мужу, я прежде двумя мѣсяцами, и уѣхала съ мужемъ
въ Петербургъ, гдѣ получила письмо отъ моей Елены, что по волѣ родителей
она вышла за мужъ за Т\...го Виц-губернатора Сумскаго, богатаго человѣка
и ѣдетъ съ мужемъ въ Т.. я отъ души радовалась, что она дѣлаетъ такую
выгодную партiю и думала, что будетъ счастлива! но какъ

====page 13====

часто люди ошибаются, полагая счастiе въ богатствѣ и знатности, а оно
только жалкое довольство ничтожности. Истинное счастiе заключается въ
семейномъ согласии любви и дружбѣ, его скорѣй можно найти подъ кровомъ
бѣдной хижины, чѣмъ въ пышныхъ огромныхъ палатахъ! Долго я не получала
писемъ отъ моей приятельницы и думала, что она меня забыла, но однажды
по прошествии семи лѣтъ вечеромъ, покойнаго Петра Алексѣевича не было
дома, я сидѣла одна съ дѣтьми, слышу стукъ подъѣхавшей кареты, потому
знакомый голосъ въ передней, и вообразите мою радость и удивленie ---
Елена Дмитрiевна входить и бросается мнѣ со слезами на шею. Не стану
разсказывать вамъ подробности этого неожиданнаго свиданiя, но скажу
только, что бывъ больна чахоткою, она прiѣхала въ Петербургъ лечиться,
мужъ мой ее пользовалъ, но всѣ старанiя были тщетны, болѣзнь слишкомъ
укоренилась, никакiя средства не помогали; и она, предчувствуя близкую
кончину, отправилась къ мужу больная, чтобъ благословить малютку сына,
по прiѣздѣ тотчасъ скончалась. --- Мужъ былъ виновникъ преждевременной
кончины ея, съ своимъ чувствительнымъ характеромъ и добрымъ сердцемъ
покойная не могла выносить его строптивости; ревнивой, грубой, даже
жестокiй въ обращении онъ довелъ это кроткое существо до могилы. Во все
продолжение разсказа словоохотной старушки, крупныя слезы текли по лицу
Сумскаго, и когда она кончила, молодой человѣкъ схватилъ ея руку,
прижалъ къ губамъ и сказалъ: --- Почтеннѣйшая женщина! вы знали, вы
любили мою покойную мать, будьте же матерью ея осиротѣлому сыну, я чуть
помню мою родительницу, вотъ уже 18-ть лѣтъ какъ лишился ея, съ кончиною
покойной меня отдалъ батюшка въ малолѣтной

====page 14====

корпусъ, съ тѣхъ поръ до выпуска въ офицеры я былъ между чужими и не
зналъ родительскихъ ласкъ, --- получивъ производство въ чинъ, я ѣздилъ
въ отпускъ къ отцу, и вотъ пять лѣтъ уже прошло по моемъ возвращенiи отъ
батюшки, письма я очень рѣдко отъ него получаю и признаюсь, не имѣю
счастiя пользоватся его нѣжностью. --- Состоянiе я имѣю независимое,
доставшееся мнѣ послѣ покойнной матери, Тамбовской губернiи деревня 300
душъ и 50 тысяч деньгами въ совѣтѣ все это избавляетъ меня необходимости
быть въ тягость отцу, но больно не имѣть въ нёмъ того расположения, той
нѣжности, тѣхъ ласкъ, какими окружають дѣтей другие родители. --- Богъ
съ нимъ! лишенный всего что согрѣваеть, живитъ душу сироты, обреченный
горестному одиночеству, я скитаюсь чуждымъ среди людей, брожу какъ
привидѣнiе безъ цѣли, безъ идеи --- къ чему каждой стремится; мое сердце
полно, очень полно оно, жаждетъ излиться въ другое, но до сихъ поръ не
находило существа, могущаго воскресить собой всѣ счастливыя мечты моей
юности, созданныя пылкимъ воображенiемъ; у меня много приятелей, но въ
нихъ ни одного друга, мнѣ душно среди этой душной толпы, гдѣ все и во
всемъ расчеть, я бы желалъ найти мирной прiютъ радушiя, гостеприимство
добраго семейства, дружбу не подкупленную, любовь не расчетливую, тогда
можеть быть я былъ бы счастливъ, тогда и для меня возсiяла бы
звѣздочка!! Приходъ Владислава прервалъ полную энтузiазма рѣчь юноши.
--- Ба! Платонъ Александровичь! очень радъ видѣть васъ здоровымъ,
сказалъ входя Ладинъ и протягивая руку новому своему другу, кажется вы
уже съ нашими знакомы? не нужно прибѣгать къ рекомендацiй\... --- Знаешь
ли, Владя, мы старые друзья .

====page 15====

съ Платономъ Александровичемъ! говорила старушка сыну, и разсказала ему
все. --- Нуслѣдовательно вы у насъ съ се годнишняго дня въ домѣ какъ
родной и началомъ этого будетъ то, что запроста съ нами отобѣдаете? не
такъ ли? сказалъ Владиславъ, обращаясь къ Сумскому, и конечно! вѣдь вы
сынъ моего друга должны меня старушку слушаться уважая память матушки,
которая меня всегда любила, отпус кайте же вашихъ лошадей, говорила
добрая Ладина; Сумскiй съ видимымъ удовольствiемъ согласился, и
очарованный почти родственной привѣтливостью матери и сына, да пре
лестными глазками дочери, онъ пробыль у Ладиныхъ до 1-го 4. часу ночи, а
уѣхалъ совершенно влюбленнымъ.

V.

Любовь.

Eя любовь казалась мнѣ

Недосягаемымъ блаженствомъ!

Жить, умереть у милыхъ ногъ,

Инаго я желать не могъ!

А. Пушкинъ.

Проходили дни, недѣли, мѣсяцы, время мчалось на крылатыхъ бѣгунахъ
своихъ, Сумскiй не видалъ его полёта; каждую свободную отъ службы минуту
онъ былъ у Ладиныхъ, старушку учитъ раскладывать новые гранъ-пасьянсы,
съ Владиславомъ ходилъ гулять, съ Аделаидой игралъ въ четыре руки на
ройялѣ, или акомпанировалъ ей на флейтѣ, пѣлъ дуэты, доставляли лучшiя
ноты, а по вечерамъ приносилъ

====page 16====

съ собой книги и читалъ поперемѣнно съ Владиславомъ. Иногда онъ бралъ
ложу, нанималъ экипажъ и ѣздилъ съ Ладиными въ театръ, такъ приятно
текло время съ дня ихъ знакомства, Сумской былъ совершенно родной въ ихъ
домѣ. Онъ уже давно былъ неравнодушенъ къ Аделаидѣ, но теперь привычка
быть вмѣсть, открытie eя прекрасныхъ качествъ и нѣкоторая взаимность,
усилили чувство расположенiя до степени страстной любви; Аделаида и
Сумскiй любили другъ друга со всѣмъ пыломъ первой любви, со всѣмъ
энтузiазмомъ юности, искра электричества однимъ ударомъ воспламенила
сердца, какъ бы магнитизируя столкнула одно съ другимъ, сроднила ихъ,
сливъ въ одно прекрасное нераздѣльное бытie. --- Небесный пламень
проясняетъ души человѣческiя, созданныя другъ для друга и разсѣявъ мракъ
одиночества, освѣщаетъ путь, по которому имъ должно слѣдовать и на
которомъ мы непремѣно встрѣтимъ существо, давно знакомое нашему
воображенiю; какая то симпатiя привлекаетъ насъ къ тому мѣсту, гдѣ мы
ищемъ человѣка, ожидаемаго нашимъ сердцемъ, мы его встрѣчаемъ какъ
стариннаго знакомца, узнаемъ среди тысячи другихъ. Души въ это мгновенiе
точно ударомъ гальванизма сотрясаются и приковываются нераздѣльно одна
къ другой. Этотъ-то родъ магнетическаго влечения, которое легче
чувствовать чѣмъ истолковать, покорило своимъ могуществомъ сердца
Аделаиды и Сумскаго и подчинило ихъ обоюдному влеченiю при первой
встрѣчѣ. --- Въ послѣдствiи же оно образовалось въ самую пламенную
любовь. И такъ Сумской и Аделаида любили и молчали; ни одно слово,
неосторожный взглядъ, не открывали имъ обоюдной тайны, любовь ихъ была
возвышеннѣе, святѣе любви обыкновенныхъ людей, мѣлочныхъ

====page 17====

дюжинныхъ, которые движенiе сердца сводятъ въ общий итогъ жизни. --- И
долго бы эта любовь таилась подъ пепломъ счастливой неизвѣстности, если
бы непредвидѣнной случай неоткрылъ всего, что такъ глубоко хранили въ
сердцахъ своихъ!

VI\.

НОВЫЙ ГОД.

Вотъ я на Невскомъ, все кипитъ

Нарядомъ, прелестью, обновой;

За розой роза вслѣдъ летить,

Воаль съ зефиромъ говорить!

И стелется коверъ шелковой ---

Вездѣ блеститъ двойной лорнетъ,

И молодой лихой корнет

Прельщаетъ публику усами

И въ галстукъ скрытый, въ завиткахъ,

Вертится старый франтъ въ очкахъ.

Пушкинъ.

Наступилъ шумный день Новаго года, обыкновенiе скучное развозить визиты,
не было еще выведено изъ моды! Это была безусловная необходимость! Самое
хлопотливое время для жителей столицы особенно служащихъ, вездѣ суэта
суэть! Чиновники, натянувъ мундиръ, прицѣпивъ шпагу, и надѣвъ шляпу, кто
на парѣ собственныхъ лошадей, кто на лихомъ извощичьемъ иноходцѣ или

====page 18====

бойкомъ рысакѣ, кто на смиренномъ конькѣ Ваньки, мчатся и тащатся съ
поздравлениями къ начальникамъ и знакомымъ, военные въ полной формѣ,
вельможи въ облитыхъ золотомъ мундирахъ, въ великолѣпныхъ экипажахъ.

Портные, магазинщицы и весь мастеровой людъ бѣгутъ отнести заказанную
работу, разчитывая въ умѣ на вырученныя деньги весело попировать на
другой день въ Шустеръ-Клубѣ. Статскie Dendi (тогда еще львы не
существовали ) въ золотыхъ очкахъ, со взчесанными волосами тщательно съ
зглаженными бакенбардами въ модныхъ фракахъ, щегольскихъ желетахъ и
галстукахъ, перепутанные цѣпями и цѣпочками всѣхъ родовъ, завернувшись
въ шубы или плащи съ бобромъ, въ круглыхъ шляпахъ, разъѣзжали на лихихъ
борзыхъ коняхъ. Нѣкоторые, окончивъ визиты, заѣзжали въ магазины и
покупали множество безчисленныхъ разнообразныхъ затей любыхъ игрушекъ и
милыхъ бездѣлокъ, созданныхъ для услаждения вкуса прихотливой фантазiи
дамъ.

Молодежъ дѣлала покупки для матери или сестры иногда, для жены изрѣдка,
а для chére Amie всегда.

Владиславъ Ладинъ всталъ рано и отправился тоже съ поздравлениями къ
начальникамъ и знакомымъ, Аделаида была у обѣдни, гдѣ усердно молилась,
да благословитъ Господь вѣнецъ лѣта благости Своея! Она молилась за
мать, за брата и за Сумскаго, онъ былъ тоже родной ей по чувствамъ
сердца, съ какимъ-то нетерпѣнiемъ ожидала она его прiѣзда; каждый стукъ
ѣхавшаго экипажа волновалъ ей душу, она всякой разъ подходила къ окну
посмотрѣть: не онъ ли? Наконецъ подъѣхалъ кто-то, сердце радостно
встрепенулось, какъ птенчикъ услышавшiй щебетанье птич

====page 19====

ки-матери. у воротъ дома, гдѣ жили Ладины, остановились парные сани, изъ
нихъ вышелъ поддерживаемый лакѣемъ въ ливреѣ пожилой мущина, тщательно
закутанный въ медвѣжью шубу.

--- Кто это къ намъ прiѣхалъ, Аделинька? спросила торопливо у дочери
старушка Ладина, посмотрѣвъ въ окно. Не Платонъ Александровичь?\... ---
Нѣтъ, Maman, это не его экипажъ, отвѣчала Аделаида, но прiѣхавшiй былъ
уже въ передней, и не успѣла Аделаида кончить, какъ вошелъ въ гостинную
прiятной благородной наружности средняго роста пожилой человѣкъ въ
статскомъ мундирi, украшенный знаками отличiя безпорочной службы за XXXV
лѣтъ. Ордены : св. Анны на шее и св. Владимiра въ петлицѣ показывали,
что онъ служилъ вѣрой и правдой. Темнорусые съ просѣдью волосы и
бакенбарды осѣняли блѣдное, но миловидное лицо, на которомъ былъ ясной
отпечатокъ доброты и честности! Съ привлекательною улыбкою поклонившись
дамамъ спросилъ онъ Ладина. Но лишь только старушка хотѣла сказать, что
сына нѣтъ дома, какъ въ тожъ время возвратившийся Владиславъ, и къ
удивленiю, увидѣвшiй у воротъ экипажъ своего директора, вбѣжалъ въ
комнату. --- А здравствуйте, Г. Ладинъ! сказалъ тотъ подавая ему руку,
вы вѣрно у меня были, но не застали дома, я рано для того выѣхалъ, чтобъ
посѣтить нѣкоторыхъ изъ моихъ сослуживцевъ, къ вамъ мнѣ давно хотѣлось
завернуть и очень радъ, что сегодня успѣлъ, отрекомендуйте меня вашему
семейству.

--- Если позволите имѣть эту честь, вотъ моя матушка и сестра! Гость
вѣжливо раскланялся. --- Мнѣ очень приятно, сказалъ онъ Ладиной, имѣть
удовольствiе познакомиться съ

====page 20====

семействомъ, одного изъ отличныхъ моихъ чиновниковъ, каковъ вашъ сынъ!
--- Владиславъ Петровичь, продолжалъ онъ, примите изъ моихъ рукъ награду
нашего Всемилостивѣйшаго Монарха, вы вполнѣ этого достойны! Онъ подалъ
изумленному Ладину конвертъ, --- это денежное награждение, полное
жалованье за весь годъ, съ нынѣшняго года вы перемѣщены на вакансiю съ
жалованьемъ по 1000 рублей, при этомъ поздравляю васъ съ повышенiемъ
чина; Владиславъ долго не могъ опомниться отъ приятной неожиданности, но
когда пришелъ въ себя, то со слезами благодарилъ своего добраго
начальника, который распростился и далъ слово прiѣхать когда нибудь на
вечерокъ. Отецъ, а не начальникъ, говорилъ Владиславъ, возвратившись въ
комнату проводивъ директора своего. Вотъ онъ всегда такъ добръ съ
подчиненными, какъ его не любить!

--- Это нашъ директоръ департамента 5-го класса Paзуменко. Не успѣлъ
окончить Владиславъ, какъ прiѣхалъ Сумскiй; поцѣловавъ съ чувствомъ руку
старушки, онъ въ почтительныхъ привѣтствiяхъ поздравляли ее съ Новымъ
годомъ, потомъ обнялъ дружески Владислава, и обращаясь къ Аделаидѣ
сказалъ цалуя ея руку: --- Позвольте мнѣ поздравить васъ съ наступающимъ
Новымъ годомъ и пожелать какъ можно скорѣе достигнуть того высочайшаго
благоденствiя въ вашей жизни, которое можетъ осчастливить васъ! Съ этимъ
словомъ, онъ подалъ ей портфель съ новѣйшими нотами и просилъ принять
эту бездѣлицу. До 6-ти часовъ вечера провелъ Сумскiй у Ладиныхъ, а въ
6-ть прiѣхалъ экипажъ имъ нанятой, и они всѣ четверо отправились въ
придворной маскерадъ, куда Сумскiй досталъ билеты.

====page 21====

VII\.

МАСКАРАД.

Не льстивыхъ словъ обдуманной отравой,

Не вѣтренной она манить красой;

Все дышетъ въ ней небесной простотой.

В. Тушанскiй.

Помѣстивъ дамъ на хоры, Сумскiй оставилъ ихъ со Вл диславомъ, а самъ
отправился въ низъ. Уже по комнатамъ дворца расхаживали всякаго званiя
лица, тутъ толпились грузины, черкесы, татары, китайцы и индѣйцы въ
своихъ нацiональныхъ костюмахъ, безчисленное множество сухопутныхъ,
морскихъ и кавалерiйскихъ офицеровъ въ блестящихъ мундирахъ и богатыхъ
домино, посланники, секретари посольства и весь дипломатический корпусъ
въ праздничной одеждѣ, генералитетъ, сенаторы, придворный штатъ, дамы въ
изящныхъ со вкусомъ костюмахъ, безъ масокъ довершали прелесть картины, и
чтожъ всѣ были гости Великаго хозяина, гости подданные Царя-Отца! и
приняты Имъ какъ дѣти!

Аделаида обратила взоры въ низъ на поражающее великолѣнiе; радъ
богато-убранныхъ комнать былъ чудно освѣщенъ; болѣе 1000 свѣчей въ
огромныхъ канделабрахъ

====page 22====

издавали своимъ блескомъ ослѣпительный свѣтъ, гармонируя изящному
убранству комнатъ, множество купцовъ съ окладистыми бородами въ
длиннополыхъ сибиркахъ, вели подъ руки женъ и дочерей разряженныхъ въ
пухъ въ богатые русское нацiональные костюмы, украшенные брильянтами и
жемчугами, для нихъ были поставлены въ амбразурѣ оконъ стулья и устроены
мѣста нарочно сдѣланныя, гдѣ всѣ помѣстились чинно, а мужья и
родственники стояли позади ихъ. Роскошно убранные буфеты отягощенные,
яствами и напитками, ясно показывали и щедрость царскую и роскошь
придворную. Но вотъ въ 10-мъ часу загремѣла отлично оркестрованная
музыка, заиграли польскiй, въ залахъ раздался гулъ, всё сомкнулось въ
нестройныя массы и образовалась пестрая толпа разныхъ званiй, лицъ и
костюмовъ.

Сумскiй не один разъ приходилъ на хоры и всякой разъ придворной лакей
приносилъ за нимъ фрукты, конфекты, мороженое; этотъ вечеръ былъ
проведенъ Аделаидою прiятно, между тѣмъ молодежъ военные и статскiе
лорнировали милую посѣтительницу хоръ, замѣтивъ выразительную красоту
ея. Аделаида была какъ пышная роза въ цвѣтникѣ между полевыхъ цвѣтовъ.
Многiе великолѣпнѣе ея одѣтые не могли затмить своимъ наружнымъ блескомъ
ея обворожительную прелесть въ самомъ простомъ нарядѣ.

--- Кто это прелестное созданiе: спрашивали молодые люди другъ друга,
показывая на Аделаиду, но ни кто не зналъ ея.

--- Вотъ кто намъ объяснить это и разрѣшить загадку! сказалъ
кавалергардскiй офицеръ, вѣдя Сумскаго за руку, онъ знакомъ съ
очаровательницей! Скажи, mon chér, какъ имя красавицы?\... --- Это фея,
отвѣчалъ Сумской улыбаясь. ---

====page 23====

--- Вѣримъ, но это ея неземное имя данное тобой, мы желаемъ узнать
настоящее! --- Ну что съ вами дѣлать, господа, надобно сказать. Это
дѣвица Ладина, дочь вдовы надворной совѣтницы! --- имя? Аделаида
Петровна!

--- Несравненно! сочетание всѣхъ совершенствъ! гдѣ жъ ея чертоги?\...
--- Ну ужъ объ этомъ мимо, отвѣчалъ Сумскiй, это для васъ лишнее.

--- А! ревнуешь? злодѣй! вѣрно тебя за ретивое задѣло! --- iiонимаемъ;
такъ ты счастливецъ попалъ въ адонисы къ такой милочкѣ! Ну да провѣдаемъ
ея жилище, и авось отобьемъ всѣми силами!!! --- Прощайте, господа, мнѣ
надоѣло слушать вашу болтовню, отвѣчалъ Сумскiй, совѣтую быть осторожнѣе
въ замѣчанiяхъ противъ неизвѣстной вамъ особы, --- и онъ отправился на
хоры звать Ладиныхъ домой! ---

IX\.

РОКОВОЕ ПИСЬМО.

На бѣдной сей землѣ кто можетъ быть спокоенъ?

Кто здѣсь счастливъ, доволенъ?

Преступника --- законъ страшитъ!

Невинному --- судьба грозить!

Н. К\... ъ.

На другой день утромъ часу въ 12- мъ Сумскiй былъ у Ладиныхъ и
разсказывалъ Аделаидѣ объ любопытствѣ молодыхъ людей, называлъ ее
побѣдительницей, не скрылъ нѣкоторыя ихъ замѣчанiя; они шутили, смѣялись
во ожиданiи

====page 24====

Владислава отъ должности, вдругъ приходить человѣкъ Сумскаго и подаетъ
ему письмо, полученное съ почты на имя барина, Сумскiй срываетъ конвертъ
и видить, что писано незнакомой рукой, онъ читаетъ и блѣднѣетъ, одинъ
знакомой увѣдомляетъ о болѣзни отца его, который находясь при смерти
желаетъ благословить сына и умереть на его рукахъ, потому проситъ
Сумскаго приѣхать тотчасъ по получении письма въ Т\... Это неприятное
извѣстiе сильно разстроило и удивило Сумскаго. Онъ имѣлъ у себя отца
строгаго, не пользовался его ласками и былъ при выпускѣ въ офицеры одинъ
разъ въ отпуску въ отеческомъ домѣ, послѣ десять лѣтъ съ нимъ не
видался, не получалъ писемъ даже отъ него; а теперь почти удивился
проявивщейся передъ смертью нѣжности, впрочемъ онъ думалъ, что вѣроятно
при концѣ жизни отецъ его раскаялся въ незаслуженной холодности и хочетъ
послѣднимъ доказательствомъ родительской любви затмить прежнюю
несправедливость и жестокость. Неожиданное это извѣстie о болѣзни отца
такъ поразило добраго сына, что онъ долго былъ въ положенiи
безчувственности, къ этому присоединилось другое чувство, --- это,
непредвидѣнная разлука съ обожаемой Аделаидой! Онъ такъ былъ счастливъ
близъ нея, упиваясь сладостнымъ опiумомъ блаженства чистой любви, и
вдруг очнулся изъ магнетическаго сна, мракъ окружающiй его въ прелестной
существенности разсѣялся, облако печали покрыло горизонтъ его жизни, и
разрушило созданный мiръ поэзии, онъ увидѣлъ ясно, что жизнь безъ
Аделаиды будетъ для него лишь тягостное бремя, что разстаться съ ней
сверхъ силъ его. Но долгъ сыновнiй повелѣвалъ надъ долгомъ любви.

====page 25====

--- Такъ, вскричалъ Сумскiй, я ѣду, я долженъ ѣхать, долженъ оставить
то, что для меня дороже жизни! тяжела жертва, но я повинуюсь! Слезы
навернулись у него на глазахъ, въ комнатѣ никого кромѣ Аделаиды не было,
она ничего не понимала, что происходило съ Сумскимъ, не знала, что это
за письмо, которое такъ его разстроило; но видя печаль его, она съ
нѣжнымъ участiемъ спросила о причинѣ. Сумскiй не отвѣчая, подалъ ей
письмо; прочитавъ, Аделаида поняла, что причиной душевнаго разстройства
была болѣзнь отца и судя по своимъ чувствамъ къ матери она вполнѣ
постигала, какъ тяжело было-бы ея лишиться; устремивъ на Сумскаго взоръ
полный любви и состраданiя, она въ немногихъ словахъ старалась его
утѣшить; ея внимание такъ было очаровательно, что Сумскiй не выдержалъ
долѣе, чувства давно просились наружу, и вотъ они вскипѣли и излились
потокомъ лавы, въ изъясненiи страстой любви. Онъ предлагалъ Аделаидѣ
руку, сердце, имя и богатство --- но она молчала. Внезапность открытия
любви Сумскаго открыла ей и ея собственныя чувства, на всѣ пламенныя
изъяснения она отвѣчала молчанiемъ, сердце было слишкомъ полно, но слова
не вырывались изъ прекрасныхъ устъ. Сумскiй принялъ это молчанiе за
противность къ его чувствамъ, онъ счелъ его холодностью, равнодушiемъ.
---Кончено! сказалъ онь со вздохомъ; я ошибся въ своихъ предположенiяхъ,
я возмечталъ слишкомъ много, я думалъ, что\... и онъ не могъ продолжать,
что-то похожее на удушливой стонъ вырвалось изъ груди его, поблѣднѣвъ,
онъ едва могъ опереться на окно и вѣрно бы упалъ, еслибъ Аделаида не
поддержала его. Сумскiй хоть и мущина, но слишком былъ чувствителенъ,
онъ послѣ болiзни все еще подвер

====page 26====

женъ былъ слабости особенно, при сильномъ потрясенiми души она
возобновлялась тотчасъ. Испуганная Аделаида видѣла, что ему дурно, держа
за руку Сумскаго, она не знала что дѣлать, но вотъ онъ опомнился,
устремивъ взоръ на ту, которую такъ страстно любилъ. Сумскiй прочиталъ
тотчасъ въ ея глазахъ то, что ожидалъ услышать, рука ея трепетала въ его
рукѣ, слезы блистали въ прелестныхъ глазахъ, она была вся любовь и
чувство.

--- Аделаида, прелестной ангелъ! такъ ли я понялъ тебя, любимъ ли я? О,
повтори мнѣ то, чего такъ жаждетъ услышать душа, что постигаетъ
сердце\... и онъ съ такой нѣжностью, такъ убѣдительно говорилъ, что
Аделаида не хотѣла и не могла долѣе скрывать обоюдныхъ чувствъ,
счастливецъ Сумскiй получилъ желанной отвѣтъ. --- О, теперь ничто, и
никто въ мiрѣ не въ силахъ расторгнуть союзъ сердецъ нашихъ, сказалъ онъ
осыпая поцѣлуями руку своей возлюбленной.

Bзошла старушка Ладина, и вотъ ей тотчасъ все объяснили; со слезами на
глазахъ она приняла предложенiе Сумскаго, но при всей любви своей, какую
она къ нему она имѣла, при всемъ желанiи видѣть его своимъ сыномъ, не
иначе согласилась вручить ему свою дочь, какъ по полученiи согласия и
благословенiя его отца. --- Поѣзжайте, мой доброй другъ! сказала
старушка, Поспѣшите исполнить сыновнiй долгъ; опасность положения, въ
которомъ находится вашъ батюшка, не должна ли заставить васъ ни о чемъ
болѣе не думать какъ о скорѣйшемъ отъѣздѣ; не медлите же, а когда Богъ
дастъ ему облегченiе, тогда посовѣтуйтесь съ нимъ, и если онъ согласится
бѣдную дѣвушку безъ состояния назвать своей дочерью, я съ нѣжностью ма

====page 27====

тери назову вас милымъ сыномъ; да и теперь не люблю ли я васъ, какъ
сына?\... --- Итакъ завтра я долженъ съ вами разстаться, говорилъ
печально Сумскiй, ради Бога обѣщайте мнѣ, что до моего возвращения рука
Аделаиды Петровны не будетъ обѣщана другому? --- Будьте спокойны,
любезный другъ, отвѣчала Ладина и вѣрьте, что первое желание моего
сердца, согласуется съ вашимъ, --- не было бы препятствия со стороны
вашего отца, и Аделинька ваша! --- О какъ много вы меня утѣшили, сказалъ
Сумскiй, осыпая поцѣлуями руку Ладиной. --- Но однакожъ пора! мнѣ нужно
распорядиться отпускомъ и приготовиться въ путь, вечеркомъ я у васъ
буду; --- и онъ уѣхалъ домой.

X.

РАЗЛУКА.

Слеза изъ глазъ моихъ катится

И мой послѣднiй взоръ на друга устремится.

Дмитрiевъ.

Въ 10-тъ часовъ утра повозка, запряженная тройкою лихихъ почтовыхъ
лошадей, подъѣхала къ воротамъ, гдѣ жили Ладины, Сумскiй въ дорожномъ
платъѣ вбѣжалъ въ комнату. Это было въ Воскресенье, Владиславъ былъ
дома. Pardonez moi, что по дорожному, сказалъ Сумскiй цалуя

====page 28====

ручки дамамъ. --- Сей-часъ и въ походъ? спросилъ Владиславъ. --- Да мой
милой! только что заѣхалъ проститься, отвѣчалъ Сумскiй со вздохомъ.

--- Должно ѣхать, грустно разставаться; кто знаетъ смерти часъ?\...
продолжалъ онъ мрачно, можетъ быть я не увижу васъ, можетъ быть эта
разлука вѣчная! --- Полно, Mon Ami, что за мысли? отвѣчалъ Владиславъ.
--- Нѣтъ, chér Vladislaff! какое -то горестное предчувствiе наполняетъ
мою душу, какой-то тайный голосъ шепчетъ мнѣ: твоимъ надеждамъ не
сбываться! Что если судьба, разлучивъ меня съ милыми сердцу, отторгнетъ
навсегда отъ нихъ? Онъ не могъ продолжать и закрылъ лице руками;
старушка прослезилась, Аделаида зарыдала\... Одинъ Владиславъ
бодрствовалъ.

--- Что это, сказалъ онъ, какъ будто на вѣкъ разстаётесь? другъ друга
оплакиваете, не грѣшно ли? человѣкъ ѣдетъ на мѣсяцъ не болѣе и сколько
слезъ! Да пускай женщины, они любять слезы, а то мущина, братецъ, и
ребячишься, fi!

Владиславъ! сказалъ печально Сумскiй, несуди такъ опрометчиво, эта
грусть, эти слезы мои извинительны, я не стыжусь ихъ. Да, я плачу, и не
скрою этого чувства, кто-бы былъ равнодушенъ въ моемъ положении? Ты самъ
г. философъ будь на моемъ мѣстѣ, не сталъ бы разыгрывать роль
равнодушнаго. --- Я былъ у вас въ семействѣ какъ родной, вы обласкали
меня, замѣнили мнѣ родство, друзей, въ васъ я имѣлъ всё\... Здѣсь я
только сталъ жить, узналъ радости, любовь и дружбу, сталъ счастливъ,
какъ можно быть счастливу въ этомъ печальномъ мiрѣ; моя дотолѣ мрачная
одинокая жизнь, походившая на одно прозябенiе, обратилась въ прелестный
цвѣтокъ, и стала разцвѣтать ароматомъ блаженства. Но вотъ дунулъ
сѣверной суровой вѣ

====page 29====

теръ, и все нагнулось долу, завяло. --- Ты не постигаешь этого, любезный
другъ! и неудивительно хладнокровiе твое въ сужденiяхъ, ты не любилъ
еще\... ты не знаешь этой неукротимой пылкой страсти, она
распространяется какъ пожаръ, сжигаетъ всю внутренность и обратясь въ
пепелъ все еще сохраняетъ искры; она какъ бурный аквилонъ бушуетъ съ
сильными порывами въ груди и производитъ ужасную бурю, страсти
волнуются, подымаются девятымъ валомъ, готовы поглотить всё. --- Любовь
похожа на тромбъ морской, она подымается до необозримой высоты и съ
силою, какъ каскадъ, ударяется внизъ. Повѣрь, мой другъ, когда ты
почувствуешь эту страсть --- вся философiя твоя разлетится какъ дымъ\...
Однако пора! продолжалъ онъ взглянувъ на часы\... Ладины просили его
завтракать, онъ не могъ. Грустно было разставанье ихъ, всѣ плакали, даже
Владиславъ, при всей своей философiи, расчувствовался. Сумскiй пожавъ
ему руку и поцѣловавшись съ дамами прощальнымъ привѣтствiемъ, сѣлъ въ
кибитку, завернулся въ шубу и со словомъ: пошелъ! почти въ безпамятствѣ
оставилъ Петербургъ и все въ немъ милое; онъ очнулся на станцiи;
Аделаида съ матерью долго смотрѣли сквозь слезы въ окно, какъ отъѣзжалъ
Сумскiй, и тогда лишь отошли, когда лихая тройка умчала его изъ вида.

====page 30====

XI\.

ИЗМѢНА.

Гдѣ же очи тѣ чудесны? очи полные огня?

Что какъ звѣздочки небесны свѣтлы были для меня?\...

Уѣхалъ онъ, она осталась

Безъ друга горевать

И только мыслью утѣшалась,

Что свидится опять.

Но годъ прошелъ, и вѣстникъ страшный

Изъ дальнихъ странъ летить,

Что.Викторъ ужъ другою страстной

Престалъ ее любить.

И сердце, что сулилъ наградой,

За вѣрность ей дарилъ,

Теперь къ ногамъ наслѣдницы богатой

Людмиллы --- положиль!

Р\... въ.

Прошелъ мѣсяцъ, наступилъ и другой, нѣтъ ни строчки отъ Сумскаго, Ладины
всякую почту ожидали привѣтнаго посланiя, но на нѣсколько писемъ,
писанныхъ ими въ Тверь, отвѣта не было, со дня отъѣзда его только одно
письмо было получено, въ которомъ онъ увѣдомлялъ, что отца своего нашелъ
выздоравливающимъ, но что не успѣлъ еще переговоритъ съ нимъ о своемъ
намѣренiи; но обѣщалъ скоро все узнать и получивъ благословенiе на союзъ
съ Аделаидой, тотчасъ поспѣшить прiѣздомъ. Но вотъ ни его,

====page 31====

ни писемъ! Онъ вѣрно болѣнъ? говорила изнемогая отъ скорби душевной
Аделаида. Наконецъ прошли три мѣся ца, три вѣка для любящаго сердца,
наступилъ четвертый. Ладины не могли придумать причины молчанiя
Сумскаго. Аделаида въ тайнѣ страдала, она хотѣла скрыть это отъ матери и
брата, но не могла; блѣдность лица, частые вздохи, слезы навертывающаяся
на глазахъ --- все обличало ея душевное волненiе; она лишилась пищи и
сна, напрасно уговаривалъ ее братъ, бѣдная не могла управлять своими
чувствами; никакие развлечения доставляемыя ей заботливымъ Владиславомъ
не могли разсѣять неодолимую грусть. Между тѣмъ Разуменко, начальникъ
Ладина, довольно часто сталъ посѣщать ихъ семейство; нельзя было не
уважать его любезной характеръ и прекрасныя качества. Аделаида почитала
его какъ отца, а онъ былъ къ ней внимателенъ и умѣлъ умными и приятными
разговорами своими развлекать ея уныние, причину котораго отъ него
тщательно скрывала, но прозорливой Разуменко догадывался, что любовь
вмѣшалась въ это дѣло, и онъ уважалъ тайну дѣвушки; Аделаида такъ
привыкла къ доброму Андрею Корниловичу, что лишь онъ одинъ могъ ее
разговорить и занять, между тѣмъ она примѣтно худѣла, проводя ночи въ
слезахъ и едва могла ходить. Владиславъ зная, что давно кончился срокъ
отпуска Сумскаго, пошелъ въ полковую канцелярiю справиться, когда ему
надобно возвратиться, и къ удивленiю своему, узналъ, что Сумскiй
получилъ отстрочку на два мѣсяца, --- не зная, что придумать объ этомъ,
онъ рѣiшился написать въ Т. къ одному своему лицейскому товарищу,
служащему тамъ и просилъ его увѣдомить о Сумскомъ, и вотъ что получилъ
въ отвѣтъ.

====page 32====

--- «Письмо твое, любезный другъ Владиславъ Петровичь! я получилъ и
спѣшу тебѣ тотчасъ отвѣчать: ты просишь увѣдомить тебя, знакомъ ли мнѣ
твой приятель Сумскiй? и здоровъ ли он? На первое скажу, что въ
обществахъ часто встрѣчаемся мы, но знакомство у насъ шапочное; что же
касается до здоровья Сумскаго, теперь оно удовлетворительно, по прiѣздѣ
своемъ онъ недѣли двѣ хворалъ, теперь поправился, живетъ въ деревнѣ съ
отцомъ и скоро женится на дочери здѣшняго помѣщика графа Милославскаго
Ольгѣ Владимировнѣ; это звѣздочка нашего губернскаго горизонта, и многое
множество холостыхъ завидують счастливцу Сумскому; свадьба назначена
черезъ двѣ недѣли, съ обѣ ихъ сторонъ пышныя приготовленiя. Конечно
будутъ балы, на которыхъ мы повеселимся, до устатку натанцуемся и вотъ
волей и не волей раставайся съ третнымъ жалованьемъ; а новый фракъ,
бальной жилетъ, галстуки, перчатки --- всѣ эти мѣлочи довольно
поуничтожать финансы. Но за то мы здѣсь весело живемъ, какъ-то ты
дружище! Кутишь ли въ славномъ Питерѣ?\... гдѣ прошу не забывать
преданнаго тебѣ душой однокашника лицеиста Дмитрiя B\...»

Вообразите себѣ удивление, горестъ и негодовавie Владислава --- получа
это извѣстie.

--- Вотъ люди! подумалъ онъ; кому вѣрить, когда этотъ благородной
человѣкъ, какимъ я считалъ Сумскаго, --- могъ измѣнить! Гдѣ клятвы въ
любви? гдѣ увѣренiя въ дружбѣ? Нѣтъ, они не существуютъ нынчѣ, --- это
мифологическая имена, предуманныя лишь въ литературномъ мiрѣ. О бѣдная
сестра! какъ открыть ей измѣну Сумскаго? Это убьетъ ее, а надобно
приготовить понемногу! неизвѣстность убiйственнѣе!

====page 33====

Однажды вечеромъ, когда старушка Ладина легла уже въ постель, Аделаида
осталась одна съ братомъ, оба молчали и были погружены въ различныя
думы, Аделаида вздыхала и часто утирала измѣнницу-слезу. Владиславъ все
видѣлъ и не зналъ, какъ приступить къ объясненiю? Наконецъ онъ рѣшился
завести разговоръ о Сумскомъ, о его молчанiй, и мало по малу дошелъ до
горькой истины. Высказавъ всё, онъ взглянулъ на сестру, блѣдная безъ
движения, какъ статуя на могильномъ памятникѣ, сидѣла Аделаида сложивъ
руки крестомъ, слезы замерли на прелестныхъ глазкахъ, вздохи окаменѣли
въ груди, Владиславъ испугался этой безчувственности, онъ взялъ сестру
за руку, осыпалъ ее поцѣлуями, называлъ нежнѣйшими именами, со всей
заботливостью друга онъ утѣшалъ несчастную и наконецъ обрадовался, что
источникъ слезъ вывелъ ее изъ окаменѣнiя и разрѣшилъ оковавшую сердце
грусть. Владиславъ не мѣшалъ ей плакать, до самаго разсвѣта былъ онъ при
Аделайдѣ и когда она ослабѣла отъ сильнаго волненiя, то нъжной братъ
почти на рукахъ перенесъ ее на постель и до тѣхъ поръ бодрствовалъ надъ
страждущей, покуда блгодѣтельной сонъ, какъ добрый Ангелъ, прилетѣвъ къ
ея ложу, осѣнилъ несчастную своими крылышками. Тогда перекрестивъ
сестру, Владиславъ пошелъ успокоиться.

====page 34====

XII\.

ПОКРОВИТЕЛЬ.

Блаженъ, кто здѣсь тебя, надежда, истерает,

Кто въ бѣдности подъ кровъ твой тихiй прибегaeт!

Ты счастье нашихъ дней мятежныхъ, скоротечныхъ,

Ты наша радуга во время бурь сердечныхъ.

Ивантинъ - Писаревъ.

Съ рѣдкимъ христианскимъ терпѣнiемъ кроткая Аделаида переносила
жестокости судьбы и съ смиренiемъ покорилась всемогущей волѣ Провидѣнiя.
--- Правда она съ недѣлю пролежала въ сильной горячкѣ, но съ помощiю
молодости и старанiемъ своего крестнаго отца болѣзнь миновалась и она
уже поправлялась въ силахъ. Ни одна жалоба, ни одинъ упрекъ не выходилъ
изъ устъ ея противъ Сумскаго. Напротивъ она молилась за него, о его
счастiи, какъ бы о своемъ собственном; невърный Сумскiй не выходилъ изъ
вѣрнаго сердца Аделаиды, и не взирая на измѣну былъ драгоцѣненъ.
Единственное развлечение находила она съ умнымъ Разуменко, онъ бывалъ у
Ладиныхъ часто, проводилъ вечера и они обращались съ нимъ не какъ съ
начальникомъ Владислава, но какъ съ лучшимъ другомъ семейства. Наступила
весна --- пора любви и счастiя, природа оживилась, а съ нею разцвѣли
розы на щекахъ Аделаиды, какое-то неземное спокойствие водворилось въ ея
стражду

====page 35====

щей душѣ. Мать и брать съ радостiю замiтили эту перемѣну и благодарили
Бога. Въ это время Разуменко купилъ дачу близь Крестовскаго острова,
занявъ самъ половину, другую онъ просили занять Ладиныхъ, и такъ
убѣдительно, что при всей ихъ деликатности они не могли отговориться;
при дачѣ былъ хорошенькой садъ, Разуменко отдалъ его въ распоряженiе
Аделаиды, и она занимаясь имъ, сама способствовала украситъ въ лучшемъ
вкусѣ. Аллеи изъ акацiй, кусты сирень и шиповника, цвѣтники испещренные
множествомъ различныхъ цвѣтовъ окружали садъ въ Англинскомъ вкусѣ, въ
немъ находилась бесѣдка осѣненная плющемъ и дикими ясминами въ самомъ
уединенномъ мѣст, и тутъ-то было любимое отдохновенiе Аделайды, тутъ
лобила она заниматься рукодѣльемъ и предаваться милымъ мечтамъ о
прошедшемъ, въ которомъ разцвѣла и завяла жизнь ея. Часто заставалъ
Андрей Корниловичь Аделаиду въ грустномъ раздумьѣ, съ слезами на
глазахъ, онъ видѣлъ, что она страдаетъ въ тайнѣ, но былъ очень
деликатенъ, чтобъ стараться проникнуть эту тайну при всемъ своемъ
желанiи узнать и по возможности утѣшить. Андрей Корниловичь былъ рѣдкихъ
правилъ дивнаго благородства человѣкъ съ душою чувствительною ко всему
прекрасному, съ сердцемъ полнымъ доброты. Въ молодости онъ страстно
любилъ одну дѣвушку и были любимъ взаимно, уже дѣлалось приготовленiе къ
сватьбi, онъ былъ счастливым, женихомъ, но вдругъ невѣста заболѣла, въ
три дня корь ее положила въ гробъ, и брачное торжество смѣнилось
погребенiемъ. Съ тѣхъ поръ Разуменко рѣшился остаться холостымъ, имѣя
прекрасное состоянie и никого изъ близкихъ родныхъ, онъ всѣ доходы
истрач

====page 36====

валъ на вспомоществованiе въ тайнѣ бѣднымъ нуждающимся въ пособiи. Долго
онъ думалъ, кому бы по смерти своей упрочитъ свое состояние и вдругъ
судьба свела его съ Ладиными. Познакомившись съ ними, онъ ихъ полюбилъ
какъ родныхъ, и прежде Разуменко отличалъ Владислава отъ товарищей его
за хорошнiя качества, усердiе къ службѣ в и отличное поведение, но въ
домашнемъ быту узнавъ онъ увидѣлъ всю доброту души юноши, его примѣрную
почтительность къ матери, нѣжность къ сестрѣ, Разуменко полюбилъ его
какъ сына.

Недостаточное состоянie Ладиныхъ было главною причиною къ основанiю
плана въ головѣ Разуменки для того, чтобъ унаслѣдивъ кого либо изъ ихъ
семейства, сдѣлать истинно полезное и доброе дѣло; между тѣмъ съ
нѣкотораго времяни онъ сталъ чувствовать сильную слабость здоровья,
сопровождаемую разными жестокими припадками, которые возобновлялись
часто и принудили проситъ уволненiя отъ должности, и онъ оставилъ службу
съ чиномъ Дѣйствительнаго Статскаго Совѣтника и съ полнымъ пенсiономъ.
Наконецъ жестокая болѣзнь ввергла его въ постель, въ это время замѣнила
Аделаида Разуменкѣ всѣхъ родныхъ; съ неусыпнымъ старанiемъ, съ нѣжною
заботливостью дочери она ходила за больнымъ, день и ночь не отходила отъ
него, читала ему газеты и книги, давала лекарство и съ помощiю ея и
доктора Солидина больному стало лучше. Усердie и самоотверженiе молодой
дѣвушки не могли не тронуть благородной души Разуменко! Онъ рѣшился
вознаградить попеченiе объ немъ Аделаиды приведенiемъ въ дiйствiе давно
придуманнаго плана --- предложить ей свою руку съ тѣмъ, чтобъ по смерти
его она могла быть пол

====page 37====

ной наслѣдницей всего имѣнiя ero. --- Долго останавливало Андрея
Корниловича неравенство лѣтъ, но теперь хоть онъ и получитъ облегченiе
отъ болѣзни, однакожъ чувствовалъ постепенное разрушенiе силъ и
приближенiе кончины, онъ страдалъ аневризмомъ, слѣдовательно опасенiе
стѣснить собой молодую особу, надолго обязавъ быть спутницей больнаго
старика, уничтожилось; и онъ чтобъ при жизни упрочить все имѣнiе
Аделаидѣ --- приступилъ къ дѣлу : прогуливаясь по совѣту медика по саду,
Разуменко завелъ рѣчь съ Аделаидой о замужствѣ.

--- Какъ бы я желалъ, Аделаида Петровна, при жизни своей видѣть васъ за
достойнымъ человѣкомъ, который бы умѣль оцѣнить ваши достоинства и
составить счастiе!!!! но не знаю, доживу ли?\... чувствую постепенное
приближенiе къ гробу\...

--- 0, не говорите о смерти, добрый нашъ другъ, отвѣчала Аделаида, вы
теперь поправляетесь въ своему здоровьи, и жизнь ваша продлится для
друзей вашихъ; что же касается до меня, продолжала она, я никогда не
намѣрена выхо дить за-мужъ!!! --- Даже и тогда, перебилъ Разуменко, если
бы нашли человѣка, который заслуживалъ бы ваше вниманнiе? --- Я вижу
ясно, продолжалъ онъ, взявъ Аделаиду за руку, и смотря на нее
испытующимъ взоромъ, что ваше сердце занято, безнадежная страсть томитъ
и терзаетъ вас! Не краснѣйте же, не вы ли назвали меня другомъ своимъ, а
между друзей не должны быть тайны; не изъ простаго любопытства хочу ее
знать, какъ человѣкъ вамъ преданный спрашиваю, какъ отецъ вашъ можетъ
быть найду средство помочь вашему страданiю. --- Простите, что я беру
право называть себя священнымъ именемъ отца, но я люблю васъ

====page 38====

какъ дочь, ваше счастie для меня дорого; разскажите же мнѣ исторiю любви
вашей? --- Аделаида была тронута этимъ нѣжнымъ вниманiемъ Андрея
Корниловича, и со всей откровенностью исповѣдала ему тайну своего
сердца; когда она кончила, Разуменко снова взялъ ее за руку и сказалъ:
--- Да, Аделаида Петровна, вы правы, что не можете уже никого любить, я
согласенъ, что сердце одинъ разъ бывает, полно, и не въ состоянии потомъ
ничѣмъ наполнить пустоту, кто испыталъ эту страсть молодости, тотъ
невластенъ предаться другому новому впечатлѣнiю, но есть страсть другого
рода подъ иными формами, имѣющая заглавiемъ дружба, а сюжетомъ ---
признательность, эта страсть согласующаяся съ волей разсудка, а не съ
прихотями сердца, можетъ скорѣе васъ осчастливить и водворить въ душѣ
вашей потерянное спокойствие тихимъ наслажденiемъ дружбы. Вы можете ей
предаться, не измѣняя вашей склонности и безъ упрека совѣсти\... Васъ
удивляютъ мои слова? вы въ недоумѣнiй? Я объяснюсь. --- Ежели бы нашелся
человѣкъ достойный, почтенный, какъ по званiю, такъ и по лѣтамъ, который
бы предложилъ вамъ руку для того, чтобъ быть вашей подпорой, замiнилъ
вамъ отца, могъ упрочить счастiе всего вашего семейства, что бъ вы
сказали? Аделаида молчала; --- неужели бы вы не рѣшились отдать такому
человѣку вашу руку?\... Отвъчайте, Бога ради, у меня есть другъ на
примѣтѣ --- именемъ вашего расположенiя я требую отвѣта! --- Никому,
почтеннѣйшiй Андрей Корниловичь, не решусь я вручить свою участь кромѣ
васъ. --- Неужели? вскричалъ Разуменко, благодарю если не польстили
старику, но скажите, что за радость будетъ вамъ обречь себя на жертву
быть вѣчно съ больнымъ хворымъ старикомъ, сно

====page 39====

сить его оханье, капризы, прихоти, подавать лекарство и ходить за
умирающимъ мужемъ, вы должны отказаться отъ удовольствiй свѣта, столь
свойственныхъ вашимъ лѣтамъ, но которыхъ не захочу я вамъ доставить
потому, что самъ не буду учавствовать, лѣта и болѣзнь сдѣлаютъ меня
своенравнымъ, вы должны будете все это сносить, такъ судите что не розы,
а тернiе вамъ заготовитъ гименей и на долго. Кто знаетъ, сколько времени
моя продлится жизнь? Если долго? она стѣснитъ васъ, впрочемъ я вамъ все
объяснилъ, сообразите, подумайте и скажите\... согласны ли идти за моего
друга? который достоинъ любви и уваженiя, съ прекраснымъ состоянiемъ,
среднихъ лѣтъ; или осчастливите меня предпочтенiемъ? но повторяю, будьте
откровенны, и каковъ бы ни былъ вашъ отвѣтъ, не затрудняйтесь отвѣчать
другу.

====page 40====

XIII\. БАЛ.

Бренчать кавалергарда шпоры,

Мелькають ножки милыхъ дамъ,

По ихъ плѣнительнымъ слѣдамъ

Летають пламенные взоры,

Во дни веселья и желанья

Я былъ отъ баловъ безъ ума,

Вѣрнѣй нѣтъ мѣста для признанья

И для врученia письма.

А. Пушкинъ.

Въ Т\... благородномъ собранiй комнаты великольно убранныя были освѣщены
множествомъ свѣчь, зала была полна танцующихъ и зрителей. Оркестръ
военной музыки гремѣлъ наигрывая французскую кадриль изъ оперы la Dame
blanche, бывшей тогда въ модѣ; пожилые и нeтанцующie дамы и кавалеры
помѣстились между колонами каждый съ своей цѣлью.

Матушки и отцы полюбоваться на дочерей, мелькающихъ какъ будто по
дуновенiю зефира, мужья присматривали за жонами, или засматривались на
нихъ, --- тогда какъ тѣ порхали съ молодыми офицерами и статскими
франтами, нашептывающими имъ пошлые комплименты; нѣкоторые изъ дѣвицъ по
неловкости или по недостатку паръ, или по случаю жалкой наружности
оставались за штатомъ, съ за

====page 41====

вистью смотрѣли на танцующихъ подругъ, критиковали ихъ и кавалеровъ до
nеc plus ultra, сопровождая слова свои гримасками; въ то время начинали
танцовать 5-ю фигуру, гдѣ соло играло важную роль, не теперь во времена
смиреннаго хожденiя въ танцахъ, но тогда, когда выдѣлыванье па, было
предметомъ важнаго изученiя. Всѣ зрители придвинулись ближе, иные встали
съ мѣстъ, дабы лучше видѣть; стоящая въ первой парѣ небольшаго роста
миловидной напужности блондинка въ беретѣ изъ крепу украшенномъ перомъ
райской птицы; первая кокетка въ городѣ съ полгода вышедшая за мужъ за
пожилаго губернскаго предводителя, уже вытянула носокъ миниатюрной
ножки, затянутой въ щегольской бѣлой атласной башмачокъ и окинувъ съ
самоувѣренностью въ своемъ бальномъ искусствѣ къ танцамъ, все общество
бѣглымъ взоромъ, она съ ловкостью Кроазеть протанцовала соло, и какъ бы
утомясь небрежно оперлась на руку кавалеру, хорошенькому адъютанту,
который былъ у нихъ Ami de la maison, мужъ въ это время протиралъ очки и
восхищался бѣглому полёту своей милой жоночки. --- Разговаривая съ
виц-губернаторшой онъ расхваливалъ ея дочерей, это были двѣ взрослыя
институтки и танцовали въ одной кадрили съ его женой. Старшая дочь была
не далека въ танцахъ и при всемъ старанiи, соло протанцовала не слишкомъ
грацiозно. Догадливая мать сказала въ слухъ: «у меня Катишъ слаба и
грудью, ей давно запрещено танцовать, потому-то она неглижируетъ
танцами!» --- За то Марья Сергѣевна какъ мило танцуетъ, отвѣчалъ
предводитель! --- Да, та охотница танцовать, сказала мать; вторая дочь
со всевозможнымъ старанiемъ весьма усердно выработывала па, ноги въ пол

====page 42====

аршина длиной противорѣчили ожидаемому эффекту и разрушали мнимое
очарованiе, которое по мнѣнiю ея матушки должно было дѣйствовать на
всѣхъ. Прочiя пары продолжали соло. Ножки дaмъ и дѣвицъ въ миниатюрныхъ
башмачкахъ летали въ слѣдъ сапоговъ кавалериста или статскаго dеndi. Въ
это время, когда общее внимание обратщалось на танцы, только двѣ особы
не раздѣляли его. Они сидѣли въ углубленiи окна между двухъ колонъ
раздѣiяемыхъ стоящей на пьедесталѣ вазой съ искуственными цвѣтами. Это
были молодой человѣкъ въ гвардейскомъ мундирѣ, блѣдность лица его
доказывала, что онъ былъ не очень здоровъ, или освободился только отъ
болѣзни, онъ былъ задумчивъ\... По другую сторону пьедестала сидѣла
молодая особа лѣтъ 18-ти въ креповомъ небеснаго цвѣта плать, вышитомъ
серебромъ, гирлянда гелiотроповъ украшала головку достойную кисти
Рубенса, она въ разсѣянiи играла маленькимъ вѣеромъ, и украдкою
посматривала на грустнаго товарища, наконецъ наскучивъ молчанiемъ, она
спросила: «гдѣ вы теперь, Платонъ Александровичь? вѣрно не въ здѣшнемъ
тѣсномъ мiрѣ губернiи, а конечно носи тесь въ области сѣверной пальмиры.
Да? сознайтесь, я уга дала думы ваши?\... qui sе tаis consens?\...
Виноватъ, графиня, я едва понялъ, что вы сказали, Mille pardon! Но\...
не продолжайте, отвѣчала графиня, парирую чѣмъ угодно что я не ошиблась,
ваша грусть такъ замѣтна, а причина извѣстна! --- Конечно вы скажете
словами Чацкаго, что все прошедшее вы обратили въ смѣхъ, что васъ ни что
не занимает? --- Позвольте, графиня, прибавить къ послѣднимъ словамъ
вашимъ, что именно меня занимаетъ теперь одно настоящее, а прошедшее
пролетѣло какъ метеоръ и ка

====page 43====

нуло въ вѣчность, еслижъ я скученъ, несносенъ? то это слѣды болѣзни, я
все еще нездоровъ! --- Ну за чѣмъ себѣ противорѣчить? А не вы ли
говорили вчера въ порывѣ откровенности, что чей-то образъ все васъ
преслѣдуетъ?\... --- Я точно исповѣдалъ предъ вами мои чувства, и теперь
не скрываюсь, чтобъ не любилъ ее, но теперь очарованiе разрушилось и
кромѣ воспоминанiй ничего не осталось, да и тѣ изчезнутъ со временемъ;
при васъ быть, графиня, съ вами, вотъ пища души моей, вотъ лѣкарство
прежней болѣзии\... --- Благодарю, сказала молодая особа улыбнувшись, но
не совсѣмъ-то вѣрю, вы говорить должны такъ какъ женихъ, но Mr.
Sumskciy, я знаю, не собственное ваше желанiе, а воля родителя вашего
руководила согласiемъ въ предложении мнѣ руки вашей, тутъ не было и
капли любви, и теперь, еслибъ вы узнали, что вы все еще по прежнему
любимы милымъ предметомъ вашей страсти, то тотчасъ бы полетѣли къ ней; и
мы бы васъ только и видѣли?

--- Нѣтъ, графиня, всему конецъ! я удостовѣрился въ измѣнѣ; какъ на
столько писемъ ни строчки\...

--- Что вы тутъ фiлософствуете, а не танцуете? спросилъ пожилой мущина
во фракѣ со звѣздой, подходя къ молодымъ людямъ. --- Ты, iiлатонъ,
что-то нахмурился. Э братъ, не весело же съ тобой невѣстѣ и она должна
скучать, a ma belle file pѣшилась для этого чудака отказаться отъ
танцевъ, которыхъ могла бы служить лучшимъ украшенiемъ. Вы его балуете
лишнимъ снисхожденiемъ, какой вздоръ будто онъ не можетъ танцовать? ---
Нѣтъ, Александръ Михайловичь, вашъ сынъ еще очень слабъ здоровьем, онъ
можетъ себя разстроить усталостiю, да и я вовсе не рас

====page 44====

положена танцовать, и жду когда папа кончитъ вистъ, чтобъ уѣхать, вы
знаете, у насъ больная maman, быть можетъ ей хуже!\...

--- Ба! что это за офицеръ кавалергардъ сей часъ вошелъ съ
губернаторскимъ племянникомъ, видно прiѣзжiй? и старикъ Сумскiй, пошелъ
на встрѣчу прiѣзжему удовле творить свое любопытство.

Бальный кавалергардскiй мундиръ не разъ волновалъ сердца нѣжнаго пола и
въ столицѣ, но въ губернiи произвелъ furоrе, дѣвицы вытянулись прямѣе,
кидая одна на другую значительные взоры, многiя перешептались. ---
Гвардѣецъ кавалергардъ съ кѣмъ-то пойдетъ танцовать? Вѣрно съ
губернаторскими\... --- Душенька, держись прямѣе, говорила мать дочери!
--- у тебя сегодня не къ лицу уборъ головы, сказала другая. --- Что это
музыка замолка, mаnаn, можетъ быть онъ станетъ танцовать, пропищала
сладенькимъ голоскомъ дочь. --- Мa chére Nathalie! Какъ тебѣ нравится
прiѣзжiй, желала бы знать его фамилiю? видно родня губернаторскимъ?
видишь какъ фамильярничаетъ съ Marie! Какъ бы узнать кто онъ? --- А я
сейчасъ узнаю, стоить подозвать своего кавалера, онъ такой обязательной!
Кто твой кавалеръ Nathalie?\... ---Voldemar Рельскiй!

--- Да вѣдь онъ другъ губернаторскому племяннику, скажи ему, mа soeur,
чтобъ узналъ! Это разговаривали двѣ сестры дочери богатаго помѣщика,
первыя невѣсты въ губернiи по своему богатству послѣ графини
Милославской. --- Они были недурны собой, за старшей ухаживалъ Рельскiй,
сынъ богатаго помѣщика въ званiй камеръ-юнкера, онъ служилъ для чиновъ,
по особымъ порученiямъ у губернатора, не видя никого лучшаго старшая
дѣвица Д.\* его

====page 45====

предпочитала прочимъ кавалерамъ и всегда танцовала съ нимъ всѣ танцы, но
при видѣ Кавалергарда она отказала Рельскому танцовать кадриль съ нимъ,
поручивъ ему взять сестру ея, между тѣмъ услужливый кавалеръ сообщилъ
фамилiю кавалергарда и то, что онъ редня губернатору и проѣзжая Т\... къ
нему заѣхалъ дни на два. Начинали уже танцующiе становиться въ пары, но
прiѣзжiй объ чем-то серьозно и тихо говорилъ съ Сумскимъ, они были
знакомцы по Петербургу. --- Да я видѣлъ твою фею, chér Platon, говорилъ
кавалергардъ, шла подъ руку по Невскому съ какимъ-то пожилымъ въ
орденахъ, съ ней былъ братъ ея; мнѣ хотѣлось узнать, не за-мужемъ ли
красавица обворожившая насъ всѣхъ на хорахъ, вотъ кстати встрѣчаю одного
знакомаго чиновника, которой почтительно раскланивался съ пожилымъ
спутникомъ Ладиной. --- Спрашиваю его, вы знаете этого господина,
которой прошелъ съ хорошенькой дамой? Какъ, не знать! это бывшiй нашъ
директоръ 5 класса Разуменко съ своей невѣстой! --- будто? а когда
сватъба? --- Черезъ недѣлю, отвѣчалъ чиновникъ. Вотъ тебе братецъ,
продолжалъ кавалергардъ, прозѣвалъ свою очаровательницу, теперь одно мое
почтенiе съ почтительнымъ поклономъ, вѣдь старики ревнивы\... и
кавалергардъ видя, что пары встали, пошелъ искатъ даму не замѣчая, что
разсказъ его произвелъ неприятное впечатлѣнiе на Сумскаго; поблѣднѣвъ
больше прежняго и сказавъ отцу, что ему дурно, онъ уѣхалъ домой,
кавалергардъ ангажировалъ графиню. Между тѣмъ старшая Д\*, готовившаяся
танцоватъ съ прiѣзжимъ, чуть не упала въ обморокъ, отъ ошибки въ
ращетахъ, отказавши Рельскому, она осталась безъ кавалера; --- fi, какъ
онъ дурно танцуетъ, говорила виц-губернаторская

====page 46====

дочь молодой предводительшѣ, а еще столичный гвардѣецъ! Да Адольфъ
Петровичь лучше танцуетъ, отвѣчала та съ улыбкой, взглянувь на
адъютанта; другiя дамы и дѣвицы надули губки и пересмѣивали съ досады
графиню и ея кавалера, между прочимъ одна маленькая горбунья дочь
толстой помѣщицы вдовы генеральши сказала взявъ мать подъ руку:
---Вообразите, мамаша, онъ было подошелъ ко мнѣ и видно, что хотѣлъ
ангажировать, да эта графиня подвернулась сѣсть рядомъ, ну онъ и взялъ
ее\... --- Ужъ эта сiятельная звѣзда! порядочная кокетка, отвѣчала мать,
видишь мало, что женихъ есть, отбиваетъ и другихъ! Между тѣмъ кадриль
кончилась, графиня подошла къ отцу окончившему вистъ и стала его звать
домой. --- А гдѣ же, Платонъ Александровичь? спросилъ графъ у старика
Сумскаго. --- Ему стало дурно, отвѣчалъ Сумскiй, онъ уѣхалъ! Да и намъ
не время ли?\... Да! мы ѣдемъ, отвѣчалъ графъ, вѣдь у насъ больная дома
ожидаетъ! --- Я съ вами, сказалъ Сумскiй! и они уѣхали. Кавалергардъ
протанцовавъ кадриль съ губернаторской племянницей сироткой институткой,
тоже уѣхалъ, и балъ кончился ранѣе обыкновеннаго.

====page 47====

XIV\.

ПРЕПЯТСТВIE.

Что прекрасную волнуетъ?

Что кропитъ глаза слезой?\...

Кн. Крапоткинъ.

Спустя мѣсяцъ послѣ бала, молодая графиня Милославская сидѣла одна въ
своей комнатѣ, небрежно облокотясь на роскошной патé, на маленькомъ
рабочемъ столикѣ стоящемъ передъ ней лежала работа, къ которой не
прикасались нѣжныя ручки; графиня была погружена въ глубокую
задумчивость, грудь ея волновалась и слезы одна передъ другой катились
по прекрасному лицу. Былъ полдень, и она еще была въ утреннемъ неглиже,
кругомъ царствовала глубокая тишина, графиня, казалось, прислушивалась
къ малѣйшему шороху и при каждомъ звукѣ вздрагивала\... Видимо что
какое-то безпокойство ее мучило. Вдругъ отворилась дверь въ комнату,
взошелъ Сумскiй. --- Не помѣшалъ ли я вашему уединенiю, сказалъ онъ
приближаясь и цалуя съ нѣжностiю руку. Но вы плакали, Ольга
Владимiровна! развѣ maman хуже?\... Я прямо къ вамъ, не заходилъ къ
графу.

--- Papà въ кабинетѣ больной, она заснула, но Богъ знаетъ къ лучшему ли
это? она такъ слаба!!!! --- Никто какъ Богъ, отвѣчалъ Сумскiй, не
отчаявайтесь! --- Знаете ли, Пла

====page 48====

тонъ Александровичь, какая мнѣ пришла мысль въ голову, мой обѣтъ,
продолжала графиня взявъ жениха за руку, если maman будетъ здорова, то я
ѣду на цѣлой годъ для богомолья по святымъ мѣстамъ и до окончанiя обѣта
не будетъ нашей свадьбы, что вы смотрите съ такимъ удивленiемъ? я уже
говорила объ этомъ съ батюшкой, онъ не противорѣчитъ. --- Вамъ же, мой
доброй другъ, какъ я замѣтила, надоѣло однообразие и бездѣйственность,
теперь война съ Польшей, срокъ вашего отпуска давно конченъ, съ Богомъ
поѣзжайте прославить себя и получить новыя отличiя; и такъ рѣшено! я
буду годъ странницей, вы рыцаремъ, я молитвами, а вы доблестной
храбростью, заслужимъ может быть милосердie Всевышняго и Его
благословенiе явится знакомъ выздоровленiя моей почтеннѣйшей
родительницы. --- Дайте же руку въ знакъ согласiя! Я буду молиться, да
сохранитьъ васъ Всевышнiй на полѣ брани\... Графиня! вы мой ангелъ
утѣшитель! будьте и моимъ ангеломъ хранителемъ въ опасностяхъ, мысль о
васъ одушевитъ меня храбростью, молитвы спасутъ въ битвѣ, я надѣлаю
чудеса храбрости, и какъ ни прискорбно разстаться съ вами, я исполню
волю вашу, тѣмъ охотнѣе, что сердце русскаго любящаго, какъ я, свое
отечество давно кипитъ жаждою сразиться съ врагами Россiи; оно давно въ
груди моей билось желанiемъ славы, но я не смѣлъ изъявить вамъ мое
желанiе боясь оскорбить.

Въ эту минуту горничная графини пришла доложить, что больная проснулась,
Сумскiй съ невѣстою отправились въ ея кабинетъ.

На другой день уже почтенной графиня Милославской

====page 49====

не стало\... Плачь, горесть, уныние водворилось въ домѣ, никого не
принимали, старикъ графъ и его дочь были не здоровы, Сумскiе были у нихъ
каждую минуту, женихъ утѣшалъ невѣсту, но тщетно. --- Потеря любимой
матери сильно пронзила ея чувствительное сердце, --- сватьбу отложили на
годъ, Сумскiй сталъ сбираться къ отъѣзду въ свой полкъ. Разлука съ
графиней была для него тягостна, онъ не любилъ ее какъ пламенный женихъ,
но считалъ ее своимъ ангеломъ утѣшителемъ; имѣлъ въ ней лучшаго друга; и
точно графиня своей добротой души, своей кроткой снисходительностью къ
его мрачному характеру, которой онъ получилъ со времени разлуки съ
Аделаидой, умѣла привязать къ себѣ сердце молодаго человѣка чувствами
признательности, онъ любилъ, ее какъ нѣжный братъ любить сестру, но
сердце все билось для Аделаиды, не смотря на то, что уже считалъ ее для
себя потерянной, особенно послѣ разсказа кавалергарда. --- Сначала
бѣсило Сумскаго молчанiе Ладиныхъ на его письма, потомъ слухи, что
Аделаида выходить за Разуменко, подтверждались болѣе и болѣе тѣмъ, что
они ни строчки со времени отъѣзда его к нему не написали, это ввергло
его въ жестокую болѣзнь. --- По выздоровленiи онъ рѣшился исполнить волю
отца и предложилъ свою руку графинѣ, желая забыть Ладину, въ измѣнѣ
которой не сомнѣвался. Прекрасныя качества графини сулили ему съ нею
счастiе, отецъ настаивалъ скорѣе окончить свaтьбу, все было готово,
ждали выздоровления матери, а въ сердцѣ Сумскаго тайлась искра надежды,
что не получитъ ли онъ какого нибудь извѣстiя объ Аделаидѣ? может быть
она вѣрна ему, не пропадали ли письма? Но когда кавалергардъ своимъ
разсказомъ разрушилъ послѣднюю

====page 50====

надежду, Сумскiй самъ настаивалъ, чтобъ заключить союзъ съ графиней, но
смерть ея матери положила преграду на годъ, такъ хотѣла его невѣста и
вотъ онъ уѣхалъ въ полкъ.

XV\.

СВАТЬБА И ПОХОРОНЫ.

И ждетъ она\... Всем у конецъ ---

Женихъ и мужъ теперь мертвецъ.

И. Козловъ.

На Аптекарскомъ островѣ у церкви стояло много народу, всѣ какъ будто
ожидали чего-то; вдругъ раздался стукъ экипажей, толпы засуетились,
слышенъ говоръ: женихъ прiѣхалъ! изъ кареты запряженной въ четыре лошади
вышли двое пожилыхъ мущинъ и дама, набожно крестясь они взошли въ
церковь, народъ хлынулъ какъ потокъ туда же. Пѣвчiе запѣли концерть.

--- Тетушка, а тетушка, который женихъ- то?\... спрашивала молодая
дѣвушка у пожилой женщины въ косынкѣ на головѣ; обѣ по видимому, были
мѣщанки. --- Не знаю, мать моя, отвѣчала пожилая, а вотъ спросимъ свата,
вѣдь онъ служить кульеромъ въ Репартаментъ, гдѣ женихъ былъ

====page 51====

Дилехтуръ! --- Михайло Сергѣичь, сватушко, здорово. --- Здравствуйте,
Матрена Ивлевна, по добру ли по здорову поживаете? --- Что сожитель
милости вашей позабыли насъ совсѣмъ? такъ говорилъ курьеръ, оборачиваясь
къ окликавшей его женщинѣ:

--- Михайло Сергѣичь! спросила любопытная ея спутница, дергая за рукавъ
курьера, --- покажите мнѣ жениха то? --- А, Степанида Максимовна! наше
вамъ-съ почтенiе, отвѣчалъ курьеръ дѣвушкѣ, вы нешто жениха желаете
видѣть-съ? Вотъ смотрите, въ черномъ фракѣ со звѣздой и крестиковъ
много. --- Годовъ пятдесятъ есть, кажись? --- Да, если не побольше\... А
невѣста слышь молоденькая и идетъ за старика, сказала дѣвушка. --- Экая
глупинькая, за то Енаралъ? отвѣчала пожилая женщина\... Шумъ раздавшiйся
у дверей прекратилъ эти разговоры, народъ придвинулся ко входу и едва
поѣзжаные могли провести нѣвѣсту. --- Какая молоденькая! говорили
нѣкоторые; --- какъ мила! продолжали другiе. --- Очаровательна! comme
elle est charmante, кричала молодежъ тѣснясь къ невѣстѣ, но она, на
которую было обращено всѣхъ вниманiе, казалось, ничего невидала и не
слыхала; блѣдна и безмолвна подобно алебастровой статуѣ съ поникшею
головой она стояла. --- От ворились царскiе двери, священникъ и дiаконъ
въ полномъ облаченiи, пѣвчiе запѣли, начался торжественной обрядъ
вѣнчанья, невѣста устремивъ взоры на ликъ Христа Спасителя, казалось,
предалась одной молитвѣ; слезы одна за другой скатывались съ прекраснаго
лица, при возложении вѣнцовъ какое-то неземное спокойствие водворилось
въ душѣ ея, наружность просiяла какъ майское утро, освѣщен ное послѣ
росы благодѣтельнымъ лучемъ солнца. Когда о

====page 52====

кончился обрядъ бракосочетанiя, то молодая съ улыбкой обратилась къ
супругу и въ минуту пеpвaгo поцѣлуя испугалась, замѣтя на лицѣ его
мертвенную блѣдностъ, холодныя какъ ледъ губы его едва коснулись щеки
супруги, онъ зашатался и съ словомъ: дурно! упалъ на руки стоящему
позади Владиславу! --- Боже мой! что съ вами, Андрей Корниловичь?
вскричали поѣзжаные, но онъ былъ безъ чувствъ. Подали экипажъ, поѣзжаные
новобрачнаго почти на рукахъ донесли въ карету. --- Когда прiѣхали въ
домъ, онъ былъ въ памяти, но очень слабъ, аневризмъ разрѣшился; видя
приближающуюся кончину, Разуменко подозвалъ свою молодую жену и вручилъ
ей заранѣе приготовленную духовную на все движимое и недвижимое имѣнiе;
потомъ простившись со всѣми окружающими, онъ приготовилъ себя какъ
истинный христианинъ и чрезъ сутки, напутствованный религiею, умеръ, къ
общей горести всѣхъ его знавшихъ. Зачѣмъ описывать положенiе только что
обвѣнчавшейся вдовы! Eя горесть была невыразима, --- въ Разуменкѣ она
потеряла втораго отца, лучшаго друга и благодѣтеля. --- Кончина его
ввергла ее въ болѣзнь жестокую, болѣе мѣсяца она боролась со смертiю,
наконецъ молодость взяла свое, Аделаида встала съ одра болѣзни. ---
Понравившись въ силахъ и вступивъ въ управление имѣнiемъ покойнаго, она
рѣшилась оставить Петербургъ, прежде милый, но который подарилъ ей
столько горестей. --- Аделаида стала сбираться въ Малороссiю, гдѣ ей
досталось имѣнiе послѣ мужа, тамъ рѣшено было проводитъ въ уединенiи
грустные дни одиночества, мать ея съ радостiю согласилась слѣдовать туда
же; тѣмъ болѣе, что въ Малороссiи жила у ней ея родная сестра, съ
которой они лѣтъ 20 не видались,

====page 53====

одно удерживало старушку --- разлука съ сыномъ да и Аделаидѣ грустно
было разстаться съ любимымъ братомъ, но онъ самъ разрушилъ это
препятствiе, страсть къ военной службѣ возобновилась съ прежнею силой,
когда онъ увидѣлъ, что имѣнiе, оставленное сестрѣ мужемъ, доставляло ей
и матери безъ его помощи безбѣдное содержанiе; возгорѣвшаяся война съ
Польшей подкрѣпила мысль Владислава, сердце его не было чуждо
честолюбiя, оно сильно забилось при звукахъ славы, и Владиславъ сталъ
просить у матери позволенiя вступитъ въ полкъ. Долго колебалась старушка
отпустить единственнаго сына, но наконецъ убѣдительныя его просьбы
поколебали ее и она съ слезами должна была благословить сына. --- Чрезъ
мѣсяцъ уже Владиславъ поступилъ въ уланской полкъ.

====page 54====

XVI\.

ПУТЕШЕСТВИЕ.

Пошелъ, пошелъ ямщикъ лихой!

Ударь по всѣмъ по тремъ.

На вѣкъ прощай, мой край родной,

Прощай, мой отчiй домъ!

П. Уваровъ.

По дорогѣ къ Полтавѣ, въ жаркiй iюльскiй день, тянулся тяжелый дoрмезъ
запряженный въ восемь лошадей, бѣдныя животныя задыхаясь отъ жару и
устатку едва вытаскивали ноги изъ глубокаго песку. Кучеръ и лакей шли
пѣшкомъ, стекла въ каретѣ были подняты, но отъ пыли задернуты зелеными
сторами, --- порой одна стора отдергивалась, высовывалось миленькое
личико, черная шляпка оттѣняла покрытыя блѣдностью, но выразительно
очаровательныя черты лица. --- Семенъ! сказалъ нѣжный дамскiй голосокъ,
неужели вся эта дорога будетъ для насъ такъ медлительна? Лошади,
кажется, отказываются служить, не выйти ли намъ? --- Ахъ, сударыня,
отвѣчалъ кучеръ, эта дорога сущая каторга! бѣдныя лошадушки изъ силъ
выбились сердечныя!

--- Да нѣтъ ли близко селенiя, гдѣ-бы отдохнуть? спросила дама.

====page 55====

Не видно еще-съ, отвѣчалъ лакей, но вотъ ѣдетъ крестьянинъ-съ, у него
спросимъ-съ. --- Ну, ну, цобъ, цобе, га вы голубчики, кричалъ молодой
парень, ѣхавший на встрѣчу путешественникамъ погоняя батогомъ двухъ
тощихъ клячь! --- Послушай, дружокъ, сказалъ кучеръ, поровнявшись съ
крестьяниномъ выпучившимъ глаза на возокъ. --- Далеко ли отсюда деревня?
--- Цо ты кажешь! отвѣчалъ малой, яка деревня? --- Ну нѣтъ ли близко
какой хаты?\... --- Моя чи панска хата тобе треба? --- Все равно чья-бы
ни бы ла, говорилъ лакей, видишь ли у насъ кони-то какъ присталi! --- Да
гарны кони яки рыдванъ? говорилъ парень любуясь экипажемъ и лошадьми. Да
будетъ ли отъ тебя толкъ, прiятель, скажешь ли ты намъ: есть ли тутъ
хата близко? --- Чи до пана, то заразъ пански хуторъ! --- Давно бы такъ
олухъ! проворчалъ кучеръ садясь на козлы. --- Ну-ка, родныя, не выдайте,
скоро отдыхъ, закричалъ онъ взмахнувъ кнутомъ надъ лошадьми, которыя
какъ бы предчувствуя скорое отдохновенiе потянули дормезъ изъ всей силы.
Черезъ четверть часа показался огромной хуторъ обнесенной тыномъ, справа
примыкалъ къ нему огромной садъ, слѣва дикая роща, домъ господской былъ
на берегу рѣчки, вдали виднѣлись грязныя мазанки крестьянъ, толпа
оборванныхъ ребятишекъ высыпала на встрѣчу проѣзжающимъ и сопровождала
ихъ криками удивленiя до самаго селенья. iiри въѣздѣ въ оное лакей
спросилъ у первaго мужика:

--- Чей это хуторъ? Пана Блистовскаго! отвѣчалъ тотъ. --- Панове поѣхали
вчёра до Полтавы! --- Намъ до нихъ нѣтъ дѣла, лишь бы можно было здѣсь
отдохнуть лошадямъ!

--- То нанъ Марцiанъ маршалекъ есть туте, я провадзе до него --- и
рослой малой въ синей свитѣ пошелъ на панской

====page 56====

дворъ, дормезъ остановился у воротъ. Стая собакъ лаемъ, а толпа
ребятишекъ крикомъ оглушали окрестность. Чрезъ нѣсколько минутъ вышелъ
человѣкъ малинькаго роста въ синемъ фракѣ XI столѣтiя, короткая и
толстая его шея была отчетисто повязана краснымъ платкомъ, на ней
виднѣлась огромная голова съ курчавыми въ просѣдь волосами, лице его,
выражавшее глупое равнодушiе и доброту, было цвѣта отцвѣтающiй пiонъ.
Улыбка безсмысленности украшала толстыя губы; съ низкимъ поклономъ онъ
встрѣтилъ выходившихъ изъ дормеза госпожъ. --- Я маршалекъ вельможнаго
пана Блистовскаго Марцiанъ Пьянченко, проше именемъ его мосци одпочнуць
трошечки въ его палацѣ, --- а далеко дрога? до контъ панова!

--- Я ѣду въ имѣнiе моего мужа село Добровки, отвѣчала дама въ глубокомъ
траурѣ, не знаете, близко ли отсюда Добровки?\... --- Кажись не венцы
тршехъ миль! --- о такъ слава Богу! близко, сказала другая
путешественница старушка. --- Проше до покоевъ, сказалъ Пьянченко, цо
пановѣ потршебуеце?\...

--- Ничего кромѣ самовара, сказала молодая дама, у насъ свой чай!
Маленькой человѣкъ засуетился отъ души; послѣ трехъ-часоваго отдыха
заложили лошадей, и вдова Разуменки съ матерью, ибо это были они, въ
12-мъ часу вечера прибыли въ село Добровки, тамъ уже всѣ спали, --- тот
часъ разбудили старосту, селенiе встревожилось узнавъ о прибытiи
госпожи. --- Утромъ часу въ 11-мъ напившись чаю, Аделаида вышла къ
собраннымъ своимъ крестьянамъ и поговоривъ съ ними, обворожила ихъ своею
привлекательностiю и добротою. --- То не пани, а матка! говорили кресть

====page 57====

яне, яка млода, дай ей Боже здоровья! По прiѣздѣ своемъ спустя недѣлю,
когда Аделаида осмотрѣла и приняла хозяйство съ помощiю старушки матери,
она собралась ѣхать къ тёткѣ, которую она знала по слуху, и которая жила
отъ нихъ въ 20 верстахъ. Войская вовсе не знала о ихъ прiѣздѣ. Въ
Воскресенье они поѣхали туда, по мѣрѣ приближенiя къ помѣстью г. Войской
мѣстоположение очаровывало взоры, но когда подъѣхали къ деревнѣ,
Аделаида удивилась видя чистоту и порядокъ, улицы были вымѣтены, большiя
мазанки выбѣлѣнныя снаружи, роскошныя изобильныя жатвою поля и огороды
обнесенные плетнёмъ, мужики и бабы были опрятно одѣты, даже дѣти
крестьянъ далеко превзошли чистотою ребятъ въ селенiй Блистовскаго. Все
показывало заботливостъ хозяйки и что часто маленькое имѣнiе бываетъ
лучше при хорошемъ при смотрѣ огромныхъ вотчинъ. Войская была помѣщица
тридцати душъ, Блистовскiй владѣлецъ двухъ тысячь. Подъѣхавъ къ
господскому дому, стоящему на возвышенiи, видно было, что онъ выстроенъ
въ родѣ Петербургской дачи, въ одинъ этажъ съ мезониномъ, балконъ
покрытой бѣлой парусиной былъ уставленъ цвѣтами, при домѣ находился
маленькой фруктовой садъ, лишь только карета подъѣхала къ воротамъ,
мальчикъ лѣтъ 12- ти прелестный какъ амуръ въ голубой венгеркѣ съ бѣлымъ
отложнымъ воротничкомъ и въ кавалерiйской бѣлой фуражкѣ сбѣжалъ съ
крыльца и поклонившись дамамъ съ дѣтскимъ любопытствомъ ихъ
разсматривалъ, за нимъ слѣдовалъ сѣдой дворецкой, которой почтительно
спросилъ прiѣхавiшихъ: --- кого имъ угодно. --- Дома ли г. Войская? ---
у себя-съ! пожалуйте-съ въ комнаты, барыня-съ сейчасъ выйдеть; какъ
прикажете-съ доложить-съ?

====page 58====

--- Eя старинные знакомые, отвѣчала старушка Ладина; старикъ ввелъ ихъ
въ чистую столовую и пошелъ докладывать госпожѣ. Мальчикъ побѣжалъ за
нимъ. Чрезъ нѣсколько минутъ вышла пожилая женщина, сохранившая слѣды
прежней красоты, посѣдѣвшая голова ея была острижена и въ завиткахъ, на
ней надѣтъ былъ бѣлой шлафрокъ, поклонивiшись вѣжливо дамамъ, она,
казалось, находила знакомыми черты старушки Ладиной, но не могла
припомнить, гдѣ она видѣла это слишкомъ знакомое лицо. Ладина не могла
вынести это безмолвное свиданiе. --- Маша, не ужели ты не узнаешь
сестры? --- Боже мой! вы ли это родные мои? Не сонъ ли это?\...
вскричала Марья Федоровна Войская, бросившись обнимать сестру и
племянницу, слезы радости при свиданiи родныхъ послѣ догой разлуки были
излiянiемъ взаимныхъ чувствъ, когда о прошествии нѣсколькихъ часовъ было
пересказано съ обоихъ сторонъ все случившееся. Войская подозвала къ себь
своего сына, того мальчика, который ихъ встрѣтилъ, онъ былъ единственный
ея сынъ, оставшийся послѣ семи человѣкъ дѣтей, годовымъ по смерти отца,
--- и Викторъ --- такъ звали мальчика --- сдѣлался любимцемъ тетки и
сестры, которая находила въ немъ сходство съ Сумскимъ, всё еще милымъ ея
сердцу. Войская обѣщала познакомить ихъ съ сосѣдями, между прочимъ
говорила, что скоро прибудутъ новые. Домъ графа Милославскаго, жившаго
въ Т., но со смертью жены переселившагося въ Полтавскую губернiю, у него
прелесть дочь, я тебя познакомлю съ ней, племянница, говорила Марья
Федоровна Аделаидѣ, и ручаюсь, что ты ее полюбишь, вы одинакихъ лѣтъ,
молодая графиня обручена за гвардейца, но по случаю смерти матери
сватьба отложена

====page 59====

на годъ или болѣе, да и женихъ уѣхалъ въ полкъ, и Богъ вѣсть когда
возвратится. Будетъ ли живъ? нынче военное время, пуля въ лобъ и всему
конецъ! Аделаида слушая разсказы тётки, то краснѣла, то блѣднѣла, она
узнала, что рѣчь идетъ о Сумскомъ и его невѣстѣ! Мысль, что увидитъ свою
соперницу, будетъ свидѣтельницей ея счастiя съ милымъ сердцу человѣкомъ,
поражала ее, --- и Аделаида\... о ревность! молила Бога, чтобы Сумскiй
легъ на полѣ брани, тогда бы она могла оплакать его кончину, но не
видѣла бы ни въ чьихъ объятiяхъ, и онъ никому бы не принадлежалъ! Она
какъ будто сдѣлалась спокойнѣе, что Сумскiй еще не женатъ, свободенъ! и
лучь слабой надежды мелькнулъ въ ея душѣ. Утопающiй хватается за
соломенку.

====page 60====

XVII\.

СОПЕРНИЦЫ.

Давно ль враги? --- теперь друзья!

А. П.

Туманенъ образъ твой какъ даль,

Какъ послѣ слезъ твой взоръ сталъ томенъ,

Признайся мнѣ, я буду скроменъ,

Я раздѣлю съ тобой печаль!

О милой другъ! скорѣй скажи,

Какимъ страдаешь ты недугомъ?

Слетимся чувствами другъ съ другомъ

И откровенiемъ души.

Недѣлю спустя послѣ свиданiя Ладиныхъ съ Войской, у дому послѣдней
остановилась карета съ графскими гербами, два лакея въ богатыхъ ливреяхъ
засуетились, одинъ отворилъ карету, другой побѣжалъ спросить: дома ли
господа?.. Марья Федоровна прогуливалась съ сестрой въ саду. Не успѣли
доложить, что прiѣхалъ графъ Милославскiй съ дочерью, какъ они уже
подходили къ калиткѣ сада. Войская встрѣтила гостей съ радушiемъ
старинной знакомой, и от рекомендовала сестру и Аделаиду, которая едва
деражалась на ногахъ и готова была упасть въ обморокъ. Такъ не ожиданное
свиданiе съ соперницей ее разстроило. Пре

====page 61====

лестная какъ нимфа, графиня, съ милой очаровательной улыбкой
привѣтствовала Аделаиду и просила ее короче познакомиться, и безъ
церемонiй по дружески съ ней обходиться; графиня такъ была
обворожительна, что невольно съ первaго раза покоряла себѣ сердца всѣхъ,
видѣть ее значитъ --- полюбить; стройной рост, грацiозность во всѣхъ
движенiяхъ, бѣлизна лица, оттѣняемая чернымъ платъемъ, голубые глаза
эмблемма чистоты души, всегдашняя улыбка розовыхъ устъ, методическiй
голосъ --- всё плѣняло взоръ каждаго, и Аделаида разсматривая графиню
внутренно сознавалась, что съ самымъ твердымъ характеромъ, съ самымъ
холоднымъ чувствомъ, трудно устоять противъ очарованiя, которое
производила ея соперница, она даже извиняла Сумскаго, и сама не
понимала, отъ чего вмѣсто предполагаемой антипатiи, къ ней существуетъ
симпатiя, ласки же послѣдней почти побѣдили и остатокъ неприятнаго
чувства. Взявши Аделаиду подъ руку, она прогуливалась съ ней по саду,
завлекательно разговаривая о разныхъ предметахъ, и всѣ суждения ея
гармонически согласовались съ образомъ мыслей Аделаиды; одинакiя
понятiя, вкусы ихъ сблизили еще болѣе. --- Старый графъ остался по
предложенiю Войской обѣдать, и далъ слово по просьбѣ дочери полюбившей
Аделаиду бывать у нихъ чаще, послѣ обѣда старики толковали о хозяйствѣ,
пошли осматривать оное, графиня осталась одна съ Аделаидой, разговоръ
коснулся траура, который онѣ обѣ носили.

--- По комъ вы носите трауръ, ma chére? спросила графиня Аделаиду, и
когда та тронутая воспоминанiемъ о своемъ благодѣтелѣ разсказала ей свою
потерю, тогда уви

====page 62====

дѣла всю доброту души и нѣжность чувствъ графини. Съ трогательнымъ
участiемъ она входила въ подробности повѣствованiя Аделаиды и
непритворно изъявила искреннее соболѣзнованiе. Мы обѣ поражены
немаловажными потерями, сказала графиня со вздохомъ, вы лишились мужа и
отца, я потеряла мать и въ ней лучшаго друга, слезы прервали ея
разговоръ и долго Аделаида не могла утѣшить графиню. Сердца несчастныхъ
отверсты одно другому. Несчастiя совершенно примирили Аделаиду съ ея
соперницей и узы нѣжнѣйшей дружбы связали ихъ вѣчнымъ союзомъ. Она
невинна въ измѣнѣ Сумскаго, думала Аделайда, могла ли она знать его
отношения къ другой? Виноватъ онъ одинъ, но я ему давно простила, пусть
будутъ они счастливы! я стану любить добрую графиню какъ сестру, я не
скажу ей моей тайны, не нарушу плѣнительныхъ, надеждъ ея, она вѣрно его
любитъ, пусть же наслаждается счастiемъ для меня на вѣкъ потеряннымъ.
Когда прiѣдеть Сумскiй, Аделаида рѣшилась сказаться больной и до
окончанiя cвaтьбы его съ графиней не показываться, дабы своимъ
присутствiемъ не навлечь неприятныхъ терзанiй совѣсти Сумскаго. По
окончании сватьбы, если Сумскiй и увидитъ ее, то вѣроятно ничего не
скажетъ женѣ, кромѣ что самъ будетъ избѣгать ея присутствiя, и если
иногда совѣсть потревожитъ упрекомъ, то ласки милой жены заглушатъ
голосъ раскаянiя; сверхъ того Аделаида рѣiшилась при свиданiи съ
Сумскимъ обойтись съ нимъ какъ съ человѣкомъ вовсе незнакомымъ. Между
тѣмъ графиня не воображала, чтобъ новая ей приятельница была та самая
дѣвушка, которую любитъ ея женихъ, потому что ей неизвѣства была фамилия
и имя предмета занимавшаго сердце

====page 63====

Сумскаго, кромѣ истории любви его, она прочаго не знала, съ Аделаидой
она познакомилась подъ именемъ вдовы Paзуменко, а та всячески старалась
избѣгать малѣйшихъ случаевъ къ объясненiю.

XVIII\.

ВСТУПЛЕНIЕ ВЪ ПОЛКЪ.

Между собою всѣ друзья,

Въ полку товарищи-какъ братья,

Какъ будто --- все одна семья!

А. П.

Въ 183\... году по дорогѣ изъ С. Петербурга къ Стрѣльнѣ неслась тройка
разношерстныхъ лошадей. Ямщикъ молодой красивой парень пѣлъ заунывную:
Не одна-то во поль дорожинька! прибавляя между антрактами хлопанье
нагайки по спинамъ бѣгуновъ; что вы, заснули? Эй вы горькiя,
пошевеливайтесь! --- А ты что сивко не натягиваешь? Это были слова
вмѣсто прелюдiи къ каждой начинающейся пѣсни, уже онъ пѣсенъ съ пять
пропѣлъ; потомъ началъ посвистывать, но ничто не развлекало его сѣдока;
завернувшись въ шинель молодой человѣкъ въ военной фуражкѣ сидѣлъ
неподвижно въ тележкѣ, или онъ дремалъ или былъ погруженъ въ глубокую
задумчивость, только во все время

====page 61====

дороги не посмотрѣмъ ни куда, не проговорилъ ничего съ ямщикомъ, словомъ
не отымалъ носа отъ воротника шинели. --- Это удивляло ямщика и онъ
рѣшился заговорить съ путникомъ.

--- А што, ваше благородiе, близко Стрѣльна, туда ли вы изволите путъ
держатъ? смѣю спросить не во гнѣвъ вашей милости --- и онъ почесалъ
голову, думая, чтобы за вопросъ не было отвѣтомъ кулакъ въ спину, что
часто случалось съ ихъ братьей, когда везутъ военныхъ, но молодой
офицеръ былъ кротокъ; онъ какъ бы очнувшись отвѣчалъ --- ну да въ
Стрѣльну! --- Вотъ мы и прiѣхали, сказалъ ямщикъ осаживая тройку, гдѣ
прикажете остановиться? въ казармы уланъ --- отвѣчалъ Офицеръ. Ямщикъ
духомъ подъѣхалъ къ воротамъ, сѣдокъ проворно выскочилъ изъ тележки и
велѣлъ нести за собой чемоданъ. --- У стоящаго на часахъ вахмистра онъ
спросилъ, гдѣ дежурный офицеръ? Чрезъ пять минутъ вышелъ послѣднiй и
спросилъ прiѣзжаго, что ему угодно. Ладинъ отвѣчалъ на вопросъ и просилъ
отвода квартиры. --- А, милости просимъ, г. сослуживецъ! закричалъ
дежурный и подалъ Ладину дружески руку. --- Нащетъ квартиры не
хлопочите, когда явитесь къ полковнику, то онъ велить отвести вамъ, до
тѣхъ поръ прошу ко мнѣ sans fаcоn, пожалуйте сюда за мной и Ладинъ
послѣдовалъ за говорливымъ поручикомъ. --- Позвольте узнать ваше имя и
фамилiю? спросилъ Ладинъ. Эвгенiй Андреичь Смѣльскiй, отвѣчалъ офицеръ,
распоряжайтесь здѣсь какъ дома, продолжалъ онъ; угодно отдохнуть съ
дороги вотъ вамъ кабинетъ, и человѣкъ къ вашимъ услугамъ, а я тѣмъ
временемъ велю согрѣтъ самоваръ, и осмотрю дежурство, --- если угодно,
чрезъ часъ можно будетъ явиться

====page 65====

къ командиру. Когда Владиславъ былъ готовъ, Смѣльскiй явился; напившись
чаю и выкуривъ по трубкѣ, они отправились къ полковнику. Въ залѣ не было
никого, дверь съ права была немного отворена, это былъ кабинетъ.
Смѣльскiй пошелъ туда, а Ладинъ остался, чрезъ нѣсколько минутъ вышли
Эвгенiй съ полковникомъ, которой, принявъ отъ Ладина рапортъ, дружески
съ нимъ обошелся: полковникъ быль красивой мущина лѣтъ 40. Черные съ
просѣдью волосы и густые усы придавали его физiономiи видъ строгiй, онъ
былъ средняго роста, въ сюртукѣ безъ эполетъ. --- Очень радъ, сказалъ
онъ окидывая быстрымъ взглядомъ Ладина, что въ нашъ полкъ прибыль еще
молодецъ. --- Ну, Эвгенiй Андреичь, вы вѣрно съ нимъ сойдетесь, дружески
продолжалъ онъ обращаясь къ Смѣльскому, а вамъ, г. Ладинъ, рекомендую
добраго товарища. --- Ну гг. сегодня ко мнѣ обѣдать по солдатски щи да
каша, прошу не прогнѣваться: чѣмъ богатъ тѣмъ и радъ, до свиданiя, вы,
г. Ладинъ, отдохните съ дороги, въ 3 часа васъ жду\... Смѣльскiй и
Ладинъ откланялись.

Смѣльскiй былъ красавецъ собой, богать, уменъ, любезенъ и весельчакъ,
всѣ въ полку его любили за откровенный характеръ и доброту души, кошелек
его какъ и сердце были открыты каждому, --- въ короткое время они
сдѣлались друзьями съ Владиславомъ.

====page 66====

XIX\.

ОБЩЕСТВО ОФИЦЕРОВЪ.

Война и мiръ --- ндѣла разсудка,

А славно ѣсть, и славно пить,

Есть дѣло важное желудка.

Мы сидя братски на сѣдлѣ,

Пивали дружно, мигъ до боя

И гнули двойку на землѣ.

Филимоновъ.

Когда Смѣльскiй съ Ладинымъ вошли къ полковнику, въ залѣ уже на
поставленныхъ столикахъ играли въ карты, другие офицеры и полковникъ
курили трубки и расхаживали по комнатамъ.. При входѣ Ладина полковникъ
взялъ его за руку, отрекомендовалъ каждому изъ офицеровъ и просилъ ихъ
любить новаго товарища. Всё осыпали привѣтствiями Ладина и онъ чрезъ
нѣсколько времяни былъ какъ будто вѣкъ знакомъ съ ними. Таковы военные!
У нихъ одна душа, одно сердце. --- Арrороs, сказалъ полковникъ, я еще не
сообщалъ вамъ гг. новостей, черезъ три дня мы выступаемъ въ походъ къ
Варшавѣ; --- очень рады, сказали офицеры въ одинъ голосъ, бездѣйствiе
давно надоѣло.

--- Кушанье подано-съ, проговорилъ вошедшiй деньщикъ П. --- За столъ
милости просимъ, сказалъ хозяинъ. За обѣдомъ господствовало шумное
веселье, Владиславъ облас

====page 67====

канный всѣми забыли разлуку съ родными, безпрестанные тосты вскружили
голову Ладину, которой какъ ни отговаривался, но долженъ былъ пить, и по
выходѣ изъ-за стола онъ едва добрался до квартиры, гдѣ проспалъ до утра.
Черезъ два дня послѣ пирушики, полкъ уланъ уже былъ въ походѣ и
приближался къ мѣсту назначенiя; едва прибыли они къ Варшавѣ, какъ
получили приказанiе соединиться съ авангардомъ. Ненужно повторять
военныхъ дѣйствiй, столь извѣстныхъ многимъ, но во все время Ладинъ съ
Смѣльскимъ отличались храбростью. Первый произведенъ въ поручики, второй
получилъ орденъ храбрыхъ: когда замолкли грозные перекаты пушекъ
знаменитой битвы Остроленской и побѣдные клики русскихъ воиновъ
возвѣстили мятежной столицѣ близкую ей погибель и паденiе, герои Эривани
и Арзерума, шагнувъ черезъ Вислу, приближались къ укрѣпленiю гордой
Варшавы. Грозной массой тянулись съ запада несмѣтныя силы россiйскаго
войска, а другiя части тѣснили Варшаву со всѣхъ сторонъ; въ это время
уланскiй полкъ, гдѣ служилъ Ладинъ, находился все въ дѣлѣ, и Владиславъ
получилъ еще орденъ св. Анны. День назначенный къ приступу Варшавы былъ
ожидаемъ войскомъ съ нетерпiнiемъ; они расположились на бивуакахъ.
Ладинъ, завернувшись въ бурку, сидѣлъ возлѣ поблекшей сосны, усталой,
мучимой жаждою и голодомъ, тщетно хотѣлъ онъ заснуть, сонъ бѣжалъ отъ
глазъ его; мысленно перенесся онъ къ матери и сестрѣ, заочно прощался съ
ними, потому что мысль о скорой смерти вертѣлась въ головѣ его; можетъ
быть, думалъ юноша, свершится завтра жребiй мой и роковая пуля разлучить
меня съ кровными, но чтобъ ни было, если я умру, то паду за Русь
православную. Раз

====page 68====

мышленiя его были прерваны приходомъ Смѣльскаго, осматривавшаго пикеты.
--- Я пришолъ эту ночь раздѣлить съ тобой, Владя, ты вѣрно спать не
будешь, спросилъ Смѣльскiй? --- Какой сонъ, братецъ, когда горло
пересохло, а сердце такъ и ноетъ; --- первому пособимъ, отвѣчалъ
Смѣлъскiй и вынулъ изъ кармана склянку съ виномъ, а второе капризничаетъ
передъ хорошимъ. До самаго утра разговаривали они, но при разсвѣтѣ
полученной приказъ заставилъ двинуться полкъ въ дѣйствiе, и огромная
масса войска явилась у воротъ Варшавы. --- Уланы дѣлали чудеса
храбрости. Когда входъ уже былъ очищенъ, мятежная столица Польская пала
къ ногамъ побѣдителей и храбрые воины, вступивъ съ пѣснями и побѣдными
кликами ура, расположились на квартирахъ для отдыха.

XX\.

САМОПОЖЕРТВОВАНIЕ.

Ты любишь, Русскiй, ты любимъ ---

Понятны мнѣ твои страданья.

А. Пушкинъ.

Знаете ли, что значитъ въ провинции ожиданiе почты? Сколько
безпокойствъ, когда долго не приходитъ, сколько нетерпѣнiя, когда
медленно разбираютъ и долго не приносятъ; въ особенности для тѣхъ, кто
ждетъ что либо интересное отъ людей близкихъ сердцу!

====page 69====

Въ красивой усадьбѣ графа Милославскаго гостинная была занята
разговаривающими о почтѣ; около рабочаго столика сидѣли двѣ молодыя
особы, одна въ глубокомъ траурѣ, другая въ полу-траурѣ, обѣ заняты были
рукодѣльемъ; у пылающаго камина почтенной наружности въ бѣломъ колпакѣ и
сѣромъ байковомъ сюртукѣ старичокъ держалъ на рукахъ красивую собаку
Шпицъ, близъ камина на особомъ столикѣ двѣ старушки раскладывали
пасьянсъ, мальчикъ лѣтъ 13-ти ставилъ по полу картинныхъ солдатиковъ.
--- Да, говорилъ старичокъ, долго нѣтъ посланнаго изъ города, кажется
Филипъ малой трезвой, не загуляетъ, видно, почта не пришла еще, а очень
интересно прочесть инвалидъ, что-то поляковъ отдѣлали ли наши?\... А
можетъ есть письмо отъ твоего жениха, Оля, давно ужъ онъ не писалъ! ---
Здоровъ ли? не раненъ ли, отвѣчала молодая особа въ глубокомъ траурѣ. Въ
это время другая молодая особа тяжело вздохнула. --- Что-то нашъ Владя
другой мѣсяцъ не пишетъ, сказала одна изъ старушекъ; --- имъ теперь не
до насъ, матушка Прасковья Федоровна, отвѣчалъ старичокъ. Въ эту минуту
послышался топотъ лошади, вотъ кто-то прiѣхалъ, закричалъ вскакивая съ
полу мальчикъ и подбѣжалъ къ окну. --- Ничего, не увидишь, Витинька,
видишь какъ темна ночь, зги Божьей не видно, настоящая глубокая осень!
говорила Марья Федоровна Войская, она съ сестрой, сыномъ и племянницей
прiѣхали гостить къ графу, и всѣ съ нетерпѣнiемъ ожидали прибытия Филипа
съ почты. Между тѣмъ вошелъ въ комнату камердинеръ графа неся за собой
кипу бумагъ и писемъ. --- Что Филипъ прiѣхалъ? Давай сюда, вотъ
новости - то; принеси мнѣ очки! --- Что нѣтъ ли намъ писемъ? спросила
мать и дочь Ладины. Никакъ нѣтъ-съ, Филипъ

====page 70====

спрашивалъ, но на ваше-съ имя не было писемъ, отвѣчалъ камердинеръ. ---
Боже мой! живъ ли Владиславъ? что значитъ это молчанiе! говорила
старушка сквозь слезы. Когда человѣкъ принесъ очки и придвинулъ кресла
къ столику, старикъ посмотрѣлъ надпись конвертовъ и бросалъ съ досадой
на столъ. Всё не отъ него! Это пишетъ управитель изъ Т., вотъ рука
секретаря изъ Палаты, а это отъ стараго сосѣда, успѣется прочитать
послѣ, посмотримъ инвалидъ. Съ четверть часа читалъ графъ описанiе
военныхъ дѣйствiй и всѣ со вниманiемъ слушали, порой прерывалось чтенiе
восклицанiями старика, ай-да наши молодцы! Русаки за себя умѣютъ
постоять, такъ ихъ и надо измѣнниковъ, что взяли? Славно! Варшава пала!
Виватъ! --- Ба! поздравляю васъ, матушка Прасковья Фдедоровна и васъ,
Аделаида Петровна, слушайте. «Награждается за отличie въ сраженiй при
взятiи Варшавы и въ награду примѣрной храбрости корнетъ Ладинъ орденомъ
св. Анны 4 степени и производится въ Поручики. Въ это время старушка
утирала слезы радости и благодарила Бога за приятное извѣстie o сынѣ.
--- Здоровъ ли еще онъ? говорила восхищенная радостной вѣстью о братѣ
Аделаида. --- А вотъ реляцiя о раненыхъ, увидимъ, сказалъ графъ. Не
прошло пяти минутъ руки графа задрожали, чело нахмуриюсь, онъ поблѣднѣлъ
и тяжело вздохнулъ. --- Что съ вами, рарà, спросила наблюдавшая за нимъ
графиня, живъ ли Платонъ? Графъ молчалъ и подалъ дочери листокъ
инвалиду. --- Боже Мой Платонъ, бѣдной Платонъ! онъ вѣрно теперь не
существуетъ! сказала графиня съ слезами на глазахъ. Въ реляцiи было
сказано: въ числѣ тяжело раненыхъ гвардiй капитанъ Сумскiй, и вотъ что
такъ сильно поразило графа и его дочь; но что было съ Аделаидой? Лишь
только

====page 71====

она услышала восклицанiе графини, какъ мысль, что Сумскiй уже умеръ,
исторгла у ней болѣзненный крикъ, за которымъ послѣдовалъ сильной
обморокъ, всѣ засуетились около ея, больше всѣхъ хлопотала графиня;
участiе столь живое и близко принятое къ сердцу, къ постороннему
человѣку, удивляло графа и графиню, которые вовсе не знали отношенiй
Аделаиды къ Сумскому, но когда она пришла въ себя, то вмѣсто, обморока
заступилъ сильной бредъ при жестокой горячкѣ, и тогда-то узнала графиня
тщательно скрываемую тайну ея приятельницы. Старушка Ладина по просьбѣ
графини разсказала послѣдней всю историю любви дочери; и тутъ- то
явилось благородство души и характеpa гpaфини; не отходя двѣ недѣли
тяжкой болѣзни Аделаиды отъ ея постели, она ухаживала за больною съ
участiемъ нѣжной сестры, и когда та получила память, то графиня спѣшила
оправдать своего жениха въ глазахъ Аделаиды, и торжественно отреклась
отъ своихъ правъ въ пользу послѣдней. --- Все это много способствовало
къ выздоровленiю больной, а связи дружбы ея съ графинею утвердились еще
прочнѣйшими узами.

====page 72====

XXI\. НЕОЖИДАННОЕ ИЗВѢСТIЕ.

Для чего?

Страданье сердца своего

Нельзя намъ выстрадать словами!

Ф\...

Въ одной изъ главныхъ улицъ Варшавы стоялъ огромной великолѣпной палацъ,
занимаемый Российскими генералами, въ нижнемъ этажѣ онаго помѣщались
адъютанты, въ томъ числѣ и Ладинъ, которой только что вылѣчился отъ
полученной раны во время взятiя Варшавы. Въ особой комнатѣ былъ помѣщенъ
выздоравливающiй Сумской, котораго долго жизнь была въ опасности. Ладинъ
при взятiй Варшавы встрѣтился съ нимъ, но тутъ было не до объясненiй,
между тѣмъ каждый изъ нихъ чувствовалъ въ душѣ другъ противъ друга
неудовольствiе и друзья были какъ незнакомые; когда же въ глазахъ Ладина
Сумскiй тяжело раненный почти безъ надежды въ жизни былъ понесенъ въ
лазаретъ, то у Владислава сжалось отъ горести сердце, онъ бросился къ
тому, котораго любилъ какъ брата и все время опасной болѣзни его, былъ
при немъ, но только стала возвращаться Сумскому память, Владиславъ
отдалился, и лишь стороной узнавалъ о состоянии друга. Участiе его было
неизвѣстно Сумскому, такъ хотѣлъ Владиславъ.

====page 73====

Послѣ совершеннаго выздоровленiя вечеромъ часу въ 9-мъ въ сумерки сидѣлъ
Сумскiй одинъ у стола въ большихъ Волтерскихъ креслахъ, на немъ надѣть
былъ персидскiй халатъ и шитая золотомъ феска на головѣ, изъ-подъ
которой таинственно выглядывали въ миломъ безпорядкѣ темные кудри
вьющихся волосъ. Блѣдное лице его, осѣненное мрачностью, являло
отпечатокъ душевной скорби. Одной рукой онъ поддерживалъ склоненную
голову, другая была подвязана чорнымъ платкомъ, и изрѣдка тяжелые вздохи
вырывались изъ груди, прерывая молчанiе царствующее въ комнатѣ. Вдругъ
скрыпъ отворившейся двери заставилъ его обернуться; это былъ камердинеръ
Сумскаго, подавъ барину бумаги съ почты, онъ вышелъ.

--- Вѣрно отъ батюшки, подумалъ Сумскiй, но взглянувъ на конвертъ съ
черной печатью, онъ узналъ руку графа Милославскаго, и поспѣшилъ
прочитать слѣдующее :

«Любезный Платонъ Александровичь! Къ душевному прискорбiю я долженъ
увѣдомить васъ, что родителя вашего не стало, онъ скончался въ Т. 17-го
протекшаго мѣсяца, оставивъ васъ единственнымъ наслѣдникомъ всего
имѣнiя, и при послѣднемъ концѣ своей жизни написалъ мнѣ письмо съ
просьбою быть вамъ вмѣсто его. --- Охотно исполнить готовъ желание моего
покойнаго друга и расположенiемъ своимъ къ вамъ докажу это, но долженъ
вамъ сказать, что дочь моя съ согласiя моего возвращаетъ вамъ кольцо,
обручившее васъ съ нею, и съ этимъ вмѣстѣ предоставляетъ вамъ право
располагать вашей рукой и даже просить отдать ее той, которая избрана
сердцемъ, но съ которой судьба васъ такъ долго разлучала. Аделаида
Петровна теперь

====page 74====

гоститъ у насъ, она наша сосѣдка по деревнямъ! Оставшись тотчасъ вдовой
послѣ брака, она свободна, васъ, не переставала любить. --- Прiѣзжайте,
мой другъ, послѣ окончанiя похода соединиться съ достойной васъ
подругой, она вполнѣ заслуживаетъ вашу любовь. --- Съ дочерью моей они
живутъ какъ родныя сестры. --- Извѣстiе, прочитанное нами въ инвалидѣ,
что вы опасно ранены, всѣхъ насъ повергло въ унынiе, но Аделаида
Петровна чуть не поплатилась жизнiю. Богъ ее сохранилъ для васъ, а
присутствiе любимаго человѣка изцѣлитъ всѣ раны сердца, вторичное
извѣстie, что вы получили слѣдующiй чинъ и награду орденомъ, насъ
порадовало, теперь не сомнѣваемся нащетъ вашей жизни, --- но желали бы
знать о здоровьи, поспѣшите извѣстить. --- Посылаю всѣ бумаги покойнаго,
пересланныя по его волѣ ко мнѣ для передачи вамъ. Прощайте! Богъ да
сохранить ваши дни и возвратитъ поскорѣе въ объятiя преданныхъ и
любящихъ друзей!

Вашъ другъ гр. Вл. Милославскiй.

Въ письмѣ маленькая записка отъ графини и при oнoмъ посылочка въ
коробочкѣ.

Вотъ что писала его невѣста:

Платонъ Александровичь, не унывайте! вашего родителя не стало, мiръ
праху его! тяжела потеря, вѣрю и знаю по своимъ чувствамъ; но на все
власть Господня, благословимъ его! Оплачьте потерю отца какъ добрый
сынъ, но не разстроивайте себя, укрѣпитесь и поберегите свое здоровье!
Объ этомъ проситъ васъ другъ и сестра; прiѣзжайте скорее, родственныя
ласки друзей и объятiя вѣрной подруги васъ ожидають, отпишите скорее,
здоровы ли вы теперь; да узнайте, живъ ли и здоровъ ли сынъ г. Ладиной;
онъ

====page 75====

тоже въ дѣйствiи: мать и сестра безпокоятся, отъ него нѣтъ извѣстiй; я
просила Аделаиду приписать къ вамъ, но не могла упросить, она васъ
любитъ; въ этомъ я завѣряю, но не пишетъ, въ слѣдствiе маленькаго
каприза оскорбленной гордости, которая изчезнетъ при вашемъ появлении
какъ ночь при появлении дня!!! Прощайте до радостнаго свиданiя!

О. М. P. S. Не удивляйтесь отсылкѣ кольца; теряя въ васъ жениха, получаю
милаго брата.

Можно представить себѣ удивление Сумскаго при такой неожиданной
перемѣнь; различныя чувства волновали душу Сумскаго. Извѣстie, что онъ
любимъ Аделаидою, приводило его въ восхищенiе. --- Когда утихли порывы
душевнаго волненiя, чувство сыновней любви взяло верхъ надъ всѣмъ, слезы
непритворной горести --- послѣдняя дань праху отца, была излiянiемъ
истинной скорби, Сумскiй плакалъ какъ ребенокъ, онъ остался круглый
сирота; и въ эти минуты горести онъ былъ одинъ! Какъ необходимо
присутствие друга! кто утѣшитъ? Кто подасть совѣтъ? Съ часъ оставался
Сумскiй погруженнымъ въ какое-то летаргическое забвенiе, похожее на
мертвое, оцѣпенѣнiе, потомъ мало по малу приходилъ въ себя и совершенно
образумившись распечаталъ отцовскiя бумаги, но въ какое пришелъ Сумскiй
удивленiе, когда тутъ онъ нашелъ всѣ свои письма къ Ладинымъ и ихъ къ
нему. --- Завѣса спала съ глазъ его, недоумѣнiе разрѣшилось\... И такъ
письма были перехватываемы, вотъ причина разрыва съ обѣихъ сторонъ! и
все это было дѣломъ покойнаго, которой не желалъ, чтобы сынъ

====page 76====

его женился на бѣдной дѣвушкѣ, но видя его рѣiшительное намѣренiе,
употребилъ не слишкомъ благородныя средства, чѣмъ и достигъ цѣли. ---
Аделаида вышла за мужъ, Сумскiй былъ помолвленъ, но по пословицѣ
суженаго и конемъ не объѣдешь, судьба вновь ихъ сдѣлала свободными.

Когда Сумскiй прочиталъ всѣ бумаги, первымъ дѣломъ его было послать
письмо къ Ладину и просить его повидаться съ собой для важнаго
объясненiя. --- Послѣднiй не замедлилъ явиться, сначала ихъ свиданiе
началось холоднымъ поклономъ со стороны Владислава, которой все не
прощалъ Сумскому поступокъ съ сестрой, но когда Сумскiй объяснилъ свою
невинность и представилъ доказательство, то Владиславъ бросился на шею
къ своему другу, котораго не переставалъ любить и объятия ихъ заключили
прежнiй союзъ.

====page 77====

XXII\.

СВИДАНIЕ.

Дай руку, другъ юный! пусть милая радость

Сiяетъ въ пылающихъ братствомъ очахъ!

В. Бенедиктовъ.

Здорово, другъ, здорово братъ, здорово!

Расказывай --- чай у тебя готово

Собранье важное вѣстей. ---

А. Грибоедовъ.

На послѣдней станцiи къ Полтавѣ перемѣняли живо лошадей, двое молодыхъ
людей въ военныхъ шинеляхъ торопили поскорѣй и сулили имъ на водку.
Завтра въ день рождения надобно поспѣть къ нимъ въ деревню, говорилъ
бѣлокурой молодой человѣкъ своему товарищу. --- Вотъ будетъ подарокъ!

--- А сколько еще верстъ, спросилъ тотъ поправляя черные густые усы. Да
болѣе сотни верстъ. Неужели? не поспѣть кажется? ну да проѣдемъ всю
ночь; ничего не пожалѣемъ ямiцикамъ, лишь бы домчали. --- А всё это ты,
братецъ, долго пробылъ въ Т\... съ своими дѣлами, я бы давно былъ дома,
болѣе мѣсяца какъ мы изъ Варшавы. Такъ разговаривали между собой Сумской
и Ладинъ; первой получилъ чистую отставку съ чиномъ полковника, вто

====page 78====

рой ѣхалъ въ отпускъ годовой, они спѣiшили ко дню рожденiя Аделаиды,
чтобъ прiѣхать въ Добровки.

--- Баринъ! лошади готовы! сказалъ взошедшiй деньщикъ Сумскому ---
Хорошо! --- Владя, бери трубку, закуривай да и маршъ! и вотъ они уже
мчались на почтовыхъ въ Варшавской коляскѣ. --- Версты и селенiя
мелькали въ ихъ глазахъ! Вотъ удивимъ-то мы матушку и сестру своимъ
прiѣздомъ, сказалъ Ладинъ, а я не писалъ къ нимъ больше двухъ мѣсяцовъ,
и вдругъ какъ съ облаковъ! --- Они, я думаю, не считаютъ насъ за живыхъ,
говорилъ Сумскiй. --- Однакожъ, мой другъ! продолжалъ онъ, намъ надобно
заѣхатъ къ графу на нѣсколько часовъ, мы поѣдемъ мимо, я долженъ прежде
увидаться съ нимъ и съ моей бывшей невѣстой, чтобъ узнать всѣ
подробности относительно вотчины батюшки. --- Ну, это опять замедлитъ
нашъ путь, говорилъ Владиславъ, да и мнѣ вовсе не кстати заѣзжатъ къ
незнакомымъ, и еще по-дорожному\... Помилуй, мой другъ, что за
церемонiи? Графъ предобрѣйшiй человѣкъ! и при томъ же ты видѣлъ изъ
писемъ своихъ, что они живуть дружески въ короткихъ связяхъ; мы здѣсь на
послѣдней почтовой станции переодѣнемся и явимся молодцами, а то
по-дорожному немного не ловко. Въ разговорахъ они не видали, какъ
миновали Полтаву и другiя смѣжныя къ городу селенiя. Уже былъ 9 часъ
утра, глазамъ ихъ представилось прекрасное село. --- Чье это помѣстье?
спросил Сумскiй ямщика. --- Графа Владимира Григорьевича Милославскаго,
отвѣчалъ ямццикъ. --- Какъ? неужели? вези насъ прямо на дворъ; а далеко
ли отсюда имѣнiе село Добровки? --- Это молодой барыни, спросил, ямщикъ,
недавно что прiѣхала? --- Ну да, говорилъ нетерпѣливый Сумскiй. ---
Верстъ 5 не больше!\...

====page 79====

--- О чудесно! видишь, Владя, мы тамъ къ обѣду, а переодѣнемся ужъ у
графа. --- Но помилуй, Сумскiй, это очень не деликатно, добро ты
знакомой почти свой, а я въ этомъ костюмѣ и съ чего? говорилъ
Владиславъ, но лошади уже въѣхали на дворъ, Сумскiй выпрыгнулъ изъ
коляски и Ладинъ долженъ былъ за нимъ слѣдовать.

--- Дома ли графъ, Владимiръ Андреичь? спросилъ Сумскiй лакея. --- У
себя-съ, сейчасъ изволятъ готовиться ѣхать, карету закладываютъ-съ,
отвѣчалъ лакей въ ливреѣ. --- Ну ничего, мы не задержимъ, сказалъ
Сумскiй сбрасывая шинель; Ладинъ машинально вторилъ своему другу. ---
Какъ прикажете о себѣ доложить? спросилъ лакей держа дверь въ залъ. ---
Мы сами скажемся графу, гдѣ онъ, въ залѣ?\... Въ это время дверь
отворилась и почтенной старичокъ въ черномъ сюртукѣ со звѣздою на груди
смотрѣлъ съ удивленiемъ на прiѣзжихъ.

--- Вы меня не узнали, почтеннѣйшiй Владимiръ Григорьевичь! Неужели
Сумскiй такъ измѣнился! --- Ба, iiлатонъ Александровичь, вѣрить ли что
это ты? Вотъ одолжилъ такъ неожиданно, я почти отчаялся тебя видѣтъ.
Здорово, другъ мой, сюда, сюда пойдемъ, дай на себя насмотрѣться,
говорилъ графъ держа Сумскаго за руку, --- какъ похудѣлъ, и съ
подвязанной рукой, вѣрно хорошо ляхи угостили? Ну, удивилъ! не писалъ
двухъ словъ и вдругъ какъ съ облаковъ, мы думали, не отправился ли въ
Элисейскiе?\... Садись же: я отъ радости и не вижу, что съ тобой гость!
--- Простите, я то же заговорился и замедлилъ представить вамъ моего
друга Ладина! --- Какъ? сынъ почтенной сосѣдки Прасковьи Федоровны?
сказалъ графъ; очень радъ, ну вотъ

====page 80====

будетъ радость старушкѣ, сгоревались объ васъ матушка и сестрица, да
воть еще объ этомъ повѣсѣ. Ну, братъ Сумскiй теперь все кончено, а
побранить тебя не мѣшаетъ, годится ли любить одну и жениться на
другой?\...

--- Помилуйте, графъ, вамъ извѣстно, я ли виноватъ? --- Конечно покойной
твой батюшка, не тѣмъ будь помянуть! Ну да по пословицѣ: Honni soit qui
mаl y pense! Поѣзжай къ прежней невѣстѣ, а я посаженымъ отцомъ! Кстати,
мы сегодня званы къ вашимъ обѣдать, вѣдь сегодня рожденiе Аделаиды
Петровны; вотъ ей подарокъ неожиданное свиданiе съ братомъ и женихомъ,
мы поѣдемъ вмѣстѣ?\...

--- Позвольте намъ переодѣться, сказалъ Сумскiй, какъ для того чтобъ
представиться Ольгѣ Владимировнѣ, да у нашихъ может кто есть изъ гостей,
а мы всѣ въ пыли; --- подите въ мой кабинетъ и распоряжайтесь туалетомъ
да скорѣе; эй, Василiй, сказалъ графъ своему камердинеру, проводи
господъ въ мою комнату и вели внести туда ихъ чемоданы! идите господа,
сей-часъ взойдетъ Олинька, я ей не скажу про васъ, а когда спросить, кто
прiѣхалъ, то назову Петербургскими знакомыми, узнаетъ ли она тебя, Пл.
Александровичь?\... Только ушли молодые люди, взошла графиня. --- Кто
это къ вамъ прiѣхалъ, papà? спросила она остановившись передъ зеркаломъ
и поправляя нарядъ, вѣрно изъ Земскихъ? и задержатъ насъ, а я дала слово
Аделаидѣ прiѣхать раньше. --- Гости, что къ намъ прiѣхали, насъ не за
держатъ, ma chérе, они поѣдутъ съ нами туда же, я ихъ пригласилъ и
хозяева вѣрно будутъ рады? Это сыновья одного моего друга изъ
Петербурга, ѣдутъ въ отпускъ къ роднымъ. --- Арrороs, papa, знаете ли,
Аделаида такъ мнѣ расхвалила своего брата, что я желала бы его видѣть
точ

====page 81====

но ли онъ такъ милъ? сестра можетъ хвалить пристрастно. Ахъ! какъ весело
имѣть брата отъ чего у меня нѣть? Если бы былъ здѣсь Сумскiй, онъ
замѣнилъ бы мнѣ брата, право я его люблю, и любила какъ роднаго. --- Гдѣ
онъ теперь?\... --- Онъ здѣсь перед вами, графиня, говорилъ Сумскiй
слыша при входѣ ея слова; онъ осыпалъ поцѣлуями ея руки. Графиня не
могла опомниться отъ удивленiя, Сумскiй былъ во фракѣ и съ подвязанной
рукой\... --- Вы ли это, Платонъ Александровичь? откуда? --- Изъ объятiй
смерти! являюсь у ногъ вашихъ, какъ должникъ съ вѣчной благодарностью,
какъ виновный съ повинной головой! Прошу не вспоминать старое, сказала
графиня, ахъ какъ вы хорошо сдѣлали, что прiѣхали и къ сегоднишнему дню,
какъ обрадуются вамъ\... --- Да отрекомендуйте же дочери своего друга,
Платонъ Александровичь! говорилъ графъ. Pardon, chér Vladislaff, сказалъ
Сумскiй и взявъ Ладина за руку представилъ графинѣ\... --- Братъ
Аделаиды Петровны! сказала она покраснѣвъ, какое-то непонятное смущенiе
овладѣло ею при взглядѣ на Владислава, онъ тоже не менѣе графини
смѣiшался и едва пробормоталъ обычное привѣтствiе; бываютъ минуты рѣдкiя
какъ антики, мимолѣтныя, какъ метеоры, но блаженныя исполненныя,
неописаннаго восторга; сочувствiе, непонятное душамъ, сродняет ихъ при
первой встрѣчѣ, электричествомъ сталкиваеть, зажигаетъ сердца и огонь
происшедшiй oть столкновенiя неугасаемъ, какъ огонь въ храмѣ Весты;
подобныя встрѣчи назначены свыше и тогда только мояно назвать ихъ союзъ
сердецъ --- судьбою.

--- А. пора ѣхать! зачѣмъ откладывать радостное свиданiе? У насъ лошади
готовы, карета для четверыхъ; и

====page 82====

такъ въ одномъ экипажѣ?\... Дорогой разскажите намъ ваши похождения,
какъ воевали съ поляками? ухаживали за миленькими польками? Молодые люди
съ восторгомъ приняли предложение графа, и всѣ отправились въ
Добровки\...

XXIII\.

СОЕДИНЕНIЕ.

Не сонъ, а милый предъ тобою,

Тобой онъ только жиль!

Господь тронувшись, знать, мольбою,

Тебя съ нимъ съединилъ. ---

В. Жуковскiй.

Что это такъ долго нѣтъ графа съ Олинькой? говорила Аделаида подходя къ
окну. --- Скоро половина 2-го, сказала Войская смотря на часы, они кромѣ
Милославскихъ никого не приглашали къ обѣду. --- Мa соusinе! закричалъ
вбѣжавшiй Викторъ, ѣдутъ --- я съ балкона видѣлъ экипажъ графа, уже они
у моста\... Въ это время карета въѣхала на дворъ. --- Дѣдушка Владимiръ
Григорьевичь! и тётинька Ольга Владимировна! моя миленькая, красавица
тётинька, кричалъ прыгая Викторъ, и побѣжалъ на встрѣчу; Аделаида
подошла къ дверямъ и графиня бросилась ей на шею.

--- Поздравляю, mоn аngе, говорила она цалуя Аделаиду,

====page 83====

прости что поздно! насъ задержали гости, которыхъ имѣемъ честь
представить! Съ изумленiемъ смотрѣла Аделаида на приблизившагося
Сумскаго, котораго не смотря на статскую одежду, тотчасъ узнала; онъ
осыпалъ поцѣлуями ея руки, Владиславъ обнималъ обрадованную мать; всѣ
плакали отъ избытка чувствъ, всѣ прежнiя горести были забыты\... Когда
утихли первые порывы радости, начались обоюдныя объясненiя, и чрезъ
полчаса уже всѣ довольные другъ другомъ сидѣли за родственнымъ обѣдомъ.

Спустя два мѣсяца послѣ свиданiя, въ селѣ графа Милославскаго вся дорога
отъ дому къ приходской церкви была освѣщена зазженными смолеными
бочками; церковь иллюминована снаружи плошками, внутри множество горѣло
свѣчь и лампадъ. Посреди церкви украшенный голубымъ бархатомъ налой съ
крестомъ и евангелiемъ. Священнослужители въ полномъ облаченiи ожидали
кого-то къ вѣнчанью. --- Толпа крестьянъ въ праздничной одеждѣ стояла у
дверей. Вотъ загремѣли экипажи! двери церковныя съ шумомъ растворились,
молодой человѣкъ въ красивомъ адъютантскомъ мундирѣ велъ за руку
прелестную какъ майская роза дѣвушку въ бѣлой вѣнчальной одеждѣ, какъ
эмблемма невинности роза украшала грудь ея и вѣнокъ fleure d\'orаngе на
головѣ. --- Это были женихъ и невѣста, Ладинъ съ графинею Милославской.
--- За ними слѣдовали Войская, и молодая супруга полковника Сумскаго, съ
недѣлю только что обвѣнчавшагося съ вдовою Разуменко. Полковникъ Сумскiй
съ двумя сосѣдами помѣщиками и маленькой Викторъ съ образомъ. ---
Отгрянулъ концертъ Бортнянскаго. Потомъ начали обрядъ вѣнчанiя; съ
чувствомъ душевнаго умиленiя и благоговѣнiемъ молились женихъ и невѣста.
На

====page 84====

родъ смотрѣлъ на нихъ и почти въ слухъ говорили, что этакой пары
красавцевъ трудно найдти.

--- О когда бы молодой баринъ былъ такой же доброй какъ старой!
переговаривались крестьяне графа; дай имъ Богъ совѣтъ да любовь, какъ у
нашихъ господъ! говорили люди Аделаиды. --- Ну вотъ и обвѣнчали!
протискаемся къ ручкѣ, сказали дворовыя дѣвушки, да поздравимъ ихъ
милость. --- Крестьяне и дворовые цѣловали руки и полы платья молодыхъ,
при выходѣ едва они могли пробраться къ экипажамъ. Общiй восторгъ былъ
неумолкаемъ. --- Чрезъ пять минутъ графъ съ старушкой Ладиной принимали
съ благословенiемъ новобрачныхъ дѣтей своихъ. Цѣлую недѣлю пировали
сосѣди въ помѣстьѣ графа, гдѣ Ладинъ остался по выходѣ въ отставку жить
и хозяйничать. --- Аделаида съ мужемъ и съ матерью жила по сосѣдству съ
ними въ своемъ помѣстьѣ. --- Смѣльскiй прiѣзжалъ въ отпускъ повидаться
съ Владиславомъ и увидѣвъ одну милую институтку дочь сосѣдняго графа
помѣщика женился на ней и увезъ въ Варшаву. Викторъ отданъ въ корпусъ и
года черезъ три будетъ въ гусарскомъ мундирѣ кружить головки
молоденькимъ дѣвуникамъ, да ухаживать за хорошенькими дамами. Прочiе
живутъ припѣваючи; графъ и Ладина имѣютъ удовольствiе нянчить своихъ
внуковъ, дочь Аделаиды --- Ольгу, и сына Владислава --- Владимiра.

КОНЕЦЪ.

====page====

====page====

====page====

====page====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
