<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="plokhovo_a_sumskij_ili_nechto_vrode_byli_1848">Сумский, или Нечто вроде были. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочинение Александры Плохово</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александра</forename>
         <forename type="patronym">Н.</forename>
         <surname>Плохово</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Плохово А.Н.</name>
      </author>
      <title type="main">Сумский, или Нечто вроде были</title>
        <title type="sub">Сочинение Александры Плохово</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1848" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1848">1848</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Москва.

Типография Готъе и Монигетти.

1848\.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ

с тем, чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет
узаконенное число экземляров. Москва, Августа 23 дня, 1845 года.

Ценсор Петр Страхов.

====page====

I.

ЗНАКОМЫЙ НЕЗНАКОМЕЦ.

Тоска любви волнует грудь

И мрачен сердца вздох печальной,

И мнится образ идеальной

Твой милой образ --- кто нибудь.

Туманский.

В конце 18\... года, в одной из тех частей славного Петербурга,
которая при незабвенном основателе составляла лучшее место в столице,
а нынче остается запустелой, где прежде жил сам Великий, окруженный
вельможами Двора, где сооружена им готическая крепость, в соборе
которой теперь хранятся священные остатки праха Его и других
венценосных особ, где все напоминает прежде незначительной островок,
населенной одними рыболовами, на котором вместо их бедных хижин
одним мановением Царя, как будто волшебством, возникло начало
огромной столицы Русского Царства. И так в этой, прежде славной, нынче
запустелой Петербургской стороне, оживающей только летом, когда
столичные жители наску

====page 2====

чив глотать пыль и слушать шум вечной деятельности, удаляются на дачи
в окружности столицы, дабы насладиться сельскими удовольствиями и
напитаться чистым воздухом, которого лишены, живучи в душном городе,
и точно тут жизнь приятнее, тогда только заметно движение и людскость
на петербургской сторонь; но зимой это место уединения, настоящий тип
уездного городка, впрочем это название простирается не на всю
Петербургскую сторону: там есть свои разделения улиц, застроенные
довольно красивыми домиками, есть переулки пустые, окруженные огородами,
где во всей улице два три старые дома, где кроме дозора полицейской
команды редко увидишь живую душу на улице. К этому разряду улиц
принадлежить так называемый Певческой переулок, ведущий к старой
деревянной церкви Воздвижения Честного Креста Господня, по преданию
называемая всеми Николы Трунила, потому что тут предел Св. Николая
Чудотворца, сооруженный купцом Труниловыми. Не вдалеке от церкви
стоял маленький деревянный домик о шести окнах, половину которого
нанимала вдова Надворного Советника Ладина с дочерью и сыном.
Небольшой пенсион по смерти мужа и пятьсот рублей жалованья сына
составляли всё богатство Ладиных прежде живших богато.

Покойной доктор жил открыто, имея большой круг знакомства, не щадил
ничего для воспитания детей. Сын воспитывался в Лицее, дочь в лучшем
пансионе; издержки на содержание их и роскошной образ жизни в
Петербурге вовлекли его в долги, которых скоропостижная кончина не
допустила выплатить: потому то по смерти его было описано все имение и
продано с аукциона, а жена с детьми осталась в самом бедном
положении. И так

====page 3====

вдова должна была из великолепной квартиры в миллионной переселиться
в небольшую хижину на Петербургской стороне, где все украшении убогого
жилища составлял богатой рояль, оставленной старушкой для любимой
дочери. Ладина была счастлива детьми, сын её, окончив ученье в лицев,
при жизни отца хотел вступит в военную службу, к которой имел
склонность и заранее восхищался, мечтая о шпорах, сабле и усах; но с
смертию отца пресеклись надежды пылкого юноши; увидев себя единственною
опорою матери и сестры, Владислав решился пожертвовать для них своей
страстью, и вместо военной определился в статскую службу, все
получавшее жалованье, выключая малости на необходимые для себя расходы,
он отдавал матери. Сестра его прекрасная Аделаида, привыкнув порхать
беззаботно подобно бабочке среди резвых подруг-пансионерок,
приученная ко всем удовольствиям и роскоши светской жизни, проводившая
все свободное от ученья время на балах, в театрах, на гуляньи,
теперь день и ночь занималась рукодельем, дабы вырученными деньгами за
работу доставлять хоть маленькую помощь в семействе при не достаточном
положении. Только в праздничные дни она имела отдохновениe; тогда
Аделаида ходила в церковь к обедни, а вечера занималась музыкою и
часто эхо по пустому переулку разносило очаровательные звуки фантазии
разигрыванных искусной ученицей Биянки\*.

Однажды часу в 10, в прелестный Июльский вечер, Аделаида сидела одна
у растворенного окна, играя на рояле

\* Известной преподаватель музыки в Петербурге.

====page 4====

какой -то романс с акомпаниментом своего очаровательного голоса, мать
её уже лежала в постеле в своей комнате, брата не было дома; Аделаида
никогда не ложилась спать не дождавшись Владислава, притом же время
было восхитительное, благотворный воздух освежал природу, небо было
ясное, луна-царица ночи рисовалась на тверди небесной, окруженная своим
штатом великолепными звездочками, все дышало обворожительностью летнего
вечера; любимая собачка Аделаиды, амур, лежала на окне, валяясь
небрежно на подушке как бы разделяя сладостной fаrnиente госпожи своей.
Везде царствовала глубокая тишина, никого не видно на улице, да и кто
пойдет по пустому переулку в позднюю пору! Разве надзиратель дозором
или кто из будочников!.. Но вот собачка вскочила, навострила ушки и
стала ворчать, смотря на что-то вдаль улицы, Аделаида встала, подошла к
окну и увидела идущего вдоль улицы по направлению к их дому мущину,
это ее удивило; притворив слегка раму, она села в амбразуре окна
оставя на оном ноты; высокого роста молодой человек в военном
сюртуне с эполетами и в клеенчатой фурашке прошел мимо, амур сильно
залаял, она сняла с окна и вздрогнула, ей показалось, что проходивший
офицер был тот самой, которой всякой раз, когда она бывала в церкви
у обедни, становился у правого клироса, усердно молился и по выходе из
церкви каждый раз шел позади её до самого переулка и когда она входила
в дом, то он поворачивал на лево и скрывался из вида. По мундиру
она заметила, что он лейб-гренадерского полка; необыкновенное
внимание, оказываемое молодым человеком, не могли скрыться от взора
девушки, особенная скромность в поступках, привлекательная наруж

====page 5====

ность, всё это располагало Аделаиду в его пользу, чтож мудреного, если
она чувствовала какое-то влечение в роде симпатического к своему
проводнику-инкогнито, она желала, чтоб офицер познакомился с братом,
хотелось ей yслышать звук его голоса, поделиться словами и в ту
минуту, когда мысли Аделаиды были заняты незнакомцем, он так
внезапно, неожиданно явился близь её и в такую пору!\... сердце девушки
забилось подобно часовому маитнику, Офицер дойдя до половины улицы
вернулся назад; когда же проходил опять мимо, то собака бросаясь на
окно толкнула лапами раму, она растворилась, лежащия ноты упали с окна
на улицу, Аделаида вскрикнула невольно, молодой человек почтительно
снял фурашку, поднял ноты и вежливо ей подал, лёгкой румянец покрыли
его лице, черные кудрявые волосы небрежно вились по высокому челу,
благородный вид, выразительная физиогномия невольно приковали к нему
взгляд Аделаиды, минут пять он держал ноты, пять минут она не брала
их, не в силах будучи опомниться от неожиданного свидания, наконец
пришед в себя и взяв ноты Аделаида едва внятным голосом
поблагодарила вручителя; с этой минуты офицер сделался ей еще
интереснее; он пошел, а она смотрела вдаль улицы, но вот возратился
Владислав; обменявшись словами, они разошлись по своим комнатам, долго
мечты волновали сердце девушки, долго она не могла заснуть, но лишь
благодетельный морфей осенил ее своими крылышками и сомкнув усталые
глаза, она увидела во сне- знакомого незнакомца.

====page 6====

II\.

ОТКРЫТИЕ.

Ей в сердце дума заронилась.

Пора пришла, она влюбилась.

Так в землю падает зерно

Весны огнём оживлено.

Давно её воображенье,

Сгарая негой и тоской,

Алкало пищи роковой.

Давно сердечное томленье

Теснило ей младую грудь,

Душа ждала кого-нибудь!

И дождалась, открылись очи:

Они сказали --- Это онь!

С тех пор и дни и ночи

И жаркий одинокий сон

Все полно им\...

Пушкинь.

Прошла неделя после свидания Аделаиды с незнакомцем, образ его всюду
ее преследовал, он был неразлучным спутником в её мечтаниях, он
один, чувствовала Аделайда, мог оживотворить идеал созданный её
воображением, как желала она знать его имя! Владимир, Аполлон,
Евгений, Александр, Модест? думала она теряясь в догадках и дорого
бы заплатила за узнание настоящего. Каждый вечер ожидала она,что
пройдет таинственный незнакомец, но всё тщетно. Наступило воскресенье,
только что ударили к обедни в колокол, Аделаида отправилась в
церковь, в надежде

====page 7====

увидеть интересного офицера, стали собираться православные. Она замечала
всех входящих --- его нет, как нет. Кончилась служба, тихими шагами
возвращалась Аделаида домой, порой оглядываясь, но проводник не
показывался, сердце девушки тосковало\... с задумчивым видом пришла
она домой, тут нашла крестнато своего отца Доктора Солидина, он были
друг их семейства и приехал за просто обедать.

--- Что-то дочка моя похудела этими днями? сказал старик, цалуя
крестницу в голову, не больна ли ты моя, душенька?\... и он стал
следить заботливо пульс в хорошенькой ручке.

--- Я здорова, папа, но иногда голова побаливает! отвечала покраснев
Аделаида, чувствуя, что причина перемены в её наружности вовсе не
головная боль.

---А разве это маловажная болезнь головная боль, не должно пренебрегать
ею, от безделицы можно слечь в постель? Да вот нынче, мой пациент
немного стал жаловаться на головную боль и озноб, я велел напиться
бузины и лечь успокоиться, не тут-то было, то-то молодость, поди
вечером поздно гулять, да на другой день и схватил горячку,
простудился --- и вот пролежал неделю, сегодня встал первой раз, но
все очень слаб! славной малой, я люблю его как сына!

Аделаида слушала сначала рассказ этот машинально, но потом сделалась
внимательнее, и при конце речи схатив крестного отца за руку, она
торопливо спросила: кто ваш больной, папа?\... Прехорошенькой офицер
лейб-гренадерского полка. Это он, подумала Аделаида! Вы так
расхваливали своего пациента, папа, продолжала она, что мне

====page 8====

очень любопытно знать его наружность, сделайте мне очерк\...

--- Изволь, мой дружёчик, удовлетворю твое любопытство. Ох женщины! и
доктор начал описывать своей крестнице наружность офицера, а в
заключение сказал, что его зовут Платон Александровичь, фамилия
Сумский. И так загадка, почему не видать незнакомца, ужасно
разрешилась. Но он болен! бедный! подумала Аделаида и невольно
вздохнула, теперь ей известно кто он, его имя. Платон! оно не
подходило под категорию назначенных ею, но уже было звучнее,
гармонистее всех имен в свете. Как сговорчиво сердце в пользу
своего любимца! как умеет всякую прозу облекать в цветистую
поэзию!\... как щедро рассыпает сокровище даров своих, --- даров
заветных, в пользу избранного! чудная вещица это сердце!\...

Владислав Петровичь! сказал доктор, обращаясь к молодому Ладину,
поедем сегодня после обеда к Сумскому, он прекрасной может быть тебе
товарищь, хочешь, я вас познакомлю? а сегодня он просил меня приехать
к себе на чай; Владислав отговаривался, но сестра его убедительно
просила сделать удовольствие крестному папиньке и доброй брат
согласился. --- Какой радостью была полна душа влюбленной девушки при
мысли, что Сумский будет у них, что мечты её обращались в
существенность и так неожиданно. Время до 6-ти часов казалось ей
годом, не пора ли вам ехать, папа? говорила она, и едва могла
дождаться, когда они отправились\...

====page 9====

III\.

ДРУЖБА.

Когда попутной ветер нам

На море жизни в парус дует,

Мы быстро мчимся по волнам ---

Нас нетерпение волнует.

Плетнев.

Не спить ли барин? доктор, слезая с дрожек, спросил у денщика,
стоявшего в воротах Петровских казарм. Никак нет-с, вас изволят
ожидать, и с этим словом побежал по лестнице во второй этаж, куда
за ним последовали доктор с Владиславом, денщик отворил дверь из
передней в залу, они взошли, открытый рояль и лежащая на нём ноты
показывали, что хозяин любитель музыки, а чистота в комнатах, изящная
меблировка, рекомендовали его человеком с хорошим вкусом, доктор
оставив Владислава, пошел в смежную комнату, откуда чрез несколько
минут вышел с молодым мущиной лет 25. Он был в форменном
сюртуке, шея завязана пунсовым шарфом, бледность лица и некоторая
томность показывали, что он недавно освободился от болезни, но все это
придавало какую-то прелесть его красивой наружности.

Рекомендую вам, Платон Александрович, сказал доктор хозяину, сына
моего покойного друга Ладина, я его привез к вам запросто и уверен,
что вы с ним сой

====page 10====

детесь, он славной малой. --- Очень вам благодарен, по чтеннейший
Иван Григорьевичь, за доставление приятного знакомства, отвечал
Сумский, подавая Ладину дружески руку, прошу быть со мной поприятельски,
продолжал он обращаясь к Владиславу, я добрым товарищам душевно
рад; --- садитесь, господа, прошу покорно; и они поместились в
эластических креслах гостинной мило и даже роскошно меблированной. ---
Ну как вы себя теперь чувствуете? спросил доктор, кончили ли
микстуру?.. --- Вполне следуя вашим приказаниям, я уже почти здоров,
отвечал Сумский, и думаю скоро выехат. О не так поспешно, молодой
человек! денька три четыре прошу обыть в карантине, а там увидим,
сказал доктор. --- Эй, Эфим, чаю, сигар, закричал хозяин, и
маленькой ловкой казачек тотчас стал исполнять приказание барина. ---
Чрез несколько минут молодые люди уже обращались побратски, как будто
знакомство их было давнишнее, а доктор от души этому радовался, уже
часов в 12-ть они расстались с милым хозяином, пожелав ему скорого
совершенного выздоровления и взяв с него обещание доктор --- чтоб
он невыезжал ранее как чрез три дня; а Владислав --- что первой
выезд Сумского будет к ним! Но кто опишет восторг и удивление
Сумского, когда распрашивая Ладина о квартире, узнал, что его
прелестная незнакомка, которую провожал из церкви, которой подавал
ноты, сестра его нового приятеля; разумеется он был слишком
осторожен, чтоб проговориться об приятном открытии, но в душе
благодарил судьбу и обязательного доктора за неожиданное сближение с
милой незнакомкой, чрез знакомство с братом её.

====page 11====

IV\. ПОСЕЩЕНИЕ

Коль настоящим наслажденье

С отравой горести всегда сопряжено,

Не должно ль принести

Творцу благодаренье,

Что будущее знать нам вовсе не дано!

К\... п.

--- Ах, ma soeûr, что это за милой человек Сумский! говорил
Владислав сестре, возвратясь домой; как мы с ним подружились! будто
век знакомы, он будет скоро у нас и ты согласишься, что Сумский
заслуживает всякое уважение. С восторгом слушала Аделаида похвалы
брата любимцу души её и о;идала с нетерпением минуты свидания; в
воскресенье дождливая погода помешала ей идти к обедни, Владислава не
было дома, старушка мать была занята по хозяйству, Аделаида читала книгу
--- но вот раздался стук подъехавшего экипажа и на паре лихих
вороных лошадей в легких щегольских дрожках явился у ворот их
квартиры Сумский. Молодая девушка задрожала, книга выпала из рук её,
яркий румяниц выступил на лице и она не успела еще скрыть своего
смущения, как ловкий статный гвардеец влетел в комнату; затянутый в
красивой мундир с блестящими эполетами, украшенный орденами Сумский
показался ей еще прелестнее.

--- Дома ли Владислав Петровичь? спросил он с почтительным
поклоном Аделаиду; если не ошибаюсь, прибавил он понизив голос, я
имею счастие видеть его сестрицу?.

====page 12====

--- Брата нет дома, но он скоро возвратится, неугодно ли вам
подождать?

--- За счастие себе поставлю, если позволите! сказал Сумский, бросив
на Аделаиду один из тех взглядов, которые красноречивее всякого
ораторства, Аделаида опустила глаза в землю и просила гостя садиться.

--- Мог ли я думать подавая вам ноты, что буду иметь счастие так
скоро быт в вашем доме? продолжал Сумский, и хоть дорого поплатился
за тогдашнюю прогулку, но счастлив тем, что мог чрез это сблизить
себя с вашим семейством, не будь я болен, добрый Иван Григорьевичь
может быть не завел бы обо мне здесь разговора и не предложил бы
Вашему братцу подарить меня своим знакомством!\...

Разговор был прерван приходом старушки. --- Маминька, это г.
Сумский, про которого нам говорил брать, сказала Аделаида обращаясь к
матери. На почтительной поклон Сумского старушка отвечала
приветствиями. --- Не родня ли вам бывай Т\...й Виц-губернатор
Сумский? спросила она. --- А вы его изволите знать? сказал Сумский. ---
Лично не знаю, но покойная его супруга Елена Дмитриевна, царство
небесное! была моя приятельница, мы с ней вместе воспитывались в
Москве в институте и были как родные сестры, по выпуске из института
в один год вышли за мужу, я прежде двумя месяцами, и уехала с мужем
в Петербург, где получила письмо от моей Елены, что по воле родителей
она вышла за муж за Т\...го Виц-губернатора Сумского, богатого человека
и едет с мужем в Т.. я от души радовалась, что она делает такую
выгодную партию и думала, что будет счастлива! но как

====page 13====

часто люди ошибаются, полагая счастие в богатстве и знатности, а оно
только жалкое довольство ничтожности. Истинное счастие заключается в
семейном согласии любви и дружбе, его скорей можно найти под кровом
бедной хижины, чем в пышных огромных палатах! Долго я не получала
писем от моей приятельницы и думала, что она меня забыла, но однажды
по прошествии семи лет вечером, покойного Петра Алексеевича не было
дома, я сидела одна с детьми, слышу стук подъехавшей кареты, потому
знакомый голос в передней, и вообразите мою радость и удивлениe ---
Елена Дмитриевна входить и бросается мне со слезами на шею. Не стану
рассказывать вам подробности этого неожиданного свидания, но скажу
только, что быв больна чахоткою, она приехала в Петербург лечиться,
муж мой ее пользовал, но все старания были тщетны, болезнь слишком
укоренилась, никакие средства не помогали; и она, предчувствуя близкую
кончину, отправилась к мужу больная, чтоб благословить малютку сына,
по приезде тотчас скончалась. --- Муж был виновник преждевременной
кончины её, с своим чувствительным характером и добрым сердцем
покойная не могла выносить его строптивости; ревнивой, грубой, даже
жестокий в обращении он довел это кроткое существо до могилы. Во все
продолжение рассказа словоохотной старушки, крупные слезы текли по лицу
Сумского, и когда она кончила, молодой человек схватил её руку,
прижал к губам и сказал: --- Почтеннейшая женщина! вы знали, вы
любили мою покойную мать, будьте же матерью её осиротелому сыну, я чуть
помню мою родительницу, вот уже 18-ть лет как лишился её, с кончиною
покойной меня отдал батюшка в малолетной

====page 14====

корпус, с тех пор до выпуска в офицеры я был между чужими и не
знал родительских ласк, --- получив производство в чин, я ездил
в отпуск к отцу, и вот пять лет уже прошло по моем возвращении от
батюшки, письма я очень редко от него получаю и признаюсь, не имею
счастия пользоватся его нежностью. --- Состояние я имею независимое,
доставшееся мне после покойнной матери, Тамбовской губернии деревня 300
душ и 50 тысяч деньгами в совете все это избавляет меня необходимости
быть в тягость отцу, но больно не иметь в нём того расположения, той
нежности, тех ласк, какими окружають детей другие родители. --- Бог
с ним! лишенный всего что согреваеть, живит душу сироты, обреченный
горестному одиночеству, я скитаюсь чуждым среди людей, брожу как
привидение без цели, без идеи --- к чему каждой стремится; мое сердце
полно, очень полно оно, жаждет излиться в другое, но до сих пор не
находило существа, могущего воскресить собой все счастливые мечты моей
юности, созданные пылким воображением; у меня много приятелей, но в
них ни одного друга, мне душно среди этой душной толпы, где все и во
всем расчеть, я бы желал найти мирной приют радушия, гостеприимство
доброго семейства, дружбу не подкупленную, любовь не расчетливую, тогда
можеть быть я был бы счастлив, тогда и для меня воссияла бы
звездочка!! Приход Владислава прервал полную энтузиазма речь юноши.
--- Ба! Платон Александровичь! очень рад видеть вас здоровым,
сказал входя Ладин и протягивая руку новому своему другу, кажется вы
уже с нашими знакомы? не нужно прибегать к рекомендаций\... --- Знаешь
ли, Владя, мы старые друзья .

====page 15====

с Платоном Александровичем! говорила старушка сыну, и рассказала ему
все. --- Нуследовательно вы у нас с се годнишнего дня в доме как
родной и началом этого будет то, что запроста с нами отобедаете? не
так ли? сказал Владислав, обращаясь к Сумскому, и конечно! ведь вы
сын моего друга должны меня старушку слушаться уважая память матушки,
которая меня всегда любила, отпус кайте же ваших лошадей, говорила
добрая Ладина; Сумский с видимым удовольствием согласился, и
очарованный почти родственной приветливостью матери и сына, да пре
лестными глазками дочери, он пробыль у Ладиных до 1-го 4. часу ночи, а
уехал совершенно влюбленным.

V.

Любовь.

Eя любовь казалась мне

Недосягаемым блаженством!

Жить, умереть у милых ног,

Иного я желать не мог!

А. Пушкин.

Проходили дни, недели, месяцы, время мчалось на крылатых бегунах
своих, Сумский не видал его полёта; каждую свободную от службы минуту
он был у Ладиных, старушку учит раскладывать новые гран-пасьянсы,
с Владиславом ходил гулять, с Аделаидой играл в четыре руки на
ройяле, или акомпанировал ей на флейте, пел дуэты, доставляли лучшия
ноты, а по вечерам приносил

====page 16====

с собой книги и читал попеременно с Владиславом. Иногда он брал
ложу, нанимал экипаж и ездил с Ладиными в театр, так приятно
текло время с дня их знакомства, Сумской был совершенно родной в их
доме. Он уже давно был неравнодушен к Аделаиде, но теперь привычка
быть вместь, открытиe eя прекрасных качеств и некоторая взаимность,
усилили чувство расположения до степени страстной любви; Аделаида и
Сумский любили друг друга со всем пылом первой любви, со всем
энтузиазмом юности, искра электричества одним ударом воспламенила
сердца, как бы магнитизируя столкнула одно с другим, сроднила их,
слив в одно прекрасное нераздельное бытиe. --- Небесный пламень
проясняет души человеческия, созданные друг для друга и рассеяв мрак
одиночества, освещает путь, по которому им должно следовать и на
котором мы непремено встретим существо, давно знакомое нашему
воображению; какая то симпатия привлекает нас к тому месту, где мы
ищем человека, ожидаемого нашим сердцем, мы его встречаем как
старинного знакомца, узнаем среди тысячи других. Души в это мгновение
точно ударом гальванизма сотрясаются и приковываются нераздельно одна
к другой. Этот-то род магнетического влечения, которое легче
чувствовать чем истолковать, покорило своим могуществом сердца
Аделаиды и Сумского и подчинило их обоюдному влечению при первой
встрече. --- В последствии же оно образовалось в самую пламенную
любовь. И так Сумской и Аделаида любили и молчали; ни одно слово,
неосторожный взгляд, не открывали им обоюдной тайны, любовь их была
возвышеннее, святее любви обыкновенных людей, мелочных

====page 17====

дюжинных, которые движение сердца сводят в общий итог жизни. --- И
долго бы эта любовь таилась под пеплом счастливой неизвестности, если
бы непредвиденной случай неоткрыл всего, что так глубоко хранили в
сердцах своих!

VI\.

НОВЫЙ ГОД.

Вот я на Невском, все кипит

Нарядом, прелестью, обновой;

За розой роза вслед летить,

Воаль с зефиром говорить!

И стелется ковер шелковой ---

Везде блестит двойной лорнет,

И молодой лихой корнет

Прельщает публику усами

И в галстук скрытый, в завитках,

Вертится старый франт в очках.

Пушкин.

Наступил шумный день Нового года, обыкновение скучное развозить визиты,
не было еще выведено из моды! Это была безусловная необходимость! Самое
хлопотливое время для жителей столицы особенно служащих, везде суэта
суэть! Чиновники, натянув мундир, прицепив шпагу, и надев шляпу, кто
на паре собственных лошадей, кто на лихом извощичьем иноходце или

====page 18====

бойком рысаке, кто на смиренном коньке Ваньки, мчатся и тащатся с
поздравлениями к начальникам и знакомым, военные в полной форме,
вельможи в облитых золотом мундирах, в великолепных экипажах.

Портные, магазинщицы и весь мастеровой люд бегут отнести заказанную
работу, расчитывая в уме на вырученные деньги весело попировать на
другой день в Шустер-Клубе. Статскиe Dendi (тогда еще львы не
существовали ) в золотых очках, со всчесанными волосами тщательно с
зглаженными бакенбардами в модных фраках, щегольских желетах и
галстуках, перепутанные цепями и цепочками всех родов, завернувшись
в шубы или плащи с бобром, в круглых шляпах, разъезжали на лихих
борзых конях. Некоторые, окончив визиты, заезжали в магазины и
покупали множество бесчисленных разнообразных затей любых игрушек и
милых безделок, созданных для услаждения вкуса прихотливой фантазии
дам.

Молодеж делала покупки для матери или сестры иногда, для жены изредка,
а для chére Amie всегда.

Владислав Ладин встал рано и отправился тоже с поздравлениями к
начальникам и знакомым, Аделаида была у обедни, где усердно молилась,
да благословит Господь венец лета благости Своея! Она молилась за
мать, за брата и за Сумского, он был тоже родной ей по чувствам
сердца, с каким-то нетерпением ожидала она его приезда; каждый стук
ехавшего экипажа волновал ей душу, она всякой раз подходила к окну
посмотреть: не он ли? Наконец подъехал кто-то, сердце радостно
встрепенулось, как птенчик услышавший щебетанье птич

====page 19====

ки-матери. у ворот дома, где жили Ладины, остановились парные сани, из
них вышел поддерживаемый лакеем в ливрее пожилой мущина, тщательно
закутанный в медвежью шубу.

--- Кто это к нам приехал, Аделинька? спросила торопливо у дочери
старушка Ладина, посмотрев в окно. Не Платон Александровичь?\... ---
Нет, Maman, это не его экипаж, отвечала Аделаида, но приехавший был
уже в передней, и не успела Аделаида кончить, как вошел в гостинную
приятной благородной наружности среднего роста пожилой человек в
статском мундири, украшенный знаками отличия беспорочной службы за XXXV
лет. Ордены : св. Анны на шее и св. Владимира в петлице показывали,
что он служил верой и правдой. Темнорусые с проседью волосы и
бакенбарды осеняли бледное, но миловидное лицо, на котором был ясной
отпечаток доброты и честности! С привлекательною улыбкою поклонившись
дамам спросил он Ладина. Но лишь только старушка хотела сказать, что
сына нет дома, как в тож время возвратившийся Владислав, и к
удивлению, увидевший у ворот экипаж своего директора, вбежал в
комнату. --- А здравствуйте, Г. Ладин! сказал тот подавая ему руку,
вы верно у меня были, но не застали дома, я рано для того выехал, чтоб
посетить некоторых из моих сослуживцев, к вам мне давно хотелось
завернуть и очень рад, что сегодня успел, отрекомендуйте меня вашему
семейству.

--- Если позволите иметь эту честь, вот моя матушка и сестра! Гость
вежливо раскланялся. --- Мне очень приятно, сказал он Ладиной, иметь
удовольствие познакомиться с

====page 20====

семейством, одного из отличных моих чиновников, каков ваш сын!
--- Владислав Петровичь, продолжал он, примите из моих рук награду
нашего Всемилостивейшего Монарха, вы вполне этого достойны! Он подал
изумленному Ладину конверт, --- это денежное награждение, полное
жалованье за весь год, с нынешнего года вы перемещены на вакансию с
жалованьем по 1000 рублей, при этом поздравляю вас с повышением
чина; Владислав долго не мог опомниться от приятной неожиданности, но
когда пришел в себя, то со слезами благодарил своего доброго
начальника, который распростился и дал слово приехать когда нибудь на
вечерок. Отец, а не начальник, говорил Владислав, возвратившись в
комнату проводив директора своего. Вот он всегда так добр с
подчиненными, как его не любить!

--- Это наш директор департамента 5-го класса Paзуменко. Не успел
окончить Владислав, как приехал Сумский; поцеловав с чувством руку
старушки, он в почтительных приветствиях поздравляли ее с Новым
годом, потом обнял дружески Владислава, и обращаясь к Аделаиде
сказал цалуя её руку: --- Позвольте мне поздравить вас с наступающим
Новым годом и пожелать как можно скорее достигнуть того высочайшего
благоденствия в вашей жизни, которое может осчастливить вас! С этим
словом, он подал ей портфель с новейшими нотами и просил принять
эту безделицу. До 6-ти часов вечера провел Сумский у Ладиных, а в
6-ть приехал экипаж им нанятой, и они все четверо отправились в
придворной маскерад, куда Сумский достал билеты.

====page 21====

VII\.

МАСКАРАД.

Не льстивых слов обдуманной отравой,

Не ветренной она манить красой;

Все дышет в ней небесной простотой.

В. Тушанский.

Поместив дам на хоры, Сумский оставил их со Вл диславом, а сам
отправился в низ. Уже по комнатам дворца расхаживали всякого звания
лица, тут толпились грузины, черкесы, татары, китайцы и индейцы в
своих национальных костюмах, бесчисленное множество сухопутных,
морских и кавалерийских офицеров в блестящих мундирах и богатых
домино, посланники, секретари посольства и весь дипломатический корпус
в праздничной одежде, генералитет, сенаторы, придворный штат, дамы в
изящных со вкусом костюмах, без масок довершали прелесть картины, и
чтож все были гости Великого хозяина, гости подданные Царя-Отца! и
приняты Им как дети!

Аделаида обратила взоры в низ на поражающее великоление; рад
богато-убранных комнать был чудно освещен; более 1000 свечей в
огромных канделабрах

====page 22====

издавали своим блеском ослепительный свет, гармонируя изящному
убранству комнат, множество купцов с окладистыми бородами в
длиннополых сибирках, вели под руки жен и дочерей разряженных в
пух в богатые русское национальные костюмы, украшенные брильянтами и
жемчугами, для них были поставлены в амбразуре окон стулья и устроены
места нарочно сделанные, где все поместились чинно, а мужья и
родственники стояли позади их. Роскошно убранные буфеты отягощенные,
яствами и напитками, ясно показывали и щедрость царскую и роскошь
придворную. Но вот в 10-м часу загремела отлично оркестрованная
музыка, заиграли польский, в залах раздался гул, всё сомкнулось в
нестройные массы и образовалась пестрая толпа разных званий, лиц и
костюмов.

Сумский не один раз приходил на хоры и всякой раз придворной лакей
приносил за ним фрукты, конфекты, мороженое; этот вечер был
проведен Аделаидою приятно, между тем молодеж военные и статские
лорнировали милую посетительницу хор, заметив выразительную красоту
её. Аделаида была как пышная роза в цветнике между полевых цветов.
Многие великолепнее её одетые не могли затмить своим наружным блеском
её обворожительную прелесть в самом простом наряде.

--- Кто это прелестное создание: спрашивали молодые люди друг друга,
показывая на Аделаиду, но ни кто не знал её.

--- Вот кто нам объяснить это и разрешить загадку! сказал
кавалергардский офицер, ведя Сумского за руку, он знаком с
очаровательницей! Скажи, mon chér, как имя красавицы?\... --- Это фея,
отвечал Сумской улыбаясь. ---

====page 23====

--- Верим, но это её неземное имя данное тобой, мы желаем узнать
настоящее! --- Ну что с вами делать, господа, надобно сказать. Это
девица Ладина, дочь вдовы надворной советницы! --- имя? Аделаида
Петровна!

--- Несравненно! сочетание всех совершенств! где ж её чертоги?\...
--- Ну уж об этом мимо, отвечал Сумский, это для вас лишнее.

--- А! ревнуешь? злодей! верно тебя за ретивое задело! --- иионимаем;
так ты счастливец попал в адонисы к такой милочке! Ну да проведаем
её жилище, и авось отобьем всеми силами!!! --- Прощайте, господа, мне
надоело слушать вашу болтовню, отвечал Сумский, советую быть осторожнее
в замечаниях против неизвестной вам особы, --- и он отправился на
хоры звать Ладиных домой! ---

IX\.

РОКОВОЕ ПИСЬМО.

На бедной сей земле кто может быть спокоен?

Кто здесь счастлив, доволен?

Преступника --- закон страшит!

Невинному --- судьба грозить!

Н. К\... .

На другой день утром часу в 12- м Сумский был у Ладиных и
рассказывал Аделаиде об любопытстве молодых людей, называл ее
победительницей, не скрыл некоторые их замечания; они шутили, смеялись
во ожидании

====page 24====

Владислава от должности, вдруг приходить человек Сумского и подает
ему письмо, полученное с почты на имя барина, Сумский срывает конверт
и видить, что писано незнакомой рукой, он читает и бледнеет, один
знакомой уведомляет о болезни отца его, который находясь при смерти
желает благословить сына и умереть на его руках, потому просит
Сумского приехать тотчас по получении письма в Т\... Это неприятное
известие сильно расстроило и удивило Сумского. Он имел у себя отца
строгого, не пользовался его ласками и был при выпуске в офицеры один
раз в отпуску в отеческом доме, после десять лет с ним не
видался, не получал писем даже от него; а теперь почти удивился
проявивщейся перед смертью нежности, впрочем он думал, что вероятно
при конце жизни отец его раскаялся в незаслуженной холодности и хочет
последним доказательством родительской любви затмить прежнюю
несправедливость и жестокость. Неожиданное это известиe о болезни отца
так поразило доброго сына, что он долго был в положении
бесчувственности, к этому присоединилось другое чувство, --- это,
непредвиденная разлука с обожаемой Аделаидой! Он так был счастлив
близ неё, упиваясь сладостным опиумом блаженства чистой любви, и
вдруг очнулся из магнетического сна, мрак окружающий его в прелестной
существенности рассеялся, облако печали покрыло горизонт его жизни, и
разрушило созданный мир поэзии, он увидел ясно, что жизнь без
Аделаиды будет для него лишь тягостное бремя, что расстаться с ней
сверх сил его. Но долг сыновний повелевал над долгом любви.

====page 25====

--- Так, вскричал Сумский, я еду, я должен ехать, должен оставить
то, что для меня дороже жизни! тяжела жертва, но я повинуюсь! Слезы
навернулись у него на глазах, в комнате никого кроме Аделаиды не было,
она ничего не понимала, что происходило с Сумским, не знала, что это
за письмо, которое так его расстроило; но видя печаль его, она с
нежным участием спросила о причине. Сумский не отвечая, подал ей
письмо; прочитав, Аделаида поняла, что причиной душевного расстройства
была болезнь отца и судя по своим чувствам к матери она вполне
постигала, как тяжело было бы её лишиться; устремив на Сумского взор
полный любви и сострадания, она в немногих словах старалась его
утешить; её внимание так было очаровательно, что Сумский не выдержал
долее, чувства давно просились наружу, и вот они вскипели и излились
потоком лавы, в изъяснении страстой любви. Он предлагал Аделаиде
руку, сердце, имя и богатство --- но она молчала. Внезапность открытия
любви Сумского открыла ей и её собственные чувства, на все пламенные
изъяснения она отвечала молчанием, сердце было слишком полно, но слова
не вырывались из прекрасных уст. Сумский принял это молчание за
противность к его чувствам, он счел его холодностью, равнодушием.
---Кончено! сказал онь со вздохом; я ошибся в своих предположениях,
я возмечтал слишком много, я думал, что\... и он не мог продолжать,
что-то похожее на удушливой стон вырвалось из груди его, побледнев,
он едва мог опереться на окно и верно бы упал, еслиб Аделаида не
поддержала его. Сумский хоть и мущина, но слишком был чувствителен,
он после болизни все еще подвер

====page 26====

жен был слабости особенно, при сильном потрясеними души она
возобновлялась тотчас. Испуганная Аделаида видела, что ему дурно, держа
за руку Сумского, она не знала что делать, но вот он опомнился,
устремив взор на ту, которую так страстно любил. Сумский прочитал
тотчас в её глазах то, что ожидал услышать, рука её трепетала в его
руке, слезы блистали в прелестных глазах, она была вся любовь и
чувство.

--- Аделаида, прелестной ангел! так ли я понял тебя, любим ли я? О,
повтори мне то, чего так жаждет услышать душа, что постигает
сердце\... и он с такой нежностью, так убедительно говорил, что
Аделаида не хотела и не могла долее скрывать обоюдных чувств,
счастливец Сумский получил желанной ответ. --- О, теперь ничто, и
никто в мире не в силах расторгнуть союз сердец наших, сказал он
осыпая поцелуями руку своей возлюбленной.

Bзошла старушка Ладина, и вот ей тотчас все объяснили; со слезами на
глазах она приняла предложение Сумского, но при всей любви своей, какую
она к нему она имела, при всем желании видеть его своим сыном, не
иначе согласилась вручить ему свою дочь, как по получении согласия и
благословения его отца. --- Поезжайте, мой доброй друг! сказала
старушка, Поспешите исполнить сыновний долг; опасность положения, в
котором находится ваш батюшка, не должна ли заставить вас ни о чем
более не думать как о скорейшем отъезде; не медлите же, а когда Бог
даст ему облегчение, тогда посоветуйтесь с ним, и если он согласится
бедную девушку без состояния назвать своей дочерью, я с нежностью ма

====page 27====

тери назову вас милым сыном; да и теперь не люблю ли я вас, как
сына?\... --- Итак завтра я должен с вами расстаться, говорил
печально Сумский, ради Бога обещайте мне, что до моего возвращения рука
Аделаиды Петровны не будет обещана другому? --- Будьте спокойны,
любезный друг, отвечала Ладина и верьте, что первое желание моего
сердца, согласуется с вашим, --- не было бы препятствия со стороны
вашего отца, и Аделинька ваша! --- О как много вы меня утешили, сказал
Сумский, осыпая поцелуями руку Ладиной. --- Но однакож пора! мне нужно
распорядиться отпуском и приготовиться в путь, вечерком я у вас
буду; --- и он уехал домой.

X.

РАЗЛУКА.

Слеза из глаз моих катится

И мой последний взор на друга устремится.

Дмитриев.

В 10-т часов утра повозка, запряженная тройкою лихих почтовых
лошадей, подъехала к воротам, где жили Ладины, Сумский в дорожном
платъе вбежал в комнату. Это было в Воскресенье, Владислав был
дома. Pardonez moi, что по дорожному, сказал Сумский цалуя

====page 28====

ручки дамам. --- Сей-час и в поход? спросил Владислав. --- Да мой
милой! только что заехал проститься, отвечал Сумский со вздохом.

--- Должно ехать, грустно расставаться; кто знает смерти час?\...
продолжал он мрачно, может быть я не увижу вас, может быть эта
разлука вечная! --- Полно, Mon Ami, что за мысли? отвечал Владислав.
--- Нет, chér Vladislaff! какое -то горестное предчувствие наполняет
мою душу, какой-то тайный голос шепчет мне: твоим надеждам не
сбываться! Что если судьба, разлучив меня с милыми сердцу, отторгнет
навсегда от них? Он не мог продолжать и закрыл лице руками;
старушка прослезилась, Аделаида зарыдала\... Один Владислав
бодрствовал.

--- Что это, сказал он, как будто на век расстаётесь? друг друга
оплакиваете, не грешно ли? человек едет на месяц не более и сколько
слез! Да пускай женщины, они любять слезы, а то мущина, братец, и
ребячишься, fi!

Владислав! сказал печально Сумский, несуди так опрометчиво, эта
грусть, эти слезы мои извинительны, я не стыжусь их. Да, я плачу, и не
скрою этого чувства, кто бы был равнодушен в моем положении? Ты сам
г. философ будь на моем месте, не стал бы разыгрывать роль
равнодушного. --- Я был у вас в семействе как родной, вы обласкали
меня, заменили мне родство, друзей, в вас я имел всё\... Здесь я
только стал жить, узнал радости, любовь и дружбу, стал счастлив,
как можно быть счастливу в этом печальном мире; моя дотоле мрачная
одинокая жизнь, походившая на одно прозябение, обратилась в прелестный
цветок, и стала расцветать ароматом блаженства. Но вот дунул
северной суровой ве

====page 29====

тер, и все нагнулось долу, завяло. --- Ты не постигаешь этого, любезный
друг! и неудивительно хладнокровие твое в суждениях, ты не любил
еще\... ты не знаешь этой неукротимой пылкой страсти, она
распространяется как пожар, сжигает всю внутренность и обратясь в
пепел все еще сохраняет искры; она как бурный аквилон бушует с
сильными порывами в груди и производит ужасную бурю, страсти
волнуются, подымаются девятым валом, готовы поглотить всё. --- Любовь
похожа на тромб морской, она подымается до необозримой высоты и с
силою, как каскад, ударяется вниз. Поверь, мой друг, когда ты
почувствуешь эту страсть --- вся философия твоя разлетится как дым\...
Однако пора! продолжал он взглянув на часы\... Ладины просили его
завтракать, он не мог. Грустно было расставанье их, все плакали, даже
Владислав, при всей своей философии, расчувствовался. Сумский пожав
ему руку и поцеловавшись с дамами прощальным приветствием, сел в
кибитку, завернулся в шубу и со словом: пошел! почти в беспамятстве
оставил Петербург и все в нем милое; он очнулся на станции;
Аделаида с матерью долго смотрели сквозь слезы в окно, как отъезжал
Сумский, и тогда лишь отошли, когда лихая тройка умчала его из вида.

====page 30====

XI\.

ИЗМЕНА.

Где же очи те чудесны? очи полные огня?

Что как звездочки небесны светлы были для меня?\...

Уехал он, она осталась

Без друга горевать

И только мыслью утешалась,

Что свидится опять.

Но год прошел, и вестник страшный

Из дальних стран летить,

Что.Виктор уж другою страстной

Престал ее любить.

И сердце, что сулил наградой,

За верность ей дарил,

Теперь к ногам наследницы богатой

Людмиллы --- положиль!

Р\... в.

Прошел месяц, наступил и другой, нет ни строчки от Сумского, Ладины
всякую почту ожидали приветного послания, но на несколько писем,
писанных ими в Тверь, ответа не было, со дня отъезда его только одно
письмо было получено, в котором он уведомлял, что отца своего нашел
выздоравливающим, но что не успел еще переговорит с ним о своем
намерении; но обещал скоро все узнать и получив благословение на союз
с Аделаидой, тотчас поспешить приездом. Но вот ни его,

====page 31====

ни писем! Он верно болен? говорила изнемогая от скорби душевной
Аделаида. Наконец прошли три меся ца, три века для любящего сердца,
наступил четвертый. Ладины не могли придумать причины молчания
Сумского. Аделаида в тайне страдала, она хотела скрыть это от матери и
брата, но не могла; бледность лица, частые вздохи, слезы навертывающаяся
на глазах --- все обличало её душевное волнение; она лишилась пищи и
сна, напрасно уговаривал ее брат, бедная не могла управлять своими
чувствами; никакие развлечения доставляемые ей заботливым Владиславом
не могли рассеять неодолимую грусть. Между тем Разуменко, начальник
Ладина, довольно часто стал посещать их семейство; нельзя было не
уважать его любезной характер и прекрасные качества. Аделаида почитала
его как отца, а он был к ней внимателен и умел умными и приятными
разговорами своими развлекать её уныние, причину которого от него
тщательно скрывала, но прозорливой Разуменко догадывался, что любовь
вмешалась в это дело, и он уважал тайну девушки; Аделаида так
привыкла к доброму Андрею Корниловичу, что лишь он один мог ее
разговорить и занять, между тем она приметно худела, проводя ночи в
слезах и едва могла ходить. Владислав зная, что давно кончился срок
отпуска Сумского, пошел в полковую канцелярию справиться, когда ему
надобно возвратиться, и к удивлению своему, узнал, что Сумский
получил отстрочку на два месяца, --- не зная, что придумать об этом,
он реишился написать в Т. к одному своему лицейскому товарищу,
служащему там и просил его уведомить о Сумском, и вот что получил
в ответ.

====page 32====

--- «Письмо твое, любезный друг Владислав Петровичь! я получил и
спешу тебе тотчас отвечать: ты просишь уведомить тебя, знаком ли мне
твой приятель Сумский? и здоров ли он? На первое скажу, что в
обществах часто встречаемся мы, но знакомство у нас шапочное; что же
касается до здоровья Сумского, теперь оно удовлетворительно, по приезде
своем он недели две хворал, теперь поправился, живет в деревне с
отцом и скоро женится на дочери здешнего помещика графа Милославского
Ольге Владимировне; это звездочка нашего губернского горизонта, и многое
множество холостых завидують счастливцу Сумскому; свадьба назначена
через две недели, с обе их сторон пышные приготовления. Конечно
будут балы, на которых мы повеселимся, до устатку натанцуемся и вот
волей и не волей раставайся с третным жалованьем; а новый фрак,
бальной жилет, галстуки, перчатки --- все эти мелочи довольно
поуничтожать финансы. Но за то мы здесь весело живем, как-то ты
дружище! Кутишь ли в славном Питере?\... где прошу не забывать
преданного тебе душой однокашника лицеиста Дмитрия B\...»

Вообразите себе удивление, горест и негодовавиe Владислава --- получа
это известиe.

--- Вот люди! подумал он; кому верить, когда этот благородной
человек, каким я считал Сумского, --- мог изменить! Где клятвы в
любви? где уверения в дружбе? Нет, они не существуют нынче, --- это
мифологическая имена, предуманные лишь в литературном мире. О бедная
сестра! как открыть ей измену Сумского? Это убьет ее, а надобно
приготовить понемногу! неизвестность убийственнее!

====page 33====

Однажды вечером, когда старушка Ладина легла уже в постель, Аделаида
осталась одна с братом, оба молчали и были погружены в различные
думы, Аделаида вздыхала и часто утирала изменницу-слезу. Владислав все
видел и не знал, как приступить к объяснению? Наконец он решился
завести разговор о Сумском, о его молчаний, и мало по малу дошел до
горькой истины. Высказав всё, он взглянул на сестру, бледная без
движения, как статуя на могильном памятнике, сидела Аделаида сложив
руки крестом, слезы замерли на прелестных глазках, вздохи окаменели
в груди, Владислав испугался этой бесчувственности, он взял сестру
за руку, осыпал ее поцелуями, называл нежнейшими именами, со всей
заботливостью друга он утешал несчастную и наконец обрадовался, что
источник слез вывел ее из окаменения и разрешил оковавшую сердце
грусть. Владислав не мешал ей плакать, до самого рассвета был он при
Аделайде и когда она ослабела от сильного волнения, то нъжной брат
почти на руках перенес ее на постель и до тех пор бодрствовал над
страждущей, покуда блгодетельной сон, как добрый Ангел, прилетев к
её ложу, осенил несчастную своими крылышками. Тогда перекрестив
сестру, Владислав пошел успокоиться.

====page 34====

XII\.

ПОКРОВИТЕЛЬ.

Блажен, кто здесь тебя, надежда, истерает,

Кто в бедности под кров твой тихий прибегaeт!

Ты счастье наших дней мятежных, скоротечных,

Ты наша радуга во время бурь сердечных.

Ивантин - Писарев.

С редким христианским терпением кроткая Аделаида переносила
жестокости судьбы и с смирением покорилась всемогущей воле Провидения.
--- Правда она с неделю пролежала в сильной горячке, но с помощью
молодости и старанием своего крестного отца болезнь миновалась и она
уже поправлялась в силах. Ни одна жалоба, ни один упрек не выходил
из уст её против Сумского. Напротив она молилась за него, о его
счастии, как бы о своем собственном; невърный Сумский не выходил из
верного сердца Аделаиды, и не взирая на измену был драгоценен.
Единственное развлечение находила она с умным Разуменко, он бывал у
Ладиных часто, проводил вечера и они обращались с ним не как с
начальником Владислава, но как с лучшим другом семейства. Наступила
весна --- пора любви и счастия, природа оживилась, а с нею расцвели
розы на щеках Аделаиды, какое-то неземное спокойствие водворилось в её
стражду

====page 35====

щей душе. Мать и брать с радостию замитили эту перемену и благодарили
Бога. В это время Разуменко купил дачу близь Крестовского острова,
заняв сам половину, другую он просили занять Ладиных, и так
убедительно, что при всей их деликатности они не могли отговориться;
при даче был хорошенькой сад, Разуменко отдал его в распоряжение
Аделаиды, и она занимаясь им, сама способствовала украсит в лучшем
вкусе. Аллеи из акаций, кусты сирень и шиповника, цветники испещренные
множеством различных цветов окружали сад в Англинском вкусе, в
нем находилась беседка осененная плющем и дикими ясминами в самом
уединенном мест, и тут-то было любимое отдохновение Аделайды, тут
лобила она заниматься рукодельем и предаваться милым мечтам о
прошедшем, в котором расцвела и завяла жизнь её. Часто заставал
Андрей Корниловичь Аделаиду в грустном раздумье, с слезами на
глазах, он видел, что она страдает в тайне, но был очень
деликатен, чтоб стараться проникнуть эту тайну при всем своем
желании узнать и по возможности утешить. Андрей Корниловичь был редких
правил дивного благородства человек с душою чувствительною ко всему
прекрасному, с сердцем полным доброты. В молодости он страстно
любил одну девушку и были любим взаимно, уже делалось приготовление к
свадьби, он был счастливым, женихом, но вдруг невеста заболела, в
три дня корь ее положила в гроб, и брачное торжество сменилось
погребением. С тех пор Разуменко решился остаться холостым, имея
прекрасное состояниe и никого из близких родных, он все доходы
истрач

====page 36====

вал на вспомоществование в тайне бедным нуждающимся в пособии. Долго
он думал, кому бы по смерти своей упрочит свое состояние и вдруг
судьба свела его с Ладиными. Познакомившись с ними, он их полюбил
как родных, и прежде Разуменко отличал Владислава от товарищей его
за хорошния качества, усердие к службе в и отличное поведение, но в
домашнем быту узнав он увидел всю доброту души юноши, его примерную
почтительность к матери, нежность к сестре, Разуменко полюбил его
как сына.

Недостаточное состояниe Ладиных было главною причиною к основанию
плана в голове Разуменки для того, чтоб унаследив кого либо из их
семейства, сделать истинно полезное и доброе дело; между тем с
некоторого времяни он стал чувствовать сильную слабость здоровья,
сопровождаемую разными жестокими припадками, которые возобновлялись
часто и принудили просит уволнения от должности, и он оставил службу
с чином Действительного Статского Советника и с полным пенсионом.
Наконец жестокая болезнь ввергла его в постель, в это время заменила
Аделаида Разуменке всех родных; с неусыпным старанием, с нежною
заботливостью дочери она ходила за больным, день и ночь не отходила от
него, читала ему газеты и книги, давала лекарство и с помощью её и
доктора Солидина больному стало лучше. Усердиe и самоотвержение молодой
девушки не могли не тронуть благородной души Разуменко! Он решился
вознаградить попечение об нем Аделаиды приведением в дийствие давно
придуманного плана --- предложить ей свою руку с тем, чтоб по смерти
его она могла быть пол

====page 37====

ной наследницей всего имения ero. --- Долго останавливало Андрея
Корниловича неравенство лет, но теперь хоть он и получит облегчение
от болезни, однакож чувствовал постепенное разрушение сил и
приближение кончины, он страдал аневризмом, следовательно опасение
стеснить собой молодую особу, надолго обязав быть спутницей больного
старика, уничтожилось; и он чтоб при жизни упрочить все имение
Аделаиде --- приступил к делу : прогуливаясь по совету медика по саду,
Разуменко завел речь с Аделаидой о замужстве.

--- Как бы я желал, Аделаида Петровна, при жизни своей видеть вас за
достойным человеком, который бы умель оценить ваши достоинства и
составить счастие!!!! но не знаю, доживу ли?\... чувствую постепенное
приближение к гробу\...

--- 0, не говорите о смерти, добрый наш друг, отвечала Аделаида, вы
теперь поправляетесь в своему здоровьи, и жизнь ваша продлится для
друзей ваших; что же касается до меня, продолжала она, я никогда не
намерена выхо дить за-муж!!! --- Даже и тогда, перебил Разуменко, если
бы нашли человека, который заслуживал бы ваше вниманние? --- Я вижу
ясно, продолжал он, взяв Аделаиду за руку, и смотря на нее
испытующим взором, что ваше сердце занято, безнадежная страсть томит
и терзает вас! Не краснейте же, не вы ли назвали меня другом своим, а
между друзей не должны быть тайны; не из простого любопытства хочу ее
знать, как человек вам преданный спрашиваю, как отец ваш может
быть найду средство помочь вашему страданию. --- Простите, что я беру
право называть себя священным именем отца, но я люблю вас

====page 38====

как дочь, ваше счастиe для меня дорого; расскажите же мне историю любви
вашей? --- Аделаида была тронута этим нежным вниманием Андрея
Корниловича, и со всей откровенностью исповедала ему тайну своего
сердца; когда она кончила, Разуменко снова взял ее за руку и сказал:
--- Да, Аделаида Петровна, вы правы, что не можете уже никого любить, я
согласен, что сердце один раз бывает, полно, и не в состоянии потом
ничем наполнить пустоту, кто испытал эту страсть молодости, тот
невластен предаться другому новому впечатлению, но есть страсть другого
рода под иными формами, имеющая заглавием дружба, а сюжетом ---
признательность, эта страсть согласующаяся с волей рассудка, а не с
прихотями сердца, может скорее вас осчастливить и водворить в душе
вашей потерянное спокойствие тихим наслаждением дружбы. Вы можете ей
предаться, не изменяя вашей склонности и без упрека совести\... Вас
удивляют мои слова? вы в недоумений? Я объяснюсь. --- Ежели бы нашелся
человек достойный, почтенный, как по званию, так и по летам, который
бы предложил вам руку для того, чтоб быть вашей подпорой, заминил
вам отца, мог упрочить счастие всего вашего семейства, что б вы
сказали? Аделаида молчала; --- неужели бы вы не решились отдать такому
человеку вашу руку?\... Отвъчайте, Бога ради, у меня есть друг на
примете --- именем вашего расположения я требую ответа! --- Никому,
почтеннейший Андрей Корниловичь, не решусь я вручить свою участь кроме
вас. --- Неужели? вскричал Разуменко, благодарю если не польстили
старику, но скажите, что за радость будет вам обречь себя на жертву
быть вечно с больным хворым стариком, сно

====page 39====

сить его оханье, капризы, прихоти, подавать лекарство и ходить за
умирающим мужем, вы должны отказаться от удовольствий света, столь
свойственных вашим летам, но которых не захочу я вам доставить
потому, что сам не буду учавствовать, лета и болезнь сделают меня
своенравным, вы должны будете все это сносить, так судите что не розы,
а терние вам заготовит гименей и на долго. Кто знает, сколько времени
моя продлится жизнь? Если долго? она стеснит вас, впрочем я вам все
объяснил, сообразите, подумайте и скажите\... согласны ли идти за моего
друга? который достоин любви и уважения, с прекрасным состоянием,
средних лет; или осчастливите меня предпочтением? но повторяю, будьте
откровенны, и каков бы ни был ваш ответ, не затрудняйтесь отвечать
другу.

====page 40====

XIII\. БАЛ.

Бренчать кавалергарда шпоры,

Мелькають ножки милых дам,

По их пленительным следам

Летають пламенные взоры,

Во дни веселья и желанья

Я был от балов без ума,

Верней нет места для признанья

И для вручениa письма.

А. Пушкин.

В Т\... благородном собраний комнаты великольно убранные были освещены
множеством свечь, зала была полна танцующих и зрителей. Оркестр
военной музыки гремел наигрывая французскую кадриль из оперы la Dame
blanche, бывшей тогда в моде; пожилые и нeтанцующиe дамы и кавалеры
поместились между колонами каждый с своей целью.

Матушки и отцы полюбоваться на дочерей, мелькающих как будто по
дуновению зефира, мужья присматривали за жонами, или засматривались на
них, --- тогда как те порхали с молодыми офицерами и статскими
франтами, нашептывающими им пошлые комплименты; некоторые из девиц по
неловкости или по недостатку пар, или по случаю жалкой наружности
оставались за штатом, с за

====page 41====

вистью смотрели на танцующих подруг, критиковали их и кавалеров до
nеc plus ultra, сопровождая слова свои гримасками; в то время начинали
танцовать 5-ю фигуру, где соло играло важную роль, не теперь во времена
смиренного хождения в танцах, но тогда, когда выделыванье па, было
предметом важного изучения. Все зрители придвинулись ближе, иные встали
с мест, дабы лучше видеть; стоящая в первой паре небольшего роста
миловидной напужности блондинка в берете из крепу украшенном пером
райской птицы; первая кокетка в городе с полгода вышедшая за муж за
пожилого губернского предводителя, уже вытянула носок миниатюрной
ножки, затянутой в щегольской белой атласной башмачок и окинув с
самоуверенностью в своем бальном искусстве к танцам, все общество
беглым взором, она с ловкостью Кроазеть протанцовала соло, и как бы
утомясь небрежно оперлась на руку кавалеру, хорошенькому адъютанту,
который был у них Ami de la maison, муж в это время протирал очки и
восхищался беглому полёту своей милой жоночки. --- Разговаривая с
виц-губернаторшой он расхваливал её дочерей, это были две взрослые
институтки и танцовали в одной кадрили с его женой. Старшая дочь была
не далека в танцах и при всем старании, соло протанцовала не слишком
грациозно. Догадливая мать сказала в слух: «у меня Катиш слаба и
грудью, ей давно запрещено танцовать, потому-то она неглижирует
танцами!» --- За то Марья Сергеевна как мило танцует, отвечал
предводитель! --- Да, та охотница танцовать, сказала мать; вторая дочь
со всевозможным старанием весьма усердно выработывала па, ноги в пол

====page 42====

аршина длиной противоречили ожидаемому эффекту и разрушали мнимое
очарование, которое по мнению её матушки должно было действовать на
всех. Прочия пары продолжали соло. Ножки дaм и девиц в миниатюрных
башмачках летали в след сапогов кавалериста или статского dеndи. В
это время, когда общее внимание обратщалось на танцы, только две особы
не разделяли его. Они сидели в углублении окна между двух колон
раздеияемых стоящей на пьедестале вазой с искусственными цветами. Это
были молодой человек в гвардейском мундире, бледность лица его
доказывала, что он был не очень здоров, или освободился только от
болезни, он был задумчив\... По другую сторону пьедестала сидела
молодая особа лет 18-ти в креповом небесного цвета плать, вышитом
серебром, гирлянда гелиотропов украшала головку достойную кисти
Рубенса, она в рассеянии играла маленьким веером, и украдкою
посматривала на грустного товарища, наконец наскучив молчанием, она
спросила: «где вы теперь, Платон Александровичь? верно не в здешнем
тесном мире губернии, а конечно носи тесь в области северной пальмиры.
Да? сознайтесь, я уга дала думы ваши?\... qui sе tаиs consens?\...
Виноват, графиня, я едва понял, что вы сказали, Mille pardon! Но\...
не продолжайте, отвечала графиня, парирую чем угодно что я не ошиблась,
ваша грусть так заметна, а причина известна! --- Конечно вы скажете
словами Чацкого, что все прошедшее вы обратили в смех, что вас ни что
не занимает? --- Позвольте, графиня, прибавить к последним словам
вашим, что именно меня занимает теперь одно настоящее, а прошедшее
пролетело как метеор и ка

====page 43====

нуло в вечность, еслиж я скучен, несносен? то это следы болезни, я
все еще нездоров! --- Ну за чем себе противоречить? А не вы ли
говорили вчера в порыве откровенности, что чей-то образ все вас
преследует?\... --- Я точно исповедал пред вами мои чувства, и теперь
не скрываюсь, чтоб не любил ее, но теперь очарование разрушилось и
кроме воспоминаний ничего не осталось, да и те исчезнут со временем;
при вас быть, графиня, с вами, вот пища души моей, вот лекарство
прежней болезии\... --- Благодарю, сказала молодая особа улыбнувшись, но
не совсем-то верю, вы говорить должны так как жених, но Mr.
Sumskciy, я знаю, не собственное ваше желание, а воля родителя вашего
руководила согласием в предложении мне руки вашей, тут не было и
капли любви, и теперь, еслиб вы узнали, что вы все еще по прежнему
любимы милым предметом вашей страсти, то тотчас бы полетели к ней; и
мы бы вас только и видели?

--- Нет, графиня, всему конец! я удостоверился в измене; как на
столько писем ни строчки\...

--- Что вы тут философствуете, а не танцуете? спросил пожилой мущина
во фраке со звездой, подходя к молодым людям. --- Ты, иилатон,
что-то нахмурился. Э брат, не весело же с тобой невесте и она должна
скучать, a ma belle file pешилась для этого чудака отказаться от
танцев, которых могла бы служить лучшим украшением. Вы его балуете
лишним снисхождением, какой вздор будто он не может танцовать? ---
Нет, Александр Михайловичь, ваш сын еще очень слаб здоровьем, он
может себя расстроить усталостию, да и я вовсе не рас

====page 44====

положена танцовать, и жду когда папа кончит вист, чтоб уехать, вы
знаете, у нас больная maman, быть может ей хуже!\...

--- Ба! что это за офицер кавалергард сей час вошел с
губернаторским племянником, видно приезжий? и старик Сумский, пошел
на встречу приезжему удовле творить свое любопытство.

Бальный кавалергардский мундир не раз волновал сердца нежного пола и
в столице, но в губернии произвел furоrе, девицы вытянулись прямее,
кидая одна на другую значительные взоры, многия перешептались. ---
Гвардеец кавалергард с кем-то пойдет танцовать? Верно с
губернаторскими\... --- Душенька, держись прямее, говорила мать дочери!
--- у тебя сегодня не к лицу убор головы, сказала другая. --- Что это
музыка замолка, mаnаn, может быть он станет танцовать, пропищала
сладеньким голоском дочь. --- Мa chére Nathalie! Как тебе нравится
приезжий, желала бы знать его фамилию? видно родня губернаторским?
видишь как фамильярничает с Marie! Как бы узнать кто он? --- А я
сейчас узнаю, стоить подозвать своего кавалера, он такой обязательной!
Кто твой кавалер Nathalie?\... ---Voldemar Рельский!

--- Да ведь он друг губернаторскому племяннику, скажи ему, mа soeur,
чтоб узнал! Это разговаривали две сестры дочери богатого помещика,
первые невесты в губернии по своему богатству после графини
Милославской. --- Они были недурны собой, за старшей ухаживал Рельский,
сын богатого помещика в званий камер-юнкера, он служил для чинов,
по особым поручениям у губернатора, не видя никого лучшего старшая
девица Д.\* его

====page 45====

предпочитала прочим кавалерам и всегда танцовала с ним все танцы, но
при виде Кавалергарда она отказала Рельскому танцовать кадриль с ним,
поручив ему взять сестру её, между тем услужливый кавалер сообщил
фамилию кавалергарда и то, что он редня губернатору и проезжая Т\... к
нему заехал дни на два. Начинали уже танцующие становиться в пары, но
приезжий об чем-то серьозно и тихо говорил с Сумским, они были
знакомцы по Петербургу. --- Да я видел твою фею, chér Platon, говорил
кавалергард, шла под руку по Невскому с каким-то пожилым в
орденах, с ней был брат её; мне хотелось узнать, не за-мужем ли
красавица обворожившая нас всех на хорах, вот кстати встречаю одного
знакомого чиновника, которой почтительно раскланивался с пожилым
спутником Ладиной. --- Спрашиваю его, вы знаете этого господина,
которой прошел с хорошенькой дамой? Как, не знать! это бывший наш
директор 5 класса Разуменко с своей невестой! --- будто? а когда
сватъба? --- Через неделю, отвечал чиновник. Вот тебе братец,
продолжал кавалергард, прозевал свою очаровательницу, теперь одно мое
почтение с почтительным поклоном, ведь старики ревнивы\... и
кавалергард видя, что пары встали, пошел искат даму не замечая, что
рассказ его произвел неприятное впечатление на Сумского; побледнев
больше прежнего и сказав отцу, что ему дурно, он уехал домой,
кавалергард ангажировал графиню. Между тем старшая Д\*, готовившаяся
танцоват с приезжим, чуть не упала в обморок, от ошибки в
ращетах, отказавши Рельскому, она осталась без кавалера; --- fi, как
он дурно танцует, говорила виц-губернаторская

====page 46====

дочь молодой предводительше, а еще столичный гвардеец! Да Адольф
Петровичь лучше танцует, отвечала та с улыбкой, взглянувь на
адъютанта; другие дамы и девицы надули губки и пересмеивали с досады
графиню и её кавалера, между прочим одна маленькая горбунья дочь
толстой помещицы вдовы генеральши сказала взяв мать под руку:
---Вообразите, мамаша, он было подошел ко мне и видно, что хотел
ангажировать, да эта графиня подвернулась сесть рядом, ну он и взял
ее\... --- Уж эта сиятельная звезда! порядочная кокетка, отвечала мать,
видишь мало, что жених есть, отбивает и других! Между тем кадриль
кончилась, графиня подошла к отцу окончившему вист и стала его звать
домой. --- А где же, Платон Александровичь? спросил граф у старика
Сумского. --- Ему стало дурно, отвечал Сумский, он уехал! Да и нам
не время ли?\... Да! мы едем, отвечал граф, ведь у нас больная дома
ожидает! --- Я с вами, сказал Сумский! и они уехали. Кавалергард
протанцовав кадриль с губернаторской племянницей сироткой институткой,
тоже уехал, и бал кончился ранее обыкновенного.

====page 47====

XIV\.

ПРЕПЯТСТВИE.

Что прекрасную волнует?

Что кропит глаза слезой?\...

Кн. Крапоткин.

Спустя месяц после бала, молодая графиня Милославская сидела одна в
своей комнате, небрежно облокотясь на роскошной патé, на маленьком
рабочем столике стоящем перед ней лежала работа, к которой не
прикасались нежные ручки; графиня была погружена в глубокую
задумчивость, грудь её волновалась и слезы одна перед другой катились
по прекрасному лицу. Был полдень, и она еще была в утреннем неглиже,
кругом царствовала глубокая тишина, графиня, казалось, прислушивалась
к малейшему шороху и при каждом звуке вздрагивала\... Видимо что
какое-то беспокойство ее мучило. Вдруг отворилась дверь в комнату,
взошел Сумский. --- Не помешал ли я вашему уединению, сказал он
приближаясь и цалуя с нежностию руку. Но вы плакали, Ольга
Владимировна! разве maman хуже?\... Я прямо к вам, не заходил к
графу.

--- Papà в кабинете больной, она заснула, но Бог знает к лучшему ли
это? она так слаба!!!! --- Никто как Бог, отвечал Сумский, не
отчаявайтесь! --- Знаете ли, Пла

====page 48====

тон Александровичь, какая мне пришла мысль в голову, мой обет,
продолжала графиня взяв жениха за руку, если maman будет здорова, то я
еду на целой год для богомолья по святым местам и до окончания обета
не будет нашей свадьбы, что вы смотрите с таким удивлением? я уже
говорила об этом с батюшкой, он не противоречит. --- Вам же, мой
доброй друг, как я заметила, надоело однообразие и бездейственность,
теперь война с Польшей, срок вашего отпуска давно кончен, с Богом
поезжайте прославить себя и получить новые отличия; и так решено! я
буду год странницей, вы рыцарем, я молитвами, а вы доблестной
храбростью, заслужим может быть милосердиe Всевышнего и Его
благословение явится знаком выздоровления моей почтеннейшей
родительницы. --- Дайте же руку в знак согласия! Я буду молиться, да
сохранить вас Всевышний на поле брани\... Графиня! вы мой ангел
утешитель! будьте и моим ангелом хранителем в опасностях, мысль о
вас одушевит меня храбростью, молитвы спасут в битве, я наделаю
чудеса храбрости, и как ни прискорбно расстаться с вами, я исполню
волю вашу, тем охотнее, что сердце русского любящего, как я, свое
отечество давно кипит жаждою сразиться с врагами России; оно давно в
груди моей билось желанием славы, но я не смел изъявить вам мое
желание боясь оскорбить.

В эту минуту горничная графини пришла доложить, что больная проснулась,
Сумский с невестою отправились в её кабинет.

На другой день уже почтенной графиня Милославской

====page 49====

не стало\... Плачь, горесть, уныние водворилось в доме, никого не
принимали, старик граф и его дочь были не здоровы, Сумские были у них
каждую минуту, жених утешал невесту, но тщетно. --- Потеря любимой
матери сильно пронзила её чувствительное сердце, --- свадьбу отложили на
год, Сумский стал сбираться к отъезду в свой полк. Разлука с
графиней была для него тягостна, он не любил ее как пламенный жених,
но считал ее своим ангелом утешителем; имел в ней лучшего друга; и
точно графиня своей добротой души, своей кроткой снисходительностью к
его мрачному характеру, которой он получил со времени разлуки с
Аделаидой, умела привязать к себе сердце молодого человека чувствами
признательности, он любил, ее как нежный брат любить сестру, но
сердце все билось для Аделаиды, не смотря на то, что уже считал ее для
себя потерянной, особенно после рассказа кавалергарда. --- Сначала
бесило Сумского молчание Ладиных на его письма, потом слухи, что
Аделаида выходить за Разуменко, подтверждались более и более тем, что
они ни строчки со времени отъезда его к нему не написали, это ввергло
его в жестокую болезнь. --- По выздоровлении он решился исполнить волю
отца и предложил свою руку графине, желая забыть Ладину, в измене
которой не сомневался. Прекрасные качества графини сулили ему с нею
счастие, отец настаивал скорее окончить свaтьбу, все было готово,
ждали выздоровления матери, а в сердце Сумского тайлась искра надежды,
что не получит ли он какого нибудь известия об Аделаиде? может быть
она верна ему, не пропадали ли письма? Но когда кавалергард своим
рассказом разрушил последнюю

====page 50====

надежду, Сумский сам настаивал, чтоб заключить союз с графиней, но
смерть её матери положила преграду на год, так хотела его невеста и
вот он уехал в полк.

XV\.

СВАДЬБА И ПОХОРОНЫ.

И ждет она\... Всем у конец ---

Жених и муж теперь мертвец.

И. Козлов.

На Аптекарском острове у церкви стояло много народу, все как будто
ожидали чего-то; вдруг раздался стук экипажей, толпы засуетились,
слышен говор: жених приехал! из кареты запряженной в четыре лошади
вышли двое пожилых мущин и дама, набожно крестясь они взошли в
церковь, народ хлынул как поток туда же. Певчие запели концерть.

--- Тетушка, а тетушка, который жених- то?\... спрашивала молодая
девушка у пожилой женщины в косынке на голове; обе по видимому, были
мещанки. --- Не знаю, мать моя, отвечала пожилая, а вот спросим свата,
ведь он служить кульером в Репартамент, где жених был

====page 51====

Дилехтур! --- Михайло Сергеичь, сватушко, здорово. --- Здравствуйте,
Матрена Ивлевна, по добру ли по здорову поживаете? --- Что сожитель
милости вашей позабыли нас совсем? так говорил курьер, оборачиваясь
к окликавшей его женщине:

--- Михайло Сергеичь! спросила любопытная её спутница, дергая за рукав
курьера, --- покажите мне жениха то? --- А, Степанида Максимовна! наше
вам-с почтение, отвечал курьер девушке, вы нешто жениха желаете
видеть-с? Вот смотрите, в черном фраке со звездой и крестиков
много. --- Годов пятдесят есть, кажись? --- Да, если не побольше\... А
невеста слышь молоденькая и идет за старика, сказала девушка. --- Экая
глупинькая, за то Енарал? отвечала пожилая женщина\... Шум раздавшийся
у дверей прекратил эти разговоры, народ придвинулся ко входу и едва
поезжаные могли провести невесту. --- Какая молоденькая! говорили
некоторые; --- как мила! продолжали другие. --- Очаровательна! comme
elle est charmante, кричала молодеж теснясь к невесте, но она, на
которую было обращено всех внимание, казалось, ничего невидала и не
слыхала; бледна и безмолвна подобно алебастровой статуе с поникшею
головой она стояла. --- От ворились царские двери, священник и диакон
в полном облачении, певчие запели, начался торжественной обряд
венчанья, невеста устремив взоры на лик Христа Спасителя, казалось,
предалась одной молитве; слезы одна за другой скатывались с прекрасного
лица, при возложении венцов какое-то неземное спокойствие водворилось
в душе её, наружность просияла как майское утро, освещен ное после
росы благодетельным лучем солнца. Когда о

====page 52====

кончился обряд бракосочетания, то молодая с улыбкой обратилась к
супругу и в минуту пеpвaгo поцелуя испугалась, заметя на лице его
мертвенную бледност, холодные как лед губы его едва коснулись щеки
супруги, он зашатался и с словом: дурно! упал на руки стоящему
позади Владиславу! --- Боже мой! что с вами, Андрей Корниловичь?
вскричали поезжаные, но он был без чувств. Подали экипаж, поезжаные
новобрачного почти на руках донесли в карету. --- Когда приехали в
дом, он был в памяти, но очень слаб, аневризм разрешился; видя
приближающуюся кончину, Разуменко подозвал свою молодую жену и вручил
ей заранее приготовленную духовную на все движимое и недвижимое имение;
потом простившись со всеми окружающими, он приготовил себя как
истинный христианин и чрез сутки, напутствованный религиею, умер, к
общей горести всех его знавших. Зачем описывать положение только что
обвенчавшейся вдовы! Eя горесть была невыразима, --- в Разуменке она
потеряла второго отца, лучшего друга и благодетеля. --- Кончина его
ввергла ее в болезнь жестокую, более месяца она боролась со смертию,
наконец молодость взяла свое, Аделаида встала с одра болезни. ---
Понравившись в силах и вступив в управление имением покойного, она
решилась оставить Петербург, прежде милый, но который подарил ей
столько горестей. --- Аделаида стала сбираться в Малороссию, где ей
досталось имение после мужа, там решено было проводит в уединении
грустные дни одиночества, мать её с радостию согласилась следовать туда
же; тем более, что в Малороссии жила у ней её родная сестра, с
которой они лет 20 не видались,

====page 53====

одно удерживало старушку --- разлука с сыном да и Аделаиде грустно
было расстаться с любимым братом, но он сам разрушил это
препятствие, страсть к военной службе возобновилась с прежнею силой,
когда он увидел, что имение, оставленное сестре мужем, доставляло ей
и матери без его помощи безбедное содержание; возгоревшаяся война с
Польшей подкрепила мысль Владислава, сердце его не было чуждо
честолюбия, оно сильно забилось при звуках славы, и Владислав стал
просить у матери позволения вступит в полк. Долго колебалась старушка
отпустить единственного сына, но наконец убедительные его просьбы
поколебали ее и она с слезами должна была благословить сына. --- Чрез
месяц уже Владислав поступил в уланской полк.

====page 54====

XVI\.

ПУТЕШЕСТВИЕ.

Пошел, пошел ямщик лихой!

Ударь по всем по трем.

На век прощай, мой край родной,

Прощай, мой отчий дом!

П. Уваров.

По дороге к Полтаве, в жаркий июльский день, тянулся тяжелый дoрмез
запряженный в восемь лошадей, бедные животные задыхаясь от жару и
устатку едва вытаскивали ноги из глубокого песку. Кучер и лакей шли
пешком, стекла в карете были подняты, но от пыли задернуты зелеными
сторами, --- порой одна стора отдергивалась, высовывалось миленькое
личико, черная шляпка оттеняла покрытые бледностью, но выразительно
очаровательные черты лица. --- Семен! сказал нежный дамский голосок,
неужели вся эта дорога будет для нас так медлительна? Лошади,
кажется, отказываются служить, не выйти ли нам? --- Ах, сударыня,
отвечал кучер, эта дорога сущая каторга! бедные лошадушки из сил
выбились сердечные!

--- Да нет ли близко селения, где бы отдохнуть? спросила дама.

====page 55====

Не видно еще-с, отвечал лакей, но вот едет крестьянин-с, у него
спросим-с. --- Ну, ну, цоб, цобе, га вы голубчики, кричал молодой
парень, ехавший на встречу путешественникам погоняя батогом двух
тощих клячь! --- Послушай, дружок, сказал кучер, поровнявшись с
крестьянином выпучившим глаза на возок. --- Далеко ли отсюда деревня?
--- Цо ты кажешь! отвечал малой, яка деревня? --- Ну нет ли близко
какой хаты?\... --- Моя чи панска хата тобе треба? --- Все равно чья бы
ни бы ла, говорил лакей, видишь ли у нас кони-то как пристали! --- Да
гарны кони яки рыдван? говорил парень любуясь экипажем и лошадьми. Да
будет ли от тебя толк, приятель, скажешь ли ты нам: есть ли тут
хата близко? --- Чи до пана, то зараз пански хутор! --- Давно бы так
олух! проворчал кучер садясь на козлы. --- Ну-ка, родные, не выдайте,
скоро отдых, закричал он взмахнув кнутом над лошадьми, которые
как бы предчувствуя скорое отдохновение потянули дормез из всей силы.
Через четверть часа показался огромной хутор обнесенной тыном, справа
примыкал к нему огромной сад, слева дикая роща, дом господской был
на берегу речки, вдали виднелись грязные мазанки крестьян, толпа
оборванных ребятишек высыпала на встречу проезжающим и сопровождала
их криками удивления до самого селенья. иири въезде в оное лакей
спросил у первaго мужика:

--- Чей это хутор? Пана Блистовского! отвечал тот. --- Панове поехали
вчёра до Полтавы! --- Нам до них нет дела, лишь бы можно было здесь
отдохнуть лошадям!

--- То нан Марциан маршалек есть туте, я провадзе до него --- и
рослой малой в синей свите пошел на панской

====page 56====

двор, дормез остановился у ворот. Стая собак лаем, а толпа
ребятишек криком оглушали окрестность. Чрез несколько минут вышел
человек малинького роста в синем фраке XI столетия, короткая и
толстая его шея была отчетисто повязана красным платком, на ней
виднелась огромная голова с курчавыми в проседь волосами, лице его,
выражавшее глупое равнодушие и доброту, было цвета отцветающий пион.
Улыбка бессмысленности украшала толстые губы; с низким поклоном он
встретил выходивших из дормеза госпож. --- Я маршалек вельможного
пана Блистовского Марциан Пьянченко, проше именем его мосци одпочнуць
трошечки в его палаце, --- а далеко дрога? до конт панова!

--- Я еду в имение моего мужа село Добровки, отвечала дама в глубоком
трауре, не знаете, близко ли отсюда Добровки?\... --- Кажись не венцы
тршех миль! --- о так слава Богу! близко, сказала другая
путешественница старушка. --- Проше до покоев, сказал Пьянченко, цо
панове потршебуеце?\...

--- Ничего кроме самовара, сказала молодая дама, у нас свой чай!
Маленькой человек засуетился от души; после трех-часового отдыха
заложили лошадей, и вдова Разуменки с матерью, ибо это были они, в
12-м часу вечера прибыли в село Добровки, там уже все спали, --- тот
час разбудили старосту, селение встревожилось узнав о прибытии
госпожи. --- Утром часу в 11-м напившись чаю, Аделаида вышла к
собранным своим крестьянам и поговорив с ними, обворожила их своею
привлекательностию и добротою. --- То не пани, а матка! говорили кресть

====page 57====

яне, яка млода, дай ей Боже здоровья! По приезде своем спустя неделю,
когда Аделаида осмотрела и приняла хозяйство с помощью старушки матери,
она собралась ехать к тётке, которую она знала по слуху, и которая жила
от них в 20 верстах. Войская вовсе не знала о их приезде. В
Воскресенье они поехали туда, по мере приближения к поместью г. Войской
местоположение очаровывало взоры, но когда подъехали к деревне,
Аделаида удивилась видя чистоту и порядок, улицы были выметены, большия
мазанки выбеленные снаружи, роскошные изобильные жатвою поля и огороды
обнесенные плетнём, мужики и бабы были опрятно одеты, даже дети
крестьян далеко превзошли чистотою ребят в селений Блистовского. Все
показывало заботливост хозяйки и что часто маленькое имение бывает
лучше при хорошем при смотре огромных вотчин. Войская была помещица
тридцати душ, Блистовский владелец двух тысячь. Подъехав к
господскому дому, стоящему на возвышении, видно было, что он выстроен
в роде Петербургской дачи, в один этаж с мезонином, балкон
покрытой белой парусиной был уставлен цветами, при доме находился
маленькой фруктовой сад, лишь только карета подъехала к воротам,
мальчик лет 12- ти прелестный как амур в голубой венгерке с белым
отложным воротничком и в кавалерийской белой фуражке сбежал с
крыльца и поклонившись дамам с детским любопытством их
рассматривал, за ним следовал седой дворецкой, которой почтительно
спросил приехавиших: --- кого им угодно. --- Дома ли г. Войская? ---
у себя-с! пожалуйте-с в комнаты, барыня-с сейчас выйдеть; как
прикажете-с доложить-с?

====page 58====

--- Eя старинные знакомые, отвечала старушка Ладина; старик ввел их
в чистую столовую и пошел докладывать госпоже. Мальчик побежал за
ним. Чрез несколько минут вышла пожилая женщина, сохранившая следы
прежней красоты, поседевшая голова её была острижена и в завитках, на
ней надет был белой шлафрок, поклонивишись вежливо дамам, она,
казалось, находила знакомыми черты старушки Ладиной, но не могла
припомнить, где она видела это слишком знакомое лицо. Ладина не могла
вынести это безмолвное свидание. --- Маша, не ужели ты не узнаешь
сестры? --- Боже мой! вы ли это родные мои? Не сон ли это?\...
вскричала Марья Федоровна Войская, бросившись обнимать сестру и
племянницу, слезы радости при свидании родных после догой разлуки были
излиянием взаимных чувств, когда о прошествии нескольких часов было
пересказано с обоих сторон все случившееся. Войская подозвала к себь
своего сына, того мальчика, который их встретил, он был единственный
её сын, оставшийся после семи человек детей, годовым по смерти отца,
--- и Виктор --- так звали мальчика --- сделался любимцем тетки и
сестры, которая находила в нем сходство с Сумским, всё еще милым её
сердцу. Войская обещала познакомить их с соседями, между прочим
говорила, что скоро прибудут новые. Дом графа Милославского, жившего
в Т., но со смертью жены переселившагося в Полтавскую губернию, у него
прелесть дочь, я тебя познакомлю с ней, племянница, говорила Марья
Федоровна Аделаиде, и ручаюсь, что ты ее полюбишь, вы одинаких лет,
молодая графиня обручена за гвардейца, но по случаю смерти матери
свадьба отложена

====page 59====

на год или более, да и жених уехал в полк, и Бог весть когда
возвратится. Будет ли жив? нынче военное время, пуля в лоб и всему
конец! Аделаида слушая рассказы тётки, то краснела, то бледнела, она
узнала, что речь идет о Сумском и его невесте! Мысль, что увидит свою
соперницу, будет свидетельницей её счастия с милым сердцу человеком,
поражала ее, --- и Аделаида\... о ревность! молила Бога, чтобы Сумский
лег на поле брани, тогда бы она могла оплакать его кончину, но не
видела бы ни в чьих объятиях, и он никому бы не принадлежал! Она
как будто сделалась спокойнее, что Сумский еще не женат, свободен! и
лучь слабой надежды мелькнул в её душе. Утопающий хватается за
соломенку.

====page 60====

XVII\.

СОПЕРНИЦЫ.

Давно ль враги? --- теперь друзья!

А. П.

Туманен образ твой как даль,

Как после слез твой взор стал томен,

Признайся мне, я буду скромен,

Я разделю с тобой печаль!

О милой друг! скорей скажи,

Каким страдаешь ты недугом?

Слетимся чувствами друг с другом

И откровением души.

Неделю спустя после свидания Ладиных с Войской, у дому последней
остановилась карета с графскими гербами, два лакея в богатых ливреях
засуетились, один отворил карету, другой побежал спросить: дома ли
господа?.. Марья Федоровна прогуливалась с сестрой в саду. Не успели
доложить, что приехал граф Милославский с дочерью, как они уже
подходили к калитке сада. Войская встретила гостей с радушием
старинной знакомой, и от рекомендовала сестру и Аделаиду, которая едва
деражалась на ногах и готова была упасть в обморок. Так не ожиданное
свидание с соперницей ее расстроило. Пре

====page 61====

лестная как нимфа, графиня, с милой очаровательной улыбкой
приветствовала Аделаиду и просила ее короче познакомиться, и без
церемоний по дружески с ней обходиться; графиня так была
обворожительна, что невольно с первaго раза покоряла себе сердца всех,
видеть ее значит --- полюбить; стройной рост, грациозность во всех
движениях, белизна лица, оттеняемая черным платъем, голубые глаза
эмблемма чистоты души, всегдашняя улыбка розовых уст, методический
голос --- всё пленяло взор каждого, и Аделаида рассматривая графиню
внутренно сознавалась, что с самым твердым характером, с самым
холодным чувством, трудно устоять против очарования, которое
производила её соперница, она даже извиняла Сумского, и сама не
понимала, от чего вместо предполагаемой антипатии, к ней существует
симпатия, ласки же последней почти победили и остаток неприятного
чувства. Взявши Аделаиду под руку, она прогуливалась с ней по саду,
завлекательно разговаривая о разных предметах, и все суждения её
гармонически согласовались с образом мыслей Аделаиды; одинакия
понятия, вкусы их сблизили еще более. --- Старый граф остался по
предложению Войской обедать, и дал слово по просьбе дочери полюбившей
Аделаиду бывать у них чаще, после обеда старики толковали о хозяйстве,
пошли осматривать оное, графиня осталась одна с Аделаидой, разговор
коснулся траура, который они обе носили.

--- По ком вы носите траур, ma chére? спросила графиня Аделаиду, и
когда та тронутая воспоминанием о своем благодетеле рассказала ей свою
потерю, тогда уви

====page 62====

дела всю доброту души и нежность чувств графини. С трогательным
участием она входила в подробности повествования Аделаиды и
непритворно изъявила искреннее соболезнование. Мы обе поражены
немаловажными потерями, сказала графиня со вздохом, вы лишились мужа и
отца, я потеряла мать и в ней лучшего друга, слезы прервали её
разговор и долго Аделаида не могла утешить графиню. Сердца несчастных
отверсты одно другому. Несчастия совершенно примирили Аделаиду с её
соперницей и узы нежнейшей дружбы связали их вечным союзом. Она
невинна в измене Сумского, думала Аделайда, могла ли она знать его
отношения к другой? Виноват он один, но я ему давно простила, пусть
будут они счастливы! я стану любить добрую графиню как сестру, я не
скажу ей моей тайны, не нарушу пленительных, надежд её, она верно его
любит, пусть же наслаждается счастием для меня на век потерянным.
Когда приедеть Сумский, Аделаида решилась сказаться больной и до
окончания cвaтьбы его с графиней не показываться, дабы своим
присутствием не навлечь неприятных терзаний совести Сумского. По
окончании свадьбы, если Сумский и увидит ее, то вероятно ничего не
скажет жене, кроме что сам будет избегать её присутствия, и если
иногда совесть потревожит упреком, то ласки милой жены заглушат
голос раскаяния; сверх того Аделаида реишилась при свидании с
Сумским обойтись с ним как с человеком вовсе незнакомым. Между
тем графиня не воображала, чтоб новая ей приятельница была та самая
девушка, которую любит её жених, потому что ей неизвества была фамилия
и имя предмета занимавшего сердце

====page 63====

Сумского, кроме истории любви его, она прочего не знала, с Аделаидой
она познакомилась под именем вдовы Paзуменко, а та всячески старалась
избегать малейших случаев к объяснению.

XVIII\.

ВСТУПЛЕНИЕ В ПОЛК.

Между собою все друзья,

В полку товарищи-как братья,

Как будто --- все одна семья!

А. П.

В 183\... году по дороге из С. Петербурга к Стрельне неслась тройка
разношерстных лошадей. Ямщик молодой красивой парень пел заунывную:
Не одна-то во поль дорожинька! прибавляя между антрактами хлопанье
нагайки по спинам бегунов; что вы, заснули? Эй вы горькия,
пошевеливайтесь! --- А ты что сивко не натягиваешь? Это были слова
вместо прелюдии к каждой начинающейся песни, уже он песен с пять
пропел; потом начал посвистывать, но ничто не развлекало его седока;
завернувшись в шинель молодой человек в военной фуражке сидел
неподвижно в тележке, или он дремал или был погружен в глубокую
задумчивость, только во все время

====page 61====

дороги не посмотрем ни куда, не проговорил ничего с ямщиком, словом
не отымал носа от воротника шинели. --- Это удивляло ямщика и он
решился заговорить с путником.

--- А што, ваше благородие, близко Стрельна, туда ли вы изволите пут
держат? смею спросить не во гнев вашей милости --- и он почесал
голову, думая, чтобы за вопрос не было ответом кулак в спину, что
часто случалось с их братьей, когда везут военных, но молодой
офицер был кроток; он как бы очнувшись отвечал --- ну да в
Стрельну! --- Вот мы и приехали, сказал ямщик осаживая тройку, где
прикажете остановиться? в казармы улан --- отвечал Офицер. Ямщик
духом подъехал к воротам, седок проворно выскочил из тележки и
велел нести за собой чемодан. --- У стоящего на часах вахмистра он
спросил, где дежурный офицер? Чрез пять минут вышел последний и
спросил приезжего, что ему угодно. Ладин отвечал на вопрос и просил
отвода квартиры. --- А, милости просим, г. сослуживец! закричал
дежурный и подал Ладину дружески руку. --- Нащет квартиры не
хлопочите, когда явитесь к полковнику, то он велить отвести вам, до
тех пор прошу ко мне sans fаcоn, пожалуйте сюда за мной и Ладин
последовал за говорливым поручиком. --- Позвольте узнать ваше имя и
фамилию? спросил Ладин. Эвгений Андреичь Смельский, отвечал офицер,
распоряжайтесь здесь как дома, продолжал он; угодно отдохнуть с
дороги вот вам кабинет, и человек к вашим услугам, а я тем
временем велю согрет самовар, и осмотрю дежурство, --- если угодно,
чрез час можно будет явиться

====page 65====

к командиру. Когда Владислав был готов, Смельский явился; напившись
чаю и выкурив по трубке, они отправились к полковнику. В зале не было
никого, дверь с права была немного отворена, это был кабинет.
Смельский пошел туда, а Ладин остался, чрез несколько минут вышли
Эвгений с полковником, которой, приняв от Ладина рапорт, дружески
с ним обошелся: полковник быль красивой мущина лет 40. Черные с
проседью волосы и густые усы придавали его физиономии вид строгий, он
был среднего роста, в сюртуке без эполет. --- Очень рад, сказал
он окидывая быстрым взглядом Ладина, что в наш полк прибыль еще
молодец. --- Ну, Эвгений Андреичь, вы верно с ним сойдетесь, дружески
продолжал он обращаясь к Смельскому, а вам, г. Ладин, рекомендую
доброго товарища. --- Ну гг. сегодня ко мне обедать по солдатски щи да
каша, прошу не прогневаться: чем богат тем и рад, до свидания, вы,
г. Ладин, отдохните с дороги, в 3 часа вас жду\... Смельский и
Ладин откланялись.

Смельский был красавец собой, богать, умен, любезен и весельчак,
все в полку его любили за откровенный характер и доброту души, кошелек
его как и сердце были открыты каждому, --- в короткое время они
сделались друзьями с Владиславом.

====page 66====

XIX\.

ОБЩЕСТВО ОФИЦЕРОВ.

Война и мир --- ндела рассудка,

А славно есть, и славно пить,

Есть дело важное желудка.

Мы сидя братски на седле,

Пивали дружно, миг до боя

И гнули двойку на земле.

Филимонов.

Когда Смельский с Ладиным вошли к полковнику, в зале уже на
поставленных столиках играли в карты, другие офицеры и полковник
курили трубки и расхаживали по комнатам.. При входе Ладина полковник
взял его за руку, отрекомендовал каждому из офицеров и просил их
любить нового товарища. Всё осыпали приветствиями Ладина и он чрез
несколько времяни был как будто век знаком с ними. Таковы военные!
У них одна душа, одно сердце. --- Арrороs, сказал полковник, я еще не
сообщал вам гг. новостей, через три дня мы выступаем в поход к
Варшаве; --- очень рады, сказали офицеры в один голос, бездействие
давно надоело.

--- Кушанье подано-с, проговорил вошедший деньщик П. --- За стол
милости просим, сказал хозяин. За обедом господствовало шумное
веселье, Владислав облас

====page 67====

канный всеми забыли разлуку с родными, беспрестанные тосты вскружили
голову Ладину, которой как ни отговаривался, но должен был пить, и по
выходе из-за стола он едва добрался до квартиры, где проспал до утра.
Через два дня после пирушики, полк улан уже был в походе и
приближался к месту назначения; едва прибыли они к Варшаве, как
получили приказание соединиться с авангардом. Ненужно повторять
военных действий, столь известных многим, но во все время Ладин с
Смельским отличались храбростью. Первый произведен в поручики, второй
получил орден храбрых: когда замолкли грозные перекаты пушек
знаменитой битвы Остроленской и победные клики русских воинов
возвестили мятежной столице близкую ей погибель и падение, герои Эривани
и Арзерума, шагнув через Вислу, приближались к укреплению гордой
Варшавы. Грозной массой тянулись с запада несметные силы российского
войска, а другие части теснили Варшаву со всех сторон; в это время
уланский полк, где служил Ладин, находился все в деле, и Владислав
получил еще орден св. Анны. День назначенный к приступу Варшавы был
ожидаем войском с нетерпинием; они расположились на бивуаках.
Ладин, завернувшись в бурку, сидел возле поблекшей сосны, усталой,
мучимой жаждою и голодом, тщетно хотел он заснуть, сон бежал от
глаз его; мысленно перенесся он к матери и сестре, заочно прощался с
ними, потому что мысль о скорой смерти вертелась в голове его; может
быть, думал юноша, свершится завтра жребий мой и роковая пуля разлучить
меня с кровными, но чтоб ни было, если я умру, то паду за Русь
православную. Раз

====page 68====

мышления его были прерваны приходом Смельского, осматривавшего пикеты.
--- Я пришел эту ночь разделить с тобой, Владя, ты верно спать не
будешь, спросил Смельский? --- Какой сон, братец, когда горло
пересохло, а сердце так и ноет; --- первому пособим, отвечал
Смелъский и вынул из кармана склянку с вином, а второе капризничает
перед хорошим. До самого утра разговаривали они, но при рассвете
полученной приказ заставил двинуться полк в действие, и огромная
масса войска явилась у ворот Варшавы. --- Уланы делали чудеса
храбрости. Когда вход уже был очищен, мятежная столица Польская пала
к ногам победителей и храбрые воины, вступив с песнями и победными
кликами ура, расположились на квартирах для отдыха.

XX\.

САМОПОЖЕРТВОВАНИЕ.

Ты любишь, Русский, ты любим ---

Понятны мне твои страданья.

А. Пушкин.

Знаете ли, что значит в провинции ожидание почты? Сколько
беспокойств, когда долго не приходит, сколько нетерпения, когда
медленно разбирают и долго не приносят; в особенности для тех, кто
ждет что либо интересное от людей близких сердцу!

====page 69====

В красивой усадьбе графа Милославского гостинная была занята
разговаривающими о почте; около рабочего столика сидели две молодые
особы, одна в глубоком трауре, другая в полу-трауре, обе заняты были
рукодельем; у пылающего камина почтенной наружности в белом колпаке и
сером байковом сюртуке старичок держал на руках красивую собаку
Шпиц, близ камина на особом столике две старушки раскладывали
пасьянс, мальчик лет 13-ти ставил по полу картинных солдатиков.
--- Да, говорил старичок, долго нет посланного из города, кажется
Филип малой трезвой, не загуляет, видно, почта не пришла еще, а очень
интересно прочесть инвалид, что-то поляков отделали ли наши?\... А
может есть письмо от твоего жениха, Оля, давно уж он не писал! ---
Здоров ли? не ранен ли, отвечала молодая особа в глубоком трауре. В
это время другая молодая особа тяжело вздохнула. --- Что-то наш Владя
другой месяц не пишет, сказала одна из старушек; --- им теперь не
до нас, матушка Прасковья Федоровна, отвечал старичок. В эту минуту
послышался топот лошади, вот кто-то приехал, закричал вскакивая с
полу мальчик и подбежал к окну. --- Ничего, не увидишь, Витинька,
видишь как темна ночь, зги Божьей не видно, настоящая глубокая осень!
говорила Марья Федоровна Войская, она с сестрой, сыном и племянницей
приехали гостить к графу, и все с нетерпением ожидали прибытия Филипа
с почты. Между тем вошел в комнату камердинер графа неся за собой
кипу бумаг и писем. --- Что Филип приехал? Давай сюда, вот
новости - то; принеси мне очки! --- Что нет ли нам писем? спросила
мать и дочь Ладины. Никак нет-с, Филип

====page 70====

спрашивал, но на ваше-с имя не было писем, отвечал камердинер. ---
Боже мой! жив ли Владислав? что значит это молчание! говорила
старушка сквозь слезы. Когда человек принес очки и придвинул кресла
к столику, старик посмотрел надпись конвертов и бросал с досадой
на стол. Всё не от него! Это пишет управитель из Т., вот рука
секретаря из Палаты, а это от старого соседа, успеется прочитать
после, посмотрим инвалид. С четверть часа читал граф описание
военных действий и все со вниманием слушали, порой прерывалось чтение
восклицаниями старика, ай-да наши молодцы! Русаки за себя умеют
постоять, так их и надо изменников, что взяли? Славно! Варшава пала!
Виват! --- Ба! поздравляю вас, матушка Прасковья Фдедоровна и вас,
Аделаида Петровна, слушайте. «Награждается за отличиe в сражений при
взятии Варшавы и в награду примерной храбрости корнет Ладин орденом
св. Анны 4 степени и производится в Поручики. В это время старушка
утирала слезы радости и благодарила Бога за приятное известиe o сыне.
--- Здоров ли еще он? говорила восхищенная радостной вестью о брате
Аделаида. --- А вот реляция о раненых, увидим, сказал граф. Не
прошло пяти минут руки графа задрожали, чело нахмуриюсь, он побледнел
и тяжело вздохнул. --- Что с вами, рарà, спросила наблюдавшая за ним
графиня, жив ли Платон? Граф молчал и подал дочери листок
инвалиду. --- Боже Мой Платон, бедной Платон! он верно теперь не
существует! сказала графиня с слезами на глазах. В реляции было
сказано: в числе тяжело раненых гвардий капитан Сумский, и вот что
так сильно поразило графа и его дочь; но что было с Аделаидой? Лишь
только

====page 71====

она услышала восклицание графини, как мысль, что Сумский уже умер,
исторгла у ней болезненный крик, за которым последовал сильной
обморок, все засуетились около её, больше всех хлопотала графиня;
участие столь живое и близко принятое к сердцу, к постороннему
человеку, удивляло графа и графиню, которые вовсе не знали отношений
Аделаиды к Сумскому, но когда она пришла в себя, то вместо, обморока
заступил сильной бред при жестокой горячке, и тогда-то узнала графиня
тщательно скрываемую тайну её приятельницы. Старушка Ладина по просьбе
графини рассказала последней всю историю любви дочери; и тут- то
явилось благородство души и характеpa гpaфини; не отходя две недели
тяжкой болезни Аделаиды от её постели, она ухаживала за больною с
участием нежной сестры, и когда та получила память, то графиня спешила
оправдать своего жениха в глазах Аделаиды, и торжественно отреклась
от своих прав в пользу последней. --- Все это много способствовало
к выздоровлению больной, а связи дружбы её с графинею утвердились еще
прочнейшими узами.

====page 72====

XXI\. НЕОЖИДАННОЕ ИЗВЕСТИЕ.

Для чего?

Страданье сердца своего

Нельзя нам выстрадать словами!

Ф\...

В одной из главных улиц Варшавы стоял огромной великолепной палац,
занимаемый Российскими генералами, в нижнем этаже оного помещались
адъютанты, в том числе и Ладин, которой только что вылечился от
полученной раны во время взятия Варшавы. В особой комнате был помещен
выздоравливающий Сумской, которого долго жизнь была в опасности. Ладин
при взятий Варшавы встретился с ним, но тут было не до объяснений,
между тем каждый из них чувствовал в душе друг против друга
неудовольствие и друзья были как незнакомые; когда же в глазах Ладина
Сумский тяжело раненный почти без надежды в жизни был понесен в
лазарет, то у Владислава сжалось от горести сердце, он бросился к
тому, которого любил как брата и все время опасной болезни его, был
при нем, но только стала возвращаться Сумскому память, Владислав
отдалился, и лишь стороной узнавал о состоянии друга. Участие его было
неизвестно Сумскому, так хотел Владислав.

====page 73====

После совершенного выздоровления вечером часу в 9-м в сумерки сидел
Сумский один у стола в больших Волтерских креслах, на нем надеть
был персидский халат и шитая золотом феска на голове, из-под
которой таинственно выглядывали в милом беспорядке темные кудри
вьющихся волос. Бледное лице его, осененное мрачностью, являло
отпечаток душевной скорби. Одной рукой он поддерживал склоненную
голову, другая была подвязана чорным платком, и изредка тяжелые вздохи
вырывались из груди, прерывая молчание царствующее в комнате. Вдруг
скрып отворившейся двери заставил его обернуться; это был камердинер
Сумского, подав барину бумаги с почты, он вышел.

--- Верно от батюшки, подумал Сумский, но взглянув на конверт с
черной печатью, он узнал руку графа Милославского, и поспешил
прочитать следующее :

«Любезный Платон Александровичь! К душевному прискорбию я должен
уведомить вас, что родителя вашего не стало, он скончался в Т. 17-го
протекшего месяца, оставив вас единственным наследником всего
имения, и при последнем конце своей жизни написал мне письмо с
просьбою быть вам вместо его. --- Охотно исполнить готов желание моего
покойного друга и расположением своим к вам докажу это, но должен
вам сказать, что дочь моя с согласия моего возвращает вам кольцо,
обручившее вас с нею, и с этим вместе предоставляет вам право
располагать вашей рукой и даже просить отдать ее той, которая избрана
сердцем, но с которой судьба вас так долго разлучала. Аделаида
Петровна теперь

====page 74====

гостит у нас, она наша соседка по деревням! Оставшись тотчас вдовой
после брака, она свободна, вас, не переставала любить. --- Приезжайте,
мой друг, после окончания похода соединиться с достойной вас
подругой, она вполне заслуживает вашу любовь. --- С дочерью моей они
живут как родные сестры. --- Известие, прочитанное нами в инвалиде,
что вы опасно ранены, всех нас повергло в уныние, но Аделаида
Петровна чуть не поплатилась жизнию. Бог ее сохранил для вас, а
присутствие любимого человека исцелит все раны сердца, вторичное
известиe, что вы получили следующий чин и награду орденом, нас
порадовало, теперь не сомневаемся нащет вашей жизни, --- но желали бы
знать о здоровьи, поспешите известить. --- Посылаю все бумаги покойного,
пересланные по его воле ко мне для передачи вам. Прощайте! Бог да
сохранить ваши дни и возвратит поскорее в объятия преданных и
любящих друзей!

Ваш друг гр. Вл. Милославский.

В письме маленькая записка от графини и при oнoм посылочка в
коробочке.

Вот что писала его невеста:

Платон Александровичь, не унывайте! вашего родителя не стало, мир
праху его! тяжела потеря, верю и знаю по своим чувствам; но на все
власть Господня, благословим его! Оплачьте потерю отца как добрый
сын, но не расстроивайте себя, укрепитесь и поберегите свое здоровье!
Об этом просит вас друг и сестра; приезжайте скорее, родственные
ласки друзей и объятия верной подруги вас ожидають, отпишите скорее,
здоровы ли вы теперь; да узнайте, жив ли и здоров ли сын г. Ладиной;
он

====page 75====

тоже в действии: мать и сестра беспокоятся, от него нет известий; я
просила Аделаиду приписать к вам, но не могла упросить, она вас
любит; в этом я заверяю, но не пишет, в следствие маленького
каприза оскорбленной гордости, которая исчезнет при вашем появлении
как ночь при появлении дня!!! Прощайте до радостного свидания!

О. М. P. S. Не удивляйтесь отсылке кольца; теряя в вас жениха, получаю
милого брата.

Можно представить себе удивление Сумского при такой неожиданной
перемень; различные чувства волновали душу Сумского. Известиe, что он
любим Аделаидою, приводило его в восхищение. --- Когда утихли порывы
душевного волнения, чувство сыновней любви взяло верх над всем, слезы
непритворной горести --- последняя дань праху отца, была излиянием
истинной скорби, Сумский плакал как ребенок, он остался круглый
сирота; и в эти минуты горести он был один! Как необходимо
присутствие друга! кто утешит? Кто подасть совет? С час оставался
Сумский погруженным в какое-то летаргическое забвение, похожее на
мертвое, оцепенение, потом мало по малу приходил в себя и совершенно
образумившись распечатал отцовския бумаги, но в какое пришел Сумский
удивление, когда тут он нашел все свои письма к Ладиным и их к
нему. --- Завеса спала с глаз его, недоумение разрешилось\... И так
письма были перехватываемы, вот причина разрыва с обеих сторон! и
все это было делом покойного, которой не желал, чтобы сын

====page 76====

его женился на бедной девушке, но видя его реишительное намерение,
употребил не слишком благородные средства, чем и достиг цели. ---
Аделаида вышла за муж, Сумский был помолвлен, но по пословице
суженого и конем не объедешь, судьба вновь их сделала свободными.

Когда Сумский прочитал все бумаги, первым делом его было послать
письмо к Ладину и просить его повидаться с собой для важного
объяснения. --- Последний не замедлил явиться, сначала их свидание
началось холодным поклоном со стороны Владислава, которой все не
прощал Сумскому поступок с сестрой, но когда Сумский объяснил свою
невинность и представил доказательство, то Владислав бросился на шею
к своему другу, которого не переставал любить и объятия их заключили
прежний союз.

====page 77====

XXII\.

СВИДАНИЕ.

Дай руку, друг юный! пусть милая радость

Сияет в пылающих братством очах!

В. Бенедиктов.

Здорово, друг, здорово брат, здорово!

Расказывай --- чай у тебя готово

Собранье важное вестей. ---

А. Грибоедов.

На последней станции к Полтаве переменяли живо лошадей, двое молодых
людей в военных шинелях торопили поскорей и сулили им на водку.
Завтра в день рождения надобно поспеть к ним в деревню, говорил
белокурой молодой человек своему товарищу. --- Вот будет подарок!

--- А сколько еще верст, спросил тот поправляя черные густые усы. Да
более сотни верст. Неужели? не поспеть кажется? ну да проедем всю
ночь; ничего не пожалеем ямицикам, лишь бы домчали. --- А всё это ты,
братец, долго пробыл в Т\... с своими делами, я бы давно был дома,
более месяца как мы из Варшавы. Так разговаривали между собой Сумской
и Ладин; первой получил чистую отставку с чином полковника, вто

====page 78====

рой ехал в отпуск годовой, они спеишили ко дню рождения Аделаиды,
чтоб приехать в Добровки.

--- Барин! лошади готовы! сказал взошедший деньщик Сумскому ---
Хорошо! --- Владя, бери трубку, закуривай да и марш! и вот они уже
мчались на почтовых в Варшавской коляске. --- Версты и селения
мелькали в их глазах! Вот удивим-то мы матушку и сестру своим
приездом, сказал Ладин, а я не писал к ним больше двух месяцов,
и вдруг как с облаков! --- Они, я думаю, не считают нас за живых,
говорил Сумский. --- Однакож, мой друг! продолжал он, нам надобно
заехат к графу на несколько часов, мы поедем мимо, я должен прежде
увидаться с ним и с моей бывшей невестой, чтоб узнать все
подробности относительно вотчины батюшки. --- Ну, это опять замедлит
наш путь, говорил Владислав, да и мне вовсе не кстати заезжат к
незнакомым, и еще по-дорожному\... Помилуй, мой друг, что за
церемонии? Граф предобрейший человек! и при том же ты видел из
писем своих, что они живуть дружески в коротких связях; мы здесь на
последней почтовой станции переоденемся и явимся молодцами, а то
по-дорожному немного не ловко. В разговорах они не видали, как
миновали Полтаву и другие смежные к городу селения. Уже был 9 час
утра, глазам их представилось прекрасное село. --- Чье это поместье?
спросил Сумский ямщика. --- Графа Владимира Григорьевича Милославского,
отвечал ямццик. --- Как? неужели? вези нас прямо на двор; а далеко
ли отсюда имение село Добровки? --- Это молодой барыни, спросил, ямщик,
недавно что приехала? --- Ну да, говорил нетерпеливый Сумский. ---
Верст 5 не больше!\...

====page 79====

--- О чудесно! видишь, Владя, мы там к обеду, а переоденемся уж у
графа. --- Но помилуй, Сумский, это очень не деликатно, добро ты
знакомой почти свой, а я в этом костюме и с чего? говорил
Владислав, но лошади уже въехали на двор, Сумский выпрыгнул из
коляски и Ладин должен был за ним следовать.

--- Дома ли граф, Владимир Андреичь? спросил Сумский лакея. --- У
себя-с, сейчас изволят готовиться ехать, карету закладывают-с,
отвечал лакей в ливрее. --- Ну ничего, мы не задержим, сказал
Сумский сбрасывая шинель; Ладин машинально вторил своему другу. ---
Как прикажете о себе доложить? спросил лакей держа дверь в зал. ---
Мы сами скажемся графу, где он, в зале?\... В это время дверь
отворилась и почтенной старичок в черном сюртуке со звездою на груди
смотрел с удивлением на приезжих.

--- Вы меня не узнали, почтеннейший Владимир Григорьевичь! Неужели
Сумский так изменился! --- Ба, иилатон Александровичь, верить ли что
это ты? Вот одолжил так неожиданно, я почти отчаялся тебя видет.
Здорово, друг мой, сюда, сюда пойдем, дай на себя насмотреться,
говорил граф держа Сумского за руку, --- как похудел, и с
подвязанной рукой, верно хорошо ляхи угостили? Ну, удивил! не писал
двух слов и вдруг как с облаков, мы думали, не отправился ли в
Элисейские?\... Садись же: я от радости и не вижу, что с тобой гость!
--- Простите, я то же заговорился и замедлил представить вам моего
друга Ладина! --- Как? сын почтенной соседки Прасковьи Федоровны?
сказал граф; очень рад, ну вот

====page 80====

будет радость старушке, сгоревались об вас матушка и сестрица, да
воть еще об этом повесе. Ну, брат Сумский теперь все кончено, а
побранить тебя не мешает, годится ли любить одну и жениться на
другой?\...

--- Помилуйте, граф, вам известно, я ли виноват? --- Конечно покойной
твой батюшка, не тем будь помянуть! Ну да по пословице: Honni soit qui
mаl y pense! Поезжай к прежней невесте, а я посаженым отцом! Кстати,
мы сегодня званы к вашим обедать, ведь сегодня рождение Аделаиды
Петровны; вот ей подарок неожиданное свидание с братом и женихом,
мы поедем вместе?\...

--- Позвольте нам переодеться, сказал Сумский, как для того чтоб
представиться Ольге Владимировне, да у наших может кто есть из гостей,
а мы все в пыли; --- подите в мой кабинет и распоряжайтесь туалетом
да скорее; эй, Василий, сказал граф своему камердинеру, проводи
господ в мою комнату и вели внести туда их чемоданы! идите господа,
сей-час взойдет Олинька, я ей не скажу про вас, а когда спросить, кто
приехал, то назову Петербургскими знакомыми, узнает ли она тебя, Пл.
Александровичь?\... Только ушли молодые люди, взошла графиня. --- Кто
это к вам приехал, papà? спросила она остановившись перед зеркалом
и поправляя наряд, верно из Земских? и задержат нас, а я дала слово
Аделаиде приехать раньше. --- Гости, что к нам приехали, нас не за
держат, ma chérе, они поедут с нами туда же, я их пригласил и
хозяева верно будут рады? Это сыновья одного моего друга из
Петербурга, едут в отпуск к родным. --- Арrороs, papa, знаете ли,
Аделаида так мне расхвалила своего брата, что я желала бы его видеть
точ

====page 81====

но ли он так мил? сестра может хвалить пристрастно. Ах! как весело
иметь брата от чего у меня неть? Если бы был здесь Сумский, он
заменил бы мне брата, право я его люблю, и любила как родного. --- Где
он теперь?\... --- Он здесь перед вами, графиня, говорил Сумский
слыша при входе её слова; он осыпал поцелуями её руки. Графиня не
могла опомниться от удивления, Сумский был во фраке и с подвязанной
рукой\... --- Вы ли это, Платон Александровичь? откуда? --- Из объятий
смерти! являюсь у ног ваших, как должник с вечной благодарностью,
как виновный с повинной головой! Прошу не вспоминать старое, сказала
графиня, ах как вы хорошо сделали, что приехали и к сегоднишнему дню,
как обрадуются вам\... --- Да отрекомендуйте же дочери своего друга,
Платон Александровичь! говорил граф. Pardon, chér Vladislaff, сказал
Сумский и взяв Ладина за руку представил графине\... --- Брат
Аделаиды Петровны! сказала она покраснев, какое-то непонятное смущение
овладело ею при взгляде на Владислава, он тоже не менее графини
смеишался и едва пробормотал обычное приветствие; бывают минуты редкие
как антики, мимолетные, как метеоры, но блаженные исполненные,
неописанного восторга; сочувствие, непонятное душам, сродняет их при
первой встрече, электричеством сталкиваеть, зажигает сердца и огонь
происшедший oть столкновения неугасаем, как огонь в храме Весты;
подобные встречи назначены свыше и тогда только мояно назвать их союз
сердец --- судьбою.

--- А. пора ехать! зачем откладывать радостное свидание? У нас лошади
готовы, карета для четверых; и

====page 82====

так в одном экипаже?\... Дорогой расскажите нам ваши похождения,
как воевали с поляками? ухаживали за миленькими польками? Молодые люди
с восторгом приняли предложение графа, и все отправились в
Добровки\...

XXIII\.

СОЕДИНЕНИЕ.

Не сон, а милый пред тобою,

Тобой он только жиль!

Господь тронувшись, знать, мольбою,

Тебя с ним съединил. ---

В. Жуковский.

Что это так долго нет графа с Олинькой? говорила Аделаида подходя к
окну. --- Скоро половина 2-го, сказала Войская смотря на часы, они кроме
Милославских никого не приглашали к обеду. --- Мa соusиnе! закричал
вбежавший Виктор, едут --- я с балкона видел экипаж графа, уже они
у моста\... В это время карета въехала на двор. --- Дедушка Владимир
Григорьевичь! и тётинька Ольга Владимировна! моя миленькая, красавица
тётинька, кричал прыгая Виктор, и побежал на встречу; Аделаида
подошла к дверям и графиня бросилась ей на шею.

--- Поздравляю, mоn аngе, говорила она цалуя Аделаиду,

====page 83====

прости что поздно! нас задержали гости, которых имеем честь
представить! С изумлением смотрела Аделаида на приблизившагося
Сумского, которого не смотря на статскую одежду, тотчас узнала; он
осыпал поцелуями её руки, Владислав обнимал обрадованную мать; все
плакали от избытка чувств, все прежния горести были забыты\... Когда
утихли первые порывы радости, начались обоюдные объяснения, и чрез
полчаса уже все довольные друг другом сидели за родственным обедом.

Спустя два месяца после свидания, в селе графа Милославского вся дорога
от дому к приходской церкви была освещена зазженными смолеными
бочками; церковь иллюминована снаружи плошками, внутри множество горело
свечь и лампад. Посреди церкви украшенный голубым бархатом налой с
крестом и евангелием. Священнослужители в полном облачении ожидали
кого-то к венчанью. --- Толпа крестьян в праздничной одежде стояла у
дверей. Вот загремели экипажи! двери церковные с шумом растворились,
молодой человек в красивом адъютантском мундире вел за руку
прелестную как майская роза девушку в белой венчальной одежде, как
эмблемма невинности роза украшала грудь её и венок fleure d\'orаngе на
голове. --- Это были жених и невеста, Ладин с графинею Милославской.
--- За ними следовали Войская, и молодая супруга полковника Сумского, с
неделю только что обвенчавшагося с вдовою Разуменко. Полковник Сумский
с двумя соседами помещиками и маленькой Виктор с образом. ---
Отгрянул концерт Бортнянского. Потом начали обряд венчания; с
чувством душевного умиления и благоговением молились жених и невеста.
На

====page 84====

род смотрел на них и почти в слух говорили, что этакой пары
красавцев трудно найти.

--- О когда бы молодой барин был такой же доброй как старой!
переговаривались крестьяне графа; дай им Бог совет да любовь, как у
наших господ! говорили люди Аделаиды. --- Ну вот и обвенчали!
протискаемся к ручке, сказали дворовые девушки, да поздравим их
милость. --- Крестьяне и дворовые целовали руки и полы платья молодых,
при выходе едва они могли пробраться к экипажам. Общий восторг был
неумолкаем. --- Чрез пять минут граф с старушкой Ладиной принимали
с благословением новобрачных детей своих. Целую неделю пировали
соседи в поместье графа, где Ладин остался по выходе в отставку жить
и хозяйничать. --- Аделаида с мужем и с матерью жила по соседству с
ними в своем поместье. --- Смельский приезжал в отпуск повидаться
с Владиславом и увидев одну милую институтку дочь соседнего графа
помещика женился на ней и увез в Варшаву. Виктор отдан в корпус и
года через три будет в гусарском мундире кружить головки
молоденьким девуникам, да ухаживать за хорошенькими дамами. Прочие
живут припеваючи; граф и Ладина имеют удовольствие нянчить своих
внуков, дочь Аделаиды --- Ольгу, и сына Владислава --- Владимира.

КОНЕЦ.

====page====

====page====

====page====

====page====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
