<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="polilov_g_razvivateli_1903">Развиватели. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Георгий</forename>
         <forename type="patronym">Тихонович</forename>
         <surname>Полилов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Северцев-Полилов Георгий Тихонович</name>
      </author>
      <title type="main">Развиватели</title>
       <pubPlace>СПб</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1903" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1903">1903</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-16">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА I.

День, полный возрождающихся сил весны, догорал. Солнце мирно склонялось к закату, не по-зимнему прощаясь на долгую беспросветную ночь, но словно говоря: «до скорого свидания». Резко выделялся левый берег Волги, весь залитый фиолетовыми лучами заката, и сумрачно темнели холмы правого. Река тихо катилась в своем ложе [1]. Кругом ни звука, ни шороха. Раннее открытие навигации не позволило волжской флотилии сразу привести себя в порядок. Только «Самолет» [2] да кое-какие пароходы из купеческих бороздили еще свободные после ледохода от нефтяных пятен воды Волги. Смелые «мартыны» [3] да стрекотуньи ласточки одни нарушали вечерний покой, пронзительно крича и всколыхивая острым крылом водную гладь.


Князь Мстислав Удалой, пароход общества "Самолет"
Поздний апрель дышал ароматом полей. Отдохнувшая за зимнюю спячку мать-земля выделяла пар под живительными лучами солнца. Природа проснулась, но еще не совсем. Она щурясь глядела на постаревший на целый год мир и готовилась приниматься за свою бодрую творческую работу.

На правом берегу Волги красиво раскинулся по холмам и уступам заштатный городок [4]. Основанный еще в XV столетии [5], он пережил свое цветущее время, расцвет своей торговой деятельности. Железнодорожные пути отрезали его от центров, гегемония перешла к другим городам и местечкам [6]. Городок умирал, медленно угасая в тине мелких провинциальных интересов [7]. Только летом, благодаря водному пути – Волге, он оживлялся на короткое время; пароходы свистя бежали вниз и вверх по реке, точно отголоском донося в этот забытый уголок новости и события остального мира. Но с первыми льдинами, показавшимися сверху, городок разобщался с центрами и снова погружался в долгую зимнюю спячку, до первых теплых лучей солнца – до весны. Благо­даря исключительному живописному положению, прилив в городок художественной богемы, ищущей материал для этюдов и эскизов, замечался с каждым летом все более и более. Зонтики художников белели и вдоль усыпанного мелким булыжником берега, и сквозь частые кустарники орешины и жимолости, всползавшие по холмам от самой реки. Первые дни теплого мая привлекали сюда жрецов искусства на летнюю работу, а темные вечера сумрачного августа гнали их в столицы, в их постоянные студии и школы.

Никого из них еще не было в излюбленном ими летнем приюте искусства в этот мирный апрельский вечер.

В небольшом садике на взгорье, отделенном от Волги красиво извивающейся книзу проезжей дорогою, на скамейке, окутанной темноватой, еле распускающейся зеленью громадного розового куста, сидели мужчина и женщина.

Первый, средних лет брюнет с сильно заметною сединою в волосах и в бороде, с крупным носом, часто поднимался со скамьи, обнаруживая свой высокий рост, нервно подходил к палисаду, выходящему на дорогу, и, снова возвращаясь, оживленно говорил своей собеседнице:

– Посмотри, Рая, как это красиво, как все это великолепно! — указывая ей при этом на величественно струившуюся реку, на тонущее в фиолетовых волнах заката дневное светило и на картину чутко просыпающейся природы.

Небольшие, поставленные над выдающимися немного скулами, глаза говорившего как-то искрились, лицо озарялось улыбкой. Видно было, что все его радует, что его восхищение неподдельно.

Молодая, сравнительно с ним, женщина мало обнаруживала любопытства, она, лениво прищуриваясь, смотрела на указанную ей картину и равнодушно повторяла:

— Очень красиво, Витя! — хотя было заметно, что она говорит совершенно машинально и думы ее витают где-то далеко отсюда.

Мужчина, не замечая этого или не желая обращать внимания, продолжал восторгаться красотами природы, в то время как небольшая, полная фигура его собеседницы, с направленным вдаль взглядом, была точно погружена в нирвану.

— Ты что же, заснула? — прозвучал снова голос брюнета.

Молодая женщина вздрогнула и недовольно прошептала:

— Фу, как ты меня испугал, Витя, я действительно задумалась и забылась. Что-то стало прохладно, не идти ли уж в комнаты, ведь еще апрель, а не май!

С этими словами она поднялась со скамейки и пошла к веранде, вслед за нею зашагал и ее собеседник. Из-под скамейки, где они сидели, выполз ульмский дог [8] и неохотно поплелся следом.

Виктор Семенович Перегудов [9] лет двенадцать проживал в этом городке. Страстный любитель патриархальной свободы, не стесненной узкими рамками столичной жизни, он переселился сюда с женою, Раисой Владимировной, через три года после своего брака. Небольшой химический завод [10], устроенный здесь Перегудовым, шел довольно хорошо, дохода с него вполне хватало на их скромную провинциальную жизнь. Детей у них не было, и они жили безбедно в своем домике над Волгой [11].



Дом М.Ф. Петрова в Плесе. 1900-е гг.
Раиса Владимировна, купеческая дочь из столицы, моложе своего сорокапятилетнего супруга лет на четырнадцать, вначале радовалась переезду сюда. Сутолока столичной жизни и ей надоела.

Переселение Перегудовых в городок совершилось весною, когда здесь действительно, после пыльной столицы, все глядело раем, все дышало покоем. Но умчалось лето, поблекли краски умирающей природы, заглохла жизнь на реке, и молодая женщина, в первый раз оторванная так далеко от родных, сразу почувствовала себя, точно ее опустили куда-то глубоко на мягкую тину речного ложа. Все кругом опустело, все смолкло, жизнь замерла до будущей весны.

Отсутствие мужа, чуть не все полдня находящегося на заводе, крайне ограниченный круг знакомых, к тому же чуждый ей по своим воззрениям, взглядам и развитию, – заставили молодую женщину скучать и тоскливо целыми часами проводить время в ничего неделании, прижавшись в уголке на диване, в ожидании возвращения мужа с завода. 

Раиса Владимировна старалась сократить свое одиночество пением, игрою на рояле, писанием писем родным, но и это все ей, наконец, надоело. Интерес сосредоточился на одном только хозяйстве, хотя последнее не могло занять всего свободного времени, и одуряющая тоска, спутница всех медвежьих углов нашей родины, вполне овладела молодою женщиною. 

Она жила одними мечтами и воспоминаниями. Часто ее мысли переносились в блестящий водоворот столичной жизни. Ей грезились вечера в родительском доме, первые, весело прожитые годы замужества, когда ее Витя еще не был таким поклонником провинциального покоя. У них был свой небольшой, но хорошо подобранный круг знакомых, она часто выезжала в театры и концерты, летом жила на даче в Павловске. Правда, в то время Раиса Владимировна чувствовала усталость за три года беспрерывного ряда удовольствий и как-то невольно стремилась на лоно природы. Она никогда до тех пор не выезжала из столицы, и ее представления о провинции и ее жизни были крайне смутны. Молодая женщина, недурненькая собою, принужденная обстоятельствами жить в глухом городке, к чему она еще недавно так стремилась, теперь только поняла, как трудно и скучно ей, привыкшей к столичной суете и оживлению, зимовать в этом отрезанном от миpa уголке.

Тоскливо тянулись дни длинной, слезливой осени, впервые проведенной Перегудовой в городке; зима, несмотря на раннюю темноту и морозы, понравилась ей больше. Прогулки с мужем в санях к соседям, морозный, бодрящий воздух, блестящая скатерть снежного покрова, разостланная над застывшею Волгою и лугами ее левого берега, поскрипыванье полозьев, – все эти новые для Раисы Владимировны картины и впечатления заставили ее отчасти позабыть неприглядную физиономию минувшей осени. Она чувствовала себя веселее и бодрее.

Частые отлучки мужа на завод, куда она от нечего делать ежедневно прогуливалась, заставили молодую женщину заинтересоваться заводскою деятельностью и помогать мужу.

Занятие было найдено, и первая зима быстро промелькнула незаметно для Перегудовых. Ранним летом к ним приехали погостить родственники, скучать было некогда. Раиса Владимировна сживалась с провинциальною тишью. Годы шли, и однообразие жизни опять начало ее томить, занятия на заводе ей опротивели. Она снова проводила целые дни, ничего не делая, тоскливо ожидая какой-либо перемены в этом размеренном, медленно ползущем жизненном прозябании. С первым дуновением весны, с первыми ласковыми лучами солнышка, Перегудова вся оживала, мысли летели куда-то далеко-далеко. Она, точно случайно перезимовавшая на холодном севере пичужка, рвалась туда, на юг, к солнцу, к теплому морю. Ее не манила столица, с ее шумом, с родными, все это осталось где-то позади, молодая женщина душою стремилась к не виданному ею краю – к югу. Проходила весна, наступало лето, Раиса Владимировна забывала о своем стремлении, о своем желании и снова погружалась в хлопотливую деятельность провинциальной хозяйки. Двенадцать лет она была уже замужем, но семья не увеличилась – детей не было.

Это обстоятельство еще более заставляло грустить Перегудову и по-прежнему стремиться мыслями умчаться куда-нибудь из этой провинциальной тины.

Сам Перегудов, может быть, и замечал нервное состояние жены, но не подавал вида, что это ему известно; он жил своею собственною жизнью, интересами своего завода и наблюдениями над природою, которую очень любил.


ГЛАВА II.

Стало темнеть, сумерки быстро окутывали серою дымкою окрестности, когда супруги, поднявшись по лестнице, через веранду вошли в дом. Миниатюрные комнаты были аккуратно прибраны, на всем лежала печать порядка, столь любимого самими Перегудовыми. Здесь было еще темнее, чем в саду. Старинная, кафельная печь белела в первой комнате – кабинете, прямо против входной двери.

Перегудов зажег свечу, комната озарилась слабым светом, на потолке заиграли тени. Тяжелая, обитая кожею мебель ютилась вдоль стен. В центре стоял громадный диван. У окна вплотную приткнулся большой письменный стол, уставленный в замечательном порядке всевозможными письменными принадлежностями и фотографическими карточками в ореховых рамках. На лежанке, выдавшейся от печи, стоял большой штоф с деревянным маслом, и лежали свертки светильни.

Перегудов, не дозволявший прислуге заправлять перед иконами лампады, сейчас же занялся сам этим делом, истово крестясь и совершая поклоны. Раиса Владимировна прямо из прихожей прошла в кухню сделать распоряжение к ужину. Точно сговорившись между собою – настолько знали они привычки друг друга – супруги сошлись через полчаса в столовой, приветливо освещенной висячею лампою. Несмотря на отсутствие гостей, внешность накрытого к ужину стола поражала своим порядком и аккуратностью. Хотя хозяева мало пили вина, перед каждым из них тянулся ряд разнообразных рюмок и фужеров. Это было прихотью самого Перегудова, любившего обстановку. Раису Владимировну вначале смешила излишне наставленная посуда, она пробовала изменить этот порядок, но педантичный супруг неизменно напоминал об этом прислуге.

Теплая атмосфера комнат после прохладного вечера в саду изменила настроение Раисы Владимировны. Она как будто отрешилась на время от своих дум.

Перегудов протянул жене свою пустую тарелку. Еще недавно неохотно отвечавшая на вопросы мужа, молодая женщина почувствовала желание с ним говорить.

— Ты знаешь, пока мы сидели с тобою в саду, приходил Петр Афанасьевич, а Поля, предполагая, что мы ушли гулять, отказала ему.

Жест неудовольствия со стороны Виктора Семеновича явно показал, что это ему неприятно.

— Как же это можно, Рая, сколько я раз повторяю, Поля должна, прежде чем говорить «нет дома», посмотреть, убедиться в том. Мне крайне неловко перед Архангельским, – человек в кои веки зашел и отказ. 

Перегудов покачал головой.

— Я завтра к ним зайду и извинюсь, – поспешила успокоить его жена, отставляя пустую тарелку. – Сила Парфентьевич присылал тоже спросить, будем ли мы дома?

— И ему тоже Поля брякнула, что нас нет дома?

— Да, – утвердительно ответила Перегудова.

— Не люблю я браниться, но готов назвать ее дурой, – вышел из себя Виктор Семенович.

— И у них завтра побываю, – успокаивала мужа молодая женщина.

Неудовольствие на прислугу как-то невольно снова сближало супругов, отсутствие матерьяла для разговоров заставляло их иногда молчать целыми часами. Каждый погружался в свои думы и мысли, но теперь тема была найдена. Аккуратному до щепетильности Перегудову было не по себе, если он знал, что вышло какое-либо недоразумение, и хотя здесь вина была прислуги, а не его, он все же не мог успокоиться.

— Ты непременно сходи завтра к Полушкиным, – говорил он жене, – иначе могут подумать, что мы ими гнушаемся.

Полушкины были новожены [12]. Молодой зажиточный купец-раскольник женился несколько месяцев тому назад на бедной девушке, воспитаннице одного из ближних к городу фабрикантов-миллионеров [13].

Перегудов никогда не вмешивался в дела совести и веры других, хотя сам был очень набожен. И он боялся, что отказ прислуги поймут как его нежелание поддерживать знакомство только в виду того, что браки у раскольников не освящены церковным обрядом [14].

— Я это все улажу, – проговорила Раиса Владимировна, вставая из-за стола.

— Рая, мне необходимо сходить на завод, посмотреть, как работает ночная смена. У нас сегодня перегонка серной кислоты, – предупредил жену Перегудов, – я скоро вернусь.

Перегудова осталась дома. Она оделась потеплее и снова вышла в сад. Стало еще свежее. Спустившиеся весенние сумерки нерешительно волновались, борясь с наступающей ночью. На востоке небо было светлее, чем где-либо. Чувствовалось, что закатившееся еще недавно дневное светило уже совершило свой мировой обход и через час-другой снова зальет природу своими живительными лучами.

Линия кустов вдоль Волги смутно темнела на водяном просторе реки.

У Раисы Владимировны невольно вырвалось тихое восклицание, она усиленно дышала прохладою тихого вечера. Откуда-то пахнуло бальзамической волной молодой березовой листвы. В соседнем саду, отделенном от перегудовского рвом, несмотря на позднее время, шумели на ветвях деревьев многочисленные грачи. Задремавшая на минуту чуткая весенняя жизнь снова подготовлялась к денной работе.

Перегудова, поеживая плечи, остановилась у палисада. Давно уже пропала на извилистой дороге, ведущей к заводу, фигура ее мужа, но она все еще смотрела в ту сторону. Мысли снова унесли ее далеко отсюда.

— Эге, Раиса Владимировна, поздненько гуляете, – услышала она чей-то голос почти за спиной, вздрогнула и обернулась. Перед ней стояла мужская фигура за палисадом. 

— Это вы, Сила Парфентьевич? – скорее угадала, чем узнала Полушкина молодая женщина, – мне Поля говорила, что вы давеча посылали к нам...

— Присылали-с, это верно. Феничка [15] оченно повидаться с вами хотела, да вас дома не было.

— Это все глупая Полька перепутала, мы с Витей в саду сидели; я должна перед вами извиниться, Сила Парфентьич.

— Ничего-с, что ж, все может случиться, – миролюбиво говорил Полушкин, высокого роста молодой шатен, с большою бородою. Одет он был в обыкновенный купеческий «спинжак» и фуражку; на ногах блестели голенища высоких сапог. Говорил он легким, певучим тенорком, злоупотребляя частицею «с».

— Откуда идете, Сила Парфентьевич? 

Купец махнул рукою.

— С беседы-с [16].

— Так поздно?

— Позатянули. Все ваши церковники виноваты, больно пространно разговаривают, особливо Федос Александров. Как это заладит доказывать, так и пойдет, и пойдет. Нечего говорить, – голова парень, мастер спорить – все знает, в сражениях бывал, а все ж наших начетчиков [17] не переговоришь. У нас крепко – по-старинному, что дуб, раз клин попал – не вышибешь. Так-то-с, глубокопочитаемая Раиса Владимировна, – закончил Полушкин и обмахнул лицо снятой фуражкой.

Перегудова молчала, ей было неловко что-либо возразить молодому раскольнику.

— Приходите завтра к нам с женою, – прервала она наступившее молчание.

— Как не придти, непреминуем-с побывать у вас. Феничке оченно нужно с вами повидаться. Дело, сказывает, до вас имеет.

— Очень рада, очень рада.

— А теперь прощения просим, к домам нужно, затомил нас Федос-от, – и Полушкин, снова сняв картуз, галантно раскланялся с собеседницей и пошел вниз по дороге.

В саду все дышало сыростью. Раиса Владимировна недолго оставалась на воздухе. Скоро она уже лежала в постели, приятно потягиваясь под одеялом от охватившей ее теплоты.

Вернувшийся с завода Перегудов застал ее уже спящею. 


ГЛАВА III.

На другой день около полудня жена Полушкина за­шла одна к Перегудовым. Мужу было некогда идти с нею. Полушкин, небольшой купец-бакалейщик, женился на Фене по любви, расчет в этом браке не имел места. В одну из своих поездок в уезд за получкой, Сила Парфентьевич на заводе богача Китайкина [18] встретил свою будущую жену. Дочь вдовы по­бирушки, изо дня в день пьяной, Феню приютил Китайкин в своей семье, растил и воспитывал наравне с своими дочерьми. Молодому бакалейщику приглянулась статная, красивая, кровь с молоком девушка.

Зачастил он ездить на завод, все разные причины находил, то получка кой с кого из рабочих имелась, то товару нового предложить покупателям необходимо. Китайкин смотрел, посмеиваясь, на все его ухищрения, да как-то раз, когда Сила опять заговорил о получках, о товаре, дружелюбно хлопнул его по плечу и сказал:

— Ой, замечаю я, парень, что ни за какими получ­ками, да не за товаром ты у нас бывать-то пова­дился. Меня ведь, старого, не проведешь, говори прямо.

Замялся было Полушкин, покраснел.

— Не финти, Сила Парфентьич, все хорошо сам вижу; Феня тебе приглянулась; так, что ли?

— Да что там скрывать, Евтихий Сазоныч, — как-то решительно проговорил Сила, — то есть, ни день, ни ночь нет мне от нее покою. Стоит передо мною, как живая. Умом точно помутился от Федосьи Антиповны. Или она, или век бобылем останусь!

И Полушкин рванулся со стула, на котором сидел, точно боясь ответа Китайкина, и намереваясь уйти.

Серьезно посмотрел на него богатый фабрикант, сгреб ладонью свою, с сильною проседью, бороду и на минуту задумался.

— Ин будет так, по-твоему, парень, — проговорил он медленно, точно взвешивая каждое слово, — спроси Феню-то, коли люб ты ей — я не прочь, поже­нитесь.

Такое внезапное решение Китайкина обрадовало и вместе с тем изумило Силу, — он не ожидал его и почти уверен был встретить отказ.

— Приданое справлю хорошее, из моего дому не выпущу голою, — тем же тоном продолжал фабрикант. — Денег, не осуди, не дам. Може, когда нужда тебе уж очень приключится, толкнись ко мне, не от­кажу тогда. Сам знаю, парень ты работящий, не пу­стельга какая.

Спрошенная Феня немного раздумывала; выйти замуж за человека со средствами, молодого, самостоятельного, ей и не снилось. Любви к нему она особой не чувствовала, да и отвращения не было.

— Будет это он меня нежить да холить, — мечталось девушке, — купчихой заживу. Может быть, и Китайкины когда-нибудь мне поклонятся, — проснулась в ней невольная зависть к дочерям приютившего ее богача.

У побирушки ее матери никто и не спрашивал. Феня вышла замуж за Полушкина. Признать это настоящим законным браком было нельзя, венчанья в церкви, записи в церковных книгах совершено не было. Погнусили что-то девицы в моленной, почитал по книге уставщик, и все было окончено. С за­конной стороны брака не существовало, но тем не менее все в городке признали его [19].

— Смотри, Силушка, — наставительно сказал Китайкин молодому, когда все поезжане [20] разъезжались по домам, — не выпущай вожжей из рук-то. Федосья молода, ты характером-то слабенек, а она ишь какая, Бог с ней, красивая, точно лебедь 6елая, да вальяж­ная. Голубь, голубь, да и пристращай ко времени.

Молча слушал Сила слова Китайкина. Едва ли он их и понял, — мысли его витали около Фени, около его молодой жены, к которой он рвался всем своим существом, всеми помыслами. 

— Так помни, Сила! — еще раз сказал ему тесть нареченный и уехал.

Прошло с полгода, как Феня стала женою Полушкина, но между ними не произошло ни  малейшей ссоры, ни одно облачко не затемнило их жизнь.

— Как я рада, Феничка, — встретила Перегудова молодую у калитки своего садика, — что вы ко мне за­вернули.

Полушкина конфузливо поздоровалась с Раисой Владимировной. 

Назвать ее хорошенькою было бы мало. Это дей­ствительно был тип великорусской красоты, — высокая, стройная, скорее шатенка, чем темная блондинка, она весело глядела своими темно-голубыми глазами из-под густых «соболиных» бровей. Мясистый нос Фени нисколько не портил крупного овала ее бело-розового лица. Руки и ноги были немного велики, но это вполне гармонировало с ее крупным ростом. Одета она была с некоторыми претензиями на моду. Шерстяное сире­невое платье сидело на ней недурно, голову ее укра­шала небольшая фетровая шляпа, с нелепым желтым цветком сбоку. Легкая пелерина из драпа песочного цвета дополняла костюм. Глядя на нее, трудно было подумать, что она до девятилетнего возраста по­биралась с своею матерью, косматая, плохо одетая, босая. В настоящее время ее не стыдно было бы при­гласить в любую гостиную. Из уличной нищей дев­чонки вышла красавица купчиха.

Обе женщины вошли в сад.

— А я тут копалась в парниках с цветочными выводками, — говорила Перегудова, показывая свои запачканные в земле руки, — страсть люблю цветы.

— И я тоже, — подтвердила Феня, и почему-то по­тупилась.

— Сила Парфентьевич говорил мне, Феничка, что вам нужно было переговорить со мною по делу? — ласково спросила Перегудова гостью.

— Да, да, дорогая Раиса Владимировна, слезная моя к вам просьба, научите меня делать искусственные цветы, вы их так хорошо работаете.

— Охотно. Мне это составит удовольствие. Полушкина, услышав о ее согласии, вся вспыхнула.

Ее желание исполнилось.

— Спасибо, спасибо вам большое, Раиса Владимировна, — благодарила она Перегудову. — Сколько вы с меня за ученье возьмете?

Голос ее звучал не сильно, но мягко.

— Что вы, Феничка! Какая тут плата, я и так с вами займусь. Хотите, с завтрашнего дня и начнемте.

— С наслаждением. Нужно что-нибудь купить?

— Пока нечего, у меня все есть, a после я вам скажу.

— Как Силушка-то будет вам благодарен!

На дорожке сада показалась фигура Виктора Семе­новича. С ним шел пожилой, худощавый крестьянин. Небольшая седоватая борода окаймляла его загорелое лицо, проницательные, по выражению «скрозь землю видящие» глаза пытливо устремились на сидящих женщин. Это был Федос Алексеев, бывший раскольничий начетчик, в настоящее время помощник местного миссионера.

— Мир вам на доброй беседе, — нараспев поздо­ровался он.

— Редкий гость, Федос, садись, очень рада тебя видеть, — проговорила Раиса Владимировна, подавая ему руку.

— И вы, здравствуйте, — обратился Федос к Полушкиной.

Перегудов вторично извинился перед ней за вче­рашнюю ошибку.

— Что это за ошибка, добрейший Виктор Семенович, — запел бывший начетчик, — пустячки одни. Вот они-то, — и Федос неопределенно развел рукою, больше ошибок-то творят, да каких еще, — от православныя кафолическия церкви отщепились, мечутся по сторонам, истинно, как слепые! — и Федос искоса взглянул на Полушкину, — ничего-то у них нет, a тоже «мы, дескать, неотставшие-то истинные православ­ные, а не вы».

Феня покраснела как кумач; потупя глаза, еле сдерживаясь, она поспешно встала и начала прощаться с хозяевами.

Перегудову, видимо, была неприятна эта сцена. Он в душе бранил себя, что привел Федоса в сад.

Раиса Владимировна понимала неудобство присутствия миссионера [21], его нетерпимость к раскольникам, и старалась смягчить неприятное впечатление у молодой Полушкиной. Она взяла ее рукою за талию и вместе с нею вышла из сада.

— Приходите завтра, непременно приходите, — шеп­нула она гостье, прощаясь с нею у ворот. 

Феня обещала.

— Видно, не по носу табак, — усмехнулся Федос, — не любят они, когда правду скажешь.
— Слушай, Федос Алексеевич, — нерешительно произнес Перегудов, — я тебя очень уважаю за твои стойкие убеждения, только в другой раз не начинай, пожалуйста, этой распри у меня. Я сам знаю, что они не правы, да ведь разве жена ответственна за верования мужа?

Федос с изумлением слушал говорившего.

— Не только что за него, а и за себя! — ответил бывший начетчик хозяину. — Разве она сама из рас­кольничьей семьи? Мать-то ейная кто? Наша церковная, хрещеная, а кто сосмутьянил дочку-то в раскол? Китайкин [22]! Он сам, не кто иной! Прельстил, улещил девчонку перейти, да потом за своего же рас­кольника и замуж выдал. Тьфу, мерзость одна!

И Федос сердито сплюнул.

Виктор Семенович молчал, справедливость слов Федоса была очевидна. Желая переменить разговор, он начал расспрашивать гостя о вчерашней беседе с раскольниками.

Федос оживился и медленным, убедительным голосом, ежеминутно вплетая в свою речь тексты из священного писания и сравнения, начал рассказывать.


ГЛАВА IV.

На другой день Полушкина пришла к Раисе Владимировне на первый урок. Немного стесняясь вчерашней сцены с Федосом, она молча исполняла то, что ей показывала Перегудова. Последняя, не желая напоми­нать своей новой ученице о вчерашнем, тоже большею частью молчала, ограничиваясь только необхо­димыми замечаниями. 

Молодая женщина оказалась очень понятливою и скоро применилась к работе. Уроки сле­довали без перерыва, и ученица, и учительница при­лежно занимались ежедневно. Через две недели Феня настолько подвинулась в этом деле, что сама могла даже сделать небольшой букет полевых цветов, ко­торый с понятною гордостью показала своему супругу.

— Восторг один, да и только! — похвалил Сила Парфентьевич ее работу, — благодарить, очень благода­рить должны вы, Феничка, Раису Владимировну, без нее никогда бы вам не обмозговать этого-с.

И счастливый успехами жены, Полушкин сам полетел благодарить Перегудову.

Перевалил уже за первую половину май. В беседке Перегудовых обе молодые женщины прилежно занимались цветами, изредка посматривая на мирно струившуюся перед их глазами Волгу и бегущие по ней пароходы. Прогудела внушительно сирена подходящего к пристани парохода.

— «Товарищ» [23] сверху прибежал, — прислушиваясь к пароходному свистку, проговорила Полушкина, — пол­день должон быть.

— Ишь мы как заработались, — лениво потягиваясь, сказала Раиса Владимировна, — и время не за­метили; скоро Витя с завода вернется обедать.

И обе женщины снова погрузились в копотливую работу цветочниц, пока шаги на дорожке сада не прервали ее.

— Вот и Витя, — заметила Перегудова, складывая цветы. Но, вместо ее мужа, на пороге беседки показа­лась незнакомая фигура молодого человека.

— Если я не ошибаюсь, вы хозяйка этого дома? — спросил он, снимая мягкую шляпу.

Раиса Владимировна, изумленная его внезапным появлением, молча наклонила голову.

— Простите меня, что я явился к вам, — продолжал посетитель, молодой темноватый блондин среднего роста, — мне и моим товарищам указали на ваш дом, говоря, что у вас сдается квартира.

— Это ошибка, — вышла из молчания Перегудова, — квартира действительно отдается, но рядом, вот в этом большом каменном доме [24].

Она указала на сильно уже тронутый временем и непогодами старый барский особняк, тделенный от их сада глубоким, но узким рвом, усаженным сплошь кустарником.

Молодой человек сконфуженно пробормотал извинение и хотелуже уйти, как взгляд его случайно упал на Полушкину, наблюдавшую за незнакомцем. Он вздрогнул и пытливо, пристально посмотрел еще раз на Феничку; затем торопливо исчез из беседки, шепча еле слышно:

— Мадонна!

Обе женщины слышали это слово. Перегудова про­молчала, а Феня его не поняла, хотя взгляд, кинутый на нее блондином, страшно ее смутил.

— Кто бы это мог быть? — прошептала хозяйка. — Вероятно, одна из ранних летних пташек-художников.

— Красивый какой он, — наивно заметила ученица.

— Вам, Феничка, понравился?

— Ну, что вы, Раиса Владимировна! — поспешно возразила Полушкина.

В беседку вошел Перегудов.

— Я сейчас в воротах встретил какого-то господина, он был здесь?

Раиса Владимировна поспешила рассказать мужу о посетителе.

— Там его две дамы и мужчина ожидали; по всему заметно, художники, — подтвердил ее догадку Виктор Семенович.

— Эге! Да Феничка и в самом деле мастерицей стала, — польстил он Полушкиной, — а еще скромничает.

— Скромнице-то молодой человек, что сейчас приходил, очень понравился, — шутила Перегудова.

— Ай, ай, ай! Неужели вы такая ветреная, Феничка?

— Это все Раиса Владимировна выдумывает, — сконфуженно уронила молодая.

Разговор принял другое направление. 

Через невысокий палисад было видно, как приезжие осматривали старый дом. Перегудов указал на это жене.

— Взяли квартиру, должно быть, — сказал заводчик.

Вечером Виктор Семенович узнал, что дом был снят на лето вновь прибывшими. Сквозь пыльные стекла его окон заблестел приветливый огонек лампы.

Проходивший домой из лавки Полушкин рассказал стоящей по обыкновению у палисада Перегудовой, что новые их соседи много купили в его лавке то­вару. Торговец был очень доволен. Он уже узнал, кто они и их фамилию.

— Тот, помоложе, что к вам забегал-то, сын московского богатея Зимина [25], поди, — знаете? Примазался к живописцам, ниверситет кончил, а теперь норовит, как бы рисовать научиться. А дру­гой, постарше, черноватый такой, — Львовский. Художник из жидков, с ними пара бабочек. Одна на манер Львовского жены, другая — ее приятельница. Курьезный народ, — покупают не торгуясь, ужотко [26] я им цену-то понакину!

— Надолго они сюда приехали?

— Да норовят должно быть до Спажинок [27] прожить, а кто их знает, — народ шалый, несурьезный.

Приезд новых лиц в медвежий угол обрадовал тоскующую Перегудову. С их появлением, сюда вторглась частица той столичной жизни и атмо­сферы, от которой она совсем уже отвыкла, но по которой часто скучала в своем невольном одино­честве.

Хотя художественная богема каждое лето наезжала в городок, но никогда художники не жили так близко от Перегудовых, как нынче. Дом Мудрецова [28], в котором они поселились, уже несколько лет пустовал, после отъезда его владельца в Петербург. Еще второй этаж мог служить для жилья, но верхний и нижний были в невозможном положении. Штукатурка со стен обрушилась и лежала длинною кучею вдоль улицы. Неудобства полуразрушенного жилища искупа­лись превосходным видом из его окон на Волгу и на левый ее берег. На самом берегу реки, под сенью старых тополей, ютилась покривившаяся на бок деревянная беседка, чуть ли не ровесница особ­няку. За домом, поднимаясь постепенно в гору, тя­нулся заглохший сад вплоть до самого кладбища [29]. Узенький, в две доски, мостик через овраг упи­рался одним концом в перегудовский забор, а другим выходил прямо в сад Мудрецова, представлявший в настоящее время ровный скат, покрытый зе­леной травою со множеством цветов.

Внутри дома тоже все было запущено и грязно. Паркет тонул под толстым слоем пыли. На дере­вянной лестнице, с вычурными старомодными баляси­нами, не все ступеньки были благонадежны, что и оправдалось в первый же день переезда прибывших. Лепные потолки комнат, излишняя роскошь богатого барства, сохранили местами следы позолоты и остатки рисунка. При переезде сюда в город Перегудовых, в доме еще жили, но уже не сам владелец; вскоре жилец выехал, и дом опустел. В городке дом был одним из лучших и, благодаря своему прекрас­ному местоположению, заслуживал, чтобы в нем жили. Сведения, переданные Полушкиным, оказались вер­ными. С известным пейзажистом Львовским [30] приехал Зимин, второй сын известного московского фабриканта-мануфактуриста. Перегудов был знаком с последним, и, на этом основании, Раиса Владимировна хотела завязать знакомство и с его сыном.

Ее немного смущали дамы, приехавшие вместе с Зиминым, но одна из них оказалась тоже небезызвестной жанристкой Хрусталевой [31], а другая — ее уче­ницей и поклонницей, бесцветною барышнею Мосс [32].</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
