<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="pomyalovskij_n_brat_i_sestra_1864">Брат и сестра. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Николай</forename>
         <forename type="patronym">Герасимович</forename>
         <surname>Помяловский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Помяловский Н.Г.</author>
       <title type="main" level="a">Брат и сестра</title>
       <title level="j">Современник</title>
      <biblScope unit="volume">№ 5</biblScope>
       <date when="1864" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1864">1864</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ПРИЛОЖЕНІЯ К БІОГРАФІИ Н. Г. ПОМЯЛОВСКОГО.

I.

«БРАТ и СЕСТРА».

I.

На быстрой реке одной из коренных русских губерний есть
великолепнейшая роща из дуба, березы, рябины, лип, черемухи, клена и
дикой яблони. Сошлись породы русских дерев и стали при воде. Яркий и
жаркий май гостит в роще. До десяти соловьев свили здесь свои гнезда;
соловьи свищут, и много молодых девушек и юношей потрясают воздух
хохотом. Иногда в кустах поцалуй звенит\... Комары толпятся, муравьи
выползают друг за другом, муха мухе жужжит про любовь и радость,
лягушки сладострастно стонут\... Цветет черемуха, цветет рябина,
цветут яблоня и липа --- и отчего это молодая, стройная, одетая майскою
зеленью береза так похожа на стыдливую невесту?.. Плодотворная,
цветочная пыль перелетает из одной кучи ветвей в другую. Рыба идет
стадами в воде, трется о каменья и мечет икру\... Всякая мышь
счастлива, всякая галка блаженствует, у всякой твари бьется сердце
радостно. Не только люди, вся сволочь влюблена (\*).

(\*) Эта картина, как нам известно, была вполне обработана
Помяловским. За нею следовало описание великолепного сада князя
Коревалова, где в то

====page 101====

В это время, когда свистали соловьи и звенели в воздухе поцалуи, в
семье Потесиных совершалась тайна нарождения человека. --- Описание
родин. (Из воспоминаний, как у нас родился брат).

Так явился на свет главный герой романа, Петр Алексеич Потесин. О
родителях его в рукописи говорится немного. Известно только, что они
были небогатые помещики, люди набожные, но с дворянским гонором;
поэтому они старались поддерживать знакомство с богатыми и знатными
соседями, князем Кореналовым и помещиком Шестаковым, куда был вхож
и маленький Петя Потесин. Но мальчик не любил почему-то этого
общества и проводил время больше с крестьянскими детьми, да с своей
няней.

В детских годах героя должно показать те влияния, которые создали в
его характере честные стремления. Как на своей шкуре, так и на
родных, он должен был почувствовать весь гнет окружавшей его
обстановки. Любя старуху няньку, Прасковью, кривоглазую девку, слушая
сказки и песни народа, играя с мужиченками в разные игры, он полюбил
народ, и тогда уже у него стал складываться особый взгляд на мужика,
--- он понимал его. Он видел предразсудки и суеверия, бездольную
бедность и пьянство, замкнутость и глубоко-сокрытое в душе ожесточение,
но понимал, что первые истекают из положения мужика: ни от кого нет
ему защиты, и простолюдин обращается по неволе к разным домовым и
лешим; что его никто ничему не учил, и вот он потешается Милитрисой
Кирбитьевной; что в вине он топит свое горе. Эта среда переделала
натуру Потесина в мужичью, она, по своей сущности, и осталась мужичьей.
Он даже разделял тяжелый труд народа\... Но он был поставлен
счастливее мужика...

Из описаний детских лет героя уцелел следующий отрывок:

Петя сегодня поутру встал довольно рано. По обыкновению у него без
крику не обошлось, однако штаны нашел скоро и надел их благополучно,
без крику и брани. Явился к кофе, как водится, без сюртука. Пил
кофе в добром расположении духа, а потому, быть может, набивал не в
меру рот сахаром, за что и получил замечание, вызвавшее с его
стороны что-то среднее между

(\*) время шли оживленные игры, --- молодые люди взапуски бегали за
барышнями, а в ближнем овраге происходило несколько романических
приключений. Все это затеряно.

====page 102====

плачем ребенка и овечьим криком. Потом Петя катался на коньках,
ушлепал подол шубы, за что и бит достаточно. После обеда рисовал.
Рисунки замечательные во многих отношениях. Содержание их из
священной истории, в сплошных, одна подле другой фигурах --- от
Адама до входа евреев в землю обетованную. Фигур до осьмидесяти было
нарисовано не более, как в полчаса. Художник рисовал очень быстро.
Кончив рисованье, Петя начал петь «волною морскою»: вчера только
получил он понятие о тактах, полутактах и четвертях нотных и
потому возмнил быть великим певцом. В комнате свечей еще не было;
он лег на брюхо, лицом к устью топившейся лежанки, и, качая головою
в такт, напевал, что Бог на душу положит. Потом уселся писать.
Писанье свое он прятал, очевидно не желая, чтобы кто нибудь прочитал
его. Оказалось, что он излагал свои чувства и мечты относительно
науки. Было писано: «когда я был маленьким (теперьему 10 лет), тогда
я очень весело время проводил. Я бывало с Мишуткой, да с Андрюшей,
Васей, Федей, мы бывало играли в лошадки. А теперь хоть со скуки плачь;
отдают в училище, а я не пойду в училище, я уйду в деревню. Меня
готовят в училище, но я не хочу». На другой стороне клочка было
написано: «Петр Потесин не пойдет на экзамен, он уйдет на улицу.
Он жить будет где нибудь в сарае, или на постоялом дворе, шатаясь с
места на место, как жили прежде славяне, и будет питаться хлебом и
квасом, и будет просить у Бога премудрости. Когда он выростет, тогда
он пойдет в монастырь для благоугождения Богу. Если его не примут в
монастырь, то он отыщет себе место и там будет проводить время в
счастии». У Потесина была большая сумка, в которой он тщательно
хранил свои тетрадки, листы и разные клочки бумажные, на которых ему
приходилось когда либо писать. Здесь было много стихотворений;
попадались из Сумарокова, Державина, Батюшкова и даже два или три
Пушкинских; были копии с записок к однолеткам-приятелям и
товарищам, ученическия тетрадки, картинки, билетики от леденцов и
заметки в роде выписанной нами. На одном листике высчитаны все имена,
встречающиеся в священной истории, от Адама до Іисуса Навина. Одна
тетрадка была под заглавием «Дроби»; в ней ребячьим складом
изложено понятие о дробях. На полулисте озаглавлено: «фокусы и разные
хитрости». (Выписки: летело стадо гусей, и проч.). На другом полулисте
означено большими буквами: «кого я не люблю? --- французов, зачем
Москву сожгли; Ваську дворника, зачем Петрушку бил; Ваню Поспелова,
зачем барина корчит; Агафьину свинью, зачем хрюкает; диавола, зачем
человека соблазнил; грамматику, зачем труд

====page 103====

ная», и проч. Под заглавием, «кого я не люблю» потом встречается еще
несколько листков. Мы из них сделаем выдержки, которые, по нашему
мнению, могут характеризовать молодого Потесина. Из них будут видны
его детския радости и печали, способности, наклонности, уменье жить и т.
п.

При развитии характера Потесина обратить внимание на деревенских
барышен и подростков юношей, играющих в саду в пятнашки, прятки и
т. п., где и разгорается молодецкое сердце Потесина, пятнадцатилетнего
мальчика.

Из числа знакомых соседей, на Потесина имела сильное влияние одна
девушка, к которой он почувствовал нечто в роде первой любви, хотя
она была старше его летами. Вот история этой девушки.

Елена Павловна уже в шестнадцать лет была девушка почти совсем
развитая, высокая, стройная. Она была красавица в полном смысле.
Домашнее воспитание не дало ей внешней выправки, но от природы в её
манерах было много оригинального, самобытного, не заученно-светского.
В элегантных обществах приняты известные приемы: как держать себя в
свете, как поклониться, подать руку, встать, сесть, улыбнуться; у ней
были не эти казенные манеры, которые вы встретите в тысячах девиц,
--- у ней была своя выправка, созданная ею самою. Мать её была строгая
формалистка; испытав неудачную любовь, она хотела отстранить от своей
дочери все, что только могло развить в ней страстность и
эксцентричность, и морила ее книгами историческими и духовного
содержания. Весь день девушки располагался регулярным порядком, для
чего было составлено даже и росписание. В шесть часов вставать от
сна, умываться и туалет; в семь часов молитва, восемь --- прогулка в
какую бы то ни было пору года, в какой бы то ни было день ненастный,
девять --- урок, десять --- вышиванье и прочия женския рукоделья,
одиннадцать --- по хозяйству, двенадцать --- чтение и т. д. Отец был
в те времена в полку, и воспитание дочери было в полной зависимости
от матери. Она давала дочери полу-религиозное, полу-схоластическое,
полу-спартанское воспитание. Мать себя считала женщиной необыкновенной,
и думала, что от того-то она и перенесла так много горя в своей
жизни. Все её усилия были направлены к тому, чтобы из дочери сделать
обыкновенную женщину. Где принято плакать --- плачь, смеяться ---
смейся, есть --- ешь, гулять --- гуляй. Для этого она придумывала
странные эксперименты. Так она прямо говорила дочери: «Лена, я тебя
сегодня повезу к

====page 104====

Лиминовым; там очень скучно, но я и повезу тебя не для того, чтобы
развлечься, а для того, чтобы дать тебе урок: ты должна держать себя
там прилично, не показывая и виду, что скучаешь, даже более, ты и
скучать не должна, ты приучайся находить удовольствие в сознании, что
умеешь держать себя прилично». На склонности Елены Павловны не обращали
внимания, и вышло, как всегда бывает, что воспитание на заданную тему
не удалось.

Был некий немецкий пастор, филолог; он хотел, во что бы то ни
стало, сделать из своего сына филолога, тогда как у сына была совсем
не филологическая натура. Но отец положил весь ум свой, чтобы
достигнуть своей цели: для этого он его, еще ребенка, дрессировал
сразу по нескольку языкам. После долгих усилий, цель, казалось, была
доступна: сынок удивлял своими филологическими познаниями разных
профессоров на экзаменах, читая речи и держа диспуты на многих
языках. Все ожидали, что из него выйдет знаменитейший профессор, и
рассчитывали, какую он займет кафедру. Но что же вышло? Когда он
развился и заглушенные искусственно потребности его натуры проснулись,
--- он день ото дня чувствовал больше и больше отвращение к
филологии, наконец, она ему до того опротивела, что он поклялся
говорить только по немецки, а кончил тем, что сделался портерщиком.
Природу можно изувечить, усиленной и искусственной дресировкой можно из
пастора по призванью сделать пакостного плясуна, из литератора по
призванью --- торговца и т. п., но когда человек почувствует, что его
сделали, а не он сделался, тогда он либо сбросит с себя оковы, либо
впадет в тоску и апатию. То же было и с Еленой Павловной. Мать сбила
ее с толку. Натура её была не такова, чтобы жить по программе матери;
она этого, разумеется, пока не сознавала отчетливо, но бессознательно к
тому стремилась. Так, во время отлучек матери, она убегала в лес,
долго пела, хохотала, а году на десятом стала читать даже непозволяемые
матерью книги. Здесь впервые она училась лгать. Ей часто было до тошноты
скучно, и она часто по ночам думала, отчего это скучно ей, потому что
днем, по программе, должна была держать себя ровно и спокойно, ---
думала и понять не могла, --- а скучно было от программы. В её
характере не было определительности, потому что часто, когда она
хохотать хотела, должна была по программе корчить глубокомысленную
физиономию, когда хотела прыгать, должна была класть земные поклоны, ей
хотелось в лес, а ее сажали за историю, географию или арифметику. Она
даже и эти желания не сознавала отчетливо, потому что они пробивались
смутно и не могли выясниться до определенности: сознание её двоилось.
Она не понимала, для чего она жила, чего ей

====page 105====

нужно, и постоянно волновалась, чего-то хотела, куда-то стремилась.
Жизнь её распалась на двое; при матери она была девушка программы, за
глазами её это был живой, милый и резвый, но иногда и задумчивый
ребенок. Замечательно, что мать её никогда не цаловала, а нянька,
крадучись, не знала, как и обласкать свою барышню. Мать не кормила ее
своею грудью, а кормила мамка. Мать всегда смотрела степенно, едва не
сурово, а нянька любовно и светло. У матери было рассчитано, чего и
сколько должна есть дочь, а няня пичкала ее вареньями и разными
сластями. Так Елена Павловна росла до четырнадцати лет. Здесь посетило
ее несчастье (а может быть, и счастье --- пусть судит сам читатель)
--- мать её, после мучительных страданий, успе. Дочь плакала, но
плакала точно по программе, потому что, стоя перед гробом, она видела
в нем свою воспитательницу. После похорон, в один вечер, в
сумерки, на девушку напала гнетущая тоска; когда она легла в постель, и
в комнате стало темно, на нее напал страх: везде ей виделся, набитый
в её детской, листок программы, в которой всякое дыхание, улыбка и
взгляд были предупреждены, размерены и сосчитаны. Поутру, --- теперь
она была вольная птица, --- она пошла в сад князя Кореналова и села
здесь; легкий ветер освежил ее, и незаметно она заснула. Подкрепившись
сном, она встала и залюбовалась цветниками, фонтанами, каскадами и
павильонами. Она была счастлива в ту минуту, и под обаянием какой-то
безотчетной радости, прогуляла вплоть до обеда. Для неё открывался новый
мир, новая жизнь, которой она отдалась свободно и беспечно. Няня, у
которой она осталась на руках, баловала ее и позволяла ей делать, что
хочет. Няня всегда антагонизировала её матери и, в простоте души
своей, шла против её образа воспитания. Теперь её планы осуществлялись,
и она, с силою ренегатки, отрицающей старую систему, вся отдалась новой
жизни. Прежняя программа была уничтожена, книги были заброшены,
регулярность отменена: хотелось ей есть, она ела, петь --- пела, спать
--- спала. Недели через две она отвыкла и от регулярной молитвы, ---
по утрам няня не находила ее перед иконой, но за то она иногда в
саду, или в углу темной комнаты, шептала свою свободную молитву. И все
это совершилось легко и без борьбы. Никто и не подумал бы, глядя на
Елену в те дни, когда она была под надзором матери, что в этой
чинной и форменной девушке таится так много закрытого чувства простоты
и свободы. Все это было сдавлено и запрещено, но чем сильнее было
давление, тем сильнее был отпор, когда он стал возможен, и девушка
отдалась вполне новым впечатлениям.

Отец, служивший в полку, услышав о посетившем его несчастии, решился
выйти в отставку, чтобы удобнее заняться воспи

====page 106====

танием дочери. Полковник захватил для неё двух гувернанток,
француженку и немку. Павел Семеныч не держался системы воспитания уже
потому, что вообще не держался никакой системы. У него не было об этом
деле глубоких дум, соображений и изучений разных педагогических
приемов. Он смотрел на дело чересчур просто, то есть полагал, что
дочку следует выучить всему, чему обыкновенно учат девиц, и если
предпочитал домашнее воспитание, то единственно потому, что в пансионе
или институте дочке его было бы скучно. Он даже думал, что ученая
женщина не может быть хорошей женой и матерью, и терпеть не мог синих
чулков. Словом, взгляд на женщину у него был тот же, какой у
большинства так называемого образованного общества; он понять не мог,
чтобы женщина получила то же образование, какое у мужчины, и могла бы
кроме семейных обязанностей принять общественные. Это был человек
добрый и кроткий. Возвратясь в поместье, он полюбил свою дочь от
души, и почти не расставался с нею, присутствовал при её уроках,
гулял с нею, смотрел, как она играла в куклы. Дочь тоже привязалась
к нему.

Прошло около года идиллической жизни. Но скоро эта жизнь должна была
совершенно измениться. Полковник любил охотиться. Однажды с ружьем
отправился он в лес. Заметив на сосне глухаря, он поторопился
взвести курок; в это время рука его нечаянно задела за сук березы,
раздался выстрел и вместе с тем пронзительный крик. Полковник в
испуге бросился на голос и т. д. и т. д. Человек религиозный,
впечатлительный, Павел Семеныч был глубоко потрясен. Почти
полупомешанный, он вернулся домой, собрал сходку и объявил всему
миру, что он убийца. Началось следствие, полковник разумеется был
оправдан, как неумышленный убийца, и только для успокоения его совести
был отправлен в монастырь на церковное покаяние. Он хотел остаться
в нем навсегда, но вспомнил свою дочь и вернулся в поместье.
Характер его совершенно изменился. Он оставил все удовольствия и
посещал только церковь. На хозяйство не обращал никакого внимания, и
прикащик, не трогая крестьян, обворовывал барина. Дочь не узнавала
отца. Постоянное чтение библии и беседы с местным священником
оттолкнули Елену от отца, потому что мать съумела подавить в ней
религиозное чувство. Дочь опять получила полную свободу. --- Чтение
романов и период мечтательности и расцветания. --- Встречи с князем
и эмансипация\...

Потесин, как видно, слишком рано начал вглядываться в жизнь и
наблюдать над нею. Для впечатлительной натуры его эти наблюдения не
пропали даром. Особенное влияние име

====page 107====

ло на него семейство политического преступника, который был сослан в
рудники. С этим семейством познакомился Потесин уже в городе,
будучи гимназистом. Тут предполагался целый ряд характерных и
глубоко обдуманных сцен, из которых сохранилась только одна.

Ржавчина и плесень изъели все стены бедной каморки старика. Ветер в
трубе завывает, как голодный волк, ветер стучит в прогнившую раму
окна, свищет и дразнит своим волчьим голосом. В доме нет ни
копейки денег, ни корки хлеба, ни полена дров и кредита в мелочной
лавочке даже на грош. Хозяин гонит с квартиры, должники в десять,
пятнадцать рублей пристают с своими просьбами и ругаются, даже и этот
пьяница, у которого он занял всего двугривенный, и он бранит
бедняка, точно бедняк ограбил его. Всего осталась половина сального
огарка, с которым сидит, долго за полночь, его несчастная дочь,
заработывая иглой кусок хлеба и еще несколько сальных огарков\...
Сын в горах, --- роет руду; жена умерла от тоски и стыда; сестра
ведет позорную жизнь. Он со страхом думает: «что будет с тобою,
пожелтевшая от бедности, но все еще хорошенькая дочь моя? Зачем,
проработав трудную ночь, ты долго, долго молишься и не так, как
прежде, спокойно и сладко? Неужели ты отгоняешь от себя дурные мысли?..
Нет, это только в грешном воображении твоего отца, моя честная
девушка, возникают такие злые мысли. Ты молишься так страдальчески с
голоду и печали. Но чем же я накормлю тебя завтра?»\... Он стал
смотреть на золотое кольцо своей жены и раздумывал, что даст за него
жид. --- «Нет, пойду нищенствовать! сказал он себе. --- Полно мне
быть честным, злиться с голоду! Пойду я скитаться по улицам,
протягивая за милостыней руку»...

Потесин благополучно кончил курс в гимназии и поступил было в
местный университет, но там скоро вышел какой-то скандал, в
котором Потесин принял деятельное участие, и его, вместе с прочими
зачинщиками, выгнали из университета. После этого, по совету отца, он
отправился в Петербург, для поступления в тамошний университет.
Этим, как видно, кончалась первая часть романа, в которой все
внимание автора было обращено на то, чтобы выставить все обстоятельства,
имевшия влияние на воспитание и образ мыслей Потесина. Он ехал в
Петербург с желанием трудиться и приносить пользу.

О сестре Потесина, героине романа, в этой части не говорится почти ни
слова. Есть коротенькия заметки о том только, что она воспитывалась в
городе, у какой-то старой тетки.

====page 108====

Старая тетка, её бонтонность, quasi-светскость и злобность. Все это в
сценах. Варя оставлена отцом на воспитание. Французский язык,
книксены, уменье отвечать во время и что следует, по соображению
подчиненности. Попреки и дикая, неуступчивая воля тетки, желавшей
сделать из Вари то, чем некогда она сама мечтала быть. --- Удивительно
удобная форма, в которой, в лице созданной теткою Вари,
охарактеризовать не столько самую Варю, сколько идеал тетки, так что
Варя будет образ, в котором олицетворится идея теткиной жизни. Когда
Варя возвратилась под кров отца, он не узнал её. Близость к
природе, воспоминания родного места, возвращение к старой няне, ласки
доброго отца, --- все это воскресило ее на несколько времени. Но уже в
девичьей груди не было силы и крепости, чахоточный румянец играл у ней
на щеках; она должна была с каждою весною ожидать смерти. Проездом
тетка остановилась у них. Отец укорял ее за испорченную жизнь
ребенка, тетка обиделась: её рожа, искрещенная трещинами, сделалась до
такой степени печальной, что у ней мало по малу глаза отсырели и она
заплакала\... И лились её дряхлые, поганые слезы, и захотелось Потесину
заушить ее\... Да и следовало бы\... Через три года тетка поступила в
монастырь, в котором занимает теперь место настоятельницы. Монахини
терпеть её не могут, потому что ничего нельзя представить злее этой
игуменьи...

Однако Варя не умерла и только чахла в течении всей своей жизни. Мы
встречаем ее еще в самом конце романа --- старой, озлобленной девой.

Вероятно к этой же части принадлежит следующий оригинальный пейзаж:

На вершины дерев упали лучи солнца, пятнами и длинными полосами,
пробрались на черную, засыпанную иглами сосны, землю и заиграли на ней
белым, черным и желтым цветами. Выползла мышь из под заскорузлого
корня дерева и, нюхая воздух, смотрит, где бы добыть завтрак;
муравей, пыхтя и крехтя, тащит дубинку втрое больше себя; на него глупо
смотрит брюхатая божья коровка; две сонливых козявки, с комическими
харицами, увидев муравья, по своей трусливой натуришке, дали тягу.
Ветер ударил прямо в лицо муравью; он озлился, затряс усами,
растопырил руки и поднял дубину высоко. Мышь перебежала ему дорогу ---
он грозит ей дубиной. Божья коровка называет его мужиком и
неучем\...

====page 109====

II\.

Приехав в Петербург, Потесин остановился у своего дяди-генерала,
который отсоветовал ему поступать в университет и определил куда-то
на службу чиновником. По протекции этого дяди Потесин входит в
аристократический круг, знакомится с разными графами и князьями и
изучает их.

В лице дяди Потесина надо олицетворить старых времен взяточника и
низкопоклонника, но человека доброго (А. Н. K.). Он съумел нажить себе
состояние на службе. Как это так нажить? взятки? казнокрадство? Да, но
десять лет назад доходы побочные не назывались такими резкими именами.
Человек всегда был и будет вместилищем противоречий неисходных.
Петр Федорыч был взяточник, или по старинному облагороживающему
слогу, --- имел доходцы, и в то же время он был человек высокой
нравственности, отличный славянин, прекрасный сосед, любил от души
помогать бедным, не забывал старых товарищей; во всякой сделке,
исключая служебной, справедлив, снисходителен к человеческим
слабостям и ко своим строг. Это вообще ложное понятие, которое у нас
проповедуется, что взяточник непременно пьяница, разбойник, груб, не
читает книг и проч. Он, разумеется, как и всякий человек, не сам
состроил свой характер; характер его зародился в доучилищной жизни,
развился в школе и окончательно отвердел в обществе. Во всех этих
периодах развития он нигде не встречал протеста против взяток, т.
е., по старому, --- доходов, и действительно, тогда взятка была
доходом.

В столкновениях с этим дядей Потесин выражает свою теорию о
самостоятельности каждой личности; то есть, что каждый человек имеет
полное право жить, как хочет, и делать, что хочет, до того предела,
пока он не столкнется с интересами другой личности. У этого дяди и
остановился Потесин, им протежируется и ведет борьбу, чтобы
освободиться от его влияния и от его квартиры, чего мало по малу и
достигает. В дядиной семье представить принципы доброй семьи,
сочувствующей обличению, но осторожной и видящей в нем лишь теорию и
идеальность. В Потесинской деятельности принцип, идущий в разрез
принципам семьи; из этого должно выйти дуальное отношение его к
семье: с идеальной стороны сочувствие, а с практической ---
антагонизм. Здесь все проповеди Потесина об эмансипации и проч. Он
умел говорить на 4-х языках.

====page 110====

Потесин, воспитанный под влиянием духа обличения, охватившего нас со
времен Гоголя, набросился на общество, как ярый зверь. И писал даже
обличительные статьи. Здесь-то и развит его характер во время
студенчества и на службе, когда он, что очень естественно, во всяком
ближнем находил недостатки и вел себя честно, стойко, благородно, и
хотя заслужил от одних --- уважение, от других страх, третьих
заискиванье, четвертых ненависть, но все-таки потерпел фиаско. (Типы
лиц, относившихся различно к обличению. Взять во внимание обличения
Щедрина и другие обличительные очерки). После этого разгул, а далее
смирение и педагогическая практика.

Отношения Потесина к аристократии.

Не смотря на общее заискивание со всех сторон, ровное к нему
отношение и пожимание рук тремя генералами, --- он не мог уверить
себя, чтобы они считали его равным себе. В столице, говорят,
сословные предразсудки не так развиты, как в провинции, что здесь
князь подает руку мещанину артисту. Подает, это правда; но сословность
точно также сильна, она только проявляется здесь более тонкими чертами.
Петр Потесин принужден был изучать этот язык намеков и
недоговоренных мыслей, чтобы понять, презирают его, или нет. Он до
сих пор вращался в сфере, в которой и привет, и ругань выражаются
прямо, словом, он знал обычаи только своего кружка, а не знал их в
новом, в который пришлось ему вступить. Как относятся к нему
приглашавшия его лица и зачем он им нужен? Он не имеет с ними
никаких связей, не знает их преданий, он не родня им, а между тем
его радушно принимают. Вглядываясь в лица, положительно добрые, он
говорил: «а все-таки не наши!» С женщинами этого круга он заговорил
только через полгода, тогда как со своими вел себя легко и свободно,
потому что сословность развита в женщине гораздо сильнее, чем в
мужчине, --- это факт. (Характеристика его личных отношений к
дамскому полу обоих кружков). С знакомым плебеем первые сходятся на
равную ногу отец и братья, потом мать и замужния дамы, и наконец
девицы. Кроме того, как бы ни был просвещен кружок аристократов, в
нем всегда найдется несколько болванов, презирающих все, что не
имеет многолетней генеалогии. Они высказывают дикия идеи, а хозяева,
по общежитейской слабости сердца, в этих случаях, либо слегка и
деликатно оговаривают гостя, либо отмалчиваются. Плебей же всегда
сорвет свой гнев и притом грубо, потому что дело касается его души и
шкуры. Это хозяевам, желающим, по своему

====page 111====

положению, поддерживать связи даже и с болванами, не нравится, и
потому, во всяком случае, полного и свободного отношения к барскому
кругу у плебея нет. Потесин был барской крови, но закал души его
был мужицкий. Однако он не навсегда остался в таких отношениях к
барам. Он через несколько времени отвык от постоянной мнительности,
на месте он, или нет. При этом открывается другая сторона его
характера --- всесторонность его взгляда, способность подделываться под
чужой характер, впадать в тон речи и т. п. Стоя по развитию своему
неизмеримо выше своей родни, он однако любил родню и должен был
посещать ее время от времени; здесь приходилось ему говорить и
действовать. Проповедывать им свои убеждения значило бы даром терять
время, подтягивать им, --- значило бы лгать, но он умел как-то
пройти между этими двумя крайностями, плутовски изворачиваясь. Также он
вел себя и в высшем кругу.

Один генерал рассказывал при нем, как он плохо действовал на
службе. Завязался спор, кончившийся тем, что Потесин замолчал,
краснея при этом как рак; потому что далее оставалось только
ругаться.

Между новыми знакомыми Потесина были некие Торопецкие, у которых он
бывал довольно часто, потому что там интересовала его одна девушка.

Он долго вглядывался в семью Торопецких, и в начале редко вдавался
в разглагольствования. Когда он говорил о прогрессе, то замечал
двусмысленные улыбки, от которых ему было неловко. Полное спокойствие
семьи, уменье держать себя, говорить пустые речи с сознанием не только
своего достоинства, но и счастия. Молодежь часто собиралась здесь
исправлять своих отцов и читать им гражданскую мораль. В этом
семействе с Потесиным случилось странное, хотя и очень обыкновенное
обстоятельство. Здесь не было ни казнокрадов, ни пьяниц, ни
деспотства, ни невежества; все было благонравно и прогрессивно, и
Потесин почувствовал, что попал в среду, в которой не мог с
первого же шагу стать головой выше всех. Он слышал в семье
Торопецких какую-то силу. Долго он вникал во внутренния основы этой
жизни, и долго ничего понять не мог. Очевидно, что семейство было не
ветхого завета. Александра Ивановна, дочь Торопецкого, говорила с ним
свободно, оставалась наедине, читала с ним книги, и никогда не
замечал он шпионского взгляда родителей, дрожащих ежеминутно за
нравственность чад своих, за их девство, или, чего избави

====page 112====

Боже, неравное замужество. Такая свобода и простота обращения увлекли
Потесина. «Вот образованное и развитое семейство!» думал он; но в то
же время добавлял: «однако странно, чего-то недостает здесь», чего же?
--- он не понимал. Дело в том, что здесь только была принята внешняя
свобода, более кажущаяся, нежели действительная. Жена могла сшить себе,
какое угодно, платье; ехать, когда вздумается, в театр, читать всякие
книги, --- но общий, основной завод жизни зависел все-таки от главы.
Это семейство, между тем, гордилось свободою своих нравов, гуманным
устройством быта и взаимным отношением членов своих, и обличительно
относилось к семьям знакомых, где деспотизм проявлялся в более
грубых формах. Здесь принцип современной семьи только признавался и
даже горячо был защищаем, а приняты были только одни формы его. Что же
было под этими формами? Старенькая условная нравственность. Братья
Александры Ивановны, четырнадцати и пятнадцатилетния дети, были
либералы. Сам отец либеральничал по С.П.Б. Ведомостям и Северной
Пчеле (обновленной в горниле вдохновения). Как многие крещеные люди
вовсе не христиане, а только обрядники и считают себя христианами, так
и многие, усвоивши себе один обряд либерализма, считают себя
либералами. В жизнь, в факты, в события их принципы не переходят.
Принцип великое дело; сидя на нем верхом, можно далеко уехать --- и
в общественном мнении, и по службе. Лукава жизнь человека, и зорко
надо вглядываться в нее, чтобы определить ее. Люди часто делают
*реформы* в буквальном смысле, то есть усвоивають новые формы жизни, а
дух её остается прежний.

Александра Ивановна была представительницей этого молодого либерализма.
Поэтому Потесин хотел увлечь ее во что бы ни стало: он вызывал ее на
отношения известного рода, как бы говоря: «докажи на деле!» Она никого
не любила, но утонченный разврат душевный, доведенный до той черты, на
которой кончается девичья доля и начинается женская, и никогда впрочем
не переступающий этой черты, --- охватывал ее сладострастное
воображение. Вот почему, когда её тело горело от внутреннего жару,
грудь дышала прерывисто, влажные глаза ласкали, губы, казалось, ждали
поцалуя, и Потесин готов был схватить ее в объятия, --- она все-таки
казалась нравственной. --- «Это не нравственность, не натура, а сила
воли», говорил он ей\... Она улыбалась, страстно замирала, любовно
смотрела на него, жарко было все её существованье, но еще неприступнее
становилась она. Потесин в изумлении останавливался перед этой силой
и не мог постигнуть ее. Из таких девиц выходят жен

====page 113====

щины, которых называют belle femme. (Здесь мы должны изобразить тип
женщины, на которую с одной стороны намекнул Гончаров в своей Софье
Николаевне, с другой Тургенев в Одинцовой. Мы этот тип выведем на
чистоту --- дело-то лучше будет. Мы поставим его высоко, но основы,
высказанные здесь, сохраним вполне).

Вероятно эту же девушку имел автор в виду несколько ниже. Ею увлекся
Потесин уже в то время, когда он ударился в разврат и упадал
нравственно.

Он увлекся замкнутым созданьем, честным и умным, но практическим и
не увлекающимся.

Она не давалась ему; рада была видеть и слушать его, но далее пожатия
руки и иногда, под влияниями чисто плотскими, разгоревшагося взгляда,
он не добился ничего. Сила воли у ней была громадная. Она хотела
дождаться мужа и наслаждаться жизнью умеренно. Она очень берегла свою
жизнь, берегла себя. В весенний день, после гастрономического обеда или
рюмки ликера, лицо её расцветало и было почти страстно\... Ей было 24
года. Потесину хотелось развратить ее, и он цинически дразнил её
воображение (сны, чтение, разговоры, поэтическое сиденье на дачном
крыльце и действие по всем правилам естественных наук), и не мог
ничего поделать с нею. Он полюбил наконец ее за эту силу. Весь тот
разврат, который он прошел, приложенный к ней, остался бессилен.
Он хотел завладеть ею, и она единственно свежестью своей натуры
отъучила его от разврата; он пережил бешеные душевные минуты, но
покорился, бросил старую жизнь, стал проводить с нею время,
переменил тон своих речей, дело перешло в благоговение и поклонение,
стал работать, и наконец предложил ей руку. --- О том, как просил
он поцалуя. --- Вывод девушки о его неспособности к семейной жизни:
она знала его разгульную жизнь, помнила, как онь соблазнял ее, и
решила, что страшно жизнь прожить с таким человеком. Ей за детей было
страшно. Произнесен отказ, в котором она откровенно высказала ему
свой анализ. Сцена.

Генерал, дядя Потесина, заметив, что племянник делает упущения по
службе, заводит знакомство с предосудительными личностями и подчас
возвращается пьяненький, захотел исправить его и начал читать ему
наставления. Потесин не поддавался. Вышло несколько неприятных сцен,
вследствие которых Потесин поссорился с дядей и переехал на другую
квартиру. Эта квартира помещалась в огромном доме, кото

====page 114====

рый у автора имел общее название «Большой квартиры». С этих пор, для
героя начинается новая жизнь и новые знакомства.

Население в большой квартире самое разнообразное; тут вы найдете и
чиновника, и мещанина, и домашнего учителя, и хориста, и мазурика, и
камелию, и отставного штабс-капитана, людей семейных и холостых,
взрослых и детей, собак, кошек, мышей, крыс, клопов, тараканов и
проч. Все это знакомо между собою, связано разного рода
обстоятельствами, участием в различного рода делах, общим сожитием.

В этом доме Потесин нанял небольшую квартиру, хотел устроиться в
ней комфортабельно и работать. Но силы его были уже надломлены, работы
не клеились. Потесин перед этим потерпел несколько важных неудач
(о которых нам неизвестно), перессорился окончательно с
аристократами, и стал по немногу разочаровываться в обществе и в
самом себе. Деньжонки у него кое какие были, и начал он попивать.
Жалкое население «большой квартиры» сначала показалось ему
отвратительным, потом мало по малу стал он втягиваться в эту жизнь,
и втянулся бы скоро, если бы в том же доме не отыскал своих старых
и милых когда-то знакомых. То было семейство Шестаковых, поместье
которых было в соседстве с поместьем его родителей. Здесь встретил
он девушку, Таню, с которой бывало играл вместе, и эти отрадные
воспоминания детства оживили Потесина.

На большой квартире живет семейство обедневших помещиков. Отец
семейства, вовлеченный своим сыном, поддавшимся духу века, в разные
акционерные предприятия (взять во внимание наши акции), обанкротился и
едва не пошел по миру. С огромной семьей он принужден был
переселиться в Петербург, где и поступил на службу. Достаточно было
пяти голодных лет, чтобы из доброй семьи образовалась злая. Самое
образование, имеющее силу гуманизирующую, потеряло свое влияние на них.
В маленьких двух комнатках жило шесть человек, притом без
прислуги. Каждый имел свой угол, где и занимался своим делом. В
тесноте, неизбежно, они мешали друг другу (в сценах). Отсюда
постоянная разладица между ними, ссоры, выговоры, претензии друг на
друга. Редкий день они были сыты. Во время обеда у каждого являлось
инстинктивное желание съесть более другого, хотя это не было заметно со
стороны, и в этом не признавались себе и сами члены семьи. Ночью
положительно весь пол занят был спящими. Это было прекраснейшее
семейство, когда оно владело поместьем;

====page 115====

мужики не могли нахвалиться ими; но теперь оно далеко не то, что было
прежде. Будучи господами, они проповедывали равенство, и многие соседи
были не довольны ими за то, что они позволяли себе короткое сближение с
народом и очень доброе отношение к нему. Они были либералы. Но когда
пришлось разделить судьбу одного из бедных классов, они возненавидели
этот класс и прокляли свои демократическия замашки.

В бедности к семье стали прививаться предразсудки. Словом, оказалось,
что без материального благосостояния невозможно быть самостоятельным
нравственно. Отец, дававший свободу жене и детям, обнаружил
деспотическую сторону характера, и развил ее довольно сильно, потому
что при деньгах можно было поступать каждому по своему, на всех
хватало, --- один хочет супу, другой щей, --- то и другое можно было
приготовить, а теперь пришлось подчиняться воле кого нибудь одного.
Новый источник временных неудовольствий. Таня не видела разрушения
семейного благосостояния. Глубоко проникнутая религиозным чувством,
любящая свою семью, соединившая с нею воспоминания о сельской жизни,
от которой оторвал ее институт, добрейшая, чистодушная,
экзальтированная, способная на всевозможные жертвы, страстно привязанная
к родному дому, она, вернувшись в семью, была поражена и ошеломлена
картиной разрушенного счастья\... Долгия молитвы, усердные работы до
глубокой ночи, несбыточные мечты и планы, --- все было направлено к
тому, как бы воротить старую деревню, поля, сад, свою спальню и,
главное, свою няню, которая тоже пошла в аукционную продажу. Чем
глубже она вникала в быт семьи, тем страшнее становилось этой
умно-религиозной девушке. Ясно, день за днем, в *постепенности*
узнавала она, что сделала с её родными нужда, и сильно развивалось в
ней желание пожертвовать собою для того, чтобы вернуть старые годы. Не
знала она, глупашка, что старые годы никогда не ворочаются\... С другой
стороны, под руководством Потесина, она скоро поняла всю
неправильность положения женщины в нашем обществе. Потесин объяснил
ей, что женщина у нас на даровом корму, и что это должно быть
оскорбительно для неё, потому что мужчины могут, если захотят,
попрекать их своим хлебом; но что эти же мужчины не позволяют
женщине быть самостоятельной, не дают ей ни работ, ни науки. И она
окончательно решилась пожертвовать собой для блага семьи.

В период развития и созревания этой решимости, она прибрала
всемозможные софизмы, чтобы оправдать себя; она уверила себя, что и со
стариком можно жить хорошо, что любовь скоро проходит, и «вечно любить
невозможно», а на время, видите ли, не стоит. Она

====page 116====

не понимала, что и на время очень стоить любить, что и временная любовь
будет помниться до гроба и осветит всю жизнь\... Она *убеждена* была,
что, при бедности, всякая любовь превратится в горе, а при богатстве
она успокоит старика-мужа, из неверующего сделает его верующим
(старик у меня будет волтериянец старого полета), вкрадется в него,
спасет его душу, и таким образом сделает угодное Богу дело. За всем
тем однако (она того не сознавала) у ней иногда мелькала полу мысль и о
смерти мужа, и тогда отлетевший идеал снова посещал её молодую
душу\... и\... (психический анализ).

Тетушка сваха, зная убежденья семьи, никому не сказала о сватовстве
старика и сделала предложение только Тане. Когда Таня согласилась,
только тогда сваха объявила об этом родным: сама Таня не в силах
была объявить им своего решения. Родные были поражены желанием дочери
идти за старого полковника, особенно когда она, приготовившись
(анализ), хладнокровно и спокойно сказала «да». Мать и отец стали
отговаривать ее, но в душе, да и не очень глубоко, --- они сами
слышали, как шевелилось у них желание принять жертву дочери и через
то воскресить свое благосостояние, --- денежная струна зазвучала. Но
братья и сестра восстали против решения Тани всею силою своей
диалектики. Она была непоколебима. Вся любовь её к семье выразилась в
это время. И как была хороша эта заблуждающаяся девушка! Все эти дни
она была предупредительна, заботлива и страстно ласкова к родным.
Никто будто ничего не понимал, да и она сама ничего не понимала и все
мечтала о возврате прежних лет. Она просила только как можно скорее
устроить её свадьбу, торопилась на эшафот. Жених посещал ее каждый
день; она говорила с ним ласково, добродушно и отыскивала в нем
добрые стороны. У старика горели глазки на невесту, и он жалел только,
зачем у ней платье не декольтэ, грудь застегнута наглухо, как у
монашенки. На деле она и была монашенка. Старик влюбился.
(Характеристика старческой любви. Бессонные ночи старика и потом его
физическия немощи). Вследствие неестественно-напряженной деятельности
организма, он видимо тощал и хилел. Любовь молодое тело еще более
молодит, а дряхлое и изжившее еще более старит и горбит; --- беречь
здоровье надо было, а не влюбляться. Всему пора, всему время. В своей
экзальтации, между тем, очертя голову, шла Таня за него, точно угорела
она. Через неделю была назначена свадьба. Она не хотела заглянуть в
свою душу, --- можно ведь скрыться и от самого себя. Но чем ближе к
роковому часу подходило время, тем яснее выступали мысли, не то чтобы
новые, и не то чтобы подавленные, но

====page 117====

лежавшия в её душе до сих пор непробудно, --- и неотступно требовали
развития. Она продолжала изучать старика, и вот уже раз созналась, что
он\... почти гадок, и\... удивлялась неопытная девушка, отчего это
старик в первые дни казался ей лучше? И действительно, тогда он был
лучше, потому что тогда не испытывал страсти, --- еще два месяца такой
любви, и у него будет голова трястись, и останется от этого любящего
старика только кости да кожа. Накануне свадьбы она разрыдалась. Отец,
боясь, что она переменила решение (в отце показать развитие жажды к
деньгам через дочь до того, что он уже готов был употребить власть
над нею, под тем предлогом, что она *сама* решилась), допрашивал ее
долго, и ничего не мог добиться; братьям она отвечала тоже уклончиво.
Отец едва не прикрикнул на нее и проговорил сурово: «что же ты, Таня?
теперь ужь поздно, --- назад не вернешься!..» Лишь перед сестрою она
высказалась.

Бледная, как смерть, она сидела перед поездом в церковь, а в церкви
совсем окаменела и не понимала: сказала ли «да», или не сказала. Бал
скучен был для неё. После ужина она была бледна, как мрамор. Братья
и сестры печально провожали невесту, когда она пошла в спальную. Брат
в первый раз выпил лишнее...

На другой день молодая похудела; на лицо её легла печать отвращения к
чему-то. Старик жаловался на боль в пояснице и слабость ног.
Говорят, что для стариков здорово жить с молодой женой, --- это
правда, но только тогда, когда старик не любит своей молодой жены, а
страсть разрушает старое тело и старую душу. --- Плачь семьи об участи
дочери, плачь, раздирающий душу и вдруг «со святыми упокой» --- пьяного
певчего\... К этому напеву все прислушивались со страхом (\*).

Еще в молодости Потесин и Шестаковы были соседями, так что при помощи
Шестаковых, он получил свое разумное развитие. Потом они встретились
так неожиданно на большой квартире.

Эта печальная свадьба глубоко потрясла Потесина. До неё он любил
посещать семейство Шестаковых, и сам мечтал когда нибудь породниться
с ним. Эта свадьба со стариком была для него тем более неожиданна,
что Таня любила его нежно, и он знал об этом.

В минуту грустного раздумья, Таня говорила, что ее все томит

(\*) Помяловский рассказывал эту сцену в кругу своих знакомых, и
рассказывал ее с воодушевлением и невольною желчью. Он думал, что
это будет одно из лучших мест романа.

====page 118====

какой-то непонятный страх; она сама себя не понимает, молится Богу, и
все смерть ей чудится, погребальное пение, кладбище, могильные кресты.
Это было в разгар её любви. Потесин говорил Тане: --- «это все
будет у нас в старости. За дряхлыми её плечами встанет смерть; когда
она придет, мы скажем со смехом: теперь ты не страшна нам, мы жили и
не хотим больше жить». --- Глаза её блестели, грудь поднялась, уста
полуоткрыты, дрожит рука, румянцем вспыхнуло лицо, и она упала в
объятия Потесина. Тогда они счастливы были. --- «Пройдет это время»,
--- говорил Потесин: --- «кровь не будет гореть так сильно, когда ты
будешь моей женою. Не будем так часто и так горячо целоваться, да и
горевать о том не будем, потому что скромное, мирное веселье будет
жить в нашем уютном доме. С утра до вечера буду трудиться, а вечер
будет наш: книги, уют, тепло от камина; наш общий друг --- дети,
да мы вдвоем, --- больше ничего и никого не надо. Вот Таня зажигает
лампадку; я улыбнулся невольно, а она строго грозит мне пальцем. Дитя
склонила мне голову на мое плечо и дремлет. Хорошо мне в креслах\...»

--- Живи и верь! На свете есть несчастье, --- значит было же когда
нибудь и счастье?

--- Откуда же это следует?

--- Иначе не было бы и понятия о несчастьи, не было бы и отрицательного
состояния...

Она часто не знала, чем развлечься от бессознательной тоски, чего
пожелать себе; работа валилась из рук, ласки братьев и сестры были
для неё тяжелы, и больших усилий воли стоило ей, чтобы удержаться от
слов: «ах, отстаньте вы от меня!» Никогда она не могла подметить,
откуда приходит такое чувство, и как оно пропадает. Иногда же, тоже
без всякой видимой причины, являлось у ней чувство веселое, легкое,
спокойное, и тогда все ей представлялось в розовом свете. Изредка в
ней появлялось какое-то злое чувство, свойственное людям, страдающим
аневризмом; она с наслаждением давила тогда букашку, попавшуюся ей
под ногу; сжимала руку сестры, так что ей было больно, и, как бы
шутя, не выпускала ее из своих рук, колола собственную ладонь
булавкой, так что иногда из под нежной кожи проступала алая кровь;
мучила кота, не давая ему спокойно уснуть на солнце и т. п.

Потесин решился на новую деятельность, и захотел испытать свои силы в
педагогических занятиях. Какие обстоятельства принудили его к этому,
неизвестно, только мы встречаем его теперь в качестве домашнего
учителя у отставного пол

====page 119====

ковника Переварова. Здесь, в многочисленном семействе полковника,
Потесин испытывает впечатление нового рода.

Дочери полковника развились, по преимуществу, под мужским влиянием.
Матери они лишились рано, и её место занял отец-вдовец. Первенцами
были братья, которые, как старшие в семье, естественно забрали власть
в свои руки. Девушки не имели даже подруг. От мальчиков они
научились читать, играть, от них переняли предметы разговоров,
времяпровождение, забавы, --- во всем преобладал мужской элемент. От
этого в девицах развилась свобода, резкость в выражениях и какая-то
неженственная отвага в походке, голосе, взгляде, шалостях. Красивее,
остроумнее и легкомысленнее из всех сестер была Верочка; но она же
была мягче и впечатлительнее; хохот её был звонок, но не груб,
прыгала она часто и много, но грациозно. Ее более всех любил отец.
Говорят, папенькины дочки счастливы, как маменькины сынки глупы.
Посмотрим, будет ли счастлива Верочка!..

Уроки Потесина шли плохо, потому что ему постоянно мешали заниматься,
как следует. Назойливее всех в этом отношении оказалась одна из
дочерей полковника, --- Любовь Александровна. Здесь мы помещаем
отрывок из другой рукописи, который автор думал тоже поместить в
романе, и делает на него частые ссылки. Этот отрывок набросан, в
виде дневника, от лица самого Потесина.

«\...Полковник называл ее (Любовь Александровну) и кобылою, и чортом,
и Любушкой, и ангелом. Эта Любовь Александровна решительно не давала
мне покою. Лишь только встану, хочу помыться, она уже является в
коморку, отведенную мне для ночлега.

--- Как почивали, Петр Алексеич?

--- Покорно благодарю.

--- Ха, ха, ха, --- отвечает Любовь Александровна, и её лоснящееся от
одеколона лицо, с прыщиками на лбу и левой щеке, ухмыляется, лучезарно
хохочет от лба до затылка.

Мне становится неловко, я оглядываю себя, думаю, что я сделал смешного.
Кажется, ничего. Но Любовь Александровна продолжает хохотать; тело её
дрожит, руки сами собой обдергивают платье, то спереди, то сзади, то
поправляют пламенный бант на груди.

--- Что же вам смешно, Любовь Александровна?

--- А сон какой видели?

--- Не помню.

--- Неправда, ха, ха, ха, скажите! Вы помните сон.

--- Ну помню, а сказать не могу.

====page 120====

--- Отчего же?

--- Да неприличный сон, щекотливый в некотором роде; девица слушать
не будет...

--- Ничего, говорите.

--- Если ужь вы требуете, то извольте; только, чур, не пенять на меня,
не сердиться.

--- О, меня трудно рассердить. Вот вас так я рассержу, непременно
рассержу. Ну, что же сон? --- стукнув ногой, прикрикнула Любовь
Александровна.

--- Видел я, будто купаюсь. Разделся я, снял рубашку, перекрестился и
в воду. На другом берегу речки, гляжу, тоже раздевается девушка,
хорошенькая такая, потом перекрестилась и тоже в воду. Вот и поплыли
мы друг к другу, схватились руками и... Нет, Любовь Александровна,
дальше не могу...

--- Ха, ха, ха! взвизгнув захохотала Любовь Александровна. --- Молчите,
молчите!.. А под подушку глядели?

Я бросился под подушку, там лежала червонная дама. Оглянулся, а
Любушки уже нет, и звонкий голос её раздается уже в чайной.

После этого раскрыл я учебники, чтобы приготовиться к лекции.

--- Петр Алексеич! чай пить! сказала Любушка, явившись внезапно.

--- Нельзя ли, Любовь Александровна, сюда прислать.

--- А вы не хотите пить с нами? Не будет вам сюда чаю.

Делать нечего, пошли в чайную. Там подошла ко мне Соничка, меньшая
сестра Любушки, кандидатка кобылы, дьявола и ангела...

--- Посмотрите, Петр Алексеич, какая ниточка.

--- Да, премиленькая, отвечаю я со злобою в сердце и совершенным
отсутствием выражения на лице.

> --- А у меня какой кошелек есть, продолжает она.

Я молчу.

--- Вы видели? Показать вам? Покажу, покажу, непременно покажу, если вы
не видали. Ах, какой кошелек, Петр Алексеич!

--- Да, очень хороший, должно быть, отвечаю я. --- У меня есть знакомая
девочка, так у той есть картинка, тоже очень хорошая.

--- А вот посмотрите-ка, паук ползет\... какой некрасивый...

--- А вот у вас полосатое платьице. А чеснок во щи не кладут у вас?
ответил я скороговоркою. Сказал, да и сробел. Поймут, думаю,
рассердятся; однако не поняли.

--- Сонька, прочь пошла! сказал мой ученик, Петя, схватив мою
собеседницу за платье и толкнув на диван.

====page 121====

--- Ах, Петька!.. Смотри, у меня башмачок развязался, продолжала
жеманно Соня.

--- Что ты, Сонька, кокетничаешь? заметил ей юнкер, старший сын
полковника: --- такая козявка, а тоже кокетничает...

Я выпил чашку чаю с знатными сливками, пенка так и разбегалась
жирными, золотистыми кругами. При этом меня спросили:

--- Вы любите пенки?

--- Люблю.

--- Ну, у вас будет жена рябая.

Я выпил, опрокинул чашку и положил кусочек сахару на верх, думаю:
что будет.

--- А! Вот как вы. Сядьте же сами так. У вас жена будет так
сидеть. А что, вы были когда нибудь влюблены, Петр Алексеич?

--- Нет. Любовь, как я вижу, очень глупа.

Наконец пробрало Любовь Александровну. Она надулась; физиономия её еще
более раскраснелась. Не знаю, что вышло бы дальше, но в это время в
комнату вошел сам папенька, бык холмогорский в халате, бас, как
труба. Брюхо у него полчаса в окружности: --- это ширина, а вышина ---
пальцем не достанешь до его красной от пива рожи. Все притихли.
Любушка сидела, как умница, сложа ручки и потупив глазки; Соничка ушла
на верх, а мальчики вытянулись в струнку.

--- Доброго утра, Александр Фомич! приветствовал я эту машину.

--- Покорно благодарю, Петр Алексеич. Знатно заснул. После бани-то,
знаете\... Чорт! закричал он вдруг страшным басищем, и весь
корпус его заколебался. --- Анисья! Лукерья! или, как тебя\... дьявол
ты эдакой!..

Явилась кухарка.

--- Что же ты, леший, не вытерла стола? сказал полковник октавою и
внушительно. У него только и было заботы осведомиться: --- вытерты ли
стекла; что приготовят к ужину и обеду, и сколько градусов мороза и
тепла.

--- А ты, Любка, зачем спозаранку ржешь, как кобыла?

Любушка молчит. Ну, думаю, испортили весь день полковнику; вспышки его
теперь долго не успокоятся. Ничуть не бывало. Он преспокойно и весело
тотчас же обратился ко мне.

--- Да, знатно поспал. А отчего? Баня, да какая баня-то! Нужно и мыться
умеючи. Как придете в баню, надо окатиться холодной водой, хорошо тоже
взять шайку холодной воды, да шайку теплой и поливать себя полосами: это
производит особенное наслаждение\...

====page 122====

Потом надо попариться и полежать немного; под дождь и опять полежать;
мыться мылом, попариться еще раз и опять полежать, потом следует
окатиться холодной водой и лежать уже в передбаннике, где раздеваются.
После бани надо непременно выпить косушку и в постель ложиться голому,
тогда будет отличное дело. Это все я по опыту знаю\... Не так! не
так!.. Ну зачем вы растрепали светильну у свечки? Соберите ее в кучу!
Вот так. Вы думаете, светлее будет по вашему-то? только на одну
минуту. То-то, везде опытность нужна. Поживете, научитесь многому от
нас стариков.

Я начал лекцию. Ученики уселись и навострили уши. Вдруг является
Соничка.

--- Петр Алексеич! Если вам понадобится чернильница, так она в
кабинете.

Ушла. Продолжаем. Смотрю, опять заглядывает.

--- Если холодно в вашей комнате, так скажите: Анисья истопит.

Опять скрылась. Думаю, не запереть ли комнату на ключь? Входит Любовь
Александровна.

--- Что вам? спрашиваю.

--- Вот сегоднишняя газета.

--- Хорошо, покорно благодарю.

Потом приходит кухарка с дровами, юнкер является взять сигару,
которую он оставил в моей комнате; словом, невозможно перечислить
всех явлений. Лекция шла нелепо. Два часа пробился я и отпустил
учеников с пустыми головами. Глупо, до крайности глупо было мое
положение. Отказаться от места --- неделикатно; сказать, что все они
надоели --- невозможно. Ведь такие люди и не поймут, чем они могли
надоесть. Что делать? Но вот отворяется дверь, и является Любушка; за
ней Соничка.

--- Петр Алексеич, нет ли у вас хорошенькой книжечки?

--- Нет у меня хорошенькой книжечки, Любовь Александровна.

--- Однако?..

--- А что вы называете хорошенькою книжечкою?

--- Да вот, «Вечный Жид» мы читали, «Смерть и Честь» роман,
«Прекрасная Магометанка» и много разных романов.

--- Что же, вам понравилась «Прекрасная Магометанка»?

--- «Вечный Жид» хорош.

--- А «Прекрасная Магометанка»?

--- Тоже хорошо.

--- Ну, так я не могу вам предлагать книг.

--- Отчего?

--- Вы любите глупые книги, которые и читать не стоит.

====page 123====

--- Ах, ученый какой! Романы --- глупость?

--- Не то, романы-то глупые читаете вы.

--- Ишь какой! Ах да, вы хотите рассердить меня? какже! А вот *я* вас
рассержу. Она ударила меня по плечу.

--- Вы одни вечером не боитесь гулять? спросил я.

--- Не скажу...

--- Вы верхом без седла ездите, Любовь Александровна?

--- Ах какой насмешник!

Ну, думаю, тебя ничем не проймешь. Я лег на кровать, --- нейдет вон,
болтает. Поднял ногу на комод, ничего; стал снимать сюртук. Ушла.
Наконец-то!..

--- Ну-ка, что вы приготовили нам, братцы? спрашивал полковник,
усаживаясь обедать. --- Дайте-ка мне рюмочку\... Кисло!.. Первая колом
пошла!.. Что же скажет вторая?.. Вторая соколом!.. Ну, дальше полетят
мелки пташечки!.. Любка, чорт тебя подери, где редька со сметаной?

Подали редьку со сметаной.

--- Петинька?

--- Что папаша?

--- Ты зачем в носу ковыряешь? Он у тебя болит?

--- Нет, не болит.

--- Так ты дурак. Разве можно ковырять в носу?

Затем последовал длинный рассказ о том, как один генерал имел
привычку ковырять в носу. На параде он и начни ковырять --- чином
обошли. Да! Во время рассказа щи в его тарелке простыли.

--- Любка, ведь ты дьявол. Щи-то холоднехоньки!

--- Они простыли уже на столе, папенька.

--- Дура ты, вот что!

Любушка молчала с выражением полной привычки к такому порядку дел.

--- Да подлей же горячих-то, чорт!

Она торопливо опустила разливательную ложку во щи.

--- Оставь, позови мне Верочку.

Верочка пришла и налила ему щей.

--- Вот это bene, сказал он. --- Много секли меня за эти bene, male,
stultus, patres conscripti и всякую латынь\... А тебя, Вася?

Вася молчал.

--- И тебя тоже\... Чего стыдиться! Секли так секли --- экая беда. И я
тебя сек, потому что я отец, а вот вырос большой и паль

====page 124====

цем не трону --- сам возраст и разум имеешь. А тебя, Верочка, сек
я?

Верочка покраснела.

--- Сек ли я?

--- Нет, ответила она.

--- Ну, да. Я, Петр Алексеич, обратился он к Потесину: --- баб не
секу и не бью. Вот этих дураков драл и то до шестнадцати лет,
только. Как шестнадцать лет стукнет которому, довольно: умен ---
благодарение Господу, нет --- убирайся к чорту. Так ли я говорю?

Потесин промолчал.

--- Однако ктожь тебя-то сек?

Верочка не отвечала.

--- Кто ее, Петя, сек?

--- Мамаша, отвечал Петя.

--- Вот! внушительно сказал отец: --- женщину должна сечь женщина.
Ну, да как их и секли-то? выдернет мать прут, не ощиплет даже
листьев, голову в подол, да по среднему-то месту раз пяток и
шлепнут. Какое это сеченье! А вас так ли секли?

Петя усмехнулся, потому что отец, очевидно, был в добром
расположении духа.

--- А вашего брата на скамеечку, за руки, за ноги попридержат, да без
листьев штук двадцать пять и дадут. Так ли я говорю?

--- Так, отвечал Петя с какой-то неопределенной улыбкой.

--- Вот! отнесся полковник к Потесину.

--- Вася!

Вася не дослышал.

--- Чорт! я тебя спрашиваю.

Васю толкнули под бок.

--- Ты оглох что ли?.. Был у Неёловых?

--- Был-с.

--- Ну, что же?

--- Унтер-офицер, произведенный в подпрапорщики, жених Буевой.

--- Что-о?

--- Унтер-офицер, Мяснов, произведенный в подпрапорщики...

--- Боже ты, Боже! да он никак съума сошел!.. Повтори, что ты
сказал?

--- Унтер-офицер, произведенный...

--- Васька, ты осел!

Вася покраснел от злости.

====page 125====

--- Скажи еще раз.

Вася озлился, соскочил со стула и вышел вон из комнаты, хлопнув
дверью. Кажется, должно было ожидать грозы, --- ничего не бывало.

--- Верочка, подлей еще...

Ему подлили. Он, не наклонясь к столу, издали стал дуть на щи и без
особого усилия поднял в тарелке бурю. Потом стал стремительно есть.
Когда щей осталось немного, он спросил:

--- А где же Вася?

--- Ушел, ответили ему.

--- Ну, и чорт с ним! пусть не жрет!..

Он докончил щи. После этого только объяснилось, за что он сердился на
Васю.

--- Болван эдакой, заговорил полковник. --- Дернуло же его сказать:
унтер-офицер, произведенный в офицеры! Выходит, что дочь моего
приятеля выходит за солдата. Ах, ты безмозглая башка! Не мог сказать
прямо: выходит за подпрапорщика. --- Вот!..

В это время принесли жаркое. Направление мыслей полковника
переменилось.

--- Дайте мне мясца, заговорил он, и на лице его отразилась
невиннейшая радость, ангельски кроткое наслаждение прошло по его
душе\... Глазки его засверкали плотоядно.

--- Слава тебе, Господи! говорил он, наклонившись к столу всей массой
своего тела, разинув свою огромную яму, из которой выставился желтый
клык, и сдерживая улыбку и радостное дыхание: --- люблю скоромные
дни\... Верочка, мясца посырее положи... с кровью, голубушка, с
кровью\... Верочка, дочь моя, крови побольше!.. В это время из ямы
под тупым носом выставился другой толстый клык. --- Братцы, дайте
нам с кровью, говорил, сладострастно замирая, полковник...

--- Га-га-га! зарычал он, когда положили ему на тарелку пылающий, с
кровью, кусок говядины. Он выпил, и больше не мог говорить, пожирая
огненное мясо.

Потесин дивился, глядя на него; дивился, как не повскакают во рту у
него пузыри от обжогов\... «Плотоядное!» думал он.

Полковник, проглотив свою порцию, опять заржал от наслаждения\...

--- Ну, теперь что еще нам дадут? спросил он.

--- Пироги.

--- А что это у вас, Петр Алексеич, зубы верно заболели?

--- Нет.

--- Что же вы салфеткой-то прикрыли рот?

====page 126====

--- Так.

--- Как это так?

--- Трудно объяснить, почему принимаешь то, или другое положение тела:
отчего положишь ногу на ногу, подопрешь лицо --- и сам не знаешь.

--- Разве, что вот сам-то не знаешь, так; а вы вот смеетесь чему-то,
говорил он, чавкая пирог.

--- Веселые мысли в голове.

--- Какие же? скажите.

--- Да мало ли, что в голову придет.

--- Конечно. Значит, больше нам ничего не дадут?

--- Ничего.

--- Чорт же с вами!..

--- Теперь пойдемте, Петр Алексеич, и воскурим сигары.

Конечно, Потесин не мог ужиться в такой семейке и скоро простился с
полковником. После этого он начал было обличительные статейки
пописывать, но статейки выходили неудачные, и он бросил этого рода
промысел. Потом он нашел себе еще какие-то уроки и здесь, вероятно,
увлекся во второй раз той неприступной девушкой, которую он хотел
развратить, во что бы то ни стало. Он сделал ей предложение и получил
отказ (см. выше). С горя он закутил снова, захворал, поступил в
больницу, где его обокрали начисто, и, выздоровев, снова перебрался на
большую квартиру.

Вот еще несколько отрывков, относящихся к характеристике героя.

Главный герой должен все переиспытать на свете --- добро и зло, страсти
скверные и высокия, как из любопытства, так и по своей кипучей
натуре; когда же пройдет пыл юности, начинается его практическая
деятельность. Он везде принят --- в честных и бесчестных домах.
Прогоревши и перенесши на своей шкуре не только бедствия, но и пороки,
он бросил обличать род человеческий, что делал во время личного
разврата, и сказал: «никто не виноват!» В кабаке, в уединенном
пьянстве, вглядываясь в свою душу и во все нравственные убеждения
человечества, глубоко, искренно и рационально отрицая их, он на другой
день, среди стариков, признавал законным и их отрицание новой жизни
(потому что старики *не могут* по самой своей натуре не отрицать ее).
На третий день он был в изящной и образованной семье, среди
передовых людей, которым постоянно делал возражения и предлагал
вопросы, вынесенные им из жизни, и часто ставил их в тупик.

====page 127====

В период переходного состояния, когда он, выпуча глаза, смотрел на
несущуюся перед ним жизнь, то бурную, то тихую, то светлую, то
мрачную, которая однако не могла увлечь его за собою и пред которою он
стоял особняком, только наблюдая ее и желая постигнуть её закрытый,
тайный смысл, --- в это время он сшил тетрадку, на которой было
написано: «для записи». На первой странице этой тетради читаем:
«наконец приступаю к давно предполагаемому делу. Буду записывать темы
разговоров, которые где либо услышу, и развитие их вкратце. Потом,
все случаи, выводящие моих знакомых из апатического состояния;
занятия мужчин домами и движимостью, женщин домашнее и в гостях и
проч.»

Потесин никогда ни о чем не плакал. Это его особенность. Умерла его
мать, он ходил как окаменелый; но ни одной слезы не выпало из его
глаз: они были сухи. Он и не хохотал никогда, хотя иногда и смеялся,
а чаще всего улыбался. Всякое чувство, радостное или печальное, злое или
доброе, он большею частию переваривал внутри себя; тем оно сильнее и
тяжелее было, чем меньше обнаруживалось.

При большом стечении разного рода неудач, Потесин мучил и себя, и
других. Он доходил до бешенства и самозабвения. Кухарка, навестивший
его сосед, мирный кот --- все чувствовали расположение его духа. Он
сначала молчал, потом начинал вздыхать, далее скрипеть зубами,
издавать диковатые звуки и возгласы в роде: «чорт возьми!»\...
«свиньи!» и т. п. Когда он был сердит, у него всегда был сжат
кулак. Наконец, раздраженный чем нибудь, а в таких случаях его все
могло раздражить, он иногда доходил до исступления, делался
несправедлив и неприступен, и не помня себя, приводил в исполнение
первую, пришедшую в горячую голову мысль. Кот сделал ему ласковое
«курны», а он ударил его ногой. Отчего раздается удар двери? звон
посуды? Отчего книга полетела в угол? стул упал?.. «Мне тяжело!.. Я
глупею!.. Я с ума схожу!»\... говаривал он, опомнившись немного. Ему
вдруг становилось совестно.

--- К чему столько соли навалила во щи? говорил он сердито кухарке.

--- На вас сегодня не угодишь.

--- И вправду не угодишь, сознавался перед собою Потесин... После
таких размышлений он успевал овладеть собою.

Он умел говорить своему знакомому в таких формах, что тот его
слова принимал за циническую шутку, между тем как

====page 128====

слова его были чистая монета. Таким образом, проверяя самые
сокровенные думы и проступки, он так маскировался, что и
недогадывались о его дипломатических проделках. Иногда то, что было с
ним, или что он предпринимал, или наконец просто размышлял, он
приписывал какому нибудь псевдониму и под этим покровом выщупывал
нужные ему мысли и мнения его ближних. Но самый тонкий и неуловимый
метод употреблялся им тогда, когда он хотел изучить какого нибудь
человека; он заговаривал в этом случае о разного рода вещах,
которые, казалось бы, и не относились прямо к делу, но ему достаточно
было и этого; узнав логику экспериментируемого, он уже умел как-то
догадаться, что человек думает и о том, о чем никому и никогда не
говорит. Здесь представить пример его глубокого анализа на второй
любви, где он действовал так иезуитски, не разбирая средств,
которых даже и цели не оправдывали. Когда хотел, то умел он впустить
тонкий яд в душу ближнего, не употребляя при этом новых слов,
которые необходимы многим для выражения новой идеи; он в старые формы
вливал новый дух, не отвергая того, что не вливай нового вина в
старые мехи --- они разорвутся, но добавляя: «и пусть рвутся, дух же не
умрет», разумея под духом свое направление мысли и жизни...

В «большой квартире» Потесин нанял комнатку крошечную, чуть ли не в
подвале. Здесь уже и соседи его были не те, что прежде, он очутился
среди забитых, грязных существ, столкнулся лицом к лицу сь голью
грошевою, с подонками общества. Его не покоробило от этого соседства:
целый ряд неудачь, безденежье, недостаток кредита и ежедневное
пьянство смирили Потесина, и он опускался ниже и ниже. Родственники и
прежний элегантный круг знакомства заговорили об нем с сожалением,
пошли разные сплетни и упреки, Потесин не обращал на это внимания и,
как бы на зло им, теснее сближался с своими новыми соседями, тем
более, что они не на шутку начали интересовать его. Вот несколько
типов из новых его приятелей.

*Захудалый род.* Еще не более, как лет 40 назад, существовал
знаменитый род князей Ремнищевых, которого богатые поместья хотя и
были разорены, но все же позволяли владетелю их кутить на пропалую, на
пять губерний. В глубокой древности встречаются знаменитые предки этого
рода. Школьник, зубря русскую историю, непременно встречается с этим
именем. С Іоанном III один из предков его ходил под Новгород и
жег его, а внук этого доблестного предка рыл народ в Волхов;
правнук был другом

====page 129====

Годунова и верным его слугою; на копье другого потомка попал известный
Матвеев; Петр I в последствии сорвал голову этому потомку. Большия
услуги Ремнищевы оказали отечеству нашему при Бироне, Елисавете,
Екатерине великой и в 1812 году. Но уже в прошлое царствование угас
этот знаменитый род в лице Епифана Андреича Ремнищева, князя и
надворного советника, и в чине сем состоявшего канцелярским
чиновником. Странная судьба этого именитого, вельможного канцеляриста.
Отец его кормил пять губерний, а он едва прокармливает свою щедушную
особу. У нас есть много таких князей. Знал я одного грузинского
князя. Известно, что прежде, чем отдалось под наше покровительство
грузинское царство, царями его титулы рассыпались направо и налево
щедрою рукою. Так один из царей, проезжая около реки, остановился
посмотреть, как рыбаки закидывали сети. --- «На мое счастье», сказал
он. На его счастье попалась какая-то огромная рыба, которую хозяин
невода, простой мужик, и поднес царю. Царь был так рад, что
наградил его титулом князя, но денег не дал ни гроша.

В этой же большой квартире жил отставной титулярный советник, который
три раза срывал по 300 руб. сер. за то, что били его морду, а морду
его, ей Богу, и даром можно бить. Эта шельма, уволенная по прошению,
обыкновенно подбирал человек шесть забулдыг, в их присутствии
раздражал какого нибудь незнакомого господина, тот бил его по морде,
начиналось дело, и титулярный получал следуемый по закону гонорарий.
Наконец гражданская палата обратила внимание на то обстоятельство, что
титулярного что-то часто очень бьют, и запретила ему впредь подавать
просьбы. Чем промышлять? последний товар --- физиономия, упала в
цене; дошло до того, что бить стало можно эту физиономию, плевать в
нее, как в плевальницу, тыкать пальцами, топтать ногами. Тогда он
прибегнул к другому средству.

Приходит к нему какой нибудь промыслитель --- чинопер.

--- Дело, говорит он.

Потом, глядя серьезно на чинопера, спрашивал: «сколько?»

--- Пятьдесят.

--- Сто.

--- Не дадут.

--- Дадут. За это и больше дадут.

--- Ну, шестьдесят.

--- Девяносто.

--- Семьдесят.

--- Семьдесят пять.

====page 130====

--- Идет.

--- На стол.

Чинопер кладет на стол 75 руб.

Осталось одно --- сочинять кое какие прошения и давать кляузные советы.

Епифан Андреич был хил и захудал. Это была забитая личность.
Выражение лица доброе, но запуганное, недоверчивое, в одиночку всегда
довольное. Он был единственный сын отца, который ненавидел Епифана
еще в то время, когда он был в утробе матери, потому что любил в
это время другую женщину. Он выгнал Епифана из дому на двенадцатом
году, вследствие чего он и приютился у своей тетки. Но эта
тетка-благодетельница была не лучше отца. Чорт знает, чего только она
с ним не делала...

Вглядываясь в лицо Епифана Андреича, вы не замечаете в нем ничего
глупого; голова его устроена правильно, лицо не развито на счет черепа,
лоб широкий, и не смотря на сорок лет, моложаво и красиво; но глуп
он, положительно глуп. Причина тому простая --- отец его, под пьяную
руку, по его молодому, еще не окрепшему темени ударил пять раз своею
здоровенной широкой ладонью --- и вот пошел Епифан гулять по свету
дураком, и все над ним смеются. Потеряв ум, он утратил и ту
небольшую любовь, которую старался питать к нему отец. Отец
возненавидел его тем более, что он же был и причиной сыновней
глупости и таким образом был для него постоянным укором. Поэтому
он и поспешил отправить сына в Питер к своей сестре, прося
определить его в корпус. Та определила его в гимназию. Епифан никому
не рассказывал об этом случае, по той причине, что нигде не встречал
участия и недоверчиво относился к людям. (В ходе романа, он
расскажет об этом только одному Потесину, откуда читатель и должен
узнать о прежней жизни захудалого рода. Встретив в Потесине полное
участие, а именно после того, как Потесин спас его от титулярного,
Епифан высказал ему все, и тут-то поразительный плачь его о своей
бедности душевной, --- не вытерпел голубчик). В гимназии огромных
трудов стоило ему заучивать уроки, и его там часто парили. За год до
окончания курса Епифан получил известие, что отец его умер; Епифан
сдуру плакал, точно и Бог весть, что утратил. Спустя еще немного,
пришло другое известие, более печальное: --- все имения пошли с
молотка, в уплату отцовских долгов. Епифан опять плакал, и теперь
было о чем поплакать. Кончивши курс, он поступил в департамент в
качестве канцелярского чиновника и шута. (Характеристика. --- Его мечты
и хозяйство. --- Любовь к соседке-уроду. ---

====page 131====

Как можно влюбиться в урода, --- тут особого рода любовь. --- Теория,
психически проверенная, что дурак, быть может, умнее нас, умников,
но у него свой склад души. --- Положительная честность и добродушие.
--- Он умел разговаривать с неодушевленными вещами, для него каждая
из них имела смысл. --- Скопидомство. --- Скандал, учиненный им в
департаменте, вследствие внушений Потесина о том, что он не должен
позволять унижать свою личность, и проч.).

Вот рецепт, по которому можно умного мальчика превратить в дурака.
Бейте его по голове каждый день. Через полгода он будет жалко глуп,
хоть бы и не родился дураком. В то же время пускай родные, знакомые,
начальники, товарищи, прислуга будут смотреть на него, как на дурака,
с презреньем отзываться о каждом его слове, мысли, побуждении,
движении, при остротах пожимают с сожалением плечами, при жалобах
хохочут, --- такой безапелляционный суд произведет свое действие,
человек разубедится в своем уме, его одурачут, и он действительно
одуреет. Несчастный захудалый Ремнищев захудал и морально; беден
стал и телом, и душою. И физический, и нравственный гнет на голову
создали из него забитое, несчастное, глуповатое существо.

Захудалый Ремнищев часто прислушивался ко всем звукам и явлениям
своей комнаты: смотрел в жерло лежанки, наблюдая работу огня, треск
полена и тление углей; играл с котятами, занимался росчерками пером
на бумаге. Чай он пил не столько с аппетитом, сколько с любовью
хозяйничать, поэтому чайные приборы были у него чисты, в порядке, ---
он точно играл, как маленькия дети играют в чай. Перетирал и
пересчитывал старые деньги; иногда пересчитывал, без всякой нужды, и
новые деньги, и проч.

Захудалый род, приходя в азарт, или впадая под редко-редко
откровенную руку, делал подчас довольно странные сближения, например,
показывая на палец, он спрашивал: --- это что? Снисходительный
слушатель отвечал ему: «палец»; пораздражительнее: «ковырни в носу,
узнаешь что», а наглый; «болван, брат, ты, захлопни скорее яму,
которая у тебя называется ртом». Иные ругались и почище. Под
откровенный час он изредка высказывал свои убеждения, долго-зревшия
в его обезможженной голове, и слышал злые насмешки\... Еще благо тебе,
Епифан, что редко высказывался ты перед людьми, а больше говорил со
столами и вещами, а то бы натерпелся ты за то, что подлый деспот-отец
когда-то

====page 132====

треснул тебя по неокрепшему твоему черепу и вышиб из тебя спасителя
жизни людской, мозг из черепа. И много в твоей жизни будет
горя-злосчастья, но знай, что без горя-злосчастья и счастье не ходит
по Руси. Ты *младшим братом* стал, а младший брат и есть счастье\...
Ну, и пусть их!\...

*Певчий*. У нас при церквах часто устраиваются вольные певческие хоры,
или так называемая «сборная братия». Какой нибудь мещанин, маленький
чиновник, отставной унтер-офицер, заштатный дьячок и тому подобный
люд, имеющий какие нибудь теноры или басы, составляют партию, и,
выбрав из среды себя артиста, знающего мало мальски ноту и владеющего
скрипицей, они нанимаются петь при какой нибудь церкви, рублей за
шестьсот в год. Рассчитывая на заказные обедни, выносы, панихиды и
славленье рождественское, крещенское и пасхальное, они могут надеяться
получить каждый рублей по восьми в месяц и до пятнадцати; маленьким
певчим, дискантам и альтам, из детей бедных родителей, достается
рубля по два или по три в месяц, хотя они несут ту же службу, какую и
большие. В большой квартире жил один из таких певцов, некто
Алексей Акимыч Частоколов. Это был снаряд о восьмнадцати октавах. У
него не было ни роду, ни племени, ни отца, ни матери, он сам не знал,
сколько лет ему, знал только, что его какой-то мещанин спас от
проруби, где его думали было утопить, усыновил его и дал ему некоторое
воспитание.

Среднего роста, лет 30-ти от роду, плохо скроен, да крепко сшит,
могуч и голосист, Алексей Акимыч был славою хора. Балакирев и
колода засаленных карт --- вот и вся библиотека Алексея Акимыча. ---
Упражнение его на 18-ти октавах. --- Всегда без денег, всегда пьяный.
--- Взгляд его на жизнь и отвращение к науке. --- Дикий и самобытный
язык и существование у нас во многих кружках оригинальных слов и
оборотов речи, читателю, вероятно, неизвестных. --- Цинизм последнего
предела. Ненависть к барам, франтам, богачам, предпочтение редьки
ананасу и т. п.

*Певчего присловья* (\*). Поймал вошь, будет дождь; поймал две
рядом, будет с градом. Вот теперь совсем скотина, --- хвоста не
было, а теперь и хвост есть. (Певчий должен быть скандальер.

(\*) Эти присловья должны были войти в состав разговоров певчего,
который, как видно, щеголял такими присловьями. Здесь они собраны
автором все вместе, для памяти.

====page 133====

Он силен физически. Офицеру, которого он обругал скотиной, он же
показал кулак, сказав: «поговори!»).

Зевнул и, перекреста рот, сказал: «была у волка одна песня, да и ту
перенял». --- «Если поплевать на ладонь, да треснуть его хорошенько по
харе, то весь румянец пропадет».

--- Если я перед бабой, перед гадиной женского пола спасовал (он
выразился рельефнес, но как именно, напечатать нельзя), так после
этого я дурак и скотина. Ведь баба глупее и гаже мужчины. Курица глупее
петуха, кобыла жеребца, сука кобеля, а баба глупее человека, т. е.
мужчины. Я ведь кобель, а меня сука обошла. Хорошо же!»

Ел воробьев, колюшек; крыс давил собственными руками. Рассматривая
свою шапку, он соображал, что из шапки его можно суп сварить, и в
самом деле, шапка его была очень жирна. Его характеристика своих
сапог, пальто, своей фигуры; его думы над пустыми щами и размазней;
его желудок, способный переваривать, что угодно.

Фразы: того и гляди, что экватор на брюхе лопнет. --- Кабы не плешь,
так и не голо. --- Холостым поп не бывает, а женатым монах. ---
Пью косуху, бью по уху, со всего духу, я старуху, вот калина, вот
малина! --- Раз, два --- голова, три, четыре --- прицепили; пять, шесть
--- что же есть? семь, восемь, --- сено косим; девять, десять ---
деньги весить; одиннадцать, двенадцать --- милые бранятся. --- Яблочко
катилось вкруг огорода, кто его поднял, тот воевода! --- вот и вся
история!..

Когда певчий был пьян, он имел обыкновение говорить: «я зело!
значит не шевелись, не дыши, --- иначе кому нибудь морду побью!» Иногда
он забывал произносить это сдерживающее слово, --- тогда и побивал
кому нибудь морду, либо наталкивался на скандал другого рода. Певчий
умел разнообразить свой припев: «я, говорит, зело; ты, говорит,
зело; он, говорит, зело; мы, говорит, зело; вы, говорит, зело; они,
говорит, зело! не даром же меня секли, --- спрягать теперь по
камушкам умею». --- «Братцы, сделаем зело!» говаривал он, имея
деньги. У него был обычай переменять фразу, вызывающую на выпивку. Зело
переменилось потом на фразу: «Господа! хотите на левую ногу?» и
подъпьяна спрягал: «я на левую ногу, ты на левую ногу и т. д. Раз его
попросили расколоть полено; он расколол, посмотрел на топор,
пощупал деньги в кармане и сказал: «пойду топорище размачивать». С
того времени эта фраза была у него призывом к пьянству. Потом «на
двугривенный, господа!» Потом: «на пять желудков!»

====page 134====

(После объяснения Потесина, у кого из животных сколько желудков).
Потом: «терние на жизненном пути рассеяно повсюду». Потом: «вот так
погода --- так и валит с ног». Потом: «давайте стекла выставлять!»
и проч. Всякую новую фразу он брал из событий своей жизни, или из
столкновений с кем нибудь и с чем нибудь.

Описать любовь Частоколова к бане и здесь изобразить голых, парящихся,
моющихся, крехтящих и стонущих от удовольствия. Баня для Частоколова
заменяла клуб и газеты. Ходя в баню всегда в субботу, когда много
бывает народу, он здесь запасался политическими и общественными
новостями. Певческая, трактир и баня были единственными местами его
публичной деятельности.

С пьяна, в начале охмеления, он был весел, добр, шутил,
поцеловал слепого ребенка и дал ему хлеба и сахару. Потом выпил
осьмушку и посидел молча минуты три, после чего выпил еще и крякнул
громко. Легкий, освежающий грудь и душу смех, пропал. Он стал
насмехаться и прибирать гиперболически-циническия остроты, придираться
ко всем. Еще осьмушка, и на него напало мрачное расположение духа. Он
горько взглянул на свой быт, на судьбу свою и проклинал ее. Попомнил
он свое бездомовство и безродство, бас его надтреснул и задрожал,
показались слезы на глазах, и он зарыдал как ребенок.

--- Эх, с горя еще хвачу; чорт тебя дери, сивуха, мать моя, помощница
и утешительница!

После этого плачь перешел в бешенство, он скрежетал зубами, и
кричал: «всех задушу, башку размозжу!.. Я вас ненавижу!» Хмель, во
время развития своего, вдруг упадает, когда в короткое время выпито
много; так случилось и с ним.

--- Простите меня, братцы, я вас оскорбил\... Ну, я пьян\... я
пьян!..

Через несколько минут после упадка, хмель опять быстро возрастает.
Он вскрикнул дико, и ругань его удесятерилась. Хмель наконец свалил
его, и, лежа в грязной постеле, все повторял одно и то же бранное
площадное слово...

Так и заснул он, не договорив какую-то омерзительную фразу.

(После этих-то имянин его и уговаривал Потесин, а потом он
отправился к доктору).

Вдруг Потесин услышал вздохи Алексея Акимыча, которые на этот раз
были глуше обыкновенного. Он стоял посреди комнаты, ежеминутно меняя
положение своего тела. Он откинул ногу

====page 135====

назад и протянул руки вперед, как бы ловил кого в свои объятия;
фигура его, через минуту, изображала знак вопроса, а поднятые кулаки
ищут, на чьей бы спине поставить двоеточие. Потом двоеточие
расстроилось; остановился Алексей Акимыч, точно был по колени вкопан
в пол комнаты. Картина вышла истинно живописная! Солнечный полусвет
пробирается сквозь тряпицу, завешивающую окно; на ржавой стене полоса
солнца. Из под кровати выбежала мышь и нюхает воздух; у него и
мыши-то голодные, а вот у хозяина поймали на днях --- жирная, что
свинья. (В бедных квартирах и животные бедные, худощавые). Стоит
наш Частоколов, поводя помутившимися очами по стенам, по полу, по
потолку; берет он полу своего замасленного сюртука, поднимает ее,
смотрит на нее бессмысленно и потом сморкается в нее. С пьяна у него
глаза косятся, оба сходятся к углам около носу и он, при этом
неестественном положении глаз, видит синее зело своего носа и хочет
плюнуть на кончик его. В одной руке у него ситник, другою он держит
за хвост селедку: соленая шельма мотает башкой, и как будто дивясь на
певчего, пучит глаза на его ноги. Поднял Алексей Акимыч отяжелевшую
руку к верху, поймал зубами ситник и стал лениво жевать; хотел он
тоже сделать и с селедкой, но та с размаху влепилась ему в щоку.
Зарычал певчий, плюнул на селедку, и решился, во что бы то ни стало,
поймать ее; опять взмахнул рукой --- селедка съездила его по лбу.

--- Чего жь ты!.. Эй ты\... чего злишься?.. проговорил он в
недоумении и печально.

В третий раз поднялась рука, но, ослабев над головою, опустилась и
на обратном полете всунула селедку за галстук баса. При этом певчий
издал странный неразгаданный звук, в котором слышалось и ворчанье
живота, и отрыжка, и скрып двери, и оттенок какой-то жалобной ноты.
Он понурил голову, как измученный конь, покачал в раздумьи головою,
выдернул из-за галстука селедку, шлепнул ее об пол и закричал: ---
«розог сюда!.. плетей!.. я тебе дам!.. выпорю\... так выпорю, как
меня пороли, шельма\... Что смотришь?.. чортова кукла\...» --- Он
прослезился, утер полою нос и упал на грязную кровать. Бахус с рук
на руки сдал его Морфею...

Между тем мать сивуха, проклятие нашей земли, со дня на день дорожала и
становилась ядовитее, вонючее и гаже. Частоколов пил ее с жадностью
человека, пьющего воду в пустыне. Его здоровая грудь расхлябалась,
печень расширилась, он постоянно кашлял и мокротой бурого цвета
устилал пол своей не

====page 136====

взрачной комнаты. Лицо его чернело и отливалось каким-то медноватым
цветом; рука, подносящая ко рту откупной стакан, дрожала. Он потерял
половину своей силы: голос его надтреснулся и хрипел, помутившиеся
глаза слезились; он постоянно чувствовал какой-то страх, как будто
не мог припомнить страшное преступление, сделанное им на днях. Череп
его утомился, «трещала *черепица»*, как сам он выражался, память
ослабела, и видимо поглупел этот богатырь-циник. Замечательно, что на
доброе дело денег достать бывает трудно, а на худое они сами лезут в
карман, точно и в самом деле чорт помогает. Певчий был почти
постоянно пьян. Какой-то червяк сосал его сердце. Он спросил
однажды у Потесина, правда ли, что у пьяниц под желудком образуются
пузыри, наполненные водкой, которые и заставляют их пить? Потесин
советовал ему сходить к доктору и указал ему одного отличного
диагноста. Диагност исследовал все его тело, и сказал, что от запоя
можно вылечить, а от пьянства нет. От пьянства одно спасенье --- сила
воли.

--- Сколько раз в году вы были пьяны? спросил его доктор.

--- Да большую часть года.

--- А знаете ли, что вы, по нашим законам, подлежите заключению в
исправительном доме? Ваше звание?

--- Мещанин.

--- Так в рабочем доме.

--- Чем же я виноват, что у нас болезни не лечатся, а наказываются,
да, кажется, и во всем свете так? Неужели так-таки никакого средства
и нет у вас?

--- Есть средства. Например, вино подливают во все кушанья страждущего
пьянством; воздух напитывают водкой; одежду душат водкой; через
несколько времени она до того опротивеет, что человек не может
слышать запаху её.

--- Я об этом слышал.

--- А пробовали?

--- Я в водку крошил хлеб и ел.

--- Ну и что же?

--- Ничего. У меня дьявольская натура.

--- Так вот что: на Песках живет старичек, который, говорят,
лечит от пьянства.

--- Шарлатан?

--- Нет, он действует нравственными средствами. У него есть одно
средство сильно возбуждающее волю больного.

--- Какое?

====page 137====

--- Согласитесь ли вы открыть ему секрет, который был бы вам очень
дорог и даже опасен?

--- Зачем же это?

--- В случае, если вы не оставите пить, он расскажет этот секрет
вашим знакомым.

--- На это не согласен.

--- Вы физически и нравственно несокрушимы. Я бы вас положил в
больницу, и не выпустил бы раньше месяца. Вы бы вытрезвились
хорошенько.

--- А потом?

--- Потом я советую вам вместо водки употреблять виноградные вина.

Частоколов усмехнулся.

--- Денег-то где же взять?

--- Гм! Причина неоспоримая.

Доктор долго еще прибирал разные средства, и все оказывались или
неудобными, или невозможными. Истощивши весь запас своих сведений по
этой части и видя, что ничто не берет, доктор сказал:

--- Да вы дьявол после этого.

--- Дьявол, --- ответил певчий.

> --- Веруете ли вы в Бога?

--- Еще бы!

--- Так попробуйте молиться.

Певчий, усмехнувшись горько, только рукой махнул. Долго на него
смотрел добрый доктор и потом прошептал: --- «вы погибший человек!»

--- Погибший?

--- Да.

Побледнел тот. У доктора блеснула мысль испугать его вечными
мученьями.

--- Да, --- сказал он: --- вы погибший, и на веки!..

Певчий зубами заскрипел, и долго думал крепкую, бедняга, думу.

--- На веки? --- повторил он. На веки\... --- Захохотал, сплюнул на
пол и направился к двери, не прощаясь, не поблагодарив даже за
сеанс.

--- Послушайте, --- закричал вслед ему доктор: --- вы не сделайте
чего нибудь над собой!..

--- Пить буду, --- было мрачным ответом.

--- Слушайте: исправьтесь!

--- Пить буду! --- и слово буду точно гвоздем прибил.

====page 138====

--- Пропал этот человек, --- проговорил доктор. Что же наша наука
даже до сих пор от пьянства лечить не умеет, а мое отечество пьет
смертным поем\... --- И долго думал доктор, как лечить пьяниц, и
ничего, конечно, не выдумал.

Идя через мост, Частоколов, в раздумьи, хотел броситься в воду, да
помешали (сцена). Дома его первые трезвые слезы, потому что ослабевшие
нервы не могли удерживать их.

Откуп быстро разрушал этот сильный и здоровый организм. Частоколов
знал, что, во время пьянства, он делал разные нелепости, даже
подлости: брал чужия деньги без спросу, был откровенен не кстати;
ругал, что в трезвом виде хвалил, и на оборот, --- но не мог
удержаться. Вот откуда у него страх и сожаленье о пропитых днях
своей жизни...

О, препоганая мать-природа, зачем ты создала мать-сивуху, --- чтоб
тебе на сквозь прошло! О, святорусский народ --- брось пить, --- я
один из бросающих. Правда, все великие люди пили (по Гервинусу),
отсюда следует, что ты великий народ, народ-пьяница; но будь трезвым
великим народом!.. Великий русский народ, расшиби ты поганую посуду
с поганой сивухой; наплюй в окна кабаков и в рожи их
производителей! Отрезвись, --- и пой хоть ту же унылую песенку, какую
пел до сих пор, только не с пьяна! Но чую, чую взбешонной душой, что
это все напрасно написано: доктор не вылечит певчего\... Значит так
тому и быть, на роду чтоль нам написано это\... Проклятая жизнь, и
проклятая ты, природа!..

Чую, что смерть идет ко мне быстрыми шагами. И так, много ли нажил?..

О, проклятая жизнь!..

*Приятели певчего*. Двое бородатых детей, под влиянием сытного ужина,
развеселились и разыгрались. Если бы существовали на свете котята
величиною с хорошего бычка, то их, в настоящую минуту можно было бы
сравнить с котятами, --- так они были милы. Федька ударил Олешку
чулком; Олешка ответил Федьке сапогом, и оба от удовольствия
заржали.

--- Ах ты, кирпичник! сказал Федька, а сам чесал, помытую три
месяца, голову, от которой пошла пыль столбом.

--- Чего дерешь войлок-то? --- спросил Олешка: --- али аспиды
завелись?

Федька захохотал удушливым, неудержимым хохотом. Он вечно хохотал
и любил, когда его ругали, и чем крепче его ругали, тем он громче
хохотал. Он на минутку было успокоился,

====page 139====

но потом опять его стал душить хохот, как нечистая сила. Олешка
воспользовался этим случаем, и разбросал по комнате сапоги и чулки
Федьки, после чего он еще пуще, еще неудержимее залился. Ему хотелось
что-то сказать, но смех захлестывал его дыханье, и из горла
вырывалось что-то похожее на звук пузырей, выходящих из воды.
Наконец настал перелом; он мало по малу успокоился.

--- У тебя, брат, не кровь, а сладкий суп в жилах, --- сказал
Олешка.

--- Ах ты, необразованная скотина! ответил Федька и поднял сапог
над головою Олешки; а тот в одно мгновенье превратил подушку в
щит, ноги в стенобитную машину и стал ими действовать в грудь и
живот противника. Но противник неожиданно кинулся на шею Олешки, сел
к нему на спину и поднял башмак над головою.

--- Живота или смерти?

--- Молчи, овчий зрак!

Он ухватил его за рубаху, она затрещала и разодралась на трое. Должно
было ожидать беды. Федька был из тех людей, которых трудно было
вывести из терпенья, но если выводили, то не было на него никакой
удержи. Олешка боялся за свои жидкия кости, но он нашелся. Около Федьки
все было в беспорядке: подушка в ногах, одеяло на полу, сапоги в
головах и чорное тело, заросшее волосами, было еле прикрыто изодранными
клочьями грязной рубахи. Видя это, Лешка проговорил: «как Іов на
гноище». С этого слова опять проняло баса, и он залился неудержимо.
Однако не надолго. Взглянув на свою рубаху, он осерчал, глаза его
засверкали сурово.

--- Ну, трясина поганая, давайся лучше сам, а не то худо будет, ---
сказал он.

--- Да что жь ты сделаешь?

--- И тебе разорву хитон.

--- Да ну! ведь я ненарочно.

--- А я разорву нарочно.

Федька спустил ногу с тюфяка.

> --- На, рви, чорт с тобой!

Олешка подошел к нему и подставил ворот рубахи.

Такая покорность обезоружила Федьку, но, заметив, что Лешка на то и
рассчитывал, --- «дескать разжалоблю», он сгреб его за рубашку и
рванул грязный и ветхий холст --- только клочья полетели\... Увидев
растрепанные клочья, Федька захохотал, на сколько хватило его здоровых
легких, и повалился в корчах на кровать. Лешка ругал его, бил
голенищем, таскал за волоса, а Федька

====page 140====

хохотал себе так, что брюхо у него трещало. Здоров был Федька
хохотать.

*Еще жильцы большой квартиры.*

Хозяин, снимавший большую квартиру, был женат на Аграфене Дмитревне,
урожденной Животого. Он немножко побаивался своей Животого.
Единственное дитя, Ваню, она вскормила на славу. Дитятко было холено,
хранено. Ни загар, ни холод, никогда не касались его; белое тело его
было нежно и мягко. Отец лишь за двери, урожденная Животого непременно
запихнет своему сынку в рот кусок сахару, либо даст булку,
намазанную патокой. То и другое Ваня съест, и показывает потом матери
свои, почерневшие уже зубки. У Вани все животишко болел, а животишко
был у него кругленький, пухленький, тугой такой, рученки и ноженки
тоже, на лбу синия жилки, под глазами темные пятна, лицо белое, как
булка. Ваня постоянно ходил за маменькиным хвостом и в кухню, и в
спальню, и в церковь, и в гости. Отец не любил его, называл сынка
тварью и животным. Ваня боялся папашу, как чорта, а ненавидеть его не
умел. Но мать не давала сына в обиду. Лишь только папаша даст, где
нибудь за углом, затрещину своему сынишке, Ваня заревет, и урожденная
Животого так и бросится с кулаками на мужа. --- Травля сынишки во
время исповеди матери, когда отец и сын оставались дома вдвоем
(показать, как благочестиво приготовлялись жители большой квартиры к
Пасхе). --- Этого Ваню потом определили в гимназию, где его как ни
тянули к верху за уши, однако исключили. Вот и осуществилась мечта
матери: он чиновник. Но и в зрелые лета он сохранил свое
ребячество, постоянно ел пряники и пастилу, любил все блестящее, и
сидел либо дома, либо в департаменте, где над ним все смеялись.

*Детское население большой квартиры*. Дети разных углов большой
квартиры имели постоянные сношения между собою, зимою в корридорчике, а
летом на дворе и в саду. В этой главе должно сделать замечание, что
она буквально принадлежит не мне, а составлена на основании письменных
мемуаров одного мальчика, выправленных и дополненных мною со слов
маленького автора. Сюда войдут все сословные, семейные, религиозные,
общественные, сказочные стороны детской жизни; их увеселения, проказы,
вражда и скандалы, отношения к родителями, к старшим, к наукам и
проч. Главная задача этого отдела --- показать, как развивается дет

====page 141====

ская молодая жизнь в среде мещанства и бедного чиновничества;
впечатления самых юных лет.

Машка была девочка лет одиннадцати, а Лешка мальчик лет трех, её
родной брат. На Машке была надета из грубого, неизносимого холста
рубашонка, платьишко ситцевое, сильно поношенное, --- и только;
босоногая, голорукая, она и дома, и на улице, и летом, и зимою ходила
в таком виде. Братишка её был в одной рубашонке. Машка, когда её
мать уходила торговать, хозяйничала и няньчила Лешку.

--- МашкаИ кричал Лешка.

--- Чего тебе?

--- Есть хочу!..

--- Ел ведь хлеб?

--- Еще хочу.

--- Мамка заругает.

--- Есть дай!

--- А вот я тебе дам.

Машка подходит и дает ему шлепка. Лешка заревел.

--- Не реви!

--- Есть хочу.

--- Я же тебе еще дам.

Машка дала еще три шлепка. Плачь брата усилился. Машка злилась и
продолжала бить братишку.

--- Я тебе дам, околелый!..

Она решилась во что бы то ни стало заставить Лешку молчать; но побои
естественно увеличивали только плачь ребенка. Машка выходила из себя.
Она достала розгу и стала сечь Лешку. Визг был оглушающий; кричал
Лешка, кричала и сестра-нянька. Наконец оба затихли на время. Около
двадцати минут было тихо; но возня, плачь, розги и побои еще более
увеличили аппетит ребенка. Лешка подошел к сестре и стал ласкаться
к ней, выпрашивая есть. Когда просьбы его оказались неуспешными, он
стал попрекать сестру, что она сама наелась, а ему не дает. Когда и
это не достигло цели, он грозил пожаловаться матери, что она съела
хлеб.

--- А я на тебя скажу, отвечала Машка.

После этого опять начинается крик и плачь. --- Есть хочу! --- ревел
Лешка. Опять побои и опять, после долгой возни, тишина. Когда Машка
убрала все, что поручила ей мать, она пошла в корридор, куда
обыкновенно собирались дети с квартиры. Лешка огляделся, запер дверь
на задвижку, подошел к шкапу, шкап на ключе. Он погрозил на шкап
кулаком; потом полез в сундук, нашел в нем сухую корку, которую
и съел, да пять кусков сахару. Зная,

====page 142====

что они считаны у матери, он не съел ни одного целого куска, а от
каждого отломил по небольшому кусочку. Эти скудные крохи черствого
хлеба и рыхлого сахара только раздразнили его аппетит. Он опять
подошел к шкапу, посмотрел на него со злостью и прошептал: «Машка
стерва! Машка рожа!» Он знал, что Машка доставала из шкапа хлеб без
пособия ключа. Она высылала его в корридор, откуда он и подсмотрел,
как она с большими усилиями отодвигала шкап от стены, вынимала
заднюю доску и доставала хлеб. Он хотел сделать то же самое; но
сколько ни пыхтел, шкап не подавался --- силёнки у него не хватило.
Ничто так не располагает здорового человека к дурному настроению,
как голод. Всякое другое ощущение, нравственное или физическое, имеет
другой характер. Человек, не только голодный, но недокормленный,
постоянно зол; все его раздражает и бесит, всех он ненавидит,
ничто его не успокоит. Пусть нас лишили денег, даже чести, но если у
вас есть любящая, например, девушка, она своими ласками съумеет
смягчить силу ваших страданий; но когда голод мучит человека, все
поцелуи и ласки бесят его. Из корысти, мести, люди режут людей: с
голоду они едят друг друга, едят сами себя. --- Характеристика того,
как злился Лешка. --- Нестерпимый голод вызвал его за двери. Он
прошел корридор. Произошла кража булок, при чем ему нисколько не
было стыдно; он наслаждался...

И так Лешка, в существе дела, был преступником против общества: он
хотел обокрасть мать свою, съел тайком её сахар и сухую корку хлеба,
хотел забраться в чужой шкап, украл у соседа булки. Он уже был
каналья и шельма, которого должно преследовать правосудие. По
рациональному взгляду на вещи, преступления Лешки совершались по тем же
причинам, по каким совершаются преступления и взрослых --- нужда и
отсутствие нравственного развития. (Надо параллельно вести воровство и
мазурничество Лешки с воровством и аферами хозяина большой квартиры.
Перед казнью хозяина большой квартиры сцена с Лешкой --- страшная
порка и ссылка его в сапожные подмастерья. Впечатление наказания Лешки
на детей и впечатление казни хозяина большой квартиры на взрослых).

Вот вопрос: когда Лешка сделался вором? Пока он не научился бегать,
лет до трех, пока удовлетворялись его потребности, --- он не был
вором...

Жизнь детей в большой квартире описать в том роде, какь описан
«Зимний вечер в бурсе». Здесь свое товарищество, игры,

====page 143====

предания, законы, обычаи, предприятия, судьи, фискалы, общественное
мнение. Должно уловить в детях большой квартиры типическия лица, здесь
только встречающиеся.

Тут же живет *невинно падшая* девушка, любовница Потесина, которую он
хотел просветить и перевоспитать. Высоко-нравственная девушка. История
её невинного падения --- вследствие наглого насилия. Милый, поэтический
характер. её успешное развитие и скверный исход: белогорячечная
смерть. Эта история пройдет через всю большую квартиру.

*Мещанин-безбожник.* (Он сидит с Потесиным в трактире и
рассуждает).

--- Я сейчас стражение давал, говорит мещанин.

--- Кому?

--- Брату, сестре, зятю, матери и сыну.

--- Что же, победил?

--- Чорт их победит. Их пятеро, а я один.

--- За что же тебя пропекали?

--- Известно, за поведение.

--- Ага!

--- А что им за дело? Я свое пью. Если бы я долгов наделал, так,
пожалуй, ругай. Что заработал, что пропил --- все мое.

--- Чем пропивать-то, лучше помог бы своим.

--- Помогали довольно; пора и на себя пожить; благо, батька на том
свете.

--- Дело ли ты говоришь?

Мещанин усмехнулся.

--- Я, Петр Алексеич, человек бывалый и знающий. Что они родные, так
они будут с меня шкуру драть! Сказал, что гроша не дам --- вот и
все. Пять лет ведь поедом ели; после отцовского благословения до сих
пор опомниться не могу. Нет, Петр Алексеич, я многое знаю: меня не
проведешь.

Он посмотрел на Потесина свысока, как бы говоря: «мелко плаваешь,
куда тебе до нас? мало каши ел»...

--- Чтожь ты знаешь?

--- Знаем-с, --- Знаем то, чего вы и во сне не видали, --- вот
что...

Потесин пристально поглядел на него...

В кругу таких знакомых, как «певчий», «титулярный» и «захудалый
род», Потесин спился окончательно. Сперва он думал было и их
*просветит*, и их, силою своего влияния, вы

====page 144====

звать к жизни лучшей; но потерпев фиаско, отчаялся в своих силах,
стал презирать самого себя. Он понял, что корень зла лежит не в
личности каждого субъекта, а во всем обществе, что принципами тут
ничего не поделаешь, и в первый раз пожалел, зачем он не подлецом
родился: тогда бы легче жить было. Службу свою чиновничью он совсем
бросил, хотя и числился еще на службе; денег у него не было\...
Однажды в пьяном виде он утащил чьи-то часы и пропил их. Сплетня
об этом пронеслась между его родственниками и знакомыми, и взбешенный
дядя (генерал) явился читать Потесину наставленья.

--- Ты, пьяница, в нетрезвом виде украл часы, а потом пропил шубу
своего товарища, жил на чужой счет, подличать стал! говорил дядя.

--- Все это я и без тебя знаю.

--- Я всем расскажу о твоих похождениях.

--- Да и без тебя все знают.

--- Откуда же? спросил с удивлением дядя.

--- Я сам везде рассказал, ответил спокойно Потесин.

Дядя вытаращил глаза.

--- Ты или сумасшедший, или врешь?

--- Дело в том, продолжал Потесин, что я сделал подлость в пьяном
виде; часы взял чужие в беспамятстве и снес их в трактир; на
другое утро мне самому про мое же дело рассказывали, и это было для меня
новостью. Шубу я надел чужую по ошибке и потерял ее. Я сознаюсь, что
сделал эти гадости, но я поправил их, рассчитавшись с кем следует.
А ты своей подлости не сознаешь, и вот в эту самую минуту тебя
подлость не раздражает; ты рад, что я сделал подлость\... Кто же из
нас подлее?

У дяди сверкнули глаза.

--- Чтожь ты, хочешь порвать все связи: с начальством разругался,
хочешь и родню послать к чорту?

--- Чем же я виноват, что скот родным братом у моего отца?

> Дядя поднялся со стула.

--- Ты ведь тоже мое начальство; значит, я и тебя ругаю. Да и кой чорт
ты толкуешь о родственных связях, когда не мог приютить у себя на
месяц сестру мою, а вместо жены имеешь на содержании какую-то шельму,
которая тебя по роже башмаком бьет --- и, по моему мнению, хорошо
делает? На её месте я сек бы тебя и посыпал перцем.

--- После этого\...

--- После этого гусь свинье не товарищ.

====page 145====

--- Помни же меня.

--- Иван!

Явился прислужник.

--- Проводи моего дядю, да никогда не пускай его ко мне.

Дядя побледнел.

--- Ты еще не получил отставки, --- заговорил он с пеной на губах:
--- твоя судьба в нашей власти.

--- Вон! закричал Потесин.

Прислужник сделал движение к дяде. Дядя скрылся.

Потесин и здесь выдержал свой характер. Когда приходила минута, он
сразу прерывал всякую связь.

--- И так, отставка? спросил его приятель.

--- Отставка.

--- А мечты о службе?

--- Болван я был.

--- Однако у тебя рессурсов к жизни нет никаких, а долги есть.

--- Скверно, брат.

--- Ты бы подождал хоть до праздника.

--- То есть бездельничать еще три месяца и за это деньги брать?

--- Ты бы мог и не бездельничать. Помнишь ли, кто больше тебя дело
делал? Не ты ли спас от разграбленья казенных денег 15 тысяч.

--- Так что же? Эти 15 тысяч были украдены через полгода без всякого
следа и возврата. Значит я воду толок, да переливал ее из пустого в
порожнее.

--- Однако ты подвел столоначальника под дело за эту кражу, и его
выгнали вон.

--- То есть, его перевели на другое место, где, правда, он имеет
меньше случаев воровать; а на его место посадили такого же мерзавца.

--- Ты предавал гласности...

--- А!.. замолчи пожалуйста.. Воровал я дела да перепечатывал их,
разумеется, без имен --- ничего и не вышло.

--- Однако они узнали себя и под чужими именами.

--- И хохотали над писателем...

--- Ты не гнул спины, не подличал, не делал визитов к
начальникам...

--- Это я могу и в отставке делать. А! безделье это, а не служба...

Оба долго молчали.

--- Что же ты предпримешь теперь? --- спросил друг.

====page 146====

Потесин не отвечал. Лицо его было мрачно. Он глубоко задумался. По
временам бешенство сверкало в его глазах. Он сел за стол и закрыл
лицо руками. Приятелю показалось, что Потесин плакал, а Потесин
скрежетал зубами.

--- Знаешь, о чем я думаю? --- спросил он неожиданно.

--- Что текое?

--- Я в эти минуты почти уверился, что когда нибудь\... (Потесин
поднял голову спокойно, и дерзко глядел на приятеля) *у-кра-ду*\...
(он с расстановкой и особенным ударением сказал слово *украду*).

--- Ты? --- спросил пораженный товарищ.

--- Я\... я\... но не пустяки какие нибудь, а двести, пятьсот
тысяч\... Глупее я их что ли? Я кутить хочу, я пить хочу!..

Потесин не давал вымолвить слова своему приятелю и развил перед ним
стремительно целую систему подлостей, при чем роль подлеца взял на
себя и показал такое знание практических приемов для устройства
карьеры, знание человеческих душ, что, действительно, только
отвращение к подлости держало его в чорном теле. Он нарисовал
картину благосостояния, когда будет богат крадеными деньгами.

--- Тогда честные люди будут моими приятелями, --- говорит он: ---
литераторов своих заведу, художников, школы устрою, кутить буду.

--- Это дико, наконец, перебил его товарищ. --- Я тебя знаю; ты
неспособен украсть; ты напрасно только развращаешь свое воображение.

--- А если хочешь еще больше меня знать, так я тебе скажу, что
воображение мое давно развращено, и что я по натуре своей способен на
всякую гадость. А вот выходи-ка на свежую воду, на последнюю
откровенность. Я не струшу, буду говорить, что думаю; говори и ты, что
думать будешь. Иначе не стоит и говорить...

--- Согласен.

--- Да, всякого плутовства полную правду.

--- Ну, ну.

--- *Ты* двести тысяч украл бы?

У приятеля краска выступила на лицо. Он оскорбился, но Потесин не дал
ему и слова сказать.

--- Ну, пятьсот тысяч? спросил он. --- У Штукарева, у Сорокина,
например?

--- Отчего же у них украсть можно? с досадой и пожимая плечами
ответил тот.

--- Ведь у них у самих краденое, чужое, а не свое.

====page 147====

--- Но и не твое.

--- Да и ничье. Капиталы лежат в их сундуках, а ведь это не им
принадлежащая собственность. Она ничья. Кто завладел, тот и владей.
Это все одно, что не занятая земля, кто выкинул первый флаг, тот и
берет ее себе. Если бы ты нашел клад, в земле зарытый разбойниками,
небойсь, совестно было бы присвоить его? Прежде, бывало, атаман с
своей шайкой промышляли ножем и кистенем, а теперь сивухой, или чем
нибудь в этом роде; прежде зарывали деньги в землю, а теперь прячут
в сундуки. Так разве не все одно значит --- взять их деньги, что и
клад найти?

(Объяснения и спор).

--- Чорт знает, какое счастье этим богачам, --- ответил задумчиво
приятель Потесина.

--- Постой же, теперь я тебя поймал. Ты рассердился, когда заговорили о
воровстве, потом ты поддался размышлению, а теперь с удовольствием
мечтаешь о чужих деньгах, --- и вот что я тебе скажу, ты *вероятно*
когда нибудь украдешь, а я *непременно*.

--- Послушай, после этого мы разойдемся с тобой навсегда.

--- Если бы ты не был способен украсть, то ужь и разошелся бы.

--- Что ты это в психологии что ли упражняться вздумал? Но согласись,
что несносно это взаимное щупанье голов.

--- В этих словах новое сознание того, что в твоей голове я ощупал
твое воровство.

--- Ты клевещешь на себя и на других. Прощай, брат.

Приятели разошлись. Потесин лег на диван. Скверно было на его душе.
Он злился и хотел удержать развитие высказанных им мыслей, но они
текли одна за другою без его спросу.

--- Низость, думал он, --- что это такое? неприятные отношения одного
ближнего к другому. Кража, например, --- низость, а наказание за кражу
--- низость, или нет?

--- Ну, все, кажется, обрушилось на меня. Что еще осталось? Заодно ужь
все переиспытать, что только есть скверного, тяжелого и бедового на
свете, чтобы иметь самому право на все!.. Но нет, я еще рассуждаю,
значит, еще не задавило меня несчастье\... Да чорт знает, может
быть, меня никакая беда не задавит.

После этого случая Потесин допился до белой горячки и поступил в
больницу. За ним ухаживал захудалый князь и *невинно падшая* девушка,
--- последняя любовь героя, и здесь только он мог вполне оценить их
доброту и привязанность

====page 148====

к себе. В этой главе автор предполагал описать разнообразные
галлюцинации белой горячки и посмотреть на них с психологической точки
зрения.

По выходе из больницы, Потесин не долго жил на «большой квартире».
Там скоро случился какой-то скандал; Потесин вступился за дворника,
с кем-то подрался, и его выгнали из квартиры. Лишившись последнего
приюта, без куска хлеба, без копейки денег, полубольной и
разочарованный во всем, Потесин решился покинуть Петербург и ехать на
родину. Он написал старику-отцу, чтобы ему выслали денег.

Ночь точно опьянела и с дуру, шатаясь по городу, грязная, злилась и
плевала на площади и дороги, дома и кабаки, в лица запоздалых
пешеходов и животных\... На небе мрак, на земле мрак, на водах
мрак. Небо разорвано в клочья и по вебу облака, словно рубища нищих,
несутся. Несчастные каналы, помойные ямы и склады разной пакости в
грязных дворах родного города, где лежит гниль и падаль, --- дышат,
дышат и отравляют воздух миазмами и зловонием, а в этом зловонии
зарождается мать-холера, грядущая на город с корчами и рвотой\...
Гром заржал на небе; молния, разнолинейными, ослепительными полосами,
осветила безобразнейшую картину природы. Ветер взвыл и помчался,
понес грязный и промозглый воздух по улицам, застучал жестью крыш,
расшибал со звоном стекла в окнах и далее понес по городу грязный
промозглый воздух. Нева развозилась; она теперь темна, но с рассветом
покажет жолтую, мутную воду. О, мать-природа, как, под час, ты
бываешь жестока и отвратительна!..

В эту ночь пьяный Потесин шлялся по городу, отыскивая ночлега, и, под
влиянием мертвящей душу тоски, подумывал впервые о самоубийстве.

III\.

Из третьей части романа уцелело в рукописи очень немного.

Потесин вернулся на родину. Родные места и приветливые лица
родственников оживили убитого горем Потесина. Сестра встретила его
впрочем желчными упреками.

Спор между братом и сестрой, по возвращении на родину, в котором
сестра упрекает брата в разврате, зачем он не женился, зачем
провел бессемейную жизнь, за то, одним словом, что и он мужчина. Во
всем этом слышно одно --- жалоба на горькое

====page 149====

положение женщины. На обвинения брат отвечает: я не виноват, ни в
чем не виноват. Начинается взаимная исповедь и горькия жалобы на
судьбу прожитого времени. После того временное между ними примирение, и
братски-сестринские поцелуи. Сестра, оставшись наедине и рассмотрев
свое устарелое, измученное лицо, опять начинает злиться. Потом ночью
скорбный плачь об отжитой даром и нерадостной своей молодости; вместе
с враждой к брату, в ней растет религиозное чувство, уничтоженное,
казалось, в ней братом еще в молодые годы. Таким образом
религиозное чувство в ней было следствием несчастно проведенной жизни.
Но так как оно в ней было не потребностью натуры, а создано
искусственно её неисходным положением, то и не внесло в её душу
примиряющих начал, а только разогрело в ней надежду --- хоть там, за
гробом я буду блаженствовать. В её религиозном чувстве не было любви,
а действовал глубокий эгоизм и желание мстить. --- «Я здесь страдала,
думала она, --- а они там будут страдать». У ней была самостоятельная
религия. Люди, по её понятию, будут унижены нравственно; блаженство
представляла тоже духовным. В старые годы она страстно мечтала о
загробной жизни и утешалась тем, что там не будет плотских
потребностей, что не надо будет есть, дышать, одеваться и проч., что
мужчины от женщин отличаться не будут ни чем. Она стала ненавидеть
свое тело, которое мало жило хорошею жизнью; стала поститься и молиться,
и в то же время злость ко всему росла у ней не по дням, а по часам.
В ней зрел злой, мрачный аскетизм. Она собралась было в монастырь,
но наслушавшись о неудовлетворительности и внешней строгости жизни
монастырской, сказала: --- «это значит, под конец жизни, начинать
карьеру, --- нет, не подчинюсь никому». И осталась деспотствовать дома.

Старая дева глубоко ненавидела мужчин, на что имела полное право.
Мужчины в её глазах были развратники, эгоисты и проч. Она говорила:
--- «вот вам пример брат мой». Она превратилась в Пигасова в юбке,
смеялась над любовью, влюбленных называла дураками и скотами, а сама,
фальшивя таким образом, злилась, распиналась.

Потесин решился переменить образ жизни. Он задумал развить свою
семью, начал обучать грамоте крестьянских детей, даже хотел возбудить
в самом себе чувство религиозности. Но планы его не удались. Он
заметил, что молитва его выходит фальшивая, что к обучению он
неспособен. Стараясь вводить в родном доме свои любимые принципы, он
перессо

====page 150====

рился со всею семьею и снова впал в апатию, снова начал высказывать
болезненное сожаление, зачем он не подлец. Между тем здоровье его
надломилось и показались все признаки чахотки. На предсмертном одре он
оглянулся на свое прошлое, стал требовать у себя отчета в прожитом:
что доброго сделал он своими проповедями и обличеньями? оказалось, что
ничего. Проповедями да обличеньями, знать, не разбудишь общества.

Протест дико-честной натуры против общественного зла, неискусный, по
неопытности, не достигающий цели и потому не правильный, --- после
ударов самолюбию и знакомства с жизнью, постепенно ослабляясь
переходит в желание перевоспитать подлецов и дураков. Но и на этом
пути, вследствие неправильного действия, он терпит неудачи среди
своих и чужих и наконец, изнемогая в борьбе, выражает искреннее
раскаяние, зачем он не подлец.

Прожив положительно несчастно день за днем свою жизнь, сознавая, что
она была честна, но бесплодна, в страшной предсмертной тоске, Потесин
глубоко клянет свою долю. --- «Подлецы хоть ели, пили сытно, --- думал
он: --- хоть в свое брюхо жили, а я ни в свое, ни в чужое. Даром,
без нужды, без пользы честен был?.. Но эта натура проклятая, эта
проклятая честность врожденная, находящаяся в крови, не дала ни разу
сделать подлого дела!» Припомнил он спор свой с приятелем, в
котором доказывал ему, что украл бы при первом удобном случае;
приятель считал это подлостью --- и что же? Случай представлялся, а у
него (у Потесина) и мысль не шевельнулась о том, чтобы присвоить чужое
себе, а принципист --- приятель --- украл. Он поклонился кому
следует, получил тепленькое местечко и запустил руку в казну, за то
и живет добрым семьянином. --- «Отчего же он устроился, а не я?
Поклонился бы, цапнул бы и зажил на славу\... Жена, дети, загородная
дача, сношения с передовыми людьми и проч. Чорт возьми, не жил я, а
жить больше не придется. Что же это за тайна в моей деятельности? С
первого молоду рьяно, грудь с грудью, боролся я со всеми --- успеха
никакого, пользы никакой. Бесполезная честность --- какая это аномалия
житейская! Потом, когда возмужал, признал и подлецов и дураков
людьми, хотел вкрасться в их душу и учил заслуживать уважение
делом; когда я был педагогом, --- еще страшнейшая неудача: я для них
--- был авторитет, а между тем ничего не вышло. Бестолковая,
благодушная работа --- как это глупо!.. Тоска, тоска!.. И теперь, когда
я увидел бесполезность практическую всей моей жизни, я искренно жалею,
что не крал и не подличал. Ведь не жил, не видаль счастья! Жить
хочется хоть бы для того

====page 151====

только, чтобы нагадить кому нибудь\... Семья меня ненавидит, один
брат только с жадностью слушает мои речи; но я уже говорю теперь
вяло, слово мое делается холоднее, превращается в заученную доктрину;
слово выходит из памяти, а не из сердца; а между тем поучаю тому,
что меня сломило, чему сам не верю. Не дать ли лучше ему совет идти
другой дорогой? Я сам погиб, зачем же хочу его погубить? Неужели для
того, чтобы испытать дьявольское наслаждение ввалить в яму и другого,
если сам в нее попал, сделать несчастным и других, если сам
несчастлив? Помню, если одного порят, бывало, то и страшно и обидно, а
если сразу человек десять, то идешь даже под розгу припеваючи\... Или,
на людях смерть красна? Но ведь это подло\... Опять подло? что же это
такое?»

В это время вошел брат его.

--- Федя! --- сказал Потесин.

--- Что тебе, братец?

Потесин задумался. Федя подошел к нему и положил руку на плечо.
Потесин отвернулся лицом к окну и тяжело вздохнул.

--- Брат, что ты хотел сказать мне?

--- После, после.

--- Отчего же не теперь?

--- Брат, --- вдруг сказал Потесин: --- ты хочешь погубить свою
жизнь?..

--- Я тебя не понимаю.

--- Хочешь кончить так же, как и я?

--- Да хоть еще хуже.

--- Дико, братец! Я тебя надул. Ужь тебя ненавидят родные, и все
будут ненавидеть, если пойдешь по моей дороге.

--- Так что же?

--- Без пользы.

--- Да разве ты не принес никому пользы?

--- Никакой.

(Исповедь Потесина и спор с братом).

Как вы думаете, читатель, если бы он выздоровел, исполнил ли бы сам
свои предсмертные мечты и советы? Практического уменья подличать у него
хватило бы, потому что он изучил подлость вдоль и поперег. Мы
думаем, что он исполнил бы, --- впрочем это наше личное мнение.

В предсмертном бреде у него стали появляться странные логическия
сочетания мыслей. --- «Быть может, думал он: --- я от того не успел
на честном пути, что протестовал против зла из личной к нему
злости. Меня когда-то давило зло, вот и вы

====page 152====

шла месть, а не гражданская деятельность; не дави оно, из меня вышел
бы ловкий представитель зла. Я всю жизнь мстил, и только теперь так
поздно догадался, что я по натуре «подлец». Его сильно поразили эти
мысли...

--- А вот выздоровею, --- думал он; --- тогда\... что тогда? Я ужь
знаю что...

Оно был уверен, что встанет с постели. Мечты его о будущей
деятельности в подлом направлении.

Чахотка быстро приближалась к концу. Ждали смерти. Родители плакали.
Они пред этим только мечтали женить Потесина на одной из соседних
помещиц и тем прикрепить его к месту; имелась в виду и служебная
протекция в губернском городе, --- теперь все эти планы разрушились.
Потесин сам видел, что его уже отпевать следует; он принял более
спокойный тон, и, как мог, утешал плачущих: Смерть не пугала его.

--- Эх, маменька! (говорил он) да о чем же вы печалитесь? Вы умрете?
уверены в том? Ну, и я умру. Да знаю, что будет и по смерти моей.
Сначала вынесут меня торжественно из квартиры; около получаса понесут
гроб на руках, а потом поставят его на дроги, --- отпоют обедню,
панихиду, прольются слезы полу-неподдельные; потом в каретах
поспешат на поминки. Поминки равняются отличному, именинному обеду. Во
время киселя и блинов заупокойных споют «вечную намять»; подпивши,
начнут веселиться. И прокутите вы до глубокой ночи, и прокутите весело,
счастливо, --- и дай вам Боже на это дело больше времени, потому что о
мертвых нечего болеть, --- отжили, и ладно. Потом долго будете
вспоминать день моего упокоения, не как день скорби (она залечится), а
как день веселого праздника. И что же? Неужели вы думаете, что я на это
осержусь? Я, напротив, радоваться буду, что моя могила была поводом к
лишнему празднику для людей --- хоть эти люди и лишние на свете, ---
лишние, по моему понятию, но не лишние на самом деле. Живите, живите, а
когда доживете до смерти, то закажите самые веселые поминки, чтобы ваши
живые родственники и потомки также бы на ваших поминках пожили хоть
один день из своей жизни весело, ибо веселье и счастье цель жизни
человеческой. Братцы, добывайте себе веселья, в каких бы формах оно
ни выражалось! Живите, братцы!

На последний раз счастье поблагоприятствовало Потесину и избавило его
от возможности сделаться «подлецом». Он умер. Перед смертью он
долго давал младшему брату разные настав

====page 153====

ления, учил его жить\... В чем состояли эти наставления Потесина, ---
неизвестно. Вероятно он повторил брату те же мрачные, болезненно дикие
уроки, что одною прямою честностью, одними обличениями в обществе
ничего не поделаешь, что лбом стены не пробьешь; что за откровенную
честность пострадать можно, что с подлецами подличать следует и т. п.
Сильное впечатление произвели на родню эти ядовитые речи.

Юноша-брат, получив предсмертную исповедь и наставление житейское от
Потесина, ходил как ошалелый после смерти его. Старшая сестра злилась.
Отец глупо смотрел в окно. Братишке стало невыносимо скучно; он под
вечер отправился на кладбище, на свежую могилу брага. Сначала он
заплакал, потом ужас охватил расцветающую его душу. Он поздно ушел
с кладбища. Поди-ка, молодой человек, погуляй по белу свету, поищи
добра да счастия! Вот и ты не глуп, как и брат твой --- и с тобою
что-то будет? Погибнешь ты, или нет? Вероятно, да!

Поздно вернулся он домой. Перед окном сидела неподвижно его старшая
сестра. Старая, несчастная старая дева взглянула на него. Ему сделалось
страшно --- она походила на колдунью. Неужели это бывшая когда-то милая
крошка Варя? Она в сущности дела тоже мертвый человек. Вспоминала она
в эту минуту все пути-дороги жизненные, пройденные ею с мертвым
братом, --- вспоминала, злилась и роптала. Вставая на сон грядущий,
она с бессильною злобою погрозила в окно кулаком. Кому? Кажется,
всему миру. Она родилась, чтобы перенесть великую обиду; девство её
осталось ненарушенным. Припомнила она, как не поддавалась соблазну
молодых людей, желавших без брака вступить с нею в известные
отношения, и старичков, желавших вступить с нею в брак; ---
вспомнила, с какою гордостью она отказывала им, и теперь прокляла и
добрую свою нравственность, и чистую душу, и всех людей на свете, как
и брат её проклял все на свете...

Господа! Страшно жить в том обществе, где подобные жизни совершаются
сплошь и рядом!..

====page 154====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
