<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="potapov_v_ivan_velikij_ili_tainstvennaya_yurodivaya_1846">Иван Великий, или Таинственная юродивая. Электронная версия</title>
    <title type="sub">исторический роман времен Бориса Годунова, Лжедмитрия и царя Василия Иоанновича Шуйского</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Василий</forename>
         <forename type="patronym">Федорович</forename>
         <surname>Потапов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Потапов В.Ф.</name>
      </author>
      <title type="main">Иван Великий, или Таинственная юродивая</title>
        <title type="sub">исторический роман времен Бориса Годунова, Лжедмитрия и царя Василия Иоанновича Шуйского</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1846" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1846">1846</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.

„Ты раскройся передо мною, старина матушка, развернитесь летописи
минувших лет!.."

*В. П.*

МОСКВА.

Издание книгопродавца Манухина.

1868\.

====page====

Дозволено Цензурой. Москва, 28-го

Августа, 1867 года.

ПЕЧАТАНО С ИЗДАНІЯ 1837 г.

в Тип. Назаровой, на Мясницкой, в Злат. пер.,

против Монастыря, д. Воейкова. 1634.

====page====

И дым отечества нам сладок и приятен!

«Друзья! случалось ли когда вам, в час свободный,

«С заветной старины пыль дряхлую стряхнуть,

«И пробежать столбцы истории народной,

«И в даль минувшую *догадкой* заглянуть?

«Не правда ль, что тогда душа в вас оживает.

«И мысль за мыслию как водопад течет,

«И сердце биться в вас сильнее начинает,

«И светлая слеза на хартию падет?

«Кто испытать умел подобные мгновенья,

«Тот в жизни светлые минуты испытал;

«Поверьте! счастлив --- кто в тиши уединенья

«Невзгоды за пером на время забывал!

====page====

«Но тот, кто дни сваи считает лишь балами,

«Чья жизнь --- *купеческий приход, барыш, расход,*

«Кто весел лишь тогда, когда кутит с друзьями,

«Друзья, мне жалок тот! --- друзья, мне жалок тот!

«Богач баклуши бьет, a автор день, ночь пишет;

«Тот любит светский шум, тот скромно жизнь ведет;

«Один всю жизнь свою наукою лишь дышет,

«Другой шампанским лишь и дышет и живет,

«Напыщенный богач над авторством смеется.

«И автор, *по его*, на чердаке живет;

«Но пусть же обеднять и богачу придется:

«Скорее автора --- он с голоду умрет!.»

*Василий Потапов.*

====page====

„Дела давно минувших дней,

„Преданье --- старины глубокой\...

А. С. Пушкин.

ГЛАВА ПЕРВАЯ.

**Замыслы Годунова.**

Юродивая в тереме Годунова. --- Тайное совещание. --- Дьяк Михайло
Битяговский --- Царевичь, Богом спасаемый. --- Яд не действует. ---
Страшный замысел.

Было около полудня. Боярин Борис Феодорович Годунов возвращался из
дворца. Подошедши к своему дому, он набожно помолился на все стороны и
уже начал взбираться на высокое крыльцо,

====page 7====

как позади его раздался женский голос: «Здорово боярин!» Годунов
обернулся и увидал женщину лет сорока, высокого роста, сь желтым,
истомленным лицом и впалыми глазами, на устах которой блуждала
какая-то неопределенная улыбка. Она была одета в черный поношенный
сарафан, такого же цвета повязка покрывала её голову; но в одежде её
была заметна особенная странность и небрежность.

--- Здорово боярин! повторила она, подходя ближе к Борису, --- как
живешь-можешь? *Углицкие* тебе кланяются...

--- Здраствуй Агафьюшка! отвечал Годунов ласково и приподнявши шапку,
--- давно ли из Углича?..

--- Недавно родимой, недавно! почесь что только ввалилась в Москву, да
и поспешила к благодетелю; весточка есть...

Борис подал знак, чтобы она молчала и следовала за нимь. --- Вошедши
в свой

====page 8====

*рабочий* терем, Борис тщательно запер дверь, и опустившись в
кресло, обитое малиновым бархатом, обратился к незнакомке, которая
почтительно стояла перед ним.

--- Теперь говори, Агафья, сказал Годунов, склонивши голову на руку и
облокотясь об стол, подле которого сидела, --- теперь говори! а
вперед будь осторожнее и не начинай на улице такой речи, которую должно
вести за замком...

--- Ладно, боярин, отвечала Агафья поклонившись; --- вперед будем
учиться у твоей милости --- хитрости, уму и разуму, а на былом не
взыщи: ведь мы, Угличане, не вам, Москвичам, чета; в нашу душу
смотрись как в матушку Волгу, а в вашей, как в Неглинке, и ворон
не увидит, как он черен\... Говоря эти слова, незнакомка значительно
улыбнулась.

====page 9====

--- Полно, Агафьюшка, говорит речи праздные, молвил Годунов --- скажи
лучше, что нового в Угличе?.. что царевич?..

«Слава тебе Господи, живет и здравствует! отвечала Агафья.

--- Стало быть мое приказание не было исполнено? спросил Борис снова,
нахмуривши брови...

--- А кто их ведает! говорят, что трудились, да ведь ты то подумай,
Федорыч, что Господь хранит всякого неповинного, а выше Бога, не
взыщи, никто не будет, и влас с главы без воли Его не погибнет...

В это время кто-то сильно постучал в дверь. Борис вздрогнул, ---
но, тотчас же оправившись от испуга, встал с своего места и
подошедши к двери, и не отпирая, спросил в полголоса: «Кто там?»

--- Приезжий из Углича дьяк пришел и

====page 10====

не отступно желает бить челом твоей милости; прикажешь ли впустит,
боярин? отвечал из-за дверей голос.

Борис улыбнулся, взглянул на Агафью и молвил: --- Гости за гостями и
все Углицкие; верно Битяговский!.. Позови его! --- прибавил Годунов и,
щелкнувши ключем, возвратился на свое место. Лишь только он уселся,
как дверь отворилась и вошел мущина высокого роста, пожилых уже лет,
свирепого и ужасного вида. Рыжие волосы на голове и бороде, испещренные
предательскою сединою, при первом взгляде на вошедшего могли бы
напоминать каждому страшного духа тьмы, присланного из ада на землю для
исполнения какого нибудь бесчеловечного предприятия, а серые глаза,
подернутые туманною оболочкою и находившиеся в без прерывном движении,
ясно говорили, что это злодей, для которого нет ничего свя

====page 11====

щенного; таков был дьяк Михайло Битяговский.

Сделавши несколько поклонов перед иконою, висевшею в переднем углу,
Битяговский отвесил чуть не земное почтение Годунову, и потом
обратившись к Агафье, сказал: «А! юродивая, уж ты здесь! Скоренько
залетела, за тобою не успеешь...

--- Не взыщи, Мишенька! отвечала Агафья улыбнувшись, --- что тебе
дивиться, ведь наше дело не боярское: нет пуховой перинки, не на чем
нежиться лишний часок, нет дорогого убранства, не во что рядиться до
полудня. --- Лег свернулся, встал стряхнулся --- говорит пословица;
вот и успела раньше тебя принести Федорычу оть Углицких поклон.

Борису повидимому наскучила двусмысленная болтовня юродивой, и он,
чтобы прервать её речь, обратился к Битяговскому с вопросом:

====page 12====

--- Что нового Михайла, как поживают наши Углицкие?

--- Слава Богу, боярин, отвечал Битяговский, --- твоими молитвами и
попечениям здравствуют себе\... Царица Мария Феодоровна любуется своим
сынком-царевичем, родня её --- бояре Нагиe с утра до ночи
бражничают, а царевич Димитрий Іоаннович цветет, что твой маков
цвет, и красив, и умен... да! умен так, прибавил Битяговский
помолчавши, --- что и сказать нельзя. Коли прикажешь, боярин, так я
раскажу тебе про его забавы, хоть про одну примерно...

На лице Годунова явно блеснуло нетерпение, но Битяговский, как будто не
замечая того, продолжал: --- Мне расказывала про это мамка его, боярыня
Волохова; однажды, великим постом в нынешнем году, царевич вышел
с своими товарищами, боярскими детьми, на задний двор

====page 13====

гулять и тешится, велел им, из снегу, который еще не стаял, наделать
столбиков, и столбики те похожи были на образ человеческой; один из
этих столбиков был выше всех и стоял на месте почетном. Вот, как
все было готово, он и давай их косить деревянным мечем, кому
отсечет руку, да примолвит: «вот тебе, боярин Клешня, --- будь
вперед умнее;» другого проколет насквозь, да закричит: «вот и тебе,
князь Шуйский, --- не хитри!..» наконец подошел к столбику, что был
выше всех, отхватил совсем прочь голову, сам захохотал и
проговорил: «и твоя денежка не щербата, Борис Годунов, ты всех выше,
тебе и подарок почетнее!.. Потом царевич бросил свой меч и побежал
в хоромы, приговаривая: «так им будет в мое царствование!..» Умен,
так умен, что и сказать нельзя!..

Битяговский замолчал и украдкою взгля

====page 14====

нул на Бориса. Лицо Годуново пылало, грудь волновалась...

--- И это так действительно было? спросил Борис, мрачно взглянувши на
дьяка.

--- Боярыня Волохова меня заверила... отвечал Битяговский.

--- Так-то вы исполняете мои поручения! вскричал Годунов, вскочивши
с своего места: --- вы все готовы продать душу свою на вес золота, вы
никак не прочь от моих милостей, наград и почестей... вы все
обещаете исполнить, да только на словах. --- Говори, почему не
исполнено мое приказание, разве я не дал вам верного средства?.. ---
Битяговский испугался и сделал несколько шагов назад. --- «Не гневись
боярин, проговорил он робко, прежде изволь выслушать; по твоему
приказанию я изыскивал все средства, чтобы привести умысел наш в
исполнение, --- ведь ты сам настрого запретил мне показываться без

====page 15====

особенной надобности во дворец: вот я и действовал стороною. ---
Боярыня Волохова взялась угодить тебе, подговорила поваренка, и раза три
подмешивали яд\... то есть твое снадобьице, боярин, в яства
царевичевы...

--- Ну что же далее? спросил Годунов с нетерпением.

--- Яд не подействовал! отвечал Битяговский, пожимая плечами.

--- Ты лжешь, бездельник! вскричал Борис, подходя к дьяку, ты
лжешь...

--- Сними с меня голову, боярин, если я сказал хоть одно неправое
слово --- отвечал сей последний хладнокровно. Годунов задумался и
снова опустился в бархатное кресло. Несколько минут продолжалось
молчание.

--- Не действует, яд не действует... проговорил наконец Борис в
раздумьи, --- чудное дело!.. Послушай, Михайло, прибавил он наконец,
взглянувши пристал

====page 16====

но на дьяка, --- не знаешь ли ты средства вернее\... которое бы
*подействовало*\... ты меня понимаешь?.. Такое средство, на которое бы
ни какой заговор...

Битяговский, не давши Годунову докончить речи, улыбнулся и сделал рукою
знак, от которого волосы у хитрого боярина стали дыбом\... ---
Убийство, вскричал он, открытое убийство! Михайла, только один демон
мог внушить тебе эти мысли...

Битяговский снова улыбнулся и отвечал хладнокровно: --- Других
средств не остается, боярин\... твердая рука, которая не даст
промаха, и острый нож\... решат всё дело, скорее белого порошка
твоего...

Годунов снова содрогнулся. «Ужасный замысел! сказал он в раздумьи,
--- но я согласен: скажи мне, кто в состоянии исполнить его?..

--- Мало ли людей, боярин, разве ты не имеешь в Угличе
приверженцев?\... отве

====page 17====

чал дьяк. --- Положись во всем на меня, я, по милости твоей, живу
там безвыездно, управляю земскими делами, и поверь, не буду дремать\...
Твоя польза для меня всего дороже. Да! боярин, если задрожит рука
другого, то не дрогнет рука Битяговского...

--- Смотри не промахнись, Михайлушко! раздалось вдруг в углу светлицы.
--- Борис и Битяговский вздрогнули и побледнели, как преступники,
уличенные в злодеянии.

Годунов первый пришел в себя, и грозно взглянувши на Агафью, которая
стояла смиренно, и, потупивши глаза, перебирала в руках длинные четки,
--- сказал: «что ты тут бормочешь, сумасшедшая? не пригоже, Агафья,
подслушивать чужия речи!..

Агафья низко поклонилась: --- Слушаю, боярин, да исполнить приказ твой
трудно: рада бы не слушать, а слова твои сами в уши напрашиваются.
Давно, Федорыч, обе

====page 18====

щал ты подарить Агафье сережки, вот теперь бы кстати, завесь дуре уши
золотом --- ничего не услышит, право так, не погневись, родимый!

Борис улыбнулся: «За золотыми серьгами дела не станет: вот тебе,
Агафья, возьми, да смотри же употреби эти деньги на то, для чего
просила, и чтобы ты никогда ничего не слыхала, а если что и слышала ---
постарайся забыть! Теперь прощай, ступай с Богом, помни одно: ни кому
ни слова, ни здесь, ни в Угличе!» Годунов подал юродивой серебряную
монету и сделал знак, чтобы она вышла.

Юродивая взяла монету, поклонилась и сказала: «Будь покоен, Федорыч, я
молчалива и лишнего словечка не вымолвлю, а не то ты пожалуй велишь
Михайлушке и мне отрезать язык; есть, боярин, другая свидетельница, ее
не испугаешь ножем и не подкупишь деньгами: эту свидетельницу

====page 19====

зовут совестью; куды она голубушка не угомонна! расходится, так и не
уймешь!

Борис с негодованием вскочил с места, но юродивой уже не было.

Успокойся --- бояринь, заметил Битяговский, --- я хорошо знаю эту
юродивую, она живет в Угличе, у меня в дом; язык её правда остер
как нож, но верь мне, что она нас не выдаст.

--- Положим так, заметил Годунов, я верю словам твоим, но
осторожность и тайна --- должны быть первыми условиями наших
замыслов...

Долго еще совещались злоумышленники на жизнь невинного младенца;
наконец Битяговский вышел осторожно из дома боярина Годунова и
скрылся\...

====page 20====

ГЛАВА ВТОРАЯ.

**Роковое совещание.**

Дворец царевича в Угличе. --- Царица Мария Феодоровна --- Царевич
Димитрий. --- Опять юродивая. --- её таинственные предсказания. ---
Боярыня Волохова. --- Тайное совещание злодеев.

Еще и по сие время любители отечественной старины могут видеть
Ярославской губернии, в уездном городе Угличе, дворец, в котором
некогда жил царственный юноша, сын Грозного Іоанна, падший под
ударом проклинаемого всем народом Русским убийцы, и причтенный к
лику св. мучеников --- Этот дворец Димитрия Царевича, любопытный и
редкий памятник нашей Истории, уцелел до сих пор, хотя

====page 21====

и не в первобытном виде своем. Он переделан и поновлен внутри,
вероятно потому, что от него остались одни стены; впрочем наружность
его кажется такова же, как и была, кроме решетки, которою ныне он
обнесен и которой в то время не было; впрочем, смотря на его мрачный
вид, на высокое крыльцо, вы немедленно переноситесь мысленно во времена
минувшия; не подалеку от дворца взор ваш встречает соборную церковь
и ту не высокую готическую колокольню, на которой некогда раздавался
набат, и... горестная картина убиения царственного младенца, как будто
происходя пред вами, вырывает из Русского сердца горячую слезу
воспоминания, и проклятие на главы убийц, обагривших нечестивые руки
свои в святой крови венценосного праведника.

Царица Мария Феодоровна сидела в своей образной светлице, у
разноцветного окна и

====page 22====

любовалась своим ненаглядным сыном, царевичем Димитрием, который,
опустивши ангельскую голову свою на колена матери, нежно ласкался к
царственной родительнице и, время от времени, отвечал на её вопросы.
Несколько времени продолжалась эта невыразимая, семейственная беседа;
наконец царица задумалась и, разбирая в задумчивости шелк нежных
кудрей Димитрия, вздохнула; взор её наполнился слезам и\... Царевич
тотчас это заметил:

--- Опять вздохи, опять слезы, родимая моя! сказал он осыпая поцелуями
руки матери, --- да когда же этому будет конец?.. Скажи мне, родная, о
чем грустишь ты? Или какое предчувствие тревожит тебя? Готовится ли
нам какое несчастие? Расскажи, поведай мне матушка-царица?..

Мария Феодоровна прижала сына к груди своей и отвечала: «Прошедшее,
сын мой,

====page 23====

прошедшее\... напоминая мне былое счастие, невольно иногда тревожит
меня и в самом уединении...

--- Прошедшее! вскричал Царевич, отступивши на несколько шагов от
родительницы, --- прошедшее! всегда так говоришь ты, моя ненаглядная!
Да что же это за прошедшее? Разве ты в силах воротить его своими
слезами?.. Если ты плачешь о покойном государе --- моем родителе, то
зачем тебе скрывать свою горесть? Раздели ее вместе со мною, с твоим
сыном, и я также как ты наплачусь досыта?.. Царевич зарыдал, но
вскоре опомнился, быстро отер слезы и продолжал: «Если же помыслы о
минувших днях царственного величия смущают дух твой --- матушка
царица, то вспомни государыня, что для тебя не закрыты двери дворца
царского и что на престоле царства Русского сидит старший брат мой»!..

====page 24====

--- Да кто правит-то царствомь Русским? раздался вдруг голос; в это
же время дверь отворилась и Агафья предстала пред изумленною царицею...
--- Сокол ты мой ясной! продолжала она, обращаясь к Царевичу: --- на
престоле царства Русского сидит твой старший брат, но правят
царством пять его пестунов \*); а ведь они себе на уме! Бояре народ
хитрый, умеют в мутной воде ловить рыбу; государь Феодор Іоаннович,
--- дай ему Господи много лет здравствовать! --- любит Бога, паче
славы; править царством --- дело великое: он, мой батюшка, пойдет в

\*) Известно по истории, что Іоанн Грозный, скончавшись 18 марта 1581
года, назначил после себя наследником сына своего Феодора Іоанновича,
к которому, как к немощному и слабому государю, приставил пятерых
пестунов или дядек: Бельского, Мстиславского, Юрьева, Шуйского и
Годунова.

====page 25====

храм Божий, судят да рядят укажет пестунам --- они и начнут
вертеть по своему... особливо Борис Федорыч Годунов, куда на все
мастер... жаль только голубчика, тово и гляди ослепнет...

--- Что ты говоришь, Агафьюшка? спросил Царевич с участием: ---
боярин Годунов ослепнет?.. Отчего же это?

--- А вот от чего, ненаглядной мой, --- отвечала юродивая: ---
случалось тебе в светлый, ясный день взглянуть на солнышко --- куды
как тяжело глазам! взглянешь да и отвернешься, --- да ведь это одна
минута, а у боярина Годунова --- Мономахов венец всегда перед
глазами, глядит на него, мой сердечный, середи дня, бредит во сне\...
тово и гляди ослепнет...

Царица пристально посмотрела на юродивую: Твои слова загадочны,
Агафьюшка, молвила она, --- но я не советовала бы тебе

====page 26====

говорить такие речи вслух, а Царевичу внушать такие мысли я тебе
запрещаю!..

Агафья низко поклонилась. --- Прости, государыня! сказала она, --- язык
мой --- мне враг, остер он, матушка царица, да все не столько, как
нож в руке подкупного убийцы: словом не убьеш, моя голубушка!.. Еще
скажу тебе пример, государыня, коли собака брехает --- не бойся ее,
она и рвет и мечет, а не укусит; бойся той собаки, что молча
бросается!.. Вот ты то рассуди, кто кроме Агафьи так смело станет
говорить тебе, все кланяются в пояс, никто противного словечка не
молвит, кажись любят тебя и души не слышал, а заглянуть бы иному в
сердце куды чай темно\... Береги, государыня, Царевича, не надейся на
мамок, на нянек; они служат тебе за деньги и за эти же деньги
продадут другому свои услуги\...

====page 27====

В это время вошла в светлицу пожилая женщина, богато одетая в
малиновый бархатный сарафан и дорогую фату, но чрезвычайно
непривлекательная собою; это была мамка Царевича Димитрия, боярыня
Волохова. --- Поклонившись царице, боярыня бросила презрительный взгляд
на юродивую. --- Последняя, ни мало не смутившись, покачала с
удивлением головою и сказала. «Здорово, боярыня! какая ты, моя
голубушка, стала чорная, знать в матушке Волге пересохла водица и
умыться то тебе не чем. Жаль мне тебя, боярыня Василиса, не пригоже
ходить такою неумойкою; приберись, моя сударушка, не ровен час,
позовут в гости, а ты и не готова.

--- Молчи, сумасшедшая! отвечала сердито боярыня Волохова, --- болтаешь
ни весть что..

--- Полно, так ли, Василисушка? сказала Агафья; --- мне кажись сойти с
ума не от чего, у меня в головушке нет таких

====page 28====

замыслов, чорных и страшных, от которых бы мозг поворотился; вот
ты, моя сударыня, совсемь исхудала от раздумья, оттого-то стала такою
неумойкою. Брось, боярыня, эту думу, плюнь на нее, и коли в Волге нет
для тебя водицы, так сходи к духовнику, Отцу Ивану --- он даст тебе
святой водицы, умоешься, изопьешь; и все как рукой снимет.

Волохова отвернулась от юродивой, и чтобы скрыть волнение свое, начала
ласкать Царевица. Агафья между тем вышла но таинственные слова её
сильно подействовали на сердце царицы, и с той минуты она еще
пристальнее стала наблюдать за сыном, не отпускала его почти ни на шаг
от себя, не расставалась с ним ни днем, ни ночью, выходила из
дворца только в церковь, питала его из собственных рук; но злоба
врагов не дремала\...

====page 29====

Было около восьми часов за полдень. Прекрасный майский вечер веял
отрадною прохладою, солнце огненным шаром плыло к западу, звуки
пастушеской свирели возвещали приближение стада и ревностные Углицкие
торговцы расходились по домам, запирая свои лавки. --- В это время к
дому Михаила Битяговского быстро приближались два человека, закутанные
в широкие охобни, они часто оборачивались назад оглядывались на все
стороны, разговор их был отрывист и происходил в полголоса. Глядя
на двух незнакомцев, которые по видимому были оба еще молодых лет,
всякий догадался бы что они или избегают преследования, или идут на
такое дело, с которым не может быть в ладу совесть честного
человека. --- Подошедши к дому, они постучались легонько в ворота,
калитка отворилась и пешеходцы, вбежавши на крыльцо,

====page 30====

вошли в комнату. Это были сын мамки царевичевой, Осип Волохов, и
племянник Битяговского, Никита Качалов. Дьяк Михайло Битяговский и
сын его Данила сидели в светлице за ужином и, как видно, дожидались
к себе пришедших гостей, потому что кушанья были не початы; романея и
мед, налитые в серебряные стопы, касались самых краев и ожидали
начала трапезы.

Волохов и Качалов, по Русскому обычаю, помолились иконам, висевшим
в переднем углу, поклонились хозяевам и в один голос проговорили:
хлеб да соль!

--- Милости просим! отвечал Михайло Битяговский. --- а у нас ужь и щи
простыли и романея выдохлась; ждали, ждали, начали думать, что ужь вы и
слова не сдержите...

--- Меня задержал вот он! сказал Качалов, указывая на Волохова, ---
я дожи

====page 31====

дался его у дворца; ты сам, дядюшка, наказал мне быть осторожнее...

«Да, да! осторожность и тайна необходимы, этого требует Борис
Феодорович... заметил Битяговский... Между тем все уселись за стол,
и в светлице, на несколько минут, воцарилась тишина, прерываемая время
от времени стуком оловянных тарелок или звоном серебряных стоп,
которые дружно опорожнялись собеседниками. --- Когда первый порыв
голода был утолен и щеки друзей разгорелись от романеи, Михайло
Битяговский снова начал разговор:

--- Ну как же наше дело? сказал он, обращаясь к Волохову; --- когда
мы приведем в исполнение наш замысел? После завтра я должен послать
весть в Москву; неужели же и теперь отложим до следующей недели: ведь
этак мы замучим боярина ожиданием и он перестанет нам верить.

====page 32====

--- Матушка согласна приступить к исполнению хоть завтра, отвечал
Волохов, но приказала сказать, что за успех не ручается и что
поспешность наша неуместна: Царица Мария Феодоровна ни на минуту не
отпускает от себя Царевича, не доверяет его ни мамке, ни кормилице...

--- Ну, а что Жданова? спросил Битяговский.

--- На кормилицу нельзя иметь никакой надежды, отвечал Волохов, --- и
матушка, зная приверженность её к Царевичу и царице, не принимает на
себя труда склонить ее на нашу сторону. --- Впрочем большой надобности
в ней нет, завтра матушка употребит все средства, чтобы выманить
Царевича из дворца, а докончить будет наше дело...

--- И так завтра, после обедни? спросил снова Михайло Битяговский.
Волохов сделал утвердительный знак.

====page 33====

--- Кто же будет начинателем сказал в свою очередь Данило
Битяговский.

--- Разумеется кто: --- Волохов, возразил Никита Качалов с злобною
усмешкою, --- ему и честь и слава, да притом же он ближе всех имеет
доступ ко дворцу и Царевичь обходится с ним ласково...

Данило Битяговский взял стопку с романеей. --- За здоровье боярина
Волохова вскричал он, поднимая стопку над головою...

--- И за успех предприятия!.. отвечали все в один голос, и все,
взявши по стопке, осушили одним духом.

--- За здоровье того, который умеет держать язык за зубами раздался
голос за дверью, и все, вздрогнувши, спустили стопы на стол. В
светлицу вошел любимец и клеврет Михайлы Витяговского, Данило
Третьяков, мущина высокого роста и свирепой наружности.

--- Тьфу ты окаянный сказал Битяговс

====page 34====

кий, приходя в себя и оправившись от испуга --- сердце в пятки ушло.
---

--- И не мудрено, боярин, отвечаль Третьяков, --- вы здесь мыслите
вслух: чуть чуть не слышно на площади; мне то и дело твердят: Данило,
будь осторожен, Данило, держи язык за зубами, не пускай слов на
ветер, а сами изволят бражничать и орут такие речи, что уши вянут.

--- Ну, ну, полно ворчать, Данило! сказал Михайло Битяговский, подавая
ему стопу романеи, --- выпей-ка, да раскажи нам, какую весточку
прислал Клешнин...

Третьяков выпил стопу, и вь самом деле стал гораздо разговорчивее:
--- Боярин на все согласен, отвечало он; завтра он ожидает
окончание нашего замысла, только велель известить вас, чтобы вы не
надеялись на Угличань, они крепко привержены к Царевичу, и если
смекнут делом, то нам не сдобровать. Самое луч

====page 35====

шее средство, которое может скрыть наше действие, --- распустить молву,
что Царевич умертвил себя сам во время падучей болезни, играя
ножем... Во-вторых, продолжал Третьяков, обращаясь к Михайле
Битяговскому, --- тебе, боярин, он советует быть в то время во
дворце: на тебя менее всякого другого падет подозрение, потому что ты
занимаешься домашним обиходом Царицы и имеешь к ней полный доступ...

Долго еще совещались злодеи; наконец участь порфирородного младенца
была решена, и они расстались. Уснуло на несколько часов ужасное
преступление, уснуло, чтобы, проснувшись с появлением утренней зари,
предстать во всем виде страшного исполнения и совершить дело
цареубийства, ужасающее дальнейшее потомство!..

====page 36====

ГЛАВА ТРЕТЬЯ.

**Убиение царевича Димитрия.**

Роковой день (15 мая 1591 года). --- Зловещий сон Ирины Ждановой. ---
Предательница мамка. --- Убийцы. --- Смерть девятилетнего праведника.
--- Тревога. --- Пономарь Огурец. --- Казнь злодеев.

15-го мая 1591 года царица Мария Феодоровна с царевичем Димитрием
слушала обедню в соборной церкви. День был субботний. По окончании
литургии царица, получивши от священника просфору и благословение,
отправилась из церкви и, по обыкновению своему, начала оделять нищую
братию в числе которой стояла при входе во храм и Агафья.

====page 37 ====

Поровнявшись с юродивой, Мария Феодоровна подала ей копеечку и молвила:
«за здравие Димитрия!» Царевич, увидавши Агафью, с своей стороны
подал ей также серебряную монету и сказал: за «здравие Царя Феодора и
за всех православных христиан!»

Юродивая, принявши подаяние и поцеловавши руку младенца, зарыдала.

Возвратившись во дворец, царица начала готовиться к трапезе, и в
ожидании дяди и братьев своих, бояр Нагих, занималась с сыном:
Слуги носили кушанья. --- В это время кормилица царевича, Ирина
Жданова, подошла к царице. ---

«Не прогневайся, государыня, сказала она, что я расскажу твоей милости:
сегодня всю ночь мне что-то не поспалось, злая бессонница обуяла меня, и
я, словно рыба в безводье, металась лежа в постеле; под самое утро,
когда в соборе ударили

====page 38====

к заутрени, сон отуманил глаза мои, и я согрешила, заснула, не пошла
и в храм Божий. Вот заснула, и вижу будто ты, государыня, сидишь в
этой самой светлице и на этом месте, а на правом плече у тебя сидит
райская птичка, такая раскрасивая, что и сказать нельзя, перушки
золотые, и от неё по светлице идет такой свет, словно от красного
солнышка: --- Ты, государыня, ласкаешь птичку райскую, а она к тебе
ласкается; вдруг откуда ни возьмись ястреб престрашенной, влетел в
светлицу вырвал из рук твоих птичку, схватил острыми когтями, ---
да и был таков! Ты, государыня, горько заплакала, я глядя на тебя
завопила пуще того... и в это время проснулась. --- Не добрый сон,
матушка-царица, не доброе предвещает он\... Береги, государыня,
царевича, береги его, моего ненаглядного. Сердце не даром говорит, что
есть лихо

====page 39====

деи; Агафья-юродивая не даром твердила речи мудреные --- быть худу!..

Едва Жданова успела окончить рассказ, как боярыня Волохова вошла в
светлицу.

--- Димитрий Иванович! сказала она, боярския дети, твои товарищи,
собрались и ожидают тебя на заднем дворе не хочешь ли позабавиться
пока до обеда; пойдем, ненаглядный мой, потешься на здоровье! Засадили
тебя, моего соколика, и ни на шаг из терема!

Царевич простосердечно подал мамке руку, но кормилица Жданова
притянула его к себе, и заплакавши, молвила: «не ходи, голубчик мой,
тешься здесь, в тереме, мое красное солнышко! Здесь тебе и привольнее и
безопаснее!..

Волохова бросила свирепый взгляд на добрую кормилицу. --- Ирина Жданова
забыла, сказала она, --- что говорит эти речи

====page 40====

при мамке царевичевой, которая не менее блюдет о здоровье и
безопасности своего воспитаника! Не пригоже, Ирина, беспокоить царицу
речами подозрительными; какая опасность может угрожать младенцу?..
разве мы живем в басурманской земле? --- разве здесь есть враги
престолу царскому?.. Смотри, голубушка, говори вперед, да не
заговаривайся!

Окончивши речь свою, Волохова повела царевича из светлицы. Царица, по
видимому убежденная словами коварной мамки, не препятствовала ей и
только подала знак кормилице следовать за ними, оставшись сама в
каком-то рассеянии на своем месте.

Вышедши в сени, Волохова свела царевича к нижнему крыльцу, как вдруг
Осип Волохов, Данило Битяговский и Никита Качалов появились на этом
крыльце. Первый из них, поклонившись царе

====page 41====

вичу, взял его за руку и ласково спросил: «Государь! у тебя новое
ожерелье?..» Младенец с улыбкою невинности поднял головку и отвечал:
«Нет, Осип, старое!» Тут в руке Волохова блеснул нож, но едва
коснувшись гортани невинного младенца, выпал из рук злодея.

--- Измена! убийство! спасите! помогите люди Русские! вскричала Жданова
и обвила руками державного питомца. В то же время Данило Битяговский и
Качалов вырвали из рук её жертву, нож снова сверкнул, и
преступление было совершено, --- царевич зарезан! --- Убийцы бросились
с крыльца и почти сшибли с ног проходившего мимо пономаря соборной
церкви. Огурец (имя пономаря) \*) поровнялся с крыльцом в то самое
время, как царевич пал под ударом убийц, и незная,

\*) лице историческое.

====page 42====

что предпринять, бросился стремглав обратно, вбежал на колокольню,
заперся, --- и вскоре в городе раздался набат.

Царица, слыша отчаянные вопли кормилицы, выбежала из светлицы, и
картина, представившаяся глазам её, олединила кровь в её жилах\...
Девятилетний святой мученик лежал, окровавленный в объятиях той,
которая воспитала и хотела защитить его своею грудью; он *трепетал
как голубь...*

Мария Феодоровна с воплем отчаяния схватила своего порфирородного
сына, Жданова молча указала ей на безбожную мамку, смятенную убийством,
и на злодеев, бежавших двором к воротам. --- Царица, рыдая,
обнимала Димитрия, старалась остановить текущую из гортани его кровь,
но уже было поздно: он испускал дух и вскоре скончался, не слыхав
вопля отчаянной матери!..

====page 43====

Злодеи между тем скрылись, некому было остановить их; но Всевышний
Мститель присутствовал!..

Чрез минуту весь город пришел в волнение. Звуки набата не умолкали,
и вскоре улицы наполнились народом. Толпы горожан со всех сторон
бежали на звук колокола; смотрели дыма, пламени, думая, что говорит
дворец, и тут мятеж открылся со всеми своими ужасами. --- Площадь
перед дворцом была затоплена народом; говор, шум, крик, звук
набата, мешаясь вместе, представляли страшную картину.

--- Да чтожь это, ребята, вскричал наконец один горожанин, с черною
окладистою бородою, --- скоро ли мы добьемся толку --- набат гудит все
чаще и чаще;

====page 44====

ворота в дворце заперты, а мы стоим сложивши руки; за мной ребята, ---
ворота и запоры нас не удержат, пойдем и уверимся, не угрожает ли
какая опасность царице и царевичу!

--- Идем, идем! раздались тысячи голосов; ворота затрещали, и толпа,
хлынувши на двор, остановилась в недоумении: на земле лежал
окровавленный царевич, подле него мать и кормилица без памяти...

Скоро в народе снова раздался шум, одни рыдали, другие требовали
злодеев... Жданова пришла в себя, приподняла голову, зарыдала, и имена
убийц были ею произнесены.

В это время явился дьяк Михайла Битяговский: «не верьте ей, народ
православный!» закричал он, --- она сумасшедшая и говорит это в
забытьи: царевич не убит, сейчас играл он здесь ножич

====page 45====

ком, забавлялся; вдруг случился с ним обыкновенный припадок и он
сам наткнулся на нож! Идите, граждане, по домам! молитесь за упокой
души невинного младенца и не возмущайтеся напрасно!

«Душегубец! злодей! Цареубийца!» раздались вдруг голоса в народе, и
град каменьев посыпался на Битяговского. Злодей искал спасения во
дворце, но народ схватил его и там, он был вытащен оттуда вместе
с клевретом своим Третьяковым.

--- Смерть убийцам! загремели тысячи голосов, и преступники пали под
тяжкими ударами...

--- Говори, злодей! говори, нечестивец вскричал горожанин с черною
бородою, замахиваясь камнем на Битяговского, который лежал уже при
последнем издыхании, --- говорили, что сделал тебе царе

====page 46====

вич, за что вы пролили кровь неповинную, кто научил, кто подкупил
вас?

--- Борис Годунов\... отвечал злодей, умоляю вас, пощадите меня, я
невиноват, я исполнил волю Годунова!..

Камень засвистал в руке горожанина, черная кровь злодея брызнула
неподалеку святой крови праведника --- и Битяговского не стало...

Другая толпа явилась пред Розрядною избою, куда скрылся в смятении
Данила Битяговский с двоюродным братом своим, Никитою Качаловым, и
их ожидала подобная участь. Двери избы были разломаны, и злодеи пали,
засыпанные грудою камней...

Чрез несколько часов тело убиенного царевича перенесено было в
церковь Спаса; но волнение народное еще не умолкало. Дом Битяговского
был разграблен, слуги его убиты, а скрывавшийся там по

====page 47====

следний злодей, Осип Волохов, преведен к церкви и умерщвлен в
глазах царицы... подтвердивши признание Михайлы Битяговского и
наименовавши главного виновника Димитриевой смерти --- Бориса Годунова.

Во время этого мятежа, какая-то нищая поспешно вышла из города, в руке
её был страннический посох, за плечами котомка; она быстро пошла по
Московской дороге, держась ближе к перелеску, и тщательно скрывалась
от взоров пешеходцев\... Это была юродивая Агафья\...

====page 48====

ГЛАВА ЧЕТВЁРТАЯ.

**Избрание Бориса Годунова на царство.**

Народные толки о кончине царя Феодора Іоанновича. --- Царица Ирина
Феодоровна. --- Новодевичий монастырь. --- Хитрость Годунова. ---
Усердие народа. --- Торжественное посольство. --- Патриарх Іов. ---
Венчание Бориса на царство.

Всем известны события, последовавшия за убиением неповинного царевича.
--- Сам *виновник* преступления был *судьею*. --- Пристрастное
следствие, производителем коего был князь Василий Ивановичь Шуйский,
оправдало виновных и казнило невинных. Родственников царицы, всех

====page 49====

нашли, сослали в отдаленные города и заточили в темницу; ее,
несчастную мать убиенного, постригли и отослали в дальний монастырь;
тело злодеев, Битяговского и товарищей его, кинутые Углицким народом
в яму, вынули и предали земле с честию; граждан, объявленных
убийцами невинных, казнили и ссылали; Углич опустел. --- Но святая
церковь, почитающая останки младенца-мученика, заповедала нам чтить
память святого угодника, а беспристрастная молва современников и святая
истина, разорвавши мрак ложных выдумок, передала из рода в род
вечное проклятие убийцам!..

Не долго жил и царь Феодор Іоаннович; он скончался бездетный,
завещавши державу свою осиротевшей супруге своей Ирине, сестре Бориса
Годунова. В народе носился слух, что Годунов был причиною кончины
зятя-государя; историки отвергают

====page 50====

этот слух, который впрочем имел свое основание: тот, кто поднял
руку на брата своего государя, кто принял на себя кровь девятилетнего
младенца --- конечно мог решиться и на второе преступление.

В девятый день, после кончины царя, Ирина Феодоровна переехала в
Новодевичий монастырь и постриглась в монахини... Венец Мономахов, к
которому так деятельно стремился Годунов, был в руках его, но
Борис был слишком хитр, чтоб возбудить на себя прямое подозрение
народа; он знал, что престол, рано ли, поздно ли, будет принадлежать
ему, и пошел к своей цели другими путями\... Он заключил себя в
монастыре, вместе с Ириною, и, дотоле деятельный и честолюбивый,
плакал и отказывался от управления государством. Духовенство,
чиновники и народ единогласно избрали его царем России и отправились
умолять, да пра

====page 51====

вит он судьбою царства. Годунов отрекся решительно. Чрез шесть
недель собрались в Кремле чины и граждане из всего государства, и
подтвердили избрание Годунова. --- Они объявили ему, что он избран уже
не Москвою, а всею Россиею; но Годунов был непреклонен, выслал из
монастыря *искусителей*, и не велел им возвращаться. --- Остановимся
здесь историческою выпискою и будем продолжать рассказ свой...

Было уже далеко за полночь, но во всей Москве горели огни; готовились к
какому-то великому действию. С рассветом дня раздался во всей столице
торжественный звук колоколов, и белокаменная пришла в движение. ---
Все храмы и домы отворились; народ теснился на площадях. Па

====page 52====

триарх и владыки несли иконы знаменитые славными воспоминаниями,
Владимирскую Донскую, как святые знамена отечества; за клиром шли
синклит, двор, воинство, приказы, выборы городов; за ними устремились
и все жители Московские, граждане и чернь, жены и дети\... вся
торжественная процессия отправилась к Новодевичьему монастырю.

В это время Годунов сидел в келлии сестры своей и, *повидимому*,
удивленный торжественным звукомь колоколов, бросил вопросительный
взгляд на венценосную монахиню...

--- Ты спрашиваешь меня о причине этого звона, сказала Ирина, --- но
тебе, Борис Федорыч, должно быть известно это лучше меня! Брат! мне
жаль тебя! жаль как *брата*, которого выносила мать в одной со мною
утробе; знаешь ли ты какое тяжкое бремя предстоит тебе? --- ты

====page 53====

умен, ты опытен, искусен в науке государственного управления, и
потому должен понимать вполне всю тягость этой обязанности...

Годунов сделал движение, как бы желая отвечать; но царица остановила
его: «выслушай прежде меня! ты мог скрыть от народа свои сокровенные
мысли, ты умел ослепить его, но я все вижу, все знаю; тебя прельщает
царский венец, и ты его получишь; скажи же мне, хорошо ли обдумал ты
свой поступок, заглянул ли ты в прошедшее, разгадал ли будущее,
наконец уверен ли ты в том, что никогда слеза раскаяния не омрачит
светлых дней твоей жизни?.. Если мысль эта не приходила тебе в голову,
то обдумай теперь, еще есть время!..»

--- Поздно, матушка царица; спустя лето вь лес по малину не ходят!
раздался позади их голос. Царица и Годунов с

====page 54====

удивлением оглянулись --- пред ними была юродивая. --- Эх! матушка
царица, продолжала Агафья баясь, --- хочешь ты переговорить Федорыча,
ведь он у нас на Руси слывет первым грамотником, так уж где нам
с ним речи разводить?.. Да и то сказать, Бог с ним, не мы в деле,
не мы и в ответе! --- Что ты хочешь сказать этим, Агафья? спросил
Годунов, глядя ласково на таинственную женщину.

--- Ничего, Федорыч, ничего! отвечала простодушно юродивая, --- ведь
сегодня тебя патриарх святой благословит на царство, так вот я и
пришла тебя поздравить, авось как будешь царем, не позабудешь и меня
горемычную, дашь теплый уголок. Не грех, родимой, право не грех
приютить меня, ведь, по твоей милости, мне в Углич-то и глаз нельзя
показать. Жаль, что Михайлушко то не увернулся от Угличан, теперь и
ему бы от тебя было те

====page 55====

пленько, небось пожаловал бы его княземь, наградил бы казной, посадил
в думу, никто бы и намекнуть несмел, что руки-то у него в крови...

Годунов побледнел и, желая скрыть свое смущение, спросил: «что
делается в Москве, Агафьюшка?»

--- Уж будто ты и не смекаешь, Федорыч, отвечала юродивая, --- полно,
родимый, хитрить передо мною; Агафья человек слепой, не грамотной.
Вестимо что делается: патриарх с иконами, чины и народ идут сюда, да
знать уж и близко, слышишь и в монастыре затрезвонили.

В самом деле на колокольне монастыря начался звон, и Борис,
схвативши шапку, оставил келью\...

Торжественная процессия, предводительствуемая патриархом Іовом,
останови

====page 56====

лась перед воротами монастыря. На встречу патриарху вынесли икону
Смоленской Богоматери; за сим образом шел и Годунов, как бы
изумленный столь необыкновенно-торжественным церковным ходом, пал
ниц перед иконою Владимирскою, обливался слезами и воскликнул: «О
мати Божия! Что виною Твоего подвига? Сохрани, сохрани меня под кровом
Твоим!..» Потом он обратился к Іову и с видом укоризны сказал
ему. «Пастырь великий! ты дашь ответ Богу!»

--- Сын возлюбленный! отвечал патриарх, --- не снедай себя печалию,
поверь Провидению!

Сказавши это, патриарх пошел в церковь святой обители с
духовенством и людьми знатнейшими, народ стоял в ограде и вне
монастыря, занимая все пространство Девичьего поля. Отпевши собором
литургию, патриарх снова начал убе

====page 57====

ждать Бориса не отвергать короны --- но тщетно; тогда Іов приказал
нести иконы к келлии царицы и там со всеми святителями и чинами упал
до земли\... В то же мгновение, по данному знаку, все бесчисленное
множество людей, в келлиях, в ограде и вне монастыря, упало на колени
с воплем *неслыханным*: все требовали царя, отца, Бориса! Матери
кинули на землю детей, грудных младенцев, и не слышали их крика!..
Никто не возьмется решить, что превышало, лицемерие Годунова, или
всеобщее усердие; знаменитый историограф нам говорит, что в эту
минуту искренность побеждала притворство, что вдохновение действовало,
что вдохновение действовало и на разумных и на самых лицемеров!..

Патриарх, чины и народ умоляли царицу, которая, быв до того времени
нечувствительною, вдруг прослезилась и сказала:

====page 58====

«По изволению Всесильного Бога и Пречистые Девы Марии, возьмите у меня
единородного брата на царство, в утоление народного плача. Да
исполнится желание сердец ваших, ко счастию России! Благословляю
избранного вами и передаю Отцу Небесному, Богоматери, Святым Угодникам
Московским, и тебе, патриарху, и вам, святители, и вам, бояре!.. Да
заступит мое место на престоле!..

Все упали к ногам царицы, которая печально взглянула на Бориса и
сказала: --- Иди! владей царством Русским, будь отцом своего народа,
защитником невинности, страхом врагов отчизны, кормильцем вдов и
сирот!

Борис зарыдал: --- свидетельствуюсь Оком Всевидящим, сказал он
рыдая, --- что я не искал и не желаю предстоящей почести: одно мое
желание --- жить при тебе, государыня, и смотреть на твое лицо анге

====page 59====

льское. --- Страшусь возложить, на слабые рамена свои столь тягостное
бремя, и робким умом своим я никогда не дерзал возноситься до сей
высоты, ужасной для всякого смертного. А потому молю тебя, государыня,
если не из любви ко мне, ты, хотя из единого милосердия, не предавай
меня в жертву трона!.. Рыдания заглушили слова Бориса, но царица
отвечала решительно: --- иди! исполни то, что я говорила тебе!..

Годунов поклонился и как бы в сокрушении духа воскликнул: --- Буди
же святая воля Твоя, Господи! Настави меня на путь правый и не вниди в
суд с рабом Твоим! Повинуюсь Тебе, исполняя желание народа!..

Святители и вельможи упали к ногам Бориса, и патриарх поспешил
возвестить народу, что Господь даровал им царя.

====page 60====

Невозможно, пишет историограф, изобразить общей радости. Все славили
Бога, плакали и поздравляли друг друга. От келлий царицыных до всех
концов Девичьего поля гремели клики: *Слава! слава!..*

Окруженный вельможами, теснимый народом, Борис вслед за духовенством
пошел в храм Новодевичьей обители, где патриарх благословил его на
царство, и возгласил ему первое многолетие!..

====page 61====

ГЛАВА ПЯТАЯ.

**Инок Григорий.**

Царствование Годунова. --- Построение Ивана-Великого. --- Отец Пимен.
--- Юродивая. --- Инок Григорий. --- Побег его из монастыря.

Из ничтожества возвысившись до величия престола, Борис не только
мудрыми делами, но и пышностию царскою желал придать блеск своей
власти. Во время голода, угнетавшего Россию с 1601 по 1603 год,
Годунов сыпал деньгами и истощал казну царскую на подаяния и пособия
бедным.

====page 62====

Обстраивал Кремль, и ему-то обязаны мы построением знаменитой
колокольни *Ивана Великого*, носящей название сие потому, что в ней
есть церковь во имя *Иоанна Спасателя Лествицы* и по огромности размера.
Но был ли Годунов покоен на престоле, мог ли заглушить многотрудными
занятиями царственными угрызения совести --- эту тайну он унес с
собою в могилу. Судьба не дремала: вскоре явился человек, который был
причиною гибели Бориса\...

В уединенной келье Чудова монастыря сидел почтенный старец за
дубовым столом, на котором лежали свертки бумаг; он был пристально
занят рассматриванием старинной, ветхой хартии... Перед ним
помещался молодой инок, довольно обыкновенной и даже грубой наружности,
и что-то записывал со слов старца. Его

====page 63====

рыжие, гладкие волосы в беспорядке падали на черное полукафтанье, а
карие, быстрые глаза, устремляемые по временам на почтенного
собеседника, сверкали каким-то огнем хитрости и коварства.

Долго занимались они своею работою, которая шла довольно медленно;
наконец в монастыре ударили к вечерне. Старец бережно собрал
хартии, запер их в посгавец и подал знак молодому иноку. Они вышли
и отправились в церковь.

При входе во храм стояла юродивая, и подошедши под благословение
старца, сказала: --- благослови, отец Пимен!.. Старец благословил
ее. --- Благослови же и его, прибавила Агафья; указывая на молодого
инока, --- благослови и Григорья, батюшка! Ему благословение нужнее
меня! Подойди,

====page 64====

Григорьюшко, продолжала она, обращаясь к сему последнему, --- прими
благословение, да поди помолись с усердием, авось Господь
умилостивится\... Жаль мне тебя, человекь ты молодой, долго ли войти во
искушение. --- Юродивая начала класть земные поклоны --- и не введи нас
во искушение, но избави нас от лукавого! --- произнесла она в
полголоса; потом остановилась, пристально поглядела на Григория и
сказала: --- вот как надобно молиться, а не по твоему --- ты стоишь у
престола Божьего, а мысли-то твои и не весть где разгуливают; помои,
мой голубчик: от людей мы можем скрыть свои мысли и под клобуком и
под фатою, а ужь от Господа --- ничто не сокрыто\... Ступай же молись,
да вперед никогда не ходи во дворец и не слушай разговоров злых
людей; там пожалуй наговорят тебе, что ты и красавец, и разумник, и
похож на царевича, и то и другое --- не верь ни

====page 65====

чему\... Бдите и молитеся, да не внидите в напасть...

Юродивая отошла на прежнее место и начала молиться со слезами. --- Отец
Пимен пристально взглянул на молодого инока и спросил: --- Что это
значит, Григорий?.. Сей последний улыбнулся, пожал плечами и отвечал:
--- Не понимаю, что говорит она; известно тебе, отец мой, что она
помешанная, всегда говорит речи загадочные и трудно понимать ее.

--- Не должно ни о ком судить так, Григорий! заметил старец;
блюдите, да не презрите единого от малых сих!.. глаголет Господь;
Он умудряет и слепцов и глухих\... Слова её что нибудь да значат;
берегись! я сам замечаю в тебе что-то не доброе.

====page 66====

На другое утро старец, проснувшись при первом ударе в колокол,
который призывал к утренней молитве, нашел постелю Григория
пустою\... Инок неизвестно куда скрылся...

КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.

====page 67====

====page====

ОГЛАВЛЕНІЕ

ПЕРВОЙ ЧАСТИ.

ГЛАВА ПЕРВАЯ

**Замыслы Годунова.**

*Стран*.

Юродивая в тереме Годунова. --- Тайное совещание. --- Дьяк Михайло
Битяговский. --- Царевич, Богом спасаемый. --- Яд не действует. ---
Страшный
замысел....................................................................................................................................................7

ГЛАВА ВТОРАЯ.

**Роковое Совещание.**

Дворец царевича в Угличе. --- Царица Мария Феодоровна. --- Царевич
Димитрий.
--- Опять юродивая --- её таинственные предсказания. --- Тайное совещание злодеев.......21

====page====

ГЛАВА ТРЕТІЯ.

**Убиение Царевича Димитрия.**

*Стран*.

Роковой день (15 мая 1591 года). --- Зловещий сон Ирины Ждановой. ---
Предательница-мамка. --- Убийцы. --- Смерть девятилетнего праведника.
--- Тревога. ---
Пономарь Огурец --- Казнь злодеев.............................................................................................37

ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ.

**Избрание Бориса Годунова на Царство.**

Народные толки о кончине царя Феодора Іоанновича. --- Царица Ирина
Феодоровна. --- Новодевичий монастырь. --- Хитрость Годунова. ---
Усердие народа. ---
Торжественное посольство. --- Патриарх Іов. --- Венчание Бориса на царство...................49

====page====

ГЛАВА ПЯТАЯ.

**Инок Григорий.**

*Стран*.

Царствование Годунова --- Построение Ивана-Великого. --- Отец Пимен.
--- Юродивая. --- Инок Григорий. --- Побег его из
монастыря...................................................62

====page====

====page====

ИВАН ВЕЛИКОЙ.

СОЧ. В. ПОТАПОВА.

====page====

====page====

**ИВАН ВЕЛИКОЙ,**

**ИЛИ**

**ТАИНСТВЕННАЯ ЮРОДИВАЯ**

ИСТОРИЧЕСКІЙ РОМАН

ВРЕМЕН БОРИСА ГОДУНОВА, ЛЖЕДИМИТРІЯ И ЦАРЯ ВАСИЛІЯ ІОАННОВИЧА ШУЙСКОГО.

**В ДВУХ ЧАСТЯХ,**

*Соч. В. Ѳ. Потапова.*

ЧАСТЬ ВТОРАЯ.

„Ты раскройся передо мною, старина матушка, развернитесь летописи
минувших лет!\..."

*В. П.*

МОСКВА.

Издание книгопродавца Манухина.

1868

====page====

Дозволено Цензурой. Москва, 28-го Августа, 1867 года.

ПЕЧАТАНО С ИЗДАНІЯ 1857 Г.

в Тип. Назаровой, на Мясницкой, в Злат. пер. против Монастыря, д.
Воейкова. 1634.

====page====

«Здесь Русской дух, здесь Русью пахнет

«Люблю я Русь, горжусь быть Русским,

«И мне тот жалок *сибарит*,

«Что, за романом за Французским,

«С утра до полночи сидит!

«Творений Русских --- не читает

«И письма пишет *en Français,*

«По моде, важно, выступает.

«Ногами делает *глисэ*?

«Что шаг --- то новая затея

«И все на иностранный лад,

«И даже сделать из лакея ---

«Француза чистого хотят\...

«Чтоб, на вопросы, по-французски

«Он им наивно отвечал\...

«Ну! словом, чтоб манеры Русской

«Никто во их доме не видал!..

«Не для таких --- прости их Боже! ---

«Трудимся мы, не им читать.

====page====

«Да и скажите --- для чего же

«Их от Французов отвлекать!..

«Пусть иностранных сочинений

«Себе накупят у *Рено*

«И под залог своих имений,

«Пьют иностранное вино!

«Но кто усерден и к родному,

«Кто старину святую чтит,

«Тот, сочиненью небольшому

«Пусть час досужный посвятит!

«В нем нет --- *событий невозможных*

«*Неистовых картин* в нем нет,

«Нет *мнений странных, мнений ложных!*

*«Расскащик* я --- а не *поэт*!

«За сочинение простое

«Пусть мне спасибо подарят...

«Спасибо Русское, родное\...

«И я без меры буду рад!..»

*Василий Потапов.*

====page====

**ИВАН ВЕЛИКОЙ**

„Дела давно минувших дней,

„Преданье --- старины глубокой\..."

*А. С. Пушкин.*

ГЛАВА ПЕРВАЯ.

**Смерть Бориса Годунова.**

Известия о Самозванце. --- Гришка Отрепьев. --- Измена Боярина
Басманова. --- Отчаяние Бориса. --- Предсказание юродивой. --- Кончина
Бориса --- Царь Феодор Борисович.

На городских часах пробило 6 часов; день только еще начинался, но
царь Борис уже давно трудился в своем рабочем тереме; двери терема
почти не затворялись, в них беспрерывно входили и вы

====page 7====

ходили бояре, получали приказания и грамоты; все суетились; от дворца и
к дворцу беспрестанно скакали гонцы; --- истомленное лицо и опухшие
глаза Годунова доказывали, что он провел всю ночь без сна, в
трудах. Это было время, то самое время, когда судьба приготовила Борису
тяжкое испытание за *минувшее*, время появления Самозванца, который уже
находился внутри России, и овладевши уже несколькими городами, так
сказать, разделял с Борисом царственную власть.

Перед царем стоял родственник его, Семен Годунов.

--- Уверяю тебя, государь, говорил сей последний, --- что ты изволил
сделать ошибку, отправивши туда эту сумасшедшую; помяни мое слово, что
она передается этому расстриге и может много повредить тебе; мы, верные
рабы твои, докладывали тогда, что надобно послать людей, более опытных

====page 8====

в честности. Припомни сам, когда ты поручал ей всыпать в кушанье или
в питье этого разбойника заморского снадобьица --- она первоначально
колебалась, потом как будто согласилась; наконец когда ты потребовал
от нее клятвы --- она решительно отказалась. Неявно ли, что она
помышляла об измен?..

--- Правда твоя, Семен, отвечал Борис вздохнувши, --- мы дали
промах, мы поступили неосновательно, но прошедшего не воротишь; будем
же ожидать, чем все кончится\... Ба, ба, ба! продолжал Годунов с
удивлением, --- Агафья! ты здесь, а мы, вот с Семеном, только
сейчас о тебе говорили, и, признаться, ожидая тебя так долго, начинали
сомневаться в твоей верности\... Ну что нового Агафьюшка?..

--- Много, государь, много и нового и старого, отвечала юродивая
поклонившись; ---

====page 9====

изволь выслушать, я расскажу тебе все по порядку: ты поручил мне
удостовериться, действительно ли тот человек, который называет себя
Димитрием царевичем, есть беглый инок Григорий. Хоть в этом еще и
нет большой важности, кто бы он ни был; --- ведь тебе известно
государь, что царевич Димитрий скончался; да! тебе лучше другого
известно, что царевич зарезан\... виновата, наткнулся на нож, хотела
я сказать (прибавила юродивая, заметивши, что Борис нахмурил брови),
--- ну вот! стало быть ты не сомневаешься и в этом, что мертвые из
могил не встают, --- дело в том, что этот обманщик, выдающий себя
за царевича, тебе опасен: город за городом передаются ему, войска
переходят на его сторону, бояре оставляют тебя и присоединяются к
нему...

Царь видимо терял терпение; но Агафья спокойно продолжала: --- Все это
тебе изве

====page 10====

стно лучше меня и я не стану повторять несколько раз одно и тоже\...
Прошедшего не воротишь, но как это все уже случилось, то нехудо бы
подумать, Федорыч, не посылает ли Господь тебе наказание за минувшие
грехи, не худо бы, Федорыч, покаяться. Ты сыплешь золото бедным, но
ведь тебе не жалко его, потому что вынимаешь не из своего кармана, ---
казна царская неистощима; ты одеваешься в платье цветное, строишь
хоромы золотые, --- но как ни светло твое платье, как ни богаты твои
хоромы, они не успокоят твоей совести, не развеселят тебя, если на
душе темно как в могиле; ты выстроил Ивана Великого, на удивление
Москве белокаменной, на удивление всей Св. Руси, громко гудит на нем
царьколокол, но этот гул не в силах заглушить голоса совести,
которая твердит тебе: Борис! Царь Борис! покайся! Почему знать,
может

====page 11====

быть вечерний звон этого колокола сегодня же возвестит, что Бориса не
стало, что царь Борис отозван на справедливый суд Судии невидимого!..

Годунов побледнел, --- Перестань, Агафья, говорить речи праздные,
сказал он, --- я мало верю твоим предсказаниям, и не тебе испугать
меня. Скажи лучше, что разведала ты о Самозванце?..

--- Разведывать было нечего, государь: как только я взглянула на него,
тотчас же узнала, что это бывший инок Чудова монастыря, Григорий. В
мире его звали Юрием Отрепьевым, родные его и по сие время живут в
Галиче. Ну! теперь Григорий стал не то, что был в Москве, к нему
доступ труднее, чем к тебе, Федорыч; одевается он, как и ты, в
платье цветное, а прислуги-то, прислуги и не пересчитаешь --- и Польские
паны и Русские бояре\... Да! между Русскими-то боя

====page 12====

рами я увидела одного, которого имя, если выговорить тебе, так ты и не
поверишь ---

--- Как! новая измена! вскричал Борис, вскочивши с кресел. В это
время вошедший боярин доложил царю, что прискакал оть войска гонец,
и подал грамоту. Борис развернул, начал читать и в изнеможении
опустился в кресла. --- Возвеличенный, облагодетельствованный,
прославленный и обогащенный мною, ты изменил, ты предал, предпочел
меня, законного своего государя, и кому же? --- бродяге, вору,
самозванцу!.. сказал он в раздумьи; потом, обратившись к юродивой,
спросиль: --- Ты говорила мне о Басманове? Агафъя сделала утвердительный
знакь.

--- О Басманове? спросил в свою очередь Семен Годунов, --- о Петре
Басманове?.. Неужели изменил и он?.. Быть не может!

--- Однако же случилось! отвечал Бо

====page 13====

рис с горькою улыбкою; --- изменил и передался Самозванцу с своим
отрядом!

--- Федорыч! Провидениф не дремлет! Царь Борис, покайся: часы наши
изочтены, должно быть готову на каждый час; плохо умирать, дурно
умирать, когда душа в разладе с совестью!.. Юродивая сказала эти слова
торжественным голосом и вышла...

В полдень Борис сел за трапезу; грусть покрывала лице его, он мало
ел и мало пил; молча сидел он за столом, и живой, всегда
увлекательный разговор его не занимал собеседников. Вдруг в
половине трапезы онь побледнел, зашатался в креслах и кровь хлынула
из гортани. Все взволновались, бросилась к царю, перенесли его в
опочивальню, призвали иноземных врачей, послали за патриархом.

====page 14====

Борис метался в постеле, и подозвавши к себе сына своего Феодора,
сказал ему: --- Ненаглядный мой! минуты мои изочтены, скоро ты
останешься единственною подпорою матери и сестры, владыкою царства
Русского! Горько мне оставлять тебя, юного, неопытного юношу в эти
смутные времена, постигшия отечество, когда престол колеблется, и
венец Мономаха не тверд будет на голове твоей; прими же от меня
последний завет мой, каким некогда покойная сестра, а твоя тетка
напутствовала меня к престолу: владей царством Русским, будь отцом
своего народа, защитником невинности, страхом врагов отечества,
кормильцем\... Годунов не мог кончить, голова его опустилась на
пуховое изголовье, и он едва внятным голосом произнес: патриарха,
ради Бога, скорее патриарха!

Вскоре явился патриарх, и начался обряд пострижения\...

====page 15====

Чрез полчаса Борис принял схиму; прошло еще полчаса, и Бориса не
стало. В это время царь-колокол на Иване Великом ударил к вечерней
молитве.

Предсказание юродивой сбылось. --- Народ толпился пред дворцом;
горестная молва мгновенно разнеслась по белокаменной, все с
нетерпением ожидали роковой вести --- и весть эта принесена: царь
Борис скончался, и на осиротелый престол св. Руси возведен сын его,
Феодор Борисович Годунов!..

====page 16====

ГЛАВА ВТОРАЯ.

**Лжедимитрий в Москве.**

Царствование Лжедимитрия. --- Приезд государыни Марфы Феодоровны, в
Москву. --- Юродивая. --- Князь Василий Иванович Шуйский. --- Марина
Мнишек. --- Опять юродивая. --- её предсказания.

Наконец Лжедимитрий был в Москве, на престоле законных государей.
--- Большая половина верила выдуманной им сказке, будто бы он,
особенным случаем, спасся от рук подкупленных Годуновым убийц,
верила тому, что он есть истинный сын Иоанна Грозного. Некоторые
сомневались в том; не многие знали, кто именно сидит

====page 17====

на престоле, но никто не изъявлял мыслей своих вслух; Москва была уже
свидетельницею безначалия, св. Русь перетерпела много бедствий от
иноземцев в то время, когда колебался престол ужасами междуусобия, и
Москва повиновалась Лжедимитрию, и Русь молчала. Легко бы могло статься,
что Лжедимитрий упрочил за собою престол, если бы умел или, лучше
сказать, старался приобрести доверие и заслужить любовь народа Русского.
Но судьбы Всевышнего неисповедимы! Провидение бдило над нашим
благословенным отечеством, и пославши, в лице Самозванца, предкам
нашим наказание, уже приготовляло месть свою извергу, дерзнувшему
принять имя венценосного мученика и бразды правления над святым
царством: Самозванец, облагодетельствованный королем Польским
Сигизмундом и его вельможами, обязанный им своим необыкновенным
возвышением, дал королю, вельможам и Іезуи

====page 18====

там, втайне обещание ввести в России католическую веру, уступить
Польше некоторые города, и в залог такого обещания предложил свою
руку дочери Сендомирского воеводы Мнишка --- Марине. Вскоре по приезде
Самозванца в Москву --- в Кремле открылся Польский костел, Іезуиты
открыто проповедывали свое учение; носился слух, что сам Лжедимитрий
держится Латинской веры; это подтверждалось тем, что он носил
польское платье, не ходил в Русскую церковь, любил музыку, танцы и
псовую охоту, обращался ласково с иноземцами, предпочитал Поляков
Русским, прощал первым все их проступки и сквозь пальцы смотрел на
их неистоства\... Вот обстоятельства, которыми он возбудил против
себя негодование Москвичей: искра тлела, но таилась еще, ожидая ветра,
--- рано ли, поздно ли --- пожар должен был вспыхнуть\...

====page 19====

Москва готовилась к какому-то торжеству, на улицах и в кремле было
расставлено Русское войско в парадных кафтанах и воины Немецкой
дружины в богатом вооружении с серебряными секирами. Толпы народа
помещались за воинами. Все ожидали с нетерпением, пока начнется поезд
из дворца. Это была встреча, приготовленная царице Марфе Феодоровне,
матери царевича Димитрия, которая жила в заточении и, из Марии
переименованная именем Марфы, влачила дни одинокой жизни в горести и
скуке. Самозванец, желавший более вероятия своей выдумке, как
доказывают некоторые, посылал приближенных к себе людей в место
заточения царицы с тайным поручением предложит ей возвращение в
Москву и жизнь, свойственную матери Русского государя, на том
единственно условии, если она согласится торжественно признать его
своим сыном. Последствия доказали

====page 20====

что предприятие Лжедимитрия удалось, хотя потом царица торжественно же
отреклась от него, объясняя, что вынуждена была к подобному поступку
своим горестным положением и страхом. Будем ли упрекать мы
несчастную страдалицу в потворстве Самозванцу, зная все приключения её
горестной жизни и принимая в соображение то обстоятельство, что ей уже
ничего не оставалось делать в то время, когда вся Россия признала
Лжедимитрия царем своим, или признать его сыном, или впасть еще в
большее несчастие, которые бы неминуемо могло ее постигнуть, если бы она
решилась изобличить обманщика?..

Поезд начался. Впереди ехал, на белом, отличном коне, Лжедимитрий,
в Польском кафтане голубого цвета, обложенном золотыми шнурами,
наподобие генгерки; золотая ногайская сабля, с рукоятью, осыпанною
дорогими каменьями, висела при

====page 21====

бедре; желтые, с загнутыми носками, сапоги были окованы золотом, на
голове у него была четырехугольная Польская шапка, опушенная соболем и
украшенная бриллиантовым пером, на плечах висела алая бархатная
мантия, подбитая горностаем. По правую сторону Самозванца ехал боярин
Петр Басманов и надворный подскарбий Афанасий Власьев; по левую
несколько Польских панов. --- Поезд заключали Польские латники с
барсовыми на плечах шкурами, которые заменяли мантии и были украшены
огромными крыльями, и взвод Немецкой дружины\... Самозванец, проезжая
по улицам, приветливо кланялся народу, войска отдавали ему честь,
роговая музыка гремела и раздавались крики: «да здравствует государь
наш и царь Димитрий Иванович всея Русии на многия лета!»

Вскоре с противоположной стороны показалас золотая карета, также
сопровож

====page 22====

даемая почетною дружиною, --- в ней сидела царица Марфа Феодоровна. ---
Увидавши поезд, Лжедимитрий соскочил с коня, все последовали его
примеру и отправились пешком, на встречу приехавшей государыне\...
Карета остановилась. Самозванец подошел один и долго, очень долго
говорил с царицею так тихо, что никто не мог расслушать слов его.
--- Потом карета затворилась, поезд двинулся, и Лжедимитрий шел
пешком около окна кареты.

Вдруг сквозь народную толпу прорвалась юродивая и подбежала к карете:
«Здорово матушка-царица!» вскричала она; «сколько лет, сколько зим не
видала я твоих ясных очей! ты ужь чай и забыла бедную Агафью, да и не
мудрено! много утекло воды с тех пор, как ты уехала из Углича;
устарела и ты, моя голубушка! и то сказать, монастырская жизнь не
царской чета, --- Попостишься как раз. Ну да слава Тебе,

====page 23====

Господи, вот и опять зачинаешь жить по прежнему, едешь себе в золотой
карете, а царь идет около пешечком. --- Только воля твоя, прибавила
Агафья вполголоса, так что только царица и Лжедимитрий могли слышать
слова её, --- воля твоя, а этот сынок не похож на того, что лежал у
тебя на руках и трепетал как голубь\... Тебе, государыня, нельзя
ошибиться, сердце родительское тотчас скажет --- сын ли твой
встречает тебя, или нет, смотри не ответь Господу Богу!» Царица не
отвечала ни слова. Лжедимитрий бросил юродивой две золотые монеты и
проговорил вполголоса: «на возьми, Агафья, и ступай туда, куда идешь,
да больше молчи, а что знаешь --- то знай про себя!»... Юродивая подняла
деньги и отвечала также тихо: «не бойся, Григорьюшко, я не проболтнуся,
не мое дело! Сам ты не войди во искушение, прощай!» Юродивая
скрылась\...

====page 24====

Процессия кончилась. --- Боярин и князь Василий Иванович Шуйский
возвращался из дворца домой. С Шуйским вместе шел Московский
дворянин Валуев. --- Они вели вполголоса речь между собою:

--- Чудеса из чудес, говорил Валуев, --- не вчера ли ты уверял нас
Василий, Иванович, что на престоле Св. Руси сидит самозванец, мы тебе
и поверили. Глядь, ныне сама царица встретила его как сына, а когда
приехали к Вознесенскому монастырю, так она упала ему на грудь, да и
почала жалостно плакать, всех нас в слезы привела. Воля твоя, князь,
а я хоть и на попятную так в ту же пору...

--- Велико дело, отвечал князь улыбнувшись, --- что царица признала его
своим сыном. Есть Русская глупая пословица, что нужда заставит калачи
есть; пойдем ко мне, соберутся все наши и я ростолкую вамь все как
следует. Нет, мой любезной, рано

====page 25====

ли, поздно ли, а пожар разгорится: ныне ли, завтра ли, а Самозванцу не
бывать на Руси, не сидеть на престоле царском и нам, коренным
Русским боярам, --- не изгибаться пред расстригою!..

Так разговаривали приятели и поворотили в вороты дома, принадлежавшего
князю Шуйскому.

Вскоре за въездом царицы начались приготовления к принятию обрученной
невесты Лжедмитрия, дочери Сендомирского воеводы. К сожалению
нареченный тесть Русского царя не слишком спешил к месту назначения,
беспрестанно останавливался, жил роскошно в городах, чрез которые
проезжал, и беспрерывно требовал от будущего зятя денег. Наконец
Марина прибыла в Москву, и вскоре совершено было бракосочетание.

====page 26====

Марина сидела в своем тереме, вместе с любимицею --- панною Юзефиною.
Обе они, от нечего делать, перекатывали крупный жемчуг, который стоял
перед ними в золотой чаше.

--- Чудное дело, государыня, начала Юзефина, после долговременной паузы,
--- чудное дело! в Польше бывало, на любом бале, стоит посмотреть на
панну Марину: красива, весела, как птичка; а теперь --- сделавшись
царицею обширного царства --- она как будто променяла веселость свою на
венец; пропал румянец, который мог бы поспорить с любою розою\...
вот и вздох, еще другой!.. Не даром знать говорит наша пословица,
что слава и почести, груды золота и царский венец не милы без
милого!..

--- Ах, Юзефина! отвечала царица, снова вздохнувши; --- зачем ты
растравляешь раны бедного сердца? прошедшее не воз

====page 27====

вратно, моя милая, а будущее мрачно и неизвестно!..

--- Будущее, государыня? спросила, Юзефина с удивлением: --- что вы
хотели сказать этим? Разве будущее может грозить супруге царя
Русского, великого Димитрия?

--- Царя Русского! великого Димитрия! повторила Марина в раздумьи. ---
Великого Димитрия! Если бы знали люди, как *велик* этот Димитрий,
если бы знали они, что Димитрий, сидящий теперь на престоле Русском,
также далек от царского происхождения как земля далека от неба, если
бы наконец они были уверены, подобно мне, что в муже моем, пред
которым теперь все преклоняют колена, не течет кровь даже и Польского
дворянина!.. Юзефина с удивлением слушала слова Марины, которая, придя
в себя и желая избежать любопыт

====page 28====

ства своей фаворитки, посмотрела в окно и сказала: --- Посмотрите,
панна, кто это стоит там, пред дворцем --- вот эта женщина?

Юзефина в свою очеред поглядела в окно и отвечала: --- А! я знаю, это
сумасшедшая, которую Москали называют юродивой; говорят, она очень
удачно предсказывает будущее, да я этому не верю! Не прикажете ли
позвать ее, государыня? это очень любопытно!..

--- Пожалуй позовите! отвечала Марина в раздумьи. Юзефина вышла и чрез
несколько минут опять возвратилась, за нею вошла Агафья и, поклонившись
царице, остановилась в углу.

--- Ну, что ты мне скажешь? спросила Марина, подавая ей золотую монету.

--- Да что мне сказать тебе государыня, разве Русскую пословицу, что
чрез золото

====page 29====

льются слезы. Говорят, ты у себя, за морем, была чудо красавица, и
дородная и румяная, а теперь смотри-ко, --- что ты стала, ведь краше
тебя в гроб кладут. Ты думаешь хлеб есть, а хлеб тебя ест!

Марина и Юзефина значительно переглянулись. --- Я слышала, возразила
первая, что ты умеешь предсказывать будущее и узнавать прошедшее, ---
расскажи же мне, отчего я худею, чем я больна.

Юродивая улыбнулась: Тут не нужно быть колдуньей, чтобы сказать причину
твоего горя; вот она в двух словах. --- В Польше ты любила человека
и человек тебя любил; здесь ты полюбила золото, славу, почести, --- и
они не греют твоего сердца, так и выходит, матушка-царица, что ты
променяла кукушку на ястреба. И об этом скучаешь! Марина снова бросила
значительный взгляд на свою фаворитку. ---

====page 30====

Вот тебе еще денежка, скажи мне, что ожидает царя, моего мужа? будет
ли он счастлив?

--- Что ожидает? будет ли счастлив? повторила Агафья, --- а мне как
знать то, что известно одному Богу? Эх! матушка-царица! царством
править не кануны в монастыре петь, не на коне гарцевать, не плясать по
басурмански под проклятые волынки. Царь Борис Феодорыч не ему был
чета, да и тот скорехонько Богу душу отдал. Прислушивайся,
матушка-царица, чаще к звуку царя-колокола, того и гляди зазвонят,
Москва всполошится, колокол замолкнет, и царь Димитрий прикусит
язычек; берегись, матушка, будь наготове. Марина задумалась, желая
разгадать таинственные слова юродивой; между тем Юзефина обратилась к
Агафье.

--- Ну! а мне что ты скажешь? спросила она.

====page 31====

--- Да что тебе сказать? отвечала юродивая, --- в Польше жить
привольнее: сюда ехала, не пришлось бы скоро опять отправиться на своем
на двоем; вырежь, голубушка, зараньше для дороги дубиночку!..»

====page 32====

ГЛАВА ТРЕТЬЯ.

**Смерть Лжедимитрия.**

Набат. --- Мятеж в Москве --- Убиение Самозванца. --- Тела
Лжедимитрия и Басманова на площади. Страшное видение. --- Новый царь
Василий Іоаннович Шуйский. --- Иностранец Маржерет. --- Юродивая.

Рано утром Москва была разбужена сильным звоном, который, начавшись
в Кремле, скоро разлился по всей столице беспрерывным набатом. Народ
со всех сторон бежал в Кремль; там, на площади, которую мы
обыкновенно называем *Царскою*, собрался целый сонм Московских бояр,
которые вскоре, под предводительством князя Василия Ивановича

====page 33====

Шуйского и в сопровождении воинов, двинулись ко дворцу. В народе
раздавались страшные клики: «Смерть расстриге, смерть самозванцу!»

Князь Шуйский, шедший впереди с животворящим крестом, ободрял всех
своим примером, убеждал не страшиться Немецкой дружины, которая
составляла придворную почетную стражу, и льстил всех надеждою, что они
овладеют дворцом и захватят Самозванца, без всякого сопротивления
--- Надежды Шуйского не сбылись: Немецкая дружина оказала самый редкий
пример верности и самоотвержения и отступила только тогда, когда
увидела себя в необходимости покориться многочисленности. Толпа с
яростию и кликами: «смерть самозванцу, смерть еретику!» бросилась во
внутренние покои Лжедимитрия... Вдруг дверь отворилась и взору толпы
предстал боярин Петр Басманов, с саблею в руках.

====page 34====

--- Что вы делаете, крамольники? вскричал он, --- прочь отсюда, или вы
дорого заплатите за свое вероломство!

«Подай нам растригу! выдай нам еретика!» загремели голоса в народе.

Басманов махнул несколько раз саблею, и человека три окровленные
упали к

ногам его\... прочие отступили. Но в то же время из толпы раздался
выстрел, Басманов вскрикнул, сабля выпала из рук, он зашатался и
рухнулся на ступени лестницы. «Туда тебе и дорога, закричало несколько
голосов: ты служил еретику, туда тебе и дорога!..» Народ бросился в
покои. --- Остатки Немецкой дружены хотели еще сопротивляться, но что
могла сделать горсть *наемных храбрецов*, противу тысячи народа,
оскорбленного осквернением святыни? Я говорю здесь о престоле, святость
и величие которого Русский человек привык

====page 35====

почитать первым величием, после Бога \*), и на котором восседал
обманщик и бродяга, осквернивший его своим присутствием. --- Одни из
Немецких ратников были убиты, другие перевязаны, и толпа бежала
вперед, отыскивая Лжедимитрия...

Господа историки! позвольте мне не в укор вам, не с важностию
археолога, глубоко знающего старину, но с чистосердечием, истинно
Русским, выставить еще одну, очень яркую черту, характеризирающую
Самозванца и явно доказывающую, что он никогда не мог быть истинным
царевичем, которой (т. е. *черты*), впрочем неизвестно почему, вы не
изволите или не хотели заметить: раскройте Русскую историю, прочтите ее
от доски до доски и вы не найдете в ней примера, который бы заставил
вас

\*) На небесах --- Царь небесный; на земле --- бог земной! (*Pусская
пословица*).

====page 36====

покраснеть за ваших венценосцев. От глубокой древности и до наших
времен --- все

самодержцы наши были вместе и государями и политиками, но героями во
всякое время и везде!.. Поступок Самозванца, не осмелившагося явиться
пред толпою оскорбленного им народа, явно доказывает его черную душу
и его низкое произхождение и соединенную с оным трусость. Лжедимитрий
слышал народные крики: смерть *расстриге*, смерть *самозванцу*, смерть
*еретику*! и однако не решился явиться пред народом и разуверить его
в противном, во первых потому что не имел на то средств и
доказательств, во вторых потому, что в жилах его текла кровь не
Рюрика не Мономаха, не Грозного Иоанна, но подлого бродяги, низкого
мещанина, лжеца и беглого монаха; сердце не превыкло биться ни одним
благородным чувством и --- он не решился, не осмелился предстать к
народу.

====page 37====

Но я продолжаю мой рассказ. Пробежав ши все покои, народ остановился
в недоумении, что предпринять и на что решиться: Самозванца нигде не
было! В толпе начался ропот.

*Стрелец*. Сгинул да пропал! вот тебе, бабушка, Юрьев день! Ну
ребята! не даром говорили, что этот расстрига --- еретик: на встречу
нам не попадался, и здесь нет как нет!

*Горожанин*. Да ужь, брат, хоть на дне морском, а мы его отыщем. ---
Пойдем, ребята, на половину к Маринке! Верно он там!

*Голоса в толпе*. Идем! идем!

Несколько человек отделилось и последовало за горожанином. --- В то
же время на дворе, под окном, послышались стоны.

*Стрелец*. (выглядывая в окно). Сюда, ребята, вот он --- еретик,
здесь под ок

====page 38====

ном, верно и черти не помогли, полетел из окна, да вниз, а не
вверх!..

Все бросились вон из светлицы. --- Лжедимитрий действительно лежал
под окном: услыхавши тревогу --- он выскочил из окна и переломил
ногу. --- Около его находилось несколько человек оставшейся ему верной
дружины Немецкой; в головах у него стояла юродивая Агафья.

--- Голубчик ты мой! говорила юродивая, --- жаль мне тебя, прыгать-то
ты не мастер, --- скакнул и нога пополам! Эх! Гриша, Гриша! говорила
я тебе, молись Господу Богу: не послушался меня --- вот и вышло худо!
Не вороне залетать в высокия хоромы, не тебе бы, бедный инок, сидеть
на престоле царей Московских. Прощай, Григорьюшко! покайся хоть теперь,
Господь всегда принимает молитву\... И юродивая скрылась.

Между тем толпа разъяренного народа

====page 39====

окружала Лжедимитрия, Немцы отступили, и Самозванец очутился посреди
разъяренной толпы Русских.

--- Ну, еретик! говори, кто ты такой? вскричал дворянин Воейков,
приставивши к груди Лжедимитрия дуло пистолета

--- Я ваш царь, я Димитрий! отвечал расстрига, --- пощадите, спасите
меня.

--- Лжет он! раздался позади их голос: все расступились, и князь
Василий Иванович Шуйский, в сопровождении нескольких бояр, показался
в толпе народа. ---

Сию минуту, продолжал Шуйский. --- мы были у царицы Марфы Феодоровны, и
она торжественно отказалась от расстриги.

Лишь только Шуйский окончил эти слова, как пистолет у Воейкова
задымился, раздался выстрел, и Лжедимитрий застонавши, опрокинулся
назад.

--- Говори же, кто ты такой! Сознавайся! вскричал дворянин Валуев,
замахиваясь

====page 40====

на Самозванца кистенем. --- Минута, последняя минута твоя настала!
Покайся, окаянный! Лжедимитрий застонал: --- Русские люди! народ
православный! проговорил он, едва внятным голосом, --- простите,
простите меня в том, в чем я согрубил пред вами, я обманул вас,
я согрешил и ложно... назвал себя\... царевичем Димитрием...
Сознаюс\... каюсь... минута смерти\... приближается\... и я\...
дол\...жен очистить\... свою душу...

Кистень свиснул в руках Валуева, и Самозванец, окровленный,
захрипел...

В это время царь-колокол ударил к ранней обедне...

Второе предсказание юродивый сбылось... Иван Великий возвестил смерть
второго честолюбца...

На другой день, с раннего утра, народ толпился на Красной площади.
Середи площади лежало тело Лжедимитрия и любимца

====page 41====

его Басманова. Под мышкою Самозванца была волынка, на груди --- маска,
ноги его покоились на груди боярина. --- Ты был другом расстриги, при
его жизни, служи же ему и после смерти! говорили проходившие мимо.

В полночь того же самого дня какой-то прохожий, застигнутый поздним
временем, пробирался скорыми шагами по Красной площади\... Вдруг
видит он какой-то дивный, зеленой огонек, который светился середи
площади. Прохожий начинает всматриваться и замечает, что огонек
светится в том самом месте, где лежат тела Самозванца и Басманова;
прохожему приходит на мысль, что огонь принесли с собою стражники,
которые вероятно наряжены сторожить два преступных трупа, --- и он
идет ближе к

====page 42====

роковому месту. Ему слышатся звуки музыки, доносящиеся до его слуха от
того же самого места, где видится огонек. Прохожий останавливается в
недоумении, потом снова идет, приближается\... и видение и звуки
исчезают\... Все темно, все мрачно! Прохожий бежит без оглядки прочь.
Снова останавливается, снова видит тот же огонек, слышит те же самые
звуки\... Идет ближе и по прежнему все исчезает...

На следующий день по Москве разнеслась молва о страшном видении и о
том, что на престол царский избран боярин и князь Василий Иванович
Шуйский!..

Из дворца шло несколько человек бояр; между ними находился какой-то
незнакомец, в платье особенного покроя, отличавшемся богатством и
изысканностию: это

====page 43====

был капитан Маржерет, служивший при Борисе Годунове и Лжедимитрие в
Немецкой дружине. Между ними происходил довольно жаркой разговор.

*1-й боярин* (Маржерету). Ты иноземец, капитан, и не тебе судить о
поступках Русского православного народа: ты служил Борису за деньги,
мы служили ему по присяге; Годунов погиб, говоришь ты, но разве мы
виновны в его смерти?.. Самозванец прибавил тебе жалованья, ты и ему
начал служить опять таки за деньги!.. А мы (боярин вздохнул), видит
Бог! мы приняли его на престол наших государей, желая отчизне
спокойствия, мы принимали его как сына покойного нашего законного
царя\... Ошиблись мы! кто же не ошибается? --- Да за то мы тотчас же и
поправили свою ошибку?..

*2-й боярин.* Истинно так! где теперь

====page 44====

Самозванец? и прах его развеяли по полю чистому.

*3-й боярин*. Не допустили еретика посрамить нашу веру православную,
нашу матушку святую Русь. Не владеть папистам храмами нашими, не
забываться Польской шляхте перед коренными Русскими боярами!

*Маржерет*. Нет, бояре! я не слуга Шуйскому, пора домой!..

В это время явилась Агафья и, обращаясь к Маржерету, сказала на
последния слова его: --- Пора, пора! дядя, убирайся себе за добраума,
пока с честью провожают, а то пожалуй выпроводят и не больно ласково.
Да не езди и домой-то, голубчик, как бы там не было худа: ведь ты чай
за морем то накуролесил: пришло худо, и давай Бог ноги!..

Маржерет схватился за саблю.

*1-й боярин*. (останавливая его). И как

====page 45====

тебе не стыдно, капитан, браться за оружие, и против кого, против
женщины (тихо); она юродивая!..

Маржерет улыбнулся; Агафья, как будто ничего не замечая, продолжала:
--- Еще то надобно сказать, есль ли у тебя и родина то? ведь вы, мои
голубчики, бездомовные, заморские синички. --- Ну да ведь белый свет
велик еще, не там, так в другом месте наймешься в работники, ведь
тебе, голубчик мой, кто ни поп, то батька!.. Лишь бы не брал даром
денежек из нашей казны...

*2-й боярин*. Молчи, Агафья, не пригоже так обходиться с гостями
иноземными!

*Агафья*. С гостями иноземными! а кто их зовет в гости? по чутью,
словно волки слышат, где много золота. Эх, бояре бояре! стыд и срам!
В старину этого не было, не нуждалась матушка св. Русь в
наемщиках\...

====page 46====

*Маржерет* (вспыхнул). В наемщиках?

*Агафья*. А кто же ты, мой голубчик? вестимо наемщик! Сегодня служишь
Русскому Государю за деньги, завтра Татарин даст тебе более, ты
пойдешь к нему в службу и с Татарином придешь грабить св. Русь!
Прощайте, бояре!..

====page 47====

ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ.

**Князь Михаил Васильевич Скопин-Шуйский.**

Торжественный въезд князя Скопина-Шуйского в Москву --- Екатерина
Шуйская. --- её замыслы. ---Юродивая. --- Пир. --- Заздравный кубок
--- Кончина Скопина-Шуйского. --- Опять юродивая. --- её последнее
предсказание.

Москва белокаменная готовила торжественный прием князю Михаилу
Васильевичу Скопину-Шуйскому: юный герой, очистивший землю Русскую от
Поляков, разгромивший врагов отечества --- въезжал в столицу
увенчанный лаврами, которыми бы мог гордиться старый полководец, а все
спешили встречать спасителя родины. Между тем злоба не дремала и

====page 48====

готовила ему, --- великому герою, кубок, отравленный ядом зависти и
ненависти!.. Дух злобы избрал орудием презренного замысла
честолюбивую женщину, дочь известного любимца Грозного -- Малюты
Скуратова, жену князя Димитрия Ивановича Шуйского, родного брата царя
Василия.

Утром того самого дня, когда назначен был въезд в столицу князя
Скопина-Шуйского, Екатерина, жена Димитрия Шуйского, сидела в своей
светлице и задумчиво любовалась, сквозь узорчатое, разноцветное окно,
золотыми главами церквей кремлевских. Дверь отворилась, и супруг её
Димитрий, в богатом полукафтанье и роскошной, парчевой ферязи вошел
в светлицу.

--- Прощай Екатерина, сказал он, я совсем готов и сей час
отправляюсь во дворец. Я думаю, скоро начнется торжество, то-то будет
хлопот!..

====page 49====

--- И есть изь чего хлопотать! возразила Екатерина презрительно, --- иди
ненаглядный мой, беги встречать племянника, кланяйся в пояс... Князь
Димитрий! я не узнаю тебя\... Ты, брат царя, первый вельможа,
наследник престола, с таким раболепством, с таким унижением,
бегаешь, суетишься... и для чего!..

--- Как для чего? спросил Димитрий, --- да разве ты не знаешь,
Екатерина, что сделал для России князь Михаил Васильевич?.. Разве
нам не слава, что в родстве Шуйских --- есть такой герой?.. Ему
следует носит венец Мономаха, а не мне, Екатерина!..

--- Ему! ему! говоришь ты? возразила злая женщина, --- тому мальчику
которого я носила на руках своих, носить венец Мономаха? не бывать
этому, я не хочу, я не допущу!.. Шуйский улыбнулся: --- Ты не хочешь, ты
не допустишь? сказал

====page 50====

он, --- да тебя об этом и не спросят, Екатерина. Полно, жена,
сумашествовать, выкинь из головы свои сумазбродные мысли: не бабье дело
судить о том кому быть царем и кому не бывать\... Прощай! Шуйский
вышел, и Екатерина презрительно посмотрела ему вслед.

--- Слабый муж, глупый князь! сказала она, покачав головою: --- в то
время, как корона так близка к нему, он хладнокровно готов уступить
ее племяннику; а я что? Нет, князь Димитрий, в то время, как ты
будешь бездействовать, Екатерина не уснет спокойно ночи, не будет
иметь ни одной отрадной минуты, пока не достигнет исполнения своего
заветного замысла --- не будет царицею земли Русской!..

--- Я скажу тебе лучше, Екатеринушка, когда ты успокоишься, возразила
юродивая, входя при последних словах княгини; --- мы так уж созданы,
с тем рождены,

====page 51====

чтобы трудиться, хлопотать, мучиться всю жизнь, всего искать и ничем не
быть довольными... Вот я примерно --- нищая, желала бы иметь много
золота: дай мне целые горы богатств, я пожалуй захочу быть на твоем
месте\... Ты, Екатеринушка, и богата, и счастлива, и зовут тебя все
княгинею и все тебе в пояс кланяются, --- так нет! все мало, небось
быть бы царицею хотелось. Эх, боярыня, боярыня! пустое ты затеваешь!
дело другое, если бы ты знала, что проживешь еще сто лет, ну так не
что бы, стоило похлопотать, а то пожалуй вместо престола выхлопочешь
себе три аршина земли и тому будешь радехонька. Вот, Екатеринушка,
когда ты будешь довольна! вот когда ты будешь покойна!

--- Молчи, сумасшедшая, или поди вон! вскричала Екатерина грозно. ---

--- Сумасшедшая! повторила Агафья, су

====page 52====

масшедшая! полно так ли, боярыня? будто тут говорит мое сумасшествие,
а не твоя совесть? Выкинь, Екатерина, из головы свои мысли, молись
лучше Господу, не принимай на свою душу тяжкого греха. Ты завидуешь
князю Михаилу Васильевичу, а забыла то, что юный племянник твой
проливал кровь свою за отечество, а ты забыла то, что сама носила его
на руках своих, была ему матерью, лелеяла, любила\... Княгиня! рука
твоя не подымется на погибель своего воспитанника, своего любимца!
брось, выкинь из головы злые мысли и будь по прежнему к нему
ласкова!.. Екатерина зарыдала, и в эту минуту, казалось, разрушились
все её замыслы. Но в то же время на Иване Великом заблаговестили в
царь колокол, вскоре во всей Москве раздался торжественный звон ---
князь Скопин---Шуйский въезжал в Кремль\... Народ бежал за ним
толпами

====page 53====

и в воздухе гремели восторженные клики: «да здравствует князь Михаил
Васильевич!»

Княгиня побледнела; с негодованием на самую себя, отерла она слезы,
подбежала к окну, отворила его, и в сильном волнении смотрела на
происходившее... Юродивая наблюдала зa всеми её движениями.

«Да здравствует князь Михаил Васильевич, ура!» раздались снова клики
народные, и Екатерина зарыдала снова, но в это время причиною слез её
было уже не сладостное воспоминание прошедшего, а душевная злоба,
которая разразилась, со всеми своими ужасами, в следующих словах:
«Нет! вскричала она, нет! князь Михаил Васильевич, ты ранняя птичка,
и царской венец тебе будет не к лицу! Смотри! как он важно, гордо
едет, с каким чувством собственного достоинства кланяется народу!..»

====page 54====

«Да здраствует князь Михаил Васильевич, ура!» раздалось в третий
раз, и Екатерина в изнеможении опустилась в стоявшия близь окна
кресла. --- «Клянусь тению и прахом родителя моего, прошипела она
змеиным голосом, минуты твои, князь Михаил Васильевич, изочтены!..»

В это время Димитрий Шуйский вошел в светлицу.

--- Ну, сказал он задыхаясь и отирая пот, градом катившийся по лицу
его, --- отродясь не видал я такого торжества! Спасибо народу Русскому,
спасибо добрым Москвичам --- умели принять гостя дорогова! Как
гаркнут: «да здравствует князь Михаил Васильевич, ура!» так сердце
выскочить хочет\... Согрешил признаться, и я погорланил, любо-дорого!
А ужь честь-то, честь-то какая --- сам царь встретил его на крыльце,
говорил ему такие ласковые речи, что раздумаешься!..

====page 55====

Димитрий отер выкатившуюся слезу. --- Екатерина задыхалась под
бременем злобного отчаяния, --- ломала руки, и наконец сказала: ---
Глупый народ! толпа безумцев! кричит не ведомо что, и ей
простительно! Ты, князь Димитрий! чего ждешь от своего
героя-племянника? быть может он пожалует тебя своею милостию...

--- И вестимо так! отвечал простодушно Шуйский, --- князь Михаил
Васильевич радушно, ласково разговаривал со мною, неоднократно
спрашивал о тебе...

--- Неужели? произнесла Екатерина.

--- Верь мне, отвечал Шуйский; --- называл тебя своею второю матерью,
говорил, что он всегда помнит и никогда не забудет тебя...

Лице Екатерины прояснилось.

--- И даже, продолжал Шуйский, не отказался осчастливить нас своим
посещением, не погнушался нашим хлебом-солью,

====page 56====

и завтра, смотри же, не забудь, жена, завтра он будет у нас кушать,
похлопочи Екатерина! такого гостя надобно принять как следует...

--- Осчастливить\... проговорила княгиня в раздумьи, --- не
погнушался... и лице её искривилось от злости. Потом на устах её
явилась какая-то неопределенная улыбка, и она поспешно отвечала: да! я
похлопочу, князь Димитрий, я постараюсь угостить дорогого гостя!..

--- Вот, за это спасибо, это по нашему! говорил Шуйский, обнимая жену.

--- Князь Димитрий, князь Димитрий! произнесла юродивая, подошедши к
супругам, --- если бы ты мог видеть сердце своей супруги, ты бы
задушил ее в своих объятиях!..

--- А! Агафьюшка! это ты? вот жена даст тебе что нибудь, а я пойду да
от

====page 57====

дохну, сказал Шуйский, и вышел. Тогда юродивая обратилась к
Екатерине:

--- Княгиня! сказала она, --- еще раз повторяю тебе, оставь свои
замыслы!..

--- Прочь! вскричала Екатерина, --- я знаю, что делаю, и до тех пор не
оставлю своего намерения, пока не приведу его в исполнение...

--- То, к чему стремишься ты, никогда не исполнится. --- Судьбы
Всевышнего неисповедимы, и если уже дух злобы овладел твоим сердцем,
то помни, княгиня, слова мои: --- завтра, в то время, как
царь-колокол ударит к вечерней молитве, закатится юное, но светлое
солнце России... и в это же время, Екатерина, пробьет последний час
твой! --- Екатерину ждет не престол, а могила!..

====page 58====

В доме князя Димитрия Шуйского готовился пир для принятия дорогого
гостя. --- В большой парадной светлице был накрыт стол, серебряная
посуда, золотые кубки, дорогие кушанья и заморские вина --- все было
приготовлено; много гостей уже собралось в светлицу и только ожидали
главного виновника торжества. Наконец князь Михаил Васильевич
подъехал к крыльцу на белом коне; рядом с ним, на вороном
жеребце, гарцовал Шведский воевода Делагарди...

Князь Димитрий Шуйский и несколько бояр выбежали встречать героя,
который соскочил с лошади, и приветствуемый хозяином, уже хотел идти
на крыльцо, как вдруг Агафья, вывернувшись из-за угла, остановила
его:

--- Остановись, князь Михаил Васильевич, послушай моих глупых речей,
послушай моего ума-разума, сказала она; --- ты

====page 59====

добр, князь, ты выслушаешь меня, хотя видишь перед собою нищую!..

Скопин-Шуйский в недоумении остановился и спросил ее: --- кто ты
такая?.. и что тебе надобно?..

--- Это сумасшедшая! отвечал Димитрий Шуйский, --- не слушай ее князь,
милости просим, гость дорогой, мы ждали тебя и не думали дождаться!

--- Сам ты сумасшедший, возразила юродивая, как будто обидясь
замечанием. --- сам ты сумасшедший --- учи жену свою, чтобы она была
умнее!.. --- Не ходи князь, на пир, присовокупила она, обращаясь к
Скопину-Шуйскому. --- не ходи, наше солнце красное, Екатерина не умеет
состряпать, а если ужь состряпает, так поперхнешься кушаньем!..

Князь Скопин-Шуйский посмотрел на Агафью с улыбкою и начал
взбираться на крыльцо.

====page 60====

--- Князь! выслушай меня! закричала опять юродивая, ужь если идешь на
пир, то не пей, ради Господа, не пей заздравного кубка, а не то,
начавши за здравие, сведешь за упокой!

Толпа бояр скрылась. Юродивая грустно посмотрела им вслед и, севши на
ступеньках крыльца, зарыдала\...

Пир был в самом разгаре. Хозяин радушен, гости веселы, князь
Михаил Васильевич доволен и радушен --- чего ж еще ожидать?..

--- Князь Михаил Васильевич! сказал наконец Димитрий Шуйский: ---
обед наш приближается к концу, сейчас мы пили за здравие царя:
теперь, по твоему предложению, следовало бы выпить за благоденствие св.
Руси; но мы, все предлагаем второй ку

====page 61====

бок за здравие спасителя нашего отечества, за героя князя Михаила
Васильевича Скопина-Шуйского!..

--- Благодарю, князь, благодарю бояре! говорил Скопин, кланяясь на все
стороны, --- подобная честь превышает все мои заслуги... но не смея
противиться вам и принимая ваше предложение, как голос, проистекающий
прямо от сердца, я согласен!..

--- Князь! начал снова Димитрий Шуйский, --- желание общее исполнено,
позволь же мне, твоему ближнему родственнику, принести свою просьбу,
жена моя Екатерина, выносившая тебя на руках своих, желает
полюбоваться тобою, и сама, из своих собственных рук, поднести тебе
заздравный кубок! --- Позволишь ли, князь?

--- Заздравный кубок! вскричал Скопин припомнивши слова юродивой, ---
заздравный кубок!.. Потом он одумался и

====page 62====

отвечал: --- принимаю, с благодарностию, князь, предложение твоей
супруги и рад сердечно видеть княгиню...

Двери отворились, и Екатерина, с серебряным подносом в руках, на
котором стоял золотой кубок с заморским вином, вошла в светлицу.
--- Лице княгини было ужасно, бледно, посинелые губы дрожали, она
тряслась всем телом, так что кубок прыгал на подносе. Она низко
поклонилась Скопину, хотела начать речь, но молодой герой предупредил
ее...

--- Екатерина! начал он тихо, но нежным и приятным голосом, ---
Екатерина!.. я не заслуживаю подобной чести, я сам бы должен был
явиться к тебе и отблагодарить тебя за твое попечение о мне в дни моей
юности, но ты предупредила меня, княгиня, и я благодарю тебя, тысячу
раз благодарю!..

Екатерина Шуйская снова поклонилась;

====page 63====

--- Приветствую тебя, князь Михаил Васильевич, сказала она, ---
приветствую тебя от лица всей Руси, юный герой и спаситель отечества!
Прошу выкушать кубок да весь, князь, не оставляй *зла*!

--- Весь, княгиня, весь выпью! отвечал Скопин, принимая с подноса
кубок, --- я зла не знал и не знаю, а особливо в доме моих ближних;
на святой Руси!.. Князь Скопин поднял кубок, подал знак рукою
прочим гостям, все последовали его примеру, и он, поднявши сосуд
над головою, продолжал:

--- За благоденствие нашего возлюбленного отечества, в память убиенных
на брани, за здравие храбрых воинов-защитников! ура!

--- За здравие героя и спасителя отчизны, князя Михаила Васильевича
Скопина-Шуйского, ура! --- отвечали собеседники единогласно.

====page 64====

Все осушили кубки, и кубок князя Скопина явился на столе пустой.

--- Как ты переменилась, княгиня, начал было опять Скопин, обращаясь
к Екатерине, но вдруг побледнел, зашатался и схвативши себя за
голову, вскричал: --- горит, горит весь мир, небо и земля! все
горит! а!.. дайте умереть, дайте покаяться!.. голова моя!.. сердце, все
кончено!.. Он опустился на кресла и поник головою.

Все в смятении окружили князя, хлопотали, старались подать помощь\...
Екатерина тряслась и с ужасом смотрела на мучения героя. В это время
юродивая вбежала в светлицу, бросилась на колени пред Скопиным и
вскричала:

--- Ангел и душой и деяниями! что сделал ты людям злым? Зачем тебя
отняли у св. Руси, спаситель отчизны?.. Она обвила руками ноги князя,
хотела согреть

====page 65====

дыханием хладеющия руки князя, но все было поздно --- Скопин
скончался\...

Картина была неописанная\... Князь лежал бездыханный в креслах,
хозяин суетился, Екатерина трепетала, гости не знали что делать\...
царь-колокол на Иване Великом благовестил к вечерней молитве...

--- Слышите ли, вскричала Агафья, --- слышите ли этот колокол? --- он
возвещает смерть спасителя отчизны, он же возвещает и гибель убийце
героя\... Преступление совершено, но замысел ничтожен!.. Михаила мы
видим бездыханным, но *Михаил* будет на престоле, и с той минуты,
когда этот же печальный колокол возвестит нам всеобщую радость,
будет мир и тишина в отечестве нашем и процветет род царя яко
кедр Ливанский и да будет!..

====page 66====

ГЛАВА ПЯТАЯ.

**Воцарение Дома Романовых.**

Кремль, Красная площадь и все смежные с нею улицы были наполнены
народом, царь-колокол торжественно благовестил --- это был день
воцарения на престоле Русском, юного Государя Михаила Феодоровича
Романова.

Третье предсказание юродивой сбылось смертию князя Скопина-Шуйского,
теперь сбывалось последнее её предсказание --- воцарением Дома
Романовых!.. В этот же день Агафью нашли мертвою около колокольни
*Ивана Великого*, в самые заутрени: юродивая умерла, но умерла\... от
радости!..

====page 67====

Мне случалось от многих читателей слышать отзывы о прочтенных ими
романах. --- Хвалят содержание, говорят: прекрасный роман,
занимательный роман! жаль одного, что нет никакого окончания!..

Гг. читатели! извините меня, я никак не решился пуститься на подобное
изуродование истины: довольно того, что я допустил в романе своем
один *анахронизм*, хотя впрочем позволительный и невинный, но и в
том спешу раскаяться и дать отчет...

Вот цель и источник моего романа: --- в истории Государства
Российского H. М. Карамзина, в статье о убиении Царевича Димитрия
сказано: --- *умерт или* (то-есть Угличане, в отмщение за смерть
Царевича), еще слуг Михайловых (дьяка Битяговского), *трех мещан,
уличенных или подозреваемых в согласии с убийцами, и* женку

====page 68====

юродивую, *которая жила у Битяговского и часто ходила во дворец...*

Вот основание романа: убита, говорит историограф *женка юродивая*...
Едва ли эта юродивая могла участвовать в умысле Годунова, потому что
Битяговский никогда бы не решился вручить ей важную тайну, и, стало
быть, можно предполагать, что она погибла единственно потому, что жила
в доме злодея Битяговского...

Роман есть смесь истории с выдумкою, стало быть никто не может
упрекнуть меня, если я дозволил себе подобный анахронизм, заставивши
юродивую действовать и после её смерти; на это была особенная цель:
исполнил ли я ее или нет, не мое дело...

Вы, читатель, пробежали мысленно роман мой; стало быть догадаетесь, что
цель эта состояла в том, чтобы в лице *юродивой* представить
*совесть* или духовную сторону

====page 69====

человека, которая преследует и нe оставляет нас до последней минуты,
даже в то время, когда мы ближе к погибели и утопаем в бездне
преступления!..

Будете ли после этого требовать от меня заимствованной развязки?..
Требуете? В таком случае --- я готов и обязан вам ее доставить!..

Г. автор! не хотите ли вы начать с изнова роман?..

Нимало! развязка готова --- ищите ее во глубине вашего сердца!

КОНЕЦ ВТОРОЙ И ПОСЛЕДНЕЙ ЧАСТИ.

====page 70====

**ОГЛАВЛEHИE**

ВТОРОЙ ЧАСТИ.

ГЛАВА ПЕРВАЯ

**Смерть Бориса Годунова.**

*Стран*.

Известия о Самозванце. --- Гришка Отрепьев --- Измена Боярина
Басманова. --- Отчаяние Бориса. --- Предсказание юродивой. --- Кончина
Бориса. --- Царь Феодор
Борисович................................................................................................................................................7

ГЛАВА ВТОРАЯ.

**Лжедимитрий в Москве.**

Царствование Лжедимитрия. --- Приезд Государыни Марфы Феодоровны в
Москву. --- Юродивая. --- Князь Василий Ивановичь Шуйский. --- Марина
Мнишек. --- Опять Юродивая.--- её
предсказания.............................................................................................................17

ГЛАВА ТРЕТІЯ.

**Смерть Лжедимитрия.**

Набат. --- Мятеж в Москве. --- Убиение Самозванца. --- Тела
Лжедимитрия и Басманова на площади. --- Стра

====page====

**ОГЛАВЛЕНІЕ**

*Стран*.

шное видение. --- Новый Царь Василий Іоанновичь Шуйский. --- Иностранец
Маржерет. ---
Юродивая.................................................................................................................................................33

ГЛАВА ЧЕТВЕРТАЯ.

**Князь Михаил Васильевич Скопин-Шуйский.**

Торжественный въезд Князя Скопина-Шуйского в Москву --- Екатерина
Шуйская. --- её замыслы. --- Юродивая. --- Пир, заздравный кубок. ---
Кончина Скопина-Шуйского. --- Опять Юродивая. --- её последнее
предсказание.......................................................................48

ГЛАВА ПЯТАЯ.

Воцарение Дома
Романовых................................................................................................67

====page====

====page====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
