<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="rodzyanko_a_tri_zhenskie_zhizni_1854">Три женские жизни. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Аделаида</forename>
         <forename type="patronym">Алексеевна</forename>
         <surname>Родзянко</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Тальцева А.А.</author>
       <title type="main" level="a">Три женские жизни</title>
       <title type="sub">Роман</title>
       <title level="j">Пантеон</title>
      <biblScope unit="volume">Т. 15. Кн. 5-6.</biblScope>
       <date when="1854" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1854">1854</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Часть первая.

ГЛАВА I.

1\.

Я не стану описывать вам подробно усадьбу Юрия Николаевича Вельского,
потому что страх боюсь подробных описаний. Скажу только, что это
прекрасное село принадлежало к числу тех старинных поместьев,
которым наши деды умели придавать величественный и почтенный вид,
воздвигая большие домы, окружая их обширными, тенистыми садами,
оранжереями и так далее.

Изысканная роскошь и изящные мелочи, принадлежности нашего века,
соединились в Орлинове с прочною и не всегда изящною пышностью
старины, с тех пор, как эта богатая усадьба перешла по наследству во
владение молодого Вельского. Нельзя сказать, чтоб Юрий питал особенную
привязанность к Орлинову, где протекли первые годы его детства и где
жил почти безвыездно его покойный отец; но он считал долгом
посещать изредка родовое, старинное поместье, украшать роскошью барский
каменный дом и большой превосходный сад, к которому примкнул теперь
английский парк, разбитый с большим вкусом. Юрий скучая в деревне,
хотя из тще-

====page 2====

славия находил некоторое удовольствие заниматься своим поместьем,
любоваться на просторные покои, украшенные дедовскими портретами, и
красотою своего обширного владения.

Вельский с молоду гордился званием богатого дворянина и считал
стыдом продать или заложить свое имение. Гордый и самолюбивый, он был
великодушен с рассчетом и также из одного тщеславия, по убеждению,
что помещик Орлинова должен быть известен своею щедростью; словом
Юрий ничем не походил на тех молодых людей нынешнего века, которые
с таким легкомыслием проматывают состояние.

Будучи одарен твердым характером, молодой Вельский, посреди шума и
увлечений столичного общества вел самый благоразумный образ жизни, не
проживал своего дохода, никому не был должен и никому не давал в
долг, и между тем в нем не было ни малейшего следа скупости. Юрий
никогда не забывал, что он, но званию своему, богатый дворянин; его
дом был отлично отделан, приятелей угощал он редко, но
превосходными обедами. Юрий любил роскошь не для роскоши, а как
обязанность столбового дворянина, и пышность его была основана на
рассчете: она шла у него об-руку с благоразумием.

Юрий жил постоянно в Москве и занимал там довольно значительную
должность. Он был еще молод, когда в голове его возникла в первый
раз мысль о женитьбе, и тогда уже составил он себе идеал той,
доторая со временем будет носить его имя. «Моя жена, думал он,
будет прекрасна как майское утро, величественна как пальма,
недоступна как звезда небесная, горда, сериозна и строга; мою жену
окружу я роскошью; моя жена будет сиять в свете красотою и
богатством, и каждый раз как появится в обществе, она затмит всех
женщин и будет между ними царицею. Она поддержит честь моего дома и
моего имени. Между нами будет всегда царствовать согласие, потому что
она должна во всем соглашаться со мною\... (Заметьте это мудрое
умозаключение). Я не гонюсь за богатством, я хочу только, чтоб жена
моя была хорошего происхождения и покорного нрава\... покорного одному
мне: --- но гордого в отношении к другим! Он не хотел видеть в
жене ни умного и верного друга, способного делить судьбу, заботы, беды и
радости жизни, ни заботливой матери, заключающей счастие свое в тесном
семейном кругу, ни любимого существа, вступившего под защиту
супружеской любви,

====page 3====

ни даже кроткой, преданной подруги, всегда готовой преклонить волю свою
пред волею мужа, без раболепства, но с покорностью; нет, жену
считал он такою же необходимостью для поддержания блеска своего рода,
как и богатство; о любви он не думал, или лучше сказать, он не
понимал отчего ему не любить женщины, которая удостоится чести носить
его имя; и какой еще другой любви искать?..

Но, увы, Юрий Николаевич! Когда в вашем уме вы составляли все эти
планы, когда сердце ваше, ни разу не испытавшее увлечений страсти, с
такою холодною рассчетливостыо предначертывало будущий выбор, вы забыли
одно, вы забыли, что вам было только двадцать пять лет; вы не
воображали, что ваше благоразумие, ваша твердость и хладнокровие могут
сокрушиться пред очарованием белокурой головки и лукавых голубых
глаз, пред ласковою улыбкой маленьких пунцовых губок!..

2\.

Вельский приехал однажды в Петербург повидаться с дядей. Это было
летом. Дядя жил на островах, а соседнюю дачу нанимали почтенный
старичок и почтенная старушка. Почтенный старичок целый день играл в
карты, а почтенная старушка целый день читала Полицейския Ведомости; а у
этой почтенной четы была племянница, а у этой племянницы была очень
строгая гувернантка, которая всех окружающих подозревала в сильной и
дерзкой кь ней страсти, и со всею важностью оскорбленной добродетели
отпускала им чрезвычайно достойные и суровые фразы, приводившия в
крайнее удивление мнимых обожателей. Племянница\... что вам сказать о
племяннице? спросите об ней у Юрия, он расскажет вам, как
ослепительна была её нежная, почти детская красота, сколько неги было во
всех движениях, как сладко звучал прелестный голос, как остроумен
и забавен был разговор, сколько было в нем огня, ума, прелести и
простоты!

И так, пока старичок играл в карты, старушка читала ведомости, а
гувернантка изобретала суровые Фразы для назидания дерзких
поклонников, наша молодая девушка нашла себе также занятие --- сводить
с ума молодых людей. Сначала Юрий, невольно познакомившийся с
соседями, смо-

====page 4====

трел на нее с улыбкою восхищения, но с некоторым предубеждением,
осуждая её склонность к кокетству; потом стал снисходительно судить о
легкомыслии, или, если угодно, резвости ребенка, потом\... потом\...
право, трудно сказать, как это произошло, но кончилось тем, что идеал
жены, величественной как пальма, недоступной как звезды, покорной как
турецкая раба, холодной как симетрия исчез из ума, и Юрий, бедный
Юрий влюбился в девушку, резвую как ребенок, лукавую как Амур,
грациозную как фея и веселенькую как Божия птичка\...

Скоро сказка сказывается, долго дело делается; не вдруг дошел гордый
владелец Орлинова до полного сознания своего несчастия, --- как он
называл свою любовь, --- не вдруг уступило непреклонное благоразумие
безумной привязанности; нет, он долго боролся с нею, долго
употреблял все силы души, чтоб победить страсть. Часто старался он
уверить себя, что не любит молодой соседки своей, но сердце его билось
сильно, сильно, когда её робкая и ласковая улыбка, внезапное и
непривычное смущение, увлаженные и прекрасные глаза, стыдливая краска,
выступавшая вдруг на щеках, открывала ему тайну её ребяческого сердца.
Он видел в ней перемену, замечал отсутствие прежнего кокетства,
понимал отчего иногда улыбка исчезала вдруг с оживленного личика,
отчего смех раздавался реже и реже между кустами сирени и акаций,
окружающих её летнее жилище, отчего головка склонялась иногда так
задумчиво, и рассеянный взор искал чего-то, ждал кого-то, устремляясь
вдаль. Любовь, это лукавое дитя, как представляло его живое и
поэтическое воображение древних, совершила здесь два чуда: Юрий, гордый
и холодный Юрий, предался со всею горячностью юношеской души
неиспытанному до тех пор чувству, а резвая Вера, пренебрегающая, с
надменным равнодушием кокетки, привязанностью поклонников, забыла на
время шалости, веселье, смех, кокетство и с боязливою, робкою любовию
привязалась к молодому человеку, пленившему её воображение своею
гордою, прекрасною и благородною наружностью.

И вот настали для них минуты тихих разговоров, недосказанных слов,
смущенных взглядов, минуты необъяснимой грусти, в которой так много
радости, и необъяснимой радости, в которой так много грусти. Настали
беглые прощанья в маленьком палисаднике, где окружала их светлая

====page 5====

тишина северной летней ночи, и на прощанье, второпях сказанные слова, и
все эти вздоры, все эти пустяки, все эти минутные беглые радости
ребяческой любви, над которыми смеются, когда настает пора
благоразумия, и которыми наслаждаются с таким сладостным волнением
в невозвратное время первой молодости и первой любви.

--- Неужели я решусь на этот выбор, который противоречит моему образу
мыслей? Неужели я пожертвую моими правилами этой безумной страсти?
Подобные вопросы предлагал себе Юрий очень часто в отсутствии Веры; но
когда он был с нею, когда ласкающий взор девушки устремлялся на
него, когда в любимом голосе невольно прокрадывалось робкое выражение
нежности, полной грусти и волнения, Юрий задавал себе другие вопросы:
«Неужели, говорил он, пожертвую я своим и её счастием, своею и её
любовью побочным видам? Я до-сих-пор не понимал значения чувства,
смысла истинной любви! Неужели из упрямства оттолкну от себя счастие?»

Бедный Юрий! он уже не сомневался, что в любви к Вере заключалось его
счастие! Лучше бы спросил он себя, можно ли назвать истинною любовию
ту, которая не основана на уважении, а внушена юношеским увлечением,
грацией, красотою и самолюбием, потому что тщеславный Юрий невольно
гордился предпочтением, оказанным ему пред целою толпою поклонников.
Он считал Веру исправленною; и в самом деле, Вера не лицемерила: она
действительно переменилась, в ней не было теперь и тени кокетства.
Робкая, искренняя привязанность заговорила в её сердце. Но можно ли
полагаться на исправление, которое было следствием не душевного
убеждения, а влияния первой любви?.. Вера не кокетничала, не потому что
считала кокетство пороком, а потому что оно не забавляло ее более, ей
было не до того; новое чувство вдруг завладело всем её существом, и
все что в этом чувстве проявлялось мечтательного, сладкого и
тревожного, пленяло её молодую душу своею новизною.

Как бы то ни было, но зимою, в том же году, по московской дороге, в
красивом дорожном экипаже ехал Юрий с счастливою молодою женщиной,
которая болтала без умолку, болтала беспечно, как веселый ребенок, и
всею душей предавалась счастию настоящей минуты. Юрий слушал ее, и
серьозное, благородное лицо его прояснялось улыбкой, строгий взор
смягчался выражением любви и нежности. «Это милое создание,

====page 6====

это обворожительное дитя принадлежит мне!» думал Юрий, с гордостью
глядя на улыбающееся личико Веры: «Я люблю ее всеми силами души, люблю
как никого и ничего не любил еще в жизни, и она моя!.. И я мог
колебаться? Я боялся любить ее, боялся взять этого ребенка под свое
покровительство, быть ему путеводителем, другом, защитником!.. О
непостоянство людское!.. Юрий улыбнулся, вспомнив свои великолепный
идеал величественной супруги и, с нежностью взяв крошечную ручку
жены, прижал ее к губам, и сердце его было полно тревожного и
сладкого счастия. А Вера? она не могла еще привыкнуть к мысли, что
гордый, холодный Юрий любит ее, что он её муж. «Он будет меня
баловать и тешить, думала она: как мы счастливы! Как нам будет
весело! Жизнь так хороша, свет так очарователен! Мы так молоды;
все, все обещает нам долгие дни блаженства! И в душу её ни разу не
западали более важные чувства, более серьозная надежда, и в уме её ни
разу не возникал вопрос: в состоянии ли она составить счастие своего
мужа? Она любила и была уверена, что этого довольно для прочного
основания супружеского согласия.

И как могла она в том сомневаться? В свете слышала она часто, что
для счастья необходимо богатство --- они были богаты; в романах читала
она, что для счастья нужна любовь --- они любили друг друга. Говорили
также, что для счастья требуется доброта --- она знала, что и Юрий и она
не в состоянии сделать зла, что все признавали в ней удивительно
доброе сердце!.. А с добрым сердцем, с любовью и с богатством
разве можно быть несчастливым?..

Увидим, что скажет нам на это будущность Юрия и Веры, которые
появятся скоро в Орлиновом, в их прекрасной родовой усадьбе. Они
решились провести там свои медовые месяцы.

ГЛАВА II.

I.

На правом берегу Павлиновки, небольшой но живописной речки, расположено
село Нагорное, принадлежащее Степану Петровичу Заливину. Деревянный
дом, обитый тесом, выкрашен-

====page 7====

ный серою краской, резко отделяется от зелени дерев. По склону горы
красивыми группами возвышаются липовые рощи; между ними желтеют
дорожки, которые ведут к лугу, разостланному у подошвы горы.
Павлиновка ласкает струями своими край этой маленькой долины и
отражает темную зелень ивы и ольхи, склоняющих к ней гибкия ветви.

Левый берег чрезвычайно крут и покрыт густым лесом.

Не видно ни тропинки, ни взрытой сохою почвы, ни душистого стога сена.
Необыкновенная крутизна этого оврага спасла живописные деревья от
прикосновения топора. Вообще левый берег отличается красотою строгой и
величественной. На нем не заметно следов присутствия человека; частый
лес глух, мрачен; все здесь дико, почти сурово. Но правый берег,
отлогий и улыбающийся, представляет совсем другой вид: местами
покрыт жатвой, местами выдается в речку, образуя красивые мысы, на
которых возвышаются душистые скирды.

Возле Нагорного берег этот, как сказано, покрыт рощами, испещрен
дорожками и украшен клумбами цветов.

На верху горы стоит хорошенький дом, утопающий в кустах акаций,
сирени, жимолости и шиповника. Вдали видна колокольня приходской церкви.

Владетель этого прелестного места проводит в нем летние месяцы, а
остальное время живет в большой богатой усадьбе, Рамнинском,
находящейся в восьмидесяти верстах от Нагорного, которое он любит,
как любим мы миловидного, нежно взлелеянного ребенка, как любим мы
полугрустную, полувеселую мелодию, слышанную в детстве, как любим мы
свежее и отрадное воспоминание юности, с его цветущими, живыми
впечатлениями. --- Когда Степан Петрович был ребенком, в усадьбе
находились только скотный двор, маленький флигель, да несколько изб
для помещения скотников.

Отец Заливина посещал ежегодно этот приселок, во время сенокоса, и
почти всегда брал с собою сына, который не знал высшего удовольствия,
как поездки в Нагорное. Здесь, избавленный от присмотра гувернера,
мог он досыта бегать по полям и лугам, лазить по деревьям,
взбираться по крутому берегу, сквозь чащу непроходимого леса, повисшего
над шумящею Павлиновкой. Часто задумывался он, прильнув к стволу
прибрежной ивы, склоняя кудрявую голову к прозрачным стру-

====page 8====

ям, прислушиваясь к их шепоту и заслоняясь густолиственными ветвями
от палящих лучей солнца.

Юноша не изменил мечтательной привязанности ребенка к живописному
уголку. Студентом приезжал он на каникулы в Рамнинское, и часто,
очень часто посещал любимый приселок, бродил с ружьем вдоль
извилистой реки, высматривая диких уток, спал в сеновале на свежем
сене и мечтал под тенистыми березами Нагорного, мечтал со всем
поэтическим жаром, со всею искреннею восторженностью
девятнадцати-летнего воображения и горячего сердца.

Много лет прошло с тех пор. Степан Петрович успел уже и жениться,
и овдоветь: теперь ему сорок лет.

Неисчерпаемая доброта прекрасной, возвышенной и твердой души, теплота
чувств и светлый ум выражаются в благородных чертах его. Священным
долгом считает он заботиться о счастии и благосостоянии крестьян
своих, и все стремления его сердца направлены к этой цели.

Его тихое и уединенное существование, посвященное добру и сериозным
занятиям, его благородный характер, соединяющий теплоту чувств с
безмятежностью старости, все это заключено в романтической рамке
Нагорного, посреди тенистых рощ, тесных долин, каменистой
Павлиновки, в которой отражаются живописные берега с безмолвным
лесом, с веселым домиком, выглядывающим сквозь зеленые кусты и
освещенным лучами июльского солнца. Перенесемся верст за двадцать от
Нагорного, от Павлиновки, от Степана Петровича в шумное, веселое,
многолюдное общество, составляющее резкую противоположность с
поэтическою тиш иною живописного и уединенного Нагорного\...

Вот мы и очутились в Оснновке, усадьбе отставного полковника Грузина,
и находим в столовой семейство его, ожидающее обеда или, лучше
сказать, возвращения полковника с обычной прогулки.

Войдя в комнату, мы до такой степени поражены говором, смехом,
визгом, которые в ней раздаются, что, оглушенные, испуганные,
останавливаемся на пороге и, только понемногу привыкая к этому шуму,
начинаем рассматривать окружающия нас лица.

Вот стоит у окна Настасья Федоровна, жена хозяина дома; а вот
замужняя 29-ти-летняя дочь её сидит на диване с ребенком на коленях.
Вероятно с целью забавить бедного маль-

====page 9====

чика, поет она ему одну из тех нелепых, но сладких нам песень,
которыми питают наше детство. По комнате прохаживается Тишевин, муж
молодой женщины, и в рассеянности повторяет машинально слова
остроумной песеньки, поглядывая изредка на улыбающагося ребенка. У
другого окна сидит двадцатидвух-летний молодой человек, и в ожидании
обеда докуривает папироску. Это сын полковника. Кроме этих лиц в
комнате целый батальон ребят разных возрастов. Тут и Танечка, и
Маничка, и Ваничка, и Соничка, и Тимоничка, и все это бегает, прыгает,
шумит, хохочет, а иногда дерется, царапается и кричит, вероятно для
разнообразия. Да, порядочной семейкой наградила судьба почтенных
супругов, но это им не в тягость. Состояние у них хорошее, старшая
дочь замужем, сын уже на службе, а остальной мелкий народ выжидает
времени определения в учебные заведения и пользуется покуда домашним
воспитанием. Воспитание это немудреное: маменька балует, папенька
прикрикивает, приходский священник учит грамоте, нянюшка кормит
сдобными булочками, а дворовые мальчики помогают играть в лошадки,
отыскивать гнезда и ломать заборы.

Александр, так зовут старшего сына Грузиных, провел таким же
образом детские годы, но поступив в гимназию, откуда перешел в
университет, подстрекаемый самолюбием и желанием не уступить
товарищам, приохотился к наукам, потом полюбил их страстно и
занялся книжною мудростью с жаром, свойственным пылкой, молодой душе.
Товарищи любили Александра за веселый нрав, за благородство чувств.
Одушевленное лицо молодого человека выражало и беззаботность ветреника,
и восторженность философа.

Однако хозяин дома вошел в комнату, и вмиг все утихло. Малютку
унесли, шалуны замолкли; на стол поставили суп, и все, поздоровавшись
с полковником, сбирались занять вокруг стола обычные места.

Семен Сергеевич Грузин, пятидесяти-летний мужчина, большего роста и
атлетического сложения, обладал огромными усами, громогласным органом
и нестерпимо запальчивым нравом. Его чрезвычайно уважали в соседстве,
по многим причинам. Во-первых, он был богат; во-вторых имел дар
внушать к себе страх, и, наконец славился гостеприимством, кормил
отличными обедами и поил дорогими винами, которые заслужили ему
название ***хлебосола***.

====page 10====

Настасья Федоровна, применившись к его нраву, никогда и ни в чем ему
не противоречила, следственно делала все по-своему, по обычаю многих
покорных жен, постигающих полезное искусство --- не раздражая мужа,
исполнять свою волю.

Семен Сергеевич был не в духе: сердился на одного из соседей, не
сдержавшего данного обещания приехать к нему отобедать и поиграть в
преферанс. Полковннк не любил, когда его обманывали. Он сердито сел
к столу, и уверял, что подали не суп, а бурду; что хлеба нельзя взять
в рот; что, воду привезли из болота. Но вдруг лицо его прояснилось:
чрез отворенное окно увидел он что-то в роде экипажа, въехавшее на
двор, тотчас же пошел встречать неожиданных гостей, с веселою
миной: «Вот молодец, Ермолай Никитич!.. не обещал да приехал!.. не
то, что Петр Иванович, этот... с позволения сказать\...» И тут
последовало несколько несовсем ласковых существительных, которыми
изобиловал словарь нашего знакомого.

У крыльца остановилась коляска не коляска, телега не телега, а какое-то
древнее, фантастическое творение домашнего каретника, представлявшее
столько же затруднений для входа в него, сколько и для выхода.

Экипаж этот принадлежал Ермолаю Никитичу... назвать фамилии не умею.
Впрочем многие из соседей почтенного старичка всегда называли его
просто Ермолаем Никитичем; он был человек не богатый и не важный:
на что ж было им знать его фамилию? Ермолая Никитича однако же любили
соседи; привыкли к нему, так сказать, как к необходимой
принадлежности их общества. С некоторых нор старичек начал
обращать на себя больше внимания, чем когда-либо, и вот по-какому
случаю.

Был у него племянник, который занимал в Петербурге значительную
должность. Жил он в довольстве, почти в роскоши, и два раза в год
писал любезному дядюшке трогательные послания, которыми уведомлял
старичка, что «он по прежнему *здоров, и ему желает тою же.»*

Однажды Ермолай Никитич получил письмо с черною печатью и узнал, что
племянник, единственный его родственник, умер, оставив жену, дочь и
долги. Огорченный старик тотчас же предложил приют вдове и дочери
покойного, но предложением этим воспользовалась только дочь потому-что
мать

====page 11====

пережила не более как тремя месяцами неожиданную кончину мужа. Сиротка
Наташа, семнадцати-летняя девушка, выросшая в богатстве, получившая
прекрасное воспитание, переселилась недавно в бедное и уединенное
жилище своего дядюшки, при котором и находится уже с полгода.

С приезда внучки, Ермолай Никитич как будто вырос в глазах всего
соседства. Бедная, осиротелая девушка внушала к себе искреннее, может
быть, бессознательное уважение: все невольно подчинялись превосходству
души, ума и образования прелестного ребенка. И в маленькое поместье
Ермолая Никитича стали чаще заглядывать соседи, и его начали приглашать,
не только когда нуждались в его услугах, но и без всяких видов.
Когда Наташа была в обществе, никто не скучал; как бы ни было
расстроено хозяйское фортепьяно, она не отказывалась играть; как бы ни
были скучны собеседники, она занимала их с всегдашнею, милой
любезностью, и так действительно было очарование, которое она
распространяла вокруг себя, что обезоруживало даже зависть, внушаемую
её талантами и умственным превосходством перед другими.

3\.

Ермолай Никитич и внучка его приехали в Осиновку в сопровождении
Ненилы Андреевны Каретиной, ближайшей их соседки, присоединившейся к
ним с намерением навестить Грузиных.

Ненила Андреевна, сорока-пятилетняя вдова, не могла похвастаться
привлекательною наружностью; за то судьба наделила ее чрезвычайно
чувствительным сердцем, чрезвычайно проницательным умом и между нами
будь сказано, --- чрезвычайно болтливым языком, красноречие которого
часто увлекалось за пределы истины. Неутешная вдова уже пять лет
проливает неистощимые потоки слез, сокрушаясь о преждевременной
кончине возлюбленного супруга, наделившего ее пятнадцатью годами
безмятежного счастия, которое возмущалось только постоянными ссорами.

Вслед за Ермолаем Никитичем и Ненилой Андреевной вошла в комнату
грациозная девушка, среднего роста, с кроткою улыбкою, гибкою талиею и
прекрасными черными глазами. Не смотря на грусть, разлитую в чертах
бедной сиротки,

====page 12====

во всем существе её выражалось нечто трогательно-младенческое и нежное.
Видно было, что душа, открытая для впечатлении, не утратила в несчастий
своей прелестной свежести, что неопытная Наташа смотрела вокруг себя с
любовию и любопытством ребенка.

Да, она еще ребенок: бесстрастие и спокойствие невинности царствуют
теперь в сердце её, но иногда в черных глазах прелестной девушки
сверкает беглый пламень пылкой и сильной души, дремлющей под святым
кровом детской, ангельской безмятежности. Это нежное, молодое растение,
недостигшее полного развития, окропленное ранними слезами, как будто
ждет животворного луча летнего солнца, чтоб развить молодые силы,
свои, возвысить гордую головку и явиться во всем роскошном величии
своей богато-одаренной, счастливой природы.

Черные, густые волосы украшают открытое чело Наташи. Осененные длинными
ресницами, темные, андалузского разреза глаза её, выражают всю кротость
и непорочность младенческой души, а неуловимая грация и плавность во
всех движениях увеличивают очарование её красоты.

4\.

--- Не слыхали ль вы чего новенького? --- спросил полковник у Ненилы
Андреевны, когда все уселись за стол, после продолжительных
приветствий, распросов о здоровье и т. д. Знаете ли вы, что Вельские
приехали, на прошлой неделе, в свою усадьбу?..

--- Как не знать, отвечала вдова, и разговор зашел о Вельском.
Ненила Андреевна, снабженная верными сведениями, рассказала Грузиным,
сколько привезли новой мебели, зеркал, штофа, обоев и т. д. для
возобновления внутреннего убранства дома Вельских. Она знала даже
какими винами наполнен погреб молодого помещика, сколько лошадей
стоит на его конюшне и как зовут верховую лошадь его жены. Рассказы
её были неистощимы, и все слушали их со вниманием, кроме Александра и
Наташи, которые разговаривали между собою.

Лета, образ мыслей, одинаковое образование и частые свидания сблизили
их. Ни с кем Александр не любил так делиться своими мыслями и
впечатлениями, как с внучкою Ермолая Никитича. Наташа с своей стороны
находила удовольствие

====page 13====

в беседах с молодым человеком, и оценяла с благодарностью старания
его доставить, ей развлечение. Он давал ей свои книги, приезжал часто
в бедный домик Ермолая Никитича почитать и поболтать с Наташей, и
между ними возникли, разумеется, дружеския, короткия отношения, которые
однако не принимали более нежного и романического оттенка. Хотя
Александр и воображал иногда, что влюблен в Наташу, хотя и сочинял
ей, в минуты праздности, восторженные стихи, которые тотчас же
уничтожал, однако привязанность к ней походила более на ребяческую
дружбу, чем на страсть юноши.

--- А что поделывает Степан Петрович? спросил Тишевин, зять
полковника, у Ненилы Андреевны, лукаво улыбаясь и переглядываясь с
женой. Переехал ли он в Нагорное?

Ненилу Андреевну с давних лет подозревали в маленькой слабости к
Заливину\... или к его состоянию, которым бы она не отказалась
попользоваться, если б чудак Степан Петрович хватился за ум, понял
бы какое сокровище заключается в чувствительном сердце чувствительной
вдовы, и предложил ей свою руку в утешение оплакиваемой кончины
незабвенного мужа, с которым она жила, по её словам, как Бавкида с
Филемоном, а по словам злоязычных соседей, как кошка с собакой. Да
простит мне читатель нещегольское выражение, которое употребляли в
этом случае враги неутешной вдовы!

Слегка краснея, Ненила Андреевна отвечала Тишевину, что Заливин уже на
прошлой неделе приехал в Нагорное. Имя Степана Петровича возбудило
внимание Наташи, и она начала прислушиваться к общему разговору с
блестящими глазами, с оживленным лицем.

--- Я и не знала, что он уж переехал, в соседство наше! сказала она.
Как я рада, что наконец познакомлюсь с ним!..

--- В самом деле? спросил у нее удивленный Александр.

--- Я так много о нем слышала, продолжала Наташа, но до-сих-пор ни
разу его не встречала. Теперь он живет в шести верстах от нас, и я
надеюсь, что скоро познакомлюсь с ним. И на милом, одушевленном
личике Наташи можно было прочесть всю радость, доставляемую ей надеждой
сблизиться с человеком, которого привыкла считать образцем
добродетели и великодушия\... Александр смотрел на нее с улыбкой, но
между тем и с маленькой досадой. Он не ревновал, нет!.. но ему было
бы гораздо приятнее, если б Наташа гово-

====page 14====

рила *о нем* с таким жаром и одушевлением. Ненила Андреевна слушала
слова её молча, с притворным хладнокровием, и только один раз
взглянула на откровенную молодую девушку, но в этом беглом взгляде
выразилась вся ненависть, которая вспыхнула внезапно в сердце вдовы,
устрашенной мыслью найти в Наташе опасную соперницу.

После обеда Александр, забывший минутную досаду и Наташа, забывшая о
Степане Петровиче, пошли в сад в сопровождении Тишевиных.

Увлеченные разговором, они не заметили, как дошли до самого
отдаленного угла сада, и почувствовав усталость, решились отдохнуть у
часовни, находящейся недалеко от того места. Только что успели они
усесться под крышею маленькой деревянной часовни, как вдали по дороге
показалось облако пыли, в средине которого с трудом можно было
разобрать двух всадников и следующую за ними, в близком расстоянии,
коляску. Оставив наше общество, отдыхающее на крыльце часовни, мы
поспешим навстречу к всадникам и прислушаемся к их словам.

--- Я тебе говорю, Вера, что мы слишком далеко заехали!.. Ты верно
устала\... право, пора пересесть в коляску! говорил молодой человек,
обращаясь к своей спутнице с ласковым упреком.

--- Как хочешь, Юрий, а я не пересяду в твою глупую коляску, пока не
почувствую совершенной невозможности сидеть дольше на моем *Гарольде.*
Притом же мы подъезжаем к какой-то усадьбе, и я намерена удивить её
обитателей моим искусством ездить верхом. Меня сочтут за осьмое
чудо!.. и, помолчав немного, она продолжала, глядя на товарища, с
улыбкой: И ты молчишь? и ты не воспользовался случаем отвечать на мои
слова ловким комплиментом?

--- Я не намерен любезничать, когда ты меня не слушаешься.

--- Вот выговорил милое слово!., не слушаешься!.. не стыдно ли тебе,
Юрий, употреблять такие резкия выражения?.. Да перестань же
хмуриться\... посмотри на меня!..

Молодой человек поднял глаза на свою спутницу, и лице его прояснилось.

Вообразите себе одно из самых обворожительных созданий, избалованных
судьбою и светом, вообразите хорошенькую женщину с лукавыми и
ласковыми глазами, с очаровательною улыб-

====page 15====

кой, с минутными капризами, с постоянным кокетством, со всею
поэзией, окружающей красоту, молодость и грацию, одну из тех
волшебниц, которые рождены чтоб внушать восторженное обожание,
обезоруживать строгость самого сурового ненавистника женщин, сиять в
свете лучезарной звездой, дарить счастие своей улыбкой и наслаждаться
блестящим и поверхностным существованием, избегая всякого душевного
потрясения. Вообразите себе гибкую талью, одетую в изящную амазонку;
маленькую ручку, ласкающую небрежно гриву английской верховой лошади;
пунцовые губки кокетливо раскрытые; глаза блестящие удовольствием;
круглые щечки, разгоревшиеся от скорой езды, шелковые, белокурые
волосы; вообразите внезапные, капризные переходы от шалости и веселья
к усталости и неге, проявляющиеся во всех её движениях, и вы не
удивитесь, что спутник её остановил на ней свой взор, полный любви,
восхищения и гордости.

--- Как она мила, как она грациозна! думал он, и с лица его исчезли
совершенно следы неудовольствия. Он протянул ей руку, в которую она
вложила свою крошечную ручку, заключенную в узкую перчатку.

--- Смотри, Вера, сказал он, показывая ей концем хлыстика часовню, к
которой они приближались: смотри, как скоро исполнится твое желание!..
Видишь ли, на крыльце часовеньки собралось маленькое общество?.. Должно
быть это Грузины; сейчас приведешь их в восторг твоим появлением.

--- А!.. наконец-то я увижу помещиков!.. Я еще от роду нигде их не
видала, кроме сценьи театральной!..

Чрез несколько минут всадники поравнялись с часовней. Тишевин и
Александр приподняли фуражки; молодой человек отвечал им такою же
учтивостью и хотел было проехать мимо, но вдруг спутница его уронила
(как будто не нарочно) хлыстик и остановила лошадь.

Александр тотчас же подбежал к ней, поднял хлыстик, и подавая его
ловко и проворно прелестной амазонке, устремил на нее восхищенный
взгляд.

Она наклонилась к нему слегка с невыразимою грацией, подарила его
обворожительною улыбкой, проговорила несколько слов благодарности, и
разговор тотчас же завязался между Вельскими и Александром, к
которому присоединился и Тишевин. Жена последнего и Наташа остались на
крыльце часовни,

====page 16====

любуясь издали щегольскою осанкою и хорошеньким личиком светской
женщины, которая с своей стороны успела рассмотреть их с ног до
головы и заметить привлекательную, благородную наружность Наташи и
детскую, но уже замечательную красоту её.

--- Не пересядем ли мы здесь в коляску? спросил Юрий, обращаясь к
жене, вспомни, что мы еще не обедали и отъехали за 13 верст от дому.

--- Пожалуй!.. отвечала она, опуская поводья на шею лошади. На знак
Вельского, коляска тотчас же подъехала; берейтор взял лошадей под
устцы Соскочив на землю, Юрий подошел к жене, чтоб помочь ей сойти
с лошади, но Александр предупредил его. Молодая женщина, проворно
вынула ногу из стремени, опустила руки на плеча Александра и
поддерживаемая им, соскочила на землю, потом сняла шляпу, провела
платком по разгоряченному лицу, поправила слегка волосы, и всем этим
движениям умела придать так много грации, исполненной кокетства!..

Усевшись в коляску, возле мужа, она обратилась к новым знакомым с
милою и ласковою улыбкою, сказала им несколько любезных слов, кивнула
им головою на прощанье... и коляска умчалась вдаль.

--- Как она хороша! как она любезна! как она мила! и т. д. раздалось
тогда в кругу наш их знакомых, очарованных появлением молодой и
светской четы. Один Александр молчал и стоял неподвижно, глядя
вслед отъезжающим. Он все еще видел пред собою обворожительную
улыбку молодой женщины, все еще слышал волшебный звук её голоса и
чувствовал на плече легкое прикосновение маленькой ручки. Ему казалось,
что очаровательные, лукавые глазки устремлены на него, что к нему
склоняется прелестная головка, и сердце его билось сильнее
обыкновенного, и ему хотелось помчаться вслед за коляской, догнать ее,
чтоб еще раз полюбоваться с безумным восхищением дивною грациею,
обворожительною красотою светской женщины.

Вельские рассуждали также, в продолжение нескольких минут, о своих
новых знакомых.

--- Помилуй, Юрий\... да это вовсе не помещики!.. Не говоря о молодом
человеке, который ни сколько не похож на сы-

====page 17====

на деревенского старожила, но и зять его не имеет ничего странного в
своей наружности\... А женщин ты заметил?..

--- Как не заметить женщин, улыбаясь отвечал Юрий, одна из них мне
вовсе не знакома, а хотелось бы знать кто она такая. Ты заметила ее,
Вера?

--- Брюнетка, красавица! неправда ли? Я сознаюсь, что не ожидала
встретить здесь, в глуши, такое деликатное и выразительное личико!..
Так и ты заметил ее, Юрий? Скажи пожалуйста!.. Ты еще не отучился
засматриваться на хорошеньких женщин!.. Проказник!..

--- А ты еще не отучилась сводить с ума людей? Разве ты не заметила
восхищение и замешательство молодого Грузина? Бьюсь об заклад, что он
успел влюбиться в тебя без ума.

--- Тем лучше!.. Это не доказывает в нем дурного вкуса!

--- Вот ты уже и обрадовалась твоей победе, самолюбивая женщина!

--- И ты не огорчился ею, самолюбивый муж!

--- Мне все равно!..

--- Неправда.

--- Вот прекрасно! Уж не думаешь ли ты, что я восхищаюсь твоим
кокетством?..

--- Пока оно не преступает границы благоразумия\...

--- Напротив, я осуждаю его!

--- Да перестань читать мне нравоучение, мой добрый Юрий! и розовые
губки молодой женщины коснулись слегка щеки её мужа.

5\.

Между тем Александр употреблял всю свою власть над самим собою,
чтоб скрыть свое волнение от окружающих; но оставшись наедине с
Наташей, с которою всегда делился мыслями, он описал ей откровенно и
с красноречием юношеской восторженности глубокое впечатление,
произведенное на него встречею с новою соседкой.

Наташа слушала с грустью и удивлением одушевленные речи своего
молодого друга. они вызывали в душе её тревожные, незнакомые ей
чувства\... Ненила Андреевна наблюдала за ними из соседней комнаты; она
не могла, к сожалению своему, расслышать ни одного слова, но, смотря на
Александра, говоря-

====page 18====

щего с таким жаром и увлечением, она решила, что ветренный мальчишка
позволяет себе объяснять вздорную страсть свою глупой девчонке, и что
глупая девчонка с неприличною и бесстыдною радостью слушает слова
мальчишки. Это открытие доставило истинное удовольствие добренькой
барыне, уже мысленно рассчитывавшей все выгоды, которые она могла
извлечь из него.

После чая, к крыльцу подъехал знаменитый экипаж Ермолая Никитича, и,
распростившись с хозяевами, дедушка и внучка пустились в обратный
путь.

6\.

В первые дни своего пребывания в деревне, Вера утверждала, что ни с
кем не хочет знакомиться, желает жить в совершенном уединении,
глаз-на-глаз с мужем, и Юрий ни как не мог уговорить ее съездить
к соседям, с которыми отец его был в дружеских отношениях. Юрий
сам не любил сближаться с соседями, но считал долгом поддерживать
старое знакомство. Он привык разыгрывать в деревне роль вельможи,
с-издавна принадлежащую владетелям Орлинова, и ослеплять соседей
своим великолепием.

Кроме Заливина все поспешили явиться к молодому Вельскому, как скоро
весть о его приезде в деревню разнеслась по соседству. Полковник
Грузин приехал с сыном и зятем, и с тех пор Александр почти
ежедневно посещал Орлиново. Каждый раз, когда он возвращался от
своих светских соседей, его закидывали дома расспросами о том, не
слыхал ли он когда Юрий приедет в Осиновку и привезет ли с собою
жену? У Александра был всегда один ответ: не знаю, который
чрезвычайно сердил почтенного полковника. Но Александр ничего не
замечал: он был как во сне, как в опьянении; он не жил, пока
был дома, ходил из комнаты в комнату, смотрел на часы, выжидал
минуты, когда снова отправится к Вельским; но вот наступает эта
блаженная минута, лошадь его ждет у крыльца, Александр оживает. Куда
девалась задумчивость, вялость, щеки его разгораются, глаза блестят,
он со всеми ласков, рад всех обнять; он смеется, хвалит погоду
(хотя бы в то время лил самый ужасный дождь), чуть не целует лошадь,
садясь на седло, и с веселою песнью мчится по дороге в Орлиново,
подымая облака пыли!..

====page 19====

Юрий наконец собрался в Осиновку, и приезд его доставил такое
удовольствие хлебосольному полковнику, что несколько дней спустя он
забрал всю свою семью и поехал благодарить Юрия за посещение, и
знакомить свою жену и дочь с молодою Вельской.

Долго Вера не соглашалась на просьбу Юрия отдать визит Грузиным,
уверяя, что ей с ними скучно, и что для её счастия необходимо только
присутствие мужа. Что мог на это отвечать Юрий? Он обнимал свою
любимицу, целовал её веселые глазки, обращенные к нему с такою нежною
лаской --- и визит в Осиновку откладывали на неопределенное время\...

Поутру Вера гуляла, каталась в экипаже и верхом, изредка читала, еще
реже работала, потом наставало время обеда, потом она курила папироску
в обществе Юрия и Александра, потом садилась за Фортепьяно, и сначала
этот образ жизни нравился ей чрезвычайно; мало-по-малу однако он
показался ей однообразным. Серьозного чтения она не любила, а романы ей
наскучали; переиграв до-сыта все польки, вальсы, романсы без слов и
с словами, она забросила музыку; верховая езда также мало пленяла ее,
потому что ежедневно повторяемые похвалы Юрия и Александра её искусству
ездить верхом, наскучили ей до-нельзя. Она хотела, чтоб ее веселили,
занимали, но влюбленный Александр становился все рассеяннее и грустнее,
и хотя ей доставляло некоторое удовольствие от нечего делать
кокетничать с своим молодым поклонником, однако она досадовала на
его возраставшую молчаливость, и жалела о его прежней добродушной
веселости, которая проявлялась в нем с каждым днем реже и реже. А
Юрий? О, она любила его по-прежнему, но ей казалось, что она была бы
счастливее, если б имела побольше развлечений и удовольствий, и еслиб
Юрий был менее серьозного характера.

Однажды встав позже обыкновенного и войдя в свой кабинет, Вера с
грустью окинула взором окружающие ее предметы. На столе лежал
раскрытый роман, за который она раз десять принималась, хотя никогда
не доходила дальше второй главы; на рабочем столике лежала канва: Вера
более трех месяцев вышивала по ней туфли для Юрия; на рояле лежали
ноты, которых один вид заставил ее зевнуть; она взглянула в окно:
дождь шел ливнем, и ветер затянул невыносимо тоскливую песнь. В
комнате было холодно. Вера опу-

====page 20====

в кресла; губы её надулись, легкий вздох вырвался из её груди, и чуть
внятно проговорила она, с выражением досады: «Ах как невыносимо
скучно в деревне!» Потом задумалась, потом зевнула, потом головка её
отбросилась на спинку кресла --- и Вера заснула..

Проснувшись, она увидела пред собою Юрия, который встретил её
пробуждение со смехом, желая ей доброго сна. Вера немного покраснела.

--- Вольно тебе, Юрий, всегда оставлять меня одну: мне скучно без тебя,
особенно в такую погоду!

--- Но, мой милый друг, не возможно же мне иногда и не заняться\...

--- Особенно когда тебе со мною скучно? спросила Вера с маленькою
досадой.

--- Мне с тобою никогда не скучно, но смешно с твоей стороны
требовать, чтоб я не выходил из комнаты, в которой ты сидишь.

--- Если вам смешна моя любовь, то вы можете целый день избегать меня.

--- Вера не стыдно ли тебе! Что за ребячество!..

--- Я вижу, что моя любовь вам надоела!

--- Милый друг мой! любовь не состоит в том, чтоб муж не смел
заняться делом; любовь вещь серьозная и выше таких мелочей. Отлучаясь
от тебя на минуту, я не перестаю от этого любить тебя.

--- Вы рассуждаете, как все мужья, которые скучают с своими
женами\...

--- Вера! я подозреваю, что тебе самой скучно в деревне!

--- Еще бы мне было весело, когда меня оставляют одну, или говорят
такие любезности!.. И Вера заплакала.

Юрий нахмурился; потом рассудил, что каприз очень обыкновенное
последствие праздности, скуки и дурной погоды; протянул руку
избалованному ребенку, как он называл жену, и просил ее придумать
какое-нибудь развлечение.

Вера отерла слезы, подставила мужу свою розовую щечку, и после минуты
нерешимости предложила ему ехать на следующий день в Осиновку: «Хоть
что-нибудь будет новенькое, подумала она; меня и там не ожидает
большое веселье, но все же лучше, чем проводить один день как
другой!»

Первая ссора, как бы она ни была маловажна, все таки оста-

====page 21====

вляет неприятное впачатление, и как Юрий не старался извинять каприз
жены, он не мог победить в душе своей тайного опасения, чтоб
подобные сцены не возобновлялись часто.

В продолжение всего дня погода была дурная. Александр не приезжал ни
к обеду, ни после обеда, и Юрий провел день дома, глаз на-глаз с
женой. Настал вечер; они уселись в кабинете, Вера с работой,
Вельский с книгой; но она не работала, и он не читал. Оба были не
веселы, не довольны друг другом и сами собой. Вера часто с иронией
говорила об удовольствиях деревенской жизни, Юрий распространялся о
женских капризах; словом оба были нестерпимы. Наконец Вера подошла
к мужу и трагическим тоном объявила ему, что если он ее ненавидит,
не может простить ей минутного каприза, причиною которому была одна
любовь её, то она просит его не стесняться дольше, оставлять ее одну,
уезжать когда и куда ему угодно, и забыть совершенно о её существовании:
по-крайней-мере, сказала она в заключение, обливаясь слезами,
по-крайней-мере я не буду больше слышать ваших упреков, и вы
перестанете жаловаться на мой характер. Потом она с достоинством
вытерла слезы, уселась в кресло, и взяла книгу, с твердым намерением
не обращать внимания на Юрия и не говорить с ним ни слова.

--- Вот вам и семейное счастие! подумал Вельский с отчаянием,
выведенный из терпения и не отвечая ни слова на трагическую речь жены.
Он вышел из комнаты и уселся на балконе докуривать с горя сигару.
Дивная ночь сменила ненастный день. Дождевые тучи рассеялись; ветер
затих; в саду царствовало безмолвие. Густые деревья дремали, едва
покачивая ветвями, увлаженными дождевыми каплями. Цветы, украшающие
балкон, распространяли в воздухе упоительное благоухание\...

На взволнованную душу Юрия подействовала тишина ночи.

Надменному сердцу его совершенно чужда была нежность; но с некоторых
пор она незаметно вкралась в него вместе с любовью к Вере, и Юрий
вспомнил уже без досады, но с грустью и любовью, о слезах жены.
«Конечно, она кокетничала, думал он, но не сам ли я виноват в
этом? Ей нужно занятие: она скучает и хандрит от праздности; мне
следовало бы исправить недостаток её воспитания, и образовать её
молодую душу, в которой так много доброты, так много благород-

====page 22====

ства. А до-сих-пор я забавлялся ею только, как любимым ребенком, и
предавался счастию любить и быть любимым, не думая о будущности.

Юрий уже встал, чтоб возвратиться к Вере, как вдруг возле него
раздались тихие шаги, ласковая ручка обвила его стан, кроткий голосок
шепнул ему сладкия слова любви и примирения, к груди его прильнула
грациозная белокурая головка. Вера помирилась с мужем.

Ужасная суматоха поднялась на другой день в Осиновке, когда экипаж
Вельских остановился у крыльца. Полковник побежал переодеться и
заменить сюртуком пестрый домашний халат; Настасья Федоровна пошла в
кладовую, где посреди банок варенья, она в торопях отдала приказания
о дессерте, и надела чепчик; Тишевина унесла ребенка; муж её запер в
детскую запачканных и нечесаных детей, которые громким воплем
восставали против такой крутой меры, и Вельских встретил один
Александр, смущенный этой суматохой. Немного погодя, приехали также
Ермолай Никитич с внучкой. Наташа с первого знакомства понравилась
Вере. Вера была в восхищении, что нашла в ней милую, образованную и
любезную молодую девушку.

--- Наконец, говорила она мужу, уезжая домой, наконец нашла я себе
здесь приятное общество! Наконец нашла с кем поговорить\... Надеюсь,
что мы часто будем видеться с моею новою знакомой.

Юрий молчал. Ему было совестно признаться жене, что его нисколько не
радовало её сближение с внучкой Ермолая Никитича, которого он никогда
не удостаивал чести принимать в Орлиновке. Ему совестно было
расстроить ребяческую радость Веры, восхищенной надеждою оживить
однообразие своей деревенской жизни частыми свиданиями с Наташей,
притом же он ничего не мог сказать против молодой девушки, о которой
все отзывались с большою похвалой. А между тем Юрию досадно было, что
Вера обращалась с Наташей, как с равной; ему досадно было думать, что
внучка бедного, скромного Ермолая Никитича, приятеля его прикащика,
будет со временем другом его жены, жены знатного богатого Вельского!
При том же его огорчало и то убеждение, что Вера нуждается в обществе
посторонних, что для полного счастия ей недостаточно быть постоянно с
мужем. Он намекнул об этом Вере, и когда она стала

====page 23====

повторять его вчераш ния слова, стала толковать, что истинная любовь
выше таких мелочей и так далее, то он отвечал нахмурившись, что она
говорит вздор и рассуждает как дитя!

Влюбленные, как всем известно, плохие философы.

ГЛАВА III.

1\.

Не случалось ли вам, проезжая мимо бедной, некрасивой усадьбы,
расположенной на совершенно плоском месте, окруженной болотами,
несколькими десятинами пашни, несколькими десятинами мелкого хилого
леса, не случалось ли вам с любопытством и участием смотреть на
низенький бедный дом, и задумываться о грустном существовании его
обитателей? Такое впечатление произвело бы на вас жилище Ермолая
Никитича. Глядя на него, вы невольно спросили бы себя, неужели и здесь
люди находят наслаждения и прелести в жизни? Неужели не давит их
здесь холодность, бесцветность бедного, жалкого существования?.. Здесь
природа так бессильна, так бедна: она не радует ни глаз, ни
сердца!.. Здесь кажется мысли и чувства не могут развиться, здесь и
мысли и чувства должны быть хилы, слабы, как все, что производит эта
бедная почва!.. Стоит дом на самом припеке; две, три яблони, две, три
ольхи не дадут вам прохладной тени, не оградят ваше жилище от ветра
и вьюги. Вот этот колодезь наделяет вас студеною водой, но нет
здесь шумящего извилистого ручья, который бы развеселил грустный,
однообразный пейзаж! Вот за полем мелкий лес; его справедливее
назвать кустарником; там раздается звон колокольчика, привешенного к
шее коровы\... вокруг домишка строения низкие, не красивые!..

Но в жизни все условно, все основано на сравнении. Поверьте, эта самая
усадьба, возбуждающая ваше сострадание к её жителям, кажется
роскошным и богатым владением босоногому прохожему, который с
завистью поглядывает на нее, говоря себе: эх кабы у меня было такое
селишко!.. Зажил бы себе барином! В анбаре хлебец, запашка славная,
скотинка хоть куда, в доме простор!.. Вот было бы житье!.. Так\...

====page 24====

нет человека в мире, которого бы не считали богачем, нет человека,
которого бы не считали нищим!..

Еслиб я не боялась изречь через чур старую истину, всем давно
известную, по которой так немногие руководствуются, я доказала бы вам,
что Ермолай Никитич был решительно богат, да, богат, потому что\...
потому что\... право, перо отказывается писать такую избитую истину...
ну, он был богат потому, что был доволен судьбой и состоянием ---
следовательно он превышал своею мудростью девяносто девятую часть
обитателей нашей планеты\...

2\.

Однажды вечером, перед закатом солнца, в описываемой нами усадебке,
носящей название Никитенки, маленькое общество сидело вокруг чайного
стола, поставленного у крыльца между кустом смородины и клумбою
цветов, в соседстве большой яблони. Наташа разливала чай. По правую
руку сидела Ненила Андреевна, допивающая пятую чашку и рассказывающая
пятую сплетню; с другой стороны сидел Степан Петрович Заливин, а
возле него сам хозяин и еще один господин с рыжими усами, рябым
лицом ничтожною физиономией. Он, казалось, был в чрезвычайно
дружеских отношениях с Ненилой Андреевной, и в этот день в
особенности ухаживал за нею из всех сил, называл ее
благодетельницей, и с каким-то раболепным умилением внимал словам
её. Это был мелкопоместный дворянин, поступивший недавно в управители
к Юрию Вельскому и обещающий превратиться скоро из бедного помещика в
достаточного. Наташа слушала рассеянно рассказы Ненины Андреевны; она
молча разливала чай и только изредка обращалась к Степану Петровичу с
вопросом, или каким-нибудь замечанием. Не смотря на улыбку, которая
оживляла иногда её прекрасное личико, неподдельная, спокойная грусть
была разлита в её чертах. Пар самовара вызвал яркий румянец на её
бледных щеках; траурный наряд, состоящий из черного платья с
маленьким белым воротничком, отложенным на серую ленточку, придавал
её лицу какой-то особенный характер, печальный и трогательный, и
возвышал её идеальную красоту; в движениях её, в её голосе было
нечто родное, младенческое, но вместе с тем невыразимо приятное.

====page 25====

--- Чорт возьми, как она хороша!.. Что за глаза! что за личико, думал
про себя рябой господин с рыжими усами.

--- Внучка моя знатная барышня!.. рассуждал добрый Ермолай Никитич, с
улыбкой рассматривая свою любимицу.

--- Она сегодня как нарочно и лучше, и милее обыкновенного, думала со
злостью Ненила Андреевна, искоса поглядывая на Степана Петровича и
Наташу.

Внимание Степана Петровича было также обращено на молодую девушку. Он
глядел па нее с восхищением, с участием и с грустью; но грубо
ошиблись бы те, которые, по примеру Ненилы Андреевны, вообразили бы, что
красота и грация бедной сиротки внушали Заливину страстное восхищение.
Нет, он чувствовал к Наташе горячее участие, и вид её высказывал
тяжелые грустные воспоминания в его душе!..

Близ Нагорного, на живописном берегу Павлиновки, стоит церковь,
окруженная сельским кладбищем. За железною оградой, на фамильном
кладбище Заливиных возвышаются великолепные памятники, высеченные из
мрамора и гранита, осененные золотыми крестами и тенистыми ветвями ивы и
тополя. Тут погребены родители Заливина, тут покоится и жена его,
кроткий друг, услаждавший своею любовью лучшие годы его юности; но
вот, возле её памятника, осененная тем же деревом, видна свежая
могилка без камня, без надписи, с чугунным крестом в головах,
украшенная прелестными цветами, придающими ей веселый и отрадный вид
цветника. Года два тому назад, опустили в эту могилу розовый гробик,
в котором покоилась прекрасная девушка, окруженная розами и увенчанная
дивным венцем невинности и безгрешности: Степан Петрович хоронил
единственную дочь, пятнадцати-летиюю девушку, в которой была
Сосредоточена вся любовь его, все счастие, все надежды его жизни. Она
была душой, оживлявшею его уединенный дом, она была луч радости,
улыбка счастия, украшавшие его существование\...

Весело освещало летнее солнце уединенное кладбище; яркими красками
пленяли свежие цветы, брошенные на могилу; светло и ясно блестел
золотой крест, возвышаясь над памятником матери в то ужасное
мгновение, когда первую горсть земли бросила на гроб усопшей неверная и
дрожащая рука отца. Степан Петрович стоял на краю могилы молча,
неподвижно, и ни один вопль не вырвался из груди его, ни одна слеза не

====page 26====

смочила его ресниц, но с этой минуты жизнь, люди, мир, приняли другой
вид в его глазах, как будто на величественную картину великого
художника набросили черный, прозрачный покров, позволяющий глазу
рассмотреть её содержание, но придающий другой цвет её краскам и
другой вид её лицам. Этот покров набросила на жизнь Степана
Петровича разлука с единственным существом, привязывавшим его к
жизни.

«Ей тоже было бы теперь семнадцать лет! думал Заливин, устремляя
глаза свои на внучку Ермолая Никитича. Лицо Наташи, в особенности
выражение её глаз, напоминали ему его усопшую дочь; иногда звук её
голоса заставлял его вздрагивать, так похож он был на умолкнувший
голос его дочери; и когда Ермолай Никитич, лаская внучку, называл ее
«дитя мое!..» Степану Петровичу казалось, что и он прижимает к груди
кудрявую головку, что и он целует открытый лоб дочери, что и он
говорит ей с нежностью: «Дитя мое! Милое, единственное дитя мое!..»
Потом горькая, холодная существенность восставала пред ним, сердце
рвалось на части, невыразимая скорбь наполняла душу; ему снова хотелось
забыться, предаться сладкой мечте, и он чувствовал непобедимое
сердечное влечение к молодой девушке. Он любил говорить с нею о
своей дочери, её лепет переносил его в то счастливое время, когда он
слушал лепет своего ребенка, и хотя лицо его никогда не выражало его
душевной грусти, хотя вид его всегда был спокоен, голос тверд ---
Наташа отгадывала и понимала его скорбь. Она окружала его вниманием и
лаской, чувствовала, что скоро полюбит его не только как друга, но и
как отца.

В состоянии ли была Ненила Андреевна понять их взаимные чувства?..
Поверила ли бы она тому, кто захотел бы ей растолковать их!.. Нет,
она была вполне убеждена, что Степан Петрович забыл, что ему сорок
лет, и просто-на-просто влюбился в хорошенькую, молодую девочку, с
которою ей трудно соперничать. Она была также уверена, что Наташа,
влюбленная в Александра, зная, что его родители никогда не позволят
ему жениться на бедной девушке, и потеряв надежду выйти за своего
возлюбленного, кокетничает с Заливиным и старается пленить его, чтоб
обезпечить свою будущность, выйдя за него замуж. Между тем Ненила
Андреевна давно уж решила в уме своем, что кроме её никто не
назовется женою Залнвнна.

====page 27====

Есть люди, с которыми мы только от того знакомы, что *исстари* бывали
с ними знакомы, что знаем их с детства и привыкли к ним, как ко
многим вещам, совершенно бесполезным, которые мы видим всегда на
одном и том же месте. Мы не огорчаемся отсутствием этих людей, но
присутствие их нам не тягостно, как не чта обыкновенное, неизбежное;
мы привязаны к ним, как привязаны к старым вещицам, выглядывающим
из стекляных дверей старинного шкафа и рассказывающим нам историю
нашего детства, нашей первой молодости. Раззнакомиться с этими людьми,
казалось бы нам также странным, как и разбить эти старинные вещи,
которых мы не употребляем. Вот почему Степан Петрович был знаком
с Ненилой Андреевной, ездил к ней и принимал ее у себя, хотя не
чувствовал к ней никакой привязанности. её родители были дружны и
знакомы с его родителями; он вырос с нею, помнил ее ребенком,
играл с нею в детстве, был её шафером, когда она венчалась с
покойным Корстиным, крестил её детей, которые умерли в младенчестве,
распоряжался и хлопотал на похоронах её мужа, привык слушать её
вздохи, её чувствительные речи и её сплетни. На всё это, как и на её
всю особу, обращал он мало внимания. Он привык видеть ее часто,
обращаться с нею коротко, помогать ей советами, когда у неё бывали
дела, справляться каков у неё урожай, хороши ли озими, сеяла ли она
нынешний год репу, и т. д. На этих отношениях Ненила Андреевна
основывала свои надежды соединиться с ним брачными узами, как
называл супружество её покойный муж, от души проклинавший иногда эти
тяжелые узы.

Как скоро она вообразила, что Степан Петрович влюблен в Наташу, она
возненавидела бедную девушку до такой степени, что ничто не могло
обезоружить её злобы: ни молодость, ни кротость, ни милое, внимательное
обращ ение Наташ и, ни сострадание, которое она внушала всем своим
сиротством. Нет!.. она завидовала не только её красоте, молодости,
образованию, она завидовала даже несчастию, которое возвышало цену её
кротости и покорности и возбуждало сердечное участие Степана Петровича.

После чая Ненила Андреевна и управляющий Вельского незаметно
перемигнулись, по-одиночке удалились из общества, и усевшись в
маленькой столовой, стали разговаривать шепотом и с большим жаром.

====page 28====

--- Да ты, батюшка, Макар Николаевич, просто дурак, говорила
Корстина, если откажешься от такой невесты. Собой красавица, и
единственная наследница старика! 30 душ, усадебку, славную пустошь ---
все за нею возьмешь; ведь он с собою на тот свет не унесет.

--- Что об этом и говорить, благодетельница, я все это знаю хорошо. Да
и не будь у неё ни копейки, я взял бы ее обеими руками, больно мне
понравилась!.. Скромность какая. А красота-то, красота-то! Хоть сей час
в графини!.. отвечал Макар Николаевич, и глаза его разгорелись, и
рот искривился улыбкой.

--- Так что же вас останавливает?..

--- Амбиция, матушка, амбиция, ну, не равно откажет!..

--- Она, пожалуй, поломается, --- заметила Ненила Андреевна, улыбаясь,
--- и не удивительно\... она еще ребенок, рассудка мало, о замужестве
не думает, но старик-то согласится и мы ее уговорим!.. Я вам обещала
мое содействие и мою помощь, положитесь на меня!..

--- Когда же мне посвататься? Неужели сегодня?..

--- Вот как уедет Степан Петрович, так и приступим к делу; вы
пойдете говорить с стариком, а я примусь за Наташу.

--- Скажите ей, что я ее люблю, что она у меня Жить будет припеваючи,
что у меня есть свое маленькое именьице и жалованье получаю порядочное;
скажите ей\...

--- Я сама знаю, что ей сказать, будьте спокойны, и прошу не робеть!..

Макар Николаевич в порыве чувств поцеловал руку своей
покровительницы, потом подошел к зеркалу, пригладил волосы,
поправил галстух и улыбнулся с самодовольствием всех, безобразных
людей, мечтающих о своей красоте.

Он вполне был убежден, что своим огромным ростом, богатырским
сложением, поразительными усами и желтым жилетом с серебряными
запонками, ему легче ничего не стоит победить все женския сердца.

Посидев с Ермолаем Никитичем и Наташей, Степан Петрович собрался
в обратный путь, и войдя в столовую, где оставил шляпу, он прервал
беседу Макара Николаевича и Ненилы Андреевны. Его поразили слова
Корстиной, услышанные им невзначай:

====page 29====

--- Сегодня же, сегодня же решитесь, --- говорила вдова, --- смотрите,
чтоб у вас не отбили невесты\...

--- Неужели моя почтенная кумушка вздумала играть здесь роль свахи и
выдавать Наташу за Макара Николаевича? подумал Степан Петрович,
возвращаясь на крыльцо. Там, прислонившись к стенке, стояла Наташа, и
задумчивым взором окидывала окрестность. Она как будто искала
предмета, на котором могла бы с отрадою остановить глаза\... Но всё
было так грустно, так печально вокруг неё! За мелким лесом ложилось
солнце и золотило вершины дерев, отбрасывающих длинные тени на
однообразный, болотистый луг, который простирался до самого двора.
Вдали видно было маленькое стадо коров и овец, мерным, тихим шагом
приближающихся к селению; ласточки, предчувствуя дождь, летали так
низко, что, казалось, слышен был шум их крыльев, задевающих
траву\... и все было тихо, однообразно, уединенно, и Наташа с грустью
опустила глаза. Другие картины представились её воображению; в другой
край перенеслась душа, и вспомнила она детство и ласки матери, и веселые
игры, и все что улыбалось ей, все, что пленяло ее в детстве. Крупные
слезы повисли на черных ресницах девушки.

Степан Петрович подошел к ней и сказал ласково, взяв её руку:
«Бодрее, бодрее, мой друг!.. не поддавайтесь, неуступайте влиянию
грустных впечатлений, боритесь с ними, победите их, и будьте уверены,
что вас ожидает в жизни много радостных, прекрасных часов. Только
не будьте малодушны, не старайтесь вырваться, во что бы ни стало, из
настоящего положения. Много женщин погибло от недостатка терпения и
упования на лучшую будущность.»

--- Но о чем вы говорите, Степан Петрович?

--- Вы скоро поймете меня, вспомните тогда мои слова, и не уступайте ни
чьим увещаниям, когда вас начнут уговаривать на поступок, которому
будет противиться ваша совесть.

--- Моя совесть!

--- Одним словом не торопитесь выходить замуж, сказал ей наконец
Степан Петрович, переменив тон и грозя ей пальцем с добродушною
улыбкой.

--- Да я об этом и не думаю, отвечала Наташа, рассмеявшись\...

--- Но если вас станут уговаривать?..

====page 30====

--- Я соглашусь только в таком случае\...

--- В каком случае --- договаривайте.

--- Я соглашусь только, когда встречу достойного человека!..

--- А что вы называете достойным человеком?..

--- Человека, подобного вам\... сказала Наташа с наивною
откровенностью; но вдруг раздумав какой смысл мог Степан Петрович
придать её необдуманным словам, она покраснела и отвернулась от него,
чтоб скрыть свое смущение. Степан Петрович понял, как нельзя лучше,
её чувства, и притворясь, что ничего не замечает, продолжал
разговаривать с нею в спокойном и дружеском тоне. Когда он уехал,
Макар Николаевич пошел отыскивать Ермолая Никитича, а Ненила
Андреевна приступила к Наташе.

--- Вы не поверите, Наталья Михайловна, как мне грустно смотреть на
вас, бедненькую, сказала она молодой девушке, обнимая ее ласково,
вытирая сухие глаза, и стараясь выжать из них слезы, что оказалось
однако напрасным трудом. Вы не поверите, как мне грустно видеть вас
здесь, в захолустье, в бедном быту, тогда как вы рождены для
счастия, для света и для любви! Наташа с удивлением посмотрела на
Ненилу Андреевну, которая приняла это удивление за действие своей
красноречивой фразы, приготовленной заранее.

--- Помилуйте, Ненила Андреевна, --- отвечала сиротка с кротостью, ---
разве я не должна считать себя счастливою, найдя здесь приют и
покровительство? Я благодарю Бога, что он послал мне в дедушке
второго отца, и надеюсь, что со временем еще лучше оценю мое теперешнее
положение, привыкну к новому образу жизни, и буду реже грустить о
прошедшем!

--- Полноте, Наталья Михайловна, вы меня не уверите, что довольствуетесь
вашею судьбой\... Вам должно быть здесь скучно и одиноко. Конечно, ваш
дядюшка добрый старичек, но\...

--- Он мой благодетель!.. прервала Наташа с жаром.

--- Но все-таки он не имеет средств доставить вам удовольствий и
развлечений.

--- О, я их и не ищу, отвечала Наташа, указывая глазами на свою
траурную одежду.

--- Что вы там не говорите, а дай-то Бог, чтоб к вам

====page 31====

посватался хороший жених. Как жаль, что Степан Петрович не хочет
жениться, вот был бы прекрасный муж!..

--- Помилуйте, Ненила Андреевна, --- сказала Наташа смеясь, --- он мог
бы быть моим отцом, и я не понимаю, как подобная мысль могла прийти
вам в голову.

--- Да об этом нечего и думать. Он никогда не женится, это решено.
Его сколько здесь ловили\... да не поддавался! Другое дело полюбезничать
с молодою девушкою, влюбиться даже в нее? но стараться склонить его на
женитьбу, совершенно напрасный труд!

--- И я надеюсь, что никто и не берет на себя этого труда!..

--- Бог знает! Бог знает! --- отвечала Ненила Андреевна, насилу
удерживая свою злобу. --- Но я, как друг, говорю вам, чтоб вы не
рассчитывали на него\... --- Наташа подняла глаза на свою собеседницу, и
с языка её чуть не сорвались слова негодования и оскорбленной гордости,
но она удержалась и промолчала.

--- Александр Семенович Грузин был бы тоже хороший жених, да ему
еще рано думать о женитьбе, а родители его не позволяют ему жениться на
бедной девушке.

Наташа с нетерпением пожала плечами и просила переменить разговор. В
глазах её отразилась тайная, сильная скорбь.

--- Нет, Наталья Михайловна, --- продолжала Корстина, выслушайте меня
со вниманием: --- желая вам от души добра, я докажу, что вам
необходимо выйти замуж. Дедушка ваш очень стар и беден, после него
вы останетесь без покровителя, без куска хлеба, без приюта. Вам надо
пристроиться. Я знаю человека доброго, умного, благородного, который
любит вас без памяти и предлагает вам свою руку. У него порядочное,
даже хорошее состояние\...

--- Но кто же это?..

--- Кто?.. вы его мало знаете! Не судите о нем по наружности! с ним
вы будете вполне счастливы\...

--- Назовите же мне его --- если так!..

--- Вы не догадываетесь?

--- Ни сколько!..

--- А между тем он заслуживает ваше внимание своею преданностью\...
Наталья Михайловна, руки вашей просит старинный знакомый вашего
дедушки, Макар Николаевич.

====page 32====

Наташа чуть не вскрикнула от удивления, услышав это имя. Она
посмотрела пристально на Ненилу Андреевну, как бы желая узнать сериозно
или в шутку сватает она ей подобного жениха, и с величайшим
хладнокровием отвечала ей решительно:

--- Благодарю за честь, и не принимаю его предложения. Потом как ни в
чем не бывало взяла работу, села на крыльцо и завела разговор о
других предметах.

Злобно взглянула на сиротку завистливая вдова, замечая, что жертва
избегает её сетей. Она была уверена, что Наташа только от того
отказывается от выгодной, по её мнению, партии, что рассчитывает на
Степана Петровича, и снова принялась она доказывать Наташе, что ей
необходимо выйти замуж, что Заливин не жених, и что в Макаре
Никитиче найдет она внимательного и нежного мужа\...

--- Неужели вас отталкивает то, что он управителем у Вельского. Но
ведь это ничего не значит: он дворянин, и у таких помещиков, как
Вельский, прикащики сами большие бары.

--- Это не могло бы меня остановить, --- сказала Наташа с кротостыо.
--- В его звании нет. ничего бесчестного, но он мне не нравится, и я
не надеюсь быть с ним счастливою. Не говорите мне больше о нем.

--- Эй, эй, Наталья Михайловна! не будьте через-чур разборчивы.
Пожалеете вы и о Макаре Николаевиче, как останетесь непристроенною
после смерти дедушки. Ох, горькое будет житье, как себя прийдется
питать; но не говоря и об этом, разве легко остаться здесь без
покровителя, без защиты от злых языков, от клеветы\...

--- И в этом случае не оставит сироту Господь! --- сказала Наташа с
искренним и горячим упованием. --- Меня защитят молитвы моей матери
и\... --- прибавила она с достоинством, --- и мое собственное
поведение.

Лицо Ненилы Андреевны вспыхнуло, она поняла, что никакие увещания не
поколеблют решения сироты, и ей уже представилось, что Степан
Петрович венчается с бедною девушкой. Ненависть закипела сильнее в её
завистливом сердце, и решаясь выговорить самую ужасную ложь, с целью
огорчить Наташу, она стала уверять ее, что напрасно она расчитывает на
свое поведение, чтоб оградиться от клеветы, что о ней очень дурно
отзывают

====page 33====

ся в соседстве, задевают её доброе имя, и взносят на нее величайшия
клеветы.

Первый раз в жизни слышала Наташа такие слова, и сердце её наполнилось
отчаянием. Гордость, сознание, что ни чем не заслужила дурную славу,
боролись в её сердце с невыразимою грустью. Слезы наполнили её глаза,
но она удержала рыдания в груди и молча опустила голову. Но этого было
мало для Ненилы Андреевны. Сердце её еще не успокоилось, видя скорбь
этой чистой, детской души, она подошла к Наташе, взяла её за руку: «Вы
еще не знаете всего, --- проговорила она в полголоса: --- выходите
замуж, советую вам, как искренний друг! Знаете ли что говорят еще о
вас? Знаете ли как судят о вашей дружбе с Александром Грузиным?..»

--- Оставьте меня, сказала Наташа с гордостью, вырывая руку свою из
руки Корстиной, я даже не хочу знать кто меня чернит, и прошу вас из
уважения к моей молодости и к моему сиротству не терзать меня,
повторяя эти низкие слухи\...

Но Ненила Андреевна не оставила ее, пока не высказала, под видом
участия и дружбы, всех низких сплетень, которые могло изобресть её
воображение. --- И после этого вы все еще упорствуете в отказе?
спросила она Наташу.

--- И никогда не перестану упорствовать, --- отвечала молодая девушка с
твердостью.

--- Может быть, пожалеете об этом со временем, --- сказала с
улыбкою Ненила Андреенна, и пошла в дом отыскивать Макара Николаевича.

Твердость покинула Наташу, когда она осталась одна, после этой
неприятной сцены. Кровь прилила к её сердцу, щеки покрылись смертельною
бледностью, и внезапное рыдание вырвалось из груди. Она прислонилась к
стене: ей тяжело было дышать, тяжело было смотреть на Божий свет.
Бедное, неопытное дитя!.. Злословие, клевета, были ей до-сих-пор
незнакомы, и считая доброе имя своим высшим, своим единственным
сокровищем, она не воображала, что кто-нибудь решится отнять его у
бедной сироты!.. Теперь отчаяние завладело её сердцем, отчаяние честной
и благородной души при столкновении со злом и с низостью! Ей казалось,
что небо оставило ее, что отец и мать перестали охранять своего
ребенка, что вокруг неё толпятся злые, хищные творения, готовые ужалить
ее смертель-

====page 34====

но ядовитым жалом; ей казалось, что все вокруг нее дышит ненавистью,
что нет в этом мире ни жалости к беззащитному, ни пощады
безгрешному, ни сострадания к слабому, ни справедливости к
невинному!.. Холод обдал горячее сердце неопытного ребенка;
негодование наполнило её чистую отроческую душу. --- Что я им сделала?
чем заслужила я это? повторяла она в недоумении: Очернить сироту!..
оклеветать беззащитную!

«Бедное дитя, ободрись, отвечал ей тогда внутренний голос, ты невинна:
будь же спокойна!.. Добродетель не мечта, невинность не сон --- истина
существует, истина восторжествует и в будущем мире и в здешнем!..»
И Наташа успокоилась. Хладнокровно простилась она с Ненилой Андреевной
и Макаром Николаевичем, но оставшись наедине с дедушкой, она
бросилась на шею старичка: «Дедушка, не выдавайте меня за него! Защитите
меня, не оставьте вашу сироту, проговорила она, заливаясь слезами и
покрывая поцелуями седины доброго старика.

--- Успокойся, дитя мое, отвечал он, обнимая ее, я не вижу никакой
необходимости выдавать тебя, против воли замуж.

4\.

В Осиновке собралось многочисленное общество в день рождения Семена
Сергеевича Грузина. Все соседство приехало обедать к почтенному
полковнику, недоставало только Юрия Вельского и жены его. Они обещались
побывать вечером. В гостиной и на балконе сидело молчаливое общество
в ожидании обеда; разговоры завязывались очень вяло. Дети бегали и
толкались между большими с булками в руках. Тишевин, их постоянный
гонитель, уводил их в детскую, жена его уговаривала не обращать на
них внимания, чтоб не раздражить Настасью Федоровну, всегдашнюю
заступницу шалунов; Александр ходил задумчив из комнаты в комнату,
рассчитывая сколько часов осталось до вечера, то есть до приезда Веры;
Степана Петровича душила Ненила Андреевна, рассказывая ему старые
анекдоты, которых он не слушал. Макар Николаевич сцепился с одним
помещиком, врагом нововведений, и доказывал ему преимущества
пятипольного хозяйства, но враг нововведений был

====page 35====

убежден, что только то хорошо, что заведено в его хозяйстве что все
дурно у других, и он один умеет и хозяйничать, и жить, и рассуждать.
Наташа занимала целое общество проголодавшихся барышень. Семен
Сергеевич бранился с Настасьей Федоровной за то, что не подавали супу.
Он ходил взад и вперед по столовой, крутил усы, ворчал, сердился,
бранил слуг, и считал приборы. Настасья Федоровна бегала из кухни в
кладовую, из кладовой в гостиную, раздавала приказания, прикрикивала
на слуг, успокоивала мужа, занимала гостей, подходила изредка к
зеркалу, чтоб поправить чепчик и вытирала платком раскрасневшееся
лице. Одним словом, все шло своим порядком, и торжественный день
начался, как начинались в Осиновке все торжественные дни.

Подали суп; все расселись по местам, дамы по одну сторону длинного
стола, мужчины по другую; напротив Наташи сидел Макар Николаевич.

Встретившись в столовой, они раскланялись друг другу, Наташа вежливо и
холодно, он с ироническою улыбкой и с выражением худоскрытой досады.
Во время всего обеда преследовал он ее дерзкими взглядами, в которых
ясно можно было прочитать ненависть и оскорбленное самолюбие. Ненила
Андреевна также не отрывала взора своего от молодой девушки, и встречая
этот взор, Наташе становилось страшно, она чувствовала теперь, что
навлекла на себя ненависть вдовы, хотя и не угадывала настоящей причины
её ненависти. Как бесконечно длинен казался ей обед!.. Единственною
отрадой её было сознание, что она имеет друга, принимающего в ней
искреннее участие. Она не сомневалась в расположении Степана Петровича,
и встречая его дружеский, ласковый взор, его приветливую, добродушную
улыбку, любуясь его прекрасным лицом, которое носило верный отпечаток
благородной и возвышенной души, она становилась спокойнее, веселее; ей
казалось, что Бог послал ей в нем твердую опору, верного друга и
защитника,.. и она не ошиблась, рассчитывая на дружбу Заливина: его
сердце было полно любви и участия к бедной сироте.

После обеда Ненила Андреевна подошла к Макару Николаевичу, оба они
посмотрели на Наташу, улыбнулись и вышли вместе из комнаты. Наташа
заметила это и бессознательно протянула руку стоявшему возле Степану
Петровичу, как будто про-

====page 36====

ся его защиты против ненависти её врагов. Заливин понял её мысль,
улыбаясь взял он ее за руку и просил рассказать в подробности все,
что происходило между ею и Ненилой Андреевной после его отъезда из
Никитенки, при последнем его посещении. Наташа исполнила его желание, и
кроткое личико её одушевлялось во время рассказа, в черных больших
глазах изредка вспыхивало негодование, голос дрожал от внутреннего
волнения, и хороша была наша сиротка во время этой задушевной исповеди,
излагаемой с доверчивою детскою любовью пред верным другом. Сначала
она щадила сколько могла Ненилу Андреевну, но потом увлеченная своею
откровенностью, описала Заливину в точности всю сцену, происходившую
между ними. Он слушал ее ласково, и успокоивал встревоженную девушку,
дал ей дружеския наставления и возвратил прежнюю безмятежность души.

Во время этой откровенной беседы с Степаном Петровичем, Наташа была
предметом человеколюбивой заботливости Немилы Андреевны. Она не
оставила в покое ни одной маменьки, пока не прошептала ей разнообразные
и занимательные новости, в которых главную роль играла Наташа.
Некоторые ей верили, другие притворялись, что верили, и все вообще
заключили, что во всяком случае их дочерям не следует сближаться с
внучкой Ермолая Никитича. Иные говорили это из убеждения, другие из
зависти, а многия из подражания, чтоб *не противиться общему мнению.*

Каково же было удивление и недоумение Наташи, когда она возвратилась к
молодым девушкам и заметила совершенную перемену в их обращении с
нею. Ей отвечали сухо, отрывисто, боязливо и если одна из барышень,
подобрее или смелее других, вступала с нею в разговор, ее тотчас же
отзывала маменька и читала ей нравоучение. Ненила Андреевна
торжествовала, Макар Николаевич, переселившийся в дамскую компанию,
потирал руки, улыбаясь лукаво, и Наташе стало все понятно. Она
чувствовала, что должна призвать на помощь твердость. Подкрепленная
дружбой и словами Степана Петровича, она сохранила спокойствие, и не
обращая внимания на незаслуженное оскорбление, занялась детьми
Грузиных, села по просьбе их за Фортепиано и играла им танцы.

После чая Наташа заметила, что лицо Александра вдруг

====page 37====

прояснилось, радость заблистала в глазах восторженного юноши, --- она
посмотрела в окно, и увидела экипаж Вельских, остановившийся у
крыльца.

--- Вельские приехали, Вельские приехали! пробежало по всему обществу;
хозяева пошли встречать редких гостей, все глаза устремились с
любопытством на дверь, и молчание воцарилось в комнате.

Александр подошел к Наташе, --- уверял, что погода прекрасная, что
она играет превосходно, что он обожает деревню, и в следствие всего
этого, что Вера Сергеевна совершенство красоты, доброты и ума.

--- Вот она, вот и она! сказал он наконец в заключение своей
чепухи, и глаза его впились в Веру, вошедшую в это время в комнату.

В самом деле она была обворожительна!.. Нежное, свежее и улыбающееся
личико её сияло добротой и веселостью. Кокетливый чепчик покрывал, но
не скрывал шелковистые белокурые волосы; щегольское белое платье,
убранное дорогими кружевами, ловко обхватывало грациозную талию;
открытые рукава свободно окружали белые, как чистейший мрамор, руки;
маленькая и узенькая нога была нарядно обута, и на груди, между лентами,
были небрежно приколоты две, три розы, только-что распустившиеся.
Приветливо поклонившись обществу, нисколько не смущаясь обращенным на
нее вниманием, она ласково и дружески кивнула головою Александру и
уселась возле хозяйки дома. Знакомые ей дамы окружили ее, закидали
вопросами, представили своих дочерей; другие подошли к ней
знакомиться, и всем умела она сказать милое, вежливое слово, шутила с
молодыми девушками, льстила самолюбию маменек, с участием
распрашивала о здоровье стариков, и все это делалось так свободно,
так непринужденно. Надо признаться, что Вера была в этот день в
отличном расположении духа, иначе она уселась бы в угол, не говорила
бы ни с кем ни слова и навела бы уныние на все общество.

Бедный Александр! что происходило тогда в его сердце?.. Он страстным
взором следил за каждым словом волшебницы, ловил каждый взгляд её,
и когда это слово обращалось к нему, когда этот взор падал на него,
голова его кружилась от счастия, блаженство наполняло его молодую
грудь.

====page 38====

Только что Вера увидела Наташу, поклонившуюся ей издали, она живо
подошла к ней, поцеловала ее, взяла под руку и усадила возле себя.

К чести Веры надо заметить, что ее пленяла не одна наружность Наташи;
но истинно доброе сердце молодой женщины было тронуто ранними
несчастиями сироты и немой, кроткой грустью, разлитой в её прекрасных
чертах.

Долго разговаривали они вдвоем, и при виде приветливого внимания,
оказываемого светскою женщиной бедной Наташе, все переменили с нею свое
обращение. Барышням позволили с нею разговаривать, и даже маменьки
спрашивали ее с участием, отчего она так бледна? здорова ли она? и т.
д. к сожалению Ненила Андреевна не была свидетельницей этой сцены,
потому, что уехала из Осиновки не дождавшись приезда Вельских, вслед
за Степаном Петровичем, которого надеялась зазвать к себе, на
перепутье.

Вера взяла с Наташи обещание приехать к ней погостить на несколько
дней и наговорила Ермолаю Никитичу тысячу любезностей на счет его
внучки, чем совершенно пленила сердце старичка.

Вообще не было ни одного человека во всем обществе, которого бы она не
обворожила в этот вечер.

Любуясь ею, Юрий невольно улыбался и забывал совершенно, что эта самая
пленительная, очаровательная женщина, выводит его иногда из терпения
капризами и легкомыслием.

5\.

Когда Вельские вышли на крыльцо, чтоб отправиться домой, Вера заметила
Александра, стоящего у поданного ей экипажа. Она погрозила ему пальцем,
и протянула руку на прощанье. Робко приложил он прекрасную ручку к
губам и красноречивый пламенный взор выразил много, о чем он не
смел говорить. Он помог ей сесть в коляску.

--- Надеюсь, что мы скоро увидимся! сказала ему Вера на прощанье.

Александр отвечал ей молчаливым поклоном.

--- Вера! сказал Юрий жене, возвратившись домой, не замечаешь ли ты
большой перемены в нашем Александре?

====page 39====

--- Нет, отвечала она, слегка краснея.

--- Меня это удивляет, мой друг. Я не понимаю, что с ним делается.
Иногда выходит он из себя от радости без всякой причины, иногда
без всякой причины становится грустен, молчалив, задумчив\...
Вероятно он влюблен, как ты думаешь, Вера? и Юрий посмотрел на жену
с лукавою улыбкой, доказывающей, что он знает больше, чем желает
показать.

--- Очень может быть, что он и влюблен!.. Это постоянное занятие
молодых людей.

--- Хотелось бы мне знать в кого именно он влюблен!

--- Может быть в меня! сказала Вера, смеясь и усаживаясь возле мужа.
Уж не ревнуешь ли ты?

--- Нет, Вера, отвечал он ей серьозно и гордо, я не ревную, но мне
жаль бедного Грузина, которого ты довела кокетством до безумия.

--- Извини меня, Юрий, но ты право делаешь из мухи слона. Эта страсть,
эта восторженность пройдет чрез неделю и не оставит никакого следа;
все это вздор, ребячество и не стоит внимания?..

--- А я, напротив, думаю, что Александр любит тебя серьознее, глубже,
чем ты полагаешь, что эта страсть может составить его несчастие, и
если она и пройдет, то все же нанесет ему много страданий и грусти, в
лучшее время его жизни!.. Вспомни какого он был прежде веселого,
беззаботного характера, вспомни\...

--- Да, помню, Юрий! Мне надоело так долго говорить об этом предмете.
Повторяю тебе: все это сущий вздор, и при том что мне до него за дело!
если он так глуп, что полюбил меня, то не я в этом виновата!..

--- Так ли, Вера?

--- Если вы находите, что мне не следует разговарить с мужчинами, я
согласна ни куда не выезжать, никого не принимать и объявить всем
знакомым, что муж мой находит недостойным добродетельной женщины
разговаривать с молодыми людьми.

--- Послушай, Вера, ты напрасно обижаешься моими словами.

--- Надеюсь, что я вправе обидеться, когда вы говорите мне такие
любезности, из мнимой жалости к глупому мальчишке\...

====page 40====

Оставшись одна, Вера принялась было за слезы, но в подобных случаях
женщины не любят плакать без свидетелей. Наедине плачет женщина
только когда истинное, настоящее горе наполняет её сердце, а в минуту
каприза плачет она только при тех, кого хочет или растрогать, или
наказать своими слезами. Вера отерла глаза и решилась не говорить с
мужем, не говорить с Александром, не говорить ни с кем; скучать,
наводить на всех тоску, дуться и наказать этим мужа за неуместный
пуританизм, как опа называла в насмешку его строгия правила.

ГЛАВА IV.

1\.

Несколько дней спустя, сидел Александр в Нагорном, в кабинете
Степана Петровича. Я забыла вам сказать, что Заливин был крестным
отцом Александра, как и всех детей Семена Сергеевича, с которым он
из-стари находился в дружеских отношениях. Александр был его
любимец.

--- Нет, Степан Петрович, говорил Александр, нет, я не в силах
следовать вашему совету! перестать к ней ездить, перестать ее видеть
--- это жертва выше моих сил!..

--- А между тем, мой друг, благоразумие требует от. тебя этой
жертвы!.. Каждое свидание, каждый разговор усиливает и раздражает
твою страсть! Сначала разлука покажется тебе невыносимой, но потом ты
привыкнешь к ней, и страсть мало по малу утихнет, успокоится,
благоразумие возьмет над нею верх, и прежняя твоя энергия победит
теперешнее уныние.

--- Нет, это невозможно! это не поможет, Степан Петрович!
проговорил Александр, опуская голову на грудь; я только и живу когда
вижу ее, и если моя любовь составляет мое несчастие, то это несчастие
хочу я нести до последней минуты моей жизни! Еслиб я и мог победить
мою любовь, я не покусился бы на это! Я ею живу, дышу, питаюсь ею!.. Эта
любовь отрадна мне, не смотря на все страдания, которые я испытываю!..
Она безнадежна, но глубока, полна отравы и блаженства! Знаете ли,

====page 41====

сначала я любил восторженно и мечтательно, как школьник, и тогда я
хотел броситься к ногам её, увезти ее, застрелиться, и Бог знает
что приходило мне тогда в безумную голову, но теперь, Степан
Петрович, моя любовь серьознее и глубже\... все эти отчаянные мечты
кажутся мне смешными, недостойными моей любви! теперь я люблю без
надежды, без цели, не думая о будущности, наслаждаюсь минутами счастия
молча, боязливо, и один взгляд её, одно слово, одно ласковое слово
награждает меня за все!..

--- А когда ты ее не видишь, ты предаешься унынию, Александр, жизнь
кажется тебе пошлою и безотрадною, эта чудная жизнь, которою ты должен
наслаждаться! В душе твоей нет бодрости, нет юношеской силы, лучшего
дара Божия!.. Александр, дай мне слово\...

Но Александр не слушал его и повторял только, это невозможно!

Вдруг раздалась в доме и на дворе ужасная суматоха: пожар! пожар!
кричали со всех сторон. Спокойно подошел Степан Петрович к окну и
с трудом мог отворить его, так силен был ветер. Он увидел толпу
дворовых, которые бросив свои занятия, спешили на пожар: где горит?
спросил Степан Петрович одного из них, но голос его был заглушен
говором и поднявшеюся суматохой. Тогда он запер окно и позвал своего
камердинера, от которого узнал, что горит Никитинка, (усадьба Ермолая
Никитича).

--- Живее вели нам оседлать лошадей, сказал Заливин, да скажи, чтоб
заложили коляску и ехали бы на пожар, нельзя знать чем кончится.

Никитинка находилась не более, как в пяти верстах от Нагорного, и
выйдя на балкон в ожидании лошадей, Степан Петрович увидел яркое
пламя, широкой полосой поднимающееся к нему.

--- Едем же! едем, Александр! закричал он крестнику, погруженному
в размышление. Стыдись, Александр! я не узнаю тебя! В прежнее время
тебя бы уже давно не было в доме!.. и он увлек за собою молодого
человека, удивленного, что его принуждают думать о чем-нибудь другом,
как о любви его к Вере.

Чрез несколько минут они были уже на пожаре\...

====page 42====

Страшная, живописная и оживленная картина представилась тогда их взору.

Сотни крестьян сбежались со всех соседних деревень, следуя
христианскому и трогательному обычаю русских мужичков наших северных
губерний, предписывающему старому и малому спешить на пожар, какою бы
кто не был занят работой. Находится ли он в поле, или в лесу, или
дома, он и днем и ночью должен бросить все и спешить на место
бедствия, если не хочет заслужить общего презрения в деревне. Крик,
стук топора, треск обгоревших балок мешались с порывистым шумом
ветра, раздувавшего пламя. Одно строение за другим пожиралось огнем,
не смотря на все усилия остановить его. То яркой блестящей полосой
возносилось пламя к небу, то огненною змеей окружало оно ветхия избы, и
они рушились с треском, и ветер уносил огненные головни на другие
строения.

Пламя разгоралось, шум увеличивался; кругом все рушилось, все
уничтожалось! Люди, как черные призраки, стояли на крышах, отбрасывая
головни и стараясь спасти строения; но вдруг обвивала их огненная
спираль, и они спасались, отчаяваясь остановить успехи пожара.

Вот сгорела уж конюшня, людская, анбар с хлебом, скотный двор.
Вдрут ветер переменил направление, он подул на барский дом; искры
и горящие уголья посыпались на жилище Ермолая Никитича.

Александр, одушевившийся мужеством при виде страшного бедствия, и
Степан Петрович со всегдашним спокойствием духа, принимали все меры
для спасения дома. Их голоса громко раздавались в толпе крестьян;
Александр помогал черпать воду и подавать ведра стоящим на крыше
людям, в средине которых находился и Степан Петрович. Деятельно,
мужественно боролся он там с опасностью, не теряя ни минуты
присутствия духа и до-тех-нор не покидал он дела, пока не увидел,
что все усилия напрасны и бессильны против могущества огня. Убедясь в
этом, он всем велел сойти с крыши и заботиться о своей
безопасности. Только что успел он и товарищи его спуститься на землю,
как пламя обхватило строение со всех сторон; настала минута тишины и
безмолвия, все глаза были устремлены на дом; вдруг шум, треск и
свист ветра, прервали эту ми-

====page 43====

нутную, торжественную тишину, и скромное жилище Ермолая Никитича скоро
обратилось в груду пепла.

По приказанию Степана Петровича, из дому было вынесено все, что успели
захватить.

Теперь Степан Петрович поспешил к Ермолаю Никитичу и Наташе. Посреди
двора стоял бедный старик безмолвно и неподвижно; мутные глаза его
были устремлены на пожирающее пламя.

Его единственный приют --- село, построенное его отцом, дом, в
котором он жил со дня рождения до глубокой старости, уничтожались
пред ним, и он прощался с раздирающимся сердцем с своим любимым
жилищем и не хотел сойти с места, пока не обрушилась последняя балка.
Пламя ярко освещало лице бедного старика, его седые волосы, его бледные,
впалые щеки. Дрожь потрясала все тело его, и руки судорожно сжимались на
груди. Возле него стояла Наташа, обвивая рукою стан своего деда; голова
её крепко прижалась к его плечу, и слезы катились из глаз её,
устремленных на огненную картину. Увидя Степана Петровича, Наташа
протянула ему руку и молча показала на деда.

--- Ермолай Никитич, сказал Заливин, обращаясь к старику, с
нынешнего дня ваш дом в Нагорном, и пора вам туда отправиться.

--- Ведите меня, куда хотите, я ничего не понимаю, --- отвечал старик
дрожащим и слабым голосом. Во время переезда, старик не выговорил
ни слова. На него так ужасно подействовал испуг, причиненный
неожиданным действием, что весь организм его был потрясен, и он
находился почти в совершенном беспамятстве.

Только что они приехали в Нагорное, Степан Петрович послал за
медиком.

2\.

Старик провел ночь без сна, жаловался на сильную головную боль, но
под утро он успокоился, и Наташа заснула. Проснувшись, она увидела
Степана Петровича и доктора, разговаривающих возле кровати ся дедушки.
Она посмотрела на них вопрошающим взглядом, и Заливин сказал, что
старичку тот

====page 44====

час поставят пиявки, и что медик надеется предупредить этим
воспаление в мозгу.

Наташа опустила глаза. Она поняла, что ее щадят, что дедушка её в
опасности, и вышла из комнаты помолиться и поплакать без свидетелей.

В соседней комнате встретила она свою горничную, которую Степан
Петрович поселил в Нагорном, как и всех дворовых Ермолая
Никитича. От нее узнала Наташа, что Заливин посылал в Осиновку
просить Наталью Федоровну приехать на несколько дней в Нагорное, и
молодая девушка отгадала в этом новом внимании деликатное намерение
Степана Петровича, желающего доставить ей в своем доме покровительство
почтенной женщины.

Окончив наскоро свой утренний туалет, Наташа вышла на балкон, и
пораженная прелестью картины, открывшеюся перед нею, она долго стояла
на одном месте, сложив благоговейно руки и с восторгом рассматривая
чудесный пейзаж.

Зелень при утреннем освещении, казалась так серебриста, природа так
молода... Сердце Наташи забилось сильнее, кровь потекла быстрее в её
жилах, душа наполнилась силою, бодростью и любовью; румянец выступил
на щеках, глаза заблестели восторгом. Долго любовался ею Степан
Петрович, остановившийся в дверях балкона и не замеченный сиротою.
Ему казалось, что прекрасная головка Наташи окружена новым
восхитительным светом, что природа приветствовала её появление, и
роскошно развивала свои очарования пред её девственными очами, наполняя
благоговением её молодую душу, и Степану Петровичу казалось, что Наташа
должна поселиться в Нагорном, под его кровом, под защитой его
отеческой любви, и что это сияющее отрадное небо послало ему в ней
светлого гения, чтоб усладить его уединенную жизнь!..

Ему хотелось прижать ее к своему сердцу с родительскою любовью, но
размышления и рассудок уничтожали сладкую мечту; она казалась ему
невозможною в исполнении, и Заливин молча смотрел на молодую девушку,
не смея назвать ее дочерью!..

3\.

Не стану томить вас описанием хода болезни Ермолая Никитича и всех
перемен, происшедших в продолжение шести

====page 45====

дней, которые последовали за рокового ночью. Наташа переходила от
надежды к страху, от радости к отчаянью, и не покидала своего
благодетеля. Настасья Федоровна с готовностью исполняла просьбу
Заливииа, и переехала в Нагорное, оставив дом свой под надзором
старшей дочери. Все соседи приняли живое участие в положении бедного
старика и его внучки.

Ненила Андреевна нисколько не огорчившаяся вестью о пожаре в Никитенке,
взбесилась и пришла в отчаяние, когда узнала, что этот несчастный
случай сблизил Наташу с Заливиным, и под видом участия посещала она
ежедневно Нагорное, желая наблюдать за сиротой; но Степан Петрович
изобретал каждый раз предлог, чтоб удалить ее от Наташи, и не
впускал ее в комнату больного.

Доктор не выезжал из Нагорного, но он мало надеялся на выздоровление
старика. На седьмой день болезни, воспаление возобновилось, и не смотря
на все меры, принятые к спасению больного, опасность стала непобедима,
и Наташу приготовили к новому удару.

Печальный вид представляла в этот день комната больного. Заливин,
доктор и Настасья Федоровна окружали умирающего старика; Наташа сидела
на постели дедушки и держала его руку.

Все молчали; слышно было только тяжкое дыхание Ермолая Никитича.
Наконец и оно прекратилось\... Но долго еще сидели присутствующие в
молчании, боясь одним движением, одним словом нарушить ужасную
тишину, как будто ожидая услышать еще раз вздох умирающего\...

Доктор первый встал с своего места, нагнулся к трупу и
перекрестился.

--- Что? спросила его тихим и взволнованным голосом Настасья
Федоровна?

--- Умер! отвечал он ей также тихо.

--- Умер! повторила Наташа, вскочив с своего места, и с этим
словом замертво упала к ногам Степана Петровича.

4\.

Задумчиво сидела Вера в своем уютном кабинете неделю спустя после
описываемого нами события. Видно было, что ее

====page 46====

занимала какая-то мысль, что она обдумывала какой-то план. Юрий вошел
в комнату. Вера ласково протянула ему руку и усадила его в самый
покойный угол кушетки, что служило с её стороны верным
доказательством благорасположения.

Вспомня её намерение дуться, молчать и капризничать, с которым мы
оставили ее при нашем последнем свидании, вы удивитесь, может быть,
читатель, её ласковому обращению с мужем; но я могу вас уверить, что
с тех пор Вера уже несколько раз успела с ним и поссориться, и
помириться.

--- Отгадай, мой друг, о чем я думала в эту минуту? спросила она
мужа, обращаясь к нему с очаровательною улыбкой.

--- Этот вопрос загадка или предисловие? спросил Юрий целуя её руку.

--- Может быть и то и другое!

--- Так я должен отгадать?

--- По крайней мере постараться. Не будь так самоуверен!

--- Ты думала\... обо мне!.. Не так ли?

--- Отчасти о тебе!

--- Отчасти! Как это лестно для моего самолюбия!

--- Ну, отгадай же Юрий, о чем я думала?

--- О нарядах, о балах, о Петербурге, отчасти обо мне, как ты сама
сказала; о новых модах, о новом романе, о старых знакомых, о
молодых поклонниках, о...

--- Тсс, довольно! --- прервала Вера, зажимая ему рот. --- Ты
недогадлив и не вежлив до невероятности!.. Слушай же, я разрешу тебе
мою загадку: я думала о *добром деле!..*

--- И отчасти обо мне!.. Не бери назад своих слов; я никак не
намерен отказаться от моей части\... особенно в настоящем случае.

--- Я и расчитывала на это, Юрий.

--- В чем же дело?

--- Ты не догадываешься?

--- Не придумала ли ты лоттерею, бал и спектакль в пользу бедных?..
Не захотелось ли тебе повеселиться и потанцовать с благотворительною
целью!

--- Нет, мой друг, я думала о Наташе, о бедной, круглой сироте,
оставшейся без приюта и без покровительства\...

--- Да, её положение очень грустное! Теперь она в Осиновке.

====page 47====

--- Но не останется там навсегда. Семен Сергеевич не предложил ей у
себя постоянного жилища: он пригласил ее в свой дом только на первое
время, ты сам знаешь: у них большое семейство; конечно, со временем
Наташа могла бы быть им полезной, но теперь её здоровье так потрясено,
что требует неусыпных попечений\...

--- Кто же сообщил тебе все эти подробности?..

--- Сама Настасья Федоровна и Александр; они говорили со мною
откровенно. По словам Грузиной я догадалась, что хотя она с-горяча и
принимала живое участие в сиротке, однако не имеет намерения оставить
ее у себя навсегда в доме.

--- Наташа легко найдет себе место!

--- Юрий! она так молода, так неопытна, каково ей итти в чужие люди!

--- Твоя правда, мой милый друг; я разделяю твое сострадание к бедной
девушке\... Но скажи пожалуйста, отчего она неосталась в Нагорном?..

--- А под каким именем могла она остаться там? Разве она дочь, жена,
родственница Заливина?..

--- Зачем он на ней не женится?

--- Затем, что ему за сорок лет, а ей осьмнадцать!

--- Как все это досадно!..

--- Юрий, милый мой Юрий, ты верно угадываешь мою мысль?

Юрий молчал.

Вера устремила на него вопрошающий взгляд.

--- Послушай, Вера, я очень хорошо понимаю тебя. Твое намерение делает
честь твоему сердцу. Только смотри\... не с-горяча ли ты задумала этот
поступок? Решиться на доброе дело легко, --- на это требуется только
доброе сердце, но выполнить его до конца, выполнить добросовестно ---
трудно: для этого нужна твердость характера и строгая обдуманность. Ты
берешь на себя святую обязанность, принимая сироту под свое
покровительство. Она еще ребенок, как ты сама сказала; в состоянии ли
ты руководить ее?

Вера задумалась; поступок, на который она совсем уже было решилась,
представился ей в новом свете. Ее испугали слова обязанность,
ответственность, обдуманность; но что кажется нам невозможным в
молодости? На что мы не решимся, какой обет не возьмем на себя, когда
сердце наше стремится к доброму делу, когда сострадание влечет нас к
ближнему?

====page 48====

--- Юрий! ты увидишь, я буду ей матерью, я буду заботиться не только о
её существовании, но и об её нравственности\... Положим, что я
ветрена, но я сознаю свои недостатки и предостерегу от них Наташу.
Юрий! Юрий! если ты меня любишь, согласись на мою просьбу!.. и Вера
взяла руку мужа и поцеловала ее с любовью\... Милое, доброе мое дитя!
отвечал Вельский, тронутый добротою Веры. Я согласен на все, что
может радовать и утешать тебя; но я боюсь за тебя, мне страшна
ответственность, которую ты на себя берешь: ты так еще не опытна!..
Послушай, вот что я тебе предлагаю. Мы останемся еще месяц в деревне;
пригласи к себе Наташу на это время, не говоря ей о дальнейших
планах. Это будет время испытания; если ты его выдержишь, если ты
привыкнешь к обществу Наташи, полюбишь ее, если я увижу, что все идет
как следует, я соглашусь принять сиротку под наше покровительство.
Что ты на это скажешь?

--- Что я люблю тебя больше всего в мире, что добрее и умнее тебя неть
человека на земле, и что я самая счастливая женщина на свете! сказала
Вера, обнимая мужа и целуя его с нежностью. А Юрий думал про себя: я
уверен, что чрез месяц Вера выбросит из головы эту фантазию; ей
надоест роль ментора, и она поймет, что взялась не за свое дело!

5\.

На другой же день Юрий поехал в Осиновку и сообщил Наташе приглашение
его жены. Наташа, поблагодарив его, обещала дать ответ на другой день,
желая посоветоваться перед тем с Степаном Петровичем, с своим
опекуном. Степан Петрович не был знаком с Верой, но с давних
лет знал Юрия, и всегда считал его благородным и степенным, хотя и
тщеславным молодым человеком. Он охотно бы отдал Наташу под его
покровительство, если б его не страшила мысль доверить судьбу своей
любимицы молодой Вельской, которую он вовсе не знал. Но что было
делать? Он не находил для сироты другого приюта, и так как Юрий
приглашал к себе Наташу только на один месяц, Степан Петрович
советовал ей воспользоваться этим приглашением. Он сам привез
Наташу в Орлиново и познакомился с Верой, которая приняла сиротку

====page 49====

с сердечною ласкою и с трогательною добротою. Когда Заливин оставлял
любимое дитя под новым кровом, с мало знакомыми ей людьми, сердце
его стеснилось, он благословил Наташу, поцеловал ее в лоб, с
трудом скрывая грустные ощущения.

Наташа прослезилась прощаясь с своим опекуном. Когда за ним
затворилась дверь, Вера ласково взяла ее за руку. Так вы очень любите
Заливина? --- спросила она ее улыбаясь.

--- Больше всех, больше всего в мире, отвечала сирота с тем
выражением голоса, которым обладают только горячия искренния чувства
неиспорченного сердца, непривыкшего еще умерять и скрывать свои
движения.

Вера повела Наташу в устроенную для неё комнатку, убранную изящно, даже
роскошно, и Наташа улыбнулась от радости при виде веселенького и
прелестного уголка, назначенного ей. С её выразительного личика исчезли
следы слез, она, как ребенок, любовалась мягкою нарядною мебелью,
всеми вещицами, игрушками и цветами, украшающими её комнату. Веру
веселила её радость, её благодарность, выражавшаяся восклицаниями,
отрывистыми словами, робкими ласками, и долго слышны были веселые голоса
Наташи и её молодой покровительницы в комнатке сироты\... но когда Вера
ушла, Наташа задумалась, она подошла к окну, которое выходило в сад.
Сад был отлично содержим: широкия прямые дорожки были чисто выметены
и защищены большими, ветвистыми деревьями. Несколько прекрасных
мраморных статуй выглядывали между темной и густой зелени дерев. В
клумбах роскошно цвели редкие цветы, померанцовые деревья украшали
каменную красивую балюстраду, выдающуюся в сад, и распространяли
вокруг себя чудное благоухание, которое долетало до Наташи сквозь
легкия кисейные занавески её окна\... Сиротка любовалась великолепием
пышного Орлинова, но невольно сравнивала, его с живописною местностью
Нагорного, и роскошь, окружающая ее, показалась ей холодною,
безотрадною, когда она вспомнила крутые овраги Павлиновки, когда глазам
её представилось тихое, живописное Нагорное, представилось в том виде,
в каком она увидела его в первый раз, при нежном утреннем
освещении, при ясном, сияющем небе, исполненное чудной красоты,
величия и очарования! и душа её перенеслась туда, в гостеприимный
домик, принявший под кров свой умирающего старика и бедную сиротку!
Но

====page 50====

пусть Наташа привыкает к новому быту, расстанемся с нею не на долго и
посмотрим, что делают Грузины.

6\.

Мы опять в Осиновке, и опять в Осиновке суматоха. Бывают же такие
домы, где ничего не делается без ужасной возни. Приезды, отъезды,
имянины, праздники, даже обыкновенные прогулки, даже ежедневные обеды
сопровождаются хлопотами, беготней, волнением. Привычка суетиться и
возиться сообщается от господ и людям: все разосланы, все бегают,
всех зовут, все заняты, все что-нибудь делают, а посмотришь, все
можно бы сделать гораздо лучше и гораздо проще, без суматохи и беготни.

На этот раз волнение происходит по случаю отъезда Александра в
Петербург. Весь дом на ногах. Настасья Федоровна суетится, люди
суетятся, дети, Бог знает, зачем туда же суетятся! Тишевин с досады
на них убежал в сад; жена ищет его по всему дому. Семен Сергеевич
ходит сердито по комнатам и кричит на всех, кто попадется ему на
глаза. Александр сидит в своем кабинете и пишет, не трудно угадать
кому!.. Окончив письмо, он запечатал его, положил в карман и
вышел на крыльцо, где ожидала его оседланная лошадь, и Александр в
последний раз поехал в Орлиново, провести полчаса, последние полчаса
с Верой и проститься с нею на долго!.. потому-что месяц казался
вечностью влюбленному юноше, привыкшему видеть Вельскую почти ежедневно.

Семен Сергеевич пошел в кабинет Александра, и не найдя его там,
стал звать его во все горло. Ему объявили, что Александр уехал не
надолго в Орлиново. Семен Сергеевич сердито стукнул по письменному
столу, и несколько исписанных листьев бумаги полетели на пол.
Нечаянно бросив на них взгляд, Семен Сергеевич сморщился. Он
прочитал несколько страстных выражений, которыми Александр начал
одно из недоконченных и брошенных им писем, адресованных Вере. Имя
её не было написано, и Семен Сергеевич, вспомнив неоднократно
повторяемые ему сплетни Ненилы Андреевны, заключил из прочитанных
строк, что Александр писал Наташе и повез ей письмо свое. Выведенный
этим из себя, он встретил Александра строгим выговором, когда
грустный и расстро-

====page 51====

енныии молодой человек возвратился часа через два домой. К крыльцу
был подан дорожный экипаж; лошадей начали закладывать; чемоданы были
уложены; Настасья Федоровна перестала хлопотать и принялась плакать;
Семен Сергеевич все еще шумел и кричал на Александра, который ничего
не замечал и ничего не понимал, погруженный в свои размышления. Щеки
его были бледны, а в глазах отражалась кака-то болезненная, тревожная
мысль, какое-то раздраженное, горькое чувство.

--- Пора ехать! сказал он наконец, и все, посидев, перекрестившись
бросились к нему прощаться со слезами, только полковник все еще
сердился, читал сыну строгия нравоучения, грозя ему своим гневом,
если он не выбросит пустяков из головы.

--- Глупый мальчишка! разве ты не понимаешь, что она тебе не пара? Вот
еще что вбил себе в голову!.. Знал бы я раньше об этом! и т. д...
Говорил он даже в ту минуту, когда Александр садился в коляску, но
только что экипаж выехал заворота, ему стало жаль сына: Стой!
закричал он своим громким голосом, Александр, ступай сюда! ---
Александр подбежал к отцу. Полковник вынул из портфеля пачку
бумажек, отдал их сыну и хотел было расстаться с ним, но не
утерпел, обнял, поцеловал его и ушел поспешно в дом, хлопнув за
собою дверью.

Александр уехал. Настасья Федоровна поплакала и успокоилась; Семен
Сергеевич поворчал и замолк... хотя не надолго; дети потосковали по
брате, но утешились сдобными булочками; Вера посмеялась, читая письмо
Александра и забыла о его существовании.

Письмо его, небрежно изорванное пополам, было подобрано лакеем,
перешло в руки Макара Николаевича, а из них к Нениле Андреевне.
Приятели читали с ироническою улыбкою страстные, пламенные выражения,
выливавшиеся из взволнованной груди юноши, и добрая вдова уверяла
своего собеседника, что письмо писано к Наташе. Оно поступило в её
кладовую редкостей, находящуюся в маленьком ящике, запертом в
большом ящике, который в свою очередь был заперт в еще большем
ящике. Бедный Александр!..

Он был далеко от Орлинова, от Веры, от улыбающейся, прелестной
волшебницы, которая отравила его сердце, недавно

====page 52====

еще пылкое, недавно еще полное любви к жизни, полное восторга и
сладких тревожных мечтаний!

Не тот был теперь Александр, каким приехал в начале лета в
Осиновку! У *того,* у прежнего, беспечного, веселого Александра, щеки
горели румянцем здоровья и молодости, глаза блистали гордо и весело,
сердце билось сильно в юношеской груди!.. у того Александра улыбка
добродушия сменяла улыбку энтузиазма, в его душе было столько любви,
столько благородных, пламенных стремлений!.. Гордый, благородный юноша
превратился в малодушного раба, которого счастие зависело от каприза
красавицы, от её улыбки, от её взгляда. Была ли она с ним холодна, и
Александр предавался отчаянию, улыбалась ли она ему с какою-то
полунежностыо, и сердце его замирало от блаженства и в душе восставал
луч счастия, беглый, слабый луч минутного счастия\... а потом
начинались снова сомнения, отчаяние, ревность, все мучения раздраженной,
безнадежной любви, которая как змея обвила его существование, задушила
его молодую силу, отравила честную душу юноши, вселила в ней зависть,
ревность и грусть!.. Он любил не ветренною любовью беспечного юноши,
не возвышенною любовью, основанною на уважении, он любил тревожной,
раздраженной, ревнивой, безнадежной любовью --- и он страдал!.. Бедный
Александр!..

------------

====page 1====

ТРИ ЖЕНСКІЯ ЖИЗНИ.

Роман Ад. А. Тальцевой.

Часть вторая.

ГЛАВА I.

1\.

Мало по малу Наташа привязалась всей душею к своей новой
покровительнице. Доброта Веры, её ласковое и внимательное обращение с
сиротой, трогали благодарное и любящее сердце Наташи. Время проходило
быстро. Молодая Вельская всегда с пылкостью предавалась новым
привязанностям, и потому была в восхищении от Наташи; воображала, что
любит ее истинно, готова для неё на все возможные пожертвования, что
дружбе её не будет конца, что она никогда не перестанет любить Наташу
так же горячо, восхищаться ею с таким же энтузиазмом, что никогда не
будет в состоянии разлучиться с своим другом. Все это говорила она
Наташе в минуты откровенности. Наташа не отвечала. Глубоко чувствовала
она благодарность, но благодарность эта не умела высказываться словами:
она отражалась в одушевленных глазах её, звучала в её голосе, а
между тем молодая девушка не говорила о вечности чувств своих,
никогда не произносила ни клятв, ни уверений. Она

====page 2====

принадлежала к числу тех женщин, которые заменяют глубиною чувства
пылкость увлечений. Она привязывалась мало по малу, но привязывалась на
век.

Месяц испытания скоро прошел. Юрий, познакомившись короче с Наташей,
не мог отказать сиротке в чувстве искреннего уважения. Он согласился
с желанием жены увезти Наташу с собой. Вера говорила, что будет
самая *несчастная женщина*, если Наташа расстанется с нею. Надо
признаться, что жизнь бедной Веры была цепью подобных ужасных
несчастий. Не успела она успокоиться на счет Наташи, как стала опять
считать себя *самою* несчастною оттого, что Юрий не хотел уехать из
деревни, пока не получит известия, куда его переведут на службу; но
судьба Юрия решилась: он получил желаемую должность, которая требовала
его присутствия в Петербурге. Вера была в восторге! однако ее снова
ожидало ужасное несчастие; любимая собачка её занемогла, и пока не
приехал из города, доктор и не прописал ей лекарства, Вера успела
тысячу раз назвать себя несчастной; одно ужасное несчастие следовало за
другим!.. Правда, Вера редкий день не называла себя также счастливейшею
женщиной па земле, редкий день не уверяла Юрия, что никто не умеет,
как она, ценить счастие и довольствоваться своей судьбою. Слезы не
успевали высыхать на глазах её, как она уже хохотала, пела, шалила,
предаваясь всем переменчивым и скоропреходящим впечатлениям
беспечного ума.

Не смотря на возраставшую свою привязанность к Вере, Наташа долго
колебалась между желанием следовать за Вельскими и боязнию вступить в
новую, незнакомую ей жизнь, в чуждое ей общество. Ее огорчала также
мысль о разлуке с Заливиным, хотя Степан Петрович и обещал ей
приехать зимою в Петербург. Уважение её к опекуну усиливалось после
каждого свидания, и принимало характер глубокого чувства, свойственного
её душе. Главное очарование их отношений состояло в полной безусловной
доверчивости. Близкая разлучка разливала однакоже неуловимый оттенок
грусти на их дружбу. Еслиб интриги и сплетни Ненилы Андревны не
восстановили против Наташи полковника, молодая девушка решилась бы,
может быть, вступить в его семейство в звании наставницы, но Степан
Сергеич обращался с нею с такой надменной холодностью, что гордость
Наташи не позволяла ей и думать о возможности посе-

====page 3====

литься под его кровом. Она чувствовала себя невинною и не хотела
оправдываться, не хотела даже говорить об этом предмете с Заливиным,
как о вещи, незаслуживающей его внимания. Почти ежедневное присутствие
Степана Петровича в Орлинове терзало сердце Каретиной. При чужих она
злословила беспощадно Наташу, при Заливине падала в обморок, а дома
страдала желчною лихорадкой. Ее ужасала мысль, что сиротка не захочет
расстаться с опекуном и останется, быть может, в деревне. Ненила
Андревна решилась употребить все средства для устранения такого
несчастия, не знала покоя, разъезжала с утра до ночи по всему соседству
и всех предостерегала против Наташи, уверяя, что принять ее в свой
дом было бы верхом неосторожности, что только легкомысленная и
ветреная женщина, как Вельская, в состоянии взять Наташу под свое
покровительство. К несчастию, Заливин был так далёк от всех этих
сплетен и так редко виделся с соседями, что не мог заставить молчать
Каретину.

2\.

Наконец Вельские и Наташа приехали с прощальным визитом в Осиновку.
Надо было видеть хлопоты бедной Настасьи Федоровны: во-первых, ее
озабочивал важный вопрос об угощении; во-вторых, она ужасно боялась,
чтоб полковник не наговорил неприятностей Наташе. Угадывая по лицу
мужа, что на языке его вертится грубость, она из всех сил старалась
навести разговор на *отвлеченные* предметы, как она называла невинные
рассуждения о *погоде, дороге, станциях* и тому подобных интересных
вещах.

Ненила Андревна находилась также в этот вечер в Осиновке. Отъезд
Наташи доставлял ей такое невыразимое удовольствие, что она в
продолжение всего дня ни разу не вздохнула и не поплаклала, чего не
случалось еще с нею со дня смерти *незабвенного покойника.*

Счастие, наполнявшее чувствительное сердце неутешной вдовы, выразилось
потоком красноречивых рассказов, заключавших в себе пять небывалых
историй, десять анекдотов и до 25-ти свеженьких и забавных сплетень.
Такая она была, право, милая и забавная! Возвращаясь из Осиновки,
Вельские решились сделать небольшой круг, чтоб заглянуть на минуту в
Нагорное. Ве-

====page 4====

ра, прельщенная рассказами Наташи, давно уже желала полюбоваться
живописными оврагами Павлиновки.

Хозяин Нагорного радушно принял редких гостей. Вечер был тихий,
лунный, безоблачный, и маленькое общество расположилось на балконе.
Осень облекла лес в фантастическое, разноцветное одеяние. Пожелтевшия
липы при лунном свете казались облитыми золотом. Павлиновка журчала
приветливо, перебираясь меж камней, и лунные лучи отражались в ней
длинной, светлой полосой, которая качалась и серебрилась на её тихих
зыбях.

Наташа вспомнила пленительное летнее утро, в которое она любовалась в
первый раз живописною местностью Нагорного. Как все тогда сияло,
радовалось, блестело под лучами утреннего солнца!.. Как роскошно
дышала тогда в природе молодая, могучая жизнь! Теперь же, в тихий
осенний вечер, другое очарование, другая прелесть были разлиты в
природе\... Но сердце сиротки стеснилось невыразимою грустью, когда
взору её представилась колокольня церкви, возле которой был погребен
её дедушка. В памяти Наташи промелькнули тихие короткие дни, прожитые
под кровом Ермолая Никитича. Она вспомнила ласки старика, его
простосердечную любовь, его спокойный и додовольный нрав. Воображению
её представился маленький домик в Никитенке\... Вот у окна, в
больших креслах, обтянутых синею набойкой, сидит худенький, седой
старичек; лицо его изрыто морщинами, глаза выражают безмятежное
состояние чистой и простой души. Он разговаривает со старостой,
отдает ему приказания, рассуждает о хозяйстве и о том, что пора бы
начать покос или вспашку. Александр и Наташа сидят у другого окна;
первый с книгой, вторая с рукодельем. Они прерывают свои занятия,
чтоб поговорить полушопотом. Старик издали любуется ими!.. Это было
еще до приезда Вельских в деревню\... Вот Александр прощается с
друзьями своими. Дедушка и внучка выходят с ним на крыльцо. Летняя
безоблачная ночь дышет чудным спокойствием. Наташа провожает
Александра до конюшни, где ждет его оседланная лошадь. Молодые люди
прощаются, довольные друг другом, жизнью, светом, людьми\... Вот он
уехал; Наташа возвращается домой с грустно-опущенными глазами; до неё
долетает, среди тишины ночи, лошадиный топот и отдается в душе её
знакомым, отрадным звуком\... Вот она останавливается посреди
двора\... прислу-

====page 5====

шивается\... Вот, застучали копыта по деревянному мосту\... Александр
переехал уже широкую канаву, окружающую владения Ермолая Никитича, и
скрылся в лесу\... Но она всё еще слушает: не долетит ли до неё еще
один звук? но нет! всё затихло, вокруг неё грустное, торжественное
безмолвие, и она входить в дом\... Старик молча целует и
благословляет сиротку. Вот она в своей комнате. Комната эта бедна и
тесна, в ней стоит кровать, стол, два, три стула\... да еще в
переднем углу в маленьком киоте висят иконы в светлых ризах, а
пред ними теплится лампада, зажженная заботливою рукой самого
дедушки\...

Многое вспоминала еще Наташа! «Благодарю тебя, родной мой!» проговорила
она со слезами, и взор её обратился снова к кресту приходской церкви.

3\.

Чрез несколько дней две дорожные кареты стояли у подъезда в Орлинове.
Дворовые суетились\... но нет! перо мое отказывается описывать трудную
картину, называемую отъездом. Читатель не узнает, что говорили при
этом случае дворовые, как они бранились, сколько слез было пролито в
кухне, в кладовой и около кареты, и какие слова произнес ямщик в
назидание тощих пристяжных, смиренно опустивших голову. Эти описания
требуют большего искусства, и я очень благоразумно отклоняюсь от них.
Помолчать где следует, в своем роде преполезное искусство. Вера
веселая и беззаботная, как птичка, порхала в этот день из комнаты в
комнату, радуясь давно ожидаемому отъезду. Юрий, напротив того, ходил
по столовой в тревожном, необъяснимо-грустном расположении духа. Он
изредка посматривал на Веру с каким-то мрачным, беспокойным
предчувствием, почти с боязнью. Чтож могло смущать гордую душу
молодого человека, в минуту отъезда из деревни? Возможно ли угадать
мысли, тревожащия мужа хорошенькой молоденькой женщины, которую он
любит с страстною и боязливою нежностью?.. Мало ли опасений
представилось его воображению, возмущенному глухой и неясной ревностью.
Инстинкт супружеский с удивительною верностью угадывает иногда
будущность! Вельский признавался втайне, что с сожалением увозит Веру
из тихого и мирного приюта, в кото-

====page 6====

ром провел он так много чудно-блаженных дней, под волшебным
обаянием первой, супружеской любви. «Вера! думал сам про себя Юрий,
зачем оставлять нам наше богатое поместье, где жили мы так привольно,
так роскошно, и вместе с тем так спокойно!.. А свет, свет! не
поглотит ли он нашу любовь, наше спокойствие?» В воображении Юрия
внезапно развились обольстительные картины домашней жизни в самых
преувеличенных размерах, в самом поэтическом свете. В эту минуту
он забыл и капризы, и ссоры, и неприятности: он думал только о Вере,
любящей и любимой жизни, о её вкрадчивой, ребяческой нежности, об её
игривых ласках, и Вера приняла в его воображении трогательно-чистый
образ кроткой и верной супруги. Она стояла пред глазами его в таком
пленительном и тихом свете! Он видел в ней мать детей своих,
верного друга, верного товарища жизни, и не хотелось ему расстаться с
этим милым видением, не хотелось ему перенести этот чудный образ в
суетливое и шумное светское общество. Вспомните, однакоже, Юрий
Николаевич, ваши прежния суждения о супружестве: тогда эти скромные и
патриархальные желания показались бы вам смешными! Вот что значит
любовь!., холодного и гордого юношу, она, проказница, обратила в
нежного, почти сантиментального и ревнивого мужа\... Чтож делать, Юрий
любил Веру, любил этого прекрасного, беспечного ребенка, с
болезненным и нежным чувством; да разве возможно было и не любить
Веры? Посмотрите, как пленительно разгорелись её плутовские глазки в
нетерпеливом ожидании минуты отъезда! Посмотрите, как мила она в
кокетливом дорожном наряде! сколько ребяческой грации в её
откровенной веселости!.. Сколько резвости, ласки, веселья, нежности
звучит в её игривой речи! и Юрий слушает не наслушается!.. Юрий
улыбается, Юрий целует её ручку, как водится, Юрий счастлив!.. Еще бы
он не был счастлив, неблагодарный! Наташа была тоже чудно хороша в
этот день, но красота её не заставляла улыбаться от восхищения, а
напротив наводила на задумчивость. Вера казалась радостью,
олицетворенною в самом грациозном и пленительном виде. Наташа
спокойная, задумчивая и прекрасная, являла богатую женскую природу,
исполненную мысли и чувства. Наташа сидела возле Степана Петровича и
слушала со вниманием его ласковые наставления, задумчивый и мыслящий
взор её был обращен с невыразимою лю-

====page 7====

бовью на Заливина. Степан Петрович посматривал иногда на часы, и едва
ли подметил бы самый опытный наблюдатель тревожное и болезненное
чувство, изредка отражавшееся в глазах его.

Он был бледнее обыкновенного, но голос его был тверд и в словах
дышало привычное спокойствие; а тяжело было у него на душе в эти
минуты, предшествующия разлуке с любимым ребенком. Сильна и
непреодолима была его привязанность к молодой девушке, мелькнувшей
прекрасным видением в его одинокой жизни. Он привязался к ней всеми
силами души своей; с горячею любовью изучал её молодое сердце, её
светлый и благородный ум. В минуту разлуки они оба чувствовали всю
цену своей взаимной, дружеской привязанности. Наташе казалось, что она
покидает нежного, заботливого отца; Заливин чувствовал, что его
оставляет кроткий и добрый гений, заменивший ему своею детскою любовью
все семейные радости, на век им утраченные.

Слезы покатились крупными каплями из глаз Наташи в минуту отъезда.
Заливпн спокойно пожал её руку, и прежде, чем экипажи Вельских
тронулись с места, прежде чем умолкли последния прощальные
восклицания, Степан Петрович сидел уже в коляске и ехал обратно в
Нагорное, не позволяя себе оглянуться, боясь изменить своей
твердости\... Только входя в комнату, в которой месяц тому назад
умер бедный Ермолай Никитич, Заливин с невыразимою тоскою в душе
опустил голову. Ему представилась в этот миг картина прошедшего:
умирающий старик обращал к нему почти потухнувший взор, а Наташа,
как светлый и чистый ангел стояла у смертного одра, склонив
прекрасную головку к бедному страдальцу\...

4\.

«Вера будет украшением Петербургского общества. Приятели будут мне
завидовать! Но в первый раз в жизни мне грустно покидать мое
Орлиново!» рассуждал Юрий, спокойно развалившись в дорожной карете, и
готовясь заснуть тем приятным и легким сном, которым снится только
в дороге, когда однообразное движение экипажа слегка укачивает нас,
когда однообразные виды мелькают пред глазами и наводят

====page 8====

на нас такие же однообразные и скучные мысли. «Что-то будет со мною в
Петербурге?» думала Наташа, в глазах которой все еще блестели слезы.
Сиротою приехала она в деревню, пораженная потерею отца и матери,
сиротою возвращалась она в Петербург, где провела счастливые детские
годы. Двух друзей, двух покровителей послала ей с тех пор судьба:
одного из них оставила она грустного и одинокого, другой так же
одиноко лежит на скромном деревенском кладбище; а Вера? Вера еще
осталась с нею. Ласковая, милая, внимательная Вера так горячо любит
сиротку! Наташа обняла Вельскую, крепко прижала голову к её груди, и
плакала долго в объятиях молодой женщины, которая старалась успокоить
друга шутками, ласками и горячими уверениями своей вечной дружбы. «Как
я счастлива! думала сама про-себя Вера, поглядывая из окна и
представляя себе наперед все удовольствия, ожидающия ее в Петербурге.
«Меня балует и муж, и судьба. Я самая счастливая женщина в мире!»

Под вечер Вера однако утомилась и просила Юрия остановиться ночевать
на станции. Юрий согласился. Вера расположилась для ночлега на диване. О
ужас!! возле неё вдруг показались три таракана, в углу пропищали
мыши, и по комнате пробежал страшный, кровожадный тигр, т. е. большой
серый кот. Вера закричала, задрожала, заплакала, велела поскорее
закладывать лошадей, с полным убеждением, что только с нею случаются
такие ужасные несчастия и сказала, заливаясь слезами, что она
пренесчастная, достойная сожаления женщина.

ГЛАВА II.

1\.

Первый месяц, проведенный Вельскими в Петербурге, был употреблен на
отделку дома. Юрий не щадил денегь. Он хотел, чтоб дом его был
настоящим дворцом вельможи. Из Москвы перевез он старинное
фамильное серебро, фарфор и дорогие, оригинальные картины. Изысканная
роскошь царствовала во всех комнатах. Длинный ярд зал и гостиных
блестел золотом, зеркалами, бронзой. Редкие растения и цветы придавали

====page 9====

веселый вид пышным, барским покоям; но с особенною любовью, с
особенным старанием заботился Юрий о комнатах, назначенных Вере. В
них было собрано все, что может придумать женское изнеженное
воображение. «Быть может, думал Вельский, любуясь женой, весело
перебегающею от одного предмета к другому, --- быть может, Вера
полюбит свой уголок, который я убрал для неё так роскошно, так
заботливо, не жалея ни денег, ни труда, чтоб удовлетворить всем
прихотям моего милого, избалованного ребенка. Да, я уверен! она не
думает теперь о свете, и готова провести всю жизнь в своем маленьком
раю.» В это самое время Вера мечтала с восхищением о балах и
праздниках, на которых она надеялась блистать и веселиться, из чего
следует, что мужьям не всегда удается угадывать мысли жен, не смотря
на их удивительно-проницательный и догадливый ум.

О комнате Наташи Вера еще не успела позаботиться, откладывая это
попечение до первого досуга, но досуг не приходил, и *вечная* дружба,
в продолжение месяца, не побезпокоилась заглянут в комнату сиротки.

Юрий, напротив того, сделал с своей стороны все, что мог для
удобного помещения Наташи. Он поступал так не по внушению сердца, а
следуя своему правилу выказывать себя всегда и во всем барином, и как
он согласился принять молодую девушку в свой дом, то считал
обязанностью доставить ей и все возможные удобства. Степан Петрович
поручил родственнику своему, находившемуся в Петербурге, купить на его
счет отборную, маленькую библиотеку для Наташи, и благодаря этому,
Наташа блаженствовала в своей комнате, в которой проводила более
половины дня, занимаясь чтением.

Вера жила по утрам в магазинах, потом устанавливала купленные ею
игрушки и куклы, развешивала картины, рассматривала кипсеки, а вечером
лежала на кушетке, отдыхая от многосложных дневных трудов и мечтая о
будущих удовольствиях. О Наташе ей некогда было думать. Саксонский
фарфор и Алансонския кружева заменили сиротку в сердце её нежного
друга.

В конце ноября произошла большая перемена в доме. Вера появилась в
свет, и Вельские невольно внезапно были увлечены *светским вихрем*
(употребляю техническое выражение). На них посыпались со всех сторон
приглашения. Дом их наполнился отборным обществом. Все утро
раздавался звонок посетителей в

====page 10====

швейцарской. От половины приглашений невозможно было отказаться; все
вечера были обещаны, редкий день случалось провести дома, но и тогда они
были не одни; нельзя же не приглашать к себе изрездка коротких друзей,
коротких же друзей оказалось много, очень много, и богатые залы Юрия
наполнялись блестящим обществом в те редкие дни, когда супругам
удавалось быть дома, когда они решались провести вечер по семейному.
Юрия утомлял этот род жизни, но он утешал себя мыслью, что все это
успокоится после, что после он по немногу удалится от света, а теперь
невозможно не вывозить Веру, не повеселить ее, не принимать у себя
знакомых! Тщеславие его торжествовало при виде блестящих успехов
Веры. Ему было приятно, что все искали его знакомства, все считали за
честь бывать у Вельских и принимать их. Блестящее положение в свете и
богатство Юрия не мало возвышали Веру в глазах общества, а её
любезность, милое и внимательное обращение, свежая и грациозная красота
обратили к ней все сердца. Она была так почтительна с старухами, что
они прощали ей молодость, так предупредительна и любезна с молодыми
женщинами, что они прощали ей красоту, так часто доставляла
удовольствие небогатым, что они прощали ей богатство. О молодых людях
нечего и говорить: они прощали ей все, решительно все, не только
кокетство и ветренность\... это они всегда прощают, но и притворное
равнодушие к их ухаживанью, чего они никогда не прощают и над чем
они так умно умеют острить! С первого же вечера Веру окружила толпа
поклонников. Самолюбие Веры торжествовало и она упивалась с
наслаждением своими блистательными успехами. Один бал сменялся
другим. Триумф следовал за триумфом. Вера веселилась, веселилась
без отдыха и доказывала очень красноречиво, что «светския удовольствия
и рассеянная жизнь необходимы для семейного счастия.» Наташа не выезжала
с своим другом в свет, но более или менее сблизилась с обществом,
по обязанности своей помогать Вере занимать гостей, когда роскошный дом
молодой женщины открывался для приема.

Заглянем теперь во внутреннюю жизнь Наташи; для этого мы, так и быть,
решимся на маленькую нескромность. Пока Наташа старается не скучать,
сидя за длинным, богато убранным столом, около которого собралось
человек двадцать пять *коротких друзей*, пока она старается слушать с
вниманием

====page 11====

рассказы важного барина с густыми бакенбардами, который удостоил ее
чести разговаривать с нею во время бесконечного обеда, мы потихоньку
прокрадемся в её комнату, сядем за письменный стол, и против всех
правил приличия, прочтем её длинное письмо к Заливину. Удивительно,
какие длинные письма пишут молодые девушки, и как они любят писать
их! В последствии им бывает трудно наполнить, несколькими строчками,
(расставленными как можно шире друг от друга), три странички
почтового листа умеренного формата, но в первой молодости так много
различных впечатлений осаждают ум их, в душе теснится столько
чувств, в голове меняется столько мыслей, разум встречает в жизни
так много противоречий, так много непонятных для него явлений, что
они рады, если имеют добродетельного друга, способного терпеливо читать
их излияния. Страсть писать бесполезные письма неодолима в эти годы.
Она становится потребностью молодого беспокойного ума, всеречающего
новые впечатления. В эту эпоху женщины ужасно откровенны. они рады
высказать все задушевные чувства и мысли свои, лишь бы нашлись охотники
слушать или читать их. Наташа также чувствовала потребность сообщать
кому нибудь свои мысли, но ей не нужно было отыскивать охотников до её
откровенности: она знала, что Заливин любил глядеть за её
впечатлениями, жить её жизнью, изучать её душу; что письма её будут ему
не в тягость, и она писала ему часто, писала много, писала целые
тетради, но не бойтесь, читатель!., мы с вами не только не прочтем
этих тетрадей, но в длинном, бесконечном письме, которое отыскали на
письменном столике Наташи, выберем только две, три странички, не
более, и пробежим их, вооружась небольшим терпением.

Страница шестая письма:

«Вы думаете, друг мой, что наконец я высказала вам все, что вертелось
в беспокойном уме. Ошибаетесь! Я не оставлю вас так скоро в покое;
мне нужно сообщить вам еще многое, необходимо нужно! Вы терпеливы, вы
любите меня, я это знаю, а я чувствую желание поболтать, и вы, мой
бедный друг, должны поплатиться за это, вы должны терпеливо выслушать
меня до конца. Вчера был у нас маленький вечер, то есть, было
человек пятьдесят, которые собрались очень поздно, посидели,
поговорили, поужинали и разъехались. Эти вечера очень милы, но очень
скучны, может быть, скучны для меня одной, другие, вероятно, находят
их веселыми; ведь никого не принуждали приез

====page 12====

жать! А между тем многие зевали, исподтишка, но все уверяли, что вечер
прелестный! Разговаривали большею частию о незнакомых мне людях, но
разговоры эти интересовали меня. Я до-сих-пор не могу понять, что было
сказано серьозно, что в шутку; почти каждое слово, слышанное мною,
удивляло меня. Еслиб вы знали какие тут говорились странные вещи? Мой
образ мыслей, мои понятия, некоторые дамы называют детскими, дикими,
допотопными; но я горячо стою за свои убеждения: еслиб они были ложны и
смешны, зачем же внушали бы их нам с детства? Зачем старалась бы
каждая добрая мать вкоренить их в младенческом сердце своего ребенка?
М-me Варова, молодая вдова, приятельница Веры, говорит, что дети не
должны иметь верных понятий о жизни, и потому матери уверяют дочерей
в том, чему сами не верят, уверяют же для того, чтоб дети были
подольше наивными и не мешали бы им веселиться по-своему! О, когда она
сказала мне эти бездушные слова, когда она так бесстыдно осмеяла самые
святые чувства женщины, материнскую любовь и материнскую заботливость, я
посмотрела на нее с ужасом, и слезы невольно навернулись на глазах
моих. Мне было больно слышать от молодой женщины насмешки над моими
святейшими убеждениями, мне было жаль ее, себя, я не знала как отвечать
ей! Негодование связывало мне язык. Забавляясь моим изумлением, она
стала толковать мне, смеясь и шутя, как ложны все наши понятия о
женских обязанностях, о любви, о постоянстве, как бестолково верить
в дружбу как глупо жить для других, как смешно думать, что смирение
и кротость составляют лучшее украшение женщины. Только глупая женщина
в состоянии убивать молодость в семейной жизни и скуке, говорила она,
а умная женщина должна властвовать, веселиться, и ставить себя выше
светских предразсудков. Все это она говорила с убеждением; иные с
нею почти соглашались, другие молчали, третьи смеялись. Вера восхищается
смелостью, с которою m-me Варова высказывает свой образ мыслей,
противоречащий общему мнению; но меня эта смелость ужасает: я вижу в
ней какой-то холодный цинизм, страшную испорченность нравственности.
Она называет детскими наивностями строгия понятия о нравственности, а
между тем еслиб вы знали как она молода, хороша, как она умеет быть
любезной! Мне жаль ее. Она богата, хороша, муж ее балует, и со-

====page 13====

вершенно под башмаком жены, а это считается светскими женщинами,
сколько я могу судить, одним из условии супружеского счастия.
Двоюродная сестра Юрия Николаевича, Наденька Р\*\*, совершенная
противоположность m-mе Варовой: как мало та обращает внимания на общее
мнение, так эта старается угодить ему, но желание угодить всем,
заслужить одобрение всех, до того завладело её робким умом, что она
решительно боится открыть рот, чтоб не обратить на себя внимания и не
быть осмеянною. Мне кажется, Наденька никогда не спрашивала себя:
исполняет ли она свой долг? Как странно видеть вместе этих двух
женщин! Как поучительно изучать их, и как сильно привязываюсь я к
своим убеждениям, к своим верованиям, имея эти два примера пред
глазами! M-me Варова поступает во всем по своей фантазии; Наденька
Р\*\*, не имеющая собственного убеждения, не знает чему верить, как
думать, как поступать, и заботится только об одном --- угодить общему
мнению. Из неё вышло самое пустое, жалкое ничтожество. Как ближайшая
родственница Юрия Николаевича, она очень часто бывает у нас, и
признаюсь, хотя она и скучна, я менее огорчаюсь её частыми посещениями,
чем присутствием m-me Варовой, которая старается все более и более
сблизиться с Вельскими. Они часто выезжают вместе. Вера говорит, что
никто не забавляет, не смешит ее как m-me Варова, что никто не
смотрит на жизнь с такой верной точки, как m-me Варова. Я не разделяю
мнения Веры. Я не только не люблю Варовой, я боюсь ее, боюсь, сама не
знаю отчего\... Однако я замечаю, что увлекаюсь своим негодованием\...
но что делать? не могу не передать вам вполне всех своих мыслей. Я
желаю, я горячо желаю, чтоб вы сказали мне, ошибаюсь ли я в своем
образе мыслей? ложно ли я понимаю жизнь? Как я люблю ее, эту чудную
жизнь, хотя испытала уже много несчастий! Какое высокое знёчение имеет
она в моих глазах, и сколько сознаю я в себе молодой, душевной силы,
бодрости, желания достигнуть добра, познать истину и посвятить свою
жизнь благородной и полезной цели!.. В душе моей хранится неистощимый
источник любви, горячей, искренней любви к ближним, и так много у
меня этой любви, что ее станет на весь мир! Да, да друг мой, я
чувствую себя иногда чрезвычайно счастливою только тем, что люблю,
люблю сильно, люблю всею душой жизнь, людей, люблю все, это необъятное,
неопределенное все,

====page 14====

которому нет незнания и которое я чувствую, понимаю и люблю. И я
счастлива, сознавая в себе это горячее, сильное чувство любви!..»

Но Боже мой! я так увлеклась мыслями Наташи, в которых отражается во
всей искренней и беспорочной чистоте её молодая, горячая душа, её
чувства, начинающия развиваться, что совершенно забыла очень важное
правило: «не употреблять во зло терпение читателя.»

2\.

Однажды Вера поехала к Варовой провести вечер за-просто, и воротилась
домой довольно рано. Наташа только что легла в постель и не успела еще
потушить свечки. Каково было её удивление, когда она услышала по
корридору торопливые шаги Веры, когда дверь отворилась, и в комнату
вошла молодая Вельская, слегка взволнованная и раздосадованная.

--- Ты еще не спишь, Наташа? как я рада! я так и надеялась!.. Ах,
какая у тебя маленькая комната!.. Хорошо ли тебе здесь? Вот этот
столик мне очень нравится. Слушай, я расскажу тебе, что со мною
случилось сегодня, ха, ха, ха! это презабавно!

Наташа обняла Веру, усевшуюся возле её постели, взяла её руку и
спросила, что с нею случилось.

--- Ничего особенного, право ничего особенного! но мне хотелось описать
тебе встречу с нашим старым приятелем. Отгадай кого я сегодня
видела? ну, отдай-ка! Или слушай, я тебе расскажу все попорядку. Варова
часто говорила мне, что муж её имел прехорошенького племянника, что
он очень милый мальчик, которого она ужасно полюбила и из которого
надеется образовать отличного светского человека, хотя он ужасно упрям
и неохотно поддается её влиянию; она часто рассказывала о нем, но я
пропускала слова её мимо ушей: что мне за дело до её племянников!
Вообрази, сегодня она мне его представила, и как ты думаешь, кто бы это
был?.. Александр Грузин!.. Представь себе мое удивление! Мать
Александра двоюродная сестра Варову!

--- Здоров ли он? весел ли он? что с ним делается? отчего он не
был у нас до-сих-пор? спросила Наташа с жарким участием, прерывая
рассказ Веры.

--- Здоров ли он? да он не только здоров, он весел, ---

====page 15====

нет, нельзя сказать, чтоб он был весел, но он так развязен, так
равнодушен! Боже мой, как он переменился!.. Вообрази, увидя меня, он
в первую минуту как будто смутился; мне показалось даже, что он
побледнел, и я подумала с досадой: ну, вот сейчас начнутся прежния
сцены! Александр станет снова преследовать меня страстными и
влюбленными взорами, станет вздыхать как из бочки, краснеть, бледнеть
и дрожать в моем присутствии\... ни тут-то было! Он поклонился мне
почтительно, но холодно. Я спросила где он служит? он отвечал, что
благодаря стараниям дяди, получил прекрасное место, что служба его
очень занимает, и поклонившись вышел в другую комнату. Я посмотрела
с удивлением на Варову. Она улыбнулась: вы верно удивляетесь перемене,
происшедшей в Александре; но между нами будь сказано, переменой этой
он обязан мне: я прибрала его к рукам, научила как молодой человек
должен держать себя в обществе. Когда он приехал к нам, я не
знала, что с ним делать! Он был какой-то растерянный, убитый. Я
употребляла и хитрость, и ласку, и кокетство, и убеждения, и философию,
чтоб исправить его. Я сейчас отгадала, что Александр влюблен, и
стала его лечить, лечить усердно, и кажется вылечила.

--- Слава Богу!.. Бедный мальчик! он так страдал от своей любви,
сказала Наташа с радостью. Не знаю чему ты так обрадовалась! возразила
Вера с досадой; он теперь уж не мальчик, а премилый молодой
человек, и я очень жалею, что потеряла в нем не только усердного
поклонника, но и преданного друга.

--- Ты удивляешь меня, Вера!.. Ведь ты не любила и не любишь
Александра?..

--- Конечно нет!

--- Отчего же ты досадуешь на его перемену?

--- Ты обо всем судишь престранно, Наташа! сказала Вера смеясь: Не
понимаю откуда ты забрала себе в голову какие-то странные и выспренния
понятия. С тобою ни о чем нельзя говорить откровенно. Признаюсь, я
очень жалею, что по проискам Варовой лишилась дружбы Александра. Он
теперь уже не жалкий вздыхатель, не восторженный мальчишка, каким мы
его знали в деревне\... Три месяца произвели в нем большую перемену
в его пользу. Я с удовольствием позволила бы ему присоединиться к
числу моих поклонников, ну, хоть *друзей*, если тебе больше

====page 16====

нравится это слово! Но теперь он совсем охладел ко мне!.. А как он
похорошел, еслиб ты знала\... Я никогда еще не встречала таких
чудных глаз! В продолжение целого вечера, он только один раз
подошел ко мне, спросил здорова ли ты? А от Варовой почти не
отходил, шутил с нею, целовал её руки, называл её chère cousin\...
и...

--- Он вспомнил обо мне? спросила Наташа снова прерывая Веру.

--- Да, он уверял меня, что любит и уважает тебя как сестру; я
сказала, что братская любовь его должна быть очень холодна, если он в
продолжение целого месяца не нашел случая повидаться с тобою;
Александр отвечал мне, что он очень занят, и редко может
располагать своим временем; потом отошел от меня и начал
любезничать\... с кем бы ты думала? с Наденькой, с этой глупой,
запуганной куклой, от которой не дождешься двух слов! Его попросили
сыграть что нибудь на фортопьяно, я вообразила, что он разразится
попрежнему громом, воплями и стенанием; помнишь, как в порыве
вдохновения, он колотил по моему бедному пьянино в Орлинове? Но
вообрази, теперь он сел за рояль спокойно, без диких взглядов, без
диких вдохновений, взял сильною и твердою рукой несколько аккордов и
с большим вкусом сыграл прелестную мазурку Шопена, сыграл с
чувством, но без раздирающих страстей, сыграл умно и искусно, ну,
одним словом, он совсем переродился!.. Еслиб ты только видела его
равнодушие! его хладнокровие! Но погоди, погоди!.. Варовой не долго
торжествовать. Она ужасно гордится тем, что отбила у меня поклонника.
Как она с ним кокетничает, и как он мило, умно, хладнокровно
отвечает на все её выходки! Я, право, чуть не влюбилась сегодня в
Александра, n\'eu déplaise à mon mari! и во что бы ни стало я вскружу
ему снова голову. Увидим, увидим, кто из нас победит, я или m-me
Варова!

--- Вера, Вера! Что тебе за охота затевать эту опасную игру! оставь
Александра в покое, не забавляйся, не шути его чувствами\...

--- Опасная игра --- чувства! Шутить чувствами!.. Как все это дико и
пошло, Наташа; я уверена, что сам Александр посмеялся бы теперь от
души над твоими словами. Я тебе говорила: он уже не мальчик, а одни
мальчики *страдают* от

====page 17====

любви, да я и не желаю возбудить в нем прежней глупой страсти, я
просто хочу, чтоб он слегка влюбился в меня, и чтоб m-me Варова не
смела говорить мне с такою самодовольною, торжествующею улыбкой: «Я
лечила его усердно, и кажется вылечила!» Я ей век не прощу этих слов.
Когда Александр перестанет так нежно целовать её руки, перестанет
ездить к ней каждый день, и будет всем известен за пламенного
обожателя Веры Вельской, я в свою очередь скажу Варовой с
самодовольною улыбкой: «Я лечила его усердно, и кажется вылечила!» О
как это будет весело! Завтра же напишу ему записку, позову его к себе
отобедать, запросто, надену мой прелестный голубой капот, или розовый
с кружевами, который мне больше идет. Наташа, чтож ты не отвечаешь?
Наташа, как ты думаешь, надеть ли мне розовой капот? я в нем очень
хороша! Только не слишком ли он наряден? Юрий сейчас заметит, что я
сбираюсь кокетничать. Он стал невыносимо ревнив! Ты не знаешь,
Наташа, что я от него терплю; он не умеет меня ценить; он не хочет
понять, что любовь моя к нему тем более заслуживает уважения, чем
больше я окружена в свете удовольствиями и успехами! Он не позволяет
мне повеселиться в молодости; за каждое удовольствие я плачу страшными
неприятностями; я жертва его строгости, его ревнивого, подозрительного
характера; жизнь моя настоящее мучение, пытка, ад! я самая несчастная и
непонятая женщина! Но на зло мужу я буду из всех сил веселиться и
кокетничать, пока Юрий не поймет вины своей, не раскается и не
попросит у меня прощения!

Вера была вполне убеждена, что она жертва своего мужа. И в самом деле,
Юрий был ужасно виноват перед нею. Он полюбил её, и не разыгрывая
роли Печорина или Тамарина, женился на ней по-просту, любил её нежно,
страстно, баловал, как ребенка, окружил её роскошью и удовольствиями,
предупреждал её малейшия желания, был ласков и внимателен, и в
замен любви своей ожидал от жены немного нежности, требовал
благоразумия и откровенности\... Не была ли она в праве считать его
своим тираном? Напрасно старалась Наташа образумить Веру и оправдать
Юрия: Вере непременно хотелось быть в эту минуту несчастной и
ненавидеть мужа, и убедившись вполне, что муж её изверг и что жизнь её
пытка,

====page 18====

она простилась с Наташей, утешая себя приятною надеждой раздосадовать
Варову и вскружить голову Александру.

3\.

На другой день Вера была дивно хороша в розовом копоте с кружевами, о
котором она рассуждала накануне. Желание нравиться горело в её
хорошеньких глазах, оживляло её речь, звучало в каждом её слове.
Александр сидел напротив неё и разговаривал с непринужденною
веселостью. Смотря на него, никто не узнал бы в нем унылого, робкого
и страстного вздыхателя, каким он был тому назад три месяца. Он
возмужал и приобрел в свете ту развязность в манерах и способность
управлять своими чувствами, которые обыкновенно усвоиваются молодыми
людьми гораздо позже. Александр похорошел. Немного смуглое и бледное
лицо его, окаймленное черными волосами, было оживлено улыбкой. Он был
теперь столько же разговорчив, как прежде бывал молчалив. В его
одушевленных глазах прежнее выражение мучительного и тревожного
состояния души заменилось спокойною и беспечною веселостью. Вера
смотрела на него с удивлением: Александр не преследовал Юрия дикими
взглядами ревности, а преспокойно рассуждал с ним о городских
новостях. Кагда Наташа вошла в комнату, Александр подбежал к ней с
дружеской и радушной улыбкой, поцеловал её руку, уселся возле неё,
распросил с братским участием о её здоровье, о её занятиях, и между
молодыми людьми завязалось дружеская беседа, во время которой глаза
Наташи то оживлялись удовольствием, то блистали слезами, смотря по
воспоминаниям, вызванным разговором из прошедшего. Они переговорили
обо всём, вспомнили и Никитенку, и Ермолая Никитича, и прежнюю дружбу
свою, которая разливала нежную и тихую отраду на жизнь Наташи, в первое
время её пребывания в деревне; они вспомнили и чувствительную,
неутешную Ненилу Андревну, и Осиновку, и все деревенския забавы и
удовольствия. Весело было теперь на душе Наташи, на нее повеяло
свежестью, тишиною деревенскою. Она не видела ни каменных стен её
окружающих, ни роскоши, царствующей в доме Вельских: ей казалось, что
грудь её дышит жадно и свободно деревенским воздухом, и в
воображении её мелькнули волнистые

====page 19====

поля и тёплые, густые рощи, и дорога ведущая к церкви, и река с
перевозом и с крутым спуском, и крестьянския избы, в которых так
весело трещит лучина в осенний вечер, и стук сторожа в деревянную
доску, и все что с мыслью о деревне соединяло для неё воспоминание
счастливых минут минувшего. Вечером приехало несколько коротких
знакомых и между прочими Юлия Васильевна Варова. Вера усилила кокетство
и любезность в разговоре с своим бывшим поклонником. Ей хотелось,
чтоб Александр изменил себе хоть одним словом, одним жестом, и
доказал бы Юлии, что она напрасно считает его совершенно вылеченным.
Однакоже Александр не увлекался ни любезностью, ни красотой, ни
кокетством Веры, не занимался ею исключительно, а напротив, старался
поддержать общий разговор и продолжал шутить и болтать с
непринужденною любезностью. Он уехал рано, оставив Веру в полной
уверенности, что он разлюбил её. Вера досадовала. «Юлия торжествует,
думала она: я терпеть не могу этой женщины!» --- Наташа, напротив того,
благодарила Бога за приятное впечатление, которое ироизвела на нее
встреча с Александром и радовалась счастливой перемене, происшедшей в
нем. Она была уверена, что он разлюбил Веру. Юрий тоже был вполне
убежден, что страсть Александра обратилась в совершенное равнодушие.
Несколько раз за ужином, Вельский принимался подтрунивать над
постоянством пламенных обожателей чужих жен, не замечая, что шутки
его были чрезвычайно неприятны Вере, которая воображала, что муж
насмехается над нею и хочет кольнуть её самолюбие. Бедный Юрий! Когда
гости разъехались, женин гнев разразился над его преступною головой.
Оставшись наедине с мужем, Вера раскапризничалась на-славу, забросала
мужа упреками, и проплакала часа два, чтоб доказать Юрию, что он
изверг, и что она его несчастная жертва. После этой сцены, намерение её
вскружить голову Александру стало непоколебимо. Еще одна глупая шутка
Юрия, и я влюблюсь в Александра, на зло мужу, подумала она, вытирая
глаза и бросив на Юрия гневный взгляд. Было однакоже сердце, которое
не верило перемене Александра. Одно женское чуткое сердце, раздираемое
ревностью, отгадало, что Александр искусно и умно играл хорошо
обдуманную роль. Пока улыбка сияла на прелестном лице Юлии, пока глаза
её, огненные и жгучие, блестели весельем и радостью, страшное мучение
наполняло её душу, и

====page 20====

ревность пояснила ей всё, что было для неё до сих пор загадкой.

4\.

На другой день вечером Юлия Варова сидела в своем кабинете возле
камина, опрокинув голову на спинку кресла, и судорожно сжимая руки.
Пламя ярко освещало бледное, но прекрасное лицо её, резко оттененное
черными волнами густых волос, в которых свет играл и лоснился в
капризных переливах. В пламенной душе Юлии было страшное смешение
любви с ненавистью, страсти с равнодушием. Воображение её было живо,
сердце жаждало увлечений, тревожных и мучительных чувств, ум
осмеивал это безумное стремление и уничтожал с холодною насмешкой всю
прелесть её пламенных мечтаний. Ни одно чувство, ни одно убеждение не
руководило ею в жизни; тревожно и бесполезно протекало её
существование: у неё был муж, но она его не любила; была дочь, но она
предоставила ее чужому попечению; были обязанности, которых она не
исполняла; было богатство, которого она не умела употреблять.
Парадоксальный ум её гордился дерзостью, с которою восставал против
общего мнения. Александр, возвратясь из деревни, обратил на себя её
капризное внимание. Уныние и тайная грусть его были для неё загадкой:
она понимала инстинктивно, что под ними скрывалась душа юношеская и
бодрая, ослабевшая в сильной борьбе с мучительною страстью. Юлия
занялась Александром. Он возбуждал её любопытство, и хитрый ум её
употребил все способы, чтоб подчинить своему влиянию сердце и волю
молодого человека. Насмешкой пробудила она в нем самолюбие, лаской
отогрела его душу. Александр проснулся, как от тяжкого сна. С
негодованием вспомнил он смешную роль, которую разыгрывал в
Орлинове, у ног холодной и насмешливой красавицы, почувствовал свое
ничтожество, и принялся с бодросгыо перерабатывать свой характер.
Ревностно занялся он службой, но между-тем посещал довольно часто
общество, и скоро мечтательный мальчик превратился в светского
человека. Одно только уцелело у него из прежней жизни --- пламенное
обожание Веры, но оно приняло уже другой характер, и он скрывал его
так тщательно, что в продолжение двух месяцев не позволил себе
заехать

====page 21====

к Вельским, хотя и знал, что они уже в Петербурге. Он поклялся
отречься навсегда от жалкой роли несчастного обожателя. Самолюбие и
уроки Юлии произвели в нем перемену, которой так радовалась Наташа,
не подозревая, что под этою наружной переменой таится глубокое
страдание, тем более мучительное, чем тщательнее оно прикрыто
притворным спокойствием. Не смотря на дружбу с Юлией, Александр
небыл с ней откровенен. Он не мог отпереться, что причиною его
уныния была несчастная любовь, но он никогда не называл предмета этой
любви, и старался уверить Юлию, что страсть его совершенно прекратилась.
Иногда она верила ему, иногда сердце её угадывало, что спокойствие его
притворно. Александр был для нее загадкой, и она привязалась к нему
сначала бессознательно и незаметно, потом со всею страстью пламенной
души своей. Еслиб Александр полюбил ее, она бы тотчас же охладела к
нему, но на страсть её отвечал он только хладнокровною, хотя и
искреннею дружбою. Напрасно боролся гордый и насмешливый ум Юлии с
страстным увлечением сердца, на этот раз сердце одержало верх, и
Юлия предалась ему со всею силою любви и ненависти, которые кипели в её
душе. «Я уничтожу всех, кто встанет между ним и мной; я завладею
понемногу его душею, его умом, его волею; я удалю от него все, что
может удалить его от меня; он будет в моей власти, он полюбит
меня, или в душе моей нет искры страсти, нет тени сильной и твердой
воли!..» И хитрый ум её изобретал ежедневно новые средства овладеть
сердцем Александра, и ревнивый взгляд с страстною подозрительностью
ловил каждое движение души его. Любовь её походила на ненависть, на
ожесточение. Когда Юлия увидела Александра с Верой, она отгадала, что
Вельская была предметом восторженного обожания юноши, что её прелестный
и улыбающийся образ хранится и теперь с любовью в юношеской груди
Александра. Юлия возненавидела Вельскую, и дала себе слово погубить ее
во что бы то ни стало, хотя бы для этого ей пришлось погубить и себя, и
самого Александра.

Через комнату от Юлии сидел за карточным столом, старик генерал,
опекун и дядя её дочери, с двумя знакомыми и с молодым Грузиным.
Слова их долетали изредка до Юлии и каждый раз, когда ей слышался
голос Александра, она опускала голову, как бы боясь проронить малейший
звук и блед-

====page 22====

ное лицо её оживлялось жгучей страстью, которая вспыхивала в черных и
мрачных глазах. По окончании партии, Александр пришел к Юлии и
поместился напротив её, возле камина. Юлия взглянула на него с
упреком: «Помнишь ли, Александр, сказала она с грустью, и стараясь
улыбаться: помнишь ли, как в прежнее время мы сидели с тобою по
целым вечерам у этого камина, и я читала длинные наставления моему
упрямому ученику?.. Теперь ученик просиживает все вечера за карточным
столом, и забывает своего друга!»

--- Нет, не забывает, но щадит его, сказал весело Александр,
подвигая стул к креслу Юлии и целуя её руку. Вообразите, я сегодня
был до такой степени не в духе, что не смел вам показаться на глаза;
вы подумали бы, что ваш пациент неизлечим и снова впал в
хроническую болезнь, а между тем вся беда произошла от вчерашнего
проигрыша. Возвратясь от Вельских, я нашел у себя двух, трех
товарищей, и сел с ними за карты. Они меня обыграли в пух и в
прах.

--- Ты думаешь, я поверю, что проигрыш мог раздосадовать и опечалить
тебя? спросила Юлия, смотря пристально на Грузина.

Александр засмеялся.

--- Вы не можете себе представить, как я бываю зол после проигрыша.

--- Хоть бы ты придумал что нибудь поудачнее, сказала Юлия с упреком,
но кротким и ласковым голосом. Хочешь ли, я скажу тебе, отчего ты
избегал меня весь день?

--- Сделайте одолжение, chere cousine, мне интересно это знать.

--- Изволь. Ты боялся, чтоб я не заговорила с тобою о вчерашнем
вечере и не сказала бы тебе следующего: любезный и дорогой племянник,
вы со мною не откровенны, я это давно подозревала, но вчера убедилась
вполне в этой горькой истине.»

--- Вчера? произнес Александр с удивлением: что же случилось вчера?

--- Вчера я поняла всю разницу мужской и женской дружбы! Когда женщины
любят, они любят безгранично, без размышления, без рассчетов; душа
их открыта пред глазами друга; скрывать от него чувства своиим
невозможно, они глупо доверчивы, глупо откровенны; а ты, Александр,
сказала Юлия, обращая на Грузина огненные глаза свои с вкрадчивою и
нежною лаской, как отвечаешь ты на мою дружбу, на мою безгра-

====page 23====

ничную привязанность? Ты не только не откровенен со мною, но ты
обманываешь меня, ты притворялся; мысли и чувства твои прикрыты маской;
ни моя нежность, ни моя откровенность не могут склонить сердце твое к
доверчивости; вот чем ты платишь мне за мою дружбу. Самолюбивый
мальчик! ты боишься, чтоб женский взор не проникнул до твоей души,
не угадал бы твоих тайных страданий, чтоб женская насмешка не
коснулась любви твоей! Ты ошибаешься, друг мой, не насмешкой, не
состраданием встретила бы я твою откровенность, я приняла бы ее с
любовью и благодарностью, как доказательство твоей дружбы\... Но не
думай, чтоб я требовала твоей доверчивости, не принимай слова мои за
укор, я не вооружусь на тебя, милый мой, я только огорчена твоею
скрытностью\... И прекрасные глаза Юлии подернулись слезами, но сквозь
слезы эти сияла такая страстная нежность, такая заманчивая ласка, что
Александр, как заколдованный, не мог оторвать взора от её чарующих
и жгучих глаз; в голосе Юлии звучало тайное страдание и невыразимая
грусть; прекрасное лицо её, обращенное к Александру, было покрыто
смертною бледностью, руки скрестились на взволнованной груди, как будто
для мольбы. Она была дивно хороша в эту минуту. Александр смотрел на
нее молча. её грусть, её ласка трогали его. Он верил искренности её
дружбы и извинял её подозрительную взыскательность; но в то самое
время, когда она, бледная и страстная, стояла пред ним в ожидании
слова любви и нежности, когда ревнивый взор её хотел проникнуть в
самые тайные изгибы его сердца, когда грудь её подымалась насильно
сдерживаемым рыданием, другой образ, исполненный чудной прелести
носился пред его глазами, улыбался ему, манил его, наполнял душу его
безумным восхищением! Александр взял руку Юлии, поцеловал с
почтительною нежностью, благодарил за её дружбу, уверял в своей
безграничной преданности и благодарности, клялся, что любит ее, как
сестру, как мать, как лучшего друга. Он говорил с одушевлением, с
нежностью, но в голосе его не было страстного и увлекательного
красноречия любви.

--- Ты любишь Веру? спросила наконец Юлия, не слушая его слов и
останавливая на нем свой испытующий взор. Голос её дрожал.

--- А, вот на кого пало ваше подозрение, кузина, сказал Александр,
смеясь и весело смотря на Юлию. Вы угадали, без

====page 24====

ума влюблен во всех хорошеньких женщин, как Вельская, а в нее в
особенности. Она очень недурна. --- Юлия посмотрела с удивлением на
Александра. Голос его был так спокоен, что подозрение её
поколебалось, и она не знала, чему более верить, словам ли Александра,
в которых звучало столько искренности, или тайному инстинкту ревности,
который открыл ей в Вере ненавистную и опасную соперницу.

В эту минуту вошла в комнату шестилетняя, хорошенькая девочка, с
большими черными глазами, в которых дышала невыразимая кротость. Она
вошла робко, тихо, подошла боязливо к матери и сказала привычное,
заученое «bon soir, ina chere maman;» за нею шла Англичанка, которая
отдала Юлии отчет о поведении малютки, сказала, что она училась
порядочно и вела себя хорошо. Юлия кивнула молча головой, машинально
наклонилась к ребенку и рассеянно поцеловала его в лоб. «Ступай же
спать,» сказала она ей холодно и хотела продолжать разговор с
Александром, но его позвал дядя в другую комнату, и он вышел из
кабинета, сказав, что сейчас вернется.

Юлия провожала его глазами. «Он любит, он любит ее!» подумала она с
ожесточением, и сердце её закипело ненавистью.

«Чтож ты не идешь спать, Китти, сказала она неласково дочери, замечая,
что малютка еще не вышла из комнаты.

Девочка смотрела на нее робко и сказала едва внятным голосом: «Позволь
мне еще посидеть у тебя!.. Сегодня я вела себя хорошо.»

Юлия посмотрела с удивлением на малютку и, встретив её светлый
детский взгляд, покраснела и невольно опустила глаза.

--- Оставьте ее здесь, сказала она, холодно обращаясь к Англичанке,
пусть она рассматривает мои кипсеки; только приходите за нею не позже,
как чрез десять минут. --- Англичанка поклонилась и молча вышла из
комнаты. Маленькая Китти с боязливою нежностью поцеловала руку матери.
В этой детской и робкой ласке было столько трогательной грусти, что она
смягчила бы сердце самой холодной женщины; но Юлия была погружена в
размышление. Она не видела дочери, не чувствовала её поцелуя, не
замечала кроткого взора малютки, устремленного на нее с молчаливою
мольбой. Глаза Юлии были прикованы к двери, она ждала Александра, ждала
с тоскою и страданием; все мучения ревности терзали её душу. Китти все
еще держала в

====page 25====

руках своих холодную, бесчувственную руку матери и рассматривала её
кольца и браслеты!

--- Возьми же кипсеки, Китти, сказала наконец Юлия, опустив глаза на
черноволосую головку дочери.

--- Я не хочу смотреть картинок, отвечала Китти робко: я хотела
посидеть с тобою.

--- Возьми кипсеки и садись возле меня на скамейку, сказала Юлия, и
встретив снова невинный взор дочери, она отвернула голову и выдернула
руку из рученок малютки. Юлия невольно, бессознательно стыдилась
своих мыслей и чувств, встречая взор Китти. В этом взоре было
столько любви, а в её сердце кипела ненависть; в этом взоре было
небесное бесстрастие, дивная кротость, а в душе её любовь, ненависть,
злоба и ревность слились в одно жгучее, мучительное и страстное
чувство. Взор малютки был светел как безоблачное небо, душа её
матери была мрачна и взволнована страстью.

--- Китти, сказала она сухо и сдвинув брови, возьми же кипсек, или
ступай спать, ты мне мешаешь. На глазах малютки навернулись слезы.

--- Мама, сказала она наконец робким, умоляющим голосом, посади меня
к себе на колена.

Юлия молча посадила ее на колена. Ободренная этим девочка, поцеловала
шею матери, обняла ее своими рученками, и улыбалась. Может быть, это
была первая улыбка, которую за метила Юлия на её детском личике.

--- Мама, продолжала Китти, отчего ты меня не ласкаешь, когда я себя
хорошо веду? Еслиб ты видела, как ласкает Фаничку её мать!

Юлия покраснела. Ей было не ловко, совестно, тяжело. Она дала бы дорого,
чтоб кто нибудь вошел в комнату и избавил ее от вопрошающих
взоров и робких ласк Китти, но никто не входил, и девочка продолжала
смотреть на мать с грустною лаской, с трогательною нежностью.

--- Китти, отчего у тебя такие красные глаза? спросила Юлия с
выражением неудовольствия. Ты верно капризничала!

--- Нет, у меня голова болит, очень болит, отвечала малютка, опуская
головку на плечо матери. Юлия почувствовала на своей шее прикосновение
горячего лба.

--- Как у тебя горяча голова! сказала Юлия и посмотрела со стороны на
Китти. В самом деле, па лице ребенка высту-

====page 26====

пили красные пятна, голова горела, глаза блестели. Юлия прижала дочь к
своему сердцу, наклонила к ней голову; из глаз её внезапно хлынули
горячия, страстные слезы и полились на локоны малютки. В эту минуту
вошла Англичанка. Юлия прочитала ей сухим и строгим тоном выговор:
Китти простудилась, а вы даже не заметили, что она нездорова. Положите
ее в постель, и пошлите за доктором, сказала она. Англичанка взяла
Китти и увела в детскую, не отвечая ни слова на замечание Юлии.

Александр вошел в комнату. Малютка была забыта.

------

ГЛАВА III.

1\.

По настоятельным просьбам Веры, Юрий дал великолепный бал. Блестящая
толпа наполняла роскошный дом Вельских.

Вера была мила, грациозна, восхитительна как радость. Юлия отличалась
строгой и величественной красотой. Лукавые, прелестные глаза Веры
блистали веселием; румянец ярко горел на её щеках, пунцовые губки
были полураскрыты и сияли улыбкой; Юлия была серьозна, но глаза её
блестели и сверкали из-под длинных, черных ресниц. Высокий бледный
лоб её сиял неуловимым движением гордости; на губах изредка
мелькала холодная улыбка презрения. Все мужские глаза были устремлены на
этих двух женщин. Обе были хороши, каждая в своем роде.

--- Как мила сегодня Вера! говорила Юлия сидящему возле неё Александру.

--- Да! она прелестна, как всегда, отвечал ей Грузин, улыбаясь и
отыскивая глазами Веру в толпе танцующих. Она пролетела мимо его в
эту минуту, небрежно опираясь на руку кавалера, увлекающего ее в
вальсе.

--- Чтож ты не танцуешь с нею сегодня? спросила опять Юлия.

В самом деле! я еще не танцовал с нею. Хорошо что вы напомнили,
chere couisine. Не пригласить на тур вальса хозяйку дома, это
непростительно, особенно со стороны влюблен-

====page 27====

ного! и Александр взяв шляпу, спокойно встал с места и пошел к
Вере, а Юлия подала руку нетерпеливому кавалеру, который уже несколько
минут ожидал возможности добраться до неё.

--- А, вот и вы, m-r Александр, здравствуйте\... Вы вероятно не любите
уже и танцев? насмешливо спросила Вера молодого человека.

--- Напротив, танцы моя страсть, отвечал Александр весело, и
предложил руку Вере.

--- Отчего же вы не танцуете сегодня?

--- Сегодня? я весь вечер танцовал до упаду!

--- Так вы только меня не приглашаете?

--- Вы видите, я жду счастия сделать с вами тур вальса.

--- Пойдемте. Вы ужасно капризны! вас избаловали.

--- Вы думаете? Эго очень лестно для моего самолюбия.

--- Ради Бога, не воображайте, что я намерена льстить вашему самолюбию!

--- Не лишайте меня по крайней мере счастия танцевать с вами, и
пожалейте несчастных, которые так нетерпеливо ждут своей очереди.

Они понеслись в вальсе. Возвратясь на свое место, Вера кивнула дружески
головою Александру, и начала разговаривать с окружающими ее мужчинами,
но глаза её следили за Александром. Она была уверена, что он
постарается возобновить с нею прерванный разговор; но Грузин, взяв
шляпу, подошел к другим дамам, танцевал, разговаривал с ними, и
казалось, нисколько не искал случая говорить с Вельской.

--- Неужели я разучилась сводить с ума молодёжь? подумала Вера. Нет,
нет, я накажу самонадеянность Александра, это решено!

Юлия не проронила ни одного движения, ни одного взгляда Александра.
Сердце её билось сильно. «Нет, я ошиблась: он ее не любит!» думала
она с восторгом. Счастие наполнило её душу, улыбка её смягчилась, в
глазах блеснуло что-то похожее на радость, на нежность, на ласку. В
зту минуту Александр вышел из комнаты и встретил в дверях Юрия.

--- Александр! будьте любезны! сказал Вельский, предлагая ему карту:
сядьте за преферанс с графиней Б; и мосье L. не могу им отыскать
партенера.

====page 28====

--- С удовольствием, отвечал Александр и взял карту. Где же мы
будем играть?

--- В кабинете Веры, там приготовлен стол, я сейчас скажу моим
дамам, что устроил им партию.

Грузин отправился в кабинет Веры. В нем никого не было. Перед
диванчиком стоял стол, приготовленный для игры. Александр в первый
раз был один в этой комнате, где каждая вещица была выбрана Верою и
носила на себе отпечаток изящного вкуса.

Над кушеткой простирались широкие листья редкого, тропического
растения. Александру казалось, что они осеняют грациозную головку Веры,
ему казалось, что в зеркалах отражалось её прелестное, веселое личико,
что хорошенькия ножки её опускались на бархатную подушку, всё говорило
ему здесь о Вере, об очаровательной волшебнице, о резвом и милом
ребенке, которого он любил с безумным обожанием.

Подходя к этажерке, на которой было расставлено множество дорогих
безделушек, Александр увидел портреты Юрия и Веры, прекрасные
миниатюры, работы искусного художника. Вера была еще невестой, когда с
неё писали этот портрет. Лицо её сияло счастием; в глазах
отражалась робкая, девственная нежность и легкая тень задумчивости.
Видно было, что душа её открылась в то время для сладких, новых
ощущений, что сердце её было полно робкой и прекрасной любви!

--- Александр не мог оторвать глаз от этого портрета. Чем дольше
он глядел, тем труднее было ему отойти от него. Он протянул к
нему руку. Рука его дрожала. Он посмотрел вокруг себя, в комнате
никого не было. Портрет был в его руках. Александр подошел с ним
к лампе, чтоб лучше рассмотреть милые, прелестные черты, но в
соседней комнате послышались голоса. Он поставил портрет на место и
сел за карточный стол.

Пока происходила эта сцена, ревнивый и огненный взор следил за
Александром. С трудом переводя дыхание, Юлия стояла в дверях,
скрываясь за портьерой. Она все видела, все поняла. Ненависть, злоба и
ревность вновь закипели в её сердце. Она возвратилась в залу. Вера
промелькнула пред глазами её веселая, беззаботная, улыбающаяся. Юлия
взглянула на нее с страшной, невыразимой ненавистью, и в душе
произнесла клятву погубить ее.

====page 29====

С этого дня она стала самым нежным другом молодой Вельской.

2\.

Юлия понимала, что ей невозможно вкрасться в душу Веры, пока самолюбие
молодой женщины, уколотое равнодушием Александра, не перестанет
подозревать в Юлии торжествующей соперницы; по этому первым делом её
было устранить это препятствие. Смеясь и шутя, рассказала она однажды
Вере сцену с портретом, которой она была как будто нечаянною
свидетельницей: «Между нами будь сказано, Александр поверил мне свою
тайну: он не переставал любить вас, Вера; мои уроки, мои наставления
не подействовали на него; я должна признаться в этом к своему стыду,»
говорила Юлия, ласково обвивая рукою стан Веры. Притворное равнодушие
его приняла я за исцеление, а теперь вижу, что ваша красота и любезность
разрушили весь труд мой, победили мою философию. Я уже махнула рукой:
Александр неисцелим, хоть брось! пусть дурачится, если ему это
нравится. Признаюсь, Вера, я сначала торжествовала; я верила, что
образумила Александра, и это льстило моему самолюбию; но торжество
осталось на вашей стороне! Я вижу, что спорить с вами опасно. «Как
Юлия откровенна, думала Вельская, как простодушно признается она в
том, что слишком рано обрадовалась исцелению Александра. Я удивляюсь
ей и уважаю ее: я не была бы в состоянии так откровенно признаться
побежденной. Самолюбие Веры успокоилось; она не видела более в Юлии
самонадеянной и торжествующей исправительницы Александра, и с этой
минуты перестала ее ненавидеть. Она была легковерна, доверчива,
самолюбива, и Юлия умела этим воспользоваться. Незаметно вкралась она
в душу Веры, завладела её сердцем, её умом. Об Александре Вера
теперь мало заботилась; узнав, что равнодушие его - к ней притворное,
что дружба Юлии не могла перевесить её власть над ним, она
успокоилась, мало по малу совершенно охладела к Грузину, не брала на
себя лишнего труда кокетничать с ним и обратила внимание на других
поклонников. Дружба её и короткость с Юлией увеличивались с каждым
днем. Вера доверяла ей все свои тайны, жаловалась на мужа, рассказывала
о своих победах, называла счастливцев, успев-

====page 30====

ших обратить на себя её внимаиие. Юлия знала каждое слово,
произнесенное в доме Вельских. Никто не умел утешить Веру в её
несчастиях, как Юлия, никто не понимал так хорошо её горестного
положения, никто не умел так искусно доказать Вере, что Юрий тиран,
не стоящий её привязанности, что Вера ангел покорности и кротости, что
другая жена давно восстала бы против мужа, перестала бы любить его и
искала бы развлечения в другой привязанности. Вера не могла жить без
Юлии!

Трудно растолковать какими способами хитрые и испорченные души умеют
завладеть и привязать к себе легковерных и легкомысленных женщин;
трудно объяснить постоянно возраставшую власть, которую Юлия брала над
слабым характером Веры. Ежедневно вливала она в душу молодой женщины
каплю яда; незаметно внушила ей ложные понятия, исказила её образ
мыслей, удалила ее от мужа, от Наташи, развратила её понятия, и до
всего этого достигла она лаской, шуткой, лестью, насмешкой и
притворством.

Напрасно старался Юрий удалить жену от Варовой; в его нападках на
дружбу этой женщины, Вера видела ужасную несправедливость, и из
упрямства еще сильнее привязалась к своей новой приятельнице; наконец
Вельский запретил жене знакомство с Варовой; тогда Вера стала ездить
к ней тихонько от мужа, и дружба её усилилась всем негодованием,
которое возбудил в ней муж своим предубеждением против такой
прекрасной женщины.

Юлия ненавидела также Наташу, во-первых за то, что Александр любил и
уважал, ее как сестру, во-вторых за то, что она боялась влияния
сиротки на Веру. Ненависть свою умела она передать Вере, которой внушила
подозрение, что Наташа подсматривает за нею, осуждает каждый шаг её и
держит сторону Юрия, чтоб заслужить его расположение.

Семейная жизнь стала сущим адом в доме Вельских. Между супругами
происходили постоянные ссоры, неудовольствия; с Наташей Вера обходилась
не только холодно, но с явным пренебрежением.

--- Скоро, скоро достигну я цели своей, думала Юлия, глядя на
Александра. Вера упадет в глазах света, в глазах мужа, в глазах
Александра. Не долго ему любить эту глупую куклу, из которой я делаю
все, что хочу!

====page 31====

3\.

Из всех поклонников Веры Вельской молодой Выдров успел более
других обратить на себя её внимание. Мне не нужно описывать вам это
новое лицо моей повести: отыщите первого молодого человека,
пользующагося вниманием женщин и репутациею ветренника, и вы узнаете
в нем нашего героя. Своей известностью обязан он какой нибудь модной
красавице, которая первая обратила на него внимание и оценила его
достоинства или недостатки, за которые он так любим. Примеру
красавицы последовали другие, и наконец все женщины стали считать
необходимостью восхищаться им и говорить о нем. Он недурен, его
превозносят красавцем; разговор его игрив и весел, его считают
человеком необыкновенного ума, и пока капризная рука моды не свергнет
его с пьедесталя светского героя, он властвует в обществе,
самодовольно наслаждаясь своими успехами.

Молодой Выдров пользовался подобною известностью в свете, когда Вера
появилась в обществе. Сначала она не обратила на него особенного
внимания, и этим самым раздосадовала и кольнула его самолюбие. Он
записался в число её поклонников. Юлия ежедневно говорила Вере о нем,
поздравляла ее с блестящею победой. «Еслиб ты знала, как тебе
завидуют, говорила она ей часто. Досих пор никто еще не мог победить
сердце этого всеобщего победителя! а ты, ты делаешь из него, что
хочешь: он твой раб; он сходит с ума от любви к тебе; ты одна
приковываешь к себе его внимание. Он никого не видит, не знает и ие
любит, кроме тебя.»

Любовь этого льва льстила самолюбию Веры. Он стал ездить к Вельским
и успел понравиться молодой женщине.

--- Юлия! ты напрасно думаешь, что я занимаюсь Выдровым, казала однажды
краснея Вельская, оставшись наедине с Варовой, которая завела по
обыкновению о нем разговор. Юлия засмеялась.

--- Право? спросила она ласково Веру, грозя ей пальцем, я уверяю тебя,
что ты просто влюблена в него!

--- Что за фантазия! я люблю моего мужа.

Смех Юлии усилился. Нахохотавшись до слез, полно, Вера, сказала она,
ты слишком умна, чтоб брать на себя роль влюбленной жены. Зачем
скрывать истину? Выдров тебе нравится, ты влюблена в него, нет, ты
любишь его, это гораздо важнее, и ты в праве гордиться этим чувством.

====page 32====

Вере было чрезвычайно приятно считать себя необыкновенною женщиной,
героиней романа, сознавать в себе сильное, смелое чувство, как
выражалась Юлия, и она была вполне убеждена, что ни одна женщина в мире
не умела еще так *страдать и любить*, как она.

Была ли Вера в обществе, Выдров болтал с нею, иногда шептался; на
балах он танцевал с нею мазурку; в театре сидел в её ложе. Была
ли Вера дома, наш лев неотлучно находился при ней. Он без доклада
входил в её кабинет.

--- Вера, сказал однажды Юрий, если ты не заботишься о своей доброй
славе, я, как муж, имею право дорожить ею и дать тебе добрый совет.

--- Я знаю, о чем вы хотите говорить, отвечала Вера вспыльчиво, но
позвольте вам заметить, во-первых, что я презираю сплетни, а
во-вторых, что дружба моя с Выдровым так чиста и благородна, что вы
совершенно не впопад вздумали ревновать.

--- Ты меня не знаешь еще, Вера, отвечал ей Юрий, слегка бледнея и
подымая голову с неуловимым движением гордости: я слишком
самолюбив, чтоб ревновать. Не так легко возбудить мою ревность; но
если душой моей завладеет это чувство, между нами все будет кончено, я
расстанусь с тобою навсегда.

--- Ха, ха, ха! Юрий, как ты забавен! расстаться навсегда из-за какой
нибудь глупой фантазии.

--- Я не ревную напрасно, заметил Юрий серьозно, не смейся, Вера! ты
меня не знаешь, предупреждаю тебя: когда ты лишишься моей доверенности и
моего уважения, мы расстанемся с тобою на век.

--- Да, муж твой просто глуп, заметила Юлия хладнокровно, когда Вера
пересказала ей слова Вельского. Он считает тебя дурочкой и вздумал
стращать.

--- Но я, слава Богу, не так глупа и смеюсь над его угрозами, отвечала
Вера тоном уколотого самолюбия.

--- Можешь ли ты сравнивать Юрия с Выдровым, спросила Юлия!

Вера вздохнула. В эту минуту она убедилась, что ей назначено судьбой
*страдать, как страдают все необыкновенные души.*

Вера избегала встреч с Наташею. Их образ мыслей, их понятия были
так противоположны, что каждый разговор кончал-

====page 33====

ся, хотя не ссорой, но горячим спором. Наташа, не смотря на свою
молодость, имела твердый характер и самостоятельный ум. Слова Веры и
Юлии, суждения, которые она часто слышала в обществе, не поколебали её
убеждений. Моральное одиночество, пассивная роль в обществе развили в
ней наблюдательность. Она присматривалась к людям и привыкла строго
обсуживать все свои впечатления. Сверх того, в сердце Наташи была
горячая любовь к добру, и это чувство охраняло её молодую душу. Ничто
не может быть прилипчивее, как образ мыслей окружающих нас людей.
Как бы он ни отталкивал нас сначала, иногда мы привыкаем к нему со
временем, миримся с ним, и наконец начинаем уступать одно за
одним, свои убеждения; чтоб избегнуть этого, чтоб сохранить свою
самостоятельность, нужно много твердости, а Наташа была тверда.

Вера с каждым днем удалялась все больше и больше от сироты. Наташа
не переставала любить Веру, и не смотря на холодность молодой женщины,
старалась поколебать власть Юлии и возбудить прежнюю дружбу Вельской.
Часто со слезами на глазах, с пламенным красноречием горячих
убеждений старалась она опровергать софизмы Веры и внушить ей уважение
к долгу. Вера смеялась и называла ее ребенком, неимеющим понятия о
жизни; иногда однако слова Наташи заставляли ее задумываться и трогали
ее, но приезжала Юлия, и Вера опять передавалась на её сторону.

--- Знаете ли, М-r Выдров, кто вредит вам во мнении Веры? говорила
Юлия молодому, льву вы никогда не отгадаете? Наташа! эта пустая девченка
вздумала удалять от вас Веру.

Лев улыбнулся с презрением. Наташа показалась ему ничтожным врагом,
но он все-таки решился отомстить ей, и выбрал самое легкое и приятное
мщение: вскружить голову молодой девушке и бросить ее, мщение однако не
удалось. Наташа очень хладнокровно приняла его ухаживанье и любезности,
не смотря на это, внимание льва к Наташе возбудило ревность Веры. Она
возненавидела сиротку. Ненавить эта имела еще другую причину: Вера не
любила Юрия, но ей было досадно, что Наташа стояла выше её во мнении
Вельского. Ей казалось, что они в заговоре против неё, что Наташа
потакает во всем Юрию и восстановляет его против жены. Грустные дни
настали для сиротки! Тяжело было ей присутствовать при беспрерывных
неприятностях и неудовольствиях домашней жизни Вельских, переносить
холод-

====page 34====

ность и пренебрежение Веры, которую она еще так горячо любила, и
которая преследовала ее колкостями и неуместными подозрениями; но чем
больше она страдала, тем быстрее развивались её душевные силы.
Характер её выработывался и совершенствовался; взгляд на жизнь
становился серьознее и яснее. Имея пред собою пример Веры, Наташа
убедилась сильнее в необходимости твердых правил, и она бодро и
горячо стремилась к духовному уяснению жизни, в такие годы, когда
другие девушки думают только о нарядах, танцах, и мечтают о любви
после каждого бала.

4\.

Однажды вечером Наташа и Юрий сидели в кабинете Веры. Наташа работала.
На лице её были заметны следы недавних слез. Юрий курил сигару и
казалось был погружен в грустные размышления. Напрасно старалась
Наташа развеселить его, болтала, шутила, рассказывала анекдоты, лицо
Юрия не прояснялось. Голос Веры раздавался в соседней комнате. Она
спорила о чем-то с портнихой. Чрез несколько минут Вера вошла в
кабинет в черном, атласном домино, богато убранном кружевами. Не
замечая Юрия, она стала перед зеркалом и спросила у Наташи не находит
ли она также, что домино слишком длинно.

--- Так ты сбираешься завтра в маскарад? спросил Юрий.

Вера немного смутилась, услышав его голос, но оправившись в ту же
минуту, отвечала спокойно, что он угадал, что она намерена ехать в
маскарад.

--- И вероятно с Варовой? спросил опять Юрий.

Вера сдвинула брови. --- Помилуйте! что за допросы? Я еду с *кем хочу
и куда хочу.*

--- А, вот как! сказал Юрий, бледнея, но удерживая свое негодование.

--- Не хотите ли вы мне запретить и это удовольствие?

--- Я никогда не запрещал вам никакого удовольствия, но вы знаете: я
не люблю, чтоб вы ездили в маскарад с г-жею Варовой.

--- Конечно! вы не любите того, что меня веселит, и ненавидите друзей
моих; но я не могу и не намерена покориться вашим капризам.

--- Вера, сказал Ю рий, я вижу с кем ты провела сегодня

====page 35====

утро; но послушай: я не хочу, чтоб ты ехала в маскарад с m-me
Варовой, и прошу тебя серьозно оставить этот план.

Вера вспыхнула. Глаза её засверкали, щеки покрылись густым румянцем.

--- А! если так, то позвольте мне вам сказать, что я непременно поеду
и поеду с Юлией.

--- Вы не поедете, сказал Вельский строго и решительно, если хотите
остаться со мною под одной крышей. Я запрещаю вам ехать.

Наташа хотела уйти из комнаты, но Вера подбежала к ней, взяла ее за
руку и подошла с нею к мужу.

В эту минуту никто не узнал бы Веры. Она совершенно вышла из себя.
Губы её дрожали, в глазах выражалась ненависть.

--- Я тоже угадываю, Юрий Николаевич, сказала она почти задыхающимся
голосом, с кем вы провели сегоднишний вечер, и глаза её устремились
на Наташу. Вы думаете, я ничего не вижу, ничего но понимаю, ошибаетесь!
Я знаю давно кто вас вооружает против меня и против моего друга, кто
расстроил наше семейное счастие, кто старается всеми средствами унизить
меня в ваших глазах, кто выставляет себя совершенством
добродетели\... Я давно знаю, кого вы любите, кого...

--- Молчи! сказал Юрий, с негодованием, прерывая Веру и выходя
наконец из терпения. Я не позволю тебе чернить тех, кого ты должна
уважать. Ты сама не знаешь, что говоришь.

Вера расхохоталась и посмотрела на Наташу.

Сиротка стояла перед нею гордо и спокойно. Бледные щеки её вдруг
покрылись румянцем, но глаза были сухи; в них выражалось не
страдание, не гнев, но презрение.

--- Вы думаете, продолжала Вера, смеясь, что я не заметила вашей дружбы,
вашего предпочтения к Наташе; вы думаете, я верю её высоким
добродетелям, не понимаю её лицемерия, её фальшивости? О, не бойтесь, я
не так глупа! Я долго терпела, все молчала; но поверьте, я знаю, кому
обязана своим несчастием!

--- Вера! сказал Юрий, взяв ее за руку. Я тебе говорю, чтоб ты
молчала; ты сошла с ума!

--- А я говорю вам, Юрий Николаевич, что или я, или Наташа должны
выйти из вашего дома. Наташа подошла к Вере.

====page 36====

--- Да простит вам Бог, сказала она ей твердым голосом и глядя ей
прямо и спокойно в глаза. Да простит вам Бог ваш тяжкий грех!
Присутствие мое не будет вам в тягость. Я с каждым днем ожидаю
приезда моего опекуна.

Наташа вышла из комнаты. Между мужем и женой произошла ужасная сцена.
Чем больше Юрий хотел доказать ей всю низость её поступка, тем более
Вера выходила из себя и убеждалась в истине слов Варовой, которая
успела очернить Наташу в её глазах.

Наташа с трудом дошла до своей комнаты. Твердость ее покинула; ноги её
дрожали, грудь стеснялась глухим рыданием. Вера! Вера! твердила она
почти в беспамятстве, голосом, раздирающим сердце. Не успела она
переступить порога своей комнаты, как упала без чувств на пол.

В этот вечер Юлия получила от Веры следующую записку: «Муж
запрещает мне ехать завтра в маскарад. Я проведу день у Наденьки; в
12-м часу пришли туда свою карету. Я заеду к тебе переодеться, и мы
отправимся на полчаса в маскарад. Надеюсь, что ты не назовешь меня
после этого бесхарактерной. С Наташей мы расстались. её опекун
приедет за нею на днях. Пора положить конец этой нелепой истории. Мне
надоело быть игрушкой хитрой девченки. Муж за нее ужасно заступается.
Он даже не скрывает теперь любви своей. Вообрази! Юрий получил на
днях безыменное письмо, в котором его предостерегают против
Выдрова. Он мне показал эту записку. Я тотчас же узнала почерк
Наташи, хотя она очень искусно его переделала. Завтра я сообщу тебе еще
множество подробностей. Ты видишь, Юлия, что доброта моя не доходит до
глупости, что я умела сохранить свое достоинство и не потерплю, чтоб
против меня интриговали в собственном моем доме.»

Глаза Юлии заблистали от радости при чтении этой записки. Вот что я
сделала из этой дурочки, подумала она, улыбаясь. Я скоро достигну своей
цели. Юрий будет презирать жену. Александр узнает о жестоком
поступке Веры с Наташей; это удалит его совершенно от Вельской.
Последствия завтрашнего маскарада будут самые грустные для Веры, для
этой ненавистной женщины, которую Александр любит так глубоко, так
упрямо! Мою безыменную записку предписывают Наташе, тем лучше! Эту
девочку мне необходимо удалить из дома Вельских, чтоб утвердить
власть мою над Верой. Она мне мешает. --- Але-

====page 37====

ксандр вошел в комнату, Юлия спрятала поспешно записку Вельской.

--- Вообрази, Александр! я слыщала, что сегодня произошла какая-то
прескверная история у Вельских. Не знаю, что у них там было, но одна
знакомая моя заезжала сегодня к ним и нашла Наташу заплаканною. Вера
выгоняет ее из дома.

--- Это ложь! сказал Александр, краснея. Скажите вашей знакомой, что
она солгала. Вера не в состоянии выгнать из дома бедную сироту,
которую приняла под свое покровительство.

--- Однакоже, отвечала Юлия с злобным хладнокровием, однако же она
это сделала. Ее ослепила ревность, или Бог знает какое предубеждение.
Как бы то ни было, но Наташа оставляет на днях их дом. Юрий страшно
заступается за Наташу и понятно: он влюблен в нее.

--- Все это ложь! гнуснейшая выдумка! сказал Александр с
негодованием. Я знаю Вельского, знаю Наташу, знаю Веру!

--- Дай Бог, чтоб ты был прав, мой друг! но я не понимаю, зачем ты
так выходишь из себя!

--- Потому что я люблю и уважаю всех тех, на кого выдумали эту глупую
сплетню.

--- Ты забываешь свою роль, заметила Юлия спокойно и ласково, грозя ему
пальцем. Предо мною теперь не хладнокровный и равнодушный Александр, а
прежний пламенный и восторженный мальчик!

--- Так по вашему, кузина, благоразумный человек не может увлекаться
негодованием?

--- Благоразумный человек ничем не увлекается. Благоразумный человек
знает людей, и потому ничто не может удивить его с их стороны. Люди
способны на все. Нет низости, пред которою бы они остановились. Что
казалось нам в детстве гнусным, покажется в последствии самой
естественной вещью.

--- Грустная философия! сказал Александр с горькой улыбкою.

--- Ты еще ребенок, Александр, продолжала Юлия: в тебе до-сих-пор
много наивности, много юношеской душевной чистоты. В жизни это большие
недостатки, мой милый. Впрочем, ты молод. Погоди --- узнаешь свет,
узнаешь людей, и тогда ты перестанешь удивляться тому, что Вера выгнала
из дому беззащитную сироту, которая, разумеется, не виновата в том,
что Юрий влюблен в нее!

====page 38====

--- Нет, я этому не верю! это не может быть! Вера добра, она не
способна поступать не деликатно с кем бы то ни было.

--- Юлия посмотрела на Александра с грустною улыбкой, как будто
сожалея о его ослеплении.

Александр дал себе слово на другой же день побывать у Наташи, и
надеялся, что вся эта история окажется пустою сплетней. Он вышел в
другую комнату и сел за фортепьяно. В кабинете Варовой собралось
несколько знакомых. Юлия рассказала по секрету одной записной
сплетнице, что у Вельских произошла прескандалезная история, что Юрий
отказал от дому Выдрову, что Вера, желая отмстить ему, выгнала из
дому Наташу. Сплетня эта с ужасными преувеличениями разошлась по всему
городу, а на другой день об ней уже толковали в гостиных. Добрая
слава Веры и Наташи пострадала от этих слухов.

Бедный ребенок! бедная Наташа! не успела она еще вступить в жизнь,
которую любила с детскою горячностью, не успела еще осмотреться в ней,
как ее уже встретила злоба и ненависть, и она почувствовала их
ядовитое дыхание на девственном и чистом челе своем. Имя её было
замарано. Чувства, её горячия чувства были уязвлены; привязанность её
оттолкнули с жестокостью; сиротство не защитило ее!

Тяжкую ночь провела Наташа в своей комнате после оскорбительной сцены
с Верой. Она не ложилась. Заснуть ей было невозможно. Негодование и
скорбь наполняли её молодую душу. Если Степан Петрович не приедет
завтра, я убегу куда бы то ни было из этого дома! говорила она почти с
исступлением, вспоминая низкие обвинения Веры. Нет, он приедет, он
добр, он не оставит меня! --- Она почувствовала нестерпимую боль в
голове и легла на диван.

Все утро провела она в своей комнате. Физическия страдания её
увеличились. С нею сделалась лихорадка. --- Александр, не найдя
возможности освободиться утром от занятий, приехал после обеда к
Вельским. Веры не было дома; он велел доложить о себе Наташе, и его
провели в её комнату. Наташа сидела на диване, с трудом поддерживая
голову. При виде Александра, она встала и протянула ему руку.

--- Так вы вспомнили обо мне!.. так вы не верите их клеветам!
сказала она, крепко сжимая его руки. Рыдания заглушили её голос.
Александр поцеловал её руку, посадил её

====page 39====

на диван, умолял успокоиться. «Не могу ли я вам быть полезным,
Наталья Михайловна? будьте уверены в моей преданности. Вы имеете во мне
искреннего друга. Располагайте мною. Боже мой! как вы расстроены. Надо
послать за доктором.»

--- Не надо! не надо! сказала живо Наташа, удерживая Александра. Доктор
велит мне лечь в постель, а мне необходимо оставить этот дом.

--- Помилуйте! возможно ли это? Вы больны! вы должны лечь!

--- Нет, нет! я убегу отсюда. Боже мой! я ежечасно, ежеминутно ожидаю
Степана Петровича!

--- Я получил недавно письмо из дому, мне писали, что Степан
Петрович не совсем здоров и верно отложит свою поездку!

Наташа чуть не вскрикнула от испуга, услыша эту новость. Она вскочила.
Рыдание заглушило её голос. Возможно ли! возможно ли! говорила она с
отчаянием. Он не приедет? так я здесь одна, одна, совершенно, одна!
Боже мой! куда же я денусь?

--- Успокойтесь, друг мой, говорил ей Александр с участием, почти
с нежностью. Степан Петрович вероятно скоро оправится и приедет
сюда.

--- А пока --- куда денусь я?

--- Но разве\... разве вы не можете остаться здесь.

--- Здесь? спросила Наташа, вставая с дивана и смотря на Александра с
гордостью и достоинством. Остаться здесь, в этом доме, где меня
оскорбили, где меня оклеветали, из которого меня выгнали! Здесь? да я
не могу дышать в этих комнатах, Александр, здесь воздух заражен
клеветой и ненавистью! Боже мой, Боже мой! куда мне деваться!

Александр стоял перед Наташей с потупленными глазами. её страдание
терзало его душу.

--- Александр! сказала Наташа слабым голосом, устремив на него с
мольбою прекрасные глаза свои, полные слез: Не оставьте меня, сжальтесь
надо мною! приищите мне уголок, где бы я могла преклонить голову до
приезда Степана Петровича! Умоляю вас, наймите мне каморку, чердачек,
мне ничего не надо кроме уголка, где бы я могла умереть спокойно. Друг
мой, я вас умоляю! не откажите мне в моей просьбе! Ведь я здесь одна,
без защиты, без приюта, без друга --- и дав волю слезам своим:
ведь я сирота, Александр! сказала она голосом, разди-

====page 40====

раюицим душу. Знаете вы, что значит быть сиротой, жить в чужом доме?
Это значит переносить капризы, холодность, унижения, молча, безропотно,
без свидетелей!.. О я давно страдала, и никто не слыхал от меня слова
жалобы! я терпела, я все терпела из любви, из благодарности; но вчера,
вчера --- Боже мой!.. Я не могу здесь остаться --- Рыдание заглушило её
голос. Голова её тяжело опустилась на подушку. В эту минуту пришли
спросить может ли Юрий войти в комнату.

--- Нет! я не в состоянии никого видеть, сказала Наташа, едва слышным
голосом. Прощайте, Александр! оставьте меня, не забывайте моей
просьбы.

--- Я употреблю все старания, чтоб приискать вам приличный приют,
отвечал Александр взволнованным голосом, целуя её руку и выходя из
комнаты.

Вечером он поехал к одной почтенной старушке, известной своею
благотворительностью, и просил ее принять к себе в дом Наташу до
приезда её опекуна. Почтенная старушка засмеялась. «За кого вы меня
принимаете? сказала она Александру, разве вы не знаете, кого вы мне
рекомендуете? Отвечаю вам, что ни в одном порядочном доме не примут
вашу интересную protegée.

Душу Александра обдало холодом. Он посмотрел на свою собеседницу, не
отвечал ей ни слова и улыбался с презрением. Да! подумал он, ты
права, бедное дитя, ты здесь одна! в свете никто не примет в тебе
участия и не защитит тебя!

Возвратясь домой, Александр нашел на столе записку. Узнав почерк,
он бросился на нее с восторгом.

--- Наташа спасена, сказал он радостно, и с души его скатилось как
будто тяжелое бремя. Он вздохнул свободнее и распечатал записку.

4\.

Наташа провела весь день в беспамятстве. Юрий, уведомленный о её
состоянии, послал за доктором. Вера, возвращаясь домой после утренних
визитов, встретила Юрия, сходящего с лестницы верхнего этажа, с
доктором. Вообразив, что он выходит из комнаты Наташи, она
улыбнулась так насмешливо, с таким презрением, что Юрий не вынес
этого нового оскорбления, и подойдя к ней, спросил серьезно и строго,
что мог-

====page 41====

ло ее насмешить. Вера посмотрела на него, расхохоталась, и, не отвечая
ни слова, вошла в комнаты.

Вечером Наташа пришла в память. Она приподняла голову, посмотрела
вокруг себя. В первую минуту она ничего не понимала, но скоро сознание
и память возвратились к ней. На лбу её выступил холодный пот.
Невыносимая, страшная тоска наполняла её душу. В комнате было темно.
Она была одна. Слышен был однообразный стук маятника и её собственное
тяжелое дыхание. Страшная боль сжимала её сердце. «Я умру! подумала
Наташа, и слезы потекли градом из глаз её: умру здесь одна, без
друга, забытая, заброшенная; умру сиротой, как жила! Имя мое останется
запятнанное клеветою. Зачем и жить? да! Но страшно умереть одной!»
Изнеможенная опустила она снова голову на подушку.

Ночью проснулась она внезапно от ужасного шума, который раздался в
нижнем этаже, под её комнатой. Там был кабинет Веры. Наташа
вскочила в испуге с постели. Внизу слышались крики, рыдание, беготня.

--- Боже мой! что там случилось с Верой, спросила она взволнованным
голосом. Первая мысль её была о молодой Вельской. Вера, Вера! я еще не
отвыкла любить тебя! подумала она с невыразимою грустью. Ради Бога,
Дуняша, узнай, что случилось! не больна ли Вера Сергевна? --- Сердце
Наташи замирало от страха, пока не возвратилась Дуняша.

--- Ничего не могла узнать! сказала горничная. Барыня приехала домой в
маскарадном костюме; барин приехал вслед за нею. Они заперли дверь,
никто не смеет войти, а с барынею, кажется, сделалось дурно. Они так
кричат и плачут, что страшно слушать. Господи! что это у нас в доме
делается, барышня! С тех пор, как Вера Сергевна стала ездить к Юлии
Павловне, все пошло верх дном!

--- О, я не даром боялась этой женщины, подумала Наташа; она погубила
нас обеих!

Понемногу однако шум начал утихать. Наташа надеялась, что дело
обошлось одною ссорой.

5\.

Вот что случилось в этот вечер с Верой и Юрием. Они были
приглашены к обеду к Наденьке Р. После обеда

====page 42====

Юрий отправился домой, а Вера сказала, что проведет у Наденьки весь
вечер. В 12-м часу карета Юлии стояла у подъезда. Вера,
распростившись с хозяевами, отправилась к Варовой. Здесь она
переоделась на-скоро и поехали обе в маскарад. В 12-м часу
незнакомый лакей принес следующую записку в дом Вельских,
адресованную на имя Юрия:

«Сегодня в 12 часов, ваша жена назначила свидание Выдрову, в
маскараде, около такой-то колонны. Вам советуют надеть домино и
явиться туда.»

Записка эта, разумеется, была написана Юлией. В 12 часов Выдров
стоял у означенной колонны. Юлия шла под руку с Верой, Вера смеялась,
шутила и с беспокойством искала глазами своего героя.

--- Кого я вижу! сказала она с притворным удивлением, указывая Юлии
лорнетом на нашего, льва. Пойдем поболтать с ним. они подошли.
Только что разговор завязался между Верой и Выдровым, Юлия отошла в
сторону, как будто с целью интриговать знакомого. В это время
Вельский вошел в залу. На нем не было домино. Он не хотел унизиться
до роли шпиона и скрываться под маской. Спокойно вошел он в залу и
отыскал означенную колонну. Выдров говорил с Верой с одушевлением
и держал её руку. Вера смеялась и шутила; Юрий подошел ближе. До него
долетело несколько слов. То были страстные и восторженные слова любви.
Юрий подошел к Выдрову поздоровался с ним весело, не обращая
внимания на Веру, которая так мало ожидала встретить его здесь, что
испугалась, задрожала и уронила букет. Юрий нагнулся, поднял букет,
подал его Вере улыбаясь и отошел.

--- Неужели он не узнал меня? подумала Вера со страхом. Она тотчас
же простилась с Выдровым, который сам был очень встревожен.

--- Моя маска обворожительна! но черт меня побери, если я чувствую
малейшее желание стреляться с её мужем, думал он с досадой. Вера
отыскала Юлию и поехала домой. Хотя Варова надеялась на более эфектную
сцену, рассчитывала на публичный скандал, она утешила себя мыслью, что
Вера все таки была узнана мужем, что Юрий не оставит без наказания
поступок жены, и что история эта, с большими преувеличениями,
распространится по всему городу. Возвратясь домой, Юрий вошел в
кабинет жены. Вера

====page 43====

стояла посреди комнаты, напрасно стараясь успокоиться. При виде строгого
и холодного взора мужа, Вера поняла, что он видел ее в маскараде. Она
невольно вздрогнула.

--- Юрий! сказала она, бросаясь к нему навстречу, я виновата. Не смотря
на твое запрещение, я была в маскараде с Варовой.

--- И имела свидание с известным светским негодяем, в которого
влюблена?.. Да говорите же, прошу вас, сказал Юрий спокойно.

--- Нет, клянусь тебе, я не назначала ему свидания, сказала Вера,
испуганная строгим тоном мужа.

--- Не клянитесь, сударыня! вы этим думаете спасти его жизнь. Какая
великодушная заботливость! Но успокойтесь, я не намерен вызывать нашего
героя на дуэль, во-первых потому, что он отказался бы стреляться,
во-вторых потому, что я и сам не охотник до громких скандалов.
Выслушай меня, Вера: я пришел сюда не для увещаний, не для просьб; не
буду говорить тебе ни о любви, ни о счастии. Они уже не существуют для
меня. Между нами не может быть ни доверчивости, ни уважения; мы должны
забыть наше прошедшее, --- забыть потому, что тебе оно кажется смешным,
а мне больно вспоминать о нем. Я пришел сюда только с целью
предложить тебе некоторые условия, и ты вполне свободна принять или
отвергнуть их. Я даю тебе два месяца на размышление.

--- Условия? какие условия? спросила Вера, все еще испуганная.

--- Я не требую от тебя любви, не ожидаю счастия, но хладнокровно и
твердо решился защищать свое имя и свою честь. Я требую, чтоб ты
прекратила всякое сношение и знакомство с Юлией и с Выдровым, чтоб
ты жила и поступала не по своим новым, а по моим правилам; если ты
на это не согласна, если тебе трудно исполнить эти условия, мы
расстанемся через два месяца. Здоровье твое требует теплого климата.
Ты отправишься в чужие краи. Служба и дела не позволяют мне оставить
Петербурга. Ты ни в чем не будешь нуждаться. Денег у меня довольно, и
они мне теперь не нужны. Я скорее соглашусь лишить себя последнего куска
хлеба, чем... чем жить под одной кровлей с женщиной, которую я
любил и которую перестал уважать.

--- Но Юрий, но\... я не виновата..!

====page 44====

--- Конечно, отвечал Юрий с горькою улыбкой, вы не виноваты! Честь,
спокойствие, счастие мужа --- все это ничтожный вздор, о котором не
стоит заботиться!

--- Юрий! Юрий! выслушай меня, я не назначала свидания Выдрову; притом
же разговор наш был самый обыкновенный, говорила Вера, запинаясь и со
слезами бросаясь на шею мужа. Юрий! я знаю что заслужила твое
неудовольствие, но я: тебя люблю Юрий, друг мой, прости меня! говорила
она, рыдая и обнимая мужа. Вельский смотрел на нее холодно. её отчаяние
не смягчало его строгости. Вера, рыдая и укоряя мужа в жестокости,
упала на диван.

Юрий подошел к ней. Лицо его было бледно, губы дрожали.

--- Вера, сказал он тихо, напрасно стараешься ты скрывать свое
волнение: Бог видит, что я терпел долго, и любил тебя глубоко! так
любил, что готов был отдать за тебя жизнь, так любил, как никого
не любил еще на свете! но ты лишилась моего уважения: ты им не
дорожила, ты не дорожила моей любовью и моей честью; ты свела дружбу с
женщиной, которую я презираю; она восстановила тебя против меня и
развратила твой ум. Вчера ты жестоко и несправедливо оскорбила бедное и
благородное дитя и выгнала из дому сироту, взвела на меня нелепые
обвинения, и наконец --- прибавил он бледнея, --- ты назначаешь
свидания в маскараде, не смотря на все мои увещания и советы. Я давно
заметил тебе, как неприятны мне твои отношения с этим человеком. Я
презираю ложь и обман: женщина, которая скрывает от мужа поступки
свои, не заслуживает, по-моему, его уважения! --- Вельский вышел из
комнаты, не поднимая глаз на жену.

--- Юрий! Юрий! я не виновата! Юрий, я люблю тебя, говорила Вера со
слезами, но он уже ее не слышал и заперся в своем кабинете.

6\.

И так Юлия достигла своей цели. Наташа была оскорблена и выгнана из
дому своих покровителей.

Вера была несчастна; добрая слава её страдала, семейное счастие
разрушено; уважение мужа уничтожено.

Я погубила ее, думала Ю лия с злобным восхищением, воз-

====page 45====

вращаясь домой из маскарада. Ненависть её была удовлетворена. Она
отомстила и торжествовала. Отчего же сердце её сжалось внезапно с
ужасною болью, когда она вошла в свою комнату и осталась одна? Неужели
в ней проснулась совесть? Но ведь Юлия презирала и смеялась над этой
наивной выдумкой, как она называла совесть. Ведь она не верила в
наказание, которое влечет за собою преступление? Все это называла она
детскими вымыслами. Что же такое чувствовала она в эту минуту? как
назвать это невольное, тяжелое чувство страха, смущения, грусти, которое
внезапно проснулось в душе её?..

Юлия позвонила и велела раздевать себя. Горничная, подавая ей туфли,
донесла, между прочим, что маленькой барышне стало хуже, и что доктор
до сих пор сидит у её постели. Юлия побледнела. Она встала и пошла в
детскую. Грустное зрелище ожидало ее там. Ребенок лежал в постельке,
в предсмертной агонии. Варов сидел возле умирающей, держал её руку и
смотрел с невыразимою тоской на страдания дочери. Англичанка плакала,
няня рыдала тихонько, стоя на коленах в ногах Китти. Доктор ходил
задумчиво по комнате. Только матери не было тут, при постеле
умирающей\... Войдя в комнату, Юлия остолбенела. Дрожь пробежала по её
членам. Ей стало страшно. Бессмысленно устремила она глаза на умирающую
малютку. «Смерть! смерт!» шептала она сквозь зубы, и ужас овладел
душей её. Наконец она подошла к постели. Дитя мое! проговорила она с
воплем отчаяния и бросилась на колена. Она прильнула лицом к лицу
дочери, взяла её руку\... рука была холодна. Она припала к головке
Китти с жарким поцелуем, но малютка не отвечала на ласку, не
улыбалась уже матери, не просилась более к ней на руки!..

--- Китти! говорила Юлия с исступлением, дрожа всем телом: дитя мое!
дитя мое! не умирай, мне страшно! Почти в беспамятстве целовала она
ноги ребенка, прижимала их к груди своей.

--- Не пугай ее, матушка! сказала няня, наклоняя голову к уху Юлии.

--- Не пугать! так она еще может пугаться! так она жива, ее можно еще
спасти? спросила Юлия, вставая и подходя к доктору. Доктор! спасите
ее, спасите ее! она бросилась к ногам доктора. Он покачал головой и
вздохнул. Юлия поняла и лишилась чувств.

====page 46====

Когда она пришла в себя, в комнате царствовало страшное безмолвие.
Тяжелого дыхания ребенка уже не было слышно. Все стояли на коленах,
вокруг её кровати. Доктор держал руку Юлии и избегале её взгляда.
Юлия встала и шатаясь подошла к постели дочери. Глаза Китти были уже
закрыты, ручки сложены на груди. Юлия перекрестилась, и долго, долго
всматривалась с отчаяньем в лицо малютки, как будто стараясь еще
отыскать в нем след жизни.

--- Все кончено! сказала она наконец и рыдая бросилась на тело дочери.

Напрасно старались уговорить Юлию лечь в постель; она провела всю ночь
с няней, возле усопшей малютки. К утру няня заснула. Юлия подошла к
дочери и оглянулась: ей стало страшно; она боялась смерти\... но
всмотревшись в прекрасные безжизненные черты Китти, Юлия успокоилась.
Нет! смерть не страшна, сказала она, наклоняясь к трупу. Осторожно
подняла она Китти с постели, взяла ее на руки и прижала к сердцу.

--- Ведь я не любила тебя однако же до сих пор, сказала она задумчиво,
приблизив губы к локонам дочери; отчего же не могу я теперь
расстаться с тобою, дитя мое? отчего же хочу я удержать тебя на груди
моей?.. Китти!.. я мать! я люблю тебя! ты не видала ласк моих при
жизни, ты напрасно обнимала меня, ожидая нежности; но теперь\... О, я
люблю тебя теперь, мое бедное дитя! и слезы Юлии обливали безжизненное,
младенческое личико дочери, на которое безгрешность наложила свою чистую
печать. Она подняла ребенка к небу. Губы её дрожали. Боже! сказала она
рыдая, возьми ее к себе! Я не умела любить ее, я не была ей матерью!..

------

ГЛАВА IV.

1\.

На следующее утро Вера встала с полным убеждением, что Юрий прийдет
с нею мириться. Она вспомнила его вчерашния слова, его строгость, и
стала размышлять о своем поступке. Юлия успела до такой степени
исказить душу и образ мыслей

====page 47====

Веры, что Вельская не видела ничего предосудительного в своем
поведении. --- Не понимаю, что было со мною вчера, думала она: я в
первую минуту до такой степени испугалась жестокого обхождения моего
бездушного мужа, что мой поступок показался мне непростительным. Ха,
ха, ха! это презабавно! Что же я сделала? я поехала в маскарад против
воли мужа и прекрасно! Я не раба, чтоб покоряться его капризам, его
неуместной взыскательности. Я поехала в маскарад с Юлией, которую
муж мой ненавидит; но это очень благородно с моей стороны; я не
пожертвовала дружбой из страха прогневить моего мужа. Ненависть его к
Юлии верх несправедливости. Он не любит ее за то, что она не
потакает его капризам, не восхищается его предразсудками и обличила
Наташу, лицемерку, эту интриганку, которая успела восстановить мужа
против меня, унизить меня в его глазах. Я убеждена, что она настроила
его вчера! Это все её козни! Не даром Юлия предостерегала меня от
всех женщин, которых считают добродетельными. Наконец, муж
сердится на меня за наш невинный разговор с Жоржем Выдровым, за то
что Жорж признавался мне в любви! Ха, ха! вот глупость! Неужели кроме
Юрия никто не смеет любить меня? неужели он вменяет мне в
преступление удовольствие, с которым я слушаю Жоржа? Это мне нравится;
да разве есть женщина на свете, которая слушала бы без удовольствия
объяснение в любви? Его невинная Наташа умела же завлечь его! и она
этим недовольствуется: она еще интригует против меня, а я, бедная,
что сделала я худого? Кому вредит любовь Жоржа\... и моя дружба к
нему? Еще бы я не радовалась такой победе! во-первых, мне самой он
очень нравится, и еслиб я его и любила, страстно любила, тут нет еще
ничего; во-вторых, в него влюблены без памяти две-три мои знакомые;
его любовь льстит моему самолюбию. Все это очень просто, очень невинно!
Юрий с своими понятиями о супружеском счастии, просто смешон, даже
глуп! Юлия мне это часто говорила. Он еще вздумал меня стращать
разлукой! Вот нашел дурочку!.. Да если мы и разъедемся, не велика
беда! я избавлюсь несносного, капризного мужа, который ревнует, не любя
меня! я буду свободна, независима и счастлива; буду ездить, куда хочу и
с кем хочу; притом же не пройдет месяца, и муж образумится и
придет просить у меня прощения; тогда роли переменятся\... тогда я буду
взыскательна, строга, а он раскается и

====page 48====

покорится! Признаюсь, я очень желаю ехать в чужие краи. Все знакомые
были за границей! я не могла уговорить Юрия ехать туда; теперь он сам
меня посылает, c'est charmant! Я там повеселюсь, и Юрий накажет
только себя --- и поделом! У этого человека неть ни души, ни чувства,
ни нежности. Он строг, холоден, спесив. Сердце его каменное. Он
требует, чтоб все покорялись его железной воле, но я вышла наконец
из терпения. Его вчерашняя выходка уничтожила во мне всякое чувство к
нему. Я его не люблю. Мне ужасно досадно, что вчера, в первую минуту
страха, я до такой степени обезумела, что унизилась до просьб, до
ласк, до слез, до извинений! Вот это непростительно! это моя
единственная вина! Мне досадно на себя: я забыла свое достоинство; но
вчера\... вчера, быть может, я любила его! он этого не понял! Как я
несчастна, я истинно невинная жертва, жертва своей любви, своей доброты;
но теперь все кончено. Я не унижусь больше до просьб! как угодно Юрию!
если он не придет просить у меня прощения, я оставлю его; мне надоело
быть его рабой, его игрушкой!

Бедная Вера! она возмущалась против мнимого тиранства мужа, и не
понимала, что была рабой, игрушкой, бессмысленным инструментом
Варовой. Она не хотела покоряться власти мужа и покорилась влиянию
женщины, которая в блестящих парадоксах, прикрытых ложною добротою,
ласкою, шуткою, дала ей смертельный яд, медленный, скрытый,
упоительный, но верный и пагубный.

Однако Юрий не приходил. Это сердило Веру. По её понятиям, она была в
праве требовать, чтоб он просил у неё прощения. Мысль итти к нему,
тронуть его своим раскаянием, своею любовью, не приходила ей в ум.
Она была так рассержена на Юрия, что все чувства её обратились в
ненависть. Ей хотелось выместить ее на ком нибудь. Мужа не было дома.
Она вспомнила о Наташе и пошла к ней. Наташа лежала на диване и спала.
Страдание выражалось во всех её чертах. Волосы её падали в беспорядке
на подушку. Сон её был беспокоен, дыхание не ровно. Возле неё сидел
Степан Петрович. Он глядел на молодую девушку с невыразимою
заботливостью и глубоким состраданием. Сердце его рвалось на части.
Вот в каком положении нашел я тебя, мое бедное дитя! думал он с
грустью. За стулом Заливина стоял Александр. Мы видели, как он был
обрадован накануне, найдя на столе своем записку. Эта

====page 49====

записка была от Степана Петровича, только что приехавшего в
Петербург. Александр поехал к нему и объяснил положение Наташи,
рассказал поступок Веры и нелепые слухи, распространившиеся в городе.
На другое утро они были уже оба у Наташи. Александр боялся, чтоб
приезд Заливина не произвел па сироту слишком сильного впечатления и
хотел приготовить ее к радостной встрече. Наташа вздрогнула во сне и
открыла глаза. Степан Петрович отодвинулся за ширмы. Глаза молодой
девушки встретили Александра. Она протянула ему руку. В эту минуту Вера
вошла в комнату. Сухо и холодно поклонилась она Заливину и подошла к
Наташе. Сиротка взглянула на нее без упрека, без негодования и не
сказала ни слова.

--- Как она искусно притворяется несчастною страдалицей, подумала Вера:
она интересничает пред Александром. Какая хитрая!

--- Наталья Михайловна, сказала она с холодностью: я слышала, что вы
очень больны, что доктор не позволяет вам выходить из комнаты, и
потому пришла сказать вам, что вы можете остаться в моем доме до
вашего выздоровления. Надеюсь, что вы постараетесь выздороветь поскорее.
Вы можете утешать себя мыслью, прибавила она сухо, что достигли вашей
цели --- сделали мне столько вреда, сколько вам было возможно:
поссорили меня с мужем, очернили в глазах света. Надеюсь, прибавила
она смеясь и не удерживая более своей вспыльчивости, --- надеюсь, что
это приятное сознание ускорит ваше выздоровление. Я вам очень
благодарна за интриги, которыми вы отплатили за мою дружбу. Я говорю это
смело, в присутствии всех тех, которых вы обманываете, разыгрывая
пред ними интересную роль несчастной жертвы. Истина однакоже откроется,
и все узнают низость ваших поступков.

Молча, без слез, без упреков слушала сирота жесткия обвинения Веры,
устремив на нее кроткие глаза, в которых отражалась вся чудная,
девственная чистота её прекрасной души. Когда Вера замолчала, она с
трудом приподнялась и оперлась локтем на подушку. «Вера, сказала она
твердым голосом, в котором звучала тихая и глубокая скорбь: Вера!
эти слова сказала не ты, а Юлия! не твое сердце внушило их, а
испорченная душа твоей приятельницы, которая ведет тебя к ги-

====page 50====

бели. Я невинна. Твои обвинения могут очернить только имя мое, но души
моей они не помрачат: она чиста пред Богом!»

--- Комедия, комедия! сказала Вера, смеясь и обращаясь к Александру. Вы
осуждаете меня, сказала она ему, но скоро узнаете истину. Будущность
покажет, кто из нас виновнее.

--- Александр посмотрел на нее с горечью; в глазах его выражалось
сожаление об утраченном верованьи и о его безумной любви к ней!

--- Да, сказал он, вы правы, Вера Сергевна. Истина откроется, и вы
увидите поступок ваш в настоящем свете!

--- Вы забываетесь, милостивый государь! сказала ему Вера гордо и
вспыльчиво. Я также мало расположена слушать ваши грубости и
нравоучения, как прежде была склонна восхищаться вашими фразами. Вера
засмеялась.

Александр поднял голову. Щеки его пылали, глаза блестели.

--- Вы упрекаете меня моею любовью, сказал он, глядя на нее гордо. Да,
вы в праве смеяться над нею. Эта любовь была безумна и слепа. Но
теперь я очнулся и преклоняюсь пред чистым и благородным созданием.
Повторяю: вы в праве смеяться над моим чувством.

В эту минуту пронзительный крик прервал слова Александра. Наташа без
памяти от радости лежала в объятиях Степана Петровича. Пока Вера
говорила с Александром, она привстала с дивана, желая удалиться от
них; ноги её дрожали, она чуть не упала от слабости. Заливин,
наблюдавший за нею, видя, что она падает, невыдержал и протянул ей
руку. Увидя его, Наташа остолбенела в первую минуту, потом с криком
бросилась на грудь своего друга.

--- Как все это трогательно! сказала Вера выходя из комнаты.
Александр проводил ее глазами. В душе его произошло что-то
необыкновенное. Негодование заменило любовь его, эту упрямую любовь,
которую не могли победить ни его усилия, ни благоразумие, ни даже
интриги Юлии. В душе почувствовал он вдруг ужасную пустоту, как
будто что-то светлое, прекрасное отлетело от него.

Наташа, друг мой, дитя мое! твердил Степан Петрович, усаживая
больную на диван и поправляя её подушки. Наташа

====page 51====

не могла произнести ни одного слова. Она плакала, рыдала и смеялась,
смотря на Заливина с детскою любовью; оправившись немного от своего
волнения, она в коротких словах объяснила Степану Петровичу все, что
перенесла в последнее время.

--- Друг мой! сказала она со слезами, в заключение: увезите меня в
деревню, я поселюсь в Никитенке, в какой нибудь крестьянской избе, и
буду жить там одна, в бедности, в одиночестве, но спокойно и
счастливо. Там никто не осмелится унижать меня; там я никому не буду
в тягость; там никто не будет упрекать меня благодеяниями, за которые
я заплатила горькими слезами и добрым именем. Ни за какие блага в
мире не пойду я больше в чужой дом! Вы не знаете, вы не можете себе
вообразить как тяжело есть чужой хлеб и переносить все возможные
огорчения!..

--- Успокойтесь, успокойтесь, ради Бога, говорил тронутый Степан
Петрович. Теперь вы не в состоянии говорить о делах. Завтра я
перевезу вас к моей родственнице. Когда вы оправитесь, мы поговорим о
вашей будущности. Теперь старайтесь успокоиться и заснуть, милое дитя
мое.

--- Заснуть! нет, это невозможно! Я так счастлива, что вижу вас,
моего единственного друга, говорила Наташа слабым голосом, и в
глазах её выражалась детская чистая радость.

4\.

Родственники Заливина приняли Наташу радушно, окружили ее вниманием и
попечениями. Наташа скоро оправилась. Вместе с здоровьем возвратилась
к ней полное сознание своего горького положения. Не смотря на
врожденную кротость нрава и покорность судьбе, Наташа не могла
невозмущаться против Веры и Юлии, не могла перенести без негодования
незаслуженного унижения; притом сердце её было уязвлено. Она так
искренно, так глубоко любила Веру!..

Судьба сироты тяжко озабочивала Степана Петровича. Не городские слухи,
как бы они ни были оскорбительны для чести молодой девушки, смущали
его: он знал, что слухи эти замолкнут, клевета падет сама собою, что
Наташа будет уважаема и любима; но будущность сироты страшила его. На
нем лежала

====page 52====

обязанность обезпечить ее. На просьбу Наташи поселить ее одну в
Никитенке, смотрел он как на детскую фантазию. С другой стороны
здоровье её было так расстроено, что ей нельзя было и думать поступить
в какое ннбудь казенное заведение или в частный дом. Здоровье Наташи
было слабо с детства; но после смерти её родителей и дедушки оно
совершенно расстроилось, и доктора советовали Заливину увезти ее до
весны в деревню.

Наташа, сказал ей однажды Степан Петрович: долго я размышлял о
вашем положении, о вашей будущности и не мог придумать для вас
лучшего приюта, как мой собственный дом.

--- Ваш дом! сказала Наташа с восхищением. Ваш дом --- я буду жить
у вас, буду вашею дочерью, буду лелеять вас, как отца!

--- Да, милое дитя мое, но я с боязнью предлагаю вам этот приют. Не
радуйтесь заранее. Знаете ли какую жертву должны вы принести мне или
лучше сказать своему спокойствию. Выслушайте меня, Наташа. Привязанность
наша, отношения нами чисты и святы пред Богом; но долг требует от
нас сохранения приличий, которыми мы не в праве пренебрегать. Я
забочусь не о себе. Что мне за дело до людских суждений, когда могу
наслаждаться невыразимым счастием жить с вами под одною крышей,
иметь в вас дочь, воскреснуть для всех святых и чистых радостей
жизни; я ничего не теряю, все выигрываю; но вы не можете и не имеете
права ставить себя в ложное положение, пренебрегать приличиями: вы
должны дорожить вашей доброй славою; вы молоды, пред вами длинная
будущность. Присутствие молодой девушки в доме холостого, чужого ей
человека, противоречит законам приличия. Отделиться от общества, быть
исключенной из него, стать в жизни одиноко, без уважения, без любви
ближнего --- такое несчастие для женщины, которого ничем нельзя
искупить. Как бы совесть наша не была чиста, мы не имеем нрава
произвольно ставить себя в исключительное положение и пренебрегать
общим уважением.

--- Я вижу, сказала Наташа со слезами, что мне надо на век отказаться
от счастия жить с вами, под вашим покровительством! Это была
прекрасная, но несбыточная мечта!

--- Нет, сказал Заливин растроганным голосом, нет, от вас
зависит осуществить эту мечту, и для этого, Наташа,

====page 53====

вам надо решиться на жертву, на серьозный и важный поступок, который
решит навсегда судьбу вашу; для этого, бедное дитя, вам надо
отказаться от многих сладких и прекрасных надежд, покорить чувства
ваши благоразумию, посвятить молодость однообразной жизни, которая не
удовлетворит, быть может, потребности вашего молодого, пылкого духа,
одним словом, чтоб быть моею дочерью, вам надо быть моею женою!..
Заливин замолчал и посмотрел на молодую девушку. Она сидела пред
ним безмолвно, с ярким румянцем на щеках и в сильном смущении.
Горячия слезы текли из глаз её. Долго не могла она произнести ни
одного слова, наконец взяла руку Заливина и поцеловала ее с чувством.

--- Наташа! Наташа! что вы делаете? спросил Заливин в смущении.

--- Степан Петрович, сказала Наташа, смотря с любовью и доверчивостью
на опекуна: Бог видит, как хорошо я понимаю ваше великодушное
предложение. Вы хотите не только обезпечить мою будущность, призреть
бедную сироту, но и защитить мое имя, мою добрую славу своим
покровительством. Вы благороднейший человек, уважаемый и любимый
всеми, берете под свою защиту бедное, бесприютное дитя, призываете меня
к мирному, отрадному существованию! И вы говорите еще, что от меня
требуется жертва!..

--- Не увлекайтесь, дитя мое, своими чувствами, сказал он, обдумайте,
обсудите хорошенько свое решение. Не так легка обязанность, которую вы
берете на себя! *Теперь* счастие, которое я могу доставить вам
удовлетворит вас, но придет, может быть, время, друг мой, когда это
счастие покажется вам бледным, однообразным. Сердце ваше будет
просить другого; в нем проснется потребность любить, но любить не
безмятежною любовью, но тревожною любовью женщины, и тогда начнется для
вас мучительная борьба; и пока лета и рассудок не смирят этой
пылкости, не победят этих чувств, вы перенесете тяжкия страдания!

--- Но еслиб это и случилось, сказала Наташа с чувством, не будет ли
у меня верного друга, доброго и нежного руководителя, от которого я не
скрываю ни одного впечатления, ни одной мысли? О я не боюсь ничего,
ничего!.. Вы охраните меня от зла, от собственного сердца моего, если
оно будет заблуж-

====page 54====

даться\... Вы образуете и душу мою, и ум мой; вам буду я обязана
всем!

--- Наташа! вы ребенок, вы не знаете жизни.

--- Но я знаю вас, сказала Наташа с кротостью и ласкою. Я буду
счастлива. Я знаю, что вы приведете меня к доброй цели. Верьте же и вы
мне. Предоставьте мне заботу о вашем счастии.

--- Я в нем уверен, отвечал Заливин, целуя руку молодой девушки; я
боюсь только за вас, за вашу будущность, и если я решился предложить
вам пожертвовать мне вашей молодостью, то это потому, что вам нужен
покой, отдых, что здоровье ваше требует заботливых попечений друга!
Вы еще не любили и не знаете\...

--- Нет, сказала Наташа, прерывая Заливина и смотря на него с детскою
откровенностью: нет, вы ошибаетесь, мой друг! Я испытала это чувство;
испытала сначала его радости, а потом его мучения. Я любила Александра.
Это было при жизни дедушки. Мы незаметно привязались друг к другу, и
существование наше было полно тихого счастия; но Александр влюбился в
Веру, и мне же всегда поверял все свои тайны. Сначала я страдала,
сильно страдала; но благоразумие и гордость взяли верх над любовью. Я
победила ее; она обратилась в дружбу. Я до-сих-пор люблю Александра,
как друга. Его посещения, его беседа, его участие были здесь моим
единственным счастием, моим единственным утешением, тем более, что
привязанность мою не отравляла ревность; но поверьте мне, и вы знаете,
что мне можно верить --- поверьте мне, друг мой: ни моя теперешняя
привязанность к Александру, ни прежняя любовь моя не могут сравниться
с тем высоким и светлым чувством, которое вы мне внушили. Да, я
люблю жизнь с тех пор, как меня одушевила надежда посвятить ее
вашему счастию.

Заливин посмотрел на нее с нежною доверчивостью и протянул ей руку.
Я не сомневаюсь в своем счастии, сказал он ей твердым голосом, в
котором звучала неподдельная искренность. Я вас люблю больше, чем вы
думаете, больше, чем я сам признавался себе в том до-сих-пор.

--- Так обоймите же невесту вашу, сказала Наташа робко, обращаясь к
нему с очаровательною улыбкой; глаза её были полны слез. Заливин
прижал её к своему сердцу, и на дру-

====page 55====

гой же день представил Наташу, как невесту, своим родным.

------

ГЛАВА V.

1\.

Два месяца спустя, Юлия грустная, расстроенная, беспокойная, ходила
неровными шагами по своей комнате, то останавливалась, как будто
размышляя о чем-то, то опускалась в кресла с выражением усталости,
то подходила к двери, переступала порог, и махнув рукою, возвращалась
опять в кабинет. В доме была грустная тишина. Комнаты были пусты.
Юлия посмотрела вокруг себя: «Боже мой, как здесь холодно, как
мрачно! сказала она с унынием. Мой дом похож на жизнь мою: *мрак,
пустота, скука*!»

В эту минуту Юлии подали записку от Веры. Она взяла ее и нечитая
положила в карман, сказав, что пришлет ответ после.

--- Я погубила эту женщ ину, сказала Юлия хладнокровно: погубила ее из
ревности, из любви к человеку, который меня презирает. Теперь она
несчастна; скоро она будет тем, чем стала я, с тою только разницею,
что она глупее и бесхарактернее меня! Жизнь её будет так же безотрадна
и горька как моя! Юлия улыбнулась с презрением. --- Так я несчастна?
сказала она с горечью. Этого быть не может. Счастие зависит от нас.
Захочу, и буду снова счастлива, буду веселиться, торжествовать!.. Нет,
зачем себя обманывать! Я упала духом! меня ничто больше не веселит;
жизнь утомила меня! Вокруг меня такая страшная пустота!

Александр вошел в комнату. На бледных губах Юлии показалась улыбка,
в глазах блеснуло что-то похожее на радость.

--- Как ты давно не был у нас! сказала она ему с ласковым упреком.
Что ты поделывал, Александр?

--- Да все хлопотал. Перед отъездом дел бездна.

====page 56====

--- Перед отъездом? перед каким отъездом? спросила Юлия почти с
криком. Рука её судорожно протянулась к Александру.

--- Разве вы не слышали, кузина, что меня перевели на службу в Тамбов?
Я думал, что дядюшка сообщил вам эту новость, которая меня очень
обрадовала. Во-первых, мне дают лестную для меня должность, во-вторых
я буду жить недалеко от моего семейства. Я на днях отправлюсь и
пришел проститься с вами.

Голос и взор Александра были холодны.

Юлия стояла, как остолбенелая. Глаза её были неподвижны, руки
опустились, лицо стало бледнее и безжизненнее прежнего. Долго не могла
она произнести ни слова, наконец\... улыбнулась. В улыбке этой
выразилось страшное страдание сердца\...

--- К чему эта шутка, Александр! сказала она ему кротким, ласковым,
почти умоляющим голосом. Разве я не понимаю, что ты хочешь испугать
меня! разве я поверю, что и ты... которого я люблю\... ты, которым я
живу, оставишь меня без жалости, без сострадания, когда я несчастна,
когда я больна, когда в этой холодной, безотрадной жизни ты один
составляешь мое счастие, мое утешение? Ты говоришь о своем
семействе\... но разве ты не знаешь, Александр, что никто в нем, даже
мать твоя, не любит тебя так как я. Ведь она жила и живет без тебя;
ведь существование её не зависит от твоего взгляда, от твоей улыбки!
А я --- никого не люблю на свете, кроме тебя. Теперь ты со мною, и я
счастлива; за минуту до твоего приезда, вокруг меня был мрак, холод,
пустота. Я страдала. Жизнь была мне невыносимо тягостна\... все это без
тебя. Дай же мне руку; зачем ты опускаешь глаза? тебе совестно твоей
шутки? но я уже простила, друг мой, я не сержусь на тебя.

--- Я не шутил, Юлия! сказал Александр взволнованным голосом. Я
пришел проститься с вами.

Юлия схватила его руку и посмотрела на него пристально.

--- Вы всегда были добры ко мне, продолжал Александр нетвердым
голосом, вы меня приласкали, приняли, как родного сына, я обязан вам
многим и никогда не забуду этого... не смотря на все, что произошло в
последнее время! Прощайте, кузина: на будущий год мы с вамии увидимся,
вероятно\... при-

====page 57====

бавил он с усилием, как будто принуждая себя сказать ласковое слово
несчастной женщине, которая стояла пред ним бледная и убитая. В
молодости сердце наше мягко. Александр был молод. Когда он вошел к
Юлии, он ненавидел ее и думал с удовольствием, что расстается с
нею, быть может, навсегда, теперь, при виде её страдания, её отчаяния,
он жалел об ней.

--- Александр, сказала Юлия слабым и дрожащим голосом. Я не прошу
любви твоей, знаю что ты меня любить не можешь; не требую твоего
уважения\... знаю, что ты меня не уважаешь, но я умоляю тебя, умоляю
всем, что свято тебе в мире: не оставляй меня! Я одна на свете. Одно
существо любило меня в жизни\... любило, не понимая кого любит, то
была дочь моя --- я лишилась ее! я несчастна, Александр, слышишь ли?
еще никому не признавалась я в этом, никому\... даже самой себе! ты
единственный человек, которому я сказала, что я несчастна, что жизнь
меня утомила!.. и одна надежда оставалась у меня, надежда видеть тебя,
быть тобою любимой, она одна привязывала меня к жизни. Не оставляй
меня, Александр, если в душе твоей есть сострадание!

--- А было ли в душе ваш ей сострадание, Юлия, сказал ей Александр
дрожащим голосом, который он старался смягчить, --- была ли в душе
вашей жалость, когда вы завладели сердцем молодого и неопытного ребенка
и погубили его навсегда; когда вы с хладнокровным и верным расчетом
заманили в ваши сети бедную женщину, которую ненавидели? когда вы
встали между ею и мужем её, убили их семейное счастие, отравили их
отношения, исказили ум и душу Веры, пользуясь бесхарактерностью;
очернили в глазах её невинную девушку и предали доброе имя её
поруганию света. Душа её отравлена. Завтра она уезжает за границу,
оставляет мужа, которого любила, который ее любит! Скажите же, было ли
сострадание в вашей душе к этой несчастной?

--- Так ты мстишь за Веру? так ты все еще ее любишь? спросила Юлия,
смеясь бессмысленным и едким смехом. Лицо Александра подернулось
грустью.

--- Я люблю *прежнюю* Веру, сказал он тихо и с душевной скорбью, я
люблю доброе и благородное создание, которое я знал прежде, которое уже
не существует; Веру, вышедшую из

====page 58====

рук ваших с холодною, испорченною душой, Веру, на которой вы оставили
отпечаток вашей ненависти, я не могу любить и не люблю!

Юлия опустила голову. Обвинения Александра уничтожали ее. Отчаяние
отнимало у неё способность говорить. Александр взял шляпу, поклонился
молча Варовой и вышел из комнаты.

Юлия уже не старалась растрогать и удержать его: она была в
беспамятстве. Машинально дала она ему свою руку, проводила его глазами и
долго стояла неподвижно на том же месте, без слез, без жалобы\...
наконец пришла в себя, бросилась к двери, пробежала несколько
комнат, произнося имя Александра --- но его уже не было в доме. Юлия
пошла в бывшую комнату Китти, бросилась на опустелую кровать малютки и
закрыла лицо руками: «Одна! одна!.. навсегда, на всю жизнь одна!»
произнесла она, рыдая в глубоком отчаянии.

2\.

Александр был прав. Вера не опомнилась в продолжение этих двух
месяцев. Она обвиняла Юрия и в тайне радовалась предстоящей поезде за
границу. Всякая перемена прельщала её легкомысленный ум. В отношении
к мужу считала она себя жертвою его несправедливости. Поведение её
оскорбляло с каждым днем более и более Юрия, и по прошествии двух
месяцев они расстались. Душа Юрия была глубоко уязвлена. Он был
слишком горд, чтоб жаловаться, и переносил молча и спокойно свое
несчастие. Отличия и успехи по службе заменили ему семейные радости,
которыми он наслаждался так не долго и которые потерял навсегда.

Лев Выдров отправился за границу, вслед за Верой.

3\.

Можно себе вообразить какое удивление произвело в деревне известие о
свадьбе Наташи. Многие завидовали, очень немногие радовались счастию
сироты, и все вообще долго и много рассуждали об этой новости. С
Ненилой Андревной чуть не сделался удар. Она пожелтела от злости пуще
прежнего, и полюбила покойника своего еще с большим ожесточением. Ей
оставалось

====page 59====

одно утешение --- злословие, да еще письмо Александра к Вере, тщательно
склеенное и сбереженное в кладовой редкостей. Однажды отдала она это
письмо Наташе, в присутствии Заливина, с ласковою и сладкою улыбкой,
говоря, что ставит себе в долг возвратить Наташе бумагу, драгоценную
ей по воспоминанию.

Наташа взяла письмо спокойно и, прочитав его, улыбнулась.

--- Я никогда не видала и не получала этого письма, сказала она,
передавая его мужу. Не понимаю, Ненила Андревна, что вам было за охота
склеить и беречь его так тщательно.

--- Мне его передал в таком виде Макар Николаич, отвечала Ненила
Андревна со злостью. Он нашел его недавно в Орлинове, в угловой
комнате нижнего этажа. Я думала, что эта комната была занята вами, и
потому из дружбы к вам взяла это письмо у Макара Николаевича, боясь,
чтоб оно не пошло по рукам и полагая, что оно напомнит вам приятное
время. Оно валялось в рабочем столике.

--- Блогодарю вас, отвечала Наташа весело и спокойно: но письмо это не
напоминает мне ничего приятного, тем более, что оно не ко мне писано.

Степан Петрович, не читая и не развертывая письма, изорвал его и
попросил Ненилу Андревну не брать на себя вперед великодушного труда
доказывать Наташе свою дружбу. После этой сцены знакомство между
Заливиными и Каретиной прекратилось совершенно.

ГЛАВА VI.

1\.

К мелким и тихим радостям нашей жизни принадлежит, неоспоримо,
дружеский, тесный кружок, собравшийся в зимний вечер вокруг
самовара, около которого хлопочет молодая и хорошенькая хозяйка.
Конечно, и тут для полного удовольствия требуются важные условия:
во-первых, чтоб хозяйка была в духе, а это не всегда бывает; чтоб
муж не ворчал и не нежничал, это тоже довольно редко, и наконец,
чтоб общество, собравшееся

====page 60====

вокруг стола, было малочисленное, но дружеское и веселое. Все эти
условия были соблюдены однажды в холодный декабрский вечер, за чайным
столом хорошенькой и искусной хозяйки. Пока на дворе трещал мороз и
звезды ярко сверкали на зимнем небе, пока ветер завывал жалобно
вокруг деревянных строений, в маленькой и уютной комнате, весело
освещенною лампой, топился камин, а вокруг самовара собрался веселый,
дружеский кружок.

Внимание наше обращает на себя особенно молодая хозяйка, которая
разливает в эту минуту чай. Не скоро узнаем мы в ней нашу старую
знакомую, бледную, грустную, болезненную Наташу. Пять лет прошли, или
лучше сказать пролетели над её прелестною головкой, с-тех-пор, как
мы расстались с нею. Она пополнела. Мыслящее, прекрасное личико её
носит отпечаток здоровья и спокойствия. В глазах её, кротких и
задумчивых, отражается чистая душа, отдохнувшая от несчастий и
тревог, которые встретили ее в начале жизни. Была ли она теперь
счастлива? трудно отвечать. В продолжение этих пяти лет ни Наташа, ни
Степан Петрович не задавали себе этого вопроса. Им и некогда было
размышлять о нем, анализировать свое счастие или несчастие, взвешивать
и оценивать его. Жизнь их проходила не в праздных и бесполезных
умствованиях и рассуждениях о своем счастии: у каждого было свое
дело, свои занятия, свои обязанности; оба шли спокойно и бодро по общему
пути, помогая друг другу. Наташа была заботливою хозяйкой; она оживляла
свой дом, распространяла в нем мир и довольство, действовала своим
кротким влиянием на всех окружающих. Не знаю, была ли она счастлива;
в жизни нельзя избегнуть неприятностей и испытаний; но странная вещь
произошла в продолжение этих пяти лет, право, я с трудом решаюсь
говорить о ней. Слова мои возбудят может быть, нечто в роде
негодования в кругу моих молодых читательниц; однако же истина
важнее всего, и я должна сказать им, что в продолжение этих пяти
лет, Наташа --- молоденькое, прелестное, поэтическое создание, полюбила
страстно, нежно, безгранично своего не молодого, положительного и
благоразумного мужа; полюбила горячею и сильною любовью, которою любит
только женщина, одаренная высокой душею. Конечно, это непростительно:
Заливину было за сорок лет! и он так мало

====page 61====

подходил к идеалу мужа, каким создает его женское воображение!
Любовь его была так проста, так непричудлива, так некрасноречнва,
так чужда ревности, страсти, мучительных волнении, словом, всего, что
придает особенную прелесть супружеской любви, в глазах молодой
женщины! даже имя его было такое не поэтическое, не изящное, так мало
имело прелести для женского слуха, что одно это обстоятельство должно
было бы отдалить от него любовь иной женщины со вкусом. Но не смотря
на его лета, на его непоэтическое хладнокровие, на его не поэтическую
толщину, на его не поэтическое имя, Наташа привязалась к мужу со всею
нежностью своего сердца. Но я ошибаюсь: было еще существо, которому
принадлежала эта тихая и прекрасная жизнь, эта сильная и нежная душа ---
у Степана Петровича был соперник в сердце Наташи, маленькое, невинное
создание, которое так сладко и безмятежно покоилось на руках матери,
охраняемое её молитвами и её любовию!..

Но что же могло так сильно привязать Наташу к Степану Петровичу?
Доброта его? уважение, которое он ей внушал? его попечения о ней? Но
часто мы видим, что всего этого недостаточно, чтоб внушить жене
благоразумную привязанность к мужу. Достоинства одного из супругов не
всегда обезпечивают взаимную любовь обоих; притом в Наташе и в
Степане Петровиче было так много противоположностей: они вступили в
супружество под такими различными условиями жизни! Заливин был уже
стар в сравнении с Наташей. её молодость так резко отличалась от
его зрелости, её неопытность от его опытности, горячность и живость её
чувств, от его спокойствия. Казалось, между ними никогда не могло быть
гармонии, требующей равенства лет и одинаковой степени душевного
развития; откуда же взялась эта чудная, высокая гармония, в которой
сливались их души, их умы, их чувства? откуда взялась эта глубокая,
безграничная любовь, которая соединила их незаметно крепкими, вечными
узами?

Отвечать не трудно. В это супружество вошли две одинаково прекрасные и
благородные души, одаренные любовью к добру и стремлением к
усовершенствованию; в это супружество вошла молодая женщина не
легкомысленная, не избалованная, с чистыми верованиями, с
неиспорченными понятиями; вступил человек с благородным умом и
чистою душою. Их сердца

====page 62====

были достойны друг друга, и слились в чудном и святом согласии, без
которого самая страстная любовь проходит так же скоро, как прошла
любовь Веры и Юрия.

Но обратимся к чайному столу. Около него болтают так мирно. Мы
отыщем здесь много старых и двух новых знакомых. Семен Сергеич
Грузин сегодня в необыкновеннодобром расположении духа. Он
рассказывает Заливину и зятю своему Тишевину какой-то забавный анекдот
прошедшего века, и предобродушно смеется над своим рассказом.
Настасья Федоровна рассуждает сама с собою о достоинстве вишневого
варенья, спокойно допивая третью чашку чая и прислушиваясь то к словам
мужа, то к разговору *молодежи*. К числу молодежи принадлежит,
во-первых, старшая дочь её, потом Наташа, Александр и еще одна
молодая особа, которую я должна познакомить с читателем, и
рекомендовать как жену Александра, или лучше сказать Александра
Семеновича Грузина, принявшего очень важный и почтенный вид с тех
пор, как он вступил в важное и почтенное сословие мужей, что
случилось тому несколько месяцев. Жена его была милая женщина,
влюбленная в него без ума, которую он сам любил, между нами будь
сказано, страстно. Александр не умел удержаться на степени героя
романа, увековечить свое отчаяние, окружить себя поэтическим блеском
тайной грусти: он преспокойно и преблагородно забыл прошлое, утешился,
влюбился вновь и --- женился!

Трех-летний прелестный мальчишка сидит с няней на диване,
расстанавливая на столе игрушки и причиняет страшные рассеянности
молодой хозяйке, которая в одно и тоже время разливает чай, болтает и
смеется в кругу молодежи, и посматривает поминутно с улыбкою на
своего сына. Однако самовар унесли; гости стали собираться домой,
простились с хозяевами, потом посидели, опять простились, опять
посидели, поговорили в гостиной, поговорили в столовой, поговорили в
передней, и наконец простились не на шутку, уехали в самом деле. В
деревнях редко уезжают без ужина.

На лице Наташи заметно было выражение грусти, когда она возвратилась в
комнату и села возле сына к рабочему столу.

--- Знаешь ли? сказала она мужу, о ком мы говорили с Александром?

====page 63====

--- Как не знать! разумеется, ты распрашнвала его о Вере.

--- Да, сказала Наташа задумчиво и опуская рукоделье на колена: я все
еще надеялась до-сих-пор, что Вельские помирятся, но Александр
сказал мне, что они продолжают жить врознь. Вера приезжает в
Петербург, когда муж уезжает оттуда. Она все таже, какою я ее
оставила, говорит Александр, легкомысленна, ветрена; Юрий горд и
холоден; впрочем, я и не ожидала, чтоб он сделал шаг к
примирению: его ничто не может поколебать, когда он принял твердое
решение. Он обижен в глубине души и никогда не простит Вере; а ведь
он любит ее, долго любил, пока она не вывела его из терпения. Бедная
Вера! чего бы не сделала я, чтоб спасти ее.

--- Не она первая, не она последняя, заметил Заливин. Подобные
супружества не редко встречаются в свете!

--- А Вера могла бы быть счастливою! сказала Наташа в раздумьи,
вспоминая тихие дни, прожитые в Орлинове.

--- Счастливою? спросил машинально Степан Петрович, что ты называешь
счастием?

Молодая женщина не отвечала: она не слышала этого вопроса. Внимание её
было обращено на малютку, который уселся на её колено с преважною и
пресерьозною миной.

Наташа смотрела на него с улыбкой, но улыбки этой не стану я описывать,
воля ваша! Бог знает откуда берут женщины такие улыбки! Эту улыбку,
в которой столько счастия, нежности, гордости, чистой и глубокой любви,
эту чудную улыбку, которая мелькает только на лице женщины-матери не
только нельзя описать, но не всякий в состоянии понять её смысла.
Степан Петрович посмотрел вокруг себя\... в комнате было так
отрадно, так хорошо; лампа разливала в ней тихий и ровный свет; дрова
догорали в камине; малютка играл безмятежно под кротким взором
матери; на лице Наташи отражались все тихия впечатления, которые
пробудились в душе её мужа.

--- Наташа, что ты называешь счастием? улыбаясь спросил он ее снова;
но на этот раз тайное волнение звучало в его голосе. Не машинально
проговорил он теперь вопрос этот. В нем был смысл, понятный
Наташе. Весело посмотрела она на мужа; в глазах её блистало
одушевление; с страстною, невыразимою нежностью прижала она сына к
своей груди --- и дру-

====page 64====

жески протянула мужу руку. В этом движении, в этом взоре высказалась
вся полнота её чувств. Наташа не отвечала на вопрос мужа изысканными,
сентиментальными фразами, не разыграла пред ним сцену нежности; её
движение было необдуманно, просто, естественно; в нем выразились два
чувства, преобладающия в её душе --- доверчивая, безграничная
*привязанность к мужу и материнская любовь*. В этих чувствах была
вся жизнь её!

Радостно и светло было в эту минуту в маленькой уютной комнате. Звезды
небесные просились в нее, заглядывая с завистью в окна и ярко сверкая
на зимнем, холодном небе\...

2\.

Но что сталось с Верой? мы потеряли ее из виду с тех пор, как опа
оставила Юрия.

По прошествии пяти лет находим мы ее в Петербурге. Она возвратилась
с бала. На этом бале ее окружали поклонники; она танцовала до упаду;
теперь утомленная, опустившись в кресла, она улыбалась, припоминая
удовольствия вечера. Вера все еще хороша и грациозна, хотя личико её
потеряло прежнюю свежесть, а улыбка прежнюю беспечность.

В движениях, во взглядах её проглядывает тайное беспокойство.

--- Как я рада, что не встретила его сегодня. Он до-сих-пор
отравляет жизнь мою. Пора мне оставить Петербург. Я поселюсь в
Одессе, там я его не встречу; и не все ли равно где жить? Везде одно и
тоже. Удовольствия, пиры, поклонники, веселье и одиночество! везде одни
и те же люди, одни и те же сплетни\... одна и таже скука и пустота. Вера
зевнула. Прелестная головка её, еще увенчанная цветами, тяжело
опустилась на грудь.

--- Говорят, Юрий счастлив. Ему везет по службе. Честолюбие его
удовлетворено. Чего ему больше? Как знать, быть может и ему скучно.
Нет! он счастлив, слава Богу! и я так же счастлива. Что мне за дело
до толков, до сплетень, до пересудов? Что мне за дело, что добрая
слава моя утрачена? Я веселюсь, наслаждаюсь молодостью\... а если на
меня и нападает

====page 65====

хандра, как теперь, то ее нельзя назвать несчастием: хандра проходит!

Вера начала раздеваться, продолжая заглушать подобными рассуждениями
тайную грусть, вкравшуюся в её душу, а между-тем слеза скатилась на её
щеку.

--- Мне скучно, мне смертельно скучно! Теперь понимаю я слова Юлии,
которая бывало твердила поминутно: Вера! как пусто, как мрачно в
жизни! Я смеялась тогда над нею, а теперь сама повторяю эти слова.

Укладывая свои бриллианты, Вера вздрогнула. Ей попался в руки браслет
с портретом Юрия. Невольно, с каким-то неизъяснимым чувством
грусти, страха и любопытства взяла она этот портрет и подошла с ним
к лампе. Долго смотрела она на него; рука её дрожала. Тогда он любил
меня! тогда, я была счастлива! говорила она. сквозь слезы. Какой у него
гордый взгляд! Да; но тогда любовь смягчала эту гордость, нежность
сияла в его улыбке!.. Юрий! не так взглянул бы ты на меня теперь,
если б мы встретились с тобою. Теперь ты оттолкнул бы меня с
презрением, с холодностью; ты гордо и надменно спросил бы у меня
отчета в моих поступках, ты сказал бы мне, что я опозорила твое имя
и убила твое счастие\... Нет! нет, я боюсь твоего взгляда; мы
расстались с тобою на век! Когда я оставила тебя, возмущенная твоими
нелепыми требованиями, ты сам сказал мне, что мы не увидимся больше в
жизни. Пусть будет по-твоему! Вера бросила браслет в ящик и утерла
слезы.

3\.

Юлия умерла еще за год до женитьбы Александра, в следствие мучительной
болезни, которую она не старалась излечить, с нетерпением ожидая
смерти.

Настала и минута смерти. Юлии стало страшно. С тоскою взглянула она
вокруг себя: возле постели её стояли люди с хладнокровными и
любопытными лицами, все чужия и ни в одном взгляде не было не только
любви, даже сострадания!

Юлия произнесла имя Китти. Это имя напомнило ей единственное существо,
любившее ее в жизни!

Нет! нет, грустно останавливаться на таких картинах, непраеда ли,
благосклонный и терпеливый читатель, добравшийся со мною до последней
страницы моей повести?

====page 66====

Не лучше ли перенестись опять в деревню, и заглянуть в светлую и
уютную комнату, в которой так дружно и весело болтают вокруг чайного
стола?

Не гневайтесь, читатель, не обвиняйте меня в том, что я нахожу Наташу
счастливою\... ведь я ни слова не говорила о её счастии, и мне
совершенно неизвестно, была ли она счастлива, или нет. Я имела только
честь засвидетельствовать вам следующую истину, не подлежащую сомнению:
Наташа любила Заливина; больше ничего я не знаю, и о счастии судить не
мое дело. С читателем я спорить не хочу, и наперед соглашаюсь с его
мнением.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
