<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="rodzyanko_a_tri_zhenskie_zhizni_1854">Три женские жизни. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Аделаида</forename>
         <forename type="patronym">Алексеевна</forename>
         <surname>Родзянко</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Тальцева А.А.</author>
       <title type="main" level="a">Три женские жизни</title>
       <title type="sub">Роман</title>
       <title level="j">Пантеон</title>
      <biblScope unit="volume">Т. 15. Кн. 5-6.</biblScope>
       <date when="1854" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1854">1854</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Часть первая.

ГЛАВА I.

1\.

Я не стану описывать вамъ подробно усадьбу Юрія Николаевича Вельскаго,
потому что страхъ боюсь подробныхъ описаній. Скажу только, что это
прекрасное село принадлежало къ числу тѣхъ старинныхъ помѣстьевъ,
которымъ наши дѣды умѣли придавать величественный и почтенный видъ,
воздвигая большіе домы, окружая ихъ обширными, тѣнистыми садами,
оранжереями и такъ далѣе.

Изысканная роскошь и изящныя мелочи, принадлежности нашего вѣка,
соединились въ Орлиновѣ съ прочною и не всегда изящною пышностью
старины, съ тѣхъ поръ, какъ эта богатая усадьба перешла по наслѣдству во
владѣніе молодаго Вельскаго. Нельзя сказать, чтобъ Юрій питалъ особенную
привязанность къ Орлинову, гдѣ протекли первые годы его дѣтства и гдѣ
жилъ почти безвыѣздно его покойный отецъ; но онъ считалъ долгомъ
посѣщать изрѣдка родовое, старинное помѣстье, украшать роскошью барскій
каменный домъ и большой превосходный садъ, къ которому примкнулъ теперь
англійскій паркъ, разбитый съ большимъ вкусомъ. Юрій скучая въ деревнѣ,
хотя изъ тще-

====page 2====

славія находилъ нѣкоторое удовольствіе заниматься своимъ помѣстьемъ,
любоваться на просторные покои, украшенные дѣдовскими портретами, и
красотою своего обширнаго владѣнія.

Вельскій съ молоду гордился званіемъ богатаго дворянина и считалъ
стыдомъ продать или заложить свое имѣніе. Гордый и самолюбивый, онъ былъ
великодушенъ съ разсчетомъ и также изъ одного тщеславія, по убѣжденію,
что помѣщикъ Орлинова долженъ быть извѣстенъ своею щедростью; словомъ
Юрій ничѣмъ не походилъ на тѣхъ молодыхъ людей нынѣшняго вѣка, которые
съ такимъ легкомысліемъ проматываютъ состояніе.

Будучи одаренъ твердымъ характеромъ, молодой Вельскій, посреди шума и
увлеченій столичнаго общества велъ самый благоразумный образъ жизни, не
проживалъ своего дохода, никому не былъ долженъ и никому не давалъ въ
долгъ, и между тѣмъ въ немъ не было ни малѣйшаго слѣда скупости. Юрій
никогда не забывалъ, что онъ, но званію своему, богатый дворянинъ; его
домъ былъ отлично отдѣланъ, пріятелей угощалъ онъ рѣдко, но
превосходными обѣдами. Юрій любилъ роскошь не для роскоши, а какъ
обязанность столбоваго дворянина, и пышность его была основана на
разсчетѣ: она шла у него объ-руку съ благоразуміемъ.

Юрій жилъ постоянно въ Москвѣ и занималъ тамъ довольно значительную
должность. Онъ былъ еще молодъ, когда въ головѣ его возникла въ первый
разъ мысль о женитьбѣ, и тогда уже составилъ онъ себѣ идеалъ той,
доторая со временемъ будетъ носить его имя. «Моя жена, думалъ онъ,
будетъ прекрасна какъ майское утро, величественна какъ пальма,
недоступна какъ звѣзда небесная, горда, серіозна и строга; мою жену
окружу я роскошью; моя жена будетъ сіять въ свѣтѣ красотою и
богатствомъ, и каждый разъ какъ появится въ обществѣ, она затмитъ всѣхъ
женщинъ и будетъ между ними царицею. Она поддержитъ честь моего дома и
моего имени. Между нами будетъ всегда царствовать согласіе, потому что
она должна во всемъ соглашаться со мною\... (Замѣтьте это мудрое
умозаключеніе). Я не гонюсь за богатствомъ, я хочу только, чтобъ жена
моя была хорошаго происхожденія и покорнаго нрава\... покорнаго одному
мнѣ: --- но гордаго въ отношеніи къ другимъ! Онъ не хотѣлъ видѣть въ
женѣ ни умнаго и вѣрнаго друга, способнаго дѣлить судьбу, заботы, бѣды и
радости жизни, ни заботливой матери, заключающей счастіе свое въ тѣсномъ
семейномъ кругу, ни любимаго существа, вступившаго подъ защиту
супружеской любви,

====page 3====

ни даже кроткой, преданной подруги, всегда готовой преклонить волю свою
предъ волею мужа, безъ раболѣпства, но съ покорностью; нѣтъ, жену
считалъ онъ такою же необходимостью для поддержанія блеска своего рода,
какъ и богатство; о любви онъ не думалъ, или лучше сказать, онъ не
понималъ отчего ему не любить женщины, которая удостоится чести носить
его имя; и какой еще другой любви искать?..

Но, увы, Юрій Николаевичъ! Когда въ вашемъ умѣ вы составляли всѣ эти
планы, когда сердце ваше, ни разу не испытавшее увлеченій страсти, съ
такою холодною разсчетливостыо предначертывало будущій выборъ, вы забыли
одно, вы забыли, что вамъ было только двадцать пять лѣтъ; вы не
воображали, что ваше благоразуміе, ваша твердость и хладнокровіе могутъ
сокрушиться предъ очарованіемъ бѣлокурой головки и лукавыхъ голубыхъ
глазъ, предъ ласковою улыбкой маленькихъ пунцовыхъ губокъ!..

2\.

Вельскій пріѣхалъ однажды въ Петербургъ повидаться съ дядей. Это было
лѣтомъ. Дядя жилъ на островахъ, а сосѣднюю дачу нанимали почтенный
старичокъ и почтенная старушка. Почтенный старичокъ цѣлый день игралъ въ
карты, а почтенная старушка цѣлый день читала Полицейскія Вѣдомости; а у
этой почтенной четы была племянница, а у этой племянницы была очень
строгая гувернантка, которая всѣхъ окружающихъ подозрѣвала въ сильной и
дерзкой кь ней страсти, и со всею важностью оскорбленной добродѣтели
отпускала имъ чрезвычайно достойныя и суровыя фразы, приводившія въ
крайнее удивленіе мнимыхъ обожателей. Племянница\... что вамъ сказать о
племянницѣ? спросите объ ней у Юрія, онъ разскажетъ вамъ, какъ
ослѣпительна была ея нѣжная, почти дѣтская красота, сколько нѣги было во
всѣхъ движеніяхъ, какъ сладко звучалъ прелестный голосъ, какъ остроуменъ
и забавенъ былъ разговоръ, сколько было въ немъ огня, ума, прелести и
простоты!

И такъ, пока старичокъ игралъ въ карты, старушка читала вѣдомости, а
гувернантка изобрѣтала суровыя Фразы для назиданія дерзкихъ
поклонниковъ, наша молодая дѣвушка нашла себѣ также занятіе --- сводить
съ ума молодыхъ людей. Сначала Юрій, невольно познакомившійся съ
сосѣдями, смо-

====page 4====

трѣлъ на нее съ улыбкою восхищенія, но съ нѣкоторымъ предубѣжденіемъ,
осуждая ея склонность къ кокетству; потомъ сталъ снисходительно судить о
легкомысліи, или, если угодно, рѣзвости ребенка, потомъ\... потомъ\...
право, трудно сказать, какъ это произошло, но кончилось тѣмъ, что идеалъ
жены, величественной какъ пальма, недоступной какъ звѣзды, покорной какъ
турецкая раба, холодной какъ симетрія исчезъ изъ ума, и Юрій, бѣдный
Юрій влюбился въ дѣвушку, рѣзвую какъ ребенокъ, лукавую какъ Амуръ,
граціозную какъ фея и веселенькую какъ Божія птичка\...

Скоро сказка сказывается, долго дѣло дѣлается; не вдругъ дошелъ гордый
владѣлецъ Орлинова до полнаго сознанія своего несчастія, --- какъ онъ
называлъ свою любовь, --- не вдругъ уступило непреклонное благоразуміе
безумной привязанности; нѣтъ, онъ долго боролся съ нею, долго
употреблялъ всѣ силы души, чтобъ побѣдить страсть. Часто старался онъ
увѣрить себя, что не любитъ молодой сосѣдки своей, но сердце его билось
сильно, сильно, когда ея робкая и ласковая улыбка, внезапное и
непривычное смущеніе, увлаженные и прекрасные глаза, стыдливая краска,
выступавшая вдругъ на щекахъ, открывала ему тайну ея ребяческаго сердца.
Онъ видѣлъ въ ней перемѣну, замѣчалъ отсутствіе прежняго кокетства,
понималъ отчего иногда улыбка исчезала вдругъ съ оживленнаго личика,
отчего смѣхъ раздавался рѣже и рѣже между кустами сирени и акацій,
окружающихъ ея лѣтнее жилище, отчего головка склонялась иногда такъ
задумчиво, и разсѣянный взоръ искалъ чего-то, ждалъ кого-то, устремляясь
вдаль. Любовь, это лукавое дитя, какъ представляло его живое и
поэтическое воображеніе древнихъ, совершила здѣсь два чуда: Юрій, гордый
и холодный Юрій, предался со всею горячностью юношеской души
неиспытанному до тѣхъ поръ чувству, а рѣзвая Вѣра, пренебрегающая, съ
надменнымъ равнодушіемъ кокетки, привязанностью поклонниковъ, забыла на
время шалости, веселье, смѣхъ, кокетство и съ боязливою, робкою любовію
привязалась къ молодому человѣку, плѣнившему ея воображеніе своею
гордою, прекрасною и благородною наружностью.

И вотъ настали для нихъ минуты тихихъ разговоровъ, недосказанныхъ словъ,
смущенныхъ взглядовъ, минуты необъяснимой грусти, въ которой такъ много
радости, и необъяснимой радости, въ которой такъ много грусти. Настали
бѣглыя прощанья въ маленькомъ палисадникѣ, гдѣ окружала ихъ свѣтлая

====page 5====

тишина сѣверной лѣтней ночи, и на прощанье, второпяхъ сказанныя слова, и
всѣ эти вздоры, всѣ эти пустяки, всѣ эти минутныя бѣглыя радости
ребяческой любви, надъ которыми смѣются, когда настаетъ пора
благоразумія, и которыми наслаждаются съ такимъ сладостнымъ волненіемъ
въ невозвратное время первой молодости и первой любви.

--- Неужели я рѣшусь на этотъ выборъ, который противорѣчитъ моему образу
мыслей? Неужели я пожертвую моими правилами этой безумной страсти?
Подобные вопросы предлагалъ себѣ Юрій очень часто въ отсутствіи Вѣры; но
когда онъ былъ съ нею, когда ласкающій взоръ дѣвушки устремлялся на
него, когда въ любимомъ голосѣ невольно прокрадывалось робкое выраженіе
нѣжности, полной грусти и волненія, Юрій задавалъ себѣ другіе вопросы:
«Неужели, говорилъ онъ, пожертвую я своимъ и ея счастіемъ, своею и ея
любовью побочнымъ видамъ? Я до-сихъ-поръ не понималъ значенія чувства,
смысла истинной любви! Неужели изъ упрямства оттолкну отъ себя счастіе?»

Бѣдный Юрій! онъ уже не сомнѣвался, что въ любви къ Вѣрѣ заключалось его
счастіе! Лучше бы спросилъ онъ себя, можно-ли назвать истинною любовію
ту, которая не основана на уваженіи, а внушена юношескимъ увлеченіемъ,
граціей, красотою и самолюбіемъ, потому что тщеславный Юрій невольно
гордился предпочтеніемъ, оказаннымъ ему предъ цѣлою толпою поклонниковъ.
Онъ считалъ Вѣру исправленною; и въ самомъ дѣлѣ, Вѣра не лицемѣрила: она
дѣйствительно перемѣнилась, въ ней не было теперь и тѣни кокетства.
Робкая, искренняя привязанность заговорила въ ея сердцѣ. Но можно-ли
полагаться на исправленіе, которое было слѣдствіемъ не душевнаго
убѣжденія, а вліянія первой любви?.. Вѣра не кокетничала, не потому что
считала кокетство порокомъ, а потому что оно не забавляло ее болѣе, ей
было не до того; новое чувство вдругъ завладѣло всѣмъ ея существомъ, и
все что въ этомъ чувствѣ проявлялось мечтательнаго, сладкаго и
тревожнаго, плѣняло ея молодую душу своею новизною.

Какъ бы то ни было, но зимою, въ томъ же году, по московской дорогѣ, въ
красивомъ дорожномъ экипажѣ ѣхалъ Юрій съ счастливою молодою женщиной,
которая болтала безъ умолку, болтала безпечно, какъ веселый ребенокъ, и
всею душей предавалась счастію настоящей минуты. Юрій слушалъ ее, и
серьозное, благородное лицо его прояснялось улыбкой, строгій взоръ
смягчался выраженіемъ любви и нѣжности. «Это милое созданіе,

====page 6====

это обворожительное дитя принадлежитъ мнѣ!» думалъ Юрій, съ гордостью
глядя на улыбающееся личико Вѣры: «Я люблю ее всѣми силами души, люблю
какъ никого и ничего не любилъ еще въ жизни, и она моя!.. И я могъ
колебаться? Я боялся любить ее, боялся взять этого ребенка подъ свое
покровительство, быть ему путеводителемъ, другомъ, защитникомъ!.. О
непостоянство людское!.. Юрій улыбнулся, вспомнивъ свои великолѣпный
идеалъ величественной супруги и, съ нѣжностью взявъ крошечную ручку
жены, прижалъ ее къ губамъ, и сердце его было полно тревожнаго и
сладкаго счастія. А Вѣра? она не могла еще привыкнуть къ мысли, что
гордый, холодный Юрій любитъ ее, что онъ ея мужъ. «Онъ будетъ меня
баловать и тѣшить, думала она: какъ мы счастливы! Какъ намъ будетъ
весело! Жизнь такъ хороша, свѣтъ такъ очарователенъ! Мы такъ молоды;
все, все обѣщаетъ намъ долгіе дни блаженства! И въ душу ея ни разу не
западали болѣе важныя чувства, болѣе серьозная надежда, и въ умѣ ея ни
разу не возникалъ вопросъ: въ состояніи ли она составить счастіе своего
мужа? Она любила и была увѣрена, что этого довольно для прочнаго
основанія супружескаго согласія.

И какъ могла она въ томъ сомнѣваться? Въ свѣтѣ слышала она часто, что
для счастья необходимо богатство --- они были богаты; въ романахъ читала
она, что для счастья нужна любовь --- они любили другъ друга. Говорили
также, что для счастья требуется доброта --- она знала, что и Юрій и она
не въ состояніи сдѣлать зла, что всѣ признавали въ ней удивительно
доброе сердце!.. А съ добрымъ сердцемъ, съ любовью и съ богатствомъ
развѣ можно быть несчастливымъ?..

Увидимъ, что скажетъ намъ на это будущность Юрія и Вѣры, которые
появятся скоро въ Орлиновомъ, въ ихъ прекрасной родовой усадьбѣ. Они
рѣшились провести тамъ свои медовые мѣсяцы.

ГЛАВА II.

I.

На правомъ берегу Павлиновки, небольшой но живописной рѣчки, расположено
село Нагорное, принадлежащее Степану Петровичу Заливину. Деревянный
домъ, обитый тесомъ, выкрашен-

====page 7====

ный сѣрою краской, рѣзко отдѣляется отъ зелени деревъ. По склону горы
красивыми группами возвышаются липовыя рощи; между ними желтѣютъ
дорожки, которыя ведутъ къ лугу, разостланному у подошвы горы.
Павлиновка ласкаетъ струями своими край этой маленькой долины и
отражаетъ темную зелень ивы и ольхи, склоняющихъ къ ней гибкія вѣтви.

Лѣвый берегъ чрезвычайно крутъ и покрытъ густымъ лѣсомъ.

Не видно ни тропинки, ни взрытой сохою почвы, ни душистаго стога сѣна.
Необыкновенная крутизна этого оврага спасла живописныя деревья отъ
прикосновенія топора. Вообще лѣвый берегъ отличается красотою строгой и
величественной. На немъ не замѣтно слѣдовъ присутствія человѣка; частый
лѣсъ глухъ, мраченъ; все здѣсь дико, почти сурово. Но правый берегъ,
отлогій и улыбающійся, представляетъ совсѣмъ другой видъ: мѣстами
покрытъ жатвой, мѣстами выдается въ рѣчку, образуя красивые мысы, на
которыхъ возвышаются душистые скирды.

Возлѣ Нагорнаго берегъ этотъ, какъ сказано, покрытъ рощами, испещренъ
дорожками и украшенъ клумбами цвѣтовъ.

На верху горы стоитъ хорошенькій домъ, утопающій въ кустахъ акацій,
сирени, жимолости и шиповника. Вдали видна колокольня приходской церкви.

Владѣтель этого прелестнаго мѣста проводитъ въ немъ лѣтніе мѣсяцы, а
остальное время живетъ въ большой богатой усадьбѣ, Рамнинскомъ,
находящейся въ восьмидесяти верстахъ отъ Нагорнаго, которое онъ любитъ,
какъ любимъ мы миловиднаго, нѣжно взлелѣяннаго ребенка, какъ любимъ мы
полугрустную, полувеселую мелодію, слышанную въ дѣтствѣ, какъ любимъ мы
свѣжее и отрадное воспоминаніе юности, съ его цвѣтущими, живыми
впечатлѣніями. --- Когда Степанъ Петровичъ былъ ребенкомъ, въ усадьбѣ
находились только скотный дворъ, маленькій флигель, да нѣсколько избъ
для помѣщенія скотниковъ.

Отецъ Заливина посѣщалъ ежегодно этотъ приселокъ, во время сѣнокоса, и
почти всегда бралъ съ собою сына, который не зналъ высшаго удовольствія,
какъ поѣздки въ Нагорное. Здѣсь, избавленный отъ присмотра гувернера,
могъ онъ досыта бѣгать по полямъ и лугамъ, лазить по деревьямъ,
взбираться по крутому берегу, сквозь чащу непроходимаго лѣса, повисшаго
надъ шумящею Павлиновкой. Часто задумывался онъ, прильнувъ къ стволу
прибрежной ивы, склоняя кудрявую голову къ прозрачнымъ стру-

====page 8====

ямъ, прислушиваясь къ ихъ шепоту и заслоняясь густолиственными вѣтвями
отъ палящихъ лучей солнца.

Юноша не измѣнилъ мечтательной привязанности ребенка къ живописному
уголку. Студентомъ пріѣзжалъ онъ на каникулы въ Рамнинское, и часто,
очень часто посѣщалъ любимый приселокъ, бродилъ съ ружьемъ вдоль
извилистой рѣки, высматривая дикихъ утокъ, спалъ въ сѣновалѣ на свѣжемъ
сѣнѣ и мечталъ подъ тѣнистыми березами Нагорнаго, мечталъ со всѣмъ
поэтическимъ жаромъ, со всею искреннею восторженностью
девятнадцати-лѣтняго воображенія и горячаго сердца.

Много лѣтъ прошло съ тѣхъ поръ. Степанъ Петровичъ успѣлъ уже и жениться,
и овдовѣть: теперь ему сорокъ лѣтъ.

Неисчерпаемая доброта прекрасной, возвышенной и твердой души, теплота
чувствъ и свѣтлый умъ выражаются въ благородныхъ чертахъ его. Священнымъ
долгомъ считаетъ онъ заботиться о счастіи и благосостояніи крестьянъ
своихъ, и всѣ стремленія его сердца направлены къ этой цѣли.

Его тихое и уединенное существованіе, посвященное добру и серіознымъ
занятіямъ, его благородный характеръ, соединяющій теплоту чувствъ съ
безмятежностью старости, все это заключено въ романтической рамкѣ
Нагорнаго, посреди тѣнистыхъ рощъ, тѣсныхъ долинъ, каменистой
Павлиновки, въ которой отражаются живописные берега съ безмолвнымъ
лѣсомъ, съ веселымъ домикомъ, выглядывающимъ сквозь зеленые кусты и
освѣщеннымъ лучами іюльскаго солнца. Перенесемся верстъ за двадцать отъ
Нагорнаго, отъ Павлиновки, отъ Степана Петровича въ шумное, веселое,
многолюдное общество, составляющее рѣзкую противуположность съ
поэтическою тиш иною живописнаго и уединеннаго Нагорнаго\...

Вотъ мы и очутились въ Оснновкѣ, усадьбѣ отставнаго полковника Грузина,
и находимъ въ столовой семейство его, ожидающее обѣда или, лучше
сказать, возвращенія полковника съ обычной прогулки.

Войдя въ комнату, мы до такой степени поражены говоромъ, смѣхомъ,
визгомъ, которые въ ней раздаются, что, оглушенные, испуганные,
останавливаемся на порогѣ и, только понемногу привыкая къ этому шуму,
начинаемъ разсматривать окружающія насъ лица.

Вотъ стоитъ у окна Настасья Ѳедоровна, жена хозяина дома; а вотъ
замужняя 29-ти-лѣтняя дочь ея сидитъ на диванѣ съ ребенкомъ на колѣняхъ.
Вѣроятно съ цѣлью забавить бѣднаго маль-

====page 9====

чика, поетъ она ему одну изъ тѣхъ нелѣпыхъ, но сладкихъ намъ пѣсень,
которыми питаютъ наше дѣтство. По комнатѣ прохаживается Тишевинъ, мужъ
молодой женщины, и въ разсѣянности повторяетъ машинально слова
остроумной пѣсеньки, поглядывая изрѣдка на улыбающагося ребенка. У
другаго окна сидитъ двадцатидвухъ-лѣтній молодой человѣкъ, и въ ожиданіи
обѣда докуриваетъ папироску. Это сынъ полковника. Кромѣ этихъ лицъ въ
комнатѣ цѣлый батальонъ ребятъ разныхъ возрастовъ. Тутъ и Танечка, и
Маничка, и Ваничка, и Соничка, и Тимоничка, и все это бѣгаетъ, прыгаетъ,
шумитъ, хохочетъ, а иногда дерется, царапается и кричитъ, вѣроятно для
разнообразія. Да, порядочной семейкой наградила судьба почтенныхъ
супруговъ, но это имъ не въ тягость. Состояніе у нихъ хорошее, старшая
дочь замужемъ, сынъ уже на службѣ, а остальной мелкій народъ выжидаетъ
времени опредѣленія въ учебныя заведенія и пользуется покуда домашнимъ
воспитаніемъ. Воспитаніе это немудреное: маменька балуетъ, папенька
прикрикиваетъ, приходскій священникъ учитъ грамотѣ, нянюшка кормитъ
сдобными булочками, а дворовые мальчики помогаютъ играть въ лошадки,
отыскивать гнѣзда и ломать заборы.

Александръ, такъ зовутъ старшаго сына Грузиныхъ, провелъ такимъ же
образомъ дѣтскіе годы, но поступивъ въ гимназію, откуда перешелъ въ
университетъ, подстрекаемый самолюбіемъ и желаніемъ не уступить
товарищамъ, пріохотился къ наукамъ, потомъ полюбилъ ихъ страстно и
занялся книжною мудростью съ жаромъ, свойственнымъ пылкой, молодой душѣ.
Товарищи любили Александра за веселый нравъ, за благородство чувствъ.
Одушевленное лицо молодаго человѣка выражало и беззаботность вѣтреника,
и восторженность философа.

Однако хозяинъ дома вошелъ въ комнату, и вмигъ все утихло. Малютку
унесли, шалуны замолкли; на столъ поставили супъ, и всѣ, поздоровавшись
съ полковникомъ, сбирались занять вокругъ стола обычныя мѣста.

Семенъ Сергѣевичъ Грузинъ, пятидесяти-лѣтній мужчина, большаго роста и
атлетическаго сложенія, обладалъ огромными усами, громогласнымъ органомъ
и нестерпимо запальчивымъ нравомъ. Его чрезвычайно уважали въ сосѣдствѣ,
по многимъ причинамъ. Во-первыхъ, онъ былъ богатъ; во-вторыхъ имѣлъ даръ
внушать къ себѣ страхъ, и, наконецъ славился гостепріимствомъ, кормилъ
отличными обѣдами и поилъ дорогими винами, которые заслужили ему
названіе ***хлѣбосола***.

====page 10====

Настасья Ѳедоровна, примѣнившись къ его нраву, никогда и ни въ чемъ ему
не противорѣчила, слѣдственно дѣлала все по-своему, по обычаю многихъ
покорныхъ женъ, постигающихъ полезное искусство --- не раздражая мужа,
исполнять свою волю.

Семенъ Сергѣевичъ былъ не въ духѣ: сердился на одного изъ сосѣдей, не
сдержавшаго даннаго обѣщанія пріѣхать къ нему отобѣдать и поиграть въ
преферансъ. Полковннкъ не любилъ, когда его обманывали. Онъ сердито сѣлъ
къ столу, и увѣрялъ, что подали не супъ, а бурду; что хлѣба нельзя взять
въ ротъ; что, воду привезли изъ болота. Но вдругъ лицо его прояснилось:
чрезъ отворенное окно увидѣлъ онъ что-то въ родѣ экипажа, въѣхавшее на
дворъ, тотчасъ же пошелъ встрѣчать неожиданныхъ гостей, съ веселою
миной: «Вотъ молодецъ, Ермолай Никитичъ!.. не обѣщалъ да пріѣхалъ!.. не
то, что Петръ Ивановичъ, этотъ... съ позволенія сказать\...» И тутъ
послѣдовало нѣсколько несовсѣмъ ласковыхъ существительныхъ, которыми
изобиловалъ словарь нашего знакомаго.

У крыльца остановилась коляска не коляска, телѣга не телѣга, а какое-то
древнее, фантастическое твореніе домашняго каретника, представлявшее
столько же затрудненій для входа въ него, сколько и для выхода.

Экипажъ этотъ принадлежалъ Ермолаю Никитичу... назвать фамиліи не умѣю.
Впрочемъ многіе изъ сосѣдей почтеннаго старичка всегда называли его
просто Ермолаемъ Никитичемъ; онъ былъ человѣкъ не богатый и не важный:
на что жъ было имъ знать его фамилію? Ермолая Никитича однако же любили
сосѣди; привыкли къ нему, такъ сказать, какъ къ необходимой
принадлежности ихъ общества. Съ нѣкоторыхъ норъ старичекъ началъ
обращать на себя больше вниманія, чѣмъ когда-либо, и вотъ по-какому
случаю.

Былъ у него племянникъ, который занималъ въ Петербургѣ значительную
должность. Жилъ онъ въ довольствѣ, почти въ роскоши, и два раза въ годъ
писалъ любезному дядюшкѣ трогательныя посланія, которыми увѣдомлялъ
старичка, что «онъ по прежнему *здоровъ, и ему желаетъ тою же.»*

Однажды Ермолай Никитичъ получилъ письмо съ черною печатью и узналъ, что
племянникъ, единственный его родственникъ, умеръ, оставивъ жену, дочь и
долги. Огорченный старикъ тотчасъ же предложилъ пріютъ вдовѣ и дочери
покойнаго, но предложеніемъ этимъ воспользовалась только дочь потому-что
мать

====page 11====

пережила не болѣе какъ тремя мѣсяцами неожиданную кончину мужа. Сиротка
Наташа, семнадцати-лѣтняя дѣвушка, выросшая въ богатствѣ, получившая
прекрасное воспитаніе, переселилась недавно въ бѣдное и уединенное
жилище своего дядюшки, при которомъ и находится уже съ полгода.

Съ пріѣзда внучки, Ермолай Никитичъ какъ-будто выросъ въ глазахъ всего
сосѣдства. Бѣдная, осиротѣлая дѣвушка внушала къ себѣ искреннее, можетъ
быть, безсознательное уваженіе: всѣ невольно подчинялись превосходству
души, ума и образованія прелестнаго ребенка. И въ маленькое помѣстье
Ермолая Никитича стали чаще заглядывать сосѣди, и его начали приглашать,
не только когда нуждались въ его услугахъ, но и безъ всякихъ видовъ.
Когда Наташа была въ обществѣ, никто не скучалъ; какъ бы ни было
разстроено хозяйское фортепьяно, она не отказывалась играть; какъ бы ни
были скучны собесѣдники, она занимала ихъ съ всегдашнею, милой
любезностью, и такъ дѣйствительно было очарованіе, которое она
распространяла вокругъ себя, что обезоруживало даже зависть, внушаемую
ея талантами и умственнымъ превосходствомъ передъ другими.

3\.

Ермолай Никитичъ и внучка его пріѣхали въ Осиновку въ сопровожденіи
Ненилы Андреевны Каретиной, ближайшей ихъ сосѣдки, присоединившейся къ
нимъ съ намѣреніемъ навѣстить Грузиныхъ.

Ненила Андреевна, сорока-пятилѣтняя вдова, не могла похвастаться
привлекательною наружностью; за то судьба надѣлила ее чрезвычайно
чувствительнымъ сердцемъ, чрезвычайно проницательнымъ умомъ и между нами
будь сказано, --- чрезвычайно болтливымъ языкомъ, краснорѣчіе котораго
часто увлекалось за предѣлы истины. Неутѣшная вдова уже пять лѣтъ
проливаетъ неистощимые потоки слезъ, сокрушаясь о преждевременной
кончинѣ возлюбленнаго супруга, надѣлившаго ее пятнадцатью годами
безмятежнаго счастія, которое возмущалось только постоянными ссорами.

Вслѣдъ за Ермолаемъ Никитичемъ и Ненилой Андреевной вошла въ комнату
граціозная дѣвушка, средняго роста, съ кроткою улыбкою, гибкою таліею и
прекрасными черными глазами. Не смотря на грусть, разлитую въ чертахъ
бѣдной сиротки,

====page 12====

во всемъ существѣ ея выражалось нѣчто трогательно-младенческое и нѣжное.
Видно было, что душа, открытая для впечатлѣніи, не утратила въ несчастій
своей прелестной свѣжести, что неопытная Наташа смотрѣла вокругъ себя съ
любовію и любопытствомъ ребенка.

Да, она еще ребенокъ: безстрастіе и спокойствіе невинности царствуютъ
теперь въ сердцѣ ея, но иногда въ черныхъ глазахъ прелестной дѣвушки
сверкаетъ бѣглый пламень пылкой и сильной души, дремлющей подъ святымъ
кровомъ дѣтской, ангельской безмятежности. Это нѣжное, молодое растеніе,
недостигшее полнаго развитія, окропленное ранними слезами, какъ будто
ждетъ животворнаго луча лѣтняго солнца, чтобъ развить молодыя силы,
свои, возвысить гордую головку и явиться во всемъ роскошномъ величіи
своей богато-одаренной, счастливой природы.

Черные, густые волосы украшаютъ открытое чело Наташи. Осѣненные длинными
рѣсницами, темные, андалузскаго разрѣза глаза ея, выражаютъ всю кротость
и непорочность младенческой души, а неуловимая грація и плавность во
всѣхъ движеніяхъ увеличиваютъ очарованіе ея красоты.

4\.

--- Не слыхали ль вы чего новенькаго? --- спросилъ полковникъ у Ненилы
Андреевны, когда всѣ усѣлись за столъ, послѣ продолжительныхъ
привѣтствій, распросовъ о здоровьѣ и т. д. Знаете ли вы, что Вельскіе
пріѣхали, на прошлой недѣлѣ, въ свою усадьбу?..

--- Какъ не знать, отвѣчала вдова, и разговоръ зашелъ о Вельскомъ.
Ненила Андреевна, снабженная вѣрными свѣдѣніями, разсказала Грузинымъ,
сколько привезли новой мебели, зеркалъ, штофа, обоевъ и т. д. для
возобновленія внутренняго убранства дома Вельскихъ. Она знала даже
какими винами наполненъ погребъ молодаго помѣщика, сколько лошадей
стоитъ на его конюшнѣ и какъ зовутъ верховую лошадь его жены. Разсказы
ея были неистощимы, и всѣ слушали ихъ со вниманіемъ, кромѣ Александра и
Наташи, которые разговаривали между собою.

Лѣта, образъ мыслей, одинаковое образованіе и частыя свиданія сблизили
ихъ. Ни съ кѣмъ Александръ не любилъ такъ дѣлиться своими мыслями и
впечатлѣніями, какъ съ внучкою Ермолая Никитича. Наташа съ своей стороны
находила удовольствіе

====page 13====

въ бесѣдахъ съ молодымъ человѣкомъ, и оцѣняла съ благодарностью старанія
его доставить, ей развлеченіе. Онъ давалъ ей свои книги, пріѣзжалъ часто
въ бѣдный домикъ Ермолая Никитича почитать и поболтать съ Наташей, и
между ними возникли, разумѣется, дружескія, короткія отношенія, которыя
однако не принимали болѣе нѣжнаго и романическаго оттѣнка. Хотя
Александръ и воображалъ иногда, что влюбленъ въ Наташу, хотя и сочинялъ
ей, въ минуты праздности, восторженные стихи, которые тотчасъ же
уничтожалъ, однако привязанность къ ней походила болѣе на ребяческую
дружбу, чѣмъ на страсть юноши.

--- А что подѣлываетъ Степанъ Петровичъ? спросилъ Тишевинъ, зять
полковника, у Ненилы Андреевны, лукаво улыбаясь и переглядываясь съ
женой. Переѣхалъ ли онъ въ Нагорное?

Ненилу Андреевну съ давнихъ лѣтъ подозрѣвали въ маленькой слабости къ
Заливину\... или къ его состоянію, которымъ бы она не отказалась
попользоваться, если бъ чудакъ Степанъ Петровичъ хватился за умъ, понялъ
бы какое сокровище заключается въ чувствительномъ сердцѣ чувствительной
вдовы, и предложилъ ей свою руку въ утѣшеніе оплакиваемой кончины
незабвеннаго мужа, съ которымъ она жила, по ея словамъ, какъ Бавкида съ
Ѳилемономъ, а по словамъ злоязычныхъ сосѣдей, какъ кошка съ собакой. Да
проститъ мнѣ читатель нещегольское выраженіе, которое употребляли въ
этомъ случаѣ враги неутѣшной вдовы!

Слегка краснѣя, Ненила Андреевна отвѣчала Тишевину, что Заливинъ уже на
прошлой недѣлѣ пріѣхалъ въ Нагорное. Имя Степана Петровича возбудило
вниманіе Наташи, и она начала прислушиваться къ общему разговору съ
блестящими глазами, съ оживленнымъ лицемъ.

--- Я и не знала, что онъ ужъ переѣхалъ, въ сосѣдство наше! сказала она.
Какъ я рада, что наконецъ познакомлюсь съ нимъ!..

--- Въ самомъ дѣлѣ? спросилъ у нее удивленный Александръ.

--- Я такъ много о немъ слышала, продолжала Наташа, но до-сихъ-поръ ни
разу его не встрѣчала. Теперь онъ живетъ въ шести верстахъ отъ насъ, и я
надѣюсь, что скоро познакомлюсь съ нимъ. И на миломъ, одушевленномъ
личикѣ Наташи можно было прочесть всю радость, доставляемую ей надеждой
сблизиться съ человѣкомъ, котораго привыкла считать образцемъ
добродѣтели и великодушія\... Александръ смотрѣлъ на нее съ улыбкой, но
между тѣмъ и съ маленькой досадой. Онъ не ревновалъ, нѣтъ!.. но ему было
бы гораздо пріятнѣе, если бъ Наташа гово-

====page 14====

рила *о немъ* съ такимъ жаромъ и одушевленіемъ. Ненила Андреевна слушала
слова ея молча, съ притворнымъ хладнокровіемъ, и только одинъ разъ
взглянула на откровенную молодую дѣвушку, но въ этомъ бѣгломъ взглядѣ
выразилась вся ненависть, которая вспыхнула внезапно въ сердцѣ вдовы,
устрашенной мыслью найти въ Наташѣ опасную соперницу.

Послѣ обѣда Александръ, забывшій минутную досаду и Наташа, забывшая о
Степанѣ Петровичѣ, пошли въ садъ въ сопровожденіи Тишевиныхъ.

Увлеченные разговоромъ, они не замѣтили, какъ дошли до самаго
отдаленнаго угла сада, и почувствовавъ усталость, рѣшились отдохнуть у
часовни, находящейся недалеко отъ того мѣста. Только что успѣли они
усѣсться подъ крышею маленькой деревянной часовни, какъ вдали по дорогѣ
показалось облако пыли, въ срединѣ котораго съ трудомъ можно было
разобрать двухъ всадниковъ и слѣдующую за ними, въ близкомъ разстояніи,
коляску. Оставивъ наше общество, отдыхающее на крыльцѣ часовни, мы
поспѣшимъ навстрѣчу къ всадникамъ и прислушаемся къ ихъ словамъ.

--- Я тебѣ говорю, Вѣра, что мы слишкомъ далеко заѣхали!.. Ты вѣрно
устала\... право, пора пересѣсть въ коляску! говорилъ молодой человѣкъ,
обращаясь къ своей спутницѣ съ ласковымъ упрекомъ.

--- Какъ хочешь, Юрій, а я не пересяду въ твою глупую коляску, пока не
почувствую совершенной невозможности сидѣть дольше на моемъ *Гарольдѣ.*
Притомъ же мы подъѣзжаемъ къ какой-то усадьбѣ, и я намѣрена удивить ея
обитателей моимъ искусствомъ ѣздить верхомъ. Меня сочтутъ за осьмое
чудо!.. и, помолчавъ немного, она продолжала, глядя на товарища, съ
улыбкой: И ты молчишь? и ты не воспользовался случаемъ отвѣчать на мои
слова ловкимъ комплиментомъ?

--- Я не намѣренъ любезничать, когда ты меня не слушаешься.

--- Вотъ выговорилъ милое слово!., не слушаешься!.. не стыдно ли тебѣ,
Юрій, употреблять такія рѣзкія выраженія?.. Да перестань же
хмуриться\... посмотри на меня!..

Молодой человѣкъ поднялъ глаза на свою спутницу, и лице его прояснилось.

Вообразите себѣ одно изъ самыхъ обворожительныхъ созданій, избалованныхъ
судьбою и свѣтомъ, вообразите хорошенькую женщину съ лукавыми и
ласковыми глазами, съ очаровательною улыб-

====page 15====

кой, съ минутными капризами, съ постояннымъ кокетствомъ, со всею
поэзіей, окружающей красоту, молодость и грацію, одну изъ тѣхъ
волшебницъ, которыя рождены чтобъ внушать восторженное обожаніе,
обезоруживать строгость самаго суроваго ненавистника женщинъ, сіять въ
свѣтѣ лучезарной звѣздой, дарить счастіе своей улыбкой и наслаждаться
блестящимъ и поверхностнымъ существованіемъ, избѣгая всякаго душевнаго
потрясенія. Вообразите себѣ гибкую талью, одѣтую въ изящную амазонку;
маленькую ручку, ласкающую небрежно гриву англійской верховой лошади;
пунцовыя губки кокетливо раскрытыя; глаза блестящіе удовольствіемъ;
круглыя щечки, разгорѣвшіяся отъ скорой ѣзды, шелковые, бѣлокурые
волосы; вообразите внезапные, капризные переходы отъ шалости и веселья
къ усталости и нѣгѣ, проявляющіяся во всѣхъ ея движеніяхъ, и вы не
удивитесь, что спутникъ ея остановилъ на ней свой взоръ, полный любви,
восхищенія и гордости.

--- Какъ она мила, какъ она граціозна! думалъ онъ, и съ лица его исчезли
совершенно слѣды неудовольствія. Онъ протянулъ ей руку, въ которую она
вложила свою крошечную ручку, заключенную въ узкую перчатку.

--- Смотри, Вѣра, сказалъ онъ, показывая ей концемъ хлыстика часовню, къ
которой они приближались: смотри, какъ скоро исполнится твое желаніе!..
Видишь ли, на крыльцѣ часовеньки собралось маленькое общество?.. Должно
быть это Грузины; сейчасъ приведешь ихъ въ восторгъ твоимъ появленіемъ.

--- А!.. наконецъ-то я увижу помѣщиковъ!.. Я еще отъ роду нигдѣ ихъ не
видала, кромѣ сценьі театральной!..

Чрезъ нѣсколько минутъ всадники поравнялись съ часовней. Тишевинъ и
Александръ приподняли фуражки; молодой человѣкъ отвѣчалъ имъ такою же
учтивостью и хотѣлъ было проѣхать мимо, но вдругъ спутница его уронила
(какъ будто не нарочно) хлыстикъ и остановила лошадь.

Александръ тотчасъ же подбѣжалъ къ ней, поднялъ хлыстикъ, и подавая его
ловко и проворно прелестной амазонкѣ, устремилъ на нее восхищенный
взглядъ.

Она наклонилась къ нему слегка съ невыразимою граціей, подарила его
обворожительною улыбкой, проговорила нѣсколько словъ благодарности, и
разговоръ тотчасъ же завязался между Вельскими и Александромъ, къ
которому присоединился и Тишевинъ. Жена послѣдняго и Наташа остались на
крыльцѣ часовни,

====page 16====

любуясь издали щегольскою осанкою и хорошенькимъ личикомъ свѣтской
женщины, которая съ своей стороны успѣла разсмотрѣть ихъ съ ногъ до
головы и замѣтить привлекательную, благородную наружность Наташи и
дѣтскую, но уже замѣчательную красоту ея.

--- Не пересядемъ ли мы здѣсь въ коляску? спросилъ Юрій, обращаясь къ
женѣ, вспомни, что мы еще не обѣдали и отъѣхали за 13 верстъ отъ дому.

--- Пожалуй!.. отвѣчала она, опуская поводья на шею лошади. На знакъ
Вельскаго, коляска тотчасъ же подъѣхала; берейторъ взялъ лошадей подъ
устцы Соскочивъ на землю, Юрій подошелъ къ женѣ, чтобъ помочь ей сойти
съ лошади, но Александръ предупредилъ его. Молодая женщина, проворно
вынула ногу изъ стремени, опустила руки на плеча Александра и
поддерживаемая имъ, соскочила на землю, потомъ сняла шляпу, провела
платкомъ по разгоряченному лицу, поправила слегка волосы, и всѣмъ этимъ
движеніямъ умѣла придать такъ много граціи, исполненной кокетства!..

Усѣвшись въ коляску, возлѣ мужа, она обратилась къ новымъ знакомымъ съ
милою и ласковою улыбкою, сказала имъ нѣсколько любезныхъ словъ, кивнула
имъ головою на прощанье... и коляска умчалась вдаль.

--- Какъ она хороша! какъ она любезна! какъ она мила! и т. д. раздалось
тогда въ кругу наш ихъ знакомыхъ, очарованныхъ появленіемъ молодой и
свѣтской четы. Одинъ Александръ молчалъ и стоялъ неподвижно, глядя
вслѣдъ отъѣзжающимъ. Онъ все еще видѣлъ предъ собою обворожительную
улыбку молодой женщины, все еще слышалъ волшебный звукъ ея голоса и
чувствовалъ на плечѣ легкое прикосновеніе маленькой ручки. Ему казалось,
что очаровательные, лукавые глазки устремлены на него, что къ нему
склоняется прелестная головка, и сердце его билось сильнѣе
обыкновеннаго, и ему хотѣлось помчаться вслѣдъ за коляской, догнать ее,
чтобъ еще разъ полюбоваться съ безумнымъ восхищеніемъ дивною граціею,
обворожительною красотою свѣтской женщины.

Вельскіе разсуждали также, въ продолженіе нѣсколькихъ минутъ, о своихъ
новыхъ знакомыхъ.

--- Помилуй, Юрій\... да это вовсе не помѣщики!.. Не говоря о молодомъ
человѣкѣ, который ни сколько не похожъ на сы-

====page 17====

на деревенскаго старожила, но и зять его не имѣетъ ничего страннаго въ
своей наружности\... А женщинъ ты замѣтилъ?..

--- Какъ не замѣтить женщинъ, улыбаясь отвѣчалъ Юрій, одна изъ нихъ мнѣ
вовсе не знакома, а хотѣлось бы знать кто она такая. Ты замѣтила ее,
Вѣра?

--- Брюнетка, красавица! неправда ли? Я сознаюсь, что не ожидала
встрѣтить здѣсь, въ глуши, такое деликатное и выразительное личико!..
Такъ и ты замѣтилъ ее, Юрій? Скажи пожалуйста!.. Ты еще не отучился
засматриваться на хорошенькихъ женщинъ!.. Проказникъ!..

--- А ты еще не отучилась сводить съ ума людей? Развѣ ты не замѣтила
восхищеніе и замѣшательство молодаго Грузина? Бьюсь объ закладъ, что онъ
успѣлъ влюбиться въ тебя безъ ума.

--- Тѣмъ лучше!.. Это не доказываетъ въ немъ дурнаго вкуса!

--- Вотъ ты уже и обрадовалась твоей побѣдѣ, самолюбивая женщина!

--- И ты не огорчился ею, самолюбивый мужъ!

--- Мнѣ все равно!..

--- Неправда.

--- Вотъ прекрасно! Ужъ не думаешь-ли ты, что я восхищаюсь твоимъ
кокетствомъ?..

--- Пока оно не преступаетъ границы благоразумія\...

--- Напротивъ, я осуждаю его!

--- Да перестань читать мнѣ нравоученіе, мой добрый Юрій! и розовыя
губки молодой женщины коснулись слегка щеки ея мужа.

5\.

Между тѣмъ Александръ употреблялъ всю свою власть надъ самимъ собою,
чтобъ скрыть свое волненіе отъ окружающихъ; но оставшись наединѣ съ
Наташей, съ которою всегда дѣлился мыслями, онъ описалъ ей откровенно и
съ краснорѣчіемъ юношеской восторженности глубокое впечатлѣніе,
произведенное на него встрѣчею съ новою сосѣдкой.

Наташа слушала съ грустью и удивленіемъ одушевленныя рѣчи своего
молодаго друга. Онѣ вызывали въ душѣ ея тревожныя, незнакомыя ей
чувства\... Ненила Андреевна наблюдала за ними изъ сосѣдней комнаты; она
не могла, къ сожалѣнію своему, разслышать ни одного слова, но, смотря на
Александра, говоря-

====page 18====

щаго съ такимъ жаромъ и увлеченіемъ, она рѣшила, что вѣтренный мальчишка
позволяетъ себѣ объяснять вздорную страсть свою глупой дѣвчонкѣ, и что
глупая дѣвчонка съ неприличною и безстыдною радостью слушаетъ слова
мальчишки. Это открытіе доставило истинное удовольствіе добренькой
барынѣ, уже мысленно разсчитывавшей всѣ выгоды, которыя она могла
извлечь изъ него.

Послѣ чая, къ крыльцу подъѣхалъ знаменитый экипажъ Ермолая Никитича, и,
распростившись съ хозяевами, дѣдушка и внучка пустились въ обратный
путь.

6\.

Въ первые дни своего пребыванія въ деревнѣ, Вѣра утверждала, что ни съ
кѣмъ не хочетъ знакомиться, желаетъ жить въ совершенномъ уединеніи,
глазъ-на-глазъ съ мужемъ, и Юрій ни какъ не могъ уговорить ее съѣздить
къ сосѣдямъ, съ которыми отецъ его былъ въ дружескихъ отношеніяхъ. Юрій
самъ не любилъ сближаться съ сосѣдями, но считалъ долгомъ поддерживать
старое знакомство. Онъ привыкъ разыгрывать въ деревнѣ роль вельможи,
съ-издавна принадлежащую владѣтелямъ Орлинова, и ослѣплять сосѣдей
своимъ великолѣпіемъ.

Кромѣ Заливина всѣ поспѣшили явиться къ молодому Вельскому, какъ скоро
вѣсть о его пріѣздѣ въ деревню разнеслась по сосѣдству. Полковникъ
Грузинъ пріѣхалъ съ сыномъ и зятемъ, и съ тѣхъ поръ Александръ почти
ежедневно посѣщалъ Орлиново. Каждый разъ, когда онъ возвращался отъ
своихъ свѣтскихъ сосѣдей, его закидывали дома разспросами о томъ, не
слыхалъ-ли онъ когда Юрій пріѣдетъ въ Осиновку и привезетъ-ли съ собою
жену? У Александра былъ всегда одинъ отвѣтъ: не знаю, который
чрезвычайно сердилъ почтеннаго полковника. Но Александръ ничего не
замѣчалъ: онъ былъ какъ во снѣ, какъ въ опьянѣніи; онъ не жилъ, пока
былъ дома, ходилъ изъ комнаты въ комнату, смотрѣлъ на часы, выжидалъ
минуты, когда снова отправится къ Вельскимъ; но вотъ наступаетъ эта
блаженная минута, лошадь его ждетъ у крыльца, Александръ оживаетъ. Куда
дѣвалась задумчивость, вялость, щеки его разгораются, глаза блестятъ,
онъ со всѣми ласковъ, радъ всѣхъ обнять; онъ смѣется, хвалитъ погоду
(хотя бы въ то время лилъ самый ужасный дождь), чуть не цѣлуетъ лошадь,
садясь на сѣдло, и съ веселою пѣснью мчится по дорогѣ въ Орлиново,
подымая облака пыли!..

====page 19====

Юрій наконецъ собрался въ Осиновку, и пріѣздъ его доставилъ такое
удовольствіе хлѣбосольному полковнику, что нѣсколько дней спустя онъ
забралъ всю свою семью и поѣхалъ благодарить Юрія за посѣщеніе, и
знакомить свою жену и дочь съ молодою Вельской.

Долго Вѣра не соглашалась на просьбу Юрія отдать визитъ Грузинымъ,
увѣряя, что ей съ ними скучно, и что для ея счастія необходимо только
присутствіе мужа. Что могъ на это отвѣчать Юрій? Онъ обнималъ свою
любимицу, цѣловалъ ея веселые глазки, обращенные къ нему съ такою нѣжною
лаской --- и визитъ въ Осиновку откладывали на неопредѣленное время\...

Поутру Вѣра гуляла, каталась въ экипажѣ и верхомъ, изрѣдка читала, еще
рѣже работала, потомъ наставало время обѣда, потомъ она курила папироску
въ обществѣ Юрія и Александра, потомъ садилась за Фортепьяно, и сначала
этотъ образъ жизни нравился ей чрезвычайно; мало-по-малу однако онъ
показался ей однообразнымъ. Серьознаго чтенія она не любила, а романы ей
наскучали; переигравъ до-сыта всѣ польки, вальсы, романсы безъ словъ и
съ словами, она забросила музыку; верховая ѣзда также мало плѣняла ее,
потому что ежедневно повторяемыя похвалы Юрія и Александра ея искусству
ѣздить верхомъ, наскучили ей до-нельзя. Она хотѣла, чтобъ ее веселили,
занимали, но влюбленный Александръ становился все разсѣяннѣе и грустнѣе,
и хотя ей доставляло нѣкоторое удовольствіе отъ нечего дѣлать
кокетничать съ своимъ молодымъ поклонникомъ, однако она досадовала на
его возраставшую молчаливость, и жалѣла о его прежней добродушной
веселости, которая проявлялась въ немъ съ каждымъ днемъ рѣже и рѣже. А
Юрій? О, она любила его по-прежнему, но ей казалось, что она была бы
счастливѣе, если бъ имѣла побольше развлеченій и удовольствій, и еслибъ
Юрій былъ менѣе серьознаго характера.

Однажды вставъ позже обыкновеннаго и войдя въ свой кабинетъ, Вѣра съ
грустью окинула взоромъ окружающіе ее предметы. На столѣ лежалъ
раскрытый романъ, за который она разъ десять принималась, хотя никогда
не доходила дальше второй главы; на рабочемъ столикѣ лежала канва: Вѣра
болѣе трехъ мѣсяцевъ вышивала по ней туфли для Юрія; на роялѣ лежали
ноты, которыхъ одинъ видъ заставилъ ее зѣвнуть; она взглянула въ окно:
дождь шелъ ливнемъ, и вѣтеръ затянулъ невыносимо тоскливую пѣснь. Въ
комнатѣ было холодно. Вѣра опу-

====page 20====

въ кресла; губы ея надулись, легкій вздохъ вырвался изъ ея груди, и чуть
внятно проговорила она, съ выраженіемъ досады: «Ахъ какъ невыносимо
скучно въ деревнѣ!» Потомъ задумалась, потомъ зѣвнула, потомъ головка ея
отбросилась на спинку кресла --- и Вѣра заснула..

Проснувшись, она увидѣла предъ собою Юрія, который встрѣтилъ ея
пробужденіе со смѣхомъ, желая ей добраго сна. Вѣра немного покраснѣла.

--- Вольно тебѣ, Юрій, всегда оставлять меня одну: мнѣ скучно безъ тебя,
особенно въ такую погоду!

--- Но, мой милый другъ, не возможно же мнѣ иногда и не заняться\...

--- Особенно когда тебѣ со мною скучно? спросила Вѣра съ маленькою
досадой.

--- Мнѣ съ тобою никогда не скучно, но смѣшно съ твоей стороны
требовать, чтобъ я не выходилъ изъ комнаты, въ которой ты сидишь.

--- Если вамъ смѣшна моя любовь, то вы можете цѣлый день избѣгать меня.

--- Вѣра не стыдно ли тебѣ! Что за ребячество!..

--- Я вижу, что моя любовь вамъ надоѣла!

--- Милый другъ мой! любовь не состоитъ въ томъ, чтобъ мужъ не смѣлъ
заняться дѣломъ; любовь вещь серьозная и выше такихъ мелочей. Отлучаясь
отъ тебя на минуту, я не перестаю отъ этого любить тебя.

--- Вы разсуждаете, какъ всѣ мужья, которые скучаютъ съ своими
женами\...

--- Вѣра! я подозрѣваю, что тебѣ самой скучно въ деревнѣ!

--- Еще бы мнѣ было весело, когда меня оставляютъ одну, или говорятъ
такія любезности!.. И Вѣра заплакала.

Юрій нахмурился; потомъ разсудилъ, что капризъ очень обыкновенное
послѣдствіе праздности, скуки и дурной погоды; протянулъ руку
избалованному ребенку, какъ онъ называлъ жену, и просилъ ее придумать
какое-нибудь развлеченіе.

Вѣра отерла слезы, подставила мужу свою розовую щечку, и послѣ минуты
нерѣшимости предложила ему ѣхать на слѣдующій день въ Осиновку: «Хоть
что-нибудь будетъ новенькое, подумала она; меня и тамъ не ожидаетъ
большое веселье, но все же лучше, чѣмъ проводить одинъ день какъ
другой!»

Первая ссора, какъ бы она ни была маловажна, все таки оста-

====page 21====

вляетъ непріятное впачатлѣніе, и какъ Юрій не старался извинять капризъ
жены, онъ не могъ побѣдить въ душѣ своей тайнаго опасенія, чтобъ
подобныя сцены не возобновлялись часто.

Въ продолженіе всего дня погода была дурная. Александръ не пріѣзжалъ ни
къ обѣду, ни послѣ обѣда, и Юрій провелъ день дома, глазъ на-глазъ съ
женой. Насталъ вечеръ; они усѣлись въ кабинетѣ, Вѣра съ работой,
Вельскій съ книгой; но она не работала, и онъ не читалъ. Оба были не
веселы, не довольны другъ другомъ и сами собой. Вѣра часто съ ироніей
говорила объ удовольствіяхъ деревенской жизни, Юрій распространялся о
женскихъ капризахъ; словомъ оба были нестерпимы. Наконецъ Вѣра подошла
къ мужу и трагическимъ тономъ объявила ему, что если онъ ее ненавидитъ,
не можетъ простить ей минутнаго каприза, причиною которому была одна
любовь ея, то она проситъ его не стѣсняться дольше, оставлять ее одну,
уѣзжать когда и куда ему угодно, и забыть совершенно о ея существованіи:
по-крайней-мѣрѣ, сказала она въ заключеніе, обливаясь слезами,
по-крайней-мѣрѣ я не буду больше слышать вашихъ упрековъ, и вы
перестанете жаловаться на мой характеръ. Потомъ она съ достоинствомъ
вытерла слезы, усѣлась въ кресло, и взяла книгу, съ твердымъ намѣреніемъ
не обращать вниманія на Юрія и не говорить съ нимъ ни слова.

--- Вотъ вамъ и семейное счастіе! подумалъ Вельскій съ отчаяніемъ,
выведенный изъ терпѣнія и не отвѣчая ни слова на трагическую рѣчь жены.
Онъ вышелъ изъ комнаты и усѣлся на балконѣ докуривать съ горя сигару.
Дивная ночь смѣнила ненастный день. Дождевыя тучи разсѣялись; вѣтеръ
затихъ; въ саду царствовало безмолвіе. Густые деревья дремали, едва
покачивая вѣтвями, увлаженными дождевыми каплями. Цвѣты, украшающіе
балконъ, распространяли въ воздухѣ упоительное благоуханіе\...

На взволнованную душу Юрія подѣйствовала тишина ночи.

Надменному сердцу его совершенно чужда была нѣжность; но съ нѣкоторыхъ
поръ она незамѣтно вкралась въ него вмѣстѣ съ любовью къ Вѣрѣ, и Юрій
вспомнилъ уже безъ досады, но съ грустью и любовью, о слезахъ жены.
«Конечно, она кокетничала, думалъ онъ, но не самъ ли я виноватъ въ
этомъ? Ей нужно занятіе: она скучаетъ и хандритъ отъ праздности; мнѣ
слѣдовало бы исправить недостатокъ ея воспитанія, и образовать ея
молодую душу, въ которой такъ много доброты, такъ много благород-

====page 22====

ства. А до-сихъ-поръ я забавлялся ею только, какъ любимымъ ребенкомъ, и
предавался счастію любить и быть любимымъ, не думая о будущности.

Юрій уже всталъ, чтобъ возвратиться къ Вѣрѣ, какъ вдругъ возлѣ него
раздались тихіе шаги, ласковая ручка обвила его станъ, кроткій голосокъ
шепнулъ ему сладкія слова любви и примиренія, къ груди его прильнула
граціозная бѣлокурая головка. Вѣра помирилась съ мужемъ.

Ужасная суматоха поднялась на другой день въ Осиновкѣ, когда экипажъ
Вельскихъ остановился у крыльца. Полковникъ побѣжалъ переодѣться и
замѣнить сюртукомъ пестрый домашній халатъ; Настасья Ѳедоровна пошла въ
кладовую, гдѣ посреди банокъ варенья, она въ торопяхъ отдала приказанія
о дессертѣ, и надѣла чепчикъ; Тишевина унесла ребенка; мужъ ея заперъ въ
дѣтскую запачканныхъ и нечесаныхъ дѣтей, которыя громкимъ воплемъ
возставали противъ такой крутой мѣры, и Вельскихъ встрѣтилъ одинъ
Александръ, смущенный этой суматохой. Немного погодя, пріѣхали также
Ермолай Никитичъ съ внучкой. Наташа съ перваго знакомства понравилась
Вѣрѣ. Вѣра была въ восхищеніи, что нашла въ ней милую, образованную и
любезную молодую дѣвушку.

--- Наконецъ, говорила она мужу, уѣзжая домой, наконецъ нашла я себѣ
здѣсь пріятное общество! Наконецъ нашла съ кѣмъ поговорить\... Надѣюсь,
что мы часто будемъ видѣться съ моею новою знакомой.

Юрій молчалъ. Ему было совѣстно признаться женѣ, что его нисколько не
радовало ея сближеніе съ внучкой Ермолая Никитича, котораго онъ никогда
не удостаивалъ чести принимать въ Орлиновкѣ. Ему совѣстно было
разстроить ребяческую радость Вѣры, восхищенной надеждою оживить
однообразіе своей деревенской жизни частыми свиданіями съ Наташей,
притомъ же онъ ничего не могъ сказать противъ молодой дѣвушки, о которой
всѣ отзывались съ большою похвалой. А между тѣмъ Юрію досадно было, что
Вѣра обращалась съ Наташей, какъ съ равной; ему досадно было думать, что
внучка бѣднаго, скромнаго Ермолая Никитича, пріятеля его прикащика,
будетъ со временемъ другомъ его жены, жены знатнаго богатаго Вельскаго!
При томъ же его огорчало и то убѣжденіе, что Вѣра нуждается въ обществѣ
постороннихъ, что для полнаго счастія ей недостаточно быть постоянно съ
мужемъ. Онъ намекнулъ объ этомъ Вѣрѣ, и когда она стала

====page 23====

повторять его вчераш нія слова, стала толковать, что истинная любовь
выше такихъ мелочей и такъ далѣе, то онъ отвѣчалъ нахмурившись, что она
говоритъ вздоръ и разсуждаетъ какъ дитя!

Влюбленные, какъ всѣмъ извѣстно, плохіе философы.

ГЛАВА III.

1\.

Не случалось ли вамъ, проѣзжая мимо бѣдной, некрасивой усадьбы,
расположенной на совершенно плоскомъ мѣстѣ, окруженной болотами,
нѣсколькими десятинами пашни, нѣсколькими десятинами мелкаго хилаго
лѣса, не случалось ли вамъ съ любопытствомъ и участіемъ смотрѣть на
низенькій бѣдный домъ, и задумываться о грустномъ существованіи его
обитателей? Такое впечатлѣніе произвело бы на васъ жилище Ермолая
Никитича. Глядя на него, вы невольно спросили бы себя, неужели и здѣсь
люди находятъ наслажденія и прелести въ жизни? Неужели не давитъ ихъ
здѣсь холодность, безцвѣтность бѣднаго, жалкаго существованія?.. Здѣсь
природа такъ безсильна, такъ бѣдна: она не радуетъ ни глазъ, ни
сердца!.. Здѣсь кажется мысли и чувства не могутъ развиться, здѣсь и
мысли и чувства должны быть хилы, слабы, какъ все, что производитъ эта
бѣдная почва!.. Стоитъ домъ на самомъ припекѣ; двѣ, три яблони, двѣ, три
ольхи не дадутъ вамъ прохладной тѣни, не оградятъ ваше жилище отъ вѣтра
и вьюги. Вотъ этотъ колодезь надѣляетъ васъ студеною водой, но нѣтъ
здѣсь шумящаго извилистаго ручья, который бы развеселилъ грустный,
однообразный пейзажъ! Вотъ за полемъ мелкій лѣсъ; его справедливѣе
назвать кустарникомъ; тамъ раздается звонъ колокольчика, привѣшеннаго къ
шеѣ коровы\... вокругъ домишка строенія низкія, не красивыя!..

Но въ жизни все условно, все основано на сравненіи. Повѣрьте, эта самая
усадьба, возбуждающая ваше состраданіе къ ея жителямъ, кажется
роскошнымъ и богатымъ владѣніемъ босоногому прохожему, который съ
завистью поглядываетъ на нее, говоря себѣ: эхъ кабы у меня было такое
селишко!.. Зажилъ бы себѣ бариномъ! Въ анбарѣ хлѣбецъ, запашка славная,
скотинка хоть куда, въ домѣ просторъ!.. Вотъ было бы житье!.. Такъ\...

====page 24====

нѣтъ человѣка въ мірѣ, котораго бы не считали богачемъ, нѣтъ человѣка,
котораго бы не считали нищимъ!..

Еслибъ я не боялась изрѣчь черезъ чуръ старую истину, всѣмъ давно
извѣстную, по которой такъ немногіе руководствуются, я доказала бы вамъ,
что Ермолай Никитичъ былъ рѣшительно богатъ, да, богатъ, потому что\...
потому что\... право, перо отказывается писать такую избитую истину...
ну, онъ былъ богатъ потому, что былъ доволенъ судьбой и состояніемъ ---
слѣдовательно онъ превышалъ своею мудростью девяносто девятую часть
обитателей нашей планеты\...

2\.

Однажды вечеромъ, передъ закатомъ солнца, въ описываемой нами усадебкѣ,
носящей названіе Никитенки, маленькое общество сидѣло вокругъ чайнаго
стола, поставленнаго у крыльца между кустомъ смородины и клумбою
цвѣтовъ, въ сосѣдствѣ большой яблони. Наташа разливала чай. По правую
руку сидѣла Ненила Андреевна, допивающая пятую чашку и разсказывающая
пятую сплетню; съ другой стороны сидѣлъ Степанъ Петровичъ Заливинъ, а
возлѣ него самъ хозяинъ и еще одинъ господинъ съ рыжими усами, рябымъ
лицомъ ничтожною физіономіей. Онъ, казалось, былъ въ чрезвычайно
дружескихъ отношеніяхъ съ Ненилой Андреевной, и въ этотъ день въ
особенности ухаживалъ за нею изъ всѣхъ силъ, называлъ ее
благодѣтельницей, и съ какимъ-то раболѣпнымъ умиленіемъ внималъ словамъ
ея. Это былъ мелкопомѣстный дворянинъ, поступившій недавно въ управители
къ Юрію Вельскому и обѣщающій превратиться скоро изъ бѣднаго помѣщика въ
достаточнаго. Наташа слушала разсѣянно разсказы Ненины Андреевны; она
молча разливала чай и только изрѣдка обращалась къ Степану Петровичу съ
вопросомъ, или какимъ-нибудь замѣчаніемъ. Не смотря на улыбку, которая
оживляла иногда ея прекрасное личико, неподдѣльная, спокойная грусть
была разлита въ ея чертахъ. Паръ самовара вызвалъ яркій румянецъ на ея
блѣдныхъ щекахъ; траурный нарядъ, состоящій изъ чернаго платья съ
маленькимъ бѣлымъ воротничкомъ, отложеннымъ на сѣрую ленточку, придавалъ
ея лицу какой-то особенный характеръ, печальный и трогательный, и
возвышалъ ея идеальную красоту; въ движеніяхъ ея, въ ея голосѣ было
нѣчто родное, младенческое, но вмѣстѣ съ тѣмъ невыразимо пріятное.

====page 25====

--- Чортъ возьми, какъ она хороша!.. Что за глаза! что за личико, думалъ
про себя рябой господинъ съ рыжими усами.

--- Внучка моя знатная барышня!.. разсуждалъ добрый Ермолай Никитичъ, съ
улыбкой разсматривая свою любимицу.

--- Она сегодня какъ нарочно и лучше, и милѣе обыкновеннаго, думала со
злостью Ненила Андреевна, искоса поглядывая на Степана Петровича и
Наташу.

Вниманіе Степана Петровича было также обращено на молодую дѣвушку. Онъ
глядѣлъ па нее съ восхищеніемъ, съ участіемъ и съ грустью; но грубо
ошиблись бы тѣ, которые, по примѣру Ненилы Андреевны, вообразили бы, что
красота и грація бѣдной сиротки внушали Заливину страстное восхищеніе.
Нѣтъ, онъ чувствовалъ къ Наташѣ горячее участіе, и видъ ея высказывалъ
тяжелыя грустныя воспоминанія въ его душѣ!..

Близъ Нагорнаго, на живописномъ берегу Павлиновки, стоитъ церковь,
окруженная сельскимъ кладбищемъ. За желѣзною оградой, на фамильномъ
кладбищѣ Заливиныхъ возвышаются великолѣпные памятники, высѣченные изъ
мрамора и гранита, осѣненные золотыми крестами и тѣнистыми вѣтвями ивы и
тополя. Тутъ погребены родители Заливина, тутъ покоится и жена его,
кроткій другъ, услаждавшій своею любовью лучшіе годы его юности; но
вотъ, возлѣ ея памятника, осѣненная тѣмъ же деревомъ, видна свѣжая
могилка безъ камня, безъ надписи, съ чугуннымъ крестомъ въ головахъ,
украшенная прелестными цвѣтами, придающими ей веселый и отрадный видъ
цвѣтника. Года два тому назадъ, опустили въ эту могилу розовый гробикъ,
въ которомъ покоилась прекрасная дѣвушка, окруженная розами и увѣнчанная
дивнымъ вѣнцемъ невинности и безгрѣшности: Степанъ Петровичъ хоронилъ
единственную дочь, пятнадцати-лѣтиюю дѣвушку, въ которой была
Сосредоточена вся любовь его, все счастіе, всѣ надежды его жизни. Она
была душой, оживлявшею его уединенный домъ, она была лучъ радости,
улыбка счастія, украшавшіе его существованіе\...

Весело освѣщало лѣтнее солнце уединенное кладбище; яркими красками
плѣняли свѣжіе цвѣты, брошенные на могилу; свѣтло и ясно блестѣлъ
золотой крестъ, возвышаясь надъ памятникомъ матери въ то ужасное
мгновеніе, когда первую горсть земли бросила на гробъ усопшей невѣрная и
дрожащая рука отца. Степанъ Петровичъ стоялъ на краю могилы молча,
неподвижно, и ни одинъ вопль не вырвался изъ груди его, ни одна слеза не

====page 26====

смочила его рѣсницъ, но съ этой минуты жизнь, люди, міръ, приняли другой
видъ въ его глазахъ, какъ будто на величественную картину великаго
художника набросили черный, прозрачный покровъ, позволяющій глазу
разсмотрѣть ея содержаніе, но придающій другой цвѣтъ ея краскамъ и
другой видъ ея лицамъ. Этотъ покровъ набросила на жизнь Степана
Петровича разлука съ единственнымъ существомъ, привязывавшимъ его къ
жизни.

«Ей тоже было бы теперь семнадцать лѣтъ! думалъ Заливинъ, устремляя
глаза свои на внучку Ермолая Никитича. Лицо Наташи, въ особенности
выраженіе ея глазъ, напоминали ему его усопшую дочь; иногда звукъ ея
голоса заставлялъ его вздрагивать, такъ похожъ онъ былъ на умолкнувшій
голосъ его дочери; и когда Ермолай Никитичъ, лаская внучку, называлъ ее
«дитя мое!..» Степану Петровичу казалось, что и онъ прижимаетъ къ груди
кудрявую головку, что и онъ цѣлуетъ открытый лобъ дочери, что и онъ
говоритъ ей съ нѣжностью: «Дитя мое! Милое, единственное дитя мое!..»
Потомъ горькая, холодная существенность возставала предъ нимъ, сердце
рвалось на части, невыразимая скорбь наполняла душу; ему снова хотѣлось
забыться, предаться сладкой мечтѣ, и онъ чувствовалъ непобѣдимое
сердечное влеченіе къ молодой дѣвушкѣ. Онъ любилъ говорить съ нею о
своей дочери, ея лепетъ переносилъ его въ то счастливое время, когда онъ
слушалъ лепетъ своего ребенка, и хотя лицо его никогда не выражало его
душевной грусти, хотя видъ его всегда былъ спокоенъ, голосъ твердъ ---
Наташа отгадывала и понимала его скорбь. Она окружала его вниманіемъ и
лаской, чувствовала, что скоро полюбитъ его не только какъ друга, но и
какъ отца.

Въ состояніи ли была Ненила Андреевна понять ихъ взаимныя чувства?..
Повѣрила ли бы она тому, кто захотѣлъ бы ей растолковать ихъ!.. Нѣтъ,
она была вполнѣ убѣждена, что Степанъ Петровичъ забылъ, что ему сорокъ
лѣтъ, и просто-на-просто влюбился въ хорошенькую, молодую дѣвочку, съ
которою ей трудно соперничать. Она была также увѣрена, что Наташа,
влюбленная въ Александра, зная, что его родители никогда не позволятъ
ему жениться на бѣдной дѣвушкѣ, и потерявъ надежду выйти за своего
возлюбленнаго, кокетничаетъ съ Заливинымъ и старается плѣнить его, чтобъ
обезпечить свою будущность, выйдя за него замужъ. Между тѣмъ Ненила
Андреевна давно ужъ рѣшила въ умѣ своемъ, что кромѣ ея никто не
назовется женою Залнвнна.

====page 27====

Есть люди, съ которыми мы только отъ того знакомы, что *изстари* бывали
съ ними знакомы, что знаемъ ихъ съ дѣтства и привыкли къ нимъ, какъ ко
многимъ вещамъ, совершенно безполезнымъ, которыя мы видимъ всегда на
одномъ и томъ же мѣстѣ. Мы не огорчаемся отсутствіемъ этихъ людей, но
присутствіе ихъ намъ не тягостно, какъ нѣ чта обыкновенное, неизбѣжное;
мы привязаны къ нимъ, какъ привязаны къ старымъ вещицамъ, выглядывающимъ
изъ стекляныхъ дверей стариннаго шкафа и разсказывающимъ намъ исторію
нашего дѣтства, нашей первой молодости. Раззнакомиться съ этими людьми,
казалось бы намъ также страннымъ, какъ и разбить эти старинныя вещи,
которыхъ мы не употребляемъ. Вотъ почему Степанъ Петровичъ былъ знакомъ
съ Ненилой Андреевной, ѣздилъ къ ней и принималъ ее у себя, хотя не
чувствовалъ къ ней никакой привязанности. Ея родители были дружны и
знакомы съ его родителями; онъ выросъ съ нею, помнилъ ее ребенкомъ,
игралъ съ нею въ дѣтствѣ, былъ ея шаферомъ, когда она вѣнчалась съ
покойнымъ Корстинымъ, крестилъ ея дѣтей, которыя умерли въ младенчествѣ,
распоряжался и хлопоталъ на похоронахъ ея мужа, привыкъ слушать ея
вздохи, ея чувствительныя рѣчи и ея сплетни. На всё это, какъ и на ея
всю особу, обращалъ онъ мало вниманія. Онъ привыкъ видѣть ее часто,
обращаться съ нею коротко, помогать ей совѣтами, когда у нея бывали
дѣла, справляться каковъ у нея урожай, хороши ли озими, сѣяла-ли она
нынѣшній годъ рѣпу, и т. д. На этихъ отношеніяхъ Ненила Андреевна
основывала свои надежды соединиться съ нимъ брачными узами, какъ
называлъ супружество ея покойный мужъ, отъ души проклинавшій иногда эти
тяжелые узы.

Какъ скоро она вообразила, что Степанъ Петровичъ влюбленъ въ Наташу, она
возненавидѣла бѣдную дѣвушку до такой степени, что ничто не могло
обезоружить ея злобы: ни молодость, ни кротость, ни милое, внимательное
обращ еніе Наташ и, ни состраданіе, которое она внушала всѣмъ своимъ
сиротствомъ. Нѣтъ!.. она завидовала не только ея красотѣ, молодости,
образованію, она завидовала даже несчастію, которое возвышало цѣну ея
кротости и покорности и возбуждало сердечное участіе Степана Петровича.

Послѣ чая Ненила Андреевна и управляющій Вельскаго незамѣтно
перемигнулись, по-одиночкѣ удалились изъ общества, и усѣвшись въ
маленькой столовой, стали разговаривать шепотомъ и съ большимъ жаромъ.

====page 28====

--- Да ты, батюшка, Макаръ Николаевичъ, просто дуракъ, говорила
Корстина, если откажешься отъ такой невѣсты. Собой красавица, и
единственная наслѣдница старика! 30 душъ, усадебку, славную пустошь ---
все за нею возьмешь; вѣдь онъ съ собою на тотъ свѣтъ не унесетъ.

--- Что объ этомъ и говорить, благодѣтельница, я все это знаю хорошо. Да
и не будь у нея ни копѣйки, я взялъ бы ее обѣими руками, больно мнѣ
понравилась!.. Скромность какая. А красота-то, красота-то! Хоть сей часъ
въ графини!.. отвѣчалъ Макаръ Николаевичъ, и глаза его разгорѣлись, и
ротъ искривился улыбкой.

--- Такъ что-же васъ останавливаетъ?..

--- Амбиція, матушка, амбиція, ну, не равно откажетъ!..

--- Она, пожалуй, поломается, --- замѣтила Ненила Андреевна, улыбаясь,
--- и не удивительно\... она еще ребенокъ, разсудка мало, о замужествѣ
не думаетъ, но старикъ-то согласится и мы ее уговоримъ!.. Я вамъ обѣщала
мое содѣйствіе и мою помощь, положитесь на меня!..

--- Когда-же мнѣ посвататься? Неужели сегодня?..

--- Вотъ какъ уѣдетъ Степанъ Петровичъ, такъ и приступимъ къ дѣлу; вы
пойдете говорить съ старикомъ, а я примусь за Наташу.

--- Скажите ей, что я ее люблю, что она у меня Жить будетъ припѣваючи,
что у меня есть свое маленькое имѣньице и жалованье получаю порядочное;
скажите ей\...

--- Я сама знаю, что ей сказать, будьте спокойны, и прошу не робѣть!..

Макаръ Николаевичъ въ порывѣ чувствъ поцѣловалъ руку своей
покровительницы, потомъ подошелъ къ зеркалу, пригладилъ волосы,
поправилъ галстухъ и улыбнулся съ самодовольствіемъ всѣхъ, безобразныхъ
людей, мечтающихъ о своей красотѣ.

Онъ вполнѣ былъ убѣжденъ, что своимъ огромнымъ ростомъ, богатырскимъ
сложеніемъ, поразительными усами и желтымъ жилетомъ съ серебряными
запонками, ему легче ничего не стоитъ побѣдить всѣ женскія сердца.

Посидѣвъ съ Ермолаемъ Никитичемъ и Наташей, Степанъ Петровичъ собрался
въ обратный путь, и войдя въ столовую, гдѣ оставилъ шляпу, онъ прервалъ
бесѣду Макара Николаевича и Ненилы Андреевны. Его поразили слова
Корстиной, услышанные имъ невзначай:

====page 29====

--- Сегодня-же, сегодня-же рѣшитесь, --- говорила вдова, --- смотрите,
чтобъ у васъ не отбили невѣсты\...

--- Неужели моя почтенная кумушка вздумала играть здѣсь роль свахи и
выдавать Наташу за Макара Николаевича? подумалъ Степанъ Петровичъ,
возвращаясь на крыльцо. Тамъ, прислонившись къ стѣнкѣ, стояла Наташа, и
задумчивымъ взоромъ окидывала окрестность. Она какъ будто искала
предмета, на которомъ могла-бы съ отрадою остановить глаза\... Но всё
было такъ грустно, такъ печально вокругъ неё! За мелкимъ лѣсомъ ложилось
солнце и золотило вершины деревъ, отбрасывающихъ длинныя тѣни на
однообразный, болотистый лугъ, который простирался до самаго двора.
Вдали видно было маленькое стадо коровъ и овецъ, мѣрнымъ, тихимъ шагомъ
приближающихся къ селенію; ласточки, предчувствуя дождь, летали такъ
низко, что, казалось, слышенъ былъ шумъ ихъ крыльевъ, задѣвающихъ
траву\... и все было тихо, однообразно, уединенно, и Наташа съ грустью
опустила глаза. Другія картины представились ея воображенію; въ другой
край перенеслась душа, и вспомнила она дѣтство и ласки матери, и веселыя
игры, и все что улыбалось ей, все, что плѣняло ее въ дѣтствѣ. Крупныя
слезы повисли на черныхъ рѣсницахъ дѣвушки.

Степанъ Петровичъ подошелъ къ ней и сказалъ ласково, взявъ ея руку:
«Бодрѣе, бодрѣе, мой другъ!.. не поддавайтесь, неуступайте вліянію
грустныхъ впечатлѣній, боритесь съ ними, побѣдите ихъ, и будьте увѣрены,
что васъ ожидаетъ въ жизни много радостныхъ, прекрасныхъ часовъ. Только
не будьте малодушны, не старайтесь вырваться, во что бы ни стало, изъ
настоящаго положенія. Много женщинъ погибло отъ недостатка терпѣнія и
упованія на лучшую будущность.»

--- Но о чемъ вы говорите, Степанъ Петровичъ?

--- Вы скоро поймете меня, вспомните тогда мои слова, и не уступайте ни
чьимъ увѣщаніямъ, когда васъ начнутъ уговаривать на поступокъ, которому
будетъ противиться ваша совѣсть.

--- Моя совѣсть!

--- Однимъ словомъ не торопитесь выходить замужъ, сказалъ ей наконецъ
Степанъ Петровичъ, перемѣнивъ тонъ и грозя ей пальцемъ съ добродушною
улыбкой.

--- Да я объ этомъ и не думаю, отвѣчала Наташа, разсмѣявшись\...

--- Но если васъ станутъ уговаривать?..

====page 30====

--- Я соглашусь только въ такомъ случаѣ\...

--- Въ какомъ случаѣ --- договаривайте.

--- Я соглашусь только, когда встрѣчу достойнаго человѣка!..

--- А что вы называете достойнымъ человѣкомъ?..

--- Человѣка, подобнаго вамъ\... сказала Наташа съ наивною
откровенностью; но вдругъ раздумавъ какой смыслъ могъ Степанъ Петровичъ
придать ея необдуманнымъ словамъ, она покраснѣла и отвернулась отъ него,
чтобъ скрыть свое смущеніе. Степанъ Петровичъ понялъ, какъ нельзя лучше,
ея чувства, и притворясь, что ничего не замѣчаетъ, продолжалъ
разговаривать съ нею въ спокойномъ и дружескомъ тонѣ. Когда онъ уѣхалъ,
Макаръ Николаевичъ пошелъ отыскивать Ермолая Никитича, а Ненила
Андреевна приступила къ Наташѣ.

--- Вы не повѣрите, Наталья Михайловна, какъ мнѣ грустно смотрѣть на
васъ, бѣдненькую, сказала она молодой дѣвушкѣ, обнимая ее ласково,
вытирая сухіе глаза, и стараясь выжать изъ нихъ слезы, что оказалось
однако напраснымъ трудомъ. Вы не повѣрите, какъ мнѣ грустно видѣть васъ
здѣсь, въ захолустьѣ, въ бѣдномъ быту, тогда какъ вы рождены для
счастія, для свѣта и для любви! Наташа съ удивленіемъ посмотрѣла на
Ненилу Андреевну, которая приняла это удивленіе за дѣйствіе своей
краснорѣчивой фразы, приготовленной заранѣе.

--- Помилуйте, Ненила Андреевна, --- отвѣчала сиротка съ кротостью, ---
развѣ я не должна считать себя счастливою, найдя здѣсь пріютъ и
покровительство? Я благодарю Бога, что онъ послалъ мнѣ въ дѣдушкѣ
втораго отца, и надѣюсь, что со временемъ еще лучше оцѣню мое теперешнее
положеніе, привыкну къ новому образу жизни, и буду рѣже грустить о
прошедшемъ!

--- Полноте, Наталья Михайловна, вы меня не увѣрите, что довольствуетесь
вашею судьбой\... Вамъ должно быть здѣсь скучно и одиноко. Конечно, вашъ
дядюшка добрый старичекъ, но\...

--- Онъ мой благодѣтель!.. прервала Наташа съ жаромъ.

--- Но все-таки онъ не имѣетъ средствъ доставить вамъ удовольствій и
развлеченій.

--- О, я ихъ и не ищу, отвѣчала Наташа, указывая глазами на свою
траурную одежду.

--- Что вы тамъ не говорите, а дай-то Богъ, чтобъ къ вамъ

====page 31====

посватался хорошій женихъ. Какъ жаль, что Степанъ Петровичъ не хочетъ
жениться, вотъ былъ бы прекрасный мужъ!..

--- Помилуйте, Ненила Андреевна, --- сказала Наташа смѣясь, --- онъ могъ
бы быть моимъ отцемъ, и я не понимаю, какъ подобная мысль могла прійти
вамъ въ голову.

--- Да объ этомъ нечего и думать. Онъ никогда не женится, это рѣшено.
Его сколько здѣсь ловили\... да не поддавался! Другое дѣло полюбезничать
съ молодою дѣвушкою, влюбиться даже въ нее? но стараться склонить его на
женитьбу, совершенно напрасный трудъ!

--- И я надѣюсь, что никто и не беретъ на себя этого труда!..

--- Богъ знаетъ! Богъ знаетъ! --- отвѣчала Ненила Андреевна, насилу
удерживая свою злобу. --- Но я, какъ другъ, говорю вамъ, чтобъ вы не
разсчитывали на него\... --- Наташа подняла глаза на свою собесѣдницу, и
съ языка ея чуть не сорвались слова негодованія и оскорбленной гордости,
но она удержалась и промолчала.

--- Александръ Семеновичъ Грузинъ былъ бы тоже хорошій женихъ, да ему
еще рано думать о женитьбѣ, а родители его не позволяютъ ему жениться на
бѣдной дѣвушкѣ.

Наташа съ нетерпѣніемъ пожала плечами и просила перемѣнить разговоръ. Въ
глазахъ ея отразилась тайная, сильная скорбь.

--- Нѣтъ, Наталья Михайловна, --- продолжала Корстина, выслушайте меня
со вниманіемъ: --- желая вамъ отъ души добра, я докажу, что вамъ
необходимо выйти замужъ. Дѣдушка вашъ очень старъ и бѣденъ, послѣ него
вы останетесь безъ покровителя, безъ куска хлѣба, безъ пріюта. Вамъ надо
пристроиться. Я знаю человѣка добраго, умнаго, благороднаго, который
любитъ васъ безъ памяти и предлагаетъ вамъ свою руку. У него порядочное,
даже хорошее состояніе\...

--- Но кто же это?..

--- Кто?.. вы его мало знаете! Не судите о немъ по наружности! съ нимъ
вы будете вполнѣ счастливы\...

--- Назовите же мнѣ его --- если такъ!..

--- Вы не догадываетесь?

--- Ни сколько!..

--- А между тѣмъ онъ заслуживаетъ ваше вниманіе своею преданностью\...
Наталья Михайловна, руки вашей проситъ старинный знакомый вашего
дѣдушки, Макаръ Николаевичъ.

====page 32====

Наташа чуть не вскрикнула отъ удивленія, услышавъ это имя. Она
посмотрѣла пристально на Ненилу Андреевну, какъ бы желая узнать серіозно
или въ шутку сватаетъ она ей подобнаго жениха, и съ величайшимъ
хладнокровіемъ отвѣчала ей рѣшительно:

--- Благодарю за честь, и не принимаю его предложенія. Потомъ какъ ни въ
чемъ не бывало взяла работу, сѣла на крыльцо и завела разговоръ о
другихъ предметахъ.

Злобно взглянула на сиротку завистливая вдова, замѣчая, что жертва
избѣгаетъ ея сѣтей. Она была увѣрена, что Наташа только отъ того
отказывается отъ выгодной, по ея мнѣнію, партіи, что разсчитываетъ на
Степана Петровича, и снова принялась она доказывать Наташѣ, что ей
необходимо выйти замужъ, что Заливинъ не женихъ, и что въ Макарѣ
Никитичѣ найдетъ она внимательнаго и нѣжнаго мужа\...

--- Неужели васъ отталкиваетъ то, что онъ управителемъ у Вельскаго. Но
вѣдь это ничего не значитъ: онъ дворянинъ, и у такихъ помѣщиковъ, какъ
Вельскій, прикащики сами большіе бары.

--- Это не могло бы меня остановить, --- сказала Наташа съ кротостыо.
--- Въ его званіи нѣтъ. ничего безчестнаго, но онъ мнѣ не нравится, и я
не надѣюсь быть съ нимъ счастливою. Не говорите мнѣ больше о немъ.

--- Эй, эй, Наталья Михайловна! не будьте черезъ-чуръ разборчивы.
Пожалѣете вы и о Макарѣ Николаевичѣ, какъ останетесь непристроенною
послѣ смерти дѣдушки. Охъ, горькое будетъ житье, какъ себя прійдется
питать; но не говоря и объ этомъ, развѣ легко остаться здѣсь безъ
покровителя, безъ защиты отъ злыхъ языковъ, отъ клеветы\...

--- И въ этомъ случаѣ не оставитъ сироту Господь! --- сказала Наташа съ
искреннимъ и горячимъ упованіемъ. --- Меня защитятъ молитвы моей матери
и\... --- прибавила она съ достоинствомъ, --- и мое собственное
поведеніе.

Лицо Ненилы Андреевны вспыхнуло, она поняла, что никакія увѣщанія не
поколеблютъ рѣшенія сироты, и ей уже представилось, что Степанъ
Петровичъ вѣнчается съ бѣдною дѣвушкой. Ненависть закипѣла сильнѣе въ ея
завистливомъ сердцѣ, и рѣшаясь выговорить самую ужасную ложь, съ цѣлью
огорчить Наташу, она стала увѣрять ее, что напрасно она расчитываетъ на
свое поведеніе, чтобъ оградиться отъ клеветы, что о ней очень дурно
отзывают

====page 33====

ся въ сосѣдствѣ, задѣваютъ ея доброе имя, и взносятъ на нее величайшія
клеветы.

Первый разъ въ жизни слышала Наташа такія слова, и сердце ея наполнилось
отчаяніемъ. Гордость, сознаніе, что ни чѣмъ не заслужила дурную славу,
боролись въ ея сердцѣ съ невыразимою грустью. Слезы наполнили ея глаза,
но она удержала рыданія въ груди и молча опустила голову. Но этого было
мало для Ненилы Андреевны. Сердце ея еще не успокоилось, видя скорбь
этой чистой, дѣтской души, она подошла къ Наташѣ, взяла ея за руку: «Вы
еще не знаете всего, --- проговорила она въ полголоса: --- выходите
замужъ, совѣтую вамъ, какъ искренній другъ! Знаете-ли что говорятъ еще о
васъ? Знаете-ли какъ судятъ о вашей дружбѣ съ Александромъ Грузинымъ?..»

--- Оставьте меня, сказала Наташа съ гордостью, вырывая руку свою изъ
руки Корстиной, я даже не хочу знать кто меня чернитъ, и прошу васъ изъ
уваженія къ моей молодости и къ моему сиротству не терзать меня,
повторяя эти низкіе слухи\...

Но Ненила Андреевна не оставила ее, пока не высказала, подъ видомъ
участія и дружбы, всѣхъ низкихъ сплетень, которыя могло изобрѣсть ея
воображеніе. --- И послѣ этого вы все еще упорствуете въ отказѣ?
спросила она Наташу.

--- И никогда не перестану упорствовать, --- отвѣчала молодая дѣвушка съ
твердостью.

--- Можетъ быть, пожалѣете объ этомъ со временемъ, --- сказала съ
улыбкою Ненила Андреенна, и пошла въ домъ отыскивать Макара Николаевича.

Твердость покинула Наташу, когда она осталась одна, послѣ этой
непріятной сцены. Кровь прилила къ ея сердцу, щеки покрылись смертельною
блѣдностью, и внезапное рыданіе вырвалось изъ груди. Она прислонилась къ
стѣнѣ: ей тяжело было дышать, тяжело было смотрѣть на Божій свѣтъ.
Бѣдное, неопытное дитя!.. Злословіе, клевета, были ей до-сихъ-поръ
незнакомы, и считая доброе имя своимъ высшимъ, своимъ единственнымъ
сокровищемъ, она не воображала, что кто-нибудь рѣшится отнять его у
бѣдной сироты!.. Теперь отчаяніе завладѣло ея сердцемъ, отчаяніе честной
и благородной души при столкновеніи со зломъ и съ низостью! Ей казалось,
что небо оставило ее, что отецъ и мать перестали охранять своего
ребенка, что вокругъ нея толпятся злыя, хищныя творенія, готовыя ужалить
ее смертель-

====page 34====

но ядовитымъ жаломъ; ей казалось, что все вокругъ нее дышитъ ненавистью,
что нѣтъ въ этомъ мірѣ ни жалости къ беззащитному, ни пощады
безгрѣшному, ни состраданія къ слабому, ни справедливости къ
невинному!.. Холодъ обдалъ горячее сердце неопытнаго ребенка;
негодованіе наполнило ея чистую отроческую душу. --- Что я имъ сдѣлала?
чѣмъ заслужила я это? повторяла она въ недоумѣніи: Очернить сироту!..
оклеветать беззащитную!

«Бѣдное дитя, ободрись, отвѣчалъ ей тогда внутренній голосъ, ты невинна:
будь же спокойна!.. Добродѣтель не мечта, невинность не сонъ --- истина
существуетъ, истина восторжествуетъ и въ будущемъ мірѣ и въ здѣшнемъ!..»
И Наташа успокоилась. Хладнокровно простилась она съ Ненилой Андреевной
и Макаромъ Николаевичемъ, но оставшись наединѣ съ дѣдушкой, она
бросилась на шею старичка: «Дѣдушка, не выдавайте меня за него! Защитите
меня, не оставьте вашу сироту, проговорила она, заливаясь слезами и
покрывая поцѣлуями сѣдины добраго старика.

--- Успокойся, дитя мое, отвѣчалъ онъ, обнимая ее, я не вижу никакой
необходимости выдавать тебя, противъ воли замужъ.

4\.

Въ Осиновкѣ собралось многочисленное общество въ день рожденія Семена
Сергѣевича Грузина. Все сосѣдство пріѣхало обѣдать къ почтенному
полковнику, недоставало только Юрія Вельскаго и жены его. Они обѣщались
побывать вечеромъ. Въ гостиной и на балконѣ сидѣло молчаливое общество
въ ожиданіи обѣда; разговоры завязывались очень вяло. Дѣти бѣгали и
толкались между большими съ булками въ рукахъ. Тишевинъ, ихъ постоянный
гонитель, уводилъ ихъ въ дѣтскую, жена его уговаривала не обращать на
нихъ вниманія, чтобъ не раздражить Настасью Ѳедоровну, всегдашнюю
заступницу шалуновъ; Александръ ходилъ задумчивъ изъ комнаты въ комнату,
разсчитывая сколько часовъ осталось до вечера, то есть до пріѣзда Вѣры;
Степана Петровича душила Ненила Андреевна, разсказывая ему старые
анекдоты, которыхъ онъ не слушалъ. Макаръ Николаевичъ сцѣпился съ однимъ
помѣщикомъ, врагомъ нововведеній, и доказывалъ ему преимущества
пятипольнаго хозяйства, но врагъ нововведеній былъ

====page 35====

убѣжденъ, что только то хорошо, что заведено въ его хозяйствѣ что все
дурно у другихъ, и онъ одинъ умѣетъ и хозяйничать, и жить, и разсуждать.
Наташа занимала цѣлое общество проголодавшихся барышень. Семенъ
Сергѣевичъ бранился съ Настасьей Ѳедоровной за то, что не подавали супу.
Онъ ходилъ взадъ и впередъ по столовой, крутилъ усы, ворчалъ, сердился,
бранилъ слугъ, и считалъ приборы. Настасья Ѳедоровна бѣгала изъ кухни въ
кладовую, изъ кладовой въ гостиную, раздавала приказанія, прикрикивала
на слугъ, успокоивала мужа, занимала гостей, подходила изрѣдка къ
зеркалу, чтобъ поправить чепчикъ и вытирала платкомъ раскраснѣвшееся
лице. Однимъ словомъ, все шло своимъ порядкомъ, и торжественный день
начался, какъ начинались въ Осиновкѣ всѣ торжественные дни.

Подали супъ; всѣ разсѣлись по мѣстамъ, дамы по одну сторону длиннаго
стола, мужчины по другую; напротивъ Наташи сидѣлъ Макаръ Николаевичъ.

Встрѣтившись въ столовой, они раскланялись другъ другу, Наташа вѣжливо и
холодно, онъ съ ироническою улыбкой и съ выраженіемъ худоскрытой досады.
Во время всего обѣда преслѣдовалъ онъ ее дерзкими взглядами, въ которыхъ
ясно можно было прочитать ненависть и оскорбленное самолюбіе. Ненила
Андреевна также не отрывала взора своего отъ молодой дѣвушки, и встрѣчая
этотъ взоръ, Наташѣ становилось страшно, она чувствовала теперь, что
навлекла на себя ненависть вдовы, хотя и не угадывала настоящей причины
ея ненависти. Какъ безконечно длиненъ казался ей обѣдъ!.. Единственною
отрадой ея было сознаніе, что она имѣетъ друга, принимающаго въ ней
искреннее участіе. Она не сомнѣвалась въ расположеніи Степана Петровича,
и встрѣчая его дружескій, ласковый взоръ, его привѣтливую, добродушную
улыбку, любуясь его прекраснымъ лицомъ, которое носило вѣрный отпечатокъ
благородной и возвышенной души, она становилась спокойнѣе, веселѣе; ей
казалось, что Богъ послалъ ей въ немъ твердую опору, вѣрнаго друга и
защитника,.. и она не ошиблась, разсчитывая на дружбу Заливина: его
сердце было полно любви и участія къ бѣдной сиротѣ.

Послѣ обѣда Ненила Андреевна подошла къ Макару Николаевичу, оба они
посмотрѣли на Наташу, улыбнулись и вышли вмѣстѣ изъ комнаты. Наташа
замѣтила это и безсознательно протянула руку стоявшему возлѣ Степану
Петровичу, какъ будто про-

====page 36====

ся его защиты противъ ненависти ея враговъ. Заливинъ понялъ ея мысль,
улыбаясь взялъ онъ ее за руку и просилъ разсказать въ подробности все,
что происходило между ею и Ненилой Андреевной послѣ его отъѣзда изъ
Никитенки, при послѣднемъ его посѣщеніи. Наташа исполнила его желаніе, и
кроткое личико ея одушевлялось во время разсказа, въ черныхъ большихъ
глазахъ изрѣдка вспыхивало негодованіе, голосъ дрожалъ отъ внутренняго
волненія, и хороша была наша сиротка во время этой задушевной исповѣди,
излагаемой съ довѣрчивою дѣтскою любовью предъ вѣрнымъ другомъ. Сначала
она щадила сколько могла Ненилу Андреевну, но потомъ увлеченная своею
откровенностью, описала Заливину въ точности всю сцену, происходившую
между ними. Онъ слушалъ ее ласково, и успокоивалъ встревоженную дѣвушку,
далъ ей дружескія наставленія и возвратилъ прежнюю безмятежность души.

Во время этой откровенной бесѣды съ Степаномъ Петровичемъ, Наташа была
предметомъ человѣколюбивой заботливости Немилы Андреевны. Она не
оставила въ покоѣ ни одной маменьки, пока не прошептала ей разнообразныя
и занимательныя новости, въ которыхъ главную роль играла Наташа.
Нѣкоторыя ей вѣрили, другія притворялись, что вѣрили, и всѣ вообще
заключили, что во всякомъ случаѣ ихъ дочерямъ не слѣдуетъ сближаться съ
внучкой Ермолая Никитича. Иныя говорили это изъ убѣжденія, другія изъ
зависти, а многія изъ подражанія, чтобъ *не противиться общему мнѣнію.*

Каково же было удивленіе и недоумѣніе Наташи, когда она возвратилась къ
молодымъ дѣвушкамъ и замѣтила совершенную перемѣну въ ихъ обращеніи съ
нею. Ей отвѣчали сухо, отрывисто, боязливо и если одна изъ барышень,
подобрѣе или смѣлѣе другихъ, вступала съ нею въ разговоръ, ее тотчасъ же
отзывала маменька и читала ей нравоученіе. Ненила Андреевна
торжествовала, Макаръ Николаевичъ, переселившійся въ дамскую компанію,
потиралъ руки, улыбаясь лукаво, и Наташѣ стало все понятно. Она
чувствовала, что должна призвать на помощь твердость. Подкрѣпленная
дружбой и словами Степана Петровича, она сохранила спокойствіе, и не
обращая вниманія на незаслуженное оскорбленіе, занялась дѣтьми
Грузиныхъ, сѣла по просьбѣ ихъ за Фортепіано и играла имъ танцы.

Послѣ чая Наташа замѣтила, что лицо Александра вдругъ

====page 37====

прояснилось, радость заблистала въ глазахъ восторженнаго юноши, --- она
посмотрѣла въ окно, и увидѣла экипажъ Вельскихъ, остановившійся у
крыльца.

--- Вельскіе пріѣхали, Вельскіе пріѣхали! пробѣжало по всему обществу;
хозяева пошли встрѣчать рѣдкихъ гостей, всѣ глаза устремились съ
любопытствомъ на дверь, и молчаніе воцарилось въ комнатѣ.

Александръ подошелъ къ Наташѣ, --- увѣрялъ, что погода прекрасная, что
она играетъ превосходно, что онъ обожаетъ деревню, и въ слѣдствіе всего
этого, что Вѣра Сергѣевна совершенство красоты, доброты и ума.

--- Вотъ она, вотъ и она! сказалъ онъ наконецъ въ заключеніе своей
чепухи, и глаза его впились въ Вѣру, вошедшую въ это время въ комнату.

Въ самомъ дѣлѣ она была обворожительна!.. Нѣжное, свѣжее и улыбающееся
личико ея сіяло добротой и веселостью. Кокетливый чепчикъ покрывалъ, но
не скрывалъ шелковистые бѣлокурые волосы; щегольское бѣлое платье,
убранное дорогими кружевами, ловко обхватывало граціозную талію;
открытые рукава свободно окружали бѣлыя, какъ чистѣйшій мраморъ, руки;
маленькая и узенькая нога была нарядно обута, и на груди, между лентами,
были небрежно приколоты двѣ, три розы, только-что распустившіяся.
Привѣтливо поклонившись обществу, нисколько не смущаясь обращеннымъ на
нее вниманіемъ, она ласково и дружески кивнула головою Александру и
усѣлась возлѣ хозяйки дома. Знакомыя ей дамы окружили ее, закидали
вопросами, представили своихъ дочерей; другія подошли къ ней
знакомиться, и всѣмъ умѣла она сказать милое, вѣжливое слово, шутила съ
молодыми дѣвушками, льстила самолюбію маменекъ, съ участіемъ
распрашивала о здоровьѣ стариковъ, и все это дѣлалось такъ свободно,
такъ непринужденно. Надо признаться, что Вѣра была въ этотъ день въ
отличномъ расположеніи духа, иначе она усѣлась бы въ уголъ, не говорила
бы ни съ кѣмъ ни слова и навела бы уныніе на все общество.

Бѣдный Александръ! что происходило тогда въ его сердцѣ?.. Онъ страстнымъ
взоромъ слѣдилъ за каждымъ словомъ волшебницы, ловилъ каждый взглядъ ея,
и когда это слово обращалось къ нему, когда этотъ взоръ падалъ на него,
голова его кружилась отъ счастія, блаженство наполняло его молодую
грудь.

====page 38====

Только что Вѣра увидѣла Наташу, поклонившуюся ей издали, она живо
подошла къ ней, поцѣловала ее, взяла подъ руку и усадила возлѣ себя.

Къ чести Вѣры надо замѣтить, что ее плѣняла не одна наружность Наташи;
но истинно доброе сердце молодой женщины было тронуто ранними
несчастіями сироты и нѣмой, кроткой грустью, разлитой въ ея прекрасныхъ
чертахъ.

Долго разговаривали онѣ вдвоемъ, и при видѣ привѣтливаго вниманія,
оказываемаго свѣтскою женщиной бѣдной Наташѣ, всѣ перемѣнили съ нею свое
обращеніе. Барышнямъ позволили съ нею разговаривать, и даже маменьки
спрашивали ее съ участіемъ, отчего она такъ блѣдна? здорова ли она? и т.
д. къ сожалѣнію Ненила Андреевна не была свидѣтельницей этой сцены,
потому, что уѣхала изъ Осиновки не дождавшись пріѣзда Вельскихъ, вслѣдъ
за Степаномъ Петровичемъ, котораго надѣялась зазвать къ себѣ, на
перепутьѣ.

Вѣра взяла съ Наташи обѣщаніе пріѣхать къ ней погостить на нѣсколько
дней и наговорила Ермолаю Никитичу тысячу любезностей на счетъ его
внучки, чѣмъ совершенно плѣнила сердце старичка.

Вообще не было ни одного человѣка во всемъ обществѣ, котораго бы она не
обворожила въ этотъ вечеръ.

Любуясь ею, Юрій невольно улыбался и забывалъ совершенно, что эта самая
плѣнительная, очаровательная женщина, выводитъ его иногда изъ терпѣнія
капризами и легкомысліемъ.

5\.

Когда Вельскіе вышли на крыльцо, чтобъ отправиться домой, Вѣра замѣтила
Александра, стоящаго у поданнаго ей экипажа. Она погрозила ему пальцемъ,
и протянула руку на прощанье. Робко приложилъ онъ прекрасную ручку къ
губамъ и краснорѣчивый пламенный взоръ выразилъ много, о чемъ онъ не
смѣлъ говорить. Онъ помогъ ей сѣсть въ коляску.

--- Надѣюсь, что мы скоро увидимся! сказала ему Вѣра на прощанье.

Александръ отвѣчалъ ей молчаливымъ поклономъ.

--- Вѣра! сказалъ Юрій женѣ, возвратившись домой, не замѣчаешь ли ты
большой перемѣны въ нашемъ Александрѣ?

====page 39====

--- Нѣтъ, отвѣчала она, слегка краснѣя.

--- Меня это удивляетъ, мой другъ. Я не понимаю, что съ нимъ дѣлается.
Иногда выходитъ онъ изъ себя отъ радости безъ всякой причины, иногда
безъ всякой причины становится грустенъ, молчаливъ, задумчивъ\...
Вѣроятно онъ влюбленъ, какъ ты думаешь, Вѣра? и Юрій посмотрѣлъ на жену
съ лукавою улыбкой, доказывающей, что онъ знаетъ больше, чѣмъ желаетъ
показать.

--- Очень можетъ быть, что онъ и влюбленъ!.. Это постоянное занятіе
молодыхъ людей.

--- Хотѣлось бы мнѣ знать въ кого именно онъ влюбленъ!

--- Можетъ быть въ меня! сказала Вѣра, смѣясь и усаживаясь возлѣ мужа.
Ужъ не ревнуешь ли ты?

--- Нѣтъ, Вѣра, отвѣчалъ онъ ей серьозно и гордо, я не ревную, но мнѣ
жаль бѣднаго Грузина, котораго ты довела кокетствомъ до безумія.

--- Извини меня, Юрій, но ты право дѣлаешь изъ мухи слона. Эта страсть,
эта восторженность пройдетъ чрезъ недѣлю и не оставитъ никакого слѣда;
все это вздоръ, ребячество и не стоитъ вниманія?..

--- А я, напротивъ, думаю, что Александръ любитъ тебя серьознѣе, глубже,
чѣмъ ты полагаешь, что эта страсть можетъ составить его несчастіе, и
если она и пройдетъ, то все же нанесетъ ему много страданій и грусти, въ
лучшее время его жизни!.. Вспомни какого онъ былъ прежде веселаго,
беззаботнаго характера, вспомни\...

--- Да, помню, Юрій! Мнѣ надоѣло такъ долго говорить объ этомъ предметѣ.
Повторяю тебѣ: все это сущій вздоръ, и при томъ что мнѣ до него за дѣло!
если онъ такъ глупъ, что полюбилъ меня, то не я въ этомъ виновата!..

--- Такъ ли, Вѣра?

--- Если вы находите, что мнѣ не слѣдуетъ разговарить съ мужчинами, я
согласна ни куда не выѣзжать, никого не принимать и объявить всѣмъ
знакомымъ, что мужъ мой находитъ недостойнымъ добродѣтельной женщины
разговаривать съ молодыми людьми.

--- Послушай, Вѣра, ты напрасно обижаешься моими словами.

--- Надѣюсь, что я вправѣ обидѣться, когда вы говорите мнѣ такія
любезности, изъ мнимой жалости къ глупому мальчишкѣ\...

====page 40====

Оставшись одна, Вѣра принялась было за слезы, но въ подобныхъ случаяхъ
женщины не любятъ плакать безъ свидѣтелей. Наединѣ плачетъ женщина
только когда истинное, настоящее горе наполняетъ ея сердце, а въ минуту
каприза плачетъ она только при тѣхъ, кого хочетъ или растрогать, или
наказать своими слезами. Вѣра отерла глаза и рѣшилась не говорить съ
мужемъ, не говорить съ Александромъ, не говорить ни съ кѣмъ; скучать,
наводить на всѣхъ тоску, дуться и наказать этимъ мужа за неумѣстный
пуританизмъ, какъ опа называла въ насмѣшку его строгія правила.

ГЛАВА IV.

1\.

Нѣсколько дней спустя, сидѣлъ Александръ въ Нагорномъ, въ кабинетѣ
Степана Петровича. Я забыла вамъ сказать, что Заливинъ былъ крестнымъ
отцемъ Александра, какъ и всѣхъ дѣтей Семена Сергѣевича, съ которымъ онъ
изъ-стари находился въ дружескихъ отношеніяхъ. Александръ былъ его
любимецъ.

--- Нѣтъ, Степанъ Петровичъ, говорилъ Александръ, нѣтъ, я не въ силахъ
слѣдовать вашему совѣту! перестать къ ней ѣздить, перестать ее видѣть
--- это жертва выше моихъ силъ!..

--- А между тѣмъ, мой другъ, благоразуміе требуетъ отъ. тебя этой
жертвы!.. Каждое свиданіе, каждый разговоръ усиливаетъ и раздражаетъ
твою страсть! Сначала разлука покажется тебѣ невыносимой, но потомъ ты
привыкнешь къ ней, и страсть мало по малу утихнетъ, успокоится,
благоразуміе возьметъ надъ нею верхъ, и прежняя твоя энергія побѣдитъ
теперешнее уныніе.

--- Нѣтъ, это невозможно! это не поможетъ, Степанъ Петровичъ!
проговорилъ Александръ, опуская голову на грудь; я только и живу когда
вижу ее, и если моя любовь составляетъ мое несчастіе, то это несчастіе
хочу я нести до послѣдней минуты моей жизни! Еслибъ я и могъ побѣдить
мою любовь, я не покусился бы на это! Я ею живу, дышу, питаюсь ею!.. Эта
любовь отрадна мнѣ, не смотря на всѣ страданія, которыя я испытываю!..
Она безнадежна, но глубока, полна отравы и блаженства! Знаете ли,

====page 41====

сначала я любилъ восторженно и мечтательно, какъ школьникъ, и тогда я
хотѣлъ броситься къ ногамъ ея, увезти ее, застрѣлиться, и Богъ знаетъ
что приходило мнѣ тогда въ безумную голову, но теперь, Степанъ
Петровичъ, моя любовь серьознѣе и глубже\... всѣ эти отчаянныя мечты
кажутся мнѣ смѣшными, недостойными моей любви! теперь я люблю безъ
надежды, безъ цѣли, не думая о будущности, наслаждаюсь минутами счастія
молча, боязливо, и одинъ взглядъ ея, одно слово, одно ласковое слово
награждаетъ меня за все!..

--- А когда ты ее не видишь, ты предаешься унынію, Александръ, жизнь
кажется тебѣ пошлою и безотрадною, эта чудная жизнь, которою ты долженъ
наслаждаться! Въ душѣ твоей нѣтъ бодрости, нѣтъ юношеской силы, лучшаго
дара Божія!.. Александръ, дай мнѣ слово\...

Но Александръ не слушалъ его и повторялъ только, это невозможно!

Вдругъ раздалась въ домѣ и на дворѣ ужасная суматоха: пожаръ! пожаръ!
кричали со всѣхъ сторонъ. Спокойно подошелъ Степанъ Петровичъ къ окну и
съ трудомъ могъ отворить его, такъ силенъ былъ вѣтеръ. Онъ увидѣлъ толпу
дворовыхъ, которые бросивъ свои занятія, спѣшили на пожаръ: гдѣ горитъ?
спросилъ Степанъ Петровичъ одного изъ нихъ, но голосъ его былъ заглушенъ
говоромъ и поднявшеюся суматохой. Тогда онъ заперъ окно и позвалъ своего
камердинера, отъ котораго узналъ, что горитъ Никитинка, (усадьба Ермолая
Никитича).

--- Живѣе вели намъ осѣдлать лошадей, сказалъ Заливинъ, да скажи, чтобъ
заложили коляску и ѣхали бы на пожаръ, нельзя знать чѣмъ кончится.

Никитинка находилась не болѣе, какъ въ пяти верстахъ отъ Нагорнаго, и
выйдя на балконъ въ ожиданіи лошадей, Степанъ Петровичъ увидѣлъ яркое
пламя, широкой полосой поднимающееся къ нему.

--- Ѣдемъ же! ѣдемъ, Александръ! закричалъ онъ крестнику, погруженному
въ размышленіе. Стыдись, Александръ! я не узнаю тебя! Въ прежнее время
тебя бы уже давно не было въ домѣ!.. и онъ увлекъ за собою молодаго
человѣка, удивленнаго, что его принуждаютъ думать о чемъ-нибудь другомъ,
какъ о любви его къ Вѣрѣ.

Чрезъ нѣсколько минутъ они были уже на пожарѣ\...

====page 42====

Страшная, живописная и оживленная картина представилась тогда ихъ взору.

Сотни крестьянъ сбѣжались со всѣхъ сосѣднихъ деревень, слѣдуя
христіанскому и трогательному обычаю русскихъ мужичковъ нашихъ сѣверныхъ
губерній, предписывающему старому и малому спѣшить на пожаръ, какою бы
кто не былъ занятъ работой. Находится ли онъ въ полѣ, или въ лѣсу, или
дома, онъ и днемъ и ночью долженъ бросить все и спѣшить на мѣсто
бѣдствія, если не хочетъ заслужить общаго презрѣнія въ деревнѣ. Крикъ,
стукъ топора, трескъ обгорѣвшихъ балокъ мѣшались съ порывистымъ шумомъ
вѣтра, раздувавшаго пламя. Одно строеніе за другимъ пожиралось огнемъ,
не смотря на всѣ усилія остановить его. То яркой блестящей полосой
возносилось пламя къ небу, то огненною змѣей окружало оно ветхія избы, и
онѣ рушились съ трескомъ, и вѣтеръ уносилъ огненныя головни на другія
строенія.

Пламя разгоралось, шумъ увеличивался; кругомъ все рушилось, все
уничтожалось! Люди, какъ черные призраки, стояли на крышахъ, отбрасывая
головни и стараясь спасти строенія; но вдругъ обвивала ихъ огненная
спираль, и они спасались, отчаяваясь остановить успѣхи пожара.

Вотъ сгорѣла ужъ конюшня, людская, анбаръ съ хлѣбомъ, скотный дворъ.
Вдрутъ вѣтеръ перемѣнилъ направленіе, онъ подулъ на барскій домъ; искры
и горящіе уголья посыпались на жилище Ермолая Никитича.

Александръ, одушевившійся мужествомъ при видѣ страшнаго бѣдствія, и
Степанъ Петровичъ со всегдашнимъ спокойствіемъ духа, принимали всѣ мѣры
для спасенія дома. Ихъ голоса громко раздавались въ толпѣ крестьянъ;
Александръ помогалъ черпать воду и подавать ведра стоящимъ на крышѣ
людямъ, въ срединѣ которыхъ находился и Степанъ Петровичъ. Дѣятельно,
мужественно боролся онъ тамъ съ опасностью, не теряя ни минуты
присутствія духа и до-тѣхъ-норъ не покидалъ онъ дѣла, пока не увидѣлъ,
что всѣ усилія напрасны и безсильны противъ могущества огня. Убѣдясь въ
этомъ, онъ всѣмъ велѣлъ сойти съ крыши и заботиться о своей
безопасности. Только что успѣлъ онъ и товарищи его спуститься на землю,
какъ пламя обхватило строеніе со всѣхъ сторонъ; настала минута тишины и
безмолвія, всѣ глаза были устремлены на домъ; вдругъ шумъ, трескъ и
свистъ вѣтра, прервали эту ми-

====page 43====

нутную, торжественную тишину, и скромное жилище Ермолая Никитича скоро
обратилось въ груду пепла.

По приказанію Степана Петровича, изъ дому было вынесено все, что успѣли
захватить.

Теперь Степанъ Петровичъ поспѣшилъ къ Ермолаю Никитичу и Наташѣ. Посреди
двора стоялъ бѣдный старикъ безмолвно и неподвижно; мутные глаза его
были устремлены на пожирающее пламя.

Его единственный пріютъ --- село, построенное его отцемъ, домъ, въ
которомъ онъ жилъ со дня рожденія до глубокой старости, уничтожались
предъ нимъ, и онъ прощался съ раздирающимся сердцемъ съ своимъ любимымъ
жилищемъ и не хотѣлъ сойти съ мѣста, пока не обрушилась послѣдняя балка.
Пламя ярко освѣщало лице бѣднаго старика, его сѣдые волосы, его блѣдныя,
впалыя щеки. Дрожь потрясала все тѣло его, и руки судорожно сжимались на
груди. Возлѣ него стояла Наташа, обвивая рукою станъ своего дѣда; голова
ея крѣпко прижалась къ его плечу, и слезы катились изъ глазъ ея,
устремленныхъ на огненную картину. Увидя Степана Петровича, Наташа
протянула ему руку и молча показала на дѣда.

--- Ермолай Никитичъ, сказалъ Заливинъ, обращаясь къ старику, съ
нынѣшняго дня вашъ домъ въ Нагорномъ, и пора вамъ туда отправиться.

--- Ведите меня, куда хотите, я ничего не понимаю, --- отвѣчалъ старикъ
дрожащимъ и слабымъ голосомъ. Во время переѣзда, старикъ не выговорилъ
ни слова. На него такъ ужасно подѣйствовалъ испугъ, причиненный
неожиданнымъ дѣйствіемъ, что весь организмъ его былъ потрясенъ, и онъ
находился почти въ совершенномъ безпамятствѣ.

Только что они пріѣхали въ Нагорное, Степанъ Петровичъ послалъ за
медикомъ.

2\.

Старикъ провелъ ночь безъ сна, жаловался на сильную головную боль, но
подъ утро онъ успокоился, и Наташа заснула. Проснувшись, она увидѣла
Степана Петровича и доктора, разговаривающихъ возлѣ кровати ся дѣдушки.
Она посмотрѣла на нихъ вопрошающимъ взглядомъ, и Заливинъ сказалъ, что
старичку тот

====page 44====

часъ поставятъ піявки, и что медикъ надѣется предупредить этимъ
воспаленіе въ мозгу.

Наташа опустила глаза. Она поняла, что ее щадятъ, что дѣдушка ея въ
опасности, и вышла изъ комнаты помолиться и поплакать безъ свидѣтелей.

Въ сосѣдней комнатѣ встрѣтила она свою горничную, которую Степанъ
Петровичъ поселилъ въ Нагорномъ, какъ и всѣхъ дворовыхъ Ермолая
Никитича. Отъ нее узнала Наташа, что Заливинъ посылалъ въ Осиновку
просить Наталью Ѳедоровну пріѣхать на нѣсколько дней въ Нагорное, и
молодая дѣвушка отгадала въ этомъ новомъ вниманіи деликатное намѣреніе
Степана Петровича, желающаго доставить ей въ своемъ домѣ покровительство
почтенной женщины.

Окончивъ наскоро свой утренній туалетъ, Наташа вышла на балконъ, и
пораженная прелестью картины, открывшеюся передъ нею, она долго стояла
на одномъ мѣстѣ, сложивъ благоговѣйно руки и съ восторгомъ разсматривая
чудесный пейзажъ.

Зелень при утреннемъ освѣщеніи, казалась такъ серебриста, природа такъ
молода... Сердце Наташи забилось сильнѣе, кровь потекла быстрѣе въ ея
жилахъ, душа наполнилась силою, бодростью и любовью; румянецъ выступилъ
на щекахъ, глаза заблестѣли восторгомъ. Долго любовался ею Степанъ
Петровичъ, остановившійся въ дверяхъ балкона и не замѣченный сиротою.
Ему казалось, что прекрасная головка Наташи окружена новымъ
восхитительнымъ свѣтомъ, что природа привѣтствовала ея появленіе, и
роскошно развивала свои очарованія предъ ея дѣвственными очами, наполняя
благоговѣніемъ ея молодую душу, и Степану Петровичу казалось, что Наташа
должна поселиться въ Нагорномъ, подъ его кровомъ, подъ защитой его
отеческой любви, и что это сіяющее отрадное небо послало ему въ ней
свѣтлаго генія, чтобъ усладить его уединенную жизнь!..

Ему хотѣлось прижать ее къ своему сердцу съ родительскою любовью, но
размышленія и разсудокъ уничтожали сладкую мечту; она казалась ему
невозможною въ исполненіи, и Заливинъ молча смотрѣлъ на молодую дѣвушку,
не смѣя назвать ее дочерью!..

3\.

Не стану томить васъ описаніемъ хода болѣзни Ермолая Никитича и всѣхъ
перемѣнъ, происшедшихъ въ продолженіе шести

====page 45====

дней, которые послѣдовали за рокового ночью. Наташа переходила отъ
надежды къ страху, отъ радости къ отчаянью, и не покидала своего
благодѣтеля. Настасья Ѳедоровна съ готовностью исполняла просьбу
Заливииа, и переѣхала въ Нагорное, оставивъ домъ свой подъ надзоромъ
старшей дочери. Всѣ сосѣди приняли живое участіе въ положеніи бѣднаго
старика и его внучки.

Ненила Андреевна нисколько не огорчившаяся вѣстью о пожарѣ въ Никитенкѣ,
взбѣсилась и пришла въ отчаяніе, когда узнала, что этотъ несчастный
случай сблизилъ Наташу съ Заливинымъ, и подъ видомъ участія посѣщала она
ежедневно Нагорное, желая наблюдать за сиротой; но Степанъ Петровичъ
изобрѣталъ каждый разъ предлогъ, чтобъ удалить ее отъ Наташи, и не
впускалъ ее въ комнату больнаго.

Докторъ не выѣзжалъ изъ Нагорнаго, но онъ мало надѣялся на выздоровленіе
старика. На седьмой день болѣзни, воспаленіе возобновилось, и не смотря
на всѣ мѣры, принятыя къ спасенію больнаго, опасность стала непобѣдима,
и Наташу приготовили къ новому удару.

Печальный видъ представляла въ этотъ день комната больнаго. Заливинъ,
докторъ и Настасья Ѳедоровна окружали умирающаго старика; Наташа сидѣла
на постели дѣдушки и держала его руку.

Всѣ молчали; слышно было только тяжкое дыханіе Ермолая Никитича.
Наконецъ и оно прекратилось\... Но долго еще сидѣли присутствующіе въ
молчаніи, боясь однимъ движеніемъ, однимъ словомъ нарушить ужасную
тишину, какъ будто ожидая услышать еще разъ вздохъ умирающаго\...

Докторъ первый всталъ съ своего мѣста, нагнулся къ трупу и
перекрестился.

--- Что? спросила его тихимъ и взволнованнымъ голосомъ Настасья
Ѳедоровна?

--- Умеръ! отвѣчалъ онъ ей также тихо.

--- Умеръ! повторила Наташа, вскочивъ съ своего мѣста, и съ этимъ
словомъ замертво упала къ ногамъ Степана Петровича.

4\.

Задумчиво сидѣла Вѣра въ своемъ уютномъ кабинетѣ недѣлю спустя послѣ
описываемаго нами событія. Видно было, что ее

====page 46====

занимала какая-то мысль, что она обдумывала какой-то планъ. Юрій вошелъ
въ комнату. Вѣра ласково протянула ему руку и усадила его въ самый
покойный уголъ кушетки, что служило съ ея стороны вѣрнымъ
доказательствомъ благорасположенія.

Вспомня ея намѣреніе дуться, молчать и капризничать, съ которымъ мы
оставили ее при нашемъ послѣднемъ свиданіи, вы удивитесь, можетъ быть,
читатель, ея ласковому обращенію съ мужемъ; но я могу васъ увѣрить, что
съ тѣхъ поръ Вѣра уже нѣсколько разъ успѣла съ нимъ и поссориться, и
помириться.

--- Отгадай, мой другъ, о чемъ я думала въ эту минуту? спросила она
мужа, обращаясь къ нему съ очаровательною улыбкой.

--- Этотъ вопросъ загадка или предисловіе? спросилъ Юрій цѣлуя ея руку.

--- Можетъ быть и то и другое!

--- Такъ я долженъ отгадать?

--- По крайней мѣрѣ постараться. Не будь такъ самоувѣренъ!

--- Ты думала\... обо мнѣ!.. Не такъ ли?

--- Отчасти о тебѣ!

--- Отчасти! Какъ это лестно для моего самолюбія!

--- Ну, отгадай же Юрій, о чемъ я думала?

--- О нарядахъ, о балахъ, о Петербургѣ, отчасти обо мнѣ, какъ ты сама
сказала; о новыхъ модахъ, о новомъ романѣ, о старыхъ знакомыхъ, о
молодыхъ поклонникахъ, о...

--- Тссъ, довольно! --- прервала Вѣра, зажимая ему ротъ. --- Ты
недогадливъ и не вѣжливъ до невѣроятности!.. Слушай же, я разрѣшу тебѣ
мою загадку: я думала о *добромъ дѣлѣ!..*

--- И отчасти обо мнѣ!.. Не бери назадъ своихъ словъ; я никакъ не
намѣренъ отказаться отъ моей части\... особенно въ настоящемъ случаѣ.

--- Я и расчитывала на это, Юрій.

--- Въ чемъ же дѣло?

--- Ты не догадываешься?

--- Не придумала ли ты лоттерею, балъ и спектакль въ пользу бѣдныхъ?..
Не захотѣлось ли тебѣ повеселиться и потанцовать съ благотворительною
цѣлью!

--- Нѣтъ, мой другъ, я думала о Наташѣ, о бѣдной, круглой сиротѣ,
оставшейся безъ пріюта и безъ покровительства\...

--- Да, ея положеніе очень грустное! Теперь она въ Осиновкѣ.

====page 47====

--- Но не останется тамъ навсегда. Семенъ Сергѣевичъ не предложилъ ей у
себя постояннаго жилища: онъ пригласилъ ее въ свой домъ только на первое
время, ты самъ знаешь: у нихъ большое семейство; конечно, со временемъ
Наташа могла бы быть имъ полезной, но теперь ея здоровье такъ потрясено,
что требуетъ неусыпныхъ попеченій\...

--- Кто же сообщилъ тебѣ всѣ эти подробности?..

--- Сама Настасья Ѳедоровна и Александръ; они говорили со мною
откровенно. По словамъ Грузиной я догадалась, что хотя она съ-горяча и
принимала живое участіе въ сироткѣ, однако не имѣетъ намѣренія оставить
ее у себя навсегда въ домѣ.

--- Наташа легко найдетъ себѣ мѣсто!

--- Юрій! она такъ молода, такъ неопытна, каково ей итти въ чужіе люди!

--- Твоя правда, мой милый другъ; я раздѣляю твое состраданіе къ бѣдной
дѣвушкѣ\... Но скажи пожалуйста, отчего она неосталась въ Нагорномъ?..

--- А подъ какимъ именемъ могла она остаться тамъ? Развѣ она дочь, жена,
родственница Заливина?..

--- Зачѣмъ онъ на ней не женится?

--- Затѣмъ, что ему за сорокъ лѣтъ, а ей осьмнадцать!

--- Какъ все это досадно!..

--- Юрій, милый мой Юрій, ты вѣрно угадываешь мою мысль?

Юрій молчалъ.

Вѣра устремила на него вопрошающій взглядъ.

--- Послушай, Вѣра, я очень хорошо понимаю тебя. Твое намѣреніе дѣлаетъ
честь твоему сердцу. Только смотри\... не съ-горяча ли ты задумала этотъ
поступокъ? Рѣшиться на доброе дѣло легко, --- на это требуется только
доброе сердце, но выполнить его до конца, выполнить добросовѣстно ---
трудно: для этого нужна твердость характера и строгая обдуманность. Ты
берешь на себя святую обязанность, принимая сироту подъ свое
покровительство. Она еще ребенокъ, какъ ты сама сказала; въ состояніи ли
ты руководить ее?

Вѣра задумалась; поступокъ, на который она совсѣмъ уже было рѣшилась,
представился ей въ новомъ свѣтѣ. Ее испугали слова обязанность,
отвѣтственность, обдуманность; но что кажется намъ невозможнымъ въ
молодости? На что мы не рѣшимся, какой обѣтъ не возьмемъ на себя, когда
сердце наше стремится къ доброму дѣлу, когда состраданіе влечетъ насъ къ
ближнему?

====page 48====

--- Юрій! ты увидишь, я буду ей матерью, я буду заботиться не только о
ея существованіи, но и объ ея нравственности\... Положимъ, что я
вѣтрена, но я сознаю свои недостатки и предостерегу отъ нихъ Наташу.
Юрій! Юрій! если ты меня любишь, согласись на мою просьбу!.. и Вѣра
взяла руку мужа и поцѣловала ее съ любовью\... Милое, доброе мое дитя!
отвѣчалъ Вельскій, тронутый добротою Вѣры. Я согласенъ на все, что
можетъ радовать и утѣшать тебя; но я боюсь за тебя, мнѣ страшна
отвѣтственность, которую ты на себя берешь: ты такъ еще не опытна!..
Послушай, вотъ что я тебѣ предлагаю. Мы останемся еще мѣсяцъ въ деревнѣ;
пригласи къ себѣ Наташу на это время, не говоря ей о дальнѣйшихъ
планахъ. Это будетъ время испытанія; если ты его выдержишь, если ты
привыкнешь къ обществу Наташи, полюбишь ее, если я увижу, что все идетъ
какъ слѣдуетъ, я соглашусь принять сиротку подъ наше покровительство.
Что ты на это скажешь?

--- Что я люблю тебя больше всего въ мірѣ, что добрѣе и умнѣе тебя нѣть
человѣка на землѣ, и что я самая счастливая женщина на свѣтѣ! сказала
Вѣра, обнимая мужа и цѣлуя его съ нѣжностью. А Юрій думалъ про себя: я
увѣренъ, что чрезъ мѣсяцъ Вѣра выброситъ изъ головы эту фантазію; ей
надоѣстъ роль ментора, и она пойметъ, что взялась не за свое дѣло!

5\.

На другой же день Юрій поѣхалъ въ Осиновку и сообщилъ Наташѣ приглашеніе
его жены. Наташа, поблагодаривъ его, обѣщала дать отвѣтъ на другой день,
желая посовѣтоваться передъ тѣмъ съ Степаномъ Петровичемъ, съ своимъ
опекуномъ. Степанъ Петровичъ не былъ знакомъ съ Вѣрой, но съ давнихъ
лѣтъ зналъ Юрія, и всегда считалъ его благороднымъ и степеннымъ, хотя и
тщеславнымъ молодымъ человѣкомъ. Онъ охотно бы отдалъ Наташу подъ его
покровительство, если бъ его не страшила мысль довѣрить судьбу своей
любимицы молодой Вельской, которую онъ вовсе не зналъ. Но что было
дѣлать? Онъ не находилъ для сироты другаго пріюта, и такъ какъ Юрій
приглашалъ къ себѣ Наташу только на одинъ мѣсяцъ, Степанъ Петровичъ
совѣтовалъ ей воспользоваться этимъ приглашеніемъ. Онъ самъ привезъ
Наташу въ Орлиново и познакомился съ Вѣрой, которая приняла сиротку

====page 49====

съ сердечною ласкою и съ трогательною добротою. Когда Заливинъ оставлялъ
любимое дитя подъ новымъ кровомъ, съ мало знакомыми ей людьми, сердце
его стѣснилось, онъ благословилъ Наташу, поцѣловалъ ее въ лобъ, съ
трудомъ скрывая грустныя ощущенія.

Наташа прослезилась прощаясь съ своимъ опекуномъ. Когда за нимъ
затворилась дверь, Вѣра ласково взяла ее за руку. Такъ вы очень любите
Заливина? --- спросила она ее улыбаясь.

--- Больше всѣхъ, больше всего въ мірѣ, отвѣчала сирота съ тѣмъ
выраженіемъ голоса, которымъ обладаютъ только горячія искреннія чувства
неиспорченнаго сердца, непривыкшаго еще умѣрять и скрывать свои
движенія.

Вѣра повела Наташу въ устроенную для нея комнатку, убранную изящно, даже
роскошно, и Наташа улыбнулась отъ радости при видѣ веселенькаго и
прелестнаго уголка, назначеннаго ей. Съ ея выразительнаго личика исчезли
слѣды слезъ, она, какъ ребенокъ, любовалась мягкою нарядною мебелью,
всѣми вещицами, игрушками и цвѣтами, украшающими ея комнату. Вѣру
веселила ея радость, ея благодарность, выражавшаяся восклицаніями,
отрывистыми словами, робкими ласками, и долго слышны были веселые голоса
Наташи и ея молодой покровительницы въ комнаткѣ сироты\... но когда Вѣра
ушла, Наташа задумалась, она подошла къ окну, которое выходило въ садъ.
Садъ былъ отлично содержимъ: широкія прямыя дорожки были чисто выметены
и защищены большими, вѣтвистыми деревьями. Нѣсколько прекрасныхъ
мраморныхъ статуй выглядывали между темной и густой зелени деревъ. Въ
клумбахъ роскошно цвѣли рѣдкіе цвѣты, померанцовыя деревья украшали
каменную красивую балюстраду, выдающуюся въ садъ, и распространяли
вокругъ себя чудное благоуханіе, которое долетало до Наташи сквозь
легкія кисейныя занавѣски ея окна\... Сиротка любовалась великолѣпіемъ
пышнаго Орлинова, но невольно сравнивала, его съ живописною мѣстностью
Нагорнаго, и роскошь, окружающая ее, показалась ей холодною,
безотрадною, когда она вспомнила крутые овраги Павлиновки, когда глазамъ
ея представилось тихое, живописное Нагорное, представилось въ томъ видѣ,
въ какомъ она увидѣла его въ первый разъ, при нѣжномъ утреннемъ
освѣщеніи, при ясномъ, сіяющемъ небѣ, исполненное чудной красоты,
величія и очарованія! и душа ея перенеслась туда, въ гостепріимный
домикъ, принявшій подъ кровъ свой умирающаго старика и бѣдную сиротку!
Но

====page 50====

пусть Наташа привыкаетъ къ новому быту, разстанемся съ нею не на долго и
посмотримъ, что дѣлаютъ Грузины.

6\.

Мы опять въ Осиновкѣ, и опять въ Осиновкѣ суматоха. Бываютъ же такіе
домы, гдѣ ничего не дѣлается безъ ужасной возни. Пріѣзды, отъѣзды,
имянины, праздники, даже обыкновенныя прогулки, даже ежедневные обѣды
сопровождаются хлопотами, бѣготней, волненіемъ. Привычка суетиться и
возиться сообщается отъ господъ и людямъ: всѣ разосланы, всѣ бѣгаютъ,
всѣхъ зовутъ, всѣ заняты, всѣ что-нибудь дѣлаютъ, а посмотришь, все
можно бы сдѣлать гораздо лучше и гораздо проще, безъ суматохи и бѣготни.

На этотъ разъ волненіе происходитъ по случаю отъѣзда Александра въ
Петербургъ. Весь домъ на ногахъ. Настасья Ѳедоровна суетится, люди
суетятся, дѣти, Богъ знаетъ, зачѣмъ туда же суетятся! Тишевинъ съ досады
на нихъ убѣжалъ въ садъ; жена ищетъ его по всему дому. Семенъ Сергѣевичъ
ходитъ сердито по комнатамъ и кричитъ на всѣхъ, кто попадется ему на
глаза. Александръ сидитъ въ своемъ кабинетѣ и пишетъ, не трудно угадать
кому!.. Окончивъ письмо, онъ запечаталъ его, положилъ въ карманъ и
вышелъ на крыльцо, гдѣ ожидала его осѣдланная лошадь, и Александръ въ
послѣдній разъ поѣхалъ въ Орлиново, провести полчаса, послѣдніе полчаса
съ Вѣрой и проститься съ нею на долго!.. потому-что мѣсяцъ казался
вѣчностью влюбленному юношѣ, привыкшему видѣть Вельскую почти ежедневно.

Семенъ Сергѣевичъ пошелъ въ кабинетъ Александра, и не найдя его тамъ,
сталъ звать его во все горло. Ему объявили, что Александръ уѣхалъ не
надолго въ Орлиново. Семенъ Сергѣевичъ сердито стукнулъ по письменному
столу, и нѣсколько исписанныхъ листьевъ бумаги полетѣли на полъ.
Нечаянно бросивъ на нихъ взглядъ, Семенъ Сергѣевичъ сморщился. Онъ
прочиталъ нѣсколько страстныхъ выраженій, которыми Александръ началъ
одно изъ недоконченныхъ и брошенныхъ имъ писемъ, адресованныхъ Вѣрѣ. Имя
ея не было написано, и Семенъ Сергѣевичъ, вспомнивъ неоднократно
повторяемыя ему сплетни Ненилы Андреевны, заключилъ изъ прочитанныхъ
строкъ, что Александръ писалъ Наташѣ и повезъ ей письмо свое. Выведенный
этимъ изъ себя, онъ встрѣтилъ Александра строгимъ выговоромъ, когда
грустный и разстро-

====page 51====

енныіі молодой человѣкъ возвратился часа черезъ два домой. Къ крыльцу
былъ поданъ дорожный экипажъ; лошадей начали закладывать; чемоданы были
уложены; Настасья Ѳедоровна перестала хлопотать и принялась плакать;
Семенъ Сергѣевичъ все еще шумѣлъ и кричалъ на Александра, который ничего
не замѣчалъ и ничего не понималъ, погруженный въ свои размышленія. Щеки
его были блѣдны, а въ глазахъ отражалась кака-то болѣзненная, тревожная
мысль, какое-то раздраженное, горькое чувство.

--- Пора ѣхать! сказалъ онъ наконецъ, и всѣ, посидѣвъ, перекрестившись
бросились къ нему прощаться со слезами, только полковникъ все еще
сердился, читалъ сыну строгія нравоученія, грозя ему своимъ гнѣвомъ,
если онъ не выброситъ пустяковъ изъ головы.

--- Глупый мальчишка! развѣ ты не понимаешь, что она тебѣ не пара? Вотъ
еще что вбилъ себѣ въ голову!.. Зналъ бы я раньше объ этомъ! и т. д...
Говорилъ онъ даже въ ту минуту, когда Александръ садился въ коляску, но
только что экипажъ выѣхалъ заворота, ему стало жаль сына: Стой!
закричалъ онъ своимъ громкимъ голосомъ, Александръ, ступай сюда! ---
Александръ подбѣжалъ къ отцу. Полковникъ вынулъ изъ портфеля пачку
бумажекъ, отдалъ ихъ сыну и хотѣлъ было разстаться съ нимъ, но не
утерпѣлъ, обнялъ, поцѣловалъ его и ушелъ поспѣшно въ домъ, хлопнувъ за
собою дверью.

Александръ уѣхалъ. Настасья Ѳедоровна поплакала и успокоилась; Семенъ
Сергѣевичъ поворчалъ и замолкъ... хотя не надолго; дѣти потосковали по
братѣ, но утѣшились сдобными булочками; Вѣра посмѣялась, читая письмо
Александра и забыла о его существованіи.

Письмо его, небрежно изорванное пополамъ, было подобрано лакеемъ,
перешло въ руки Макара Николаевича, а изъ нихъ къ Ненилѣ Андреевнѣ.
Пріятели читали съ ироническою улыбкою страстныя, пламенныя выраженія,
выливавшіяся изъ взволнованной груди юноши, и добрая вдова увѣряла
своего собесѣдника, что письмо писано къ Наташѣ. Оно поступило въ ея
кладовую рѣдкостей, находящуюся въ маленькомъ ящикѣ, запертомъ въ
большомъ ящикѣ, который въ свою очередь былъ запертъ въ еще большемъ
ящикѣ. Бѣдный Александръ!..

Онъ былъ далеко отъ Орлинова, отъ Вѣры, отъ улыбающейся, прелестной
волшебницы, которая отравила его сердце, недавно

====page 52====

еще пылкое, недавно еще полное любви къ жизни, полное восторга и
сладкихъ тревожныхъ мечтаній!

Не тотъ былъ теперь Александръ, какимъ пріѣхалъ въ началѣ лѣта въ
Осиновку! У *того,* у прежняго, безпечнаго, веселаго Александра, щеки
горѣли румянцемъ здоровья и молодости, глаза блистали гордо и весело,
сердце билось сильно въ юношеской груди!.. у того Александра улыбка
добродушія смѣняла улыбку энтузіазма, въ его душѣ было столько любви,
столько благородныхъ, пламенныхъ стремленій!.. Гордый, благородный юноша
превратился въ малодушнаго раба, котораго счастіе зависѣло отъ каприза
красавицы, отъ ея улыбки, отъ ея взгляда. Была-ли она съ нимъ холодна, и
Александръ предавался отчаянію, улыбалась-ли она ему съ какою-то
полунѣжностыо, и сердце его замирало отъ блаженства и въ душѣ возставалъ
лучъ счастія, бѣглый, слабый лучъ минутнаго счастія\... а потомъ
начинались снова сомнѣнія, отчаяніе, ревность, всѣ мученія раздраженной,
безнадежной любви, которая какъ змѣя обвила его существованіе, задушила
его молодую силу, отравила честную душу юноши, вселила въ ней зависть,
ревность и грусть!.. Онъ любилъ не вѣтренною любовью безпечнаго юноши,
не возвышенною любовью, основанною на уваженіи, онъ любилъ тревожной,
раздраженной, ревнивой, безнадежной любовью --- и онъ страдалъ!.. Бѣдный
Александръ!..

------------

====page 1====

ТРИ ЖЕНСКІЯ ЖИЗНИ.

Романъ Ад. А. Тальцевой.

Часть вторая.

ГЛАВА I.

1\.

Мало по малу Наташа привязалась всей душею къ своей новой
покровительницѣ. Доброта Вѣры, ея ласковое и внимательное обращеніе съ
сиротой, трогали благодарное и любящее сердце Наташи. Время проходило
быстро. Молодая Вельская всегда съ пылкостью предавалась новымъ
привязанностямъ, и потому была въ восхищеніи отъ Наташи; воображала, что
любитъ ее истинно, готова для нея на всѣ возможныя пожертвованія, что
дружбѣ ея не будетъ конца, что она никогда не перестанетъ любить Наташу
такъ же горячо, восхищаться ею съ такимъ же энтузіазмомъ, что никогда не
будетъ въ состояніи разлучиться съ своимъ другомъ. Все это говорила она
Наташѣ въ минуты откровенности. Наташа не отвѣчала. Глубоко чувствовала
она благодарность, но благодарность эта не умѣла высказываться словами:
она отражалась въ одушевленныхъ глазахъ ея, звучала въ ея голосѣ, а
между тѣмъ молодая дѣвушка не говорила о вѣчности чувствъ своихъ,
никогда не произносила ни клятвъ, ни увѣреній. Она

====page 2====

принадлежала къ числу тѣхъ женщинъ, которыя замѣняютъ глубиною чувства
пылкость увлеченій. Она привязывалась мало по малу, но привязывалась на
вѣкъ.

Мѣсяцъ испытанія скоро прошелъ. Юрій, познакомившись короче съ Наташей,
не могъ отказать сироткѣ въ чувствѣ искренняго уваженія. Онъ согласился
съ желаніемъ жены увезти Наташу съ собой. Вѣра говорила, что будетъ
самая *несчастная женщина*, если Наташа разстанется съ нею. Надо
признаться, что жизнь бѣдной Вѣры была цѣпью подобныхъ ужасныхъ
несчастій. Не успѣла она успокоиться на счетъ Наташи, какъ стала опять
считать себя *самою* несчастною оттого, что Юрій не хотѣлъ уѣхать изъ
деревни, пока не получитъ извѣстія, куда его переведутъ на службу; но
судьба Юрія рѣшилась: онъ получилъ желаемую должность, которая требовала
его присутствія въ Петербургѣ. Вѣра была въ восторгѣ! однако ее снова
ожидало ужасное несчастіе; любимая собачка ея занемогла, и пока не
пріѣхалъ изъ города, докторъ и не прописалъ ей лекарства, Вѣра успѣла
тысячу разъ назвать себя несчастной; одно ужасное несчастіе слѣдовало за
другимъ!.. Правда, Вѣра рѣдкій день не называла себя также счастливѣйшею
женщиной па землѣ, рѣдкій день не увѣряла Юрія, что никто не умѣетъ,
какъ она, цѣнить счастіе и довольствоваться своей судьбою. Слезы не
успѣвали высыхать на глазахъ ея, какъ она уже хохотала, пѣла, шалила,
предаваясь всѣмъ перемѣнчивымъ и скоропреходящимъ впечатлѣніямъ
безпечнаго ума.

Не смотря на возраставшую свою привязанность къ Вѣрѣ, Наташа долго
колебалась между желаніемъ слѣдовать за Вельскими и боязнію вступить въ
новую, незнакомую ей жизнь, въ чуждое ей общество. Ее огорчала также
мысль о разлукѣ съ Заливинымъ, хотя Степанъ Петровичъ и обѣщалъ ей
пріѣхать зимою въ Петербургъ. Уваженіе ея къ опекуну усиливалось послѣ
каждаго свиданія, и принимало характеръ глубокаго чувства, свойственнаго
ея душѣ. Главное очарованіе ихъ отношеній состояло въ полной безусловной
довѣрчивости. Близкая разлучка разливала однакоже неуловимый оттѣнокъ
грусти на ихъ дружбу. Еслибъ интриги и сплетни Ненилы Андревны не
возстановили противъ Наташи полковника, молодая дѣвушка рѣшилась бы,
можетъ быть, вступить въ его семейство въ званіи наставницы, но Степанъ
Сергѣичъ обращался съ нею съ такой надменной холодностью, что гордость
Наташи не позволяла ей и думать о возможности посе-

====page 3====

литься подъ его кровомъ. Она чувствовала себя невинною и не хотѣла
оправдываться, не хотѣла даже говорить объ этомъ предметѣ съ Заливинымъ,
какъ о вещи, незаслуживающей его вниманія. Почти ежедневное присутствіе
Степана Петровича въ Орлиновѣ терзало сердце Каретиной. При чужихъ она
злословила безпощадно Наташу, при Заливинѣ падала въ обморокъ, а дома
страдала желчною лихорадкой. Ее ужасала мысль, что сиротка не захочетъ
разстаться съ опекуномъ и останется, быть можетъ, въ деревнѣ. Ненила
Андревна рѣшилась употребить всѣ средства для устраненія такого
несчастія, не знала покоя, разъѣзжала съ утра до ночи по всему сосѣдству
и всѣхъ предостерегала противъ Наташи, увѣряя, что принять ее въ свой
домъ было бы верхомъ неосторожности, что только легкомысленная и
вѣтреная женщина, какъ Вельская, въ состояніи взять Наташу подъ свое
покровительство. Къ несчастію, Заливинъ былъ такъ далёкъ отъ всѣхъ этихъ
сплетенъ и такъ рѣдко видѣлся съ сосѣдями, что не могъ заставить молчать
Каретину.

2\.

Наконецъ Вельскіе и Наташа пріѣхали съ прощальнымъ визитомъ въ Осиновку.
Надо было видѣть хлопоты бѣдной Настасьи Ѳедоровны: во-первыхъ, ее
озабочивалъ важный вопросъ объ угощеніи; во-вторыхъ, она ужасно боялась,
чтобъ полковникъ не наговорилъ непріятностей Наташѣ. Угадывая по лицу
мужа, что на языкѣ его вертится грубость, она изъ всѣхъ силъ старалась
навести разговоръ на *отвлеченные* предметы, какъ она называла невинныя
разсужденія о *погодѣ, дорогѣ, станціяхъ* и тому подобныхъ интересныхъ
вещахъ.

Ненила Андревна находилась также въ этотъ вечеръ въ Осиновкѣ. Отъѣздъ
Наташи доставлялъ ей такое невыразимое удовольствіе, что она въ
продолженіе всего дня ни разу не вздохнула и не поплаклала, чего не
случалось еще съ нею со дня смерти *незабвеннаго покойника.*

Счастіе, наполнявшее чувствительное сердце неутѣшной вдовы, выразилось
потокомъ краснорѣчивыхъ разсказовъ, заключавшихъ въ себѣ пять небывалыхъ
исторій, десять анекдотовъ и до 25-ти свѣженькихъ и забавныхъ сплетень.
Такая она была, право, милая и забавная! Возвращаясь изъ Осиновки,
Вельскіе рѣшились сдѣлать небольшой кругъ, чтобъ заглянуть на минуту въ
Нагорное. Вѣ-

====page 4====

ра, прельщенная разсказами Наташи, давно уже желала полюбоваться
живописными оврагами Павлиновки.

Хозяинъ Нагорнаго радушно принялъ рѣдкихъ гостей. Вечеръ былъ тихій,
лунный, безоблачный, и маленькое общество расположилось на балконѣ.
Осень облекла лѣсъ въ фантастическое, разноцвѣтное одѣяніе. Пожелтѣвшія
липы при лунномъ свѣтѣ казались облитыми золотомъ. Павлиновка журчала
привѣтливо, перебираясь межъ камней, и лунные лучи отражались въ ней
длинной, свѣтлой полосой, которая качалась и серебрилась на ея тихихъ
зыбяхъ.

Наташа вспомнила плѣнительное лѣтнее утро, въ которое она любовалась въ
первый разъ живописною мѣстностью Нагорнаго. Какъ все тогда сіяло,
радовалось, блестѣло подъ лучами утренняго солнца!.. Какъ роскошно
дышала тогда въ природѣ молодая, могучая жизнь! Теперь же, въ тихій
осенній вечеръ, другое очарованіе, другая прелесть были разлиты въ
природѣ\... Но сердце сиротки стѣснилось невыразимою грустью, когда
взору ея представилась колокольня церкви, возлѣ которой былъ погребенъ
ея дѣдушка. Въ памяти Наташи промелькнули тихіе короткіе дни, прожитые
подъ кровомъ Ермолая Никитича. Она вспомнила ласки старика, его
простосердечную любовь, его спокойный и додовольный нравъ. Воображенію
ея представился маленькій домикъ въ Никитенкѣ\... Вотъ у окна, въ
большихъ креслахъ, обтянутыхъ синею набойкой, сидитъ худенькій, сѣдой
старичекъ; лицо его изрыто морщинами, глаза выражаютъ безмятежное
состояніе чистой и простой души. Онъ разговариваетъ со старостой,
отдаетъ ему приказанія, разсуждаетъ о хозяйствѣ и о томъ, что пора бы
начать покосъ или вспашку. Александръ и Наташа сидятъ у другаго окна;
первый съ книгой, вторая съ рукодѣльемъ. Они прерываютъ свои занятія,
чтобъ поговорить полушопотомъ. Старикъ издали любуется ими!.. Это было
еще до пріѣзда Вельскихъ въ деревню\... Вотъ Александръ прощается съ
друзьями своими. Дѣдушка и внучка выходятъ съ нимъ на крыльцо. Лѣтняя
безоблачная ночь дышетъ чуднымъ спокойствіемъ. Наташа провожаетъ
Александра до конюшни, гдѣ ждетъ его осѣдланная лошадь. Молодые люди
прощаются, довольные другъ другомъ, жизнью, свѣтомъ, людьми\... Вотъ онъ
уѣхалъ; Наташа возвращается домой съ грустно-опущенными глазами; до нея
долетаетъ, среди тишины ночи, лошадиный топотъ и отдается въ душѣ ея
знакомымъ, отраднымъ звукомъ\... Вотъ она останавливается посреди
двора\... прислу-

====page 5====

шивается\... Вотъ, застучали копыта по деревянному мосту\... Александръ
переѣхалъ уже широкую канаву, окружающую владѣнія Ермолая Никитича, и
скрылся въ лѣсу\... Но она всё еще слушаетъ: не долетитъ ли до нея еще
одинъ звукъ? но нѣтъ! всё затихло, вокругъ нея грустное, торжественное
безмолвіе, и она входить въ домъ\... Старикъ молча цѣлуетъ и
благословляетъ сиротку. Вотъ она въ своей комнатѣ. Комната эта бѣдна и
тѣсна, въ ней стоитъ кровать, столъ, два, три стула\... да еще въ
переднемъ углу въ маленькомъ кіотѣ висятъ иконы въ свѣтлыхъ ризахъ, а
предъ ними теплится лампада, зажженная заботливою рукой самаго
дѣдушки\...

Многое вспоминала еще Наташа! «Благодарю тебя, родной мой!» проговорила
она со слезами, и взоръ ея обратился снова къ кресту приходской церкви.

3\.

Чрезъ нѣсколько дней двѣ дорожныя кареты стояли у подъѣзда въ Орлиновѣ.
Дворовые суетились\... но нѣтъ! перо мое отказывается описывать трудную
картину, называемую отъѣздомъ. Читатель не узнаетъ, что говорили при
этомъ случаѣ дворовые, какъ они бранились, сколько слезъ было пролито въ
кухнѣ, въ кладовой и около кареты, и какія слова произнесъ ямщикъ въ
назиданіе тощихъ пристяжныхъ, смиренно опустившихъ голову. Эти описанія
требуютъ большаго искусства, и я очень благоразумно отклоняюсь отъ нихъ.
Помолчать гдѣ слѣдуетъ, въ своемъ родѣ преполезное искусство. Вѣра
веселая и беззаботная, какъ птичка, порхала въ этотъ день изъ комнаты въ
комнату, радуясь давно ожидаемому отъѣзду. Юрій, напротивъ того, ходилъ
по столовой въ тревожномъ, необъяснимо-грустномъ расположеніи духа. Онъ
изрѣдка посматривалъ на Вѣру съ какимъ-то мрачнымъ, безпокойнымъ
предчувствіемъ, почти съ боязнью. Чтожъ могло смущать гордую душу
молодаго человѣка, въ минуту отъѣзда изъ деревни? Возможно ли угадать
мысли, тревожащія мужа хорошенькой молоденькой женщины, которую онъ
любитъ съ страстною и боязливою нѣжностью?.. Мало ли опасеній
представилось его воображенію, возмущенному глухой и неясной ревностью.
Инстинктъ супружескій съ удивительною вѣрностью угадываетъ иногда
будущность! Вельскій признавался втайнѣ, что съ сожалѣніемъ увозитъ Вѣру
изъ тихаго и мирнаго пріюта, въ кото-

====page 6====

ромъ провелъ онъ такъ много чудно-блаженныхъ дней, подъ волшебнымъ
обаяніемъ первой, супружеской любви. «Вѣра! думалъ самъ про себя Юрій,
зачѣмъ оставлять намъ наше богатое помѣстье, гдѣ жили мы такъ привольно,
такъ роскошно, и вмѣстѣ съ тѣмъ такъ спокойно!.. А свѣтъ, свѣтъ! не
поглотитъ ли онъ нашу любовь, наше спокойствіе?» Въ воображеніи Юрія
внезапно развились обольстительныя картины домашней жизни въ самыхъ
преувеличенныхъ размѣрахъ, въ самомъ поэтическомъ свѣтѣ. Въ эту минуту
онъ забылъ и капризы, и ссоры, и непріятности: онъ думалъ только о Вѣрѣ,
любящей и любимой жизни, о ея вкрадчивой, ребяческой нѣжности, объ ея
игривыхъ ласкахъ, и Вѣра приняла въ его воображеніи трогательно-чистый
образъ кроткой и вѣрной супруги. Она стояла предъ глазами его въ такомъ
плѣнительномъ и тихомъ свѣтѣ! Онъ видѣлъ въ ней мать дѣтей своихъ,
вѣрнаго друга, вѣрнаго товарища жизни, и не хотѣлось ему разстаться съ
этимъ милымъ видѣніемъ, не хотѣлось ему перенести этотъ чудный образъ въ
суетливое и шумное свѣтское общество. Вспомните, однакоже, Юрій
Николаевичъ, ваши прежнія сужденія о супружествѣ: тогда эти скромныя и
патріархальныя желанія показались бы вамъ смѣшными! Вотъ что значитъ
любовь!., холоднаго и гордаго юношу, она, проказница, обратила въ
нѣжнаго, почти сантиментальнаго и ревниваго мужа\... Чтожъ дѣлать, Юрій
любилъ Вѣру, любилъ этого прекраснаго, безпечнаго ребенка, съ
болѣзненнымъ и нѣжнымъ чувствомъ; да развѣ возможно было и не любить
Вѣры? Посмотрите, какъ плѣнительно разгорѣлись ея плутовскіе глазки въ
нетерпѣливомъ ожиданіи минуты отъѣзда! Посмотрите, какъ мила она въ
кокетливомъ дорожномъ нарядѣ! сколько ребяческой граціи въ ея
откровенной веселости!.. Сколько рѣзвости, ласки, веселья, нѣжности
звучитъ въ ея игривой рѣчи! и Юрій слушаетъ не наслушается!.. Юрій
улыбается, Юрій цѣлуетъ ея ручку, какъ водится, Юрій счастливъ!.. Еще бы
онъ не былъ счастливъ, неблагодарный! Наташа была тоже чудно хороша въ
этотъ день, но красота ея не заставляла улыбаться отъ восхищенія, а
напротивъ наводила на задумчивость. Вѣра казалась радостью,
олицетворенною въ самомъ граціозномъ и плѣнительномъ видѣ. Наташа
спокойная, задумчивая и прекрасная, являла богатую женскую природу,
исполненную мысли и чувства. Наташа сидѣла возлѣ Степана Петровича и
слушала со вниманіемъ его ласковыя наставленія, задумчивый и мыслящій
взоръ ея былъ обращенъ съ невыразимою лю-

====page 7====

бовью на Заливина. Степанъ Петровичъ посматривалъ иногда на часы, и едва
ли подмѣтилъ бы самый опытный наблюдатель тревожное и болѣзненное
чувство, изрѣдка отражавшееся въ глазахъ его.

Онъ былъ блѣднѣе обыкновеннаго, но голосъ его былъ твердъ и въ словахъ
дышало привычное спокойствіе; а тяжело было у него на душѣ въ эти
минуты, предшествующія разлукѣ съ любимымъ ребенкомъ. Сильна и
непреодолима была его привязанность къ молодой дѣвушкѣ, мелькнувшей
прекраснымъ видѣніемъ въ его одинокой жизни. Онъ привязался къ ней всѣми
силами души своей; съ горячею любовью изучалъ ея молодое сердце, ея
свѣтлый и благородный умъ. Въ минуту разлуки они оба чувствовали всю
цѣну своей взаимной, дружеской привязанности. Наташѣ казалось, что она
покидаетъ нѣжнаго, заботливаго отца; Заливинъ чувствовалъ, что его
оставляетъ кроткій и добрый геній, замѣнившій ему своею дѣтскою любовью
всѣ семейныя радости, на вѣкъ имъ утраченныя.

Слезы покатились крупными каплями изъ глазъ Наташи въ минуту отъѣзда.
Заливпнъ спокойно пожалъ ея руку, и прежде, чѣмъ экипажи Вельскихъ
тронулись съ мѣста, прежде чѣмъ умолкли послѣднія прощальныя
восклицанія, Степанъ Петровичъ сидѣлъ уже въ коляскѣ и ѣхалъ обратно въ
Нагорное, не позволяя себѣ оглянуться, боясь измѣнить своей
твердости\... Только входя въ комнату, въ которой мѣсяцъ тому назадъ
умеръ бѣдный Ермолай Никитичъ, Заливинъ съ невыразимою тоскою въ душѣ
опустилъ голову. Ему представилась въ этотъ мигъ картина прошедшаго:
умирающій старикъ обращалъ къ нему почти потухнувшій взоръ, а Наташа,
какъ свѣтлый и чистый ангелъ стояла у смертнаго одра, склонивъ
прекрасную головку къ бѣдному страдальцу\...

4\.

«Вѣра будетъ украшеніемъ Петербургскаго общества. Пріятели будутъ мнѣ
завидовать! Но въ первый разъ въ жизни мнѣ грустно покидать мое
Орлиново!» разсуждалъ Юрій, спокойно развалившись въ дорожной каретѣ, и
готовясь заснуть тѣмъ пріятнымъ и легкимъ сномъ, которымъ снится только
въ дорогѣ, когда однообразное движеніе экипажа слегка укачиваетъ насъ,
когда однообразные виды мелькаютъ предъ глазами и наводятъ

====page 8====

на насъ такія же однообразныя и скучныя мысли. «Что-то будетъ со мною въ
Петербургѣ?» думала Наташа, въ глазахъ которой все еще блестѣли слезы.
Сиротою пріѣхала она въ деревню, пораженная потерею отца и матери,
сиротою возвращалась она въ Петербургъ, гдѣ провела счастливые дѣтскіе
годы. Двухъ друзей, двухъ покровителей послала ей съ тѣхъ поръ судьба:
одного изъ нихъ оставила она грустнаго и одинокаго, другой такъ же
одиноко лежитъ на скромномъ деревенскомъ кладбищѣ; а Вѣра? Вѣра еще
осталась съ нею. Ласковая, милая, внимательная Вѣра такъ горячо любитъ
сиротку! Наташа обняла Вельскую, крѣпко прижала голову къ ея груди, и
плакала долго въ объятіяхъ молодой женщины, которая старалась успокоить
друга шутками, ласками и горячими увѣреніями своей вѣчной дружбы. «Какъ
я счастлива! думала сама про-себя Вѣра, поглядывая изъ окна и
представляя себѣ напередъ всѣ удовольствія, ожидающія ее въ Петербургѣ.
«Меня балуетъ и мужъ, и судьба. Я самая счастливая женщина въ мірѣ!»

Подъ вечеръ Вѣра однако утомилась и просила Юрія остановиться ночевать
на станціи. Юрій согласился. Вѣра расположилась для ночлега на диванѣ. О
ужасъ!! возлѣ нея вдругъ показались три таракана, въ углу пропищали
мыши, и по комнатѣ пробѣжалъ страшный, кровожадный тигръ, т. е. большой
сѣрый котъ. Вѣра закричала, задрожала, заплакала, велѣла поскорѣе
закладывать лошадей, съ полнымъ убѣжденіемъ, что только съ нею случаются
такія ужасныя несчастія и сказала, заливаясь слезами, что она
пренесчастная, достойная сожалѣнія женщина.

ГЛАВА II.

1\.

Первый мѣсяцъ, проведенный Вельскими въ Петербургѣ, былъ употребленъ на
отдѣлку дома. Юрій не щадилъ денегь. Онъ хотѣлъ, чтобъ домъ его былъ
настоящимъ дворцомъ вельможи. Изъ Москвы перевезъ онъ старинное
фамильное серебро, фарфоръ и дорогія, оригинальныя картины. Изысканная
роскошь царствовала во всѣхъ комнатахъ. Длинный ярдъ залъ и гостиныхъ
блестѣлъ золотомъ, зеркалами, бронзой. Рѣдкія растенія и цвѣты придавали

====page 9====

веселый видъ пышнымъ, барскимъ покоямъ; но съ особенною любовью, съ
особеннымъ стараніемъ заботился Юрій о комнатахъ, назначенныхъ Вѣрѣ. Въ
нихъ было собрано все, что можетъ придумать женское изнѣженное
воображеніе. «Быть можетъ, думалъ Вельскій, любуясь женой, весело
перебѣгающею отъ одного предмета къ другому, --- быть можетъ, Вѣра
полюбитъ свой уголокъ, который я убралъ для нея такъ роскошно, такъ
заботливо, не жалѣя ни денегъ, ни труда, чтобъ удовлетворить всѣмъ
прихотямъ моего милаго, избалованнаго ребенка. Да, я увѣренъ! она не
думаетъ теперь о свѣтѣ, и готова провести всю жизнь въ своемъ маленькомъ
раю.» Въ это самое время Вѣра мечтала съ восхищеніемъ о балахъ и
праздникахъ, на которыхъ она надѣялась блистать и веселиться, изъ чего
слѣдуетъ, что мужьямъ не всегда удается угадывать мысли женъ, не смотря
на ихъ удивительно-проницательный и догадливый умъ.

О комнатѣ Наташи Вѣра еще не успѣла позаботиться, откладывая это
попеченіе до перваго досуга, но досугъ не приходилъ, и *вѣчная* дружба,
въ продолженіе мѣсяца, не побезпокоилась заглянутъ въ комнату сиротки.

Юрій, напротивъ того, сдѣлалъ съ своей стороны все, что могъ для
удобнаго помѣщенія Наташи. Онъ поступалъ такъ не по внушенію сердца, а
слѣдуя своему правилу выказывать себя всегда и во всемъ бариномъ, и какъ
онъ согласился принять молодую дѣвушку въ свой домъ, то считалъ
обязанностью доставить ей и всѣ возможныя удобства. Степанъ Петровичъ
поручилъ родственнику своему, находившемуся въ Петербургѣ, купить на его
счетъ отборную, маленькую библіотеку для Наташи, и благодаря этому,
Наташа блаженствовала въ своей комнатѣ, въ которой проводила болѣе
половины дня, занимаясь чтеніемъ.

Вѣра жила по утрамъ въ магазинахъ, потомъ устанавливала купленныя ею
игрушки и куклы, развѣшивала картины, разсматривала кипсеки, а вечеромъ
лежала на кушеткѣ, отдыхая отъ многосложныхъ дневныхъ трудовъ и мечтая о
будущихъ удовольствіяхъ. О Наташѣ ей некогда было думать. Саксонскій
фарфоръ и Алансонскія кружева замѣнили сиротку въ сердцѣ ея нѣжнаго
друга.

Въ концѣ ноября произошла большая перемѣна въ домѣ. Вѣра появилась въ
свѣтъ, и Вельскіе невольно внезапно были увлечены *свѣтскимъ вихремъ*
(употребляю техническое выраженіе). На нихъ посыпались со всѣхъ сторонъ
приглашенія. Домъ ихъ наполнился отборнымъ обществомъ. Все утро
раздавался звонокъ посѣтителей въ

====page 10====

швейцарской. Отъ половины приглашеній невозможно было отказаться; всѣ
вечера были обѣщаны, рѣдкій день случалось провести дома, но и тогда они
были не одни; нельзя же не приглашать къ себѣ изрѣздка короткихъ друзей,
короткихъ же друзей оказалось много, очень много, и богатыя залы Юрія
наполнялись блестящимъ обществомъ въ тѣ рѣдкіе дни, когда супругамъ
удавалось быть дома, когда они рѣшались провести вечеръ по семейному.
Юрія утомлялъ этотъ родъ жизни, но онъ утѣшалъ себя мыслью, что все это
успокоится послѣ, что послѣ онъ по немногу удалится отъ свѣта, а теперь
невозможно не вывозить Вѣру, не повеселить ее, не принимать у себя
знакомыхъ! Тщеславіе его торжествовало при видѣ блестящихъ успѣховъ
Вѣры. Ему было пріятно, что всѣ искали его знакомства, всѣ считали за
честь бывать у Вельскихъ и принимать ихъ. Блестящее положеніе въ свѣтѣ и
богатство Юрія не мало возвышали Вѣру въ глазахъ общества, а ея
любезность, милое и внимательное обращеніе, свѣжая и граціозная красота
обратили къ ней всѣ сердца. Она была такъ почтительна съ старухами, что
онѣ прощали ей молодость, такъ предупредительна и любезна съ молодыми
женщинами, что онѣ прощали ей красоту, такъ часто доставляла
удовольствіе небогатымъ, что они прощали ей богатство. О молодыхъ людяхъ
нечего и говорить: они прощали ей все, рѣшительно все, не только
кокетство и вѣтренность\... это они всегда прощаютъ, но и притворное
равнодушіе къ ихъ ухаживанью, чего они никогда не прощаютъ и надъ чѣмъ
они такъ умно умѣютъ острить! Съ перваго же вечера Вѣру окружила толпа
поклонниковъ. Самолюбіе Вѣры торжествовало и она упивалась съ
наслажденіемъ своими блистательными успѣхами. Одинъ балъ смѣнялся
другимъ. Тріумфъ слѣдовалъ за тріумфомъ. Вѣра веселилась, веселилась
безъ отдыха и доказывала очень краснорѣчиво, что «свѣтскія удовольствія
и разсѣянная жизнь необходимы для семейнаго счастія.» Наташа не выѣзжала
съ своимъ другомъ въ свѣтъ, но болѣе или менѣе сблизилась съ обществомъ,
по обязанности своей помогать Вѣрѣ занимать гостей, когда роскошный домъ
молодой женщины открывался для пріема.

Заглянемъ теперь во внутреннюю жизнь Наташи; для этого мы, такъ и быть,
рѣшимся на маленькую нескромность. Пока Наташа старается не скучать,
сидя за длиннымъ, богато убраннымъ столомъ, около котораго собралось
человѣкъ двадцать пять *короткихъ друзей*, пока она старается слушать съ
вниманіемъ

====page 11====

разсказы важнаго барина съ густыми бакенбардами, который удостоилъ ее
чести разговаривать съ нею во время безконечнаго обѣда, мы потихоньку
прокрадемся въ ея комнату, сядемъ за письменный столъ, и противъ всѣхъ
правилъ приличія, прочтемъ ея длинное письмо къ Заливину. Удивительно,
какія длинныя письма пишутъ молодыя дѣвушки, и какъ онѣ любятъ писать
ихъ! Въ послѣдствіи имъ бываетъ трудно наполнить, нѣсколькими строчками,
(разставленными какъ можно шире другъ отъ друга), три странички
почтоваго листа умѣреннаго формата, но въ первой молодости такъ много
различныхъ впечатлѣній осаждаютъ умъ ихъ, въ душѣ тѣснится столько
чувствъ, въ головѣ мѣняется столько мыслей, разумъ встрѣчаетъ въ жизни
такъ много противорѣчій, такъ много непонятныхъ для него явленій, что
онѣ рады, если имѣютъ добродѣтельнаго друга, способнаго терпѣливо читать
ихъ изліянія. Страсть писать безполезныя письма неодолима въ эти годы.
Она становится потребностью молодаго безпокойнаго ума, всѣрѣчающаго
новыя впечатлѣнія. Въ эту эпоху женщины ужасно откровенны. Онѣ рады
высказать всѣ задушевныя чувства и мысли свои, лишь бы нашлись охотники
слушать или читать ихъ. Наташа также чувствовала потребность сообщать
кому нибудь свои мысли, но ей не нужно было отыскивать охотниковъ до ея
откровенности: она знала, что Заливинъ любилъ глядѣть за ея
впечатлѣніями, жить ея жизнью, изучать ея душу; что письма ея будутъ ему
не въ тягость, и она писала ему часто, писала много, писала цѣлыя
тетради, но не бойтесь, читатель!., мы съ вами не только не прочтемъ
этихъ тетрадей, но въ длинномъ, безконечномъ письмѣ, которое отыскали на
письменномъ столикѣ Наташи, выберемъ только двѣ, три странички, не
болѣе, и пробѣжимъ ихъ, вооружась небольшимъ терпѣніемъ.

Страница шестая письма:

«Вы думаете, другъ мой, что наконецъ я высказала вамъ все, что вертѣлось
въ безпокойномъ умѣ. Ошибаетесь! Я не оставлю васъ такъ скоро въ покоѣ;
мнѣ нужно сообщить вамъ еще многое, необходимо нужно! Вы терпѣливы, вы
любите меня, я это знаю, а я чувствую желаніе поболтать, и вы, мой
бѣдный другъ, должны поплатиться за это, вы должны терпѣливо выслушать
меня до конца. Вчера былъ у насъ маленькій вечеръ, то есть, было
человѣкъ пятьдесятъ, которые собрались очень поздно, посидѣли,
поговорили, поужинали и разъѣхались. Эти вечера очень милы, но очень
скучны, можетъ быть, скучны для меня одной, другіе, вѣроятно, находятъ
ихъ веселыми; вѣдь никого не принуждали пріѣз

====page 12====

жать! А между тѣмъ многіе зѣвали, изподтишка, но всѣ увѣряли, что вечеръ
прелестный! Разговаривали большею частію о незнакомыхъ мнѣ людяхъ, но
разговоры эти интересовали меня. Я до-сихъ-поръ не могу понять, что было
сказано серьозно, что въ шутку; почти каждое слово, слышанное мною,
удивляло меня. Еслибъ вы знали какіе тутъ говорились странныя вещи? Мой
образъ мыслей, мои понятія, нѣкоторыя дамы называютъ дѣтскими, дикими,
допотопными; но я горячо стою за свои убѣжденія: еслибъ они были ложны и
смѣшны, зачѣмъ же внушали бы ихъ намъ съ дѣтства? Зачѣмъ старалась бы
каждая добрая мать вкоренить ихъ въ младенческомъ сердцѣ своего ребенка?
М-me Варова, молодая вдова, пріятельница Вѣры, говоритъ, что дѣти не
должны имѣть вѣрныхъ понятій о жизни, и потому матери увѣряютъ дочерей
въ томъ, чему сами не вѣрятъ, увѣряютъ же для того, чтобъ дѣти были
подольше наивными и не мѣшали бы имъ веселиться по-своему! О, когда она
сказала мне эти бездушныя слова, когда она такъ безстыдно осмѣяла самыя
святыя чувства женщины, материнскую любовь и материнскую заботливость, я
посмотрѣла на нее съ ужасомъ, и слезы невольно навернулись на глазахъ
моихъ. Мнѣ было больно слышать отъ молодой женщины насмѣшки надъ моими
святѣйшими убѣжденіями, мнѣ было жаль ее, себя, я не знала какъ отвѣчать
ей! Негодованіе связывало мнѣ языкъ. Забавляясь моимъ изумленіемъ, она
стала толковать мнѣ, смѣясь и шутя, какъ ложны всѣ наши понятія о
женскихъ обязанностяхъ, о любви, о постоянствѣ, какъ безтолково вѣрить
въ дружбу какъ глупо жить для другихъ, какъ смѣшно думать, что смиреніе
и кротость составляютъ лучшее украшеніе женщины. Только глупая женщина
въ состояніи убивать молодость въ семейной жизни и скукѣ, говорила она,
а умная женщина должна властвовать, веселиться, и ставить себя выше
свѣтскихъ предразсудковъ. Все это она говорила съ убѣжденіемъ; иныя съ
нею почти соглашались, другія молчали, третьи смѣялись. Вѣра восхищается
смѣлостью, съ которою m-me Варова высказываетъ свой образъ мыслей,
противорѣчащій общему мнѣнію; но меня эта смѣлость ужасаетъ: я вижу въ
ней какой-то холодный цинизмъ, страшную испорченность нравственности.
Она называетъ дѣтскими наивностями строгія понятія о нравственности, а
между тѣмъ еслибъ вы знали какъ она молода, хороша, какъ она умѣетъ быть
любезной! Мнѣ жаль ее. Она богата, хороша, мужъ ее балуетъ, и со-

====page 13====

вершенно подъ башмакомъ жены, а это считается свѣтскими женщинами,
сколько я могу судить, однимъ изъ условіи супружескаго счастія.
Двоюродная сестра Юрія Николаевича, Наденька Р\*\*, совершенная
противоположность m-mе Варовой: какъ мало та обращаетъ вниманія на общее
мнѣніе, такъ эта старается угодить ему, но желаніе угодить всѣмъ,
заслужить одобреніе всѣхъ, до того завладѣло ея робкимъ умомъ, что она
рѣшительно боится открыть ротъ, чтобъ не обратить на себя вниманія и не
быть осмѣянною. Мнѣ кажется, Наденька никогда не спрашивала себя:
исполняетъ ли она свой долгъ? Какъ странно видѣть вмѣстѣ этихъ двухъ
женщинъ! Какъ поучительно изучать ихъ, и какъ сильно привязываюсь я къ
своимъ убѣжденіямъ, къ своимъ вѣрованіямъ, имѣя эти два примѣра предъ
глазами! M-me Варова поступаетъ во всемъ по своей фантазіи; Наденька
Р\*\*, не имѣющая собственнаго убѣжденія, не знаетъ чему вѣрить, какъ
думать, какъ поступать, и заботится только объ одномъ --- угодить общему
мнѣнію. Изъ нея вышло самое пустое, жалкое ничтожество. Какъ ближайшая
родственница Юрія Николаевича, она очень часто бываетъ у насъ, и
признаюсь, хотя она и скучна, я менѣе огорчаюсь ея частыми посѣщеніями,
чѣмъ присутствіемъ m-me Варовой, которая старается все болѣе и болѣе
сблизиться съ Вельскими. Они часто выѣзжаютъ вмѣстѣ. Вѣра говоритъ, что
никто не забавляетъ, не смѣшитъ ее какъ m-me Варова, что никто не
смотритъ на жизнь съ такой вѣрной точки, какъ m-me Варова. Я не раздѣляю
мнѣнія Вѣры. Я не только не люблю Варовой, я боюсь ее, боюсь, сама не
знаю отчего\... Однако я замѣчаю, что увлекаюсь своимъ негодованіемъ\...
но что дѣлать? не могу не передать вамъ вполнѣ всѣхъ своихъ мыслей. Я
желаю, я горячо желаю, чтобъ вы сказали мнѣ, ошибаюсь ли я въ своемъ
образѣ мыслей? ложно ли я понимаю жизнь? Какъ я люблю ее, эту чудную
жизнь, хотя испытала уже много несчастій! Какое высокое знёченіе имѣетъ
она въ моихъ глазахъ, и сколько сознаю я въ себѣ молодой, душевной силы,
бодрости, желанія достигнуть добра, познать истину и посвятить свою
жизнь благородной и полезной цѣли!.. Въ душѣ моей хранится неистощимый
источникъ любви, горячей, искренней любви къ ближнимъ, и такъ много у
меня этой любви, что ее станетъ на весь міръ! Да, да другъ мой, я
чувствую себя иногда чрезвычайно счастливою только тѣмъ, что люблю,
люблю сильно, люблю всею душой жизнь, людей, люблю все, это необъятное,
неопредѣленное все,

====page 14====

которому нѣтъ незнанія и которое я чувствую, понимаю и люблю. И я
счастлива, сознавая въ себѣ это горячее, сильное чувство любви!..»

Но Боже мой! я такъ увлеклась мыслями Наташи, въ которыхъ отражается во
всей искренней и безпорочной чистотѣ ея молодая, горячая душа, ея
чувства, начинающія развиваться, что совершенно забыла очень важное
правило: «не употреблять во зло терпѣніе читателя.»

2\.

Однажды Вѣра поѣхала къ Варовой провести вечеръ за-просто, и воротилась
домой довольно рано. Наташа только что легла въ постель и не успѣла еще
потушить свѣчки. Каково было ея удивленіе, когда она услышала по
корридору торопливые шаги Вѣры, когда дверь отворилась, и въ комнату
вошла молодая Вельская, слегка взволнованная и раздосадованная.

--- Ты еще не спишь, Наташа? какъ я рада! я такъ и надѣялась!.. Ахъ,
какая у тебя маленькая комната!.. Хорошо ли тебѣ здѣсь? Вотъ этотъ
столикъ мнѣ очень нравится. Слушай, я разскажу тебѣ, что со мною
случилось сегодня, ха, ха, ха! это презабавно!

Наташа обняла Вѣру, усѣвшуюся возлѣ ея постели, взяла ея руку и
спросила, что съ нею случилось.

--- Ничего особеннаго, право ничего особеннаго! но мнѣ хотѣлось описать
тебѣ встрѣчу съ нашимъ старымъ пріятелемъ. Отгадай кого я сегодня
видѣла? ну, отдай-ка! Или слушай, я тебѣ разскажу все попорядку. Варова
часто говорила мнѣ, что мужъ ея имѣлъ прехорошенькаго племянника, что
онъ очень милый мальчикъ, котораго она ужасно полюбила и изъ котораго
надѣется образовать отличнаго свѣтскаго человѣка, хотя онъ ужасно упрямъ
и неохотно поддается ея вліянію; она часто разсказывала о немъ, но я
пропускала слова ея мимо ушей: что мнѣ за дѣло до ея племянниковъ!
Вообрази, сегодня она мнѣ его представила, и какъ ты думаешь, кто бы это
былъ?.. Александръ Грузинъ!.. Представь себѣ мое удивленіе! Мать
Александра двоюродная сестра Варову!

--- Здоровъ ли онъ? веселъ ли онъ? что съ нимъ дѣлается? отчего онъ не
былъ у насъ до-сихъ-поръ? спросила Наташа съ жаркимъ участіемъ, прерывая
разсказъ Вѣры.

--- Здоровъ ли онъ? да онъ не только здоровъ, онъ веселъ, ---

====page 15====

нѣтъ, нельзя сказать, чтобъ онъ былъ веселъ, но онъ такъ развязенъ, такъ
равнодушенъ! Боже мой, какъ онъ перемѣнился!.. Вообрази, увидя меня, онъ
въ первую минуту какъ будто смутился; мнѣ показалось даже, что онъ
поблѣднѣлъ, и я подумала съ досадой: ну, вотъ сейчасъ начнутся прежнія
сцены! Александръ станетъ снова преслѣдовать меня страстными и
влюбленными взорами, станетъ вздыхать какъ изъ бочки, краснѣть, блѣднѣть
и дрожать въ моемъ присутствіи\... ни тутъ-то было! Онъ поклонился мнѣ
почтительно, но холодно. Я спросила гдѣ онъ служитъ? онъ отвѣчалъ, что
благодаря стараніямъ дяди, получилъ прекрасное мѣсто, что служба его
очень занимаетъ, и поклонившись вышелъ въ другую комнату. Я посмотрѣла
съ удивленіемъ на Варову. Она улыбнулась: вы вѣрно удивляетесь перемѣнѣ,
происшедшей въ Александрѣ; но между нами будь сказано, перемѣной этой
онъ обязанъ мнѣ: я прибрала его къ рукамъ, научила какъ молодой человѣкъ
долженъ держать себя въ обществѣ. Когда онъ пріѣхалъ къ намъ, я не
знала, что съ нимъ дѣлать! Онъ былъ какой-то растерянный, убитый. Я
употребляла и хитрость, и ласку, и кокетство, и убѣжденія, и философію,
чтобъ исправить его. Я сейчасъ отгадала, что Александръ влюбленъ, и
стала его лечить, лечить усердно, и кажется вылечила.

--- Слава Богу!.. Бѣдный мальчикъ! онъ такъ страдалъ отъ своей любви,
сказала Наташа съ радостью. Не знаю чему ты такъ обрадовалась! возразила
Вѣра съ досадой; онъ теперь ужъ не мальчикъ, а премилый молодой
человѣкъ, и я очень жалѣю, что потеряла въ немъ не только усерднаго
поклонника, но и преданнаго друга.

--- Ты удивляешь меня, Вѣра!.. Вѣдь ты не любила и не любишь
Александра?..

--- Конечно нѣтъ!

--- Отчего-же ты досадуешь на его перемѣну?

--- Ты обо всемъ судишь престранно, Наташа! сказала Вѣра смѣясь: Не
понимаю откуда ты забрала себѣ въ голову какія-то странныя и выспреннія
понятія. Съ тобою ни о чемъ нельзя говорить откровенно. Признаюсь, я
очень жалѣю, что по проискамъ Варовой лишилась дружбы Александра. Онъ
теперь уже не жалкій вздыхатель, не восторженный мальчишка, какимъ мы
его знали въ деревнѣ\... Три мѣсяца произвели въ немъ большую перемѣну
въ его пользу. Я съ удовольствіемъ позволила-бы ему присоединиться къ
числу моихъ поклонниковъ, ну, хоть *друзей*, если тебѣ больше

====page 16====

нравится это слово! Но теперь онъ совсѣмъ охладѣлъ ко мнѣ!.. А какъ онъ
похорошѣлъ, еслибъ ты знала\... Я никогда еще не встрѣчала такихъ
чудныхъ глазъ! Въ продолженіе цѣлаго вечера, онъ только одинъ разъ
подошелъ ко мнѣ, спросилъ здорова-ли ты? А отъ Варовой почти не
отходилъ, шутилъ съ нею, цѣловалъ ея руки, называлъ её chère cousin\...
и...

--- Онъ вспомнилъ обо мнѣ? спросила Наташа снова прерывая Вѣру.

--- Да, онъ увѣрялъ меня, что любитъ и уважаетъ тебя какъ сестру; я
сказала, что братская любовь его должна быть очень холодна, если онъ въ
продолженіе цѣлаго мѣсяца не нашелъ случая повидаться съ тобою;
Александръ отвѣчалъ мнѣ, что онъ очень занятъ, и рѣдко можетъ
располагать своимъ временемъ; потомъ отошелъ отъ меня и началъ
любезничать\... съ кѣмъ бы ты думала? съ Наденькой, съ этой глупой,
запуганной куклой, отъ которой не дождешься двухъ словъ! Его попросили
сыграть что нибудь на фортопьяно, я вообразила, что онъ разразится
попрежнему громомъ, воплями и стенаніемъ; помнишь, какъ въ порывѣ
вдохновенія, онъ колотилъ по моему бѣдному пьянино въ Орлиновѣ? Но
вообрази, теперь онъ сѣлъ за рояль спокойно, безъ дикихъ взглядовъ, безъ
дикихъ вдохновеній, взялъ сильною и твердою рукой нѣсколько аккордовъ и
съ большимъ вкусомъ сыгралъ прелестную мазурку Шопена, сыгралъ съ
чувствомъ, но безъ раздирающихъ страстей, сыгралъ умно и искусно, ну,
однимъ словомъ, онъ совсѣмъ переродился!.. Еслибъ ты только видѣла его
равнодушіе! его хладнокровіе! Но погоди, погоди!.. Варовой не долго
торжествовать. Она ужасно гордится тѣмъ, что отбила у меня поклонника.
Какъ она съ нимъ кокетничаетъ, и какъ онъ мило, умно, хладнокровно
отвѣчаетъ на всѣ ея выходки! Я, право, чуть не влюбилась сегодня въ
Александра, n\'eu déplaise à mon mari! и во что-бы ни стало я вскружу
ему снова голову. Увидимъ, увидимъ, кто изъ насъ побѣдитъ, я или m-me
Варова!

--- Вѣра, Вѣра! Что тебѣ за охота затѣвать эту опасную игру! оставь
Александра въ покоѣ, не забавляйся, не шути его чувствами\...

--- Опасная игра --- чувства! Шутить чувствами!.. Какъ все это дико и
пошло, Наташа; я увѣрена, что самъ Александръ посмѣялся-бы теперь отъ
души надъ твоими словами. Я тебѣ говорила: онъ уже не мальчикъ, а одни
мальчики *страдаютъ* отъ

====page 17====

любви, да я и не желаю возбудить въ немъ прежней глупой страсти, я
просто хочу, чтобъ онъ слегка влюбился въ меня, и чтобъ m-me Варова не
смѣла говорить мнѣ съ такою самодовольною, торжествующею улыбкой: «Я
лечила его усердно, и кажется вылечила!» Я ей вѣкъ не прощу этихъ словъ.
Когда Александръ перестанетъ такъ нѣжно цѣловать ея руки, перестанетъ
ѣздить къ ней каждый день, и будетъ всѣмъ извѣстенъ за пламеннаго
обожателя Вѣры Вельской, я въ свою очередь скажу Варовой съ
самодовольною улыбкой: «Я лечила его усердно, и кажется вылечила!» О
какъ это будетъ весело! Завтра-же напишу ему записку, позову его къ себѣ
отобѣдать, запросто, надѣну мой прелестный голубой капотъ, или розовый
съ кружевами, который мнѣ больше идетъ. Наташа, чтожъ ты не отвѣчаешь?
Наташа, какъ ты думаешь, надѣть-ли мнѣ розовой капотъ? я въ немъ очень
хороша! Только не слишкомъ-ли онъ наряденъ? Юрій сейчасъ замѣтитъ, что я
сбираюсь кокетничать. Онъ сталъ невыносимо ревнивъ! Ты не знаешь,
Наташа, что я отъ него терплю; онъ не умѣетъ меня цѣнить; онъ не хочетъ
понять, что любовь моя къ нему тѣмъ болѣе заслуживаетъ уваженія, чѣмъ
больше я окружена въ свѣтѣ удовольствіями и успѣхами! Онъ не позволяетъ
мнѣ повеселиться въ молодости; за каждое удовольствіе я плачу страшными
непріятностями; я жертва его строгости, его ревниваго, подозрительнаго
характера; жизнь моя настоящее мученіе, пытка, адъ! я самая несчастная и
непонятая женщина! Но на зло мужу я буду изъ всѣхъ силъ веселиться и
кокетничать, пока Юрій не пойметъ вины своей, не раскается и не
попроситъ у меня прощенія!

Вѣра была вполнѣ убѣждена, что она жертва своего мужа. И въ самомъ дѣлѣ,
Юрій былъ ужасно виноватъ передъ нею. Онъ полюбилъ её, и не разыгрывая
роли Печорина или Тамарина, женился на ней по-просту, любилъ её нѣжно,
страстно, баловалъ, какъ ребенка, окружилъ её роскошью и удовольствіями,
предупреждалъ ея малѣйшія желанія, былъ ласковъ и внимателенъ, и въ
замѣнъ любви своей ожидалъ отъ жены немного нѣжности, требовалъ
благоразумія и откровенности\... Не была-ли она въ правѣ считать его
своимъ тираномъ? Напрасно старалась Наташа образумить Вѣру и оправдать
Юрія: Вѣрѣ непремѣнно хотѣлось быть въ эту минуту несчастной и
ненавидѣть мужа, и убѣдившись вполнѣ, что мужъ ея извергъ и что жизнь ея
пытка,

====page 18====

она простилась съ Наташей, утѣшая себя пріятною надеждой раздосадовать
Варову и вскружить голову Александру.

3\.

На другой день Вѣра была дивно хороша въ розовомъ копотѣ съ кружевами, о
которомъ она разсуждала наканунѣ. Желаніе нравиться горѣло въ ея
хорошенькихъ глазахъ, оживляло ея рѣчь, звучало въ каждомъ ея словѣ.
Александръ сидѣлъ напротивъ нея и разговаривалъ съ непринужденною
веселостью. Смотря на него, никто не узналъ-бы въ немъ унылаго, робкаго
и страстнаго вздыхателя, какимъ онъ былъ тому назадъ три мѣсяца. Онъ
возмужалъ и пріобрѣлъ въ свѣтѣ ту развязность въ манерахъ и способность
управлять своими чувствами, которыя обыкновенно усвоиваются молодыми
людьми гораздо позже. Александръ похорошѣлъ. Немного смуглое и блѣдное
лицо его, окаймленное черными волосами, было оживлено улыбкой. Онъ былъ
теперь столько-же разговорчивъ, какъ прежде бывалъ молчаливъ. Въ его
одушевленныхъ глазахъ прежнее выраженіе мучительнаго и тревожнаго
состоянія души замѣнилось спокойною и безпечною веселостью. Вѣра
смотрѣла на него съ удивленіемъ: Александръ не преслѣдовалъ Юрія дикими
взглядами ревности, а преспокойно разсуждалъ съ нимъ о городскихъ
новостяхъ. Кагда Наташа вошла въ комнату, Александръ подбѣжалъ къ ней съ
дружеской и радушной улыбкой, поцѣловалъ ея руку, усѣлся возлѣ нея,
распросилъ съ братскимъ участіемъ о ея здоровьѣ, о ея занятіяхъ, и между
молодыми людьми завязалось дружеская бесѣда, во время которой глаза
Наташи то оживлялись удовольствіемъ, то блистали слезами, смотря по
воспоминаніямъ, вызваннымъ разговоромъ изъ прошедшаго. Они переговорили
обо всёмъ, вспомнили и Никитенку, и Ермолая Никитича, и прежнюю дружбу
свою, которая разливала нѣжную и тихую отраду на жизнь Наташи, въ первое
время ея пребыванія въ деревнѣ; они вспомнили и чувствительную,
неутѣшную Ненилу Андревну, и Осиновку, и всѣ деревенскія забавы и
удовольствія. Весело было теперь на душѣ Наташи, на нее повѣяло
свѣжестью, тишиною деревенскою. Она не видѣла ни каменныхъ стѣнъ ея
окружающихъ, ни роскоши, царствующей въ домѣ Вельскихъ: ей казалось, что
грудь ея дышитъ жадно и свободно деревенскимъ воздухомъ, и въ
воображеніи ея мелькнули волнистыя

====page 19====

поля и тёплыя, густыя рощи, и дорога ведущая къ церкви, и рѣка съ
перевозомъ и съ крутымъ спускомъ, и крестьянскія избы, въ которыхъ такъ
весело трещитъ лучина въ осенній вечеръ, и стукъ сторожа въ деревянную
доску, и все что съ мыслью о деревнѣ соединяло для нея воспоминаніе
счастливыхъ минутъ минувшаго. Вечеромъ пріѣхало нѣсколько короткихъ
знакомыхъ и между прочими Юлія Васильевна Варова. Вѣра усилила кокетство
и любезность въ разговорѣ съ своимъ бывшимъ поклонникомъ. Ей хотѣлось,
чтобъ Александръ измѣнилъ себѣ хоть однимъ словомъ, однимъ жестомъ, и
доказалъ бы Юліи, что она напрасно считаетъ его совершенно вылеченнымъ.
Однакоже Александръ не увлекался ни любезностью, ни красотой, ни
кокетствомъ Вѣры, не занимался ею исключительно, а напротивъ, старался
поддержать общій разговоръ и продолжалъ шутить и болтать съ
непринужденною любезностью. Онъ уѣхалъ рано, оставивъ Вѣру въ полной
увѣренности, что онъ разлюбилъ её. Вѣра досадовала. «Юлія торжествуетъ,
думала она: я терпѣть не могу этой женщины!» --- Наташа, напротивъ того,
благодарила Бога за пріятное впечатлѣніе, которое ироизвела на нее
встрѣча съ Александромъ и радовалась счастливой перемѣнѣ, происшедшей въ
немъ. Она была увѣрена, что онъ разлюбилъ Вѣру. Юрій тоже былъ вполнѣ
убѣжденъ, что страсть Александра обратилась въ совершенное равнодушіе.
Нѣсколько разъ за ужиномъ, Вельскій принимался подтрунивать надъ
постоянствомъ пламенныхъ обожателей чужихъ женъ, не замѣчая, что шутки
его были чрезвычайно непріятны Вѣрѣ, которая воображала, что мужъ
насмѣхается надъ нею и хочетъ кольнуть ея самолюбіе. Бѣдный Юрій! Когда
гости разъѣхались, женинъ гнѣвъ разразился надъ его преступною головой.
Оставшись наединѣ съ мужемъ, Вѣра раскапризничалась на-славу, забросала
мужа упреками, и проплакала часа два, чтобъ доказать Юрію, что онъ
извергъ, и что она его несчастная жертва. Послѣ этой сцены, намѣреніе ея
вскружить голову Александру стало непоколебимо. Еще одна глупая шутка
Юрія, и я влюблюсь въ Александра, на зло мужу, подумала она, вытирая
глаза и бросивъ на Юрія гнѣвный взглядъ. Было однакоже сердце, которое
не вѣрило перемѣнѣ Александра. Одно женское чуткое сердце, раздираемое
ревностью, отгадало, что Александръ искусно и умно игралъ хорошо
обдуманную роль. Пока улыбка сіяла на прелестномъ лицѣ Юліи, пока глаза
ея, огненные и жгучіе, блестѣли весельемъ и радостью, страшное мученіе
наполняло ея душу, и

====page 20====

ревность пояснила ей всё, что было для нея до сихъ поръ загадкой.

4\.

На другой день вечеромъ Юлія Варова сидѣла въ своемъ кабинетѣ возлѣ
камина, опрокинувъ голову на спинку кресла, и судорожно сжимая руки.
Пламя ярко освѣщало блѣдное, но прекрасное лицо ея, рѣзко оттѣненное
черными волнами густыхъ волосъ, въ которыхъ свѣтъ игралъ и лоснился въ
капризныхъ переливахъ. Въ пламенной душѣ Юліи было страшное смѣшеніе
любви съ ненавистью, страсти съ равнодушіемъ. Воображеніе ея было живо,
сердце жаждало увлеченій, тревожныхъ и мучительныхъ чувствъ, умъ
осмѣивалъ это безумное стремленіе и уничтожалъ съ холодною насмѣшкой всю
прелесть ея пламенныхъ мечтаній. Ни одно чувство, ни одно убѣжденіе не
руководило ею въ жизни; тревожно и безполезно протекало ея
существованіе: у нея былъ мужъ, но она его не любила; была дочь, но она
предоставила ее чужому попеченію; были обязанности, которыхъ она не
исполняла; было богатство, котораго она не умѣла употреблять.
Парадоксальный умъ ея гордился дерзостью, съ которою возставалъ противъ
общаго мнѣнія. Александръ, возвратясь изъ деревни, обратилъ на себя ея
капризное вниманіе. Уныніе и тайная грусть его были для нея загадкой:
она понимала инстинктивно, что подъ ними скрывалась душа юношеская и
бодрая, ослабѣвшая въ сильной борьбѣ съ мучительною страстью. Юлія
занялась Александромъ. Онъ возбуждалъ ея любопытство, и хитрый умъ ея
употребилъ всѣ способы, чтобъ подчинить своему вліянію сердце и волю
молодаго человѣка. Насмѣшкой пробудила она въ немъ самолюбіе, лаской
отогрѣла его душу. Александръ проснулся, какъ отъ тяжкаго сна. Съ
негодованіемъ вспомнилъ онъ смѣшную роль, которую разыгрывалъ въ
Орлиновѣ, у ногъ холодной и насмѣшливой красавицы, почувствовалъ свое
ничтожество, и принялся съ бодросгыо перерабатывать свой характеръ.
Ревностно занялся онъ службой, но между-тѣмъ посѣщалъ довольно часто
общество, и скоро мечтательный мальчикъ превратился въ свѣтскаго
человѣка. Одно только уцѣлѣло у него изъ прежней жизни --- пламенное
обожаніе Вѣры, но оно приняло уже другой характеръ, и онъ скрывалъ его
такъ тщательно, что въ продолженіе двухъ мѣсяцевъ не позволилъ себѣ
заѣхать

====page 21====

къ Вельскимъ, хотя и зналъ, что они уже въ Петербургѣ. Онъ поклялся
отрѣчься навсегда отъ жалкой роли несчастнаго обожателя. Самолюбіе и
уроки Юліи произвели въ немъ перемѣну, которой такъ радовалась Наташа,
не подозрѣвая, что подъ этою наружной перемѣной таится глубокое
страданіе, тѣмъ болѣе мучительное, чѣмъ тщательнѣе оно прикрыто
притворнымъ спокойствіемъ. Не смотря на дружбу съ Юліей, Александръ
небылъ съ ней откровененъ. Онъ не могъ отпереться, что причиною его
унынія была несчастная любовь, но онъ никогда не называлъ предмета этой
любви, и старался увѣрить Юлію, что страсть его совершенно прекратилась.
Иногда она вѣрила ему, иногда сердце ея угадывало, что спокойствіе его
притворно. Александръ былъ для нее загадкой, и она привязалась къ нему
сначала безсознательно и незамѣтно, потомъ со всею страстью пламенной
души своей. Еслибъ Александръ полюбилъ ее, она бы тотчасъ же охладѣла къ
нему, но на страсть ея отвѣчалъ онъ только хладнокровною, хотя и
искреннею дружбою. Напрасно боролся гордый и насмѣшливый умъ Юліи съ
страстнымъ увлеченіемъ сердца, на этотъ разъ сердце одержало верхъ, и
Юлія предалась ему со всею силою любви и ненависти, которыя кипѣли въ ея
душѣ. «Я уничтожу всѣхъ, кто встанетъ между нимъ и мной; я завладѣю
понемногу его душею, его умомъ, его волею; я удалю отъ него все, что
можетъ удалить его отъ меня; онъ будетъ въ моей власти, онъ полюбитъ
меня, или въ душѣ моей нѣтъ искры страсти, нѣтъ тѣни сильной и твердой
воли!..» И хитрый умъ ея изобрѣталъ ежедневно новыя средства овладѣть
сердцемъ Александра, и ревнивый взглядъ съ страстною подозрительностью
ловилъ каждое движеніе души его. Любовь ея походила на ненависть, на
ожесточеніе. Когда Юлія увидѣла Александра съ Вѣрой, она отгадала, что
Вельская была предметомъ восторженнаго обожанія юноши, что ея прелестный
и улыбающійся образъ хранится и теперь съ любовью въ юношеской груди
Александра. Юлія возненавидѣла Вельскую, и дала себѣ слово погубить ее
во что-бы то ни стало, хотя бы для этого ей пришлось погубить и себя, и
самого Александра.

Черезъ комнату отъ Юліи сидѣлъ за карточнымъ столомъ, старикъ генералъ,
опекунъ и дядя ея дочери, съ двумя знакомыми и съ молодымъ Грузинымъ.
Слова ихъ долетали изрѣдка до Юліи и каждый разъ, когда ей слышался
голосъ Александра, она опускала голову, какъ бы боясь проронить малѣйшій
звукъ и блѣд-

====page 22====

ное лицо ея оживлялось жгучей страстью, которая вспыхивала въ черныхъ и
мрачныхъ глазахъ. По окончаніи партіи, Александръ пришелъ къ Юліи и
помѣстился напротивъ ея, возлѣ камина. Юлія взглянула на него съ
упрекомъ: «Помнишь ли, Александръ, сказала она съ грустью, и стараясь
улыбаться: помнишь ли, какъ въ прежнее время мы сидѣли съ тобою по
цѣлымъ вечерамъ у этого камина, и я читала длинныя наставленія моему
упрямому ученику?.. Теперь ученикъ просиживаетъ всѣ вечера за карточнымъ
столомъ, и забываетъ своего друга!»

--- Нѣтъ, не забываетъ, но щадитъ его, сказалъ весело Александръ,
подвигая стулъ къ креслу Юліи и цѣлуя ея руку. Вообразите, я сегодня
былъ до такой степени не въ духѣ, что не смѣлъ вамъ показаться на глаза;
вы подумали бы, что вашъ паціентъ неизлечимъ и снова впалъ въ
хроническую болѣзнь, а между тѣмъ вся бѣда произошла отъ вчерашняго
проигрыша. Возвратясь отъ Вельскихъ, я нашелъ у себя двухъ, трехъ
товарищей, и сѣлъ съ ними за карты. Они меня обыграли въ пухъ и въ
прахъ.

--- Ты думаешь, я повѣрю, что проигрышъ могъ раздосадовать и опечалить
тебя? спросила Юлія, смотря пристально на Грузина.

Александръ засмѣялся.

--- Вы не можете себѣ представить, какъ я бываю золъ послѣ проигрыша.

--- Хоть бы ты придумалъ что нибудь поудачнѣе, сказала Юлія съ упрекомъ,
но кроткимъ и ласковымъ голосомъ. Хочешь ли, я скажу тебѣ, отчего ты
избѣгалъ меня весь день?

--- Сдѣлайте одолженіе, chere cousine, мнѣ интересно это знать.

--- Изволь. Ты боялся, чтобъ я не заговорила съ тобою о вчерашнемъ
вечерѣ и не сказала бы тебѣ слѣдующаго: любезный и дорогой племянникъ,
вы со мною не откровенны, я это давно подозрѣвала, но вчера убѣдилась
вполнѣ въ этой горькой истинѣ.»

--- Вчера? произнесъ Александръ съ удивленіемъ: что же случилось вчера?

--- Вчера я поняла всю разницу мужской и женской дружбы! Когда женщины
любятъ, онѣ любятъ безгранично, безъ размышленія, безъ разсчетовъ; душа
ихъ открыта предъ глазами друга; скрывать отъ него чувства своиимъ
невозможно, онѣ глупо довѣрчивы, глупо откровенны; а ты, Александръ,
сказала Юлія, обращая на Грузина огненные глаза свои съ вкрадчивою и
нѣжною лаской, какъ отвѣчаешь ты на мою дружбу, на мою безгра-

====page 23====

ничную привязанность? Ты не только не откровененъ со мною, но ты
обманываешь меня, ты притворялся; мысли и чувства твои прикрыты маской;
ни моя нѣжность, ни моя откровенность не могутъ склонить сердце твое къ
довѣрчивости; вотъ чѣмъ ты платишь мнѣ за мою дружбу. Самолюбивый
мальчикъ! ты боишься, чтобъ женскій взоръ не проникнулъ до твоей души,
не угадалъ бы твоихъ тайныхъ страданій, чтобъ женская насмѣшка не
коснулась любви твоей! Ты ошибаешься, другъ мой, не насмѣшкой, не
состраданіемъ встрѣтила бы я твою откровенность, я приняла бы ее съ
любовью и благодарностью, какъ доказательство твоей дружбы\... Но не
думай, чтобъ я требовала твоей довѣрчивости, не принимай слова мои за
укоръ, я не вооружусь на тебя, милый мой, я только огорчена твоею
скрытностью\... И прекрасные глаза Юліи подернулись слезами, но сквозь
слезы эти сіяла такая страстная нѣжность, такая заманчивая ласка, что
Александръ, какъ заколдованный, не могъ оторвать взора отъ ея чарующихъ
и жгучихъ глазъ; въ голосѣ Юліи звучало тайное страданіе и невыразимая
грусть; прекрасное лицо ея, обращенное къ Александру, было покрыто
смертною блѣдностью, руки скрестились на взволнованной груди, какъ будто
для мольбы. Она была дивно хороша въ эту минуту. Александръ смотрѣлъ на
нее молча. Ея грусть, ея ласка трогали его. Онъ вѣрилъ искренности ея
дружбы и извинялъ ея подозрительную взыскательность; но въ то самое
время, когда она, блѣдная и страстная, стояла предъ нимъ въ ожиданіи
слова любви и нѣжности, когда ревнивый взоръ ея хотѣлъ проникнуть въ
самые тайные изгибы его сердца, когда грудь ея подымалась насильно
сдерживаемымъ рыданіемъ, другой образъ, исполненный чудной прелести
носился предъ его глазами, улыбался ему, манилъ его, наполнялъ душу его
безумнымъ восхищеніемъ! Александръ взялъ руку Юліи, поцѣловалъ съ
почтительною нѣжностью, благодарилъ за ея дружбу, увѣрялъ въ своей
безграничной преданности и благодарности, клялся, что любитъ ее, какъ
сестру, какъ мать, какъ лучшаго друга. Онъ говорилъ съ одушевленіемъ, съ
нѣжностью, но въ голосѣ его не было страстнаго и увлекательнаго
краснорѣчія любви.

--- Ты любишь Вѣру? спросила наконецъ Юлія, не слушая его словъ и
останавливая на немъ свой испытующій взоръ. Голосъ ея дрожалъ.

--- А, вотъ на кого пало ваше подозрѣніе, кузина, сказалъ Александръ,
смѣясь и весело смотря на Юлію. Вы угадали, безъ

====page 24====

ума влюбленъ во всѣхъ хорошенькихъ женщинъ, какъ Вельская, а въ нее въ
особенности. Она очень недурна. --- Юлія посмотрѣла съ удивленіемъ на
Александра. Голосъ его былъ такъ спокоенъ, что подозрѣніе ея
поколебалось, и она не знала, чему болѣе вѣрить, словамъ ли Александра,
въ которыхъ звучало столько искренности, или тайному инстинкту ревности,
который открылъ ей въ Вѣрѣ ненавистную и опасную соперницу.

Въ эту минуту вошла въ комнату шестилѣтняя, хорошенькая дѣвочка, съ
большими черными глазами, въ которыхъ дышала невыразимая кротость. Она
вошла робко, тихо, подошла боязливо къ матери и сказала привычное,
заученое «bon soir, ina chere maman;» за нею шла Англичанка, которая
отдала Юліи отчетъ о поведеніи малютки, сказала, что она училась
порядочно и вела себя хорошо. Юлія кивнула молча головой, машинально
наклонилась къ ребенку и разсѣянно поцѣловала его въ лобъ. «Ступай же
спать,» сказала она ей холодно и хотѣла продолжать разговоръ съ
Александромъ, но его позвалъ дядя въ другую комнату, и онъ вышелъ изъ
кабинета, сказавъ, что сейчасъ вернется.

Юлія провожала его глазами. «Онъ любитъ, онъ любитъ ее!» подумала она съ
ожесточеніемъ, и сердце ея закипѣло ненавистью.

«Чтожъ ты не идешь спать, Китти, сказала она неласково дочери, замѣчая,
что малютка еще не вышла изъ комнаты.

Дѣвочка смотрѣла на нее робко и сказала едва внятнымъ голосомъ: «Позволь
мнѣ еще посидѣть у тебя!.. Сегодня я вела себя хорошо.»

Юлія посмотрѣла съ удивленіемъ на малютку и, встрѣтивъ ея свѣтлый
дѣтскій взглядъ, покраснѣла и невольно опустила глаза.

--- Оставьте ее здѣсь, сказала она, холодно обращаясь къ Англичанкѣ,
пусть она разсматриваетъ мои кипсеки; только приходите за нею не позже,
какъ чрезъ десять минутъ. --- Англичанка поклонилась и молча вышла изъ
комнаты. Маленькая Китти съ боязливою нѣжностью поцѣловала руку матери.
Въ этой дѣтской и робкой ласкѣ было столько трогательной грусти, что она
смягчила бы сердце самой холодной женщины; но Юлія была погружена въ
размышленіе. Она не видѣла дочери, не чувствовала ея поцѣлуя, не
замѣчала кроткаго взора малютки, устремленнаго на нее съ молчаливою
мольбой. Глаза Юліи были прикованы къ двери, она ждала Александра, ждала
съ тоскою и страданіемъ; всѣ мученія ревности терзали ея душу. Китти все
еще держала въ

====page 25====

рукахъ своихъ холодную, безчувственную руку матери и разсматривала ея
кольца и браслеты!

--- Возьми же кипсеки, Китти, сказала наконецъ Юлія, опустивъ глаза на
черноволосую головку дочери.

--- Я не хочу смотрѣть картинокъ, отвѣчала Китти робко: я хотѣла
посидѣть съ тобою.

--- Возьми кипсеки и садись возлѣ меня на скамейку, сказала Юлія, и
встрѣтивъ снова невинный взоръ дочери, она отвернула голову и выдернула
руку изъ рученокъ малютки. Юлія невольно, безсознательно стыдилась
своихъ мыслей и чувствъ, встрѣчая взоръ Китти. Въ этомъ взорѣ было
столько любви, а въ ея сердцѣ кипѣла ненависть; въ этомъ взорѣ было
небесное безстрастіе, дивная кротость, а въ душѣ ея любовь, ненависть,
злоба и ревность слились въ одно жгучее, мучительное и страстное
чувство. Взоръ малютки былъ свѣтелъ какъ безоблачное небо, душа ея
матери была мрачна и взволнована страстью.

--- Китти, сказала она сухо и сдвинувъ брови, возьми же кипсекъ, или
ступай спать, ты мнѣ мѣшаешь. На глазахъ малютки навернулись слезы.

--- Мама, сказала она наконецъ робкимъ, умоляющимъ голосомъ, посади меня
къ себѣ на колѣна.

Юлія молча посадила ее на колѣна. Ободренная этимъ дѣвочка, поцѣловала
шею матери, обняла ее своими рученками, и улыбалась. Можетъ быть, это
была первая улыбка, которую за мѣтила Юлія на ея дѣтскомъ личикѣ.

--- Мама, продолжала Китти, отчего ты меня не ласкаешь, когда я себя
хорошо веду? Еслибъ ты видѣла, какъ ласкаетъ Фаничку ея мать!

Юлія покраснѣла. Ей было не ловко, совѣстно, тяжело. Она дала бы дорого,
чтобъ кто нибудь вошелъ въ комнату и избавилъ ее отъ вопрошающихъ
взоровъ и робкихъ ласкъ Китти, но никто не входилъ, и дѣвочка продолжала
смотрѣть на мать съ грустною лаской, съ трогательною нѣжностью.

--- Китти, отчего у тебя такіе красные глаза? спросила Юлія съ
выраженіемъ неудовольствія. Ты вѣрно капризничала!

--- Нѣтъ, у меня голова болитъ, очень болитъ, отвѣчала малютка, опуская
головку на плечо матери. Юлія почувствовала на своей шеѣ прикосновеніе
горячаго лба.

--- Какъ у тебя горяча голова! сказала Юлія и посмотрѣла со стороны на
Китти. Въ самомъ дѣлѣ, па лицѣ ребенка высту-

====page 26====

пили красныя пятна, голова горѣла, глаза блестѣли. Юлія прижала дочь къ
своему сердцу, наклонила къ ней голову; изъ глазъ ея внезапно хлынули
горячія, страстныя слезы и полились на локоны малютки. Въ эту минуту
вошла Англичанка. Юлія прочитала ей сухимъ и строгимъ тономъ выговоръ:
Китти простудилась, а вы даже не замѣтили, что она нездорова. Положите
ее въ постель, и пошлите за докторомъ, сказала она. Англичанка взяла
Китти и увела въ дѣтскую, не отвѣчая ни слова на замѣчаніе Юліи.

Александръ вошелъ въ комнату. Малютка была забыта.

------

ГЛАВА III.

1\.

По настоятельнымъ просьбамъ Вѣры, Юрій далъ великолѣпный балъ. Блестящая
толпа наполняла роскошный домъ Вельскихъ.

Вѣра была мила, граціозна, восхитительна какъ радость. Юлія отличалась
строгой и величественной красотой. Лукавые, прелестные глаза Вѣры
блистали веселіемъ; румянецъ ярко горѣлъ на ея щекахъ, пунцовыя губки
были полураскрыты и сіяли улыбкой; Юлія была серьозна, но глаза ея
блестѣли и сверкали изъ-подъ длинныхъ, черныхъ рѣсницъ. Высокій блѣдный
лобъ ея сіялъ неуловимымъ движеніемъ гордости; на губахъ изрѣдка
мелькала холодная улыбка презрѣнія. Всѣ мужскіе глаза были устремлены на
этихъ двухъ женщинъ. Обѣ были хороши, каждая въ своемъ родѣ.

--- Какъ мила сегодня Вѣра! говорила Юлія сидящему возлѣ нея Александру.

--- Да! она прелестна, какъ всегда, отвѣчалъ ей Грузинъ, улыбаясь и
отыскивая глазами Вѣру въ толпѣ танцующихъ. Она пролетѣла мимо его въ
эту минуту, небрежно опираясь на руку кавалера, увлекающаго ее въ
вальсѣ.

--- Чтожъ ты не танцуешь съ нею сегодня? спросила опять Юлія.

Въ самомъ дѣлѣ! я еще не танцовалъ съ нею. Хорошо что вы напомнили,
chere couisine. Не пригласить на туръ вальса хозяйку дома, это
непростительно, особенно со стороны влюблен-

====page 27====

наго! и Александръ взявъ шляпу, спокойно всталъ съ мѣста и пошелъ къ
Вѣрѣ, а Юлія подала руку нетерпѣливому кавалеру, который уже нѣсколько
минутъ ожидалъ возможности добраться до нея.

--- А, вотъ и вы, m-r Александръ, здравствуйте\... Вы вѣроятно не любите
уже и танцевъ? насмѣшливо спросила Вѣра молодаго человѣка.

--- Напротивъ, танцы моя страсть, отвѣчалъ Александръ весело, и
предложилъ руку Вѣрѣ.

--- Отчего же вы не танцуете сегодня?

--- Сегодня? я весь вечеръ танцовалъ до упаду!

--- Такъ вы только меня не приглашаете?

--- Вы видите, я жду счастія сдѣлать съ вами туръ вальса.

--- Пойдемте. Вы ужасно капризны! васъ избаловали.

--- Вы думаете? Эго очень лестно для моего самолюбія.

--- Ради Бога, не воображайте, что я намѣрена льстить вашему самолюбію!

--- Не лишайте меня по крайней мѣрѣ счастія танцевать съ вами, и
пожалѣйте несчастныхъ, которые такъ нетерпѣливо ждутъ своей очереди.

Они понеслись въ вальсѣ. Возвратясь на свое мѣсто, Вѣра кивнула дружески
головою Александру, и начала разговаривать съ окружающими ее мужчинами,
но глаза ея слѣдили за Александромъ. Она была увѣрена, что онъ
постарается возобновить съ нею прерванный разговоръ; но Грузинъ, взявъ
шляпу, подошелъ къ другимъ дамамъ, танцевалъ, разговаривалъ съ ними, и
казалось, нисколько не искалъ случая говорить съ Вельской.

--- Неужели я разучилась сводить съ ума молодёжь? подумала Вѣра. Нѣтъ,
нѣтъ, я накажу самонадѣянность Александра, это рѣшено!

Юлія не проронила ни одного движенія, ни одного взгляда Александра.
Сердце ея билось сильно. «Нѣтъ, я ошиблась: онъ ее не любитъ!» думала
она съ восторгомъ. Счастіе наполнило ея душу, улыбка ея смягчилась, въ
глазахъ блеснуло что-то похожее на радость, на нѣжность, на ласку. Въ
зту минуту Александръ вышелъ изъ комнаты и встрѣтилъ въ дверяхъ Юрія.

--- Александръ! будьте любезны! сказалъ Вельскій, предлагая ему карту:
сядьте за преферансъ съ графиней Б; и мосье L. не могу имъ отыскать
партенера.

====page 28====

--- Съ удовольствіемъ, отвѣчалъ Александръ и взялъ карту. Гдѣ же мы
будемъ играть?

--- Въ кабинетѣ Вѣры, тамъ приготовленъ столъ, я сейчасъ скажу моимъ
дамамъ, что устроилъ имъ партію.

Грузинъ отправился въ кабинетъ Вѣры. Въ немъ никого не было. Передъ
диванчикомъ стоялъ столъ, приготовленный для игры. Александръ въ первый
разъ былъ одинъ въ этой комнатѣ, гдѣ каждая вещица была выбрана Вѣрою и
носила на себѣ отпечатокъ изящнаго вкуса.

Надъ кушеткой простирались широкіе листья рѣдкаго, тропическаго
растенія. Александру казалось, что они осѣняютъ граціозную головку Вѣры,
ему казалось, что въ зеркалахъ отражалось ея прелестное, веселое личико,
что хорошенькія ножки ея опускались на бархатную подушку, всё говорило
ему здѣсь о Вѣрѣ, объ очаровательной волшебницѣ, о рѣзвомъ и миломъ
ребенкѣ, котораго онъ любилъ съ безумнымъ обожаніемъ.

Подходя къ этажеркѣ, на которой было разставлено множество дорогихъ
бездѣлушекъ, Александръ увидѣлъ портреты Юрія и Вѣры, прекрасныя
миніатюры, работы искуснаго художника. Вѣра была еще невѣстой, когда съ
нея писали этотъ портретъ. Лицо ея сіяло счастіемъ; въ глазахъ
отражалась робкая, дѣвственная нѣжность и легкая тѣнь задумчивости.
Видно было, что душа ея открылась въ то время для сладкихъ, новыхъ
ощущеній, что сердце ея было полно робкой и прекрасной любви!

--- Александръ не могъ оторвать глазъ отъ этого портрета. Чѣмъ дольше
онъ глядѣлъ, тѣмъ труднѣе было ему отойти отъ него. Онъ протянулъ къ
нему руку. Рука его дрожала. Онъ посмотрѣлъ вокругъ себя, въ комнатѣ
никого не было. Портретъ былъ въ его рукахъ. Александръ подошелъ съ нимъ
къ лампѣ, чтобъ лучше разсмотрѣть милыя, прелестныя черты, но въ
сосѣдней комнатѣ послышались голоса. Онъ поставилъ портретъ на мѣсто и
сѣлъ за карточный столъ.

Пока происходила эта сцена, ревнивый и огненный взоръ слѣдилъ за
Александромъ. Съ трудомъ переводя дыханіе, Юлія стояла въ дверяхъ,
скрываясь за портьерой. Она все видѣла, все поняла. Ненависть, злоба и
ревность вновь закипѣли въ ея сердцѣ. Она возвратилась въ залу. Вѣра
промелькнула предъ глазами ея веселая, беззаботная, улыбающаяся. Юлія
взглянула на нее съ страшной, невыразимой ненавистью, и въ душѣ
произнесла клятву погубить ее.

====page 29====

Съ этого дня она стала самымъ нѣжнымъ другомъ молодой Вельской.

2\.

Юлія понимала, что ей невозможно вкрасться въ душу Вѣры, пока самолюбіе
молодой женщины, уколотое равнодушіемъ Александра, не перестанетъ
подозрѣвать въ Юліи торжествующей соперницы; по этому первымъ дѣломъ ея
было устранить это препятствіе. Смѣясь и шутя, разсказала она однажды
Вѣрѣ сцену съ портретомъ, которой она была какъ будто нечаянною
свидѣтельницей: «Между нами будь сказано, Александръ повѣрилъ мнѣ свою
тайну: онъ не переставалъ любить васъ, Вѣра; мои уроки, мои наставленія
не подѣйствовали на него; я должна признаться въ этомъ къ своему стыду,»
говорила Юлія, ласково обвивая рукою станъ Вѣры. Притворное равнодушіе
его приняла я за исцѣленіе, а теперь вижу, что ваша красота и любезность
разрушили весь трудъ мой, побѣдили мою философію. Я уже махнула рукой:
Александръ неисцѣлимъ, хоть брось! пусть дурачится, если ему это
нравится. Признаюсь, Вѣра, я сначала торжествовала; я вѣрила, что
образумила Александра, и это льстило моему самолюбію; но торжество
осталось на вашей сторонѣ! Я вижу, что спорить съ вами опасно. «Какъ
Юлія откровенна, думала Вельская, какъ простодушно признается она въ
томъ, что слишкомъ рано обрадовалась исцѣленію Александра. Я удивляюсь
ей и уважаю ее: я не была бы въ состояніи такъ откровенно признаться
побѣжденной. Самолюбіе Вѣры успокоилось; она не видѣла болѣе въ Юліи
самонадѣянной и торжествующей исправительницы Александра, и съ этой
минуты перестала ее ненавидѣть. Она была легковѣрна, довѣрчива,
самолюбива, и Юлія умѣла этимъ воспользоваться. Незамѣтно вкралась она
въ душу Вѣры, завладѣла ея сердцемъ, ея умомъ. Объ Александрѣ Вѣра
теперь мало заботилась; узнавъ, что равнодушіе его - къ ней притворное,
что дружба Юліи не могла перевѣсить ея власть надъ нимъ, она
успокоилась, мало по малу совершенно охладѣла къ Грузину, не брала на
себя лишняго труда кокетничать съ нимъ и обратила вниманіе на другихъ
поклонниковъ. Дружба ея и короткость съ Юліей увеличивались съ каждымъ
днемъ. Вѣра довѣряла ей всѣ свои тайны, жаловалась на мужа, разсказывала
о своихъ побѣдахъ, называла счастливцевъ, успѣв-

====page 30====

шихъ обратить на себя ея внимаиіе. Юлія знала каждое слово,
произнесенное въ домѣ Вельскихъ. Никто не умѣлъ утѣшить Вѣру въ ея
несчастіяхъ, какъ Юлія, никто не понималъ такъ хорошо ея горестнаго
положенія, никто не умѣлъ такъ искусно доказать Вѣрѣ, что Юрій тиранъ,
не стоящій ея привязанности, что Вѣра ангелъ покорности и кротости, что
другая жена давно возстала бы противъ мужа, перестала бы любить его и
искала бы развлеченія въ другой привязанности. Вѣра не могла жить безъ
Юліи!

Трудно растолковать какими способами хитрыя и испорченныя души умѣютъ
завладѣть и привязать къ себѣ легковѣрныхъ и легкомысленныхъ женщинъ;
трудно объяснить постоянно возраставшую власть, которую Юлія брала надъ
слабымъ характеромъ Вѣры. Ежедневно вливала она въ душу молодой женщины
каплю яда; незамѣтно внушила ей ложныя понятія, исказила ея образъ
мыслей, удалила ее отъ мужа, отъ Наташи, развратила ея понятія, и до
всего этого достигла она лаской, шуткой, лестью, насмѣшкой и
притворствомъ.

Напрасно старался Юрій удалить жену отъ Варовой; въ его нападкахъ на
дружбу этой женщины, Вѣра видѣла ужасную несправедливость, и изъ
упрямства еще сильнѣе привязалась къ своей новой пріятельницѣ; наконецъ
Вельскій запретилъ женѣ знакомство съ Варовой; тогда Вѣра стала ѣздить
къ ней тихонько отъ мужа, и дружба ея усилилась всѣмъ негодованіемъ,
которое возбудилъ въ ней мужъ своимъ предубѣжденіемъ противъ такой
прекрасной женщины.

Юлія ненавидѣла также Наташу, во-первыхъ за то, что Александръ любилъ и
уважалъ, ее какъ сестру, во-вторыхъ за то, что она боялась вліянія
сиротки на Вѣру. Ненависть свою умѣла она передать Вѣрѣ, которой внушила
подозрѣніе, что Наташа подсматриваетъ за нею, осуждаетъ каждый шагъ ея и
держитъ сторону Юрія, чтобъ заслужить его расположеніе.

Семейная жизнь стала сущимъ адомъ въ домѣ Вельскихъ. Между супругами
происходили постоянныя ссоры, неудовольствія; съ Наташей Вѣра обходилась
не только холодно, но съ явнымъ пренебреженіемъ.

--- Скоро, скоро достигну я цѣли своей, думала Юлія, глядя на
Александра. Вѣра упадетъ въ глазахъ свѣта, въ глазахъ мужа, въ глазахъ
Александра. Не долго ему любить эту глупую куклу, изъ которой я дѣлаю
все, что хочу!

====page 31====

3\.

Изъ всѣхъ поклонниковъ Вѣры Вельской молодой Выдровъ успѣлъ болѣе
другихъ обратить на себя ея вниманіе. Мнѣ не нужно описывать вамъ это
новое лицо моей повѣсти: отыщите перваго молодого человѣка,
пользующагося вниманіемъ женщинъ и репутаціею вѣтренника, и вы узнаете
въ немъ нашего героя. Своей извѣстностью обязанъ онъ какой нибудь модной
красавицѣ, которая первая обратила на него вниманіе и оцѣнила его
достоинства или недостатки, за которые онъ такъ любимъ. Примѣру
красавицы послѣдовали другія, и наконецъ всѣ женщины стали считать
необходимостью восхищаться имъ и говорить о немъ. Онъ недуренъ, его
превозносятъ красавцемъ; разговоръ его игривъ и веселъ, его считаютъ
человѣкомъ необыкновеннаго ума, и пока капризная рука моды не свергнетъ
его съ пьедесталя свѣтскаго героя, онъ властвуетъ въ обществѣ,
самодовольно наслаждаясь своими успѣхами.

Молодой Выдровъ пользовался подобною извѣстностью въ свѣтѣ, когда Вѣра
появилась въ обществѣ. Сначала она не обратила на него особеннаго
вниманія, и этимъ самымъ раздосадовала и кольнула его самолюбіе. Онъ
записался въ число ея поклонниковъ. Юлія ежедневно говорила Вѣрѣ о немъ,
поздравляла ее съ блестящею побѣдой. «Еслибъ ты знала, какъ тебѣ
завидуютъ, говорила она ей часто. Досихъ поръ никто еще не могъ побѣдить
сердце этого всеобщаго побѣдителя! а ты, ты дѣлаешь изъ него, что
хочешь: онъ твой рабъ; онъ сходитъ съ ума отъ любви къ тебѣ; ты одна
приковываешь къ себѣ его вниманіе. Онъ никого не видитъ, не знаетъ и ие
любитъ, кромѣ тебя.»

Любовь этого льва льстила самолюбію Вѣры. Онъ сталъ ѣздить къ Вельскимъ
и успѣлъ понравиться молодой женщинѣ.

--- Юлія! ты напрасно думаешь, что я занимаюсь Выдровымъ, казала однажды
краснѣя Вельская, оставшись наединѣ съ Варовой, которая завела по
обыкновенію о немъ разговоръ. Юлія засмѣялась.

--- Право? спросила она ласково Вѣру, грозя ей пальцемъ, я увѣряю тебя,
что ты просто влюблена въ него!

--- Что за фантазія! я люблю моего мужа.

Смѣхъ Юліи усилился. Нахохотавшись до слезъ, полно, Вѣра, сказала она,
ты слишкомъ умна, чтобъ брать на себя роль влюбленной жены. Зачѣмъ
скрывать истину? Выдровъ тебѣ нравится, ты влюблена въ него, нѣтъ, ты
любишь его, это гораздо важнѣе, и ты въ правѣ гордиться этимъ чувствомъ.

====page 32====

Вѣрѣ было чрезвычайно пріятно считать себя необыкновенною женщиной,
героиней романа, сознавать въ себѣ сильное, смѣлое чувство, какъ
выражалась Юлія, и она была вполнѣ убѣждена, что ни одна женщина въ мірѣ
не умѣла еще такъ *страдать и любить*, какъ она.

Была ли Вѣра въ обществѣ, Выдровъ болталъ съ нею, иногда шептался; на
балахъ онъ танцевалъ съ нею мазурку; въ театрѣ сидѣлъ въ ея ложѣ. Была
ли Вѣра дома, нашъ левъ неотлучно находился при ней. Онъ безъ доклада
входилъ въ ея кабинетъ.

--- Вѣра, сказалъ однажды Юрій, если ты не заботишься о своей доброй
славѣ, я, какъ мужъ, имѣю право дорожить ею и дать тебѣ добрый совѣтъ.

--- Я знаю, о чемъ вы хотите говорить, отвѣчала Вѣра вспыльчиво, но
позвольте вамъ замѣтить, во-первыхъ, что я презираю сплетни, а
во-вторыхъ, что дружба моя съ Выдровымъ такъ чиста и благородна, что вы
совершенно не впопадъ вздумали ревновать.

--- Ты меня не знаешь еще, Вѣра, отвѣчалъ ей Юрій, слегка блѣднѣя и
подымая голову съ неуловимымъ движеніемъ гордости: я слишкомъ
самолюбивъ, чтобъ ревновать. Не такъ легко возбудить мою ревность; но
если душой моей завладѣетъ это чувство, между нами все будетъ кончено, я
разстанусь съ тобою навсегда.

--- Ха, ха, ха! Юрій, какъ ты забавенъ! разстаться навсегда изъ-за какой
нибудь глупой фантазіи.

--- Я не ревную напрасно, замѣтилъ Юрій серьозно, не смѣйся, Вѣра! ты
меня не знаешь, предупреждаю тебя: когда ты лишишься моей довѣренности и
моего уваженія, мы разстанемся съ тобою на вѣкъ.

--- Да, мужъ твой просто глупъ, замѣтила Юлія хладнокровно, когда Вѣра
пересказала ей слова Вельскаго. Онъ считаетъ тебя дурочкой и вздумалъ
стращать.

--- Но я, слава Богу, не такъ глупа и смѣюсь надъ его угрозами, отвѣчала
Вѣра тономъ уколотаго самолюбія.

--- Можешь ли ты сравнивать Юрія съ Выдровымъ, спросила Юлія!

Вѣра вздохнула. Въ эту минуту она убѣдилась, что ей назначено судьбой
*страдать, какъ страдаютъ всѣ необыкновенныя души.*

Вѣра избѣгала встрѣчъ съ Наташею. Ихъ образъ мыслей, ихъ понятія были
такъ противоположны, что каждый разговоръ кончал-

====page 33====

ся, хотя не ссорой, но горячимъ споромъ. Наташа, не смотря на свою
молодость, имѣла твердый характеръ и самостоятельный умъ. Слова Вѣры и
Юліи, сужденія, которыя она часто слышала въ обществѣ, не поколебали ея
убѣжденій. Моральное одиночество, пассивная роль въ обществѣ развили въ
ней наблюдательность. Она присматривалась къ людямъ и привыкла строго
обсуживать всѣ свои впечатлѣнія. Сверхъ того, въ сердцѣ Наташи была
горячая любовь къ добру, и это чувство охраняло ея молодую душу. Ничто
не можетъ быть прилипчивѣе, какъ образъ мыслей окружающихъ насъ людей.
Какъ бы онъ ни отталкивалъ насъ сначала, иногда мы привыкаемъ къ нему со
временемъ, миримся съ нимъ, и наконецъ начинаемъ уступать одно за
однимъ, свои убѣжденія; чтобъ избѣгнуть этого, чтобъ сохранить свою
самостоятельность, нужно много твердости, а Наташа была тверда.

Вѣра съ каждымъ днемъ удалялась все больше и больше отъ сироты. Наташа
не переставала любить Вѣру, и не смотря на холодность молодой женщины,
старалась поколебать власть Юліи и возбудить прежнюю дружбу Вельской.
Часто со слезами на глазахъ, съ пламеннымъ краснорѣчіемъ горячихъ
убѣжденій старалась она опровергать софизмы Вѣры и внушить ей уваженіе
къ долгу. Вѣра смѣялась и называла ее ребенкомъ, неимѣющимъ понятія о
жизни; иногда однако слова Наташи заставляли ее задумываться и трогали
ее, но пріѣзжала Юлія, и Вѣра опять передавалась на ея сторону.

--- Знаете ли, М-r Выдровъ, кто вредитъ вамъ во мнѣніи Вѣры? говорила
Юлія молодому, льву вы никогда не отгадаете? Наташа! эта пустая дѣвченка
вздумала удалять отъ васъ Вѣру.

Левъ улыбнулся съ презрѣніемъ. Наташа показалась ему ничтожнымъ врагомъ,
но онъ все-таки рѣшился отомстить ей, и выбралъ самое легкое и пріятное
мщеніе: вскружить голову молодой дѣвушкѣ и бросить ее, мщеніе однако не
удалось. Наташа очень хладнокровно приняла его ухаживанье и любезности,
не смотря на это, вниманіе льва къ Наташѣ возбудило ревность Вѣры. Она
возненавидѣла сиротку. Ненавить эта имѣла еще другую причину: Вѣра не
любила Юрія, но ей было досадно, что Наташа стояла выше ея во мнѣніи
Вельскаго. Ей казалось, что они въ заговорѣ противъ нея, что Наташа
потакаетъ во всемъ Юрію и возстановляетъ его противъ жены. Грустные дни
настали для сиротки! Тяжело было ей присутствовать при безпрерывныхъ
непріятностяхъ и неудовольствіяхъ домашней жизни Вельскихъ, переносить
холод-

====page 34====

ность и пренебреженіе Вѣры, которую она еще такъ горячо любила, и
которая преслѣдовала ее колкостями и неумѣстными подозрѣніями; но чѣмъ
больше она страдала, тѣмъ быстрѣе развивались ея душевныя силы.
Характеръ ея выработывался и совершенствовался; взглядъ на жизнь
становился серьознѣе и яснѣе. Имѣя предъ собою примѣръ Вѣры, Наташа
убѣдилась сильнѣе въ необходимости твердыхъ правилъ, и она бодро и
горячо стремилась къ духовному уясненію жизни, въ такіе годы, когда
другія дѣвушки думаютъ только о нарядахъ, танцахъ, и мечтаютъ о любви
послѣ каждаго бала.

4\.

Однажды вечеромъ Наташа и Юрій сидѣли въ кабинетѣ Вѣры. Наташа работала.
На лицѣ ея были замѣтны слѣды недавнихъ слезъ. Юрій курилъ сигару и
казалось былъ погруженъ въ грустныя размышленія. Напрасно старалась
Наташа развеселить его, болтала, шутила, разсказывала анекдоты, лицо
Юрія не прояснялось. Голосъ Вѣры раздавался въ сосѣдней комнатѣ. Она
спорила о чемъ-то съ портнихой. Чрезъ нѣсколько минутъ Вѣра вошла въ
кабинетъ въ черномъ, атласномъ домино, богато убранномъ кружевами. Не
замѣчая Юрія, она стала передъ зеркаломъ и спросила у Наташи не находитъ
ли она также, что домино слишкомъ длинно.

--- Такъ ты сбираешься завтра въ маскарадъ? спросилъ Юрій.

Вѣра немного смутилась, услышавъ его голосъ, но оправившись въ ту же
минуту, отвѣчала спокойно, что онъ угадалъ, что она намѣрена ѣхать въ
маскарадъ.

--- И вѣроятно съ Варовой? спросилъ опять Юрій.

Вѣра сдвинула брови. --- Помилуйте! что за допросы? Я ѣду съ *кѣмъ хочу
и куда хочу.*

--- А, вотъ какъ! сказалъ Юрій, блѣднѣя, но удерживая свое негодованіе.

--- Не хотите ли вы мнѣ запретить и это удовольствіе?

--- Я никогда не запрещалъ вамъ никакого удовольствія, но вы знаете: я
не люблю, чтобъ вы ѣздили въ маскарадъ съ г-жею Варовой.

--- Конечно! вы не любите того, что меня веселитъ, и ненавидите друзей
моихъ; но я не могу и не намѣрена покориться вашимъ капризамъ.

--- Вѣра, сказалъ Ю рій, я вижу съ кѣмъ ты провела сегодня

====page 35====

утро; но послушай: я не хочу, чтобъ ты ѣхала въ маскарадъ съ m-me
Варовой, и прошу тебя серьозно оставить этотъ планъ.

Вѣра вспыхнула. Глаза ея засверкали, щеки покрылись густымъ румянцемъ.

--- А! если такъ, то позвольте мнѣ вамъ сказать, что я непремѣнно поѣду
и поѣду съ Юліей.

--- Вы не поѣдете, сказалъ Вельскій строго и рѣшительно, если хотите
остаться со мною подъ одной крышей. Я запрещаю вамъ ѣхать.

Наташа хотѣла уйти изъ комнаты, но Вѣра подбѣжала къ ней, взяла ее за
руку и подошла съ нею къ мужу.

Въ эту минуту никто не узналъ бы Вѣры. Она совершенно вышла изъ себя.
Губы ея дрожали, въ глазахъ выражалась ненависть.

--- Я тоже угадываю, Юрій Николаевичъ, сказала она почти задыхающимся
голосомъ, съ кѣмъ вы провели сегоднишній вечеръ, и глаза ея устремились
на Наташу. Вы думаете, я ничего не вижу, ничего но понимаю, ошибаетесь!
Я знаю давно кто васъ вооружаетъ противъ меня и противъ моего друга, кто
разстроилъ наше семейное счастіе, кто старается всѣми средствами унизить
меня въ вашихъ глазахъ, кто выставляетъ себя совершенствомъ
добродѣтели\... Я давно знаю, кого вы любите, кого...

--- Молчи! сказалъ Юрій, съ негодованіемъ, прерывая Вѣру и выходя
наконецъ изъ терпѣнія. Я не позволю тебѣ чернить тѣхъ, кого ты должна
уважать. Ты сама не знаешь, что говоришь.

Вѣра расхохоталась и посмотрѣла на Наташу.

Сиротка стояла передъ нею гордо и спокойно. Блѣдныя щеки ея вдругъ
покрылись румянцемъ, но глаза были сухи; въ нихъ выражалось не
страданіе, не гнѣвъ, но презрѣніе.

--- Вы думаете, продолжала Вѣра, смѣясь, что я не замѣтила вашей дружбы,
вашего предпочтенія къ Наташѣ; вы думаете, я вѣрю ея высокимъ
добродѣтелямъ, не понимаю ея лицемѣрія, ея фальшивости? О, не бойтесь, я
не такъ глупа! Я долго терпѣла, все молчала; но повѣрьте, я знаю, кому
обязана своимъ несчастіемъ!

--- Вѣра! сказалъ Юрій, взявъ ее за руку. Я тебѣ говорю, чтобъ ты
молчала; ты сошла съ ума!

--- А я говорю вамъ, Юрій Николаевичъ, что или я, или Наташа должны
выйти изъ вашего дома. Наташа подошла къ Вѣрѣ.

====page 36====

--- Да проститъ вамъ Богъ, сказала она ей твердымъ голосомъ и глядя ей
прямо и спокойно въ глаза. Да проститъ вамъ Богъ вашъ тяжкій грѣхъ!
Присутствіе мое не будетъ вамъ въ тягость. Я съ каждымъ днемъ ожидаю
пріѣзда моего опекуна.

Наташа вышла изъ комнаты. Между мужемъ и женой произошла ужасная сцена.
Чѣмъ больше Юрій хотѣлъ доказать ей всю низость ея поступка, тѣмъ болѣе
Вѣра выходила изъ себя и убѣждалась въ истинѣ словъ Варовой, которая
успѣла очернить Наташу въ ея глазахъ.

Наташа съ трудомъ дошла до своей комнаты. Твердость ее покинула; ноги ея
дрожали, грудь стѣснялась глухимъ рыданіемъ. Вѣра! Вѣра! твердила она
почти въ безпамятствѣ, голосомъ, раздирающимъ сердце. Не успѣла она
переступить порога своей комнаты, какъ упала безъ чувствъ на полъ.

Въ этотъ вечеръ Юлія получила отъ Вѣры слѣдующую записку: «Мужъ
запрещаетъ мнѣ ѣхать завтра въ маскарадъ. Я проведу день у Наденьки; въ
12-мъ часу пришли туда свою карету. Я заѣду къ тебѣ переодѣться, и мы
отправимся на полчаса въ маскарадъ. Надѣюсь, что ты не назовешь меня
послѣ этого безхарактерной. Съ Наташей мы разстались. Ея опекунъ
пріѣдетъ за нею на дняхъ. Пора положить конецъ этой нелѣпой исторіи. Мнѣ
надоѣло быть игрушкой хитрой дѣвченки. Мужъ за нее ужасно заступается.
Онъ даже не скрываетъ теперь любви своей. Вообрази! Юрій получилъ на
дняхъ безыменное письмо, въ которомъ его предостерегаютъ противъ
Выдрова. Онъ мнѣ показалъ эту записку. Я тотчасъ же узнала почеркъ
Наташи, хотя она очень искусно его передѣлала. Завтра я сообщу тебѣ еще
множество подробностей. Ты видишь, Юлія, что доброта моя не доходитъ до
глупости, что я умѣла сохранить свое достоинство и не потерплю, чтобъ
противъ меня интриговали въ собственномъ моемъ домѣ.»

Глаза Юліи заблистали отъ радости при чтеніи этой записки. Вотъ что я
сдѣлала изъ этой дурочки, подумала она, улыбаясь. Я скоро достигну своей
цѣли. Юрій будетъ презирать жену. Александръ узнаетъ о жестокомъ
поступкѣ Вѣры съ Наташей; это удалитъ его совершенно отъ Вельской.
Послѣдствія завтрашняго маскарада будутъ самыя грустныя для Вѣры, для
этой ненавистной женщины, которую Александръ любитъ такъ глубоко, такъ
упрямо! Мою безыменную записку предписываютъ Наташѣ, тѣмъ лучше! Эту
дѣвочку мнѣ необходимо удалить изъ дома Вельскихъ, чтобъ утвердить
власть мою надъ Вѣрой. Она мнѣ мѣшаетъ. --- Але-

====page 37====

ксандръ вошелъ въ комнату, Юлія спрятала поспѣшно записку Вельской.

--- Вообрази, Александръ! я слыщала, что сегодня произошла какая-то
прескверная исторія у Вельскихъ. Не знаю, что у нихъ тамъ было, но одна
знакомая моя заѣзжала сегодня къ нимъ и нашла Наташу заплаканною. Вѣра
выгоняетъ ее изъ дома.

--- Это ложь! сказалъ Александръ, краснѣя. Скажите вашей знакомой, что
она солгала. Вѣра не въ состояніи выгнать изъ дома бѣдную сироту,
которую приняла подъ свое покровительство.

--- Однакоже, отвѣчала Юлія съ злобнымъ хладнокровіемъ, однако же она
это сдѣлала. Ее ослѣпила ревность, или Богъ знаетъ какое предубѣжденіе.
Какъ бы то ни было, но Наташа оставляетъ на дняхъ ихъ домъ. Юрій страшно
заступается за Наташу и понятно: онъ влюбленъ въ нее.

--- Все это ложь! гнуснѣйшая выдумка! сказалъ Александръ съ
негодованіемъ. Я знаю Вельскаго, знаю Наташу, знаю Вѣру!

--- Дай Богъ, чтобъ ты былъ правъ, мой другъ! но я не понимаю, зачѣмъ ты
такъ выходишь изъ себя!

--- Потому что я люблю и уважаю всѣхъ тѣхъ, на кого выдумали эту глупую
сплетню.

--- Ты забываешь свою роль, замѣтила Юлія спокойно и ласково, грозя ему
пальцемъ. Предо мною теперь не хладнокровный и равнодушный Александръ, а
прежній пламенный и восторженный мальчикъ!

--- Такъ по вашему, кузина, благоразумный человѣкъ не можетъ увлекаться
негодованіемъ?

--- Благоразумный человѣкъ ничѣмъ не увлекается. Благоразумный человѣкъ
знаетъ людей, и потому ничто не можетъ удивить его съ ихъ стороны. Люди
способны на все. Нѣтъ низости, предъ которою бы они остановились. Что
казалось намъ въ дѣтствѣ гнуснымъ, покажется въ послѣдствіи самой
естественной вещью.

--- Грустная философія! сказалъ Александръ съ горькой улыбкою.

--- Ты еще ребенокъ, Александръ, продолжала Юлiя: въ тебѣ до-сихъ-поръ
много наивности, много юношеской душевной чистоты. Въ жизни это большіе
недостатки, мой милый. Впрочемъ, ты молодъ. Погоди --- узнаешь свѣтъ,
узнаешь людей, и тогда ты перестанешь удивляться тому, что Вѣра выгнала
изъ дому беззащитную сироту, которая, разумѣется, не виновата въ томъ,
что Юрій влюбленъ въ нее!

====page 38====

--- Нѣтъ, я этому не вѣрю! это не можетъ быть! Вѣра добра, она не
способна поступать не деликатно съ кѣмъ бы то ни было.

--- Юлія посмотрѣла на Александра съ грустною улыбкой, какъ будто
сожалѣя о его ослѣпленіи.

Александръ далъ себѣ слово на другой же день побывать у Наташи, и
надѣялся, что вся эта исторія окажется пустою сплетней. Онъ вышелъ въ
другую комнату и сѣлъ за фортепьяно. Въ кабинетѣ Варовой собралось
нѣсколько знакомыхъ. Юлія разсказала по секрету одной записной
сплетницѣ, что у Вельскихъ произошла прескандалезная исторія, что Юрій
отказалъ отъ дому Выдрову, что Вѣра, желая отмстить ему, выгнала изъ
дому Наташу. Сплетня эта съ ужасными преувеличеніями разошлась по всему
городу, а на другой день объ ней уже толковали въ гостиныхъ. Добрая
слава Вѣры и Наташи пострадала отъ этихъ слуховъ.

Бѣдный ребенокъ! бѣдная Наташа! не успѣла она еще вступить въ жизнь,
которую любила съ дѣтскою горячностью, не успѣла еще осмотрѣться въ ней,
какъ ее уже встрѣтила злоба и ненависть, и она почувствовала ихъ
ядовитое дыханіе на дѣвственномъ и чистомъ челѣ своемъ. Имя ея было
замарано. Чувства, ея горячія чувства были уязвлены; привязанность ея
оттолкнули съ жестокостью; сиротство не защитило ее!

Тяжкую ночь провела Наташа въ своей комнатѣ послѣ оскорбительной сцены
съ Вѣрой. Она не ложилась. Заснуть ей было невозможно. Негодованіе и
скорбь наполняли ея молодую душу. Если Степанъ Петровичъ не пріѣдетъ
завтра, я убѣгу куда бы то ни было изъ этого дома! говорила она почти съ
изступленіемъ, вспоминая низкія обвиненія Вѣры. Нѣтъ, онъ пріѣдетъ, онъ
добръ, онъ не оставитъ меня! --- Она почувствовала нестерпимую боль въ
головѣ и легла на диванъ.

Все утро провела она въ своей комнатѣ. Физическія страданія ея
увеличились. Съ нею сдѣлалась лихорадка. --- Александръ, не найдя
возможности освободиться утромъ отъ занятій, пріѣхалъ послѣ обѣда къ
Вельскимъ. Вѣры не было дома; онъ велѣлъ доложить о себѣ Наташѣ, и его
провели въ ея комнату. Наташа сидѣла на диванѣ, съ трудомъ поддерживая
голову. При видѣ Александра, она встала и протянула ему руку.

--- Такъ вы вспомнили обо мнѣ!.. такъ вы не вѣрите ихъ клеветамъ!
сказала она, крѣпко сжимая его руки. Рыданія заглушили ея голосъ.
Александръ поцѣловалъ ея руку, посадилъ ея

====page 39====

на диванъ, умолялъ успокоиться. «Не могу ли я вамъ быть полезнымъ,
Наталья Михайловна? будьте увѣрены въ моей преданности. Вы имѣете во мнѣ
искренняго друга. Располагайте мною. Боже мой! какъ вы разстроены. Надо
послать за докторомъ.»

--- Не надо! не надо! сказала живо Наташа, удерживая Александра. Докторъ
велитъ мнѣ лечь въ постель, а мнѣ необходимо оставить этотъ домъ.

--- Помилуйте! возможно ли это? Вы больны! вы должны лечь!

--- Нѣтъ, нѣтъ! я убѣгу отсюда. Боже мой! я ежечасно, ежеминутно ожидаю
Степана Петровича!

--- Я получилъ недавно письмо изъ дому, мнѣ писали, что Степанъ
Петровичъ не совсѣмъ здоровъ и вѣрно отложитъ свою поѣздку!

Наташа чуть не вскрикнула отъ испуга, услыша эту новость. Она вскочила.
Рыданіе заглушило ея голосъ. Возможно ли! возможно ли! говорила она съ
отчаяніемъ. Онъ не пріѣдетъ? такъ я здѣсь одна, одна, совершенно, одна!
Боже мой! куда же я дѣнусь?

--- Успокойтесь, другъ мой, говорилъ ей Александръ съ участіемъ, почти
съ нѣжностью. Степанъ Петровичъ вѣроятно скоро оправится и пріѣдетъ
сюда.

--- А пока --- куда дѣнусь я?

--- Но развѣ\... развѣ вы не можете остаться здѣсь.

--- Здѣсь? спросила Наташа, вставая съ дивана и смотря на Александра съ
гордостью и достоинствомъ. Остаться здѣсь, въ этомъ домѣ, гдѣ меня
оскорбили, гдѣ меня оклеветали, изъ котораго меня выгнали! Здѣсь? да я
не могу дышать въ этихъ комнатахъ, Александръ, здѣсь воздухъ зараженъ
клеветой и ненавистью! Боже мой, Боже мой! куда мнѣ дѣваться!

Александръ стоялъ передъ Наташей съ потупленными глазами. Ея страданіе
терзало его душу.

--- Александръ! сказала Наташа слабымъ голосомъ, устремивъ на него съ
мольбою прекрасные глаза свои, полные слезъ: Не оставьте меня, сжальтесь
надо мною! пріищите мнѣ уголокъ, гдѣ бы я могла преклонить голову до
пріѣзда Степана Петровича! Умоляю васъ, наймите мнѣ каморку, чердачекъ,
мнѣ ничего не надо кромѣ уголка, гдѣ бы я могла умереть спокойно. Другъ
мой, я васъ умоляю! не откажите мнѣ въ моей просьбѣ! Вѣдь я здѣсь одна,
безъ защиты, безъ пріюта, безъ друга --- и давъ волю слезамъ своимъ:
вѣдь я сирота, Александръ! сказала она голосомъ, разди-

====page 40====

раюіцимъ душу. Знаете вы, что значитъ быть сиротой, жить въ чужомъ домѣ?
Это значитъ переносить капризы, холодность, униженія, молча, безропотно,
безъ свидѣтелей!.. О я давно страдала, и никто не слыхалъ отъ меня слова
жалобы! я терпѣла, я все терпѣла изъ любви, изъ благодарности; но вчера,
вчера --- Боже мой!.. Я не могу здѣсь остаться --- Рыданіе заглушило ея
голосъ. Голова ея тяжело опустилась на подушку. Въ эту минуту пришли
спросить можетъ ли Юрій войти въ комнату.

--- Нѣтъ! я не въ состояніи никого видѣть, сказала Наташа, едва слышнымъ
голосомъ. Прощайте, Александръ! оставьте меня, не забывайте моей
просьбы.

--- Я употреблю всѣ старанія, чтобъ пріискать вамъ приличный пріютъ,
отвѣчалъ Александръ взволнованнымъ голосомъ, цѣлуя ея руку и выходя изъ
комнаты.

Вечеромъ онъ поѣхалъ къ одной почтенной старушкѣ, извѣстной своею
благотворительностью, и просилъ ее принять къ себѣ въ домъ Наташу до
пріѣзда ея опекуна. Почтенная старушка засмѣялась. «За кого вы меня
принимаете? сказала она Александру, развѣ вы не знаете, кого вы мнѣ
рекомендуете? Отвѣчаю вамъ, что ни въ одномъ порядочномъ домѣ не примутъ
вашу интересную protegée.

Душу Александра обдало холодомъ. Онъ посмотрѣлъ на свою собесѣдницу, не
отвѣчалъ ей ни слова и улыбался съ презрѣніемъ. Да! подумалъ онъ, ты
права, бѣдное дитя, ты здѣсь одна! въ свѣтѣ никто не приметъ въ тебѣ
участія и не защититъ тебя!

Возвратясь домой, Александръ нашелъ на столѣ записку. Узнавъ почеркъ,
онъ бросился на нее съ восторгомъ.

--- Наташа спасена, сказалъ онъ радостно, и съ души его скатилось какъ
будто тяжелое бремя. Онъ вздохнулъ свободнѣе и распечаталъ записку.

4\.

Наташа провела весь день въ безпамятствѣ. Юрій, увѣдомленный о ея
состояніи, послалъ за докторомъ. Вѣра, возвращаясь домой послѣ утреннихъ
визитовъ, встрѣтила Юрія, сходящаго съ лѣстницы верхняго этажа, съ
докторомъ. Вообразивъ, что онъ выходитъ изъ комнаты Наташи, она
улыбнулась такъ насмѣшливо, съ такимъ презрѣніемъ, что Юрій не вынесъ
этого новаго оскорбленія, и подойдя къ ней, спросилъ серьезно и строго,
что мог-

====page 41====

ло ее насмѣшить. Вѣра посмотрѣла на него, расхохоталась, и, не отвѣчая
ни слова, вошла въ комнаты.

Вечеромъ Наташа пришла въ память. Она приподняла голову, посмотрѣла
вокругъ себя. Въ первую минуту она ничего не понимала, но скоро сознаніе
и память возвратились къ ней. На лбу ея выступилъ холодный потъ.
Невыносимая, страшная тоска наполняла ея душу. Въ комнатѣ было темно.
Она была одна. Слышенъ былъ однообразный стукъ маятника и ея собственное
тяжелое дыханіе. Страшная боль сжимала ея сердце. «Я умру! подумала
Наташа, и слезы потекли градомъ изъ глазъ ея: умру здѣсь одна, безъ
друга, забытая, заброшенная; умру сиротой, какъ жила! Имя мое останется
запятнанное клеветою. Зачѣмъ и жить? да! Но страшно умереть одной!»
Изнеможенная опустила она снова голову на подушку.

Ночью проснулась она внезапно отъ ужаснаго шума, который раздался въ
нижнемъ этажѣ, подъ ея комнатой. Тамъ былъ кабинетъ Вѣры. Наташа
вскочила въ испугѣ съ постели. Внизу слышались крики, рыданіе, бѣготня.

--- Боже мой! что тамъ случилось съ Вѣрой, спросила она взволнованнымъ
голосомъ. Первая мысль ея была о молодой Вельской. Вѣра, Вѣра! я еще не
отвыкла любить тебя! подумала она съ невыразимою грустью. Ради Бога,
Дуняша, узнай, что случилось! не больна ли Вѣра Сергѣвна? --- Сердце
Наташи замирало отъ страха, пока не возвратилась Дуняша.

--- Ничего не могла узнать! сказала горничная. Барыня пріѣхала домой въ
маскарадномъ костюмѣ; баринъ пріѣхалъ вслѣдъ за нею. Они заперли дверь,
никто не смѣетъ войти, а съ барынею, кажется, сдѣлалось дурно. Они такъ
кричатъ и плачутъ, что страшно слушать. Господи! что это у насъ въ домѣ
дѣлается, барышня! Съ тѣхъ поръ, какъ Вѣра Сергѣвна стала ѣздить къ Юліи
Павловнѣ, все пошло верхъ дномъ!

--- О, я не даромъ боялась этой женщины, подумала Наташа; она погубила
насъ обѣихъ!

Понемногу однако шумъ началъ утихать. Наташа надѣялась, что дѣло
обошлось одною ссорой.

5\.

Вотъ что случилось въ этотъ вечеръ съ Вѣрой и Юріемъ. Они были
приглашены къ обѣду къ Наденькѣ Р. Послѣ обѣда

====page 42====

Юрій отправился домой, а Вѣра сказала, что проведетъ у Наденьки весь
вечеръ. Въ 12-мъ часу карета Юліи стояла у подъѣзда. Вѣра,
распростившись съ хозяевами, отправилась къ Варовой. Здѣсь она
переодѣлась на-скоро и поѣхали обѣ въ маскарадъ. Въ 12-мъ часу
незнакомый лакей принесъ слѣдующую записку въ домъ Вельскихъ,
адресованную на имя Юрія:

«Сегодня въ 12 часовъ, ваша жена назначила свиданіе Выдрову, въ
маскарадѣ, около такой-то колонны. Вамъ совѣтуютъ надѣть домино и
явиться туда.»

Записка эта, разумѣется, была написана Юліей. Въ 12 часовъ Выдровъ
стоялъ у означенной колонны. Юлія шла подъ руку съ Вѣрой, Вѣра смѣялась,
шутила и съ безпокойствомъ искала глазами своего героя.

--- Кого я вижу! сказала она съ притворнымъ удивленіемъ, указывая Юліи
лорнетомъ на нашего, льва. Пойдемъ поболтать съ нимъ. Онѣ подошли.
Только что разговоръ завязался между Вѣрой и Выдровымъ, Юлія отошла въ
сторону, какъ будто съ цѣлью интриговать знакомаго. Въ это время
Вельскій вошелъ въ залу. На немъ не было домино. Онъ не хотѣлъ унизиться
до роли шпіона и скрываться подъ маской. Спокойно вошелъ онъ въ залу и
отыскалъ означенную колонну. Выдровъ говорилъ съ Вѣрой съ одушевленіемъ
и держалъ ея руку. Вѣра смѣялась и шутила; Юрій подошелъ ближе. До него
долетѣло нѣсколько словъ. То были страстныя и восторженныя слова любви.
Юрій подошелъ къ Выдрову поздоровался съ нимъ весело, не обращая
вниманія на Вѣру, которая такъ мало ожидала встрѣтить его здѣсь, что
испугалась, задрожала и уронила букетъ. Юрій нагнулся, поднялъ букетъ,
подалъ его Вѣрѣ улыбаясь и отошелъ.

--- Неужели онъ не узналъ меня? подумала Вѣра со страхомъ. Она тотчасъ
же простилась съ Выдровымъ, который самъ былъ очень встревоженъ.

--- Моя маска обворожительна! но чертъ меня побери, если я чувствую
малѣйшее желаніе стрѣляться съ ея мужемъ, думалъ онъ съ досадой. Вѣра
отыскала Юлію и поѣхала домой. Хотя Варова надѣялась на болѣе эфектную
сцену, разсчитывала на публичный скандалъ, она утѣшила себя мыслью, что
Вѣра все таки была узнана мужемъ, что Юрій не оставитъ безъ наказанія
поступокъ жены, и что исторія эта, съ большими преувеличеніями,
распространится по всему городу. Возвратясь домой, Юрій вошелъ въ
кабинетъ жены. Вѣра

====page 43====

стояла посреди комнаты, напрасно стараясь успокоиться. При видѣ строгаго
и холоднаго взора мужа, Вѣра поняла, что онъ видѣлъ ее въ маскарадѣ. Она
невольно вздрогнула.

--- Юрій! сказала она, бросаясь къ нему навстрѣчу, я виновата. Не смотря
на твое запрещеніе, я была въ маскарадѣ съ Варовой.

--- И имѣла свиданіе съ извѣстнымъ свѣтскимъ негодяемъ, въ котораго
влюблена?.. Да говорите же, прошу васъ, сказалъ Юрій спокойно.

--- Нѣтъ, клянусь тебѣ, я не назначала ему свиданія, сказала Вѣра,
испуганная строгимъ тономъ мужа.

--- Не клянитесь, сударыня! вы этимъ думаете спасти его жизнь. Какая
великодушная заботливость! Но успокойтесь, я не намѣренъ вызывать нашего
героя на дуэль, во-первыхъ потому, что онъ отказался бы стрѣляться,
во-вторыхъ потому, что я и самъ не охотникъ до громкихъ скандаловъ.
Выслушай меня, Вѣра: я пришелъ сюда не для увѣщаній, не для просьбъ; не
буду говорить тебѣ ни о любви, ни о счастіи. Они уже не существуютъ для
меня. Между нами не можетъ быть ни довѣрчивости, ни уваженія; мы должны
забыть наше прошедшее, --- забыть потому, что тебѣ оно кажется смѣшнымъ,
а мнѣ больно вспоминать о немъ. Я пришелъ сюда только съ цѣлью
предложить тебѣ нѣкоторыя условія, и ты вполнѣ свободна принять или
отвергнуть ихъ. Я даю тебѣ два мѣсяца на размышленіе.

--- Условія? какія условія? спросила Вѣра, все еще испуганная.

--- Я не требую отъ тебя любви, не ожидаю счастія, но хладнокровно и
твердо рѣшился защищать свое имя и свою честь. Я требую, чтобъ ты
прекратила всякое сношеніе и знакомство съ Юліей и съ Выдровымъ, чтобъ
ты жила и поступала не по своимъ новымъ, а по моимъ правиламъ; если ты
на это не согласна, если тебѣ трудно исполнить эти условія, мы
разстанемся черезъ два мѣсяца. Здоровье твое требуетъ теплаго климата.
Ты отправишься въ чужіе краи. Служба и дѣла не позволяютъ мнѣ оставить
Петербурга. Ты ни въ чемъ не будешь нуждаться. Денегъ у меня довольно, и
онѣ мнѣ теперь не нужны. Я скорѣе соглашусь лишить себя послѣдняго куска
хлѣба, чѣмъ... чѣмъ жить подъ одной кровлей съ женщиной, которую я
любилъ и которую пересталъ уважать.

--- Но Юрій, но\... я не виновата..!

====page 44====

--- Конечно, отвѣчалъ Юрій съ горькою улыбкой, вы не виноваты! Честь,
спокойствіе, счастіе мужа --- все это ничтожный вздоръ, о которомъ не
стоитъ заботиться!

--- Юрій! Юрій! выслушай меня, я не назначала свиданія Выдрову; притомъ
же разговоръ нашъ былъ самый обыкновенный, говорила Вѣра, запинаясь и со
слезами бросаясь на шею мужа. Юрій! я знаю что заслужила твое
неудовольствіе, но я: тебя люблю Юрій, другъ мой, прости меня! говорила
она, рыдая и обнимая мужа. Вельскій смотрѣлъ на нее холодно. Ея отчаяніе
не смягчало его строгости. Вѣра, рыдая и укоряя мужа въ жестокости,
упала на диванъ.

Юрій подошелъ къ ней. Лицо его было блѣдно, губы дрожали.

--- Вѣра, сказалъ онъ тихо, напрасно стараешься ты скрывать свое
волненіе: Богъ видитъ, что я терпѣлъ долго, и любилъ тебя глубоко! такъ
любилъ, что готовъ былъ отдать за тебя жизнь, такъ любилъ, какъ никого
не любилъ еще на свѣтѣ! но ты лишилась моего уваженія: ты имъ не
дорожила, ты не дорожила моей любовью и моей честью; ты свела дружбу съ
женщиной, которую я презираю; она возстановила тебя противъ меня и
развратила твой умъ. Вчера ты жестоко и несправедливо оскорбила бѣдное и
благородное дитя и выгнала изъ дому сироту, взвела на меня нелѣпыя
обвиненія, и наконецъ --- прибавилъ онъ блѣднѣя, --- ты назначаешь
свиданія въ маскарадѣ, не смотря на всѣ мои увѣщанія и совѣты. Я давно
замѣтилъ тебѣ, какъ непріятны мнѣ твои отношенія съ этимъ человѣкомъ. Я
презираю ложь и обманъ: женщина, которая скрываетъ отъ мужа поступки
свои, не заслуживаетъ, по-моему, его уваженія! --- Вельскій вышелъ изъ
комнаты, не поднимая глазъ на жену.

--- Юрій! Юрій! я не виновата! Юрій, я люблю тебя, говорила Вѣра со
слезами, но онъ уже ее не слышалъ и заперся въ своемъ кабинетѣ.

6\.

И такъ Юлія достигла своей цѣли. Наташа была оскорблена и выгнана изъ
дому своихъ покровителей.

Вѣра была несчастна; добрая слава ея страдала, семейное счастіе
разрушено; уваженіе мужа уничтожено.

Я погубила ее, думала Ю лія съ злобнымъ восхищеніемъ, воз-

====page 45====

вращаясь домой изъ маскарада. Ненависть ея была удовлетворена. Она
отомстила и торжествовала. Отчего же сердце ея сжалось внезапно съ
ужасною болью, когда она вошла въ свою комнату и осталась одна? Неужели
въ ней проснулась совѣсть? Но вѣдь Юлія презирала и смѣялась надъ этой
наивной выдумкой, какъ она называла совѣсть. Вѣдь она не вѣрила въ
наказаніе, которое влечетъ за собою преступленіе? Все это называла она
дѣтскими вымыслами. Что же такое чувствовала она въ эту минуту? какъ
назвать это невольное, тяжелое чувство страха, смущенія, грусти, которое
внезапно проснулось въ душѣ ея?..

Юлія позвонила и велѣла раздѣвать себя. Горничная, подавая ей туфли,
донесла, между прочимъ, что маленькой барышнѣ стало хуже, и что докторъ
до сихъ поръ сидитъ у ея постели. Юлія поблѣднѣла. Она встала и пошла въ
дѣтскую. Грустное зрѣлище ожидало ее тамъ. Ребенокъ лежалъ въ постелькѣ,
въ предсмертной агоніи. Варовъ сидѣлъ возлѣ умирающей, держалъ ея руку и
смотрѣлъ съ невыразимою тоской на страданія дочери. Англичанка плакала,
няня рыдала тихонько, стоя на колѣнахъ въ ногахъ Китти. Докторъ ходилъ
задумчиво по комнатѣ. Только матери не было тутъ, при постелѣ
умирающей\... Войдя въ комнату, Юлія остолбенѣла. Дрожь пробѣжала по ея
членамъ. Ей стало страшно. Безсмысленно устремила она глаза на умирающую
малютку. «Смерть! смертъ!» шептала она сквозь зубы, и ужасъ овладѣлъ
душей ея. Наконецъ она подошла къ постели. Дитя мое! проговорила она съ
воплемъ отчаянія и бросилась на колѣна. Она прильнула лицомъ къ лицу
дочери, взяла ея руку\... рука была холодна. Она припала къ головкѣ
Китти съ жаркимъ поцѣлуемъ, но малютка не отвѣчала на ласку, не
улыбалась уже матери, не просилась болѣе къ ней на руки!..

--- Китти! говорила Юлія съ изступленіемъ, дрожа всѣмъ тѣломъ: дитя мое!
дитя мое! не умирай, мнѣ страшно! Почти въ безпамятствѣ цѣловала она
ноги ребенка, прижимала ихъ къ груди своей.

--- Не пугай ее, матушка! сказала няня, наклоняя голову къ уху Юліи.

--- Не пугать! такъ она еще можетъ пугаться! такъ она жива, ее можно еще
спасти? спросила Юлія, вставая и подходя къ доктору. Докторъ! спасите
ее, спасите ее! она бросилась къ ногамъ доктора. Онъ покачалъ головой и
вздохнулъ. Юлія поняла и лишилась чувствъ.

====page 46====

Когда она пришла въ себя, въ комнатѣ царствовало страшное безмолвіе.
Тяжелаго дыханія ребенка уже не было слышно. Всѣ стояли на колѣнахъ,
вокругъ ея кровати. Докторъ держалъ руку Юліи и избѣгалѣ ея взгляда.
Юлія встала и шатаясь подошла къ постели дочери. Глаза Китти были уже
закрыты, ручки сложены на груди. Юлія перекрестилась, и долго, долго
всматривалась съ отчаяньемъ въ лицо малютки, какъ будто стараясь еще
отыскать въ немъ слѣдъ жизни.

--- Все кончено! сказала она наконецъ и рыдая бросилась на тѣло дочери.

Напрасно старались уговорить Юлію лечь въ постель; она провела всю ночь
съ няней, возлѣ усопшей малютки. Къ утру няня заснула. Юлія подошла къ
дочери и оглянулась: ей стало страшно; она боялась смерти\... но
всмотрѣвшись въ прекрасныя безжизненныя черты Китти, Юлія успокоилась.
Нѣтъ! смерть не страшна, сказала она, наклоняясь къ трупу. Осторожно
подняла она Китти съ постели, взяла ее на руки и прижала къ сердцу.

--- Вѣдь я не любила тебя однако же до сихъ поръ, сказала она задумчиво,
приблизивъ губы къ локонамъ дочери; отчего же не могу я теперь
разстаться съ тобою, дитя мое? отчего же хочу я удержать тебя на груди
моей?.. Китти!.. я мать! я люблю тебя! ты не видала ласкъ моихъ при
жизни, ты напрасно обнимала меня, ожидая нѣжности; но теперь\... О, я
люблю тебя теперь, мое бѣдное дитя! и слезы Юліи обливали безжизненное,
младенческое личико дочери, на которое безгрѣшность наложила свою чистую
печать. Она подняла ребенка къ небу. Губы ея дрожали. Боже! сказала она
рыдая, возьми ее къ себѣ! Я не умѣла любить ее, я не была ей матерью!..

------

ГЛАВА IV.

1\.

На слѣдующее утро Вѣра встала съ полнымъ убѣжденіемъ, что Юрій прійдетъ
съ нею мириться. Она вспомнила его вчерашнія слова, его строгость, и
стала размышлять о своемъ поступкѣ. Юлія успѣла до такой степени
исказить душу и образъ мыслей

====page 47====

Вѣры, что Вельская не видѣла ничего предосудительнаго въ своемъ
поведеніи. --- Не понимаю, что было со мною вчера, думала она: я въ
первую минуту до такой степени испугалась жестокаго обхожденія моего
бездушнаго мужа, что мой поступокъ показался мнѣ непростительнымъ. Ха,
ха, ха! это презабавно! Что же я сдѣлала? я поѣхала въ маскарадъ противъ
воли мужа и прекрасно! Я не раба, чтобъ покоряться его капризамъ, его
неумѣстной взыскательности. Я поѣхала въ маскарадъ съ Юліей, которую
мужъ мой ненавидитъ; но это очень благородно съ моей стороны; я не
пожертвовала дружбой изъ страха прогнѣвить моего мужа. Ненависть его къ
Юліи верхъ несправедливости. Онъ не любитъ ее за то, что она не
потакаетъ его капризамъ, не восхищается его предразсудками и обличила
Наташу, лицемѣрку, эту интриганку, которая успѣла возстановить мужа
противъ меня, унизить меня въ его глазахъ. Я убѣждена, что она настроила
его вчера! Это все ея козни! Не даромъ Юлія предостерегала меня отъ
всѣхъ женщинъ, которыхъ считаютъ добродѣтельными. Наконецъ, мужъ
сердится на меня за нашъ невинный разговоръ съ Жоржемъ Выдровымъ, за то
что Жоржъ признавался мнѣ въ любви! Ха, ха! вотъ глупость! Неужели кромѣ
Юрія никто не смѣетъ любить меня? неужели онъ вмѣняетъ мнѣ въ
преступленіе удовольствіе, съ которымъ я слушаю Жоржа? Это мнѣ нравится;
да развѣ есть женщина на свѣтѣ, которая слушала бы безъ удовольствія
объясненіе въ любви? Его невинная Наташа умѣла же завлечь его! и она
этимъ недовольствуется: она еще интригуетъ противъ меня, а я, бѣдная,
что сдѣлала я худаго? Кому вредитъ любовь Жоржа\... и моя дружба къ
нему? Еще бы я не радовалась такой побѣдѣ! во-первыхъ, мнѣ самой онъ
очень нравится, и еслибъ я его и любила, страстно любила, тутъ нѣтъ еще
ничего; во-вторыхъ, въ него влюблены безъ памяти двѣ-три мои знакомыя;
его любовь льститъ моему самолюбію. Все это очень просто, очень невинно!
Юрій съ своими понятіями о супружескомъ счастіи, просто смѣшонъ, даже
глупъ! Юлія мнѣ это часто говорила. Онъ еще вздумалъ меня стращать
разлукой! Вотъ нашелъ дурочку!.. Да если мы и разъѣдемся, не велика
бѣда! я избавлюсь несноснаго, капризнаго мужа, который ревнуетъ, не любя
меня! я буду свободна, независима и счастлива; буду ѣздить, куда хочу и
съ кѣмъ хочу; притомъ же не пройдетъ мѣсяца, и мужъ образумится и
придетъ просить у меня прощенія; тогда роли перемѣнятся\... тогда я буду
взыскательна, строга, а онъ раскается и

====page 48====

покорится! Признаюсь, я очень желаю ѣхать въ чужіе краи. Всѣ знакомые
были за границей! я не могла уговорить Юрія ѣхать туда; теперь онъ самъ
меня посылаетъ, c'est charmant! Я тамъ повеселюсь, и Юрій накажетъ
только себя --- и подѣломъ! У этого человѣка нѣть ни души, ни чувства,
ни нѣжности. Онъ строгъ, холоденъ, спѣсивъ. Сердце его каменное. Онъ
требуетъ, чтобъ всѣ покорялись его желѣзной волѣ, но я вышла наконецъ
изъ терпѣнія. Его вчерашняя выходка уничтожила во мнѣ всякое чувство къ
нему. Я его не люблю. Мнѣ ужасно досадно, что вчера, въ первую минуту
страха, я до такой степени обезумѣла, что унизилась до просьбъ, до
ласкъ, до слезъ, до извиненій! Вотъ это непростительно! это моя
единственная вина! Мнѣ досадно на себя: я забыла свое достоинство; но
вчера\... вчера, быть можетъ, я любила его! онъ этого не понялъ! Какъ я
несчастна, я истинно невинная жертва, жертва своей любви, своей доброты;
но теперь все кончено. Я не унижусь больше до просьбъ! какъ угодно Юрію!
если онъ не придетъ просить у меня прощенія, я оставлю его; мнѣ надоѣло
быть его рабой, его игрушкой!

Бѣдная Вѣра! она возмущалась противъ мнимаго тиранства мужа, и не
понимала, что была рабой, игрушкой, безсмысленнымъ инструментомъ
Варовой. Она не хотѣла покоряться власти мужа и покорилась вліянію
женщины, которая въ блестящихъ парадоксахъ, прикрытыхъ ложною добротою,
ласкою, шуткою, дала ей смертельный ядъ, медленный, скрытый,
упоительный, но вѣрный и пагубный.

Однако Юрій не приходилъ. Это сердило Вѣру. По ея понятіямъ, она была въ
правѣ требовать, чтобъ онъ просилъ у нея прощенія. Мысль итти къ нему,
тронуть его своимъ раскаяніемъ, своею любовью, не приходила ей въ умъ.
Она была такъ разсержена на Юрія, что всѣ чувства ея обратились въ
ненависть. Ей хотѣлось выместить ее на комъ нибудь. Мужа не было дома.
Она вспомнила о Наташѣ и пошла къ ней. Наташа лежала на диванѣ и спала.
Страданіе выражалось во всѣхъ ея чертахъ. Волосы ея падали въ безпорядкѣ
на подушку. Сонъ ея былъ безпокоенъ, дыханіе не ровно. Возлѣ нея сидѣлъ
Степанъ Петровичъ. Онъ глядѣлъ на молодую дѣвушку съ невыразимою
заботливостью и глубокимъ состраданіемъ. Сердце его рвалось на части.
Вотъ въ какомъ положеніи нашелъ я тебя, мое бѣдное дитя! думалъ онъ съ
грустью. За стуломъ Заливина стоялъ Александръ. Мы видѣли, какъ онъ былъ
обрадованъ наканунѣ, найдя на столѣ своемъ записку. Эта

====page 49====

записка была отъ Степана Петровича, только что пріѣхавшаго въ
Петербургъ. Александръ поѣхалъ къ нему и объяснилъ положеніе Наташи,
разсказалъ поступокъ Вѣры и нелѣпые слухи, распространившіеся въ городѣ.
На другое утро они были уже оба у Наташи. Александръ боялся, чтобъ
пріѣздъ Заливина не произвелъ па сироту слишкомъ сильнаго впечатлѣнія и
хотѣлъ приготовить ее къ радостной встрѣчѣ. Наташа вздрогнула во снѣ и
открыла глаза. Степанъ Петровичъ отодвинулся за ширмы. Глаза молодой
дѣвушки встрѣтили Александра. Она протянула ему руку. Въ эту минуту Вѣра
вошла въ комнату. Сухо и холодно поклонилась она Заливину и подошла къ
Наташѣ. Сиротка взглянула на нее безъ упрека, безъ негодованія и не
сказала ни слова.

--- Какъ она искусно притворяется несчастною страдалицей, подумала Вѣра:
она интересничаетъ предъ Александромъ. Какая хитрая!

--- Наталья Михайловна, сказала она съ холодностью: я слышала, что вы
очень больны, что докторъ не позволяетъ вамъ выходить изъ комнаты, и
потому пришла сказать вамъ, что вы можете остаться въ моемъ домѣ до
вашего выздоровленія. Надѣюсь, что вы постараетесь выздоровѣть поскорѣе.
Вы можете утѣшать себя мыслью, прибавила она сухо, что достигли вашей
цѣли --- сдѣлали мнѣ столько вреда, сколько вамъ было возможно:
поссорили меня съ мужемъ, очернили въ глазахъ свѣта. Надѣюсь, прибавила
она смѣясь и не удерживая болѣе своей вспыльчивости, --- надѣюсь, что
это пріятное сознаніе ускоритъ ваше выздоровленіе. Я вамъ очень
благодарна за интриги, которыми вы отплатили за мою дружбу. Я говорю это
смѣло, въ присутствіи всѣхъ тѣхъ, которыхъ вы обманываете, разыгрывая
предъ ними интересную роль несчастной жертвы. Истина однакоже откроется,
и всѣ узнаютъ низость вашихъ поступковъ.

Молча, безъ слезъ, безъ упрековъ слушала сирота жесткія обвиненія Вѣры,
устремивъ на нее кроткіе глаза, въ которыхъ отражалась вся чудная,
дѣвственная чистота ея прекрасной души. Когда Вѣра замолчала, она съ
трудомъ приподнялась и оперлась локтемъ на подушку. «Вѣра, сказала она
твердымъ голосомъ, въ которомъ звучала тихая и глубокая скорбь: Вѣра!
эти слова сказала не ты, а Юлія! не твое сердце внушило ихъ, а
испорченная душа твоей пріятельницы, которая ведетъ тебя къ ги-

====page 50====

бели. Я невинна. Твои обвиненія могутъ очернить только имя мое, но души
моей они не помрачатъ: она чиста предъ Богомъ!»

--- Комедія, комедія! сказала Вѣра, смѣясь и обращаясь къ Александру. Вы
осуждаете меня, сказала она ему, но скоро узнаете истину. Будущность
покажетъ, кто изъ насъ виновнѣе.

--- Александръ посмотрѣлъ на нее съ горечью; въ глазахъ его выражалось
сожалѣніе объ утраченномъ вѣрованьи и о его безумной любви къ ней!

--- Да, сказалъ онъ, вы правы, Вѣра Сергѣвна. Истина откроется, и вы
увидите поступокъ вашъ въ настоящемъ свѣтѣ!

--- Вы забываетесь, милостивый государь! сказала ему Вѣра гордо и
вспыльчиво. Я также мало расположена слушать ваши грубости и
нравоученія, какъ прежде была склонна восхищаться вашими фразами. Вѣра
засмѣялась.

Александръ поднялъ голову. Щеки его пылали, глаза блестѣли.

--- Вы упрекаете меня моею любовью, сказалъ онъ, глядя на нее гордо. Да,
вы въ правѣ смѣяться надъ нею. Эта любовь была безумна и слѣпа. Но
теперь я очнулся и преклоняюсь предъ чистымъ и благороднымъ созданіемъ.
Повторяю: вы въ правѣ смѣяться надъ моимъ чувствомъ.

Въ эту минуту пронзительный крикъ прервалъ слова Александра. Наташа безъ
памяти отъ радости лежала въ объятіяхъ Степана Петровича. Пока Вѣра
говорила съ Александромъ, она привстала съ дивана, желая удалиться отъ
нихъ; ноги ея дрожали, она чуть не упала отъ слабости. Заливинъ,
наблюдавшій за нею, видя, что она падаетъ, невыдержалъ и протянулъ ей
руку. Увидя его, Наташа остолбенѣла въ первую минуту, потомъ съ крикомъ
бросилась на грудь своего друга.

--- Какъ все это трогательно! сказала Вѣра выходя изъ комнаты.
Александръ проводилъ ее глазами. Въ душѣ его произошло что-то
необыкновенное. Негодованіе замѣнило любовь его, эту упрямую любовь,
которую не могли побѣдить ни его усилія, ни благоразуміе, ни даже
интриги Юліи. Въ душѣ почувствовалъ онъ вдругъ ужасную пустоту, какъ
будто что-то свѣтлое, прекрасное отлетѣло отъ него.

Наташа, другъ мой, дитя мое! твердилъ Степанъ Петровичъ, усаживая
больную на диванъ и поправляя ея подушки. Наташа

====page 51====

не могла произнести ни одного слова. Она плакала, рыдала и смѣялась,
смотря на Заливина съ дѣтскою любовью; оправившись немного отъ своего
волненія, она въ короткихъ словахъ объяснила Степану Петровичу все, что
перенесла въ послѣднее время.

--- Другъ мой! сказала она со слезами, въ заключеніе: увезите меня въ
деревню, я поселюсь въ Никитенкѣ, въ какой нибудь крестьянской избѣ, и
буду жить тамъ одна, въ бѣдности, въ одиночествѣ, но спокойно и
счастливо. Тамъ никто не осмѣлится унижать меня; тамъ я никому не буду
въ тягость; тамъ никто не будетъ упрекать меня благодѣяніями, за которыя
я заплатила горькими слезами и добрымъ именемъ. Ни за какія блага въ
мірѣ не пойду я больше въ чужой домъ! Вы не знаете, вы не можете себѣ
вообразить какъ тяжело ѣсть чужой хлѣбъ и переносить всѣ возможныя
огорченія!..

--- Успокойтесь, успокойтесь, ради Бога, говорилъ тронутый Степанъ
Петровичъ. Теперь вы не въ состояніи говорить о дѣлахъ. Завтра я
перевезу васъ къ моей родственницѣ. Когда вы оправитесь, мы поговоримъ о
вашей будущности. Теперь старайтесь успокоиться и заснуть, милое дитя
мое.

--- Заснуть! нѣтъ, это невозможно! Я такъ счастлива, что вижу васъ,
моего единственнаго друга, говорила Наташа слабымъ голосомъ, и въ
глазахъ ея выражалась дѣтская чистая радость.

4\.

Родственники Заливина приняли Наташу радушно, окружили ее вниманіемъ и
попеченіями. Наташа скоро оправилась. Вмѣстѣ съ здоровьемъ возвратилась
къ ней полное сознаніе своего горькаго положенія. Не смотря на
врожденную кротость нрава и покорность судьбѣ, Наташа не могла
невозмущаться противъ Вѣры и Юліи, не могла перенести безъ негодованія
незаслуженнаго униженія; притомъ сердце ея было уязвлено. Она такъ
искренно, такъ глубоко любила Вѣру!..

Судьба сироты тяжко озабочивала Степана Петровича. Не городскіе слухи,
какъ бы они ни были оскорбительны для чести молодой дѣвушки, смущали
его: онъ зналъ, что слухи эти замолкнутъ, клевета падетъ сама собою, что
Наташа будетъ уважаема и любима; но будущность сироты страшила его. На
немъ лежала

====page 52====

обязанность обезпечить ее. На просьбу Наташи поселить ее одну въ
Никитенкѣ, смотрѣлъ онъ какъ на дѣтскую фантазію. Съ другой стороны
здоровье ея было такъ разстроено, что ей нельзя было и думать поступить
въ какое ннбудь казенное заведеніе или въ частный домъ. Здоровье Наташи
было слабо съ дѣтства; но послѣ смерти ея родителей и дѣдушки оно
совершенно разстроилось, и доктора совѣтовали Заливину увезти ее до
весны въ деревню.

Наташа, сказалъ ей однажды Степанъ Петровичъ: долго я размышлялъ о
вашемъ положеніи, о вашей будущности и не могъ придумать для васъ
лучшаго пріюта, какъ мой собственный домъ.

--- Вашъ домъ! сказала Наташа съ восхищеніемъ. Вашъ домъ --- я буду жить
у васъ, буду вашею дочерью, буду лелѣять васъ, какъ отца!

--- Да, милое дитя мое, но я съ боязнью предлагаю вамъ этотъ пріютъ. Не
радуйтесь заранѣе. Знаете ли какую жертву должны вы принести мнѣ или
лучше сказать своему спокойствію. Выслушайте меня, Наташа. Привязанность
наша, отношенія нами чисты и святы предъ Богомъ; но долгъ требуетъ отъ
насъ сохраненія приличій, которыми мы не въ правѣ пренебрегать. Я
забочусь не о себѣ. Что мнѣ за дѣло до людскихъ сужденій, когда могу
наслаждаться невыразимымъ счастіемъ жить съ вами подъ одною крышей,
имѣть въ васъ дочь, воскреснуть для всѣхъ святыхъ и чистыхъ радостей
жизни; я ничего не теряю, все выигрываю; но вы не можете и не имѣете
права ставить себя въ ложное положеніе, пренебрегать приличіями: вы
должны дорожить вашей доброй славою; вы молоды, предъ вами длинная
будущность. Присутствіе молодой дѣвушки въ домѣ холостаго, чужаго ей
человѣка, противорѣчитъ законамъ приличія. Отдѣлиться отъ общества, быть
исключенной изъ него, стать въ жизни одиноко, безъ уваженія, безъ любви
ближняго --- такое несчастіе для женщины, котораго ничѣмъ нельзя
искупить. Какъ бы совѣсть наша не была чиста, мы не имѣемъ нрава
произвольно ставить себя въ исключительное положеніе и пренебрегать
общимъ уваженіемъ.

--- Я вижу, сказала Наташа со слезами, что мнѣ надо на вѣкъ отказаться
отъ счастія жить съ вами, подъ вашимъ покровительствомъ! Это была
прекрасная, но несбыточная мечта!

--- Нѣтъ, сказалъ Заливинъ растроганнымъ голосомъ, нѣтъ, отъ васъ
зависитъ осуществить эту мечту, и для этого, Наташа,

====page 53====

вамъ надо рѣшиться на жертву, на серьозный и важный поступокъ, который
рѣшитъ навсегда судьбу вашу; для этого, бѣдное дитя, вамъ надо
отказаться отъ многихъ сладкихъ и прекрасныхъ надеждъ, покорить чувства
ваши благоразумію, посвятить молодость однообразной жизни, которая не
удовлетворитъ, быть можетъ, потребности вашего молодаго, пылкаго духа,
однимъ словомъ, чтобъ быть моею дочерью, вамъ надо быть моею женою!..
Заливинъ замолчалъ и посмотрѣлъ на молодую дѣвушку. Она сидѣла предъ
нимъ безмолвно, съ яркимъ румянцемъ на щекахъ и въ сильномъ смущеніи.
Горячія слезы текли изъ глазъ ея. Долго не могла она произнести ни
одного слова, наконецъ взяла руку Заливина и поцѣловала ее съ чувствомъ.

--- Наташа! Наташа! что вы дѣлаете? спросилъ Заливинъ въ смущеніи.

--- Степанъ Петровичъ, сказала Наташа, смотря съ любовью и довѣрчивостью
на опекуна: Богъ видитъ, какъ хорошо я понимаю ваше великодушное
предложеніе. Вы хотите не только обезпечить мою будущность, призрѣть
бѣдную сироту, но и защитить мое имя, мою добрую славу своимъ
покровительствомъ. Вы благороднѣйшій человѣкъ, уважаемый и любимый
всѣми, берете подъ свою защиту бѣдное, безпріютное дитя, призываете меня
къ мирному, отрадному существованію! И вы говорите еще, что отъ меня
требуется жертва!..

--- Не увлекайтесь, дитя мое, своими чувствами, сказалъ онъ, обдумайте,
обсудите хорошенько свое рѣшеніе. Не такъ легка обязанность, которую вы
берете на себя! *Теперь* счастіе, которое я могу доставить вамъ
удовлетворитъ васъ, но придетъ, можетъ быть, время, другъ мой, когда это
счастіе покажется вамъ блѣднымъ, однообразнымъ. Сердце ваше будетъ
просить другаго; въ немъ проснется потребность любить, но любить не
безмятежною любовью, но тревожною любовью женщины, и тогда начнется для
васъ мучительная борьба; и пока лѣта и разсудокъ не смирятъ этой
пылкости, не побѣдятъ этихъ чувствъ, вы перенесете тяжкія страданія!

--- Но еслибъ это и случилось, сказала Наташа съ чувствомъ, не будетъ ли
у меня вѣрнаго друга, добраго и нѣжнаго руководителя, отъ котораго я не
скрываю ни одного впечатлѣнія, ни одной мысли? О я не боюсь ничего,
ничего!.. Вы охраните меня отъ зла, отъ собственнаго сердца моего, если
оно будетъ заблуж-

====page 54====

даться\... Вы образуете и душу мою, и умъ мой; вамъ буду я обязана
всѣмъ!

--- Наташа! вы ребенокъ, вы не знаете жизни.

--- Но я знаю васъ, сказала Наташа съ кротостью и ласкою. Я буду
счастлива. Я знаю, что вы приведете меня къ доброй цѣли. Вѣрьте же и вы
мнѣ. Предоставьте мнѣ заботу о вашемъ счастіи.

--- Я въ немъ увѣренъ, отвѣчалъ Заливинъ, цѣлуя руку молодой дѣвушки; я
боюсь только за васъ, за вашу будущность, и если я рѣшился предложить
вамъ пожертвовать мнѣ вашей молодостью, то это потому, что вамъ нуженъ
покой, отдыхъ, что здоровье ваше требуетъ заботливыхъ попеченій друга!
Вы еще не любили и не знаете\...

--- Нѣтъ, сказала Наташа, прерывая Заливина и смотря на него съ дѣтскою
откровенностью: нѣтъ, вы ошибаетесь, мой другъ! Я испытала это чувство;
испытала сначала его радости, а потомъ его мученія. Я любила Александра.
Это было при жизни дѣдушки. Мы незамѣтно привязались другъ къ другу, и
существованіе наше было полно тихаго счастія; но Александръ влюбился въ
Вѣру, и мнѣ же всегда повѣрялъ всѣ свои тайны. Сначала я страдала,
сильно страдала; но благоразуміе и гордость взяли верхъ надъ любовью. Я
побѣдила ее; она обратилась въ дружбу. Я до-сихъ-поръ люблю Александра,
какъ друга. Его посѣщенія, его бесѣда, его участіе были здѣсь моимъ
единственнымъ счастіемъ, моимъ единственнымъ утѣшеніемъ, тѣмъ болѣе, что
привязанность мою не отравляла ревность; но повѣрьте мнѣ, и вы знаете,
что мнѣ можно вѣрить --- повѣрьте мнѣ, другъ мой: ни моя теперешняя
привязанность къ Александру, ни прежняя любовь моя не могутъ сравниться
съ тѣмъ высокимъ и свѣтлымъ чувствомъ, которое вы мнѣ внушили. Да, я
люблю жизнь съ тѣхъ поръ, какъ меня одушевила надежда посвятить ее
вашему счастію.

Заливинъ посмотрѣлъ на нее съ нѣжною довѣрчивостью и протянулъ ей руку.
Я не сомнѣваюсь въ своемъ счастіи, сказалъ онъ ей твердымъ голосомъ, въ
которомъ звучала неподдѣльная искренность. Я васъ люблю больше, чѣмъ вы
думаете, больше, чѣмъ я самъ признавался себѣ въ томъ до-сихъ-поръ.

--- Такъ обоймите же невѣсту вашу, сказала Наташа робко, обращаясь къ
нему съ очаровательною улыбкой; глаза ея были полны слезъ. Заливинъ
прижалъ ея къ своему сердцу, и на дру-

====page 55====

гой же день представилъ Наташу, какъ невѣсту, своимъ роднымъ.

------

ГЛАВА V.

1\.

Два мѣсяца спустя, Юлія грустная, разстроенная, безпокойная, ходила
неровными шагами по своей комнатѣ, то останавливалась, какъ будто
размышляя о чемъ-то, то опускалась въ кресла съ выраженіемъ усталости,
то подходила къ двери, переступала порогъ, и махнувъ рукою, возвращалась
опять въ кабинетъ. Въ домѣ была грустная тишина. Комнаты были пусты.
Юлія посмотрѣла вокругъ себя: «Боже мой, какъ здѣсь холодно, какъ
мрачно! сказала она съ уныніемъ. Мой домъ похожъ на жизнь мою: *мракъ,
пустота, скука*!»

Въ эту минуту Юліи подали записку отъ Вѣры. Она взяла ее и нечитая
положила въ карманъ, сказавъ, что пришлетъ отвѣтъ послѣ.

--- Я погубила эту женщ ину, сказала Юлія хладнокровно: погубила ее изъ
ревности, изъ любви къ человѣку, который меня презираетъ. Теперь она
несчастна; скоро она будетъ тѣмъ, чѣмъ стала я, съ тою только разницею,
что она глупѣе и безхарактернѣе меня! Жизнь ея будетъ такъ же безотрадна
и горька какъ моя! Юлія улыбнулась съ презрѣніемъ. --- Такъ я несчастна?
сказала она съ горечью. Этого быть не можетъ. Счастіе зависитъ отъ насъ.
Захочу, и буду снова счастлива, буду веселиться, торжествовать!.. Нѣтъ,
зачѣмъ себя обманывать! Я упала духомъ! меня ничто больше не веселитъ;
жизнь утомила меня! Вокругъ меня такая страшная пустота!

Александръ вошелъ въ комнату. На блѣдныхъ губахъ Юліи показалась улыбка,
въ глазахъ блеснуло что-то похожее на радость.

--- Какъ ты давно не былъ у насъ! сказала она ему съ ласковымъ упрекомъ.
Что ты подѣлывалъ, Александръ?

--- Да все хлопоталъ. Передъ отъѣздомъ дѣлъ бѣздна.

====page 56====

--- Передъ отъѣздомъ? передъ какимъ отъѣздомъ? спросила Юлія почти съ
крикомъ. Рука ея судорожно протянулась къ Александру.

--- Развѣ вы не слышали, кузина, что меня перевели на службу въ Тамбовъ?
Я думалъ, что дядюшка сообщилъ вамъ эту новость, которая меня очень
обрадовала. Во-первыхъ, мнѣ даютъ лестную для меня должность, во-вторыхъ
я буду жить недалеко отъ моего семейства. Я на дняхъ отправлюсь и
пришелъ проститься съ вами.

Голосъ и взоръ Александра были холодны.

Юлія стояла, какъ остолбенѣлая. Глаза ея были неподвижны, руки
опустились, лицо стало блѣднѣе и безжизненнѣе прежняго. Долго не могла
она произнести ни слова, наконецъ\... улыбнулась. Въ улыбкѣ этой
выразилось страшное страданіе сердца\...

--- Къ чему эта шутка, Александръ! сказала она ему кроткимъ, ласковымъ,
почти умоляющимъ голосомъ. Развѣ я не понимаю, что ты хочешь испугать
меня! развѣ я повѣрю, что и ты... котораго я люблю\... ты, которымъ я
живу, оставишь меня безъ жалости, безъ состраданія, когда я несчастна,
когда я больна, когда въ этой холодной, безотрадной жизни ты одинъ
составляешь мое счастіе, мое утѣшеніе? Ты говоришь о своемъ
семействѣ\... но развѣ ты не знаешь, Александръ, что никто въ немъ, даже
мать твоя, не любитъ тебя такъ какъ я. Вѣдь она жила и живетъ безъ тебя;
вѣдь существованіе ея не зависитъ отъ твоего взгляда, отъ твоей улыбки!
А я --- никого не люблю на свѣтѣ, кромѣ тебя. Теперь ты со мною, и я
счастлива; за минуту до твоего пріѣзда, вокругъ меня былъ мракъ, холодъ,
пустота. Я страдала. Жизнь была мнѣ невыносимо тягостна\... все это безъ
тебя. Дай же мнѣ руку; зачѣмъ ты опускаешь глаза? тебѣ совѣстно твоей
шутки? но я уже простила, другъ мой, я не сержусь на тебя.

--- Я не шутилъ, Юлія! сказалъ Александръ взволнованнымъ голосомъ. Я
пришелъ проститься съ вами.

Юлія схватила его руку и посмотрѣла на него пристально.

--- Вы всегда были добры ко мнѣ, продолжалъ Александръ нетвердымъ
голосомъ, вы меня приласкали, приняли, какъ роднаго сына, я обязанъ вамъ
многимъ и никогда не забуду этого... не смотря на все, что произошло въ
послѣднее время! Прощайте, кузина: на будущій годъ мы съ ваміі увидимся,
вѣроятно\... при-

====page 57====

бавилъ онъ съ усиліемъ, какъ будто принуждая себя сказать ласковое слово
несчастной женщинѣ, которая стояла предъ нимъ блѣдная и убитая. Въ
молодости сердце наше мягко. Александръ былъ молодъ. Когда онъ вошелъ къ
Юліи, онъ ненавидѣлъ ее и думалъ съ удовольствіемъ, что разстается съ
нею, быть можетъ, навсегда, теперь, при видѣ ея страданія, ея отчаянія,
онъ жалѣлъ объ ней.

--- Александръ, сказала Юлія слабымъ и дрожащимъ голосомъ. Я не прошу
любви твоей, знаю что ты меня любить не можешь; не требую твоего
уваженія\... знаю, что ты меня не уважаешь, но я умоляю тебя, умоляю
всѣмъ, что свято тебѣ въ мірѣ: не оставляй меня! Я одна на свѣтѣ. Одно
существо любило меня въ жизни\... любило, не понимая кого любитъ, то
была дочь моя --- я лишилась ее! я несчастна, Александръ, слышишь ли?
еще никому не признавалась я въ этомъ, никому\... даже самой себѣ! ты
единственный человѣкъ, которому я сказала, что я несчастна, что жизнь
меня утомила!.. и одна надежда оставалась у меня, надежда видѣть тебя,
быть тобою любимой, она одна привязывала меня къ жизни. Не оставляй
меня, Александръ, если въ душѣ твоей есть состраданіе!

--- А было ли въ душѣ ваш ей состраданіе, Юлія, сказалъ ей Александръ
дрожащимъ голосомъ, который онъ старался смягчить, --- была ли въ душѣ
вашей жалость, когда вы завладѣли сердцемъ молодаго и неопытнаго ребенка
и погубили его навсегда; когда вы съ хладнокровнымъ и вѣрнымъ расчетомъ
заманили въ ваши сѣти бѣдную женщину, которую ненавидѣли? когда вы
встали между ею и мужемъ ея, убили ихъ семейное счастіе, отравили ихъ
отношенія, исказили умъ и душу Вѣры, пользуясь безхарактерностью;
очернили въ глазахъ ея невинную дѣвушку и предали доброе имя ея
поруганію свѣта. Душа ея отравлена. Завтра она уѣзжаетъ за границу,
оставляетъ мужа, котораго любила, который ее любитъ! Скажите же, было ли
состраданіе въ вашей душѣ къ этой несчастной?

--- Такъ ты мстишь за Вѣру? такъ ты все еще ее любишь? спросила Юлія,
смѣясь безсмысленнымъ и ѣдкимъ смѣхомъ. Лицо Александра подернулось
грустью.

--- Я люблю *прежнюю* Вѣру, сказалъ онъ тихо и съ душевной скорбью, я
люблю доброе и благородное созданіе, которое я зналъ прежде, которое уже
не существуетъ; Вѣру, вышедшую изъ

====page 58====

рукъ вашихъ съ холодною, испорченною душой, Вѣру, на которой вы оставили
отпечатокъ вашей ненависти, я не могу любить и не люблю!

Юлія опустила голову. Обвиненія Александра уничтожали ее. Отчаяніе
отнимало у нея способность говорить. Александръ взялъ шляпу, поклонился
молча Варовой и вышелъ изъ комнаты.

Юлія уже не старалась растрогать и удержать его: она была въ
безпамятствѣ. Машинально дала она ему свою руку, проводила его глазами и
долго стояла неподвижно на томъ же мѣстѣ, безъ слезъ, безъ жалобы\...
наконецъ пришла въ себя, бросилась къ двери, пробѣжала нѣсколько
комнатъ, произнося имя Александра --- но его уже не было въ домѣ. Юлія
пошла въ бывшую комнату Китти, бросилась на опустѣлую кровать малютки и
закрыла лицо руками: «Одна! одна!.. навсегда, на всю жизнь одна!»
произнесла она, рыдая въ глубокомъ отчаяніи.

2\.

Александръ былъ правъ. Вѣра не опомнилась въ продолженіе этихъ двухъ
мѣсяцевъ. Она обвиняла Юрія и въ тайнѣ радовалась предстоящей поѣздѣ за
границу. Всякая перемѣна прельщала ея легкомысленный умъ. Въ отношеніи
къ мужу считала она себя жертвою его несправедливости. Поведеніе ея
оскорбляло съ каждымъ днемъ болѣе и болѣе Юрія, и по прошествіи двухъ
мѣсяцевъ они разстались. Душа Юрія была глубоко уязвлена. Онъ былъ
слишкомъ гордъ, чтобъ жаловаться, и переносилъ молча и спокойно свое
несчастіе. Отличія и успѣхи по службѣ замѣнили ему семейныя радости,
которыми онъ наслаждался такъ не долго и которыя потерялъ навсегда.

Левъ Выдровъ отправился за границу, вслѣдъ за Вѣрой.

3\.

Можно себѣ вообразить какое удивленіе произвело въ деревнѣ извѣстіе о
свадьбѣ Наташи. Многіе завидовали, очень немногіе радовались счастію
сироты, и всѣ вообще долго и много разсуждали объ этой новости. Съ
Ненилой Андревной чуть не сдѣлался ударъ. Она пожелтѣла отъ злости пуще
прежняго, и полюбила покойника своего еще съ большимъ ожесточеніемъ. Ей
оставалось

====page 59====

одно утѣшеніе --- злословіе, да еще письмо Александра къ Вѣрѣ, тщательно
склеенное и сбереженное въ кладовой рѣдкостей. Однажды отдала она это
письмо Наташѣ, въ присутствіи Заливина, съ ласковою и сладкою улыбкой,
говоря, что ставитъ себѣ въ долгъ возвратить Наташѣ бумагу, драгоцѣнную
ей по воспоминанію.

Наташа взяла письмо спокойно и, прочитавъ его, улыбнулась.

--- Я никогда не видала и не получала этого письма, сказала она,
передавая его мужу. Не понимаю, Ненила Андревна, что вамъ было за охота
склеить и беречь его такъ тщательно.

--- Мнѣ его передалъ въ такомъ видѣ Макаръ Николаичъ, отвѣчала Ненила
Андревна со злостью. Онъ нашелъ его недавно въ Орлиновѣ, въ угловой
комнатѣ нижняго этажа. Я думала, что эта комната была занята вами, и
потому изъ дружбы къ вамъ взяла это письмо у Макара Николаевича, боясь,
чтобъ оно не пошло по рукамъ и полагая, что оно напомнитъ вамъ пріятное
время. Оно валялось въ рабочемъ столикѣ.

--- Блогодарю васъ, отвѣчала Наташа весело и спокойно: но письмо это не
напоминаетъ мнѣ ничего пріятнаго, тѣмъ болѣе, что оно не ко мнѣ писано.

Степанъ Петровичъ, не читая и не развертывая письма, изорвалъ его и
попросилъ Ненилу Андревну не брать на себя впередъ великодушнаго труда
доказывать Наташѣ свою дружбу. Послѣ этой сцены знакомство между
Заливиными и Каретиной прекратилось совершенно.

ГЛАВА VI.

1\.

Къ мелкимъ и тихимъ радостямъ нашей жизни принадлежитъ, неоспоримо,
дружескій, тѣсный кружокъ, собравшійся въ зимній вечеръ вокругъ
самовара, около котораго хлопочетъ молодая и хорошенькая хозяйка.
Конечно, и тутъ для полнаго удовольствія требуются важныя условія:
во-первыхъ, чтобъ хозяйка была въ духѣ, а это не всегда бываетъ; чтобъ
мужъ не ворчалъ и не нѣжничалъ, это тоже довольно рѣдко, и наконецъ,
чтобъ общество, собравшееся

====page 60====

вокругъ стола, было малочисленное, но дружеское и веселое. Всѣ эти
условія были соблюдены однажды въ холодный декабрскій вечеръ, за чайнымъ
столомъ хорошенькой и искусной хозяйки. Пока на дворѣ трещалъ морозъ и
звѣзды ярко сверкали на зимнемъ небѣ, пока вѣтеръ завывалъ жалобно
вокругъ деревянныхъ строеній, въ маленькой и уютной комнатѣ, весело
освѣщенною лампой, топился каминъ, а вокругъ самовара собрался веселый,
дружескій кружокъ.

Вниманіе наше обращаетъ на себя особенно молодая хозяйка, которая
разливаетъ въ эту минуту чай. Не скоро узнаемъ мы въ ней нашу старую
знакомую, блѣдную, грустную, болѣзненную Наташу. Пять лѣтъ прошли, или
лучше сказать пролетѣли надъ ея прелестною головкой, съ-тѣхъ-поръ, какъ
мы разстались съ нею. Она пополнѣла. Мыслящее, прекрасное личико ея
носитъ отпечатокъ здоровья и спокойствія. Въ глазахъ ея, кроткихъ и
задумчивыхъ, отражается чистая душа, отдохнувшая отъ несчастій и
тревогъ, которыя встрѣтили ее въ началѣ жизни. Была ли она теперь
счастлива? трудно отвѣчать. Въ продолженіе этихъ пяти лѣтъ ни Наташа, ни
Степанъ Петровичъ не задавали себѣ этого вопроса. Имъ и некогда было
размышлять о немъ, анализировать свое счастіе или несчастіе, взвѣшивать
и оцѣнивать его. Жизнь ихъ проходила не въ праздныхъ и безполезныхъ
умствованіяхъ и разсужденіяхъ о своемъ счастіи: у каждаго было свое
дѣло, свои занятія, свои обязанности; оба шли спокойно и бодро по общему
пути, помогая другъ другу. Наташа была заботливою хозяйкой; она оживляла
свой домъ, распространяла въ немъ миръ и довольство, дѣйствовала своимъ
кроткимъ вліяніемъ на всѣхъ окружающихъ. Не знаю, была ли она счастлива;
въ жизни нельзя избѣгнуть непріятностей и испытаній; но странная вещь
произошла въ продолженіе этихъ пяти лѣтъ, право, я съ трудомъ рѣшаюсь
говорить о ней. Слова мои возбудятъ можетъ быть, нѣчто въ родѣ
негодованія въ кругу моихъ молодыхъ читательницъ; однако же истина
важнѣе всего, и я должна сказать имъ, что въ продолженіе этихъ пяти
лѣтъ, Наташа --- молоденькое, прелестное, поэтическое созданіе, полюбила
страстно, нѣжно, безгранично своего не молодаго, положительнаго и
благоразумнаго мужа; полюбила горячею и сильною любовью, которою любитъ
только женщина, одаренная высокой душею. Конечно, это непростительно:
Заливину было за сорокъ лѣтъ! и онъ такъ мало

====page 61====

подходилъ къ идеалу мужа, какимъ создаетъ его женское воображеніе!
Любовь его была такъ проста, такъ непричудлива, такъ некраснорѣчнва,
такъ чужда ревности, страсти, мучительныхъ волненіи, словомъ, всего, что
придаетъ особенную прелесть супружеской любви, въ глазахъ молодой
женщины! даже имя его было такое не поэтическое, не изящное, такъ мало
имѣло прелести для женскаго слуха, что одно это обстоятельство должно
было бы отдалить отъ него любовь иной женщины со вкусомъ. Но не смотря
на его лѣта, на его непоэтическое хладнокровіе, на его не поэтическую
толщину, на его не поэтическое имя, Наташа привязалась къ мужу со всею
нѣжностью своего сердца. Но я ошибаюсь: было еще существо, которому
принадлежала эта тихая и прекрасная жизнь, эта сильная и нѣжная душа ---
у Степана Петровича былъ соперникъ въ сердцѣ Наташи, маленькое, невинное
созданіе, которое такъ сладко и безмятежно покоилось на рукахъ матери,
охраняемое ея молитвами и ея любовію!..

Но что же могло такъ сильно привязать Наташу къ Степану Петровичу?
Доброта его? уваженіе, которое онъ ей внушалъ? его попеченія о ней? Но
часто мы видимъ, что всего этого недостаточно, чтобъ внушить женѣ
благоразумную привязанность къ мужу. Достоинства одного изъ супруговъ не
всегда обезпечиваютъ взаимную любовь обоихъ; притомъ въ Наташѣ и въ
Степанѣ Петровичѣ было такъ много противоположностей: они вступили въ
супружество подъ такими различными условіями жизни! Заливинъ былъ уже
старъ въ сравненіи съ Наташей. Ея молодость такъ рѣзко отличалась отъ
его зрѣлости, ея неопытность отъ его опытности, горячность и живость ея
чувствъ, отъ его спокойствія. Казалось, между ними никогда не могло быть
гармоніи, требующей равенства лѣтъ и одинаковой степени душевнаго
развитія; откуда же взялась эта чудная, высокая гармонія, въ которой
сливались ихъ души, ихъ умы, ихъ чувства? откуда взялась эта глубокая,
безграничная любовь, которая соединила ихъ незамѣтно крѣпкими, вѣчными
узами?

Отвѣчать не трудно. Въ это супружество вошли двѣ одинаково прекрасныя и
благородныя души, одаренныя любовью къ добру и стремленіемъ къ
усовершенствованію; въ это супружество вошла молодая женщина не
легкомысленная, не избалованная, съ чистыми вѣрованіями, съ
неиспорченными понятіями; вступилъ человѣкъ съ благороднымъ умомъ и
чистою душою. Ихъ сердца

====page 62====

были достойны другъ друга, и слились въ чудномъ и святомъ согласіи, безъ
котораго самая страстная любовь проходитъ такъ же скоро, какъ прошла
любовь Вѣры и Юрія.

Но обратимся къ чайному столу. Около него болтаютъ такъ мирно. Мы
отыщемъ здѣсь много старыхъ и двухъ новыхъ знакомыхъ. Семенъ Сергѣичъ
Грузинъ сегодня въ необыкновеннодобромъ расположеніи духа. Онъ
разсказываетъ Заливину и зятю своему Тишевину какой-то забавный анекдотъ
прошедшаго вѣка, и предобродушно смѣется надъ своимъ разсказомъ.
Настасья Ѳедоровна разсуждаетъ сама съ собою о достоинствѣ вишневаго
варенья, спокойно допивая третью чашку чая и прислушиваясь то къ словамъ
мужа, то къ разговору *молодежи*. Къ числу молодежи принадлежитъ,
во-первыхъ, старшая дочь ея, потомъ Наташа, Александръ и еще одна
молодая особа, которую я должна познакомить съ читателемъ, и
рекомендовать какъ жену Александра, или лучше сказать Александра
Семеновича Грузина, принявшаго очень важный и почтенный видъ съ тѣхъ
поръ, какъ онъ вступилъ въ важное и почтенное сословіе мужей, что
случилось тому нѣсколько мѣсяцевъ. Жена его была милая женщина,
влюбленная въ него безъ ума, которую онъ самъ любилъ, между нами будь
сказано, страстно. Александръ не умѣлъ удержаться на степени героя
романа, увѣковѣчить свое отчаяніе, окружить себя поэтическимъ блескомъ
тайной грусти: онъ преспокойно и преблагородно забылъ прошлое, утѣшился,
влюбился вновь и --- женился!

Трехъ-лѣтній прелестный мальчишка сидитъ съ няней на диванѣ,
разстанавливая на столѣ игрушки и причиняетъ страшныя разсѣянности
молодой хозяйкѣ, которая въ одно и тоже время разливаетъ чай, болтаетъ и
смѣется въ кругу молодежи, и посматриваетъ поминутно съ улыбкою на
своего сына. Однако самоваръ унесли; гости стали собираться домой,
простились съ хозяевами, потомъ посидѣли, опять простились, опять
посидѣли, поговорили въ гостиной, поговорили въ столовой, поговорили въ
передней, и наконецъ простились не на шутку, уѣхали въ самомъ дѣлѣ. Въ
деревняхъ рѣдко уѣзжаютъ безъ ужина.

На лицѣ Наташи замѣтно было выраженіе грусти, когда она возвратилась въ
комнату и сѣла возлѣ сына къ рабочему столу.

--- Знаешь ли? сказала она мужу, о комъ мы говорили съ Александромъ?

====page 63====

--- Какъ не знать! разумѣется, ты распрашнвала его о Вѣрѣ.

--- Да, сказала Наташа задумчиво и опуская рукодѣлье на колѣна: я все
еще надѣялась до-сихъ-поръ, что Вельскіе помирятся, но Александръ
сказалъ мнѣ, что они продолжаютъ жить врознь. Вѣра пріѣзжаетъ въ
Петербургъ, когда мужъ уѣзжаетъ оттуда. Она все таже, какою я ее
оставила, говоритъ Александръ, легкомысленна, вѣтрена; Юрій гордъ и
холоденъ; впрочемъ, я и не ожидала, чтобъ онъ сдѣлалъ шагъ къ
примиренію: его ничто не можетъ поколебать, когда онъ принялъ твердое
рѣшеніе. Онъ обиженъ въ глубинѣ души и никогда не проститъ Вѣрѣ; а вѣдь
онъ любитъ ее, долго любилъ, пока она не вывела его изъ терпѣнія. Бѣдная
Вѣра! чего бы не сдѣлала я, чтобъ спасти ее.

--- Не она первая, не она послѣдняя, замѣтилъ Заливинъ. Подобныя
супружества не рѣдко встрѣчаются въ свѣтѣ!

--- А Вѣра могла бы быть счастливою! сказала Наташа въ раздумьи,
вспоминая тихіе дни, прожитые въ Орлиновѣ.

--- Счастливою? спросилъ машинально Степанъ Петровичъ, что ты называешь
счастіемъ?

Молодая женщина не отвѣчала: она не слышала этого вопроса. Вниманіе ея
было обращено на малютку, который усѣлся на ея колѣно съ преважною и
пресерьозною миной.

Наташа смотрѣла на него съ улыбкой, но улыбки этой не стану я описывать,
воля ваша! Богъ знаетъ откуда берутъ женщины такія улыбки! Эту улыбку,
въ которой столько счастія, нѣжности, гордости, чистой и глубокой любви,
эту чудную улыбку, которая мелькаетъ только на лицѣ женщины-матери не
только нельзя описать, но не всякій въ состояніи понять ея смысла.
Степанъ Петровичъ посмотрѣлъ вокругъ себя\... въ комнатѣ было такъ
отрадно, такъ хорошо; лампа разливала въ ней тихій и ровный свѣтъ; дрова
догорали въ каминѣ; малютка игралъ безмятежно подъ кроткимъ взоромъ
матери; на лицѣ Наташи отражались всѣ тихія впечатлѣнія, которыя
пробудились въ душѣ ея мужа.

--- Наташа, что ты называешь счастіемъ? улыбаясь спросилъ онъ ее снова;
но на этотъ разъ тайное волненіе звучало въ его голосѣ. Не машинально
проговорилъ онъ теперь вопросъ этотъ. Въ немъ былъ смыслъ, понятный
Наташѣ. Весело посмотрѣла она на мужа; въ глазахъ ея блистало
одушевленіе; съ страстною, невыразимою нѣжностью прижала она сына къ
своей груди --- и дру-

====page 64====

жески протянула мужу руку. Въ этомъ движеніи, въ этомъ взорѣ высказалась
вся полнота ея чувствъ. Наташа не отвѣчала на вопросъ мужа изысканными,
сентиментальными фразами, не разыграла предъ нимъ сцену нѣжности; ея
движеніе было необдуманно, просто, естественно; въ немъ выразились два
чувства, преобладающія въ ея душѣ --- довѣрчивая, безграничная
*привязанность къ мужу и материнская любовь*. Въ этихъ чувствахъ была
вся жизнь ея!

Радостно и свѣтло было въ эту минуту въ маленькой уютной комнатѣ. Звѣзды
небесныя просились въ нее, заглядывая съ завистью въ окна и ярко сверкая
на зимнемъ, холодномъ небѣ\...

2\.

Но что сталось съ Вѣрой? мы потеряли ее изъ виду съ тѣхъ поръ, какъ опа
оставила Юрія.

По прошествіи пяти лѣтъ находимъ мы ее въ Петербургѣ. Она возвратилась
съ бала. На этомъ балѣ ее окружали поклонники; она танцовала до упаду;
теперь утомленная, опустившись въ кресла, она улыбалась, припоминая
удовольствія вечера. Вѣра все еще хороша и граціозна, хотя личико ея
потеряло прежнюю свѣжесть, а улыбка прежнюю безпечность.

Въ движеніяхъ, во взглядахъ ея проглядываетъ тайное безпокойство.

--- Какъ я рада, что не встрѣтила его сегодня. Онъ до-сихъ-поръ
отравляетъ жизнь мою. Пора мнѣ оставить Петербургъ. Я поселюсь въ
Одессѣ, тамъ я его не встрѣчу; и не все-ли равно гдѣ жить? Вездѣ одно и
тоже. Удовольствія, пиры, поклонники, веселье и одиночество! вездѣ одни
и тѣ же люди, однѣ и тѣ же сплетни\... одна и таже скука и пустота. Вѣра
зѣвнула. Прелестная головка ея, еще увѣнчанная цвѣтами, тяжело
опустилась на грудь.

--- Говорятъ, Юрій счастливъ. Ему везетъ по службѣ. Честолюбіе его
удовлетворено. Чего ему больше? Какъ знать, быть можетъ и ему скучно.
Нѣтъ! онъ счастливъ, слава Богу! и я так же счастлива. Что мнѣ за дѣло
до толковъ, до сплетень, до пересудовъ? Что мнѣ за дѣло, что добрая
слава моя утрачена? Я веселюсь, наслаждаюсь молодостью\... а если на
меня и нападаетъ

====page 65====

хандра, какъ теперь, то ее нельзя назвать несчастіемъ: хандра проходитъ!

Вѣра начала раздѣваться, продолжая заглушать подобными разсужденіями
тайную грусть, вкравшуюся въ ея душу, а между-тѣмъ слеза скатилась на ея
щеку.

--- Мнѣ скучно, мнѣ смертельно скучно! Теперь понимаю я слова Юліи,
которая бывало твердила поминутно: Вѣра! какъ пусто, какъ мрачно въ
жизни! Я смѣялась тогда надъ нею, а теперь сама повторяю эти слова.

Укладывая свои брилліанты, Вѣра вздрогнула. Ей попался въ руки браслетъ
съ портретомъ Юрія. Невольно, съ какимъ-то неизъяснимымъ чувствомъ
грусти, страха и любопытства взяла она этотъ портретъ и подошла съ нимъ
къ лампѣ. Долго смотрѣла она на него; рука ея дрожала. Тогда онъ любилъ
меня! тогда, я была счастлива! говорила она. сквозь слезы. Какой у него
гордый взглядъ! Да; но тогда любовь смягчала эту гордость, нѣжность
сіяла въ его улыбкѣ!.. Юрій! не такъ взглянулъ бы ты на меня теперь,
если бъ мы встрѣтились съ тобою. Теперь ты оттолкнулъ бы меня съ
презрѣніемъ, съ холодностью; ты гордо и надменно спросилъ бы у меня
отчета въ моихъ поступкахъ, ты сказалъ бы мнѣ, что я опозорила твое имя
и убила твое счастіе\... Нѣтъ! нѣтъ, я боюсь твоего взгляда; мы
разстались съ тобою на вѣкъ! Когда я оставила тебя, возмущенная твоими
нелѣпыми требованіями, ты самъ сказалъ мнѣ, что мы не увидимся больше въ
жизни. Пусть будетъ по-твоему! Вѣра бросила браслетъ въ ящикъ и утерла
слезы.

3\.

Юлія умерла еще за годъ до женитьбы Александра, въ слѣдствіе мучительной
болѣзни, которую она не старалась излечить, съ нетерпѣніемъ ожидая
смерти.

Настала и минута смерти. Юліи стало страшно. Съ тоскою взглянула она
вокругъ себя: возлѣ постели ея стояли люди съ хладнокровными и
любопытными лицами, все чужія и ни въ одномъ взглядѣ не было не только
любви, даже состраданія!

Юлія произнесла имя Китти. Это имя напомнило ей единственное существо,
любившее ее въ жизни!

Нѣтъ! нѣтъ, грустно останавливаться на такихъ картинахъ, непраѣда-ли,
благосклонный и терпѣливый читатель, добравшійся со мною до послѣдней
страницы моей повѣсти?

====page 66====

Не лучше-ли перенестись опять въ деревню, и заглянуть въ свѣтлую и
уютную комнату, въ которой такъ дружно и весело болтаютъ вокругъ чайнаго
стола?

Не гнѣвайтесь, читатель, не обвиняйте меня въ томъ, что я нахожу Наташу
счастливою\... вѣдь я ни слова не говорила о ея счастіи, и мнѣ
совершенно неизвѣстно, была ли она счастлива, или нѣтъ. Я имѣла только
честь засвидѣтельствовать вамъ слѣдующую истину, не подлежащую сомнѣнію:
Наташа любила Заливина; больше ничего я не знаю, и о счастіи судить не
мое дѣло. Съ читателемъ я спорить не хочу, и напередъ соглашаюсь съ его
мнѣніемъ.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
