<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="salias-de-turnemir_e_bylye_gusary_1891">Былые гусары. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Повесть</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Евгений</forename>
         <forename type="patronym">Андреевич</forename>
         <surname>Салиас-де-Турнемир</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Турыгина Алина</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
       <author>Салиас Евгений Андреевич</author>
       <title type="main" level="a">Былые гусары</title>
       <title type="sub">Повесть</title>
       <title level="j">Русское обозрение</title>
      <biblScope unit="volume">11, 12</biblScope>
       <date when="1891" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1891">1891</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-16">Оформление в XML-формате, Турыгина Алина</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ПОСВЯЩАЮ
Бывшему Командиру *** --ского Гусарского полка.

   
I.

   Дело было в сороковых годах...
   Богоспасаемый городок Малороссийск, раскинувшись на крутом берегу Днепра, состоял из двух больших улиц, десятка переулков и одной площади, где. высился большой собор. Одни переулки выходили в поле, другие упирались в крутой берег и спускались между хат и хибарок к самой воде. Но они только сами спускались, по ним же никто на колесах спускаться не отваживался по милости их крутизны, а из пешеходов двигались тут преимущественно только бабы с коромыслами, или с бельем, да обыватели с лошадьми на водопой.
   В Малороссийске было две церкви, из коих наибольшая и именовалась собором, были три большия здания присутственных мест и еще три, или четыре каменные дома, принадлежавшие богатым помещикам уезда.
   Обыватели разделялись на три сорта: мещане и немного дворян, затем евреи и наконец временный пришлый элемент, представители местных войск.
   В Малороссийске стоял Мариинский гусарский полк и, кроме того, одна батарея.
   В одном из больших домов, полуусадьбе, на окраине городка жил командир полка. Невдалеке от него, при выезде из города, помещалась полковая канцелярия и жил адъютант. В довольно большом доме, в середине городка, в переулке помещалась нестроевая команда со своим командиром, а рядом с ними музыканты.
   Большинство офицеров жило на квартирах, в самом городке, так как эскадроны были расположены по селам, недалеко, в трех и пятиверстном расстоянии.
   Местное общество состояло из полдюжины дворянских семейств, живших в городке, да еще полдюжины семейств ближайших помещиков и, конечно, всех гусарских офицеров.
   Главными членами общества были вновь избранный предводитель дворянства, а равно и прежний предводитель, благодаря его большому состоянию, а равно и хлебосольству в красивой усадьбе, недалеко от городка. А затем еще большим значением в обществе пользовался командир Мариинского полка флигель-адъютант полковник Граук.
   Приняв полк с год назад от командира, полного невежды в военном деле, новый командир занимался тем, что с большим трудом, но упорно и успешно "подтягивал" полк.
   Прежний командир, полковник Мамаанастазопуло, с прозвищем "мамашка", чрезвычайно любил раскладывать гран-пасьянс, предпочитал всему на свете рахат-лукум и очень недурно, или, как говорили барышни, "пречувствительно" играл на флейте.
   В полку при этом Греке-командире была рознь и много недоразумений. У Мамаанастазапуло была жена и старая девица дочь, самые отчаянные сплетницы, и обе съумели перессорить почти всех офицеров. Теперь рознь исчезла, и полк жил дружно. Даже самый злоязычный в полку офицер, подполковник Бидра, воплощенная змея, и тот меньше язвил и кусался.
   Всю половину зимы гусары прожили тихо и скучно. О веселье, подобно предыдущей зиме, не было и помину. И только теперь, перед самыми святками, Малороссийск вдруг оживился и видимо сильно взволновался. Повсюду стало заметно особенное движение, как в лучших домах, так и на улице.
   Да и было отчего взволноваться обывателям городка!
   Офицеры гусарского полка собрались устроить бал в честь жены своего командира. Целый месяц шла речь о бале, как и где устроить его.
   Дело было в том, что во всем городке было только два свободные дома с большими залами, где можно было танцовать. Но один из них, по имени "Княжеский", стоял одичалый, с выбитыми стеклами в рамах и замороженный, а другой был собственно усадебный дом, то-есть был за пять верст от городка, и поэтому назывался даже "Пятовским". Он стоял тоже пустой и запертый, ибо владелец его, богатый местный помещик, жил в другой губернии.
   Полк решил избрать "Княжеский дом".
   Переговоры о том, чтобы нанять его на один раз для бала велись с управителем, который должен был списаться с князем, всегда жившим за границей. Разрешение было наконец получено, и "Княжеский дом" оживился. Прежде всего надо было вставить рамы, затем хорошо вычистить, даже кое-где переменить обои, а главное -- вытопить. Уже целые две недели как дом готовился для бала, а все еще был не в порядке и холоден.
   Всем распоряжались адъютант и казначей.
   Офицеры выбрали их распорядителями, как самых дельных и самых усердных.
   Казначей Уткин взял на себя часть увеселительную, а адъютанту Немовичу было поручено все самое "существенное"... от повара до шампанского.
   Оба офицера хлопотали постоянно в нанятом доме. Хотя теперь оставалась еще неделя до бала, но и многое еще приходилось устроить.
   Среди дня многие из офицеров полка от нечего делать заезжали в дом поглядеть и поболтать. Некоторые из них помоложе делали репетицию -- пробовали пройти мазурку, а то и польку. И все оставались довольны и паркетом, и размером залы. Было где развернуться!
   -- Такой бал закатим... Только держись! говорили они.
   
II.

   В темный сырой вечер, при легкой оттепели, по одной из улиц Малороссийска, часов в восемь, двигался медленными шагами молодой гусар. Он направлялся именно к "Княжескому дому", заранее условившись с товарищами, распорядителями бала, вместе итти на вечер к старшему полковнику.
   Офицер шел глубоко задумавшись и, уже приближаясь к улице, где был нанятый для бала дом, вдруг повернул в противоположную сторону.
   -- Не могу! вымолвил он вслух.-- Хоть на секунду. Все будет легче.
   Он прошел переулок и вышел на главную улицу городка, Дворянскую, которая, однако, была так же темна, как и все остальные. Только в одном месте разливался сильный свет. Но причиной тому были не уличные фонари, а ряд освещенных окон большого дома.
   Офицер перешел улицу, на противоположную сторону от дома и, очутившись против него, остановился. Улица была настолько широка, что свет окон не достигал до него и он стоял в темноте.
   Пристально и пытливо глянул он в дом. Занавесей не было нигде, и горницы, окнами выходившия на улицу, были как на ладони.
   Передняя, гостиная и еще маленькая комнатка были ярко освещены и видимы до мелочей. Но все эти горницы были пусты.
   -- Чай пьют, решил он, зная, что столовая выходит окнами во двор.-- Подождать? А если увидит кто... Глупо... Вздыхатель чуть не из-за забора!
   И он стоял в нерешительности... потом двинулся, но тотчас же снова остановился.
   Офицер-гусар был корнет, князь Аракин, молодой малый, но некрасивый и неуклюжий. Главною же чертою его характера была особенная щепетильность и обидчивость, из-за чего у него было не мало недоразумений. Аракин кичился немного тем, что был единственный титулованный офицер в полку. При этом средств у него не было никаких и он жил одним жалованьем. Вообще же это был очень добрый малый, честный и прямодушный.
   Не прошло минут трех, как на улице по той же панели, где он стоял, показался среди тьмы прохожий и послышался звук шпор.
   Князь быстро двинулся от проходящего, но, отойдя несколько шагов, обернулся и разглядел какого-то офицера в шинели, который стал почти буквально на покинутом им месте и также гладел на освещенный дом.
   -- Что такое! почти взволновался князь.-- Это странно. Неужели и другие то же делают. Но кто же это?
   И он решился стоять и ждать...
   Занявший его место тоже стоял неподвижно, очевидно занятый наблюдениями в окна.
   Прошло минут пять, но князю, в котором давно закипели ревность и тревога, показалось, что прошло уже четверть часа и даже более...
   Он вдруг решился и двинулся назад, чтобы спугнуть офицера, занявшего его место, а главное, узнать кто он.
   Офицер, оказавшийся по шапке гусаром, не двинулся с места завидя князя и, приглядевшись к нему, засмеялся...
   -- А я здесь дежурю... Смотрю... Здравствуйте, князь... заговорил он юношески свежим и слегка женственным голосом.
   Товарищи поздоровались, и князь стал около.
   -- Что вы, Звездочкин, смотрите? выговорил он несколько необычным голосом.
   -- А вот шел мимо в гости и увидел. Вон видите! показал офицер на окна.
   Князь поглядел и увидел, что гостиная была уже не пуста. В ней появились три личности. Сидевшая на диване пожилая женщина, около неё на кресле молодая девушка, блондинка, а затем ближе к окну другая женщина, высокая и седая. Поодаль от них среди горницы двигался и что-то проделывал, будто представлял нечто... их же товарищ, гусар.
   Быстро оглядев всех, князь вымолвил:
   -- Вижу... Но что же тут любопытного?
   -- Ничего! отозвался Звездочкин.-- Теперь ничего. А когда я проходил, он Бог знает что делал. Смешно было... Точно трепака плясал... Да и теперь, смотрите, он что-то изображает. Кажется показывает, как саблей рубят... А ведь я его не признаю. Кто же это...
   -- Не признали. Это командир нестроевых, болван Караваев! сердито ответил князь.
   -- Так, так... Узнал. Я его один раз только видел. Являлся... А дом это чей?..
   -- Дом? Вы не знаете чей это дом? удивился князь, и тотчас заподозрил юного товарища во лжи.
   "Впрочем, может и правда не знает, подумалось ему. Ведь он недавно произведен в офицеры и всего с неделю, как в городе".
   -- Это дом Задольских, сказал он.
   -- Кто такие?
   -- Задольския, две сестры, девицы.
   -- Это они и есть... Вот которая стоит, а другая сидит. Старые девицы...
   -- Нет, рассмеялся князь.-- Это приживалки. Вон молоденькая -- Задольская. А другой сестры в горнице нет...
   -- Она хорошенькая... Белокурая... А та такая же или хуже?..
   Князь не ответил.
   -- Что же, Караваев их хороший знакомый?
   -- Даже вздыхатель. В женихи метит, как и все Мариинцы... сказал князь.-- Как и вы будете скоро, прибавил он сухо.
   -- Я?! Что вы! Христос с вами! воскликнул Звездочкин.-- Нет, князь, если моя нога переступит хоть раз порог этого дома, то ждите светопреставления на другой же день. Я терпеть не могу дамского общества и от всякой юпки спасаюсь бегством.
   Между тем гусар, видимый в гостиной, что-то снова усиленно размахивал правою рукою. Женщины смеялись.
   -- Дурак! вдруг резко выговорил князь.-- Показывает как пикой колоть. Воин! Как же? Герой гусар. Портняга. Даже на маневрах не бывал. Воображает, что поясничеством понравится. Осел. Идиот... Пойдемте! прибавил он слегка нетерпеливо.
   И оба офицера двинулись вместе.
   Товарищ, которого встретил князь, был только-что произведен в корнеты. Это был среднего роста, очень юный на вид и белолицый молодой человек с большими красивыми глазами. У него не только не было усов, но не было и тени какого-либо пушка на губах. Это был в полном смысле слова птенец, вылетевший только из гнездышка.
   На Звездочкина и смотрели в полку именно так. Это был один из тех офицеров, которые находятся на особом положении во всяком полку. Все считают долгом им протежировать. Они -- полковые дети.
   Это те юноши, которые прямо от маменьки с папенькой, от мамушек, тетушек, братцев и сестриц, с варенья и печенья, попадают прямо в среду офицеров. Они всегда ухмыляются глупо, озираются робко и краснеют от всякой офицерской беседы, так как многое, о чем у маменьки с папенькой было запрещено даже и на уме иметь, здесь говорится вслух. Звездочкина звали в полку: птенчик, цыпленок, душанчик. За последнюю зиму кто-то почему-то прозвал его "княжна", и это прозвище укрепилось за ним.
   Офицеры долго шли молча. Князь насвистывал марш, а свистенье было у него всегда признаком внутреннего волнения.
   -- Вы куда, Звездочкин, идете? сухо спросил он наконец.
   -- Я... Я так... смутился видимо юноша.-- Я вот пройду и вероятно домой.
   -- Так я вас провожу до вашей квартиры.
   -- Да... Но... Я не знаю... Может быть я...
   Корнет окончательно запутался и запнулся. Князь косо глянул на него, но среди темноты ночи не мог видеть лица его. Голос однако явно выдавал его смущение.
   -- Опять под окна!! резко вырвалось вдруг у Аракина вспышкой.
   -- Что?.. Какие окна!?
   -- Опять под окошки того дома, который вы якобы даже не знаете кому и принадлежит.
   Звездочкин приостановился и обернулся к товарищу.
   -- Совсем ничего не понимаю... тихо произнес он.
   -- Вы влюбились, заговорил князь глухо,-- в одну из Задольских. Как и все мы по очереди влюблялись. Вот и все!.. Мне любопытно знать только одно: в которую... в младшую или старшую?
   -- Христос с вами! воскликнул Звездочкин.
   -- Я вас убедительно прошу, г. корнет, отвечать, в которую... почти грозно произнес Аракин, тяжело переводя дух.-- Одна из них мне личность не чужая... Одна из них... Я люблю одну из них и надеюсь добиться взаимности... Вот!.. Я говорю прямо... Мне все равно. Это чувство невыносимо... Лучше прямо объясниться...
   И князь от волнения почти задохнулся.
   Понявший, наконец, все Звездочкин остановился, задержал Аракина за руку и горячо, наивно, но красноречиво начал убеждать товарища, что он все во сне видел.
   Князь, наконец, успокоился, протянул руку корнету и произнес мягко:
   -- Простите. Я ревнив, как дьявол, как дурак. Но, ради Бога, обещайте, чтобы все осталось между нами. Я высказался вам одному. Из-за того только, что поймал вас на том месте, где бываю всякий вечер, чтобы видеть ее... Я бываю часто у них, но, конечно, не могу бывать ежедневно. Сплетни пойдут... Итак, даете слово, что все останется между нами.
   -- Даю... Богом клянусь...
   -- Ну прощайте, улыбнулся князь, подавая руку.-- Идите на свое тайное свидание.
   -- Я иду к одному... Меня позвали в гости, снова смущаясь отозвался корнет.
   -- Ладно... Ладно... Идите...
   -- Ей-Богу!
   -- Да ладно, говорю...
   -- Ну ей-Богу же, вы Бог знает что вообразили! горячо протестовал Звездочкин.-- Ну, хотите я вам правду скажу! Хоть и стыдно... Вы ахнете и меня на смех поднимете.
   -- Почему же... Свидание, вот и все... С какою-нибудь Оксаной, Олесей, а то с Хайкой, то-есть жидовкой.
   -- Ну слушайте... Я шел к гадалке.
   -- Что-о? К кому? воскликнул Аракин.
   -- К гадалке... Ну вот, что на картах гадают... Тут одна... говорят, удивительная.
   Звездочкин ожидал, что товарищ прыснет со смеху и начнет подшучивать, но князь стоял молча и будто что-то обдумывал.
   -- Откуда же вы знаете, что в городе есть такая?.. спросил он, наконец.
   -- Хозяйка квартиры мне сказала.
   И Звездочкин, ободренный тем, что князь не стал сразу над ним насмехаться, начал воодушевившись объяснять, что он верит "во многое эдакое..." Он сознался что у него теперь важное семейное дело на плечах, от которого зависит вся его будущность, и ожидание исхода этого дела его просто измучило. Поэтому он решился развлечься, потешиться и пойти спросить хоть у гадалки, что его ожидает в скором времени.
   -- Хозяйка говорит, прибавил Звездочкин,-- что эта сущая колдунья, что ее на сто верст кругом все помелцики знают и часто за ней своих лошадей присылают, выписывают к себе погадать... Вот какая!.. Что за важность... Ведь это же не бесчестное дело, извинился корнет.-- Ребячество и малодушество -- итти гадать. Правда. Но, право, иное много хуже. Вот хоть схитрить, обмануть,-- солгать...
   -- Ну, Звездочкин, вот что... Я с вами! вдруг выговорил князь, добродушно рассмеявшись. Ведь я вам не помешаю.
   -- Идемте. Я очень рад... Очень, очень рад... воскликнул юный корнет.-- Вдвоем веселее, да и удобнее... Будто не в серьез -- если два человека и больше... А Юдин пойдет -- выходит таинственно. Как будто и впрямь, что важное совершает и прячется... Идемте. Тут недалеко.
   Товарищи двинулись, весело болтая.
   -- Вот не воображал -- куда вдруг угожу! сказал Аракин.-- Знаете, я еще ни разу этим не занимался... Гадать...
   -- Нет я... Я иногда бывал, сознался виновато Звездочкин.-- В Петербурге в зиму-то раза два заходил... Там была эдакая старая женщина, теперь умерла уж, дворянка, разорившаяся, с проломленною головою...
   -- Вон как! рассмеялся Аракин.
   -- Да. Во лбу дыра -- кулак влезет. Неприятно было смотреть на нее. Как она, знаете, гадала! Поразительно!
   -- Несмотря на пролом в башке?
   -- Напротив, она уверяла, что с тех самых пор, как ее разбили лошади и изуродовали, она именно и начала ясно видеть будущее... Карты она клала бывало так... будто для проформы только. А сама смотрит в стену или потолок и говорит... говорит...
   
III.

   Гусары повернули в переулок и остановились у третьего маленького дома. Калитка оказалась запертою. Крайнее окошко, очень низкое, было довольно ярко освещено. Они постучали.
   Чрез несколько мгновений на дворе раздались шаги, кто-то подбежал к воротам и пискливый голосок спросил:
   -- Чего там?..
   -- Здесь живет Авдотья Галактионовна Мушкина? спросил Звездочкин.
   -- Здеся. Здеся. Вы к ей стало быть...
   -- Да. Да. К ней самой!
   -- По своей, стало быть, нужде?..
   -- Да, именно! И крайняя нам нужда, пошутил князь.-- Отпирайте.
   Калитка отворилась, и молоденькая девушка, подросток, завидя двух гусар, ахнула и оторопела.
   -- Чего вы испугались... Мы такие же люди. Не грабители, сказал Аракин.
   -- Нет уж вы дайте... Я сбегаю, спрошу у Авдотьи Галактионовны...
   -- Пустое... Зачем... сказал князь и тихо прибавил товарищу.-- Идите. Нечего предупреждать. Пожалуй с носом останемся.
   -- Как же... Позвольте... растерянно залепетала девушка.-- Там же и гости... Барыня и барышня. Позвольте я спрошусь...
   Гусары не слушали и двинулись. Но затем оба остановились, не зная куда итти.
   -- Ну идите, говорите Авдотье Евдокимовне, что ли... сказал князь. Но когда девушка пошла вперед, оба офицера двинулись за ней вплотную... И все вошли вместе в. холодные, длинные и темные сени, а затем и в домик. Душный, спертый воздух пахнул на них, когда первая дверь отворилась. Они очутились в просторной горнице, тускло освещенной сальною свечею, где оказалось все, что бывает во всяком доме, но в разных горницах. Тут был и диван, и кровать, и вешалка с верхним платьем, и большая русская печь с раскаленным жаром, где дымился горшок и пахло щами, и, наконец, в углу столярный станок... Очевидно, эта комната заменяла собой много комнат.
   Гусары остановились, озираясь на простую мещанскую обстановку, свидетельствовавшую о достатке.
   Девушка юркнула в дверь второй маленькой горницы, где было светлее. Там начался шепот, потом сдержанный смех, очевидно веселая шуточная тревога.
   -- А ведь мы кого-нибудь из городских накрыли тут!, шепнул князь.
   -- Я об этом и не подумал! затревожился юный корнет.-- Ведь увидят...
   -- И мы увидим.
   -- Да ведь женщины... Им и Бог велел по гадалкам шататься. А мы-то? Гусары!
   -- Так что же? Гусары, именно... а не монахи, улыбнулся Аракин.
   В эту минуту из горницы, тщательно и не очень широко отворив и затворив за собой дверь, вышла пожилая и полная женщина, на вид простая мещанка.
   -- Извините, судари мои... А позвольте вам сказать, что вы в неурочное время посетили меня... заговорила женщина простодушно, но развязным голосом и с жестами, доказывавшими, что она привыкла к сношениям со всякого рода людом и всякие виды видала.
   -- Вот что-с... перебил ее князь.-- Вы извините... Но нам днем к вам итти не совсем ловко... Что вы ни говорите, моя уважаемая Дарья Евдокимовна, но мы...
   -- Авдотья Галактионовна, поправил Звездочкин товарища.
   -- Ну да... уважаемая Авдотья Галактионовна... продолжал князь таким тоном, как еслибы буквально повторял вторично то же самое имя.-- Вы нас примите и нам нашу злосчасную судьбу распишите... А мы со своей стороны и красненькой для вас не пожалеем.
   -- Мне, сударь мой, г. офицер, сухо отозвалась женщина,-- извините, не знаю как вас именовать.-- Мне не в диковину ваши денежки. Меня господа дворяне во всей губернии знают и часто провизией одной на сотни рублей отблагодаривают... Да это что... А вот у меня теперь гостьи... И я вас впустить не могу... Пожалуйте завтра... А теперь милости прошу -- ослобоните.
   Звездочкин двинулся уже, чтоб уходить, но князь вдруг заупрямился.
   -- Как вам угодно, моя дорогая, а мы не уйдем. Мы не бродяги какие и не жиды. Какие бы гостьи у вас ни были, им гусарское общество не в обиду. Мы подождем. Барыни ваши кончат, уйдут, а мы начнем про нашу судьбу.
   -- Но позвольте, г. офицер... с некоторым даже достоинством возразила женщина. Может быть моим гостьям не желательно с вами повстречаться.
   -- Пойдемте! Ну что!.. сказал Звездочкин.
   Князь, ни слова не говоря, двинулся и сел на диван.
   -- Ну пожалуйста... Ну зачем... начал умолять корнет.
   -- Застрелите меня тут, а не пойду. Так вот хоть до завтрашнего утра сидеть буду... Хочу я узнать свою судьбу от Анны... Анны Степанидовны...
   За дверью в маленькой горнице вдруг послышался сдержанный смех, и все обернулись на дверь.
   -- Вот видите, сказал князь,-- ваши посетительницы и те смеются, что вы нас гнать хотите. И князь прибавил громче и обращаясь к дверям:-- Сударыни! Заступитесь за нас грешных.
   За дверью раздался уже звонкий, откровенный, несдерживаемый смех, и князь вдруг навострил уши... Что-то знакомое и даже особенное почудилось ему в этом смехе. Он совершенно не знал кто смеется, но его все-таки будто кольнуло.
   Дверь приотворилась, и незнакомый князю голос произнес:
   -- Авдотья Галактионовна... На минуточку.
   Женщина, разводя руками от происшествия, какого с с нею еще вероятно не бывало, вошла снова в горницу, из которой появилась.
   -- Ну пожалуйста уйдемте... заговорил Звездочкин.-- Ведь это же насилие над какими-то барынями.
   -- Мы их накрыли... Правда... ответил князь.-- Да ведь и мы сами тут. Все причастны к делу и свидетелей нет. Все и виноваты.
   -- Может быть это дамы из здешнего общества.
   -- Говорю вам, все... И они и мы, равно...
   Но Аракин не успел договорить... Дверь отворилась. На пороге появилась молодая девушка брюнетка и смеясь вышла в сопровождении пожилой женщины.
   Князь ахнул и вскочил с дивана.
   Девушка, неудержимо смеясь, подошла к нему и протянула руку.
   -- Марья Борисовна? выговорил князь и смутился.
   -- Мне не стыдно, звонким веселым голосом произнесла девушка.-- Я люблю гадать и часто зову к себе Авдотью Галактионовну. А вот теперь она хворает -- я сама пришла.
   -- Простите, Марья Борисовна... Ради Бога! заговорил князь виновато и смущенно.-- Еслиб я знал, что это вы, то поверьте...
   -- Да я, князь, не сержусь... Что за важность... Вы же пришли гадать... А вы еще гусар, воин. Серьезный человек. А нам, девицам, и Бог велел глупостями забавляться... Ну, идите... Узнавайте свою судьбу! кокетливо добавила девушка и, надев шубу, направилась к выходной двери,-- сопровождаемая своею спутницею. Обе вышли в сени, пока хозяйка тщетно металась и звала девушку проводить гостей. её не было нигде.
   -- Ах треклятая. Опять провалилась!.. ворчала хозяйка.
   Аракин между тем оглянулся в горнице и не нашел товарища.
   -- И мой тоже провалился, сказал он.-- Где же он?
   -- Не знаю-с, не видала... отозвалась хозяйка любезнее, обращаясь к гостю, названному сейчас "князем".
   В эту минуту выходная дверь снова отворилась, и обе гостьи быстро явились вновь в горнице.
   Молодая девушка смеялась, но уже иным смехом, с оттенком полусерьезной, полушуточной тревоги.
   -- Авдотья Галактионовна, воскликнула она.-- Мы боимся. Позовите Пашу проводить... Или вот вы, князь, пожалуйста...
   -- Что прикажете?
   -- Проводите нас... Тут в сенях в углу кто-то вдруг при нас спрятался. Я боюсь...
   -- Батюшки светы! воскликнула хозяйка.-- Опять забралися. Ради Создателя! Ваше сиятельство!.. Марья Борисовна! Помогите... Третевось у меня воров накрыли ввечеру... Ради Создателя...
   -- Полноте! Успокойтесь! заговорил князь.-- Позвольте я вас провожу...
   -- Батюшка, князь, не уходите! заметалась хозяйка.-- Марья Борисовна. Золотая... погодите... Уйдете вы, меня тут одну убьют... Золотая... Дайте прежде оглядеть... с фонарем!.. Ваше сиятельство, ради Создателя. Вот! Вот фонарь...
   Страх мещанки сообщился тотчас и пожилой женщине и самой молодой девушке. Она перестала смеяться и вопросительно-тревожно глядела в лицо князя.
   Аракин ухмыльнулся с чувством собственного достоинства и гордо принял роль и вид спасителя беззащитных.
   Он взял зажженный хозяйкой фонарь в левую руку, подал другую молодой девушке и выговорил шутливо:
   -- Пожалуйте. Пускай целая армия грабителей нападет на вас, но пока я жив, с вами ничего не случится.
   И сразу открылось торжественное шествие.
   Впереди двинулся Аркин под руку с девушкой, которая снова смеялась, но невольно жалась к своему покровителю, за ними пошла гостья спутница, а за нею хозяйка, и явившаяся, как из под земли, девчонка служанка.
   -- Вон там! В углу! За бочкой! шепнула девушка князю, когда они были в сенях.
   Князь улыбнулся недоверчиво, но присмотревшись, действительно увидел в полусвете, бросаемом из закоптелого фонаря, какую-то фигуру, прижавшуюся в углу...
   -- Я боюсь... шепнула девушка...
   Но князь зашагал решительнее и, подняв фонарь над головой, крикнул: "Кто там?!"
   Из-за бочки двинулась на них фигура в военной шинели...
   -- Это вы? вскрикнул князь.
   -- Я... конфузливо откликнулся юный корнет.
   Громкий всеобщий смех огласил сени.
   -- Вы всех перепугали! хохотал князь.-- Вас за грабителя приняли. Да зачем же... Что же вы тут делали...
   -- Я... я -- ничего... Так... смущенно и едва слышно ответил корнет.
   Молодая девушка, не имея возможности сдержать чуть не истерический смех, бросила руки Аракина и побежала вперед. Вскоре она была уже за калиткой на улице, но и оттуда все еще доносился её припадочно-звонкий смех до слез.
   -- Ах вы, Звездочкин, Звездочкин, хохотал князь.-- Но вдруг, бросив фонарь, он пустился догонять девушку... Настигнув, он попросил позволения проводить ее до дома.
   -- Вот происшествие-то... сказал он весело.
   -- Да... Но зачем же он спрятался? смеялась девушка.-- Скажите, кто это? Ваш... Гусар ведь...
   -- Да, товарищ. Корнет Звездочкин.
   -- У него пресмешное лицо, заметила девушка и прибавила мысленно: "но милое".
   А оставшийся в сенях с хозяйкой Звездочкин мысленно повторял:
   "Как глупо! Как глупо! Думал вежливее, лучше, а, вышла чертовщина".
   -- Теперь слободно. Если такое ваше желание... Если прикажите -- пожалуйте... уже несколько раз повторяла хозяйка, корнету.
   -- Нет... нет... отозвался наконец Звездочкин.-- Уж лучше в другой раз. Скажите, кто эта девица?
   -- Нам не полагается сказывать, жеманясь ответила женщина.
   -- Да ведь я от товарища все равно могу узнать.
   -- И то правда... Это барышня Задольская, Марья Борисовна.
   -- Задольская? Ну что ж... Пускай... Мне все равно.
   И корнет двинулся из сеней в раздумьи.
   "Как глупо, бормотал он уже на улице.-- Задольская? Это чей дом мы глядели. Глупо. Не хотел вот конфузить и ее и себя. А вышло хуже! Ну, ушел бы совсем. А то выдумал в темноте пропустить мимо себя. Вот и пропустил! Как, Господи, глупо.
   И чрез несколько минут, выйдя на большую улицу, корнет прошептал:
   -- А ведь эта... очень хорошенькая... А как князь сконфузился? Уж не та ли эта, в которую он влюблен? Вот оказия-то была бы... Да. Очень, очень хорошенькая. А я то... я то... Отличился! Гусар, да за бочкой!... Может быть еще с капустой...
   
IV.

   В этот же самый вечер, как было условлено заранее, у старшего в полку офицера полковника Капорко должны были собраться несколько человек товарищей, чтобы потолковать насчет бала.
   Капорко не пользовался особенным уважением и особенною любовью в полку именно за то, что был старшим и уже очень давно. Его прозвище было "Запорка". Будучи старшим полковником, он не выходил в отставку и запирал собой целый ряд ваканций и производств. Про него говорили полушутя, полудосадливо:
   -- Отопрись эта проклятая Запорка, сколько тогда человек выиграют по чину!
   Каждый раз, что слабый здоровьем холостяк хворал и ложился в постель, в полку довольно серьезно начинали помышлять о том, "отопрется запорка или нет?" Помрет Капорко, или опять встанет? Но увы! Полковник всегда снова вставал.
   Более всех злобствовал на Капорко командир первого эскадрона, подполковник Бидра. Человек богатый и самолюбивый уже сидел более десяти лет в этом чине из за проклятой "Запорки". А между тем он мечтал только об одном: быть произведенным в полковники и сейчас же жениться.
   Человек десять офицеров должны были явиться в квартире Капорко, чтоб обсудить один очень важный вопрос. Лист приглашенных на бал давно был составлен, но не все приглашения были разосланы. Две городские гостиницы были на половину уже полны приезжими помещиками с женами и дочерьми. Пустые нумера были уже заняты заранее. Пора было обсудить окончательно приглашение некоторых лиц, которых приезд не ожидался.
   Немович и Уткин явились прежде всех к Капорко. Затем приехал пятидесяти слишком летний Бидра, маленький, худой, рыжий, с больными ногами, металлическим голодом и злыми глазами. Про него говорили некоторые, что у него особенно злой ум. Другие определяли вернее: весь он был "умная злость".
   Несколько позднее явились к Капорко три эскадронные командира. Майор Андрюхин -- полу-хохол, полу-поляк происхождением, с огромными висящими чрез подбородок усами, и самый добродушный русский человек сердцем и разумом. Арсланов, тоже майор, по происхождению имеретин или грузин, без малейших национальных типических черт восточного человека. Арсланов был настоящий гусар, много выпивал не пьянея до бессознательности, много играл в банк и штосс, и часто дрался на дуэли. Он был всеобщим любимцем в полку. Третий эскадронный командир был ни рыба, ни мясо, ни немец, ни русский,-- ротмистр Грабенштейн. Он обыкновенно молчал всегда пуще всякой могильной плиты.
   Затем явился ротмистр Караваев, чисто русский человек по рождению, но по внешности армянин или грек, а по свойствам характера и по склонностям -- жид. Ротмистр был командиром нестроевой команды.
   В числе приглашенных были и два младшие офицера: Корнет Рубинский 2-й, очень умный, "читающий" гусар, и поручик Николаев, высокий и стройный блондин, большой ухаживатель и сердцеед.
   Когда все гости полковника уселись в гостиной и принялись за жидкий чай с лимоном, явился князь Аракин, сияющий довольством. Все оказывались на лицо и Капорко вежливым до робости и нерешительным голосом, что было его отличием, попробовал было начать деловую беседу, заговорив о бале... Но это не удалось...
   -- Ну-с, так как-с вот... Насчет делов-то наших-с... сказал он.
   -- Да вот увидим, что-нибудь решим! гаркнул майор Андрюхин, своим добродушно резким голосом.-- Успеется!
   И по этому голосу видно было, что майор хоть двадцать четыре часа будет участвовать на совещании, но ничего не решит.
   -- По моему, коли решать главный вопрос как следует, выговорил ехидно Бидра,-- пригласить их обеих, да в зале и повесить рядом, или одну против другой... Здоровые костыли Немович приготовит.
   -- Вы завсегда-с так шутите, подполковник! отозвался тихо Капорко.-- Давайте-с серьезно говорить-с.
   Все офицеры, двусмысленно улыбаясь, промолчали, зная о чем речь Бидры, и в чем заключается главное затруднение. И снова началась болтовня.
   Проболтав часа два о служебных мелочах, о военных новостях, было снова предложено заняться делом.
   Первым пунктом совещания явился бывший предводитель дворянства Курганов, находившийся теперь в контре с новым предводителем.
   Но этот вопрос был не мудрен. Но предложению Арсланова было решено послать одного из младших офицеров в имение бывшего предводителя.
   -- Кого же послать? спросил кто-то.
   -- Кого нибудь из младших... Ну хоть Аракина. Ради параду... Он сиятельный.
   -- Самое лучшее Звездочкина! Он такой тихий, учтивый!
   -- Верно... верно... заговорили многие.-- Звездочкина. Послать князя к Курганову -- много чести.
   Решено было немедленно дослать деньщика на квартиру корнета Звездочкина, тотчас вызвать его и дать поручение на другой же день рано утром выезжать с приглашением к бывшему предводителю.
   -- Ну-с, теперь главный вопрос! Тут уже-с... признаться сказать-с, тернии и шипы, пошутил Капорко тихо, ласково и опуская глаза, как бы от смущения.
   Все опять начали двусмысленно переглядываться, улыбаясь и зная заранее, что этот вопрос решить мудрено. Дело шло о том, приглашать или не приглашать барышень Задольских.
   -- Да! воскликнул вновь Бидра.-- Барышни Задольския!! Да! Магическия два слова! Ей Богу, говорю приготовить два костыля, поздоровее, да обе эти картинки...
   -- Полно вам, отмахнулся несколько угрюмо маиор Арсланов.-- Эдак мы никогда не кончим... А музыка слышите уже началась.
   И маиор показал пальцем в соседнюю комнату, где деньщики устанавливали стол для ужина, за которым ожидалось и шампанское. А ужин, бывавший у полковника раза два в месяц, бывал всегда хороший, лучше чем у других офицеров, так как у Капорко были средства. Не даром полковник двенадцать лет сподряд командовал эскадроном, а однажды случайно более года исправлял должность полкового командира.
   Так как маиор Арсланов, первый пьяница в полку, стал настаивать скорее сесть за ужин, то решено было дождаться только Звездочкина. Через полчаса посланный солдат явился обратно.
   -- В гостях, ваше благородие, у протопопа! рявкнул деньщик.
   -- Батюшки-светы! Куда угодил корнет наш! ахнул Арсланов.-- Ну, вдруг, протопопадья влюбится в него...
   Гусары уселись тотчас за ужин и оживились за столом хлебосола полковника, умевшего угощать. После долгой веселой болтовни о всякой всячине, снова в третий раз поднят был шуточно важный вопрос.
   -- Вот что, господа, заговорил добродушный Андрюхин,-- позвольте мне объяснить на мой рассудок. Вопервых, прежде всего, опять-таки, и в сотый раз, при всех вот клянусь Всемогущим Богом и всеми святыми угодниками, что я ни за одну из них формально не сватался и стало быть отказа никакого не получал. Вот вам Христос Бог! Не верите, как хотите!
   -- Да, верим, верим! раздалось несколько голосов.-- Ведь это про всех говорят.
   -- Да, вестимо про всех, но про иных-то говорят резонно, а про меня... сущая клевета. Я за всю мою жизнь про эдакую мерзость, чтобы жениться, никогда не помышлял. Я офицер, а какой это офицер женатый! Я бы на месте Государя приказал бы женатых офицеров тотчас из полка исключать.
   -- Вона! Хватил! Браво! раздались голоса.
   -- Так позвольте. Насчет дела. Если нам пригласить на бал барышень Задольских, протяжно заговорил Андрюхин,-- то тогда неукоснительно произойдет некий скандал и даже чертям в аду будет тошно от недовольного вида некоторых господ офицеров.
   -- Какое нам дело до чертей! Хорошо им, или дурно, сострил Бидра.-- Не сватайся!
   -- Дайте сказать! добродушно крикнул Андрюхин.-- Если же с другой стороны барышень Задольских на бал не пригласить, то будет такая дьявольщина, что не только чертям будет тошно, а во истину в Малороссийске будет светопреставление! Вот теперь, стало быть, нам надо решить, что лучше: чтобы чертям в аду было тошно и некоторым людям на бале не вольготно, или чтобы было настоящее столпотворение и землетрясение. Отсюда я вывожу, что как ни вертись, а барышень пригласить надо.
   Наступило молчание. Казалось, что никто из присутствующих не хочет первый выразить своего мнения.
   -- Вопрос крайне мудреный, заговорил Уткин.-- Просидим мы тут зря до рассвета и ничего не решим, потому что у многих рыло в пуху.
   -- Позвольте, вымолвил вдруг Караваев,-- что значит -- рыло в пуху.
   -- А вот на воре шапка горит. У вас оно в этом самом пуху, ехидно зашипел Бидра.-- Всем известно, что вы сунулись курочку съесть, но скушать-то не удалось ни той, ни другой. Вот вы теперь, конечно, приглашать, их на бал и не пожелаете. А вот я не хватался ни за одну, так по-моему их надо непременно пригласить на. бал и умертвить... ради того, чтобы мир, тишь и гладь наступили на земле, хотя бы на той земле, где расположен Мариинской гусарский полк. Пространство невеликое. А то из-за этих двух попрыгушек у нас в полку всякая неурядица. Торчат на глазах две хорошенькия девчонки, да с здоровым приданым, с поместьями и капиталами. А у нас в полку почти все голь. У кого и было что, так протрублено и давно из трубы в поднебесье улетело. Вот, помоему, и надо бы их похерить.
   -- Вы все шутите, подполковник! мрачно заявил Грабенштейн.
   -- Вестимо, шучу... А коли хотите вопрос решить серьезно, то опять-таки я вам в сотый раз предлагаю: давайте всем полком их похитим, да обеих, по нашему усмотрению, и обвенчаем с двумя нашими офицерами. Сделаются они полковыми дамами, перестанут быть невестами и будет у нас тишь да гладь, да Божья благодать!
   -- Э-эх! воскликнул маиор Арсланов, сильно подкутивший и красный, как рак.-- Все турусы на колесах! Ну, решайте... Воровать, так завтра, хоть утром! Да! Уворуем и обвенчаем... Ну, с князем Аракиным что ль...
   -- Обеих! пошутил Капорко.
   -- Обеих нельзя... Да мне все равно... Ну по жеребью... На узелок... пьяным голосом крикнул Арсланов.
   -- Замолчи ты... Конца, господа, не будет, заявил Николаев.
   -- Стойте, стойте! заявил Немович.-- Давайте большинством голосов решать. Звать барышень Задольских, или не звать?
   -- На голоса! Ну-с, начинайте! Ну, вы, Караваев!
   Караваев промолчал и угрюмо отвернулся, бурча что-то себе под нос, а все общество залпом хохота ответило на предложение.
   -- Стойте. Я выдумал! серьезно произнес Бидра. Давайте нам, полковник, каждому по клочечку бумажки. И каждый из нас будет класть клочек в шапку, или в ящик, что ли... Куда-нибудь! Баллотировка! Бумажка цельная будет означать -- приглашать, бумажка с оторванным уголком будет означать -- не приглашать. Сочтем голоса и готово.
   -- Отлично! усмехнулся Капорко.-- Сию минуту будет готово.
   Полковник поднялся, достал лист бумаги, нарезал его ножницами на маленькие четырехугольники в вершок величины и роздал всем присутствующим по кусочку.
   -- Прежде чем класть, скомандовал Бидра,-- незаметным манером откусить уголок, яко бы патрон.
   Офицеры, смеясь, поднялись с мест. Хозяин, перейдя в соседнюю комнату, достал большой картон и поставил его там на столе. Затем, со смехом и прибаутками, все выстроились перед дверями комнаты и начали, как на смотру, поочередно туда маршировать.
   Первый показал пример сам хозяин и бросил свою бумажку в картон. За ним проследовали в комнату все офицеры, по привычке соблюдая старшинство.
   Когда все бумажки были в картонке, Капорко вынул их и стал выкладывать на стол. Оказалось, что все билетики были цельные и не один не откушен. Открытие произвело настоящий скандал.
   В квартире полковника раздался такой хохот и длился так долго, что два деньщика прибежали из кухни и прислушались. Даже двое прохожих жидов остановились под окнами и тоже прислушались.
   -- Гевалт! сказал один из них.
   Действительно, приключение было нежданное. Те, которые были за барышень Задольских, не боялись класть билетики цельными, но те, которые якобы их ненавидели и презирали, попались как в ловушку.
   Теперь было очевидно, что и Андрюхин, несмотря на полученный от разборчивых невест "арбуз", пожелал пригласить барышень, и Караваев пожелал, конечно, пригласить, и Николаев с Рубинским, относившиеся к барышням с крайним презрением, тоже положили билетики цельными.
   -- Вот-с, это ловко! не переставая смеяться, несколько раз произнес Капорко.-- Ей Богу-с ловко! Ай да барышни-с! Правду говорит Бидра: магическия слова -- барышни-с Задольския!
   -- Ну, что ж, по крайней мере решили, сказал мрачно Грабенштейн.-- Стало быть завтра и приглашение посылать.
   -- Не письменное, отозвался Андрюхин.-- Надо послать князя Аракина лично пригласить.
   -- Что же, я не прочь! тотчас отозвался князь.
   -- Еще бы прочь!.. проворчал Николаев.
   Гости по приглашению хозяина вернулись в столовую и заняли снова свои места "кончать полдюжину". Едва они успели выпить по стакану шампанского, как в горницу явился юный корнет, за которым посылали солдата.
   -- Звездочкин! Здравствуй! Иди братец! Что протопоп? раздалось отовсюду.
   -- Извините... начал было явившийся.
   -- Извиняем ради протопоповны! крикнул Андрюхин.
   -- Иди, садись около меня, сказал Капорко.
   Корнет сел около хозяина и вопросительно оглядел всех, как бы молча прося объяснить, почему собственно за ним посылали. Он знал, как и все другие офицеры, что в этот вечер на квартире старшего полковника будет происходить совещание о важных предметах по поводу бала.
   Он знал также, что в качестве самого младшего офицера приглашен на совещание не будет. Не зная куда деваться вечером, он после своего приключения у гадалки отправился в гости к отцу-протопопу. И вдруг его позвали...
   -- Дело простое, милая княжна, заговорил Бидра.-- Вас вызвали, чтобы поручить вам на завтра справить щекотливое поручение. Пригласить на бал барышень Задольских.
   -- Вздор! Вздор! заголосило несколько человек.-- Бывшего предводителя, а не Задольских.
   -- Нет, ей-Богу, лучше наоборот! заявил Бидра.
   Между офицерами завязался шутливый спор, однако предложение Бидры, сделанное почти в шутку, вдруг оказалось серьезным. Все разделились на два лагеря.
   Половина серьезно требовала, чтобы к барышням Задольским был послан Звездочкин, а князь Аракин к Курганову. Более всех стал настаивать Андрюхин.
   -- Нам надо задобрить Курганова, кричал он.-- Он может быть опять начнет пиры нам задавать. Если мы пошлем князя, ему будет это лестно. К барышням дослать Звездочкина гораздо лучше. Кстати он с ними познакомится. Может быть какую из двух очарует. Что ни случися, для князя другая останется!
   Так как за все время шутливого спора стаканы еще чаще наполнялись и осушались, то вскоре беседа приняла совершенно бессвязный характер. Шуму и хохоту было много, но толку никакого.
   Было уже три часа ночи, а вопрос о том, кто из двух офицеров -- князь Аракин, или Звездочкин поедет приглашать барышень Задольских, решен, конечно, не был.
   -- Повесить! Повесить! на все восклицал Бидра.-- И всем разногласиям конец будет.
   -- Зачем я на свет родился?! изредка отчаянно вскрикивал Арсланов, стуча кулаком по столу.
   
V.

   Барышни Задольския, имевшия сугубо важное значение в глазах всех офицеров-гусар, равно пользовались особом значением и во всей губернии.
   Две молодые девушки: старшая -- двадцати лет, младшая -- восемнадцати, были обе красивы, каждая на свой лад, были обе умницами и вместе с тем благовоспитанными девицами. Но помимо этого, у них было и большое состояние. На каждую приходилось около двух тысяч душ крестьян в черноземной полосе России. Кроме большого имения около Малороссийска, у них были еще другие маленькия поместья в других губерниях и собственный дом в Полтаве, на одной из главных улиц, дававший большой доход.
   В городке они жили тоже в собственном доме, с большим садом, прудом и оранжереями.
   Но магнетическое свойство двух барышень Задольских для гусар заключалось еще и в том обстоятельстве, что они ни от кого не зависели кроме как от собственного каприза и собственной фантазии.
   Задольския были круглые сироты. Каждая из них могла распорядиться своею судьбою по собственной прихоти. Захоти какая из них завтра же выйти за кого-нибудь замуж, то после-завтра могла бы быть и свадьба.
   У Задольских был только один родственник, но и тот не настоящий. Был вотчим, который с ними не жил и с которым были самые натянутые отношения. Обе девушки имели полное основание ненавидеть этого вотчима, именно Курганова, бывшего предводителя.
   Все состояние когда-то принадлежало их отцу, а после его смерти г-жа Задольская вышла замуж за Курганова и он стал опекуном богатых сирот. За пять лет брачной жизни и опекунства Курганов с умел себе составить собственное порядочное состояние на счет опекаемых. При этом, как настоящий вотчим, он съумел заставить себя возненавидеть. Ему на ум не приходило то, что вскоре случилось. Г-жа Задольская простудилась на маслянице вовремя катанья на тройках за город и отправилась на тот-свет, а присутствие Курганова в доме Задольских оказалось совершенно излишним. Нашлись люди, которые тотчас, помогли сиротам избавиться от опекуна-грабителя и деспота, и завести другого честного и доброго, только числившагося опекуном.
   С тех пор прошло три года. Вотчим и сироты виделись изредка и случайно.
   При обеих девушках жила масса приживалок. Дом был полон ухаживающими и обожающими их барынями, но изо всех нахлебниц была только одна, которая могла, назваться их дальнею родственницею, да и то, как говорится, была седьмая вода на киселе.
   Сестры сироты были обе красивы, хотя совершенно не походили одна на другую. Старшая, Марья Борисовна, была брюнетка, среднего роста, полная, живая, пылкая, смелая во всем и отчасти невоздержная на язык.
   Вторая, Александра Борисовна, была, напротив, много выше ростом, несколько худа, и чрезвычайно степенная во всем. Одна была сангвиник, другая -- меланхолик.
   Сестры были дружны. Гнет вотчима при безучастии и равнодушии родной матери и многия горести, испытанные в детстве, сблизили сестер и сдружили более, чем это бывает обыкновенно. При этом младшая обожала старшую и была под её влиянием постоянно во всех мелочах жизни. За то во всем исключительно важном страстная и пылкая
   Машенька поступала цо совету степенной и хладнокровной сестры. Таким образом в пустяках повиновалась во всем сестре младшая, а в серьезных вопросах, влияющих на существование, старшая безропотно исполняла советы и чуть не приказания младшей.
   Обе девушки были, конечно, избалованы средой, отчасти прихотливы и капризны, но однако менее, чем оно могло бы быть при их положении. Своевольство и самодурство Курганова над женой и девочками, всякие притеснения и наказания, испытанные ими в те самые годы, когда они впервые сознательно оглянулись кругом себя, принесли большую пользу.
   Теперь обе сестры постоянно твердили, что замуж не хотят и не пойдут, видевши близко на примере матери, каково бывает жить со злым мужем.
   Разумеется, все приживалки и нахлебницы поддерживали в своих барышнях это выгодное для них расположение мыслей.
   Но обе сестры изредка, оставаясь вдвоем, признавались обоюдно.
   -- Ведь это все так говорится, глубокомысленно замечала одна,-- а подвернись кто подходящий, как я себе представляю будущего мужа, то я пойду.
   -- Это другое дело! Понятно, и я тоже. Да ведь это надобно, чтобы такой нашелся, отзывалась другая.
   Женихов, разумеется, была масса.
   По выражению одной из приживалок, женихов у дорогих барышень была "неотолченная труба". Обеим сестрам ежегодно делалось по три, по четыре предложения. Разумеется, девушки понимали, что их состояние и независимость играют при этом главную роль.
   И какие только женихи не перебывали!
   За год пред тем за одну из Задольских сватался чрез сваху местный стряпчий, пятидесятилетний, на поджарых ногах, но с такими зубами, что ради забавы молодых девиц сгрызал грецкий орех со скорлупой в порошок и глотал все вместе.
   Разумеется, взоры двух невест-сирот были направлены, в особенности за последний год, исключительно на гусарский полк.
   Насколько гусарам нравилось приданое хорошеньких девиц, настолько самим девушкам нравились золотые шнуры шпоры и сабли.
   С тех пор, что полк был расположен в их городке, уже человека четыре из гусар тоже сватались за них, но осторожно, не гласно и не прямо, чтоб избежать стыда в случае отказа.
   Гусар Николаев, сердцеед, иносказательно и хитро посватался за Машеньку Задольскую на вечере в третьей фигуре кадрили, но четвертую он уже танцовал с вытянутым лицом и кусал губы.
   Маиор Андрюхин тоже соблазнился. Хотя он и клялся Богом, что никогда не сватался, но тем не менее с полгода назад подсылал знакомую барыню разузнать у главной нахлебницы -- родственницы, как может быть принято его предложение. Ответом был -- арбуз.
   Вообще к этой родственнице наиболее обращались те из претендентов, которые не решались прямо заговорить с девушками.
   Анна Михайловна Нехайко, вдова интендантского чиновника, надворная советница, чем она очень гордилась, числилась тетушкой Задольских.
   Она считалась многими женщиною степенною, рассудительною и имеющею влияние в доме. В действительности Анна Михайловна была нулем и отличалась особенною несообразительностью.
   Она была очень богомольна и, не пропуская ни единой службы в церкви, вставала даже в шесть часов утра к заутрене. Разумеется, она обожала и даже боготворила обеих девушек, у которых жила с тех пор, что они освободились от опекунства, и при том гордилась тем, что зовет их заглазно племянницами.
   Обе девушки звали ее однако не тетушкой, а просто Анной Михайловной. За то она звала их уменьшительными именами без прибавления отчества.
   Несмотря на общее пристрастие к клевете и сплетне, какое бывает во всяком городишке, о девицах Задольских не ходило никаких дурных слухов.
   они вели себя осторожно и пользовались безукоризненною репутациею.
   
VI.

   Ротмистр Караваев, промолчавший у Капорко упорно весь вечер, вернулся домой озабоченный и озлобленный. Было нечто новое! Новый корнет "Княжна" явится в доме Задольских в первый раз. Он "чахлый цыпленок" для него, Караваева; но как посмотрят на него барышни? Мальчишка может понравиться.
   Караваева не беспокоило настоящее "положение дел". Князь Аракин метил в женихи к "Сашеньке", которой нравился, а "Машенька" никем не была занята. По ограниченности ли ума или вследствие самомнения, но ротмистр серьезно мечтал о своем браке со старшею Задольскою и уже звал сестер заглазно по их именам.
   Прежде всего, как практический человек, он подружился со вдовой "тетушкой", чтобы действовать чрез нее. Анна Михайловна считала Караваева очень приличным женихом, даже совсем подходящим. Надеясь сама, совершенно зря, на успех, женщина смущала и черномазого друга своего, хотя знала, что племянница всегда зовет его не иначе, как идолом. Действительно, Караваев был далеко не завидный жених и изо всех гусар, самый "не гусаристый", как про него выразилась одна еще бодрая вдова помещица, бредившая Мариинцами во сне и на яву.
   Караваев, нося русскую фамилию, смахивал сильно на азията и цветом кожи и волосистостью, целыми усами на руках, и глазами с бровями, и наконец известною медленностью в соображении. Однако, в одном деле Караваев был очень быстроумен, а именно по части казенных денег и их прикарманивая на все лады.
   Ротмистр заведывал нестроевою командою еще со времен командира "Мамашки" и хотя ходил давно уже слух, что новый командир собирается его заменить другим, но однако это все откладывалось.
   Граук не трогал Караваева, считая его очень практическим человеком, но зорко следил на ним и позволял наживаться умеренно.
   За последний год Караваев готов был сам отказаться от нестроевых. Игра не стоила теперь свеч! И только самолюбие удерживало его перейти в строй, снова под команду другого товарища, так как об эскадроне он, конечно, не мог и мечтать.
   При командовании Мамаанастазопуло, ротмистр катался как сыр в масле, и теперь, имея капиталец, увеличивал его постоянно, давая взаймы под ростовщичьи проценты своим же товарищам. Но делалось это, конечно, тайно от многих и главным образом от Граука. Офицеры Николаев, Уткин и даже князь Аракин были должны Караваеву довольно много.
   Впрочем недавно командир нестроевых попался в просак, так как деньги, данные им одному остзейскому барону, выжитому из полка Грауком, пропали безвозвратно. Караваев побоялся заикнуться о долге, так как барон хотел жаловаться Грауку на то, что уже одними процентами два раза уплатил долг товарищу ротмистру.
   Караваев мечтал о Машеньке Задольской с её деньгами, как мусульманин мечтает о рае с гуриями.
   -- Господи! Чего бы я не наделал!.. думал он.-- Сейчас бы в Москву! Миллион бы нажил одним учетом векселей, да мастерством на бирже.
   Черномазый, сутуловатый, некрасивый и сорокалетний ротмистр уже с полгода ухаживал за старшею Задольскою.
   Ухаживание его заключалось в том, что он бывал в доме раза по два в неделю и, беседуя с барышнями о сапогах, о сукне, а главным образом, о "богатом Ростовском купечестве", в котором имел знакомых, наводил на сестер только тоску.
   Но он этого и не подозревал. Напротив, он обманывался вполне, считая, что имеет шансы на успех и может надеяться.
   Виновата, помимо Анны Михайловны, была отчасти и сама Машенька. Вдова Нехайко наивно и без дурной цели лгала, говоря ротмистру, что Машенька к нему относится сердечно, что "почему же он не жених"?
   Сама же Машенька иногда шалила и кокетничала от тоски, и однажды, на неожиданный вопрос, сделанный якобы в шутку Караваевым -- "пойдет ли она замуж за сорокалетнего человека к примеру, в роде него, Караваева", отвечала тоже ради баловства:
   -- Отчего же не пойти! В сорок лет человек всегда степеннее. Не ветрогон. Ухаживать не станет, потому что на него ни одна женщина взглянуть не захочет. А я ревнивая!
   -- Пошли бы... с замиранием сердца переспросил два раза Караваев.
   -- Понятно пошла бы! хохотала быстроглазая Машенька.
   С этого дня ротмистр считал себя чуть не нареченным и, переговариваясь постоянно с другом Анной Михайловной, наускивал ее на девушку.
   -- Вы меня, сударыня, расписывайте... Девицы глупы... Им все можно во всяком виде представить... говорил он.
   -- Расписываю, Никифор Иваныч. Расписываю, уверяла Нехайко,-- но умалчивала о том, что "племянницы" ей самой предлагают Караваева в мужья.
   -- А я в долгу не останусь, обещал ротмистр.-- Как сказано было не раз. Десять тысяч за мной считайте, если все выгорит.
   -- Зачем! Зачем! отмахивалась Нехайко.-- Я вас люблю и Машеньку люблю...
   Подобные беседы между двумя друзьями бывали нередко. Караваев терпеливо ждал со слов друга, что Машенька от него сойдет с ума, а Анна Михайловна тоже ждала этого и все обещала ему этот момент, который все откладывался по разным причинам, совершенно случайным.
   -- Вот Сашенька теперь очень князем вашим занялась! говорила она за последнее время.-- Как она порешит за него замуж, так мы и Машеньку уговорим. В один день и венчаться будете.
   Караваев знал, что в полку и в городке никто Машеньке не нравится -- и был спокоен. За появлением всякого нового лица в доме Задольских ротмистр, конечно, зорко следил, а Нехайко аккуратно доносила. И каждый раз, что у барышень появлялся новый знакомый, хотя бы и не гусар, практически тонкий и лукавый человек, хотя совершенно ограниченный, серьезно тревожился. Вполне уверенный в несуществующем чувстве к нему старшей Задольской, он наивно волновался, опасаясь соперника.
   Посылка гусарами юного корнета Звездочкина к Задольским тоже смутила его. Чем юнее и глупее казался ему новоиспеченный корнет, похожий на девочку, тем казался он почему-то опаснее.
   -- Девицы -- дурафьи, рассуждал он.-- На них закон не писан.
   Проволновавшись ночь, Караваев на утро решил в полдень ехать к Задольским, предупредить их...
   Предупредить, что Звездочкин молокосос, дурак, на прозвищу "княжна" и что вообще такой цыпленок, что не только не гусар, но даже и не человек.
   -- Необходимо нужно это! серьезно решил Караваев, собираясь к девушкам.
   Между тем барышни Задольския были теперь в таком затруднительном и даже оскорбительном для них положении, в каком не бывали никогда.
   До них достиг невероятный слух, что гусары из мести за то, что они "разборчивые невесты", решили их не приглашать на свой бал. Младшая сестра отнеслась к этому более хладнокровно и рассудительно, за то старшая была совершенно поражена незаслуженным оскорблением и чувствовала себя готовою на всякий решительный шаг.
   -- Вот как скажу! объяснила она сестре.-- Явись теперь кто из них за меня свататься, я соглашусь, чтобы только быть приглашенною.
   -- А после? воскликнула Сашенька.-- После!? На всю жизнь несчастной быть. С ума ты сошла.
   -- Что ты! Бог с тобой. После бала я откажусь опять... Надую!
   -- Это нечестно, Маша. Да и опасно...
   Разговор этот произошел между двумя сестрами именно в то время, когда собравшийся к ним Караваев подъезжал к дому.
   -- Ну, от этого идола ничего не узнаешь, сказала Машенька, завидя скучного вздыхателя.
   Караваев вошел и раскланялся. Товарищи, увидя его теперь здесь, не узнали бы командира нестроевой команды. Это был другой Караваев. Он был важен, держался прямо, поворачивался медленно на каблуках, бряцал шпорами, говорил внушительно и даже как-то таинственна. Именно за эту внешность, не зная, что она напускная, старшая Задольская и прозвала его идолом. После четверти часа общей беседы Сашенька, по знаку сестры, вышла и оставила сестру наедине с ротмистром, чтобы кое-что выведать от него насчет приглашения на бал.
   Караваев тотчас же начал объяснять Машеньке, что у них в полку есть молокосос, по прозвищу "княжна", недавно произведенный в офицеры.
   -- Так... Дрянь сущая... Зовут Звездочкиным.
   Но это было мало интересно старшей Задольской и она тотчас перевела разговор на бал и прибавила:
   -- Нам ничего неизвестно о вашем бале?
   -- Как-с... Помилуйте... Весь уезд толкует об этом! не понял Караваев
   -- Да мы-то собственно не знаем, потому что кажется... Нам кажется... не придется и быть на нем.
   -- Зачем-с.
   -- Мы... мы собираемся ехать в имение. Да и вообще... запнулась девушка, приглашения не получали.
   -- Приглашение будет-с. Запоздало.
   -- А может быть и вовсе не будет? тревожно спросила Машенька.
   -- Я вам за него словом моим отвечаю. Я скажу сегодня же Немовичу или Уткину... Они что-нибудь напутали. Как жаль вот, что вы не полковая дама. Были бы вы... к примеру...
   Караваев покраснел и поперхнулся, а затем продолжал:
   -- Были бы вы женой кого из наших, то и без приглашения приехали бы на свой бал... Скажите вы, Марья Борисовна, одно слово и были бы вы гусарскою дамою и были бы...
   И Караваев опять поперхнулся.
   -- Для этого надо, чтобы кто из гусар пожелал этого...
   -- Желающих много... Помилуйте-с.
   -- Да не подходящие были... А если бы...
   Машенька, хитря, решилась на отчаянный шаг и в последний миг струсила.
   -- Что-с... еслибы... выговорил Караваев, и дух сперло у него в груди.
   -- Еслибы подходящий кто... конечно, и я, и сестра, могли бы быть полковыми дамами.
   -- Скажите слово, Марья Борисовна! воскликнул Караваев.-- Всякий-с из нас. Ну вот... ну вот хоть бы и ваш покорнейший слуга... На жизнь и смерть. Душой преданный... Всеми помышлениями ежечасно и еженочно... Только кураж покидает словесно выразиться или открыться...
   -- А вот после бала, если мы на нем будем, я подумаю вообще... об этом серьезно. И решусь... выговорила Машенька, испугалась, но тотчас оправилась, подумав: -- "Я ведь не сказала ему за кого!.."
   -- Я бы всю мою жизнь, Марья Борисовна, начал ротмистр взволнованно.
   -- А день окончательно решен? перебила девушка.
   -- Решен-с. Решен... В воскресенье. Я бы, Марья Борисовна, всею моею жизнью всего поведения... снова начал ротмистр, путаясь от волнения.
   -- И мазурка будет! И ужин... Много ли дам будет? перебила Машенька, опасаясь переходить с двусмысленной беседы на определенную.
   -- Да-с... да-с... И повара из губернии. Всею жизнью всего поведения, Марья Борисовна, перед супругой, данною Всевышним Судией... Марья Борисовна.
   -- Мы об этом после бала вообще перетолкуем, как следует. А теперь оставимте... решительно вымолвила Машенька.
   -- Преклоняюсь, Марья Борисовна. Слова ваши мне святейший закон.
   -- Вот только будем ли мы... У нас есть враги в полку.
   -- Будете... будете... Я вам словом отвечаю. Звездочкин должен...
   Караваев запнулся, чтобы не дать маху.
   -- Этот Звездочкин -- так дрянь сущая, не стоит и говорить о нем. А я так к слову говорю...
   И Караваев начал так расписывать корнета на все лады, что он выходил хуже черта.
   Сашенька, вернувшись в гостиную, удивилась, глядя на офицера и сестру. Караваев сидел несколько красный и сопел громче обыкновенного, а Машенька имела виновато-шаловливый вид.
   "Напроказила, подумалось младшей.-- Неужели у неё хватило храбрости на то, чем она похвалялась. Надуть".
   Ротмистр встал и уехал сильно взволнованный объяснением и считая себя прямо женихом.
   -- А ведь ты напроказила? строго спросила младшая.-- Неужто же...
   -- Самую чуточку, Саша... звонко рассмеялась старшая.-- Чуточку... На пятачек идола надула. Ей Богу! На копеечку...
   
VII.

   Оставалось, наконец, до бала три дня. Только три!.. А приглашения сестры Задольския не получали.
   Поднявшись рано, обе девушки грустно пили чай и совещались с Анной Михайловной. Это случалось очень редко, только в самые затруднительные минуты жизни, когда сестры, чувствуя погибель, хватались за соломенку.
   они призывали тогда с горя на семейный совет родственницу свою, зная отлично, что она женщина просто глупая.
   Раза два случилось, однако, что несообразительная Анна Михайловна чисто "по глупости несказанной" дала хороший совет, как бы наитием свыше. И вот теперь, в трудную минуту, сестры и рассчитывали, что авось Анна Михайловна "сдуру" что-нибудь присоветует хорошее.
   Однако, на этот раз девушки просидели с родственницей до полудня, толковали на все лады о том, как поступить, и пришли только, по её совету, к одному весьма неутешительному.
   они решили выехать на несколько дней к себе в имение, чтобы не присутствовать в городе во время общего веселья. Им казалось, что приличие требует этого. И обе сестры чуть не со слезами на глазах послали приказ кучерам закладывать большущий рыдван шестериком и готовить к четырем часам.
   В доме было уныние и смущение. Все нахлебницы и приживалки ходили сумрачные, перешептывались, качали головами. Оскорбление, нанесенное гусарами барышням, было оскорбление и им самим.
   Одна из нахлебниц обозвала даже гусар словом, ею самою сочиненным.
   -- Шайтаны позуменчатые! Смеют наших барышень обижать. Еще рылом не вышли для этого.
   В то самое время, когда здоровый и толстый мужик, старший кучер Тимофей, избалованный до-нельзя барышнями, отдавал приказание младшим кучерам и конюхам готовить шестерик в карету, то есть вычистить лошадей, заплести гривы и хвосты разноцветными тесемочками и напоить, а приживалки ругали и обзывали всякими удивительными словами всех гусар,-- в доме вдруг раздался звонок.
   Кто-то выглянул и увидел, что у крыльца стоит тележка парой, а на крыльце один из этих позуменчатых шайтанов. Когда лакей отворил дверь, молодой гусар приказал доложить о себе.
   -- Корнет Звездочкин.
   Лакей доложил. Обе сестры остолбенели на месте в полном недоумении.
   -- Батюшки! Да ведь это тот... Тот самый! воскликнула наконец старшая.-- Тот, что за бочкой у гадалки сидел. Звездочкин.
   -- Да, но мы его не знаем, сказала младшая.
   Действительно, обе сестры знали только от князя и равно по дикой рекомендации командира нестроевых, что в полку существует юный и женоподобный гусарик Звездочкин. Но он у них в доме никогда не бывал, и помимо приключения у гадалки, раза два, или три попался им на улицах городка.
   Теперь оказывалось, что этот гусарик Звездочкин вдруг является бесцеремонным образом в дом, по собственному почину, не будучи им представлен. Старшая готова была приказать сказать, что они обе нездоровы и принять не могут, но младшая вдруг решительно воспротивилась необдуманному решению Машеньки.
   -- Не сумашедший же он и не нахал какой-нибудь! Нет ли тут чего? Надо принять!..
   Через несколько мгновений юный гусарик уже был в гостиной, раскланялся, и конфузясь, звучным юношеским голосом объяснил свое посещение. Когда он произнес несколько слов, обе сестры вспыхнули сразу.
   Востроглазая Машенька чуть не подпрыгнула на месте, а всегда спокойные голубые глаза Сашеньки стали на минуту в роде сестриных -- заискрились.
   -- Я прислан к вам, Марья Борисовна, и к вам, Александра Борисовна, объяснил Звездочкин.-- От имени всех Мариинцев прошу сделать нам честь пожаловать на наш гусарский бал. А вот и приглашение! прибавил Звездочкин, кладя на стол большой лист бумаги, на котором было писарскою рукою прописано почти то же и подписано именем Капорко.
   Разумеется, такой приятный гость с таким приятным известием был принят сестрами настолько любезно, что засиделся целый час. Он понравился обеим девушкам своею скромностью, вежливостью. В нем было что-то вызывающее на искренность и с ним нельзя было стесняться. Он к тому же сам походил на девицу в гусарском мундире.
   Вместе с тем обе сестры тотчас мысленно сознались, что посватайся за одну из них этот степенный и вежливый молодой человек, ни та, ни другая ни за что не пойдут за него. Ничего нет в нем не только гусарского, но даже и мужского.
   Между тем Звездочкин, смущенный сначала новым знакомством, понемногу оживился, весело разговаривал, шутил, острил. Сидевшей на диване Анне Михайловне, показалось, что птенец-гусар сразу влюбился в обеих её племянниц. Вообще же офицер чрезвычайно понравился Анне Михайловне.
   "Эдакий прелестный! думала она, молча сидя и слушая беседу.-- Вот так прелестный! Эдаких во всем полку нет ни единого. Царевич какой-то! И усиков у него, у моего батюшки, ни единого. Чистый царевич!"
   Почему Анна Михайловна мысленно лишала царевичей усов, она, конечно, сама не знала, но почему женоподобный корнет ей нравился, было понятно. Женщинам её лет всегда особенно нравятся юнцы.
   Поглядев долго на Звездочкина, Анна Михайловна протяжно в три приема вздохнула. Она вспомнила, что у неё мог бы быть уже такой сыночек. Женщина, долго прожившая с мужем, не имела никогда детей, тем не менее, глядя теперь на юношей и девушек, она часто вздыхала, соображая, что и у неё могла бы быть такая дочь, или такой сын.
   Разумеется, сестры расспросили нового знакомого, давно ли он в полку, отчего его было не видно, есть ли у него родня и где она, и вообще пожелали узнать чуть не всю его родословную.
   Звездочкин объяснил откровенно только одно... Он в полку года с два, но, будучи юнкером, жил в деревне, где расположен его эскадрон, и только теперь, произведенный в офицеры, поселился с разрешения полкового командира в городке. На все остальные вопросы он отвечал настолько уклончиво, что ничего даже понять было нельзя. Он противоречил сам себе. Сначала заявил себя круглым сиротой, а затем в разговоре два раза сказал: "Батюшка так пожелал. Это пишет мне отец".
   Когда юный гусар раскланялся и вышел, Анна Михайловна не стерпела, схватила себя за голову и произнесла:
   -- Вот андел, так андел! Чистый серафим! Вот кабы вам обеим да по эдакому женишку. Чистый серафимъt
   Но обе сестры отчаянно замахали руками, как по сигналу.
   -- Что вы! Что вы! воскликнула Машенька.
   -- Избави Господи! тише сказала Сашенька.
   -- Чистый царевич неописуемый! вымолвила Анна Михайловна убедительно.
   -- Господь с вами! Он какая-то барышня, а не мужчина! снова воскликнула старшая.-- Надень я на себя гусарский мундир, так и я бы больше на гусара была похожа, чем он. Я бы вот как ходила...
   Машенька подбоченилась и прошлась по гостиной, топая ногами по полу.
   -- А это что! обернулась она вдруг.-- Вошел, цепляет ногами одной за другую, голову свесил. Визжит что-та такое -- не разберешь. Ежится, оглядывается. Подумаешь стащил что-нибудь, да улизнуть хочет.
   И Машенька так изобразила Звездочкина в момент, когда он смущенный входил в гостиную, что не только сестра её разразилась хохотом, но и сама Анна Михайловна начала, смеяться.
   Машенька ежилась среди гостиной, щурила глазки, переступала ногами, как цапля, и говорила пискливым голоском.
   -- Я прислан к вам, Марья Борисовна, и к вам, Александра Борисовна, от имени всех Мариинцев...
   И она шаркнула ногой, сделав театральный жест.
   В это мгновение Сашенька вдруг ахнула и схватила себя обеими руками за лицо...
   На пороге между гостиной и передней стоял... и уже давно стоял -- сам Звездочкин.
   Машенька увидела тоже и мгновенно помертвела.
   Лицо её стало не пунцовое, как у сестры, а, напротив, она побледнела, как снег.
   Анна Михайловна разинула рот и глядела, как шалая или пришибленная.
   -- Перчатки... выговорил Звездочкин, румяный как рак, и виноватым голосом.-- Перчатки я... Извините... На столе...
   Машенька бледно-зеленая взмахнула руками и так заговорила или забормотала, что и Нехайко и сестра бросились к ней. Она шаталась. они подхватили ее и, доведя до кресла, посадили... Звездочкин тоже бросился было на помощь, но воздержался...
   Все старались не глядеть друг на друга.
   Корнет схватил на столе забытые им перчатки и хотел бежать, но вдруг услыхал в горнице что-то странное, непонятное ему... Он даже вздрогнул...
   Машенька истерически рыдала...
   Начался переполох... В горницу сразу ворвались три какие-то женщины. Анна Михайловна крикнула: "Воды!" Сашенька бросилась на колени пред сестрой и кричала перепуганно...
   -- Маша! Маша! Что ты... Маша, он простит. Шутили...
   Девушка рыдала и всхлипывала.
   -- Марья Борисовна! воскликнул вдруг и Звездочкин.-- Ради Бога. Бог с вами. Я ничего же... Помилуйте, что-ж такое. Пошутили, Марья Борисовна.
   -- Простите меня! проговорила наконец через силу Машенька.
   -- Бог с вами. Шутка шуткой. Я же понимаю. Что за важность.
   -- Простите. Простите. Я не хотела. Это так. Так... По глупости. Простите... рыдала девушка.
   И Звездочкин, сам не зная каким образом, от этих рыданий и слез, и в особенности от этого искреннего голоса, почувствовал себя настолько потрясенным, что вдруг со слезами на глазах опустился пред нею тоже на колени рядом с её сестрой.
   -- Простите вы меня. Не плачьте, Марья Борисовна! Не плачьте. Бог с вами!.. Я сдуру вернулся без предупреждения. Я виноват.
   Чрез четверть часа Машенька, с заплаканным лицом, Сашенька и Звездочкин, тоже румяные, сидели у стола и вместе смеялись всему случившемуся. У всех трех равно сияли глаза, а в беседе чувствовалось что-то особенное, невыразимое. Казалось, что у сестер Задольских сидит вернувшийся после долгой разлуки брат, или жених одной из них.
   Звездочкин уехал только в сумерки, обещаясь непременно быть на другой день.
   Выходя в переднюю и провожаемый обеими сестрами, как близкий человек, он вымолвил, обращаясь к Машеньке:
   -- Теперь будете опять меня изображать...
   -- Нет не буду, отозвалась девушка с блистающими глазами.-- Потому что это все неправда. А если бы кто чужой стал вас передразнивать, то я тому глаза выцарапаю.
   И Машенька так странно глянула в глаза Звездочкину, что веселое лицо корнета приняло иное выражение, смущенно-радостное. Глаза девушки говорили: "Я вас теперь полюбила".
   Когда корнет уехал, сестры остались одни и переглянулись.
   -- Вон... Вышло-то что... сказала младшая сестра.
   -- Да. Чудно! Видно судьба, тихо отозвалась старшая.
   -- Он тебе нравится?
   -- Разумеется. А тебе?
   -- И мне тоже... Но я бы за него все-таки не пошла.
   -- А я бы пошла. Он милый, добрый, умный...
   -- Это правда... Но будто -- девица.
   -- Что ж? Вот про Караваева, или Андрюхина этого не скажешь. Они -- мужчины.
   -- Зачем крайности брать. Он -- девочка, а они будто мужики. А вот мой...
   -- Князь? Да. Но это тебе. А мне Аракин был бы как муж -- не по душе... А вот этот... Чудно это, Саша. Чудно! Он мне очень, очень, очень... Ну, очень по душе. И сразу все это так вышло...
   И сестры смолкли и задумались.
   
VIII.

   Еще в ночь, накануне визита Звездочкина к Задольским, среди Мариинцев был своего рода переполох, вследствие особого происшествия.
   Случилось оно совершенно неожиданно после вечера у маиора Арсланова. Около дюжины товарищей собрались к маиору в гости, в виду предполагавшейся "битвы", как принято было выражаться, то-есть ради игры в карты. Но случаю приезда в Малороссийск нескольких офицеров других полков дивизии и двух богатых помещиков, у Арсланова должна была состояться не зауряд крупная игра в банк, какая бывала не более раз двух в год.
   Арсланов, отчаянный картежник, не мог жить без своей страсти к азартным играм. Но эта страсть проявлялась у него как бы запоем. Маиор не играл иногда по три месяца и вдруг начинал играть и у себя, и в гостях, в городке, в уезде, у помещиков и играл недели две почти без перерыва день и ночь.
   Теперь в нем начинался новый фазис карточного запоя и он устроил "битву" у себя.
   Около двух часов ночи в духоте маленьких горниц квартиры Арсланова игра была уже в самом разгаре. Все сидели за двумя, составленными вместе, ломберными столами, среди облаков "Жукова", так как почти все гости были с трубками.
   Хозяин восседал один, отдельно, в роли банкомета. Банк на этот раз был с "барышней Акулиной Савишной", или с "Акулькой".
   Эта особая выдумка появилась недавно и была уже распространена во всей дивизии. Дело заключалось в том, что пиковая дама, именуемая барышней Акулиной Савишной, ложась направо или налево, "била" или "давала" все ставки, решая общий выигрыш или проигрыш всех понтеров зараз, на каких бы картах ни стояли их куши. Из двойной колоды, которую метал банкомет, выбрасывалась пиковая дама и оставалось три пары обыкновенных дам и одна пиковая -- всевластная.
   Пребывание "барышни Акулины Савишны" в колоде, конечно, особенно раздражало нервы всех игроков. Когда внезапное её появление направо уничтожало все рассчетьи понтеров, она встречалась общими проклятиями, или же, наоборот, когда "Акулька" падала налево, её приветствовали восторженно и называли "милейшею барышнею", или "прекраснейшею девицею", или "душкой Акулинушкой".
   Арсланов всегда метал банк с олимпийским хладнокровием, молча, даже угрюмо, а понтировал беспокойно, страстно, азартно, рвал карты и отчаянно ругался, хотя, ради благоприличия, по-грузински. Поэтому друзья и гусары-товарищи предпочитали его в роли банкомета.
   На этот раз Арсланову особенно везло, благодаря пиковой даме. Он часто "давал" большие куши, а "бил" маленькие, и банк был бы уже давно сорван, если бы не Акулина Савишна, которая, как заколдованная, сплошь и рядом срывала весь стол в пользу банкомета.
   -- Да ты, черт, точно стакнулся нынче с Акулькой! сказал, наконец, маиор Андрюхин.
   -- Да. Удивительно! заметил гость, уланский ротмистр, Заборский, слывший в дивизии за дуэлиста.-- Ни единого разу в жизни ничего подобного не приходилось мне видеть. Поистине удивительно, прибавил он с странной интонацией.
   -- Влюбилась в меня до страсти на сегодня Акулина Савишна, серьезно выговорил Арсланов.-- С ней это бывает, да не на-долго. Уж очень она, подлая баба, легкомысленна и слаба сердцем.
   -- Да. Это верно. Да и слава Богу! А то что ж бы это было, заметил Бидра.-- Никто еще с помощью Акульки спасибо не нажился. А влюбись она в кого на. долго -- разорение всем другим.
   -- Кроме шулеров... прибавил Заборский, ухмыляясь.
   -- Ну эти... и без Акулины Савишны всегда в выигрыше, холодно отозвался Арсланов, не отрывая глаз от карт.
   -- С шулером не только в Акульку, а и в фофаны на орехи не след играть, назидательно произнес Грабенштейн.
   Арсланов, сам удивленный своим счастьем, из любезности переменил несколько раз карты на свежия, но Акулина Савишна оставалась попрежнему очарована в пользу банкомета.
   Еслибы не общая и полная уверенность в безукоризненной честности Арсланова, то дело могло бы, действительно, показаться сомнительным, так как в продолжение двух часов времени "Акулька", при всяком своем появлении, неизменно била и била. Понтеры были в сильном проигрыше, а банк уже дошел до четырнадцати тысяч с заложенных пяти.
   Более других, как на грех, проигрался гость Арсланова -- улан Заборский. Он играл высоко, но осторожно: как принято было выражаться, "из-за угла" или "с прицелом". Иначе говоря, улан ставил очень крупные куши, шел на "плиэ" и на "транспорт", но не иначе, как "выглядев" карту. Отличаясь замечательною памятью кообще и на игру в особенности, он мог запомнить почти всю талию, где и как ложились карты. Когда изредка из восьми одинаких карт двойной колоды пять и шесть бывали сряду биты, улан тотчас выступал с такою же картою и, конечно, по логике случайностей, седьмая или восьмая была почти всегда дана.
   При этом хладнокровном и осмотрительном способе игры Заборский бывал постоянно в выигрыше.
   Он сидел не отходя ни на мгновение от стола, не понтируя, а только наблюдателем и ждал талию "колдовскую" с исключительным распределением карт. И просидев час наблюдателем, он в минуту брал здоровый куш.
   На этот раз случилось однако нечто иное. Несколько раз барышня Акулина Савишна расстроила верный рассчет улана своим неожиданном появлением -- будто на смех.
   Заборский проиграл пять тысяч, три привезенные с собой и две занятые у хозяина банкомета. Улан был вне себя от злобы. Он отлично понимал, что это была простая случайность, так как заподозрить Арсланова в шулерстве было немыслимо и нелепо. С сомнительным банкометом никто, конечно, никогда не решился бы сесть играть в эту Акульку, где одна карта в колоде имела такое значение, что стоило только ее одну пометить и передергивать, чтобы быть всегда в страшном выигрыше.
   Около пяти часов утра игра кончилась, все сели за ужин, а затем разъехались, кто веселый и на-веселе от шампанского, а кто мрачный или взволнованный.
   В числе угрюмых и озлобленных были улан Заборский и один помещик, спустивший за ночь семь тысяч.
   Арсланов был в выигрыше на семнадцать тысяч и был в духе.
   -- Денька два, три денежки полежат! шутил он.-- Не выпущу. Ну, а там каналья Акулина Савишна влюбится в кого другого и ограбит.
   На крупные выигрыши в среде офицеров никто не смотрел, как на приобретение денег для расходования, а скорее как на временный вклад судьбы, на хранение, до первого востребования. Действительно крупные суммы постоянно переходили в дивизии из рук в руки. Самый курьезный факт заключался в том, что в околодке уже были разорившиеся от крупной игры и не было нажившихся картами, ни офицеров, ни дворян-помещиков.
   Ровно через сутки после вечера у Арсланова был уже переполох. Адъютант Немович рано утром пригласил старших товарищей к себе, экстренным образом.
   Когда все собрались, Немович объяснил, что созвал товарищей по важному делу.
   -- И важное, и дрянное... сказал он, опуская глаза и скромно улыбаясь, как барышня.
   Немович был Бог весть почему адъютантом полка. Это звание вовсе не шло к нему. Человек лет двадцати пяти, а на вид чуть не сорока, толстенький, пузатый, спокойный и тихий до чрезвычайности, он был самый степенный гражданин, какого только можно было себе представить, а совсем не гусар по требованиям времени.
   Немович был настолько скромно тих, что иногда казался даже робким. Здороваясь и прощаясь, он имел вид человека просящего извинения.
   -- Покойной ночи! говорил он иногда таким голосом и с таким поклоном и рукопожатием, что издали казалось, будто он говорит: "Виноват! Извините, Бога ради".
   У адъютанта была еще та характерная особенность, что на пузатеньком и неуклюжем туловище была приклеена точно не его, а чужая голова, маленькая, с белорозовым личиком, с юношескими, хорошенькими черными усиками и с добродушными детскими глазами.
   -- Я получил сейчас письмо с нарочным, тихо заговорил Немович и так мягко, что выходило конфузливо а виновато.-- Поступок очень неблаговидный. Заборский проиграл пять тысяч Арсланову, разозлился и, вернувшись домой, объявил в полку, что платить остальные две не станет. Он назвал "Акульку" подозрительною выдумкою Мариинцев.
   -- Не то... хуже... сказал Уткин из-за спины адъютанта.
   -- Да ведь это не верно, отозвался Немович.
   -- Ну слух... Там после узнается. А все-таки говори, что пишут, воскликнул Уткин.
   -- Заборский сказал будто, что все Мариинцы плуты и шулера.
   -- Что?! рявкнули в раз все присутствующие.
   -- А хуже всех в полку...
   Немович запнулся, улыбнулся виновато и пробурчал что то...
   -- Ну?! ну?! раздались голоса.
   -- Да говори. Экая мямля. Я что ль? крикнул Арсланов.
   -- Хуже всех -- ты, вымолвил Немович.-- И что у тебя крапленая Акулька -- в пользу всего полка.
   -- Что?! снова заревели в раз все гусары.
   И затем наступило молчание.
   -- Ну вот что, братцы, глухо выговорил Арсланов.-- Я поеду сейчас к уланам, узнаю всю правду, и если этот подлец сказал это про меня -- из-за того, что продул мне паршивых пять тысяч -- то я его попрошу поцарапаться со мной на сабельках и обращу в шинкованный качан.
   Наступило снова молчание. Все офицеры были, очевидно, поражены известием.
   -- Это так оставить нельзя, сказал Грабенштейн.
   -- Что ты? Неужели?! Вишь какой, мыслями -- скоробогатый! сердито отозвался Арсланов.-- Ты скоро додумаешься до того, что первые человеки были -- Адам и Ева.
   -- Кто же это оставит! строго отозвался Бидра.-- После Арсланова, если, он сплохует, я на очереди.
   -- А после тебя я, прибавил Андрюхин.-- Стало быть Заборскому придется беспременно и вскоре возлежать на лоне Авраамлевом.
   -- Если еще его туда пустят! А вернее -- к чертям на сковороду угодит!
   Все рассмеялись, оживились и через несколько минут уже шутливо принялись за новое совещание по поводу бала.
   -- Ты нам бал не задержи, а главное не испорти! сказал наконец Андрюхин, обращаясь к Арсланову.-- Убьет улан тебя -- нам плясать нельзя будет.
   -- Небось! Кто меня убьет -- еще не народился! ответил майор.-- Съезжу, нашинкую и завтра буду уже обратно.
   -- Ну, а зарубит-с он и впрямь Арсланова? полушутя спросил Капорко.-- Как тогда-с быть. Бал-с ведь, действительно, не состоится. Похороны-с... И всякое такое...
   -- Какое это: всякое такое? сердито воскликнул Арсланов.-- Похоронили и все тут... А что ж еще-то там?
   -- Ну как же. Плач-с и рыдания-с. Траур наложим и носить будем-с, пошутил старший полковник.
   -- Враки. Я со всех честное слово беру, решительно заявил майор,-- что если Заборский меня убьет -- вы должны давать бал в тот же день, когда меня стащите на кладбище. Мне на первых-то порах с непривычки, будет, пожалуй, скучно лежать под землей. Ну, а зная, что товарищи в эту ночь пляшут -- будет повадливее. Да и музыка, поди, слышна будет на кладбище. Там не далече...
   -- Врет эдакое, а не сморгнет, досадливо вступился Грабенштейн.
   -- Я не вру, а ты, немец, брешешь... Что ж я соврал.
   -- Говоришь, мертвый музыку слушать будешь.
   -- А почему же нет! совершенно серьезно спросил Арсланов.
   -- Глупый вопрос. Потому что это невозможно.
   -- А кто ж тебе это сказал, что невозможно. Ты мертвым под землей уж леживал, что ли?
   -- Нет, коли я еще жив.
   -- Так и знать ты, немец, ничего не можешь, по-наслышке болтаешь. Чего, брат, сам не пробовал, про то и рассуждай осторожно, а с чужого голоса не пой.
   Все гусары, слушавшие спорящих, невольно расхохотались серьезно убедительному голосу Арсланова.
   Затем все разъехались и разошлись по домам тревожные и озабоченные. Майора все равно любили в полку. А исход поединка, на который решился Арсланов, был совершенно неизвестен, так как улан Заборский считался почти бреттером.
   
IX.

   Однако смута в полку продолжалась не долго. Майор Арсланов сдержал свое слово и в одни сутки с маху разрешил задачу постоять за полк и за себя. Если Заморский слыл за бреттера, то исключительно потому, что имел частые поединки, но -- странное дело -- всегда с очень юными или очень скромными людьми. Арсланов это знал и давно догадывался, что Заборский, собственно, "храбер при оказии" или, вернее, "очень смел, когда не страшно". Сам же Арсланов дрался уже восемь раз на саблях и три раза на пистолетах, и все эти поединки были серьезные.
   В сопровождении Николаева и Уткина, в качестве секундантов, майор выехал тотчас за сорок верст в место расположения Красноградского уланского полка. Он справился у улан про отзыв ротмистра Заборского о Мариинцах и о себе, и удостоверившись, что все правда, потребовал у него удовлетворения. Улан струхнул сразу, но Арсланов -- страшная горячка и упрямица -- настоял на своем, несмотря на всяческия извинения Заборского, ссылку на нетрезвое состояние и немыслимость желания оскорбить Мариинцев или самого майора.
   -- Все это, сударь мой, дудки, заявил Арсланов.-- Что вы извиняетесь -- это хорошо! Оно делает честь вашей кротости в виду какого-либо оружия. Но я, прощая вас за клеветничество, тем не менее все-таки хочу вас саблей капельку построгать, с целью обучения воздержности на язык. Если вы останетесь паче чаяния в живых, то будете мне за урок по гроб жизни признательны, а если будете убиты, то послужите хорошим примером для других болтунов и клеветников. И так, и эдак -- польза. И не бойтесь. Авось вам бабушка поворожит, а меня -- кривая вывезет.
   Поединок, разумеется, тотчас состоялся, и Арсланов тяжело ранил два раза своего противника. Заборского увезли домой без сознания от потери крови, а добряк и горячка майор полетел, довольный и веселый, обратно домой, несмотря на то, что уланы, тоже любившие его, удерживали всячески.
   -- Нельзя! заявил Арсланов.-- Ей Богу, нельзя. Надо скорее домой...
   -- Зачем? Родной! Обождите! упрашивали десять человек улан.
   -- Выпить должен за мое здоровье с товарищами.
   -- Да мы это и сделаем, майор.
   -- Нельзя. Надо со своими прежде. Я после приеду. А теперь надо в семью. По мне тоже дети плачут -- мой эскадрон.
   Вернувшись домой, Арсланов выкатил бочку вина своему эскадрону, роздал манерки и, розлив вино, скомандовал:
   -- Ребята, готовь животы! Скорым залпом... в глотку, марш!..
   Эта команда повторялась несколько раз, пока бочка не опустела.
   Первый раз все выпили за здоровье самого, невредимо вернувшагося, майора, затем за здоровье Граука, затем за здоровье офицеров, затем вахмистра, затем всех рядовых эскадрона. Потом пили за погибель ненавистных майору жидов Малороссийска и всея России. И наконец солдаты пили по приказу Арсланова:
   -- Пей, ребята, за здоровье того, кто любит кого. А выпив, начинай сызнова, чтобы не забыть, за кого пил.
   Напоив свой эскадрон до риз положения, майор Арсланов только с масляными глазами приехал в штаб полка. На утро он явился к полковому командиру. Граук принял майора в зале сурово и стоя от него за несколько шагов.
   -- Вы позволили себе, майор, отлучиться без моего разрешения в соседний уезд? сухо вымолвил он.
   -- Виноват, полковник.
   -- Вы подлежите аресту на сутки.
   -- Слушаюсь, полковник.
   Затем Граук подошел ближе и, протянув руку майору, проговорил сдержанно:
   -- По какому поводу вы, майор, ездили? Мне сказали, будто вы дрались с уланом Заборским, который глупо отозвался о нас всех.
   -- Вам, полковник, угодно знать, в чем дело,-- как командиру Мариинского полка? спросил Арсланов.
   -- Да. Мне именно необходимо, как начальнику, узнать все от вас самих, в виду всяких случайностей.
   -- Я ездил, полковник, тетушку мою поздравить со днем ангела. Сегодня Минодоры, Митродоры и еще третья какая-то Кажись, Нимфодора. Тетушка именинница...
   -- По всем по трем? серьезно спросил Граук.
   -- Точно так, полковник. А тетушка там около улан живет, в усадьбе... А разрешение просить было не время...
   -- Ну и поздравили тетушку? спросил Граук не сморгнув, хотя губы его уже слегка дергало смехом.
   -- Поздравил, полковник, отозвался Арсланов, тоже удерживаясь, чтобы не улыбнуться.
   -- И даже, говорят, маиор, очень ловко поздравили. Тетушка в постель слегла... Да, впрочем, это хорошее дело. Ну-с, так и знать будем. А пока, прошу...
   Граук показал на дверь своего кабинета и, пропустив Арсланова, вымолвил совершенно другим голосом:
   -- Чаю хотите?..
   -- Увольте, полковник! жалобно проговорил Арсланов.-- За всю жизнь на этакое был неспособен.
   -- Виноват... воскликнул Граук, смеясь.-- Забыл, что чай ваш враг... Ну, рассказывайте, дорогой, как все было. Сильно вы отхватали Заборского?
   -- Ничего. Посчастливилось... рассмеялся Арсланов.-- Руку строгнул разочек, в башке тоже маленькую дырку сделал, да и по боку раз мазанул. Помнить будет.
   -- А ну, как забудет тотчас... то-есть помрет.
   -- Нет, полковник, никогда! решительно и серьезно. заявил Арсланов.-- Он из мерзавцев.
   -- Так что же?
   -- Они все, по моему примечанию, страсть как живучи.
   Граук расхохотался. Расспросив еще о подробностях дуэли, он, отпустив маиора и проводив до дверей передней, крепко пожал ему руку и прибавил:
   -- Не забудьте, г. маиор, арест на сутки.
   -- Слушаюсь, полковник. Как только оттанцую на бале в честь командира, так тотчас же и сяду.
   Прямо от командира Арсланов отправился на квартиру адъютанта, где все товарищи в полном сборе ожидала его уже с шампанским.
   -- Что полковник? был общий вопрос.
   -- Ничего. Арест на сутки за то, что съездил без разрешения тетушку поздравить со днем ангела, рассмеялся маиор.
   -- Ну, а потом... Все-таки вы объяснились как следует? спросил Андрюхин.
   -- Вестимо. Я все рассказал подробно.
   -- Все останется под спудом.
   -- Разумеется. Спросил, как уланы решили. Я сказал, решили не знать, не ведать. Заборский, мол, сам себя поранил в пьяном виде. Заявят все, что он якобы сено косить взялся и об косу поранил себя.
   -- Это зимой-то? заметил Бидра.
   -- Ну, так что ж, что зимой? Что же тут такого невозможного? серьезно спросил Арсланов, удивленно раскрывая глаза на подполковника.
   -- Зимой... Мудрено...
   -- Совсем не мудрено. В пьяном виде то ли делают. При двух свечах в горнице, с третьей или с четвертой трубку закуривают. Я в этом виде одной игуменье в пустынно-жительстве предложение делал, руку и сердце предлагал.
   Общий хохот покончил этот разговор, и все уселись за стол.
   -- Что же это мы-с обедать или-с завтракать сели? спросил Капорко.
   -- Распивание закусывать, полковник, ответил Немович робко, как бы извиняясь.
   В сумерки на квартире адъютанта было уже много шумнее. Маиора Арсланова качали. Все были на веселе.
   Но вдруг в самый разгар попойки, шума и гама, дверь отворилась, и на пороге нежданно появился командир полка.
   Все смолкло сразу... Многие ахнули.
   -- Я незваный, но надеюсь хуже татарина не буду, заявил, улыбаясь, Граук.-- Я приехал к вам, господа, на минуту, как товарищ, чтобы сделать сейчас то, чего за всю мою жизнь не более десяти раз делал. Я выпью целый бокал шампанского за здоровье нашего молодца-маиора, заступившагося за нашу честь.
   -- Ура! Урра!! огласилась квартира, и началась пущая сумятица.
   Тотчас розлили вино и разобрали стаканы. Грауку подали бокал. Полковник поднял его и произнес громко и с чувством:
   -- За здоровье маиора Арсланова, а вместе с ним и за здоровье всякого русского офицера, которому честь его полка дороже жизни...
   Ура загремело еще сильнее и длилось долго. Граук тотчас же уехал, но посещение это при его обычной сдержанности, разумеется, крайне польстило офицерам. Все были довольны и за Арсланова и за себя.
   Полковник обладал особенным секретом или фортелем в обращении с людьми, который производил чудеса всегда и повсюду. Секрет этот заключался в том, что он от крайней сдержанности, почти жесткой, вдруг переходил в известные моменты к крайней задушевности и сердечности. Сразу из-под ледяной коры будто теплом повеет, и скажется горячее сердце товарища или начальника.
   Когда Граук уехал, Арсланов задумался, сидя за столом, затем вдруг выговорил громко:
   -- Послушайте, ребята-товарищи... Знаете, что я надумал .. Распроумнейшее...
   -- Ну... Ну... Ну... раздалось отовсюду.
   -- Давайте отплатим полковнику тою же монетою. Сейчас все, в одних венгерках, со стаканами в руках, пойдем к нему под окошко. Прокричим, выпьем и вернемся.
   -- Идем! Идем!
   -- А не рассердится он за этакую процессию?
   -- Мы же по дороге никого не побьем, заявил Арсланов.-- Ни единого жида не тронем. Да ведь и итти-то не городом.
   Так как квартира адъютанта была почти в крайнем доме при выезде из города, а дом Граука был совсем в полуверсте в поле, то шествие офицеров не могло даже быть увиденным обывателями.
   -- Марш! скомандовал развеселившийся Капорко.-- Звездочкин! В качестве-с младшего идите впереди с фонарем-с.
   Чрез несколько минут вся ватага гусар, человек в тридцать, в одних венгерках, не смотря на холод, и каждый с полным стаканом шампанского в руке, двинулись по морозной гладкой дороге, колоной, младшие впереди.
   Приблизившись к дому полкового командира, где стоял при полковом ящике часовой, гусары выстроились пред окнами шеренгой с фонарем пред фронтом.
   Князь Аракин вошел один, приказал лакею доложить полковнику и просить его подойти к окну.
   Но Граук вышел на подъезд. Прогремело гулкое и гусары осушили стаканы. Он поблагодарил, но, смеясь, прибавил:
   -- Уходите, господа, скорее. Не заморозьте мне корнетов.
   
X.

   Наконец наступил давно ожидаемый день.
   У всех обывателей Малороссийска, даже у жидов, было на уме и на языке только одно:
   "Гусарский бал!"
   Довольно большой, но низкий одноэтажный дом, по прозвищу "Княжеский", давно заглохший и мертвый, теперь был празднично оживлен.
   С утра чуть не все офицеры, поочереди, группами, перебывали в доме и в экипажах, и пешком. Всякий хотел взглянуть и узнать, как и что. Немович и Уткин были в доме уже с восьми утра до свету и уже имели усталый вид и собирались в сумерки вздремнуть.
   В доме было много приезжего народа. Несколько лакеев, буфетчик и два повара, выписанные от богатого помещика. Плотники еще стучали, кончая эстраду для оркестра. С нескольких возов снимали и таскали нанятые дюжины стульев разного вида и размера.
   Город был полон приезжих семейств помещиков, которые сновали по улицам в своих дорожных экипажах, возках и троечных санях, делая визиты знакомым малороссийцам и гусарам.
   Всюду в домах и в нумерах гостиниц, где были молодые девицы, дело шло только о платьях, лентах, перчатках и тому подобном. Папеньки с маменьками, озабоченные не хуже иного купца, приехавшего с товаром на ярмарку, всячески собирались показать свой товар лицом, а если это нельзя и не выгодно, то честным образом смошенничать и показать изнанкой.
   В одной семье маменька привезла для дочки бальное платье с вырезным лифом на вате спереди. И это не ради боязни, что на бале будет все время чересчур свежо, или сквозняк, а по каким-то совершенно иным соображениям. Известное дело, что всякий хвастает тем, в чем судьба отказала.
   В другой семье папенька и маменька грустили и недоумевали, как быть. У дочки, недурной лицем, как на грех, накануне, у самого носа вскочил огромный прыщ. И ничего с ним "чертом" не поделаешь. Так девица и ступай на бал сам друг.
   И много родителей, обремененных девицами-невестами, готовили свое бремя на все лады, чтобы попробовать свалить его на плечи какому-нибудь гусару.
   В девять часов начался съезд в ярко освещенный дом. Гусары были уже все налицо, даже корнеты Цуккер и Моргенштюк, которые танцовать не умели, были вызваны для комплекта, с приказом переиспытать до трех часов ночи все муки тантала, то есть держаться подальше от буфета.
   -- Когда же все начнут разъезжаться, тогда начинайте и пользуйтесь, было им объяснено их эскадронным командиром Андрюхиным.
   В десять часов горницы и в особенности большая зала были переполнены гостями. Кавалеры были преимущественно гусары, но было приглашено и до полдюжины черных ворон с хвостами, то есть статских танцоров. Вид у этих захолустных кавалеров среди кучи гусар был самый убогий.
   Барышень было много... И каких только обращиков плодотворной семейной жизни на галушках и варениках не навезли сюда соседние хохлы-помещики. Потомки Мазепы и Хмельницкого самодовольно и гордо расхаживали. Их лица не говорили: чем богаты, тем и рады! а говорили: мы горды чем богаты.
   Красивых барышень было мало, за исключением двух-трех пухленьких и кругленьких хохлушек с прелестным цветом лица, из тех юниц, что непостижимо быстро толстеют и в особенности чернеют к двадцати пяти годам.
   -- Знаем мы их, язвительно усмехался всегда Бидра.-- Меня не раз хотели женить на этаких. Сегодня она пышка, а завтра доменная печь. Нынче розанчик, а завтра, каравай!
   Были тут барышни не хохлушки, дочери всевозможных Россиян, и чухонского, и азиатского происхождения, и протестантского, и мусульманского толка.
   Были маленькия и долговязые, или сухопарые, поджаристые и тощия, или же монументальные, чуть не в два обхвата. Были задорные, востроглазые, были и кислые, будто не солоно похлебавшия уже на свете. Были словоохотливые и хохотушки, были тупо унылые или чем-то в жизни озадаченные, глядящия на всякого кавалера "как корова на репейник".
   В десять часов приехали две "магическия" барышни и были встречены в дверях подъезда кучкой гусар, из коих Звездочкин и Аракин встретили их еще на улице и высадили из кареты.
   Явившись в дом, Машенька и Сашенька произвели впечатление, так как обе были в изящных дорогих туалетах с кучей бриллиантов. Одна в кроваво-пунцовом платье, другая в бирюзовом. Мариинцы обступили двух своих избранниц. Барышни Задольския радостно улыбались всем гусарам, а гусары, даже Бидра и Арсланов, тоже улыбались, глядя на обеих красивых сирот с огромным приданым.
   За то присутствующие купцы с залежавшимся товаром, то есть папеньки и маменьки, приезжие в Малороссийск с целью освободиться от итогов своей супружеской жизни,-- угрюмо или насмешливо взирали на Задольских и находили единодушно, что в обеих девушках: "ничего собственно особенного нету!"
   В половине одиннадцатого, во время второй кадрили все двинулось и зашевелилось. Молодые гусары высыпали на подъезд, старшие стали в передней. В распахнутую настежь дверь врывался белым дымом морозный воздух, а с ним будто на облаках появилась госпожа Граук, а за ней сам командир полка во флигель-адъютантской форме...
   Супругу командира Мариинцы очень любили, но относились к ней особенно, поклонялись, ставя выше других дам и себя самих. Ни одному из них никогда и на ум не пришло бы начать ухаживать за ней или влюбиться. Это было почему-то совершенно немыслимо.
   В соседнем уезде в уланском полку, той же дивизии, все офицеры были отчаянно влюблены в свою командиршу, хотя она была много менее интересна, чем командирша гусар.
   Но дело было в том, что между госпожей Граук и офицерами не было ничего общего в известном смысле. Она была слишком образованная женщина, чтобы найти удовольствие в том, чтобы гусары за ней ухаживали на шаблонной и банальный манер. Она относилась к старшим офицерам полка крайне любезно, но приближала к себе лишь самых умных и "читающих", в роде подполковника Бидры. Вместе с тем она относилась сердечно, но покровительственно к молодежи полка.
   Мариинцы поэтому или холодно уважали, или платонически обожали полковницу и почтительно поклонялись ей.
   
XI.

   По приезде командира с женой все оживилось, и бал пошел разгораясь.
   Около полуночи уже оказались, как всегда бывает, герои и героини бала. Поручик Николаев оказался дивным вальсером, корнет Рубинский 2-й так танцовал польку и польку-мазурку, что начальник его, Арсланов, заметил ему:
   -- Вот кабы ты мне эдак, братец, барьер брал, я бы всегда был тобой доволен.
   Барышни Задольския, конечно, почти не садились и летали по зале, переходя от одного гусара к другому и вскоре ног под собой не чувствовали.
   За то были девицы, которые тоже ног не чувствовали, успев их отсидеть. На этих, не казистых, изредка грозно поглядывали родители, сознавая, однако, что дочка тут ни причем... Уж если искать виноватых, то пожалуй таковыми окажутся они же, воспроизведя и сочетав в ней свои физиономии.
   Обе Задольския в антрактах между танцами расхаживали по зале с кавалерами. И тут было замечено всеми нечто новое и поразительное. Если Аракин не отходил ни на секунду от младшей Задольской, то и корнет Звездочкин точно также ни на минуту не покидал старшей Задольской. Машенька только одному ему и улыбалась, только его одного и видела, а когда корнет отходил на мгновение, девушка задумывалась. За то некто пожирал ее глазами... даже стрелял глазами и настолько убийственным огнем, что удивительно было, как Машенька еще жива и на ногах.
   Это был ротмистр Караваев, распаленный ревностью и злобой.
   Пробил, наконец, уже час ночи. Уж толковали о мазурке...
   Маиор Арсланов был в маленькой горнице, где играли в карты, и велел позвать к себе Немовича или Уткина.
   -- Что вы, маиор? явились оба зараз.
   -- Я-то ничего. А вы что же делаете. А еще распорядители!.. Ступайте в конец корридора, да поглядите, какой там Вавилон и что творится.
   -- А что же?
   -- То и дело выскакивают разные барышни и пристают к новопожалованному вами в швейцары унтеру Анчуткину. А он им одно в ответ: "нам ничехо, ваши блахородья, нэззвестно. Пожалуйте вот на крылачке".. Барышни наплясались, вспотели, спешат, и он их на мороз приглашает. Ему, дураку, ничего, все равно! "Нэззвестно" -- и шабаш!
   -- На ум не пришло, маиор! сказал Немович.-- Как же теперь быть? встревожился он.
   -- Небось... Обойдутся. Скоро конец, махнул рукой Уткин.-- А то как-нибудь изловчатся.
   -- Нужда, наука! глубокомысленно произнес игравший в карты угрюмый Грабенштейн.
   Между тем началась мазурка. Пары разместились... В первой паре сел распорядитель мазурки маиор Андрюхин с госпожей Граук. На него приезжие помещики недоверчиво поглядывали и насмешливо улыбались. Сама госпожа Граук не понимала, как решился пятидесятилетний маиор пригласить ее и дирижировать. Но товарищи не удивились -- они знали, что произойдет.
   Сашенька Задольская села с князем Аракиным, а Машенька с Звездочкиным.
   -- Совсем скандал! заметил Бидра. Начинает попахивать чем-то подвенечным.
   И полковник не ошибся... Чрез полчаса, после двух-трех фигур, князь Аракин сияющий подошел к полковому командиру, стоявшему в углу залы, и прижав руку к виску, выговорил восторженно:
   -- Полковник, разрешите вступить в законный брак!
   -- Вот как! Ну что ж, усмехнулся Граук.-- Ведь не сейчас же?..
   -- Сейчас сделал предложение, принят и получил дозволение тотчас огласить брак...
   -- С которою? С пунцовою или голубою?
   -- С младшею, полковник.
   -- Ну что ж. Поздравляю. От души рад. Вы время не теряете.
   -- По-гусарски, полковник! воскликнул Аракин.
   Граук крепко пожал руку корнета, и князь восторженно счастливый чуть не бегом вернулся к своей даме.
   Около Сашеньки уже стояла её старшая сестра, и обе девушки были взволнованы.
   Чрез пять минут весть обежала уже всю залу, все горлицы и даже дошла до того места, где швейцар Анчуткин продолжал отвечать с хохлацким хладнокровием:
   -- Нам ничехо нэззвестно...
   В то же время вся зала ахала любуясь... Многие бросили карты и тоже пришли поглядеть.
   Всех приводил в восторг Андрюхин своею лихою молодцоватою мазуркой, в которой чудно сочеталось польское изящество с российским ухарством.
   -- Ай да маиор! слышалось отовсюду.-- Вот тебе и маиор.
   -- Я за вами этого таланта и не предполагал, сказал Граук, подходя к танцующему.-- Да вы на все руки, маиор. Молодец ей-Богу.
   -- Рады стараться, полковник! вскрикнул Андрюхин смеясь.
   -- Где ж вы это наловчились?
   -- В польскую кампанию, полковник.
   -- Да ведь вы были ранены с открытием компании?
   -- Точно так, полковник. Пользовался в гошпитале и учился с тоски.
   -- Раненый?
   -- В руку, полковник... Руку лечил, а ноги учил..
   Граук рассмеялся и снова отошел на свое место... Но здесь Сашенька Задольская, тоже сияющая от счастия, уже ждала его, чтобы выбрать в фигуру.
   -- Соблаговолите, полковник... С невестой! сказала она, протягивая руку.
   -- С особенным удовольствием, отозвался Граук,-- но я могу итти только по человечески, шагом... Галопом по-лошадиному, не могу.
   Уже в четыре часа ночи после ужина и перед разъездом было решено протанцовать еще одну последнюю кадриль. Уже многие разъехались, и дам не хватало. Кто-то придумал, чтобы некоторые из мужчин нетанцующих взялись изобразить дам.
   У поручика Николаева тоже не нашлось дамы и произошло событие. Как оно произошло, никто среди веселья и на-веселе сообразить не мог, и всякий только таращил глаза от удивления. Когда оркестр заиграл ритурнэль кадрили, рядом с Николаевым, сильно выпившим, стоял "за даму" командир полка, веселый и смеющийся при виде своего кавалера, который лыка не вязал.
   -- Полковник, пожалуйста, тихонько... бессвязно лепетал Николаев.-- Если вы шибко, я не поспею... У меня, ей-Богу, ноги...
   Разумеется, всеобщее внимание было обращено на эту пару, в которой шли пунцовый, кисло-сладкий, но как-то невинно пьяный поручик и дама его -- строгий командир Мариинских гусар. Вместе с тем веселее этой кадрили никогда ничего в городе Малороссийске не случалось. Больше всех смеялась жена Граука, видя своего мужа танцующим в первый раз в жизни, да еще за даму.
   Наконец, начался окончательный разъезд. В числе последних двинулся и командир с женой. Офицеры, конечно, провожали их с подъезда до кареты шумно, гульливо. Но тут вдруг появился маиор Андрюхин, долго исчезавший где-то, вероятно в буфете, вынырнул и крикнул:
   -- Стой!!
   Громкий и грозный голос его остановил всех.
   -- Стой, разбойники. Где командир? Подавай мне командира!
   Майор был из тех, на которых вино имело особенное влияние. Французы говорят: avoir le vin triste, или le 'vin gai. Маиор avait le vin sévère.
   -- Подавай вы мне сюда командира! строго орал майор, покачиваясь из стороны в сторону на верхней ступеньке подъезда.
   -- Что вам? крикнул Граук, оборачиваясь.
   -- Иди сюда, душа моя!.. Дай себя обнять и расцеловать. Иди! Я не могу... Кубарем по ступенькам скачусь, стыдно будет... Ты трезвый, полезай ко мне.
   Гусары несколько опешили, но Граук, смеясь, вернулся на подъезд. Майор обнял его, расцеловал трижды и объяснил:
   -- Я пьян. А у пьяного все из башки на язык лезет. Слушай! Я за тебя на смерть пойду! Понял? Ты такой человек... Такой... Не понимаешь? Ну, а я понимаю! Ну, и вот... И ступай домой!
   И, повернув командира, он почти толкнул его с лестницы.
   Когда Граук с женой уехали, офицеры, несколько смущенные, обступили майора, браня его за выходку и опасаясь, что полковник обиделся.
   -- Дурни! вскрикнул Андрюхин.-- Галки! Нешто такой человек может за любовь обидеться? Я же правду сказал! Кто сейчас пикни... Что про него худое! Сейчас голову оторву. Так вот и знай все... Уб-бью!!
   Офицеры, оставшись в доме, чтобы продолжать очищать буфет, преимущественно шампанское, вскоре успокоились вполне.
   Немович, провожавший Граука домой, вернулся и заявил, что полковник и полковница в восторге от бала и от всего бывшего на бале, и от Николаева, и от Андрюхина. Адъютант даже передал, что Граук, уже вернувшись домой, продолжал еще смеяться, вспоминая, как он изображал даму, и какой вид имел поручик Николаев.
   В шестом часу гусары кое-как разбрелись и благополучно добрели до своих квартир. Все до единого, от старшего полковника до последнего корнета, тотчас сладко уснули кто от танцев, кто от вина...
   
XII.

   В восемь часов утра, едва соснув часа два с половиной, все гусары тоже до единого, каждый в своей постели, нещадно таращили глаза. Причина была та, что каждому деньщик упорно совал повестку. А повестка гласила быть в сборе на квартире полкового командира к девяти часам.
   И каждый офицер, вскочив с постели и бормоча: "что за дьявол! Ах ты, дьявол! Опять сюрприз!" все-таки быстро надевал полную форму, приказав скорее закладывать лошадь или нанять жида возницу.
   Полковник Граук действительно приучил полк к служебным сюрпризам. После прежнего "Мамашки" перейти под ферулу Граука было мариинцам очень накладно. При Мамашке, года с два назад, один майор, ныне унесенный на тот свет апоплексией, проехал в телеге весь город Малороссийск в базарный день в одном нижнем белье и обнявшись с жидом. А теперь офицерам была строго внушено не расстегивать на улице венгерок, щеголяя белыми жилетами и цепочками.
   Со времени принятия полка, Граук уже двух офицеров попросил снять гусарский мундир и надеть костюм более им подходящий, статский. Несмотря на "подтягивание" полка, офицеры, за малым исключением, очень любили Граука и во всяком случае все равно уважали. Эскадронные командиры одно время ежились, чесали за ухом, так как по хозяйственной части явились некоторые строгия нововведения. Но благодаря именно этим нововведениям солдаты через несколько месяцев после исчезновения "Мамашки" и появления Граука уже обожали полкового командира.
   Если в солдатах ничего с лица не было заметно особенного, то в лошадях стала заметна некоторая припухлость и округлость. Одним словом, полк стал сытее, а эскадронные командиры меньше откладывали "детишкам на молочишко".
   Вне строя, в своем обхождении с офицерами, командир был безукоризненно вежлив и любезен со старшинами и отечески добр и внимателен к младшим.
   По службе и в строю он был беспощаден, наводя страх на самых смелых.
   Граук принимал аккуратно каждый четверг весь полк вечером и угощал ужином. Тут у себя дома он был, конечно, не полковым командиром, а самым радушным хозяином, даже сравнительно шутником и болтуном. И хотя он сам окончательно отказывался понять, что такое за предмет -- карты, тем не менее в большой обеденной зале появлялись ломберные столы, на которых, конечно, допускались только вист и преферанс. Игру в банк, начатую однажды Арслановым хотя только ради шутки, полковник тотчас попросил прекратить.
   -- Эдакими вещами шутить нельзя! сказал он серьезно.-- Я лучше соглашусь, чтобы мои гусары у меня в доме жида с лягушкой стали венчать, чем играть в разбойничьи игры.
   -- Помилуйте, полковник... Тут фортуна все... а не разбой, заметил кто-то.
   -- А знаете ли вы, как определяется эта самая игра, сказал Граук, смеясь.-- Мне объяснил это один учитель математики. Это такая игра, в которой колода делится на столе пополам, чтобы состояние одного переходило к другому целиком. Карты -- полюбовно, а деньги -- разбойно.
   Ненависть командира к картам и к вину, почему-то, однако, нравилась полку. Почти все офицеры, отчасти падкие к тому и другому, сознавали свою слабость и гордились тем, что их командир чужд общему греху. Он этим казался как бы выше всех.
   Впрочем, главным обстоятельством к тому, чтобы гордиться командиром и уважать его, послужило нечто более важное.
   Чрез три месяца по принятии полка Грауком от "Мамашки" были большие маневры, на которых, помимо командира дивизии, присутствовал даже очень высокопоставленный генерал. Мариинские гусары оказались последними во всем, даже посадкой людей, не только тощими животами лошадей.
   -- Что же это, полковник? сурово сказал инспектирующий генерал.,-- Ваш полк...
   -- Рухавка, ваше в--ство! отрезал Граук.
   -- Сами же вы это говорите?!
   -- Я только что принял полк, ваше в--ство! отвечал Граук.
   Ровно чрез год нежданно был назначен высочайший смотр всему корпусу, в котором был и полк Граука. После смотра и маневров мариинские гусары оказались в блестящем виде и первым полком дивизии во всех отношениях.
   -- Вот это -- конница! Вот это -- гусары! был всеобщий отзыв.
   А "подтянутые" мариинцы ликовали.
   Получив теперь повестки, все гусары поднялись на ноги, и в девять часов ровнехонько весь наличный состав офицеров в недоумении, тараща глаза друг на дружку, был в сборе в большой зале квартиры Граука. От всех слегка пахло вином, у всех были красные глаза и опухшия лица. У молодых как-то странно подергивало ноги, как будто они еще собирались и здесь продолжать польку или мазурку.
   В десять минут десятого дверь кабинета полкового командира растворилась, он вышел, отвесил общий поклон и, сделав несколько шагов вперед, заговорил:
   -- Господа офицеры, я просил вас собраться у меня, чтобы...
   И затем полковой командир сказал речь. Речь эта была твердая, хладнокровная, дельная.-- Красноречивое "разнесение" полка в пух и прах! Все, что было неисправного за последнее время по какой бы то ни было части, было изложено полковником кратко, энергично и прямо.
   Полковник, который вчера, даже не вчера, а часов шесть тому назад, изображал даму пьяного корнета в кадрили, теперь изображал нечто такое, что все сразу совсем протрезвели, совсем даже как будто выспались, потому что все смотрели чрезвычайно бодро. Хоть сейчас в атаку итти!
   Одна из самых существенных частей речи полковника заключалась в том, что он попросил майора Грабенштейна передать эскадрон ротмистру Рубинскому 1-му, корнета же Шапошникова за известное ему деяние по отношению к одному еврейскому семейству подать в отставку немедленно.
   Полковник кончил словами, что полк -- семья, в полку должны быть отцы и сыновья, должны быть братья. Весь полк должен стоять за каждого из своих товарищей горой. Сору из полка не выносить, беречь мундир и репутацию полка, как зеницу ока. И пуще того -- беречь, как сердце. Если сердце не в порядке, то тело болеет, а если перестанет сердце действовать, то тогда организм будет не телом живым, а трупом, и вонючим, разлагающимся. Полк -- тот же организм.
   После второго общего поклона полковник так же скрылся в дверь кабинета. Офицеры стали расходиться, переглядываясь и перемигиваясь. Некоторые были с недоумевающими лицами, но большинство было в каком-то странном, восторженном настроении.
   -- Что, ребята, произнес Андрюхин уже на улице.-- Вот вам -- весь тут! На ладони! Вчера обнимался, и целовался, и польку танцовал, а ныньче -- всем сестрам по серьгам! Всем досталось и всем по делом! Дружба дружбой, а служба службой! Вот это, братцы, не "Мамашка!" Та бестия была сладкая, а на смотру дивизионном двух из нас начальству искариотски предал, вместо того, чтоб отстоять. Вот этот возьмет, сам пожует здорово, да опять выплюнет. За то же и никому из начальства ни одного из нас проглотить не даст.
   Офицеры разъехались по квартирам, а вечером большая часть съехалась в гости к старшему полковнику Копорке в самом веселом и игривом расположении духа. И бал с десяти до пяти утра, и сбор с девяти до десяти -- все вместе окрасилось в один цвет, который всем гусарам был по душе.
   -- С этим командиром, сказал кто-то,-- не страшно. Только дело свое делай. Жестко стелет он, а спать-то мягко.
   Разумеется, весть об удивительном сочетании бала и его смешных приключений со сбором офицеров и "разноской" их на квартире командира живо распространилась по Малороссийску. Даже среди жидов толковали об этом, потрясая ермолками и пейсами.
   -- Гасшпидин пулковник чзвычайну и штрогхий и гхороший командир! бесповоротно решили местные Ицки и Мойши.
   -- Разумеется, пооригинальничал, ехидно улыбался Бидра.-- Но оно как-то уж очень забавно вышло... Не успели глаз сомкнуть, как продрали опять и прямо -- разнос!
   -- Да-с... Оно очень диковинно надумано-с... улыбнулся Капорко.-- Давно служу, а про эдакое-с не слыхивал.
   -- Будет у меня полк... восклицал восторженно Андрюхин.-- Я эдак же буду... Одною рукой по шерстке, а другою против шерстки...
   -- Не съумеешь, друг, задумчиво решил Арсланов.
   -- Почему? Чего проще...
   -- Перемудришь. Сдается просто. Тут тоже сноровка нужна.
   
XIII.

   Чрез день в городе распространился слух, что распушивший свой полк командир отвечает на гусарский бал обедом с танцами и с разными затеями.
   Для обеда уже нанята большая усадьба на пятой версте почтового тракта, именуемая всеми: Пятовский дом. Будет катанье на тройках, нечто в роде пикника, а после обеда танцы до полуночи при иллюминации с фейерверком, несмотря на мороз.
   Между тем несколько человек гусар, страстные охотники, готовились на медвежью охоту. Крестьянин соседнего села, охотник, по имени Максим, высмотрел берлогу в лесу, по странной случайности, около того же Пятовского дома.
   Самые страстные изо всех охотников на медведя были -- Бидра, Андрюхин и Грабенштейн, но вместе с ними часто отправлялись Караваев и Арсланов. Командир нестроевой команды отличался даже особенно меткою стрельбою. Но этот раз было решено соединить охоту с пикником и балом. Гусары решили отправиться на место утром, а если удастся кому убить медведя, то поднести его устроительнице бала-пикника, то есть командирше.
   Бал предполагался чрез дней пять, и многие из приезжих помещиков остались, получив приглашение от Грауков, другие уехали и вернулись опять.
   И снова на целую неделю город Малороссийск принял праздничный вид. Повсюду были многолюдные сборища, вечера и кое-где танцы.
   Но более всех домов оживился дом барышень Задольских. Ежедневно вокруг жениха и невесты собирался чуть не весь полк и многие из приезжих семейств.
   Разумеется, и на Сашеньку и на князя Аракина весело было взглянуть. Настолько они были счастливы и торжествовали. Но вместе с тем, несмотря на важную новость -- свадьбу младшей Задольский с гусаром -- чуялась как бы в воздухе новая новость, еще более поразительная.
   -- Вот так штука! говорили гусары.
   -- А ведь очень-с похоже? спрашивал Капорко лукаво.
   -- Похоже! отвечал Андрюхин, разводя руками.
   -- Головой отвечаю! уверял Арсланов.-- Они сами не знают. А я за них знаю...
   Дело в том, что Мариинцы по всем видимостям ожидали новой свадьбы в полку. Нашелся еще один гусар, который смахивал на жениха, хотя клялся и божился, что ничего подобного и на уме не имеет.
   С самого бала и предложения князя Аракина, Машенька начала грустить и говорить, что не может себе представить, как она останется жить одна без сестры...
   -- Так выходи тоже! шутили Сашенька и князь.
   Между тем юный и женоподобный корнет Звездочкин с той минуты, что подстерег Машеньку, как она передразнивала его -- стал её лучшим другом. Звездочкин бывал всякий день у Задольских. Корнет помог даже свадьбе Аракина, сделавшись посредником между младшею сестрою и своим новым приятелем. По его наущению князь решился сделать предложение на бале, зная чрез друга, что оно будет принято.
   Теперь настал черед Аракина науськивать Звездочкина, а равно понукать и Машеньку.
   Старшая Задольская сознавалась, что у неё что-то к Звездочкину есть... Какое это чувство, решить мудрено, но оно сильное и глубокое. Оно впервые возникло в ней. Никогда ни к одному человеку не было в девушке того, что чувствует она к этому доброму, искреннему и крайне скромному юноше-корнету.
   И теперь все посторонние видели, что Машенька самым искренним образом влюблена в Звездочкина, но что это не страсть, а пожалуй преходящая вспышка. Еслибы что помешало, то, конечно, она быстро излечится... Но мешать нечему и некому. Ничто не препятствует детской вспышке привести обоих к серьезному шагу...
   А в доме к тому же жених с невестой. Зараза! Только и разговору, что о свадьбе. А известно, что вызовы и поединки, матримониальные влеченья и бракоразводные позывы суть эпидемическия общественные явления..
   Сестра невеста смущала сестру, науськивала... А гусары тоже науськивали любимца корнета.
   -- Выходи за него, говорила Сашенька.-- Он добрый... Чрез лет пять не будет такой. Выростут усы, будет тоже на мужчину похож.
   -- Да это мне все равно, отзывалась Машенька.-- Я его именно таким люблю.
   Гусары проходу не давали Звездочкину.
   -- Ну чего же ты, цыпленок, говорил Арсланов.-- Ведь у неё тыщи в сундуках. Женишься, я у тебя в банк тысяч десять сорву.
   -- Чего-с зеваете? говорил Капорко, надо, голубчик, ковать-с железо, пока горячо.
   -- Ну, что ж ты, княжна, проклажаешься. Видимое дело, что Машенька в тебя влюблена, да и ты втюримшись. Ведь тошно смотреть на вас! почти сердился Андрюхин.
   -- Да у меня и на уме нет... чуть не плакался Звездочкин.
   Но все эти понуканья совсем свели с ума юного корнета. Он с рожденья ни разу не думал о возможности влюбиться и того менее жениться. А тут вдруг все как-то так сразу потрафилось, что он без вины виноват и как кур во щи влетел...
   Он и не воображал ухаживать за девушкой... Она ему просто понравилась, и он полюбил ее, как родную сестру. Не мудрствуя, бывал он всякий день у Задольских и ни разу не усумнился, что из этого может выйти и куда его это вдруг приведет...
   Когда молва произвела его в претенденты, он ахнул, испугался и заметался, умственно отыскивая лазейку... куда бы проскочить и выйти из трудного положения. Но этих лазеек не было. Вернее, они уничтожались самою Машенькою прямо, искренно и добродушно...
   Собрался, было, корнет уехать месяца на два в отпуск, но девушка так стала просить его не уезжать, что Звездочкин только вздохнул покорно и виновато...
   Между тем была причина, вследствие которой всего серьезнее думала об этом браке именно сама. Машенька, умная, крайне честолюбивая и дальновидная, несмотря на свою кажущуюся простоту или легкомыслие.
   Корнет Звездочкин, "подружившись" с девушкой и взирая на нее как на сестру, вскоре исповедался пред ней. Он передал ей то, чего в полку никто не знал и что было его семейною тайною.
   Эта исповедь всего более и повлияла на честолюбивую девушку.
   Звездочкин передал Машеньке, как лучшему другу, что он не сирота, что взявший его с рождения и воспитавший его петербургский сановник и богач граф Луцкий-Сокольников собственно его родной отец. Так как граф не женат и не имеет прямых наследников, то он хочет его усыновить, передать ему свое имя, а со смертью и все состояние. Он обещал ему это тотчас по получении Звездочкиным первого чина. Стало быть, именно теперь дело и идет об усыновлении, а просьба графом уже подана на Высочайшее имя. Вместе с усыновлением граф намеревался перевести сына в гвардию.
   Разумеется, Звездочкин умолял друга Машеньку сохранить все в глубочайшей тайне и ничего не говорить даже и сестре. Если тайна огласится, то граф будет в страшном гневе на него.
   Машенька поклялась никому не говорить ни слова.
   Да и в рассчеты её теперь входило разыграть роль девушки, прельстившейся "Княжной", цыпленком Зведочкиным, а не графом Луцким-Сокольниковым.
   Марьинцы удивлялись, что их "птенчик" съумел понравиться богатой невесте, довольно разборчивой, но объяснили это девичьими прихотями. Никто в полку тайно действовавшей пружины не знал и не понимал.
   Граук имел, конечно, кое-какие сведения из Петербурга о том, кто собственно его корнет Звездочкин. Но полковник был, конечно, не из числа тех людей, которые любят по секрету распространять именно то, что просят, или надо держать про себя.
   Только однажды, наедине с корнетом, когда тот явился из эскадрона в город на жительство, будучи вновь произведен в офицеры, Граук спросил его:
   -- Вы знаете графа Луцкого-Сокольникова?
   -- Я в доме графа воспитывался, отвечал Звездочкин, вспыхнув.
   -- Это отличный человек!
   -- Я его люблю... как родного отца, отозвался юноша.
   Теперь, когда все юфицеры науськивали корнета свататься и жениться, Звездочкин совсем потерял голову и постоянно стращал себя:
   "И отец не согласится никогда на этот брак!"
   Машенька смущалась тем же вопросом, но так как Звездочкин предложения ей не делал, и повидимому, только все собирался, то и заговорить с ним об этом было невозможно.
   Между тем был в Малороссийске человек, не спавший по ночам, изменившийся в лице, буквально ошалевший и ходивший, как в угаре. Это был ротмистр Караваев.
   Анна Михайловна тайно бегала к другу-ротмистру чуть не всякий день и приносимые ему сведения были фатальные. Все шло, конечно, к свадьбе. Машенька и думать забыла про ротмистра, только и бредит, что Звездочкиным, и ждет предложения со дня на день.
   -- Вот где не чаяли, там и причалили! говорила Нехайко.-- Да и можно ли было ожидать, чтобы девица рассудительная польстилась на эдакую милашку безусую.
   Анна Михайловна лгала со страху, и конфузу, ибо корнет "царевич неописуемый" ей, конечно, очень нравился.
   Караваев, слушая женщину, только сопел и думал:
   -- Хоть руки на себя наложить! Все пропало пропадом.
   
XIV.

   Между тем пикник Грауков и охота гусар были злобой дня.
   После многих хлопот Пятовский дом преобразился.
   Проселок в полверсты между большим почтовым трактом и домом тоже преобразился. Столько возов за это время здесь проехало взад и вперед, столько раз приезжали сюда на тройках гусары, одни, помогавшие в хлопотах командирше, другие, навещавшие приятелей, что теперь даже от поворота до самого дома было тоже нечто вроде широкого тракта.
   Наконец, был назначен и оповещен день, в который состоится вечер-пикник. Число это было несчастливое -- тринадцатое. К двенадцатому поспеть не могли, а четырнадцатого предполагался обед у предводителя дворянства, в день именин жены его. Были голоса в пользу того, чтоб отложить пикник на пятнадцатое, но многим, и самим Граукам, казалось глупым из-за суеверия задерживать приезжих помещиков.
   Тринадцатого числа с утра Пятовский дом ожил: появились наемные лакеи и всякого рода народ, прибывший с возами и всякою мелочью, от посуды до провизии.
   Деньщики офицеров-охотников были с утра на лицо с багажом господ, а в полдень явились сами охотники и некоторые из приглашенных гостей, пожелавшие из любопытства быть ближе к самой охоте.
   В первом часу восемь человек охотников и при них несколько крестьян с вилами и рогатинами двинулись к лесу. Знаменитый в уезде охотник Максимка обещал так поднять медведицу, чтобы поставить прямо на охотников.
   В числе прочих явившихся с ружьями был Николаев, князь Аракин и, к общему удивлению, корнет Звездочкин. За день до охоты юноша решился тоже участвовать, и Бидра дал ему свой штуцер. Здесь снова некоторые стали отговаривать его, но он не соглашался. Тогда решено было приставить к нему самого надежного крестьянина с рогатиной, в уверенности, что если на Звездочкина выйдет медведица, то он непременно промахнется, а пожалуй, со страху и палить не станет.
   В два часа все охотники, одолев сугробы и достигнув чащи леса, были на местах. Линия была развернута дугой на небольшом расстоянии, ради безопасности. Место, где была берлога, оказалось замкнутым охотниками. Сзади берлоги, где цепь охотничья прерывалась, рассыпались десятка два крестьян -- поднять гам и гвалт по данному сигналу, чтобы зверь не пустился на утек в самую чащу леса.
   В четыре часа Пятовский дом уже начал переполняться многими из приглашенных. Все были уверены, что к пяти часам охота кончится, явятся победители и привезут медведя, для поднесения госпоже Граук. Обед готовился к шести часам, а музыканты для танцев должны были приехать к восьми.
   В третьем часу Максимка был в лесу, около берлоги и осторожно обходил уже выслеженную им огромную медведицу с двумя медвеженками.
   Охотники, за исключением Бидры и Караваева, были каждый с помощником, про всякий случай, то есть с мужиком, у которого была в руках рогатина, или простые вилы. Подполковник и командир нестроевых, как опытные охотники, не пожелали иметь помощников на случай беды. Разместившись по линии, все эти восемь охотников ждали зверя каждый на свой лад.
   Бидра, любивший вообще охотиться и наживший, именно благодаря этому, ревматизм в ногах, любил охоту на медведя особенно, хотя предпочитал ей охоту на кабанов. Разумеется, подполковник стрелял отлично и убил медведей тридцать в свою жизнь. Теперь он страстно желал, чтобы зверь вышел на него. Смутиться при этом ему было столь же возможно, как испугаться встречной собаки.
   Сосед его, Николаев, стоявший саженях в десяти от него, видимо несколько волновался, так как всего третий раз был на медвежьей охоте и вообще был не из смелых, а больше, как говорили товарищи, куражился "и был во истину храбёр только на бабу", то есть, в деле ухаживания за дамами.
   Далее, третьим, стоял саженях в пятнадцати Грабенштейн, задумчивый, с ружьем на плече и почти забыв о том, что он в ожидании зверя. Немец был глубоко обижен, что командир отобрал у него эскадрон, хотя внутренно сознавался, что он кругом виноват и что этого надо было ожидать. Он чувствовал сам, что совершенно неспособен командовать и даже неспособен заставить солдат себя уважать. Он знал, что солдаты не любят его и зовут, коверкая фамилию: "Гроба-он-стоит!"
   За Грабенштейном, тоже шагах в пятидесяти, стал Арсланов, стрелявший плохо. Но он по характеру был человеком неспособным испугаться, еслибы на него безоружного вышло хотя целое стадо медведей.
   -- Как это люди смерти боятся! часто думал дуэлист.-- Вот если б одни люди легкомысленные и храбрые умирали, а другие, осторожные, никогда бы не умирали, то... батюшки светы! Какой бы я трус был! Хуже иной бабы. Я бы под пистолетом, или вообще при какой опасности -- просвирню какую изображал бы всегда.
   Теперь Арсланов шутя повторял своему мужику:
   -- Ну, дядя Петя... Вся надежда на тебя. Сплохуешь, медведь нас обоих задерет.
   -- Что вы, барин, как же? У вас ружье. А я что же с вилами-то... удивленно и тревожно отзывался мужик.
   -- Да ружье-то само палить не умеет, а я тоже не умею. Нет, дядя Петя, ты уж меня не выдавай, голубчик. Не хотца мне очинно помирать!
   И Арсланов подробно описывал мужику, как шаркнет медведь из чащи, бросится на них и как распорет их обоих, сдерет кожу и мясо с лица и спины. А как дойдет до костей... хряск по лесу пойдет!
   И кончилось тем, что вечно со всеми шутящий маиор, даже со смертью, забавляясь своим опасением предстоящего им сейчас "карачуна", навел на своего "дядю" с вилами такой страх, что мужик стоял уже несколько побледнев, вздыхал и думал:
   -- Вот налетел-то. У его самострел, а он на мои вилы полагается.
   Князь Аракин и Звездочкин, с которыми стояли надежные мужики с настоящими рогатинами -- оба равно были "себе не рады", что "черт их дернул" итти на эту охоту. Один, жених девушки, в которую влюблен и которая его любит и ожидающий еще к тому же сделаться богатым человеком, размышлял теперь о том, что на грех мастера нет, а судьба любит шутить. Вот со старым подагриком Бидрой ничего не случится, а с женихом и человеком самым счастливым на свете, как на грех может что-нибудь произойти ужасное.
   Звездочкин смущался, как юноша, сам не зная, чего он боится. Ему представлялось, что медведь "лохмат" и непременно, выйдя на него, заревет благим матом. И это будто главное, что "заревет..."
   Крестьянин заметил волнение молодого барина и убеждал его, что "все так сдается", а что иная собака, коли да она бешеная, страшнее медведя.
   -- Тут токмо одно: нацелить и угодить "яму" в глаз, али в ухо. Больше ничего. Очень ефто просто! уверял мужик развязно.
   Но Звездочкину казалось, что целить и попасть в ухо или в глаз медведю совсем не просто.
   Далее, соседом юного корнета был его соперник и враг, командир нестроевой роты.
   Будучи хорошим опытным охотником и отличным стрелком, Караваев ждал медведя непременно на себя, так как выбрал хорошее по приметам место. Он, лукавый и недобросовестный во всем, и теперь съумел схитрить.
   Он дал Максимке пять рублей, чтобы тот выбрал ему относительно хорошее место близ полянки, а зверя постарался бы гнать и поставить прямо на него.
   Однако Караваеву было не по себе. Он был угрюм и задумчив. Ему было собственно не до медведя. В его жизни совершилось нечто роковое...
   Давно ли богатая невеста, красавица, была в него,-- он это наивно думал,-- сильно влюблена. Фортуна была на подачу руки и вдруг... Вдруг явился человек, щенок по виду, молокосос, мальчишка. И все перевернулось. Глупая девченка променяла ястреба Караваева на кукушку Звездочкина...
   В несколько дней здание, созидаемое давно усиленно, рассчетливо, прилежно, а главное, умно и успешно, вдруг рухнуло.
   И гусар-ростовщик чувствовал себя теперь положительно придавленным этим рухнувшим зданием.
   Караваев, озираясь от скуки вокруг себя, вдруг увидел, несмотря на чащу, саженях в двадцати от себя юного корнета с мужиком, и снова в сотый раз злоба и ревность будто схватили его за горло.
   -- Щенок! проворчал он.-- Взял бы вот, да шаркнул в тебя вместо медведя.
   Звездочкин был виден ему вдали, в просвете, среди елей, но не весь. Виднелось плечо и шея... Голова и все туловище было укрыто чащей.
   Ротмистр совсем забыл про медведя, и глаза его будто против воли все косились на этот просвет, за которым вдали блестел гусарский шнур на шее. Он злобился, но вскоре эта злоба перешла в смущение и тревогу... Пустые мысленные угрозы и злые желания стали невольными побуждениями... Решительно немыслимое вдруг стало представляться возможным, простым делом, а не чудом!
   "Это еще вопрос! будто говорил кто-то в лесной чаще.-- Мало ли к чему жизнь может привести? Мало ль что на свете бывает? Да и как это просто"... Секунда! И Машенька Задольская опять свободна, опять побеждена и опять будет собираться за него, Караваева.
   Но поволновавшись, ротмистр отвернулся от смущавшего его просвета, где виднелся корнет, и выговорил:
   -- Должно быть, у меня угар в голове... А все-таки скажу... Ужасное дело! Все было испечено и поджарено, только в рот клади... И этот щенок все уничтожил.
   После Караваева стоял крайним в линии маиор Андрюхин и с виду казался угрюмее всех... Офицер, участвовавший и отличившийся в Двух компаниях, имевший ордена с мечами, был истинно отважный человек, хладнокровно храбрый воин, сознательно твердо шедший всегда на опасность. Но беда была в том, что Андрюхин, обладая истинно русскою душою, обладал и некоторыми свойствами, немыслимыми для немца или англичанина, заимствованными россиянином от его восточного соседа.
   Андрюхин теперь помнил прекрасно, что число сегодняшнее -- тринадцатое... А вдобавок, когда он садился в сани ехать на охоту, мимо ворот проехал соборный протопоп... По дороге в Пятовский дом Андрюхин увидел на опушке зайца, который припустился во все лопатки вдоль дороги, но "пожалуй, после, мог дорогу и перебежать".
   -- Час от часу не легче! решал Андрюхин и, призыв в Пятовский дом, хотел якобы по болезни отказаться ют участия в охоте. Но товарищи не согласились, и он отправился в лес.
   И теперь Андрюхин продолжал мысленно собирать во едино все дурные приметы, которые усердно подобрал по дороге... В Пятовском доме какая-то барынька сказала ему, что он "смотрит совсем молодцом". Облачко на небе изображало "ни дать, ни взять,-- крест". При входе в лес маиор споткнулся на пенек, и чуть не растянулся. И много, чуть не дюжина дурных предзнаменований, со всех сторон, осадили маиора.
   -- Скверно! Скверно! повторял он, тревожно озираясь.-- Да и глупо-то как... Лучше быть убиту при атаке... А это что ж такое?.. Влезет на тебя Михайло Иваныч верхом и давай... Тьфу!..
   
XV.

   Между тем Максимка, сделав свое знатоково дело, стал за берлогой и зычно крикнул... Это было сигналом. И с разу весь лес ожил и загудел. Несколько голосов пронзительно взвизгнули, потом заорали на все лады, и в лесу раздался неистовый и дикий хор двух или трех десятков горластых мужиков. Зверь не выдержал, шарахнулся из берлоги и бросился от крика по лесу, прямо на цепь охотников.
   Все охотники были уже на стороже и, стоя на месте, глядели во все глаза. Один только Андрюхин внезапно и против воли -- вследствие своих примет -- бросил свое место и полез по сугробу стать за цепь. Продравшись кое-как в сугробах, Андрюхин завидел впереди себя фигуру какого-то охотника, который тоже осторожно шагал. Он пригляделся и узнал Караваева.
   -- Чудно! подумалось ему. И этот тоже, как и я, марширует. Я хоть от суеверья, а он почему?
   Караваев продвинулся шагов на десять и остановился среди гущины кустов... Андрюхин стал за ним шагах в тридцати, но, разумеется, постарался, чтобы Караваев не заприметил его бегства со своего места.
   -- Этот до меня медведя не допустит! подумал он.-- Что другое, а стрелец первый сорт.
   Между тем медведь, спугнутый из берлога, с трудом пробирался по чаще. Он лез с треском, фыркая и сопя, и вышел прямо носом к носу на Николаева.
   Офицер струхнул, но прицелился, выпалил и промахнулся.
   Медведь шарахнулся в сторону и покатился, как лохматый шар, прямо на подполковника.
   Хладнокровный и аккуратный во всем, Бидра допустил огромную медведицу шагов на десять и выпалил в не ена удачу, куда попало, для того, чтобы только ранить зверя, озлить и неминуемо поднять на задния лапы.
   Это ему и удалось. Раненый легко, но рассвирепевший тотчас же зверь поднялся и с ревом зашагал на охотника. Бидра спокойно прицелился в ухо, выстрелил, и огромное животное, пораженное в мозг, снопом шлепнулось на снег, судорожно дергая ногами.
   В то же почти время раздался еще выстрел невдалеке... Вслед за ним минуты через три прогремели еще два выстрела почти одновременно...
   -- Что такое?! воскликнул Бидра и стал озираться.-- Пожалуй, медвежат много. А может быть, палят все по очереди по одному.
   Бидра был отчасти прав... Вслед за медведицей выскочило из берлоги двое медвежата очень крупных... Одного из них уложил тотчас же Грабенштейн... По другому пальнул смутившийся князь Аракин, но убил его затем Арсланов.
   Бидра крикнул тотчас крестьянина, стоявшего с Николаевым, чтобы послать по линии оповестить, что медведица убита им, и сзывать всех.
   Но охотники уже почуяли сами, что охота кончилась. Все двинулись со своих места к поляне, где условлено было сойтись. Крестьяне с рогатинами и вилами первые двинусь по линии, окликая и опрашивая "есть ли, что тащить".
   -- Есть. Волоки! крикнул весело Арсланов.
   -- Иди. Сюда. Есть... крикнул и Грабенштейн.
   В то же время крестьянин, посланный Бидрой, звал народ к подполковнику кричал:
   -- Медведь у них. Иди, братцы, впрягаться.
   В эти самые минуты Звездочкин, уже отпустив своего мужика, тихо двигался по сугробам к той же поляне и радуясь, что охоте конец, все-таки озирался пугливо.
   "Но вдруг шаркнет откуда медведь, да еще раненый и и озлобленный!" думалось ему.
   В те же мгновенья шагах в пятнадцати от корнета, укрытый чащей, был охотник, который, глядя на шагающую медленно фигуру юноши, стоял истуканом. Только губы его будто вздрагивали и кривлялись от судороги...
   -- Будь теперь рядом медвеженок, бормотал он... Сказал бы: целил... обмахнулся... угодил рядом. Нешто лезут так под выстрел, когда охоте еще не конец. Нет, не конец... Почем я знаю... Хрустит в чаще, в снегу. Кто? Что? Почем я знаю! Я не знаю... Думал -- медведь...
   И охотник этот, Караваев, не спускал глаз с Звездочкина. И глаза эти вдруг будто налились кровью.
   "В одну секунду... Да. Нечаянно!.. думалось ему сквозь какой-то чад в голове.-- И все опять вернул себе. Богат и счастлив. Да, вот... Не упусти... Упустишь... Кто видел? Кто стрелял? Чаща....Упустишь!.."
   -- Ох, Господи! Что же это!? шепнул он жалобно.
   И Караваев, повинуясь кому-то невидимке, или чьему-то голосу, почти не сознавая вполне, что он делает, будто захваченный со всех сторон каким-то туманом, вдруг взмахнул штуцером и приложился...
   Грянул выстрел...
   Караваев зажмурился. Потом, бросившись в сторону, он полез по сугробу, глядя дикими глазами зверя и бессмысленно бормоча себе под нос:
   -- На поляну. На сбор... Я ничего не знаю! Что там, было?.. Я не знаю.
   Через мгновенье он вдруг остановился и прошептал:
   -- Промахнулся? Авось промахнулся! Давай Господи!
   Через четверть часа все охотники уже сошлись на поляне и поздравляли Бидру. Мужики приволокли трех убитых зверей и рассуждали, как их доволочь до лошади и розвальней.
   Толкуя об удачном поле, все охотники переспрашивали друг у друга: кто палил последним, спустя много времени, когда охотники и крестьяне уже сходились... Оказывалось, что никто не стрелял.
   -- Да и палить не во что было! заметил Максимка.-- Медвежат только пара, и оба тогда уж были, выходит убиты.
   -- Да кто же наконец?! Ведь чудно это! рассердился7 Арсланов.
   -- Погодите. Это очевидно Звездочкин! Его еще нету! хладнокровно заметил Грабенштейн.
   -- И то правда.
   -- Звездочкина нету... Ну он и палил.
   -- Но во что?
   -- Пожалуй ружье само выпалило! заметил Бидра.
   И все весело заговорили о подробностях кто как убил своего зверя, кто палил и маху дал, почему... Князю Аракину помешала ветка.
   -- Завсегда, братец, так... пошутил Арсланов.-- Когда человек промахнулся, то так и считай, что это случилось именно только потому, что ему что-нибудь помешало.
   -- Главным образом мешает неуменье стрелять, заметил Грабенштейн.
   -- Ей Богу ветка!.. клялся Аракин.-- Знаете прямо это пред глазами... Зарябило эдак...
   -- Верно! Верно! перебил Бидра.-- Всегда рябит! Особенно от медведя. Пуще чем от бекаса.
   Все весело рассмеялись, и счастливый князь Аракин, переставший быть щепетильным с тех пор, что был женихом, расхохотался громче всех.
   Прошло с четверть часа... Все замолкли на мгновенье и огляделись...
   -- Что это ты? вымолвил Арсланов, глядя в глаза Андрюхину.
   -- Ничего, отозвался этот.
   -- Чего насупился. Завидки что ли на нас взяли.
   -- Пожалуй, выговорил Андрюхин и постарался было улыбнуться, но это не удалось. Лицо его было угрюмо.
   -- Вот и командир нестроевых тоже в сумраке пребывает!.. заметил Николаев.
   -- Да, сударь, вам стыдно без поля, сказал Максимка.-- Вы у нас первый стрелок.
   -- Не задача, странно отозвался Караваев, сиповатым голосом...-- Выйди на меня, я бы маху не дал.
   Лицо и голос Караваева были настолько необычными, что все к нему присмотрелись пристальнее и удивились.
   -- Что значит охотничья-то зависть! подумали Бидра и Грабенштейн.
   Прошло еще с четверть часа в разговорах и ожидании. Звездочкин не появлялся.
   Часть охотников уже собралась направляться в Пятовский дом, но Андрюхин и Бидра решили, что надо подождать товарища. В особенности настаивал Андрюхин.
   -- Нешто можно в лесу одного бросить, сказал он мрачно.
   -- Так давайте искать и кликать.
   -- Искать! По сугробам-то?
   -- По линии. Утоптано достаточно.
   -- Нет. Обождем! решил Бидра.-- А вы, ребята, марш! скомандовал он мужикам.-- Идите и кличте барина... Вероятно он по неопытности захотел выбрать путь покороче. Ну вот кратчайший путь всегда к черту на рога и заведет.
   Мужики двинулись по линии немного рассыпавшись и начали вопить.
   -- Ау! Барин! Ау!.. Барин. А барин! раздалось по лесу и басом, и дискантом, и хрипливо, и зычно.
   -- Ох уж эти новички! вздохнул Грабенштейн.-- Мерзни тут.
   Бидра, взяв под руку Арсланова и отведя немного в сторону, произнес тихо:
   -- А ведь дело-то не ладно, товарищ... Погляди-ка на Андрюхина...
   Чрез полчаса Максимка и другой мужик, идя лесом по тем местам, где была расставлена цепь охотников, вдруг не вдалеке увидели на снегу навзничь лежащую фигуру в гусарском мундире... Бросившись к месту, они ахнули... Корнет Звездочкин лежал, опрокинувшись на сугробе, а около него снег был окрашен кровью. Он был мертв.
   Чрез час в Пятовском доме, где предполагался пир и бал, было общее смятение.
   Все охотники недоумевали и вспоминали последний выстрел, раздавшийся, когда охота уже кончилась.
   -- Это так не останется! сказал Граук.-- Это выяснится... Или я сдам полк и выйду в отставку.
   Госпожа Граук и все дамы гурьбой ухаживали за Машенькой Задольской, которая лежала на диване в истерике и страшно рыдала на весь дом.
   Тело молодого корнета было привезено из лесу в дом на розвальнях, запасенных для перевозки медведя. Тело было освидетельствовано полковым доктором и оказалось, что юноша гусар был убит наповал. Пуля, попав в левый бок, очевидно, пронзила сердце.
   Однако, был ли заряжен или разряжен штуцер Звездочкина, верно узнать было нельзя, так как его неосторожно сложили и спутали с другими совершенно схожими, а Бидра и Грабенштейн не помнили -- зарядили ли свои после выстрела вновь или нет.
   Тотчас же, конечно, был подробно допрошен мужик, приставленный к корнету. Он заявил, что барин при нем не стрелял ни нарочно, ни нечаянно. Мужик однако слышал последний выстрел неподалеку за собой и в том месте, где оставил корнета.
   -- Почудилось даже мне, что это мой барин и палит! объяснил он.-- Сдается мне, сам он себя по малолетству хватил.
   Среди общей сумятицы и переполоха Андрюхин один молчал, как убитый, и искоса дико озирался на всех. Разумеется, тотчас все расстроилось, все стали собираться обратно по домам.
   Тело положили на троечные сани и шагом повезли в городок. Офицеры решили ехать вереницей за покойником, как на похоронах.
   Во время всеобщего разъезда Андрюхин разыскал Караваева и выговорил тихо:
   -- Сударь мой, мне надо вам сказать одно словечко. Пожалуйте-ка на минуточку!
   И проведя за собой офицера в маленькую угольную горницу, где был приготовлен буфет с фруктами и конфектами, Андрюхин подвел Караваева к окну. Держа правую руку у него на плече, он приложил левую ему на грудь и выговорил твердым шепотом:
   -- Ну-ка, сударь мой, объясните. Почему и как...
   -- Что ты? отозвался Караваев, странно блеснув глазами, но стараясь изобразить спокойное удивление.
   -- Как все вышло?.. На лукавого свалите... Черт виноват окажется? А?
   -- Я тебя не понимаю.
   -- Как же теперь быть-то? проговорил Андрюхин, не слушая и будто думая о чем-то постороннем.-- Ну вот что, сударь мой. Ведь я видел.
   Караваев хотел что-то произнести, но задохся и его побледневшия губы только передернуло.
   -- Я тебя не понимаю. Чего ты хочешь? вымолвил он с трудом чрез мгновенье.
   -- Будьте столь добры, не говорите мне "ты"... Теперь это невозможным стало.
   -- Я ни черта не понимаю. Что за комедия! воскликнул Караваев, оправляясь.
   -- Я видел вот собственными этими двумя глазами... Все!.. Видел!.. Вот сими двумя...
   Андрюхин показал себе пальцем на оба глаза.
   -- Вот я и спрашиваю, как теперь быть?.. Сознаетесь сударь мой, в смертоубийстве, или не сознаетесь?
   -- Как вы смеете? вскрикнул Караваев, совершенна позеленев лицом.
   -- А? Вы эдак! Ну, ладно... Знайте только, что я все видел. Теперь я ни единой душе не скажу. Ну, а вы сами-то болтать вряд будете.
   Андрюхин быстро отошел, а Караваев остался на месте истуканом, и пот лил с него градом.
   
XVI.

   Доехав в городок вслед за телом корнета вместе с другими товарищами, Андрюхин объявил старшим из них, чтоб они непременно были вечером у полковника Капорко ради обсуждения ваяшего дела.
   Затем он отправился к командиру полка. Граук принял маиора тотчас же и, тревожно сумрачный, поглядел пристально в лицо Андрюхина и выговорил:
   -- А ведь вы не спроста и не зря приехали. У вас лица совсем такое...
   -- Перекошенное? Точно так, полковник, отозвался этот.-- Я по делу... Только я не к командиру являюсь... Я к старшему, что ли сказать, товарищу пришел, которого больше всех люблю и уважаю и слова которого мне любый закон.
   -- Спасибо вам... Я вас тоже люблю и тоже уважаю... Ну-с, присядем. Что скажете, маиор?
   -- Скажу полковник... Скажу... начал Андрюхин садясь.-- Во-первых, попрошу, чтобы Граук, товарищ, к которому я обращаюсь, ни полслова из нашей предстоящей беседы не передавал Грауку, командиру Мариинцев. Так чтобы командир остался совсем в стороне. Прошу дать в этом честное слово.
   -- Даю... чрез силу улыбнулся Граук.
   -- Ну-с... Вот что, добрый товарищ... В Мариинском полку произошло такое, что полк замаран, опозорен и обезчестен на веки веков... Но можно еще честь полка спасти. Только бы разуму хватило, да чтобы время не ушло... Скорее надо. В полку один офицер другого, товарищ товарища, застрелил, как собаку, и еще предательски подло. Тайно. Из кустов. И убил, конечно, умышленно.
   -- Верно?! Умышленно!.. воскликнул Граук.
   -- Да. Звездочкин убит умышленно и предательски. На это есть очевидец-свидетель, которого Бог Господь ради справедливости послал.
   -- Кто же его убил?.. глухо спросил Граук.
   -- Караваев.
   Полковник выпрямился, как от удара, и закрыл глаза, затем он поник головой и долго молчал.
   -- Мерзавец! выговорил он, наконец.-- Да. Верно. Он такой... И теперь я его яснее вижу. Он мне казался давно способным на мерзость и подлость, но я думал, что ошибаюсь... Это ужасно!
   -- Да, полковник... Это такой острый нож нам всем, что надо... Надо что-нибудь надумать. Надо спасти честь полка.
   -- И вы видели сами?.. Хорошо видели?.. Вы не могли... Ну, не могли ошибиться?
   -- Полковник?! с упреком вымолвил Андрюхин.
   -- Да. Да... Лишний вопрос. Простите меня. Но это так невероятно... Так ужасно. Да. Это ужасно. И при мне!! Я командую полком. Ужасно! Ужасно!
   Граук порывисто вскочил с места и молча зашагал по кабинету из угла в угол. Наконец, он снова сел против Андрюхина и спросил:
   -- И он думает, что никто ничего не видал.
   -- Нет. Я ему сказал, что я все видел.
   -- Сказали! Уже?!..
   -- Да. Еще там, при разъезде.
   -- И он, конечно, отрицает.
   -- Да. Но фигура его и глаза не отрицают, а подтверждают. Да мне его сознание и не нужно. Я видел сам... А товарищи мне поверят. Ну-с, полковник. Что же делать теперь?
   -- Не знаю... Не знаю... и не знаю! упавшим голосом выговорил Граук.
   -- Объявить все властям гражданским. Начнется дело в уголовной палате. Мы будем свидетелями по делу убийства, а вся губерния... Нет! Вся Россия... осведомится хоть по наслышке, как в Мариинском гусарском полку один офицер убил товарища в кустах, как собаку. Посоветуете вы мне, полковник, направиться в уголовную что ли палату и донести?
   -- Нет... Не знаю... Ничего сказать не могу... Мне мешает то, что я командир, а не просто вам товарищ...
   -- Тогда... Тогда я вас понимаю! твердо произнес Андрюхин.-- И больше мне ничего не нужно от вас. Вы так же чувствуете и понимаете, как и я... Как и все мы... Ну-с... Вот... Больше ничего. До свидания. У нас сбор вечером у Капорко.
   Андрюхин поднялся.
   -- Однако, маиор... Все-таки я не знаю, что вы... Как вы собираетесь действовать.
   -- Наказать злодея и подлеца за предательское убийство.
   -- Как же вы накажете его?
   -- Беспощадно.
   -- Но как?
   -- Тем же самым. Тою же мерою, что он мерил! Что?
   Граук не ответил ни слова, только лицо его изменилось.
   -- Разве это несправедливо? спросил маиор.
   Граук помолчал мгновение и вымолвил тихо:
   -- Офицер, один, этого решить не может, но несколько человек товарищей, сообща, могут...
   Андрюхин поклонился и быстро вышел.
   В тот же вечер старшие офицеры полка собрались на квартиру к полковнику Капорко.
   Когда все были в полном сборе, Андрюхин обратился ко всем с речью.
   Он объяснил прежде всего, что в тот момент, когда начался гвалт в лесу, чтобы выгнать медведя, он из суеверия ушел со своего места за цепь и случайно очутился за Караваевым.
   -- Он стоял передо мной, продолжал Андрюхин,-- на довольно близком расстоянии, шагов в пятнадцать. И вот что я видел: через десять минут, пять ли, теперь не помню, после того, что раздался последний выстрел вдали, Караваев вдруг тоже прицелился и выпалил. А затем он бросился бежать не к зверю, по которому, как я думал, он палил, а в противоположную сторону. Я пригнулся за кустом, и он пробежал мимо меня шагах в восьми в таком виде, что я тут же понял, что случилось что-нибудь чрезвычайное. Пропустив его, я бросился туда, куда он стрелял... Я нашел Звездочкина уже мертвым, но промолчал, когда мы сошлись и его ждали. Теперь заявляю вам, товарищи, об этом убийстве, чтобы вы решили, что делать. Я подтверждаю все клятвой пред Господом Богом.
   Наступило долгое гробовое молчание. Все присутствующие были, очевидно, страшно поражены. На некоторых лицах, однако, хотя и было написано недоверие, но тревожное, выдававшее внутреннюю борьбу.
   "Дело немыслимое! А Андрюхин не лжет", говорили лица.
   -- А если он стрелял по зверю-с, по зайцу, что ль? А нечаянно-с попал... заговорил, наконец, Капорко, едва слышно.
   -- Что вы... Что ты! вырвалось вдруг сразу, со всех сторон с упреком и насмешкой.
   -- Нет!.. Он знал, во что стрелял, сказал Андрюхин, вздохнув.-- Я видел, я чувствовал, что он не в зверя палит, а делает что-то особенное, ужасное. Все его ужимки, внезапный прицел, скачек в сторону... Все это можно было чувствовать, но объяснить нельзя.
   Наступило снова тяжелое молчание, и долго никто будто на хотел или не решился прервать его.
   -- Теперь, товарищи, заговорил снова Андрюхин,-- вы должны решить, что делать. Злодей осрамил Мариинский полк. Нам надо твердо, единодушно поступить...и строго. Нельзя оставить злодея безнаказанным. Нельзя передать дела судьям для огласки. Нельзя выносить сор из избы, на веки позорить полк, пятнать мундир. Мы должны сами судить и казнить преступника. Сделать это будет очень трудно, но возможно. Прежде всего нужно попробовать заставить Караваева сознаться в преступлении. Для этого я прошу сейчас послать за батюшкой, чтоб он явился с крестом и евангелием. Я принесу клятву при всех, что все мною рассказанное я видел собственными глазами, а Караваев пускай принесет клятву, что это не правда. Согласны ли вы?
   -- Согласны. На все... раздались голоса, глухие, смущенные.
   Через час полковой священник был уже среди офицеров. Караваев по первому приглашению сказался больным и за ним был послан Грабенштейн, чтобы силком привезти его, если он не поедет добровольно...
   
XVII.

   При мертвом молчании появился Караваев в горнице, где сидели все старшие товарищи. Бледный, со сверкающими глазами, он вошел и стал среди комнаты не глядя ни на кого.
   -- Господин Караваев, встретил его Андрюхин.-- Вы должны здесь при всех гг. офицерах, "бывших" ваших товарищах, разъяснить дело. Я принесу клятву, поцелую Крест и Евангелие, подтверждая истину моих слов, что я видел собственными глазами, как вы убили Звездочкина. Вы же должны поклясться точно так же, что это ложь и клевета.
   -- Нет, глухо отозвался Караваев, глядя в пол и как-то странно тряся головой.
   -- Вы не хотите принести клятву?!
   -- Нет!..
   -- Но этим вы прямо докажете, что вы убийца! воскликнул Бидра вне себя.
   -- Да, знаю...
   -- Что?!! вскрикнуло несколько человек.
   -- Я сознаюсь, что убил... И сознаюсь, что не нечаянно.
   Слова эти громом упали среди всех. Оказалось, что некоторые еще сомневались в умысле преступления, теперь же сразу все предстало во всей своей ужасной простоте.
   Мертвая тишина наступила в комнате.
   -- Вы сознаетесь... тихо переспросил чрез мгновенье Арсланов.
   -- Да, сознаюсь! гораздо громче и резче произнес Караваев.-- Я его убил. И убил нарочно. А почему -- это мое дело.
   -- Почему! Почему! вскрикнул Бидра.-- Всему полку известно! Отделались от соперника...
   -- Это не идет-с к делу... вступился Капорко.-- Это не наше-с дело -- разбирать причины.
   -- Да. Конечно... Правда, сказал Бидра и прибавил строго: -- Теперь ступайте в кабинет полковника и ждите нашего решения.
   Совещание пораженных и взволнованных донельзя Мариинцев продолжалось около часа и было наконец окончательно решено:
   "Объяснить смерть Звездочкина несчастною неосторожностью, а Караваеву предложить в эту же ночь застрелиться самому. Если же он, как надо предположить, не согласится на это, то шести старшим офицерам взять на себя тяжелую обязанность. Кинуть жребий -- кому застрелить Караваева как окажется это удобнее. На кого падет жребий, тот должен беспрекословно принять на себя роль это мстителя".
   Караваев был снова вызван из кабинета, и Арсланов передал ему прикание полка: застрелиться.
   -- Нет, хрипливо отозвался он упавшим от волнения голосом.-- Это комедия и самоуправство. Заявите кому следует. И пускай меня судят. Быть солдатом, или быть на каторге все-таки легче, чем самому на себя руки наложить. Да еще по приказанию... чужих людей...
   После краткого молчания в горнице, Бидра, переглянувшись со всеми товарищами, сухо и холодно выговорил:
   -- В таком случае, господин Караваев, нам останется подумать, что делать с вами. Можете отправляться к себе... Но мы вас просим самому на себя не доносить, не отправляться с повинною, а молчать.
   Караваев изумленным взглядом окинул всех, очевидно совершенно не понимая смысла предложения.
   -- Да-с... Молчать, как и мы... прибавил Андрюхин.-- Не позорить весь полк. Извольте дать слово.
   -- Слово убийцы-с, воскликнул расходившийся Капорко.-- Отпустите его скорей... Тяжело. Гадко... Ступайте...
   Караваев круто повернулся налево кругом и медленно вышел из горницы.
   -- Ну-с, а теперь, товарищи, жребий! взволнованным голосом заговорил Бидра.-- Я надумал единственный способ... По моему иного ничего выдумать нельзя. Все останется тайной... Мы сами ничего знать не будем... Да... Мы сами не будем знать избранного судьбой отомстителя за бедного Звездочкина. Прежде всего надо написать наши имена на билетиках. Кому выпадет по жеребью грустное поручение товарищей, тот должен тайно сейчас же или завтра, или на неделе, когда окажется возможным, застрелить этого пса... Главное съуметь соблюсти тайну.
   Наступило молчание.
   -- Ну-с, решено это? спросил Бидра оглядывая всех..
   -- Решено... Да... Решено... раздалось несколько сдержанных голосов. Только Андрюхин и Арсланов крикнули громко и энергично: -- "Разумеется!" Грабенштейн что-то пробормотал чересчур робко.
   -- Ну... Аминь! взволнованно произнес Бидра, махнул рукой и взял лист бумаги.
   -- Простите, товарищи, смущенно вдруг заговорил Капорко.-- Я хочу просить, ради моих-с лет и здоровья-с... Если прикажете, я не отступлю-с тоже-с... Но я вас прошу... Увольте меня-с...
   Сразу было поднялся спор. Одни согласились тотчас исключить старшего полковника и освободить от жеребья, но Бидра, Немович и Грабенштейн были против этого.
   -- Я тоже не молод! сказал первый.-- Года не при чем...
   -- А я, ей Богу, совсем не знаю... Съумею ли даже эдакое совершить, тихо сказал Немович.
   -- С исключением одного человека шансы для всякого из нас изменяются, рассчел тотчас немец.
   -- Извольте-с, вымолвил Капорко почти со слезами на глазах.-- Я самый старый-с... И я думал-с, вы меня, товарищи, помилуете... Ну, как угодно-с...
   Голос старшего полковника странно подействовал на всех, и тотчас было решено избавить Капорко от жеребья, но вместе с тем избрать распорядителем. Процедура жеребья была определена тотчас замысловато, но толково.
   Полковник тотчас ожил и бодро принялся за дело. Он принес картон и маленькую шкатулку. Нарезав лист почтовой бумаги на маленькие, в вершок, четвероугольники он стал, было, раздавать всем для вписания своего имени.
   -- Нет, не надо, заявил Бидра.-- Впишите сами наши имена и прочтите вслух.
   Через минуту Капорко прочел имена:
   -- Андрюхин, Уткин, Рубинский, Арсланов, Николаев, Бидра, Немович, Грабенштейн.
   Затем все билеты были свернуты в налочки и брошены в картон, уже знакомый всем присутствующим.
   Гусары вдруг вспомнили, как недавно здесь у Капорки баллотировали шутя барышень Задольских, ради приглашения на бал. Какая разница между тогдашнею потехой и этим ужасным делом.
   -- Аким, крикнул Капорко своего старого деньщика.-- Приведи сюда свою Груньку.
   Через минуту полного молчания в горнице, деньщик появился в дверях, ведя за руку шестилетнюю девочку. Грунька ухмылялась и бойко оглянула всех гусар, от которых часто получала всякие подачки.
   -- Поди сюда, Груня! сказал Капорко.
   Девочка приблизилась к нему и к столу с картоном и со шкатулкой, поставленному среди горницы. Гусары сидели поодаль от стола на стульях у стены.
   -- Гляди, Груня... Видишь в картоне палочки из бумажки, спросил Капорко.
   -- Визу, отозвалась Груня пискливо.
   -- Ну, влезай на стул вот... Опусти туда руку, помешай, пошарь и вынь мне одну палочку. Только одну...
   Девочка влезла на стул и, ухмыляясь забавной штуке, которую заставляли ее сделать, быстро опустила руку в картон.
   -- Посарить? бойко спросила она вдруг смеясь.
   -- Пошарь...
   -- Одну паячку? переспросила Грунька.
   -- Одну! одну!..
   Девочка шибко завертела рукой в картоне, вытащила два билетика, но один выронила тотчас обратно, а другой подала полковнику.
   Капорко развернул его, быстро перечеркнул красным карандашем, потом снова свернул и бросил в картон.
   Аким взял девочку и увел.
   Во время всей этой процедуры ни один гусар не проронил ни слова. Всякий в свой черед был взволнован, или крайне беспокоен или, наоборот, неподвижно задумчив и углублен в тяжелые размышления.
   "Вот сейчас узнаешь! Увидишь свое имя! Перекрещенное красным крестом будто кровью замаранное!" думалось каждому.
   Капорко начал медленно вынимать из картона билетики по очереди и называть фамилии. Названный вставал, подходил к столу, брал билетик, читал свою фамилию, и бросал его снова, но уже в шкатулку.
   А затем по заранее решенному условию, всякий мгновенно выходил из горницы и из квартиры полковника, дабы нельзя было по лицу его догадаться, на его ли имени оказался красный крест. Офицеры с умышленными интервалами прошли пред столом и ушли из квартиры.
   Ни один не выдал себя. Только второй по очереди, Немович, чрезвычайно вдруг смутился и как-то поперхнулся, но лицо его слегка просветлело.
   -- Не он? подумали еще остававшиеся в горнице.
   Грабенштейн, прочитав и бросив в шкатулку свой билетик, слишком быстро и бодро пошел от стола.
   -- Обрадовался Немец, подумал Андрюхин.-- Так же, как под Грохбвым, когда нам был дан отбой...
   Последними прошли Андрюхин и Бидра.
   Капорко, оставшись один, запер маленькую шкатулку, а затем запечатал ее своею печатью. Билетики должны были храниться лишь временно. Предполагалось, на худой конец, снова собраться всем и вместе переглядеть билетики, если в продолжение двух недель не совершится условленное и избранный судьбой не исполнит своего долга.
   После совершения самосуда над Караваевым, билетики предполагалось тотчас сжечь, чтобы все кануло в воду. Полковник знал на кого пал жребий и знал, что не придется проверять билетиков, чтоб уличать малодушного и изменника.
   -- Чрез дня три, недельку -- сожжем их... думал Капорко...-- У этого, так не так, а духу хватит... А будь Грабенштейн или Немович -- была бы канитель или срамота. Теперь все спасено... Мариинцы не будут осрамлены пред всею Российскою армией...
   
XVIII.

   Весь полк, а равно и весь город был на похоронах несчастно и странно погибшего корнета. За исключением командира полка и девяти старших офицеров -- все были уверены, что корнет нечаянно застрелился на охоте. Ротмистр Караваев на похоронах не присутствовал; ибо был якобы болен и не выходил из квартиры. Одновременно было известно, что Караваев уже не командир нестроевой команды, ибо подал в отставку, оскорбившись тем, что Граук вдруг назначил на его место хотя и плохого кавалериста, Грабенштейна, но человека практического и честного.
   Чрез шесть дней после похорон юного корнета, Малороссийск взволновался. Имя Караваева было у всех на языке.
   -- Вот неожиданно! Вот нельзя было подумать... Вон где дикое самолюбие-то заводится. В каких людях!? говорили в городе и в полку.
   Ротмистр Караваев найден был поздно вечером мертвым среди дороги на выезде из городка. Около него на снегу валялся разряженный пистолет. Рана в висок свидетельствовала, что застрелившийся умер мгновенно.
   Поводом к самоубийству, по убеждению всех, были две причины: сватовство за старшую Задольскую и её решительный отказ, а затем потеря команды при оскорбительной обстановке, благодаря суровости и резкости Граука. Так думали и решили все... кроме десяти человек Мариинцев с командиром включительно...
   При известии о самоубийстве Караваева, Капорко в присутствии восьми сошедшихся к нему товарищей сжег все билетики, на которых были их имена. Напрасно гусары приглядывались внимательно и пытливо друг к другу.
   "Кто?!" говорили лица.
   Но исполнитель самосуда себя не выдал. А старший полковник снова подтвердил свою клятву никогда за всю свою жизнь не проронить имени, которое он перечеркнул красным крестом.
   
XIX.

   Прошел год... Помимо двух трагически погибших Мариинцев в полку недоставало еще трех гусар. Князь Аракин, давно женатый и богач, вышел в отставку и уехал с молодою женою и с невесткой в Москву, чтобы Машенька могла рассеяться и скорее оправиться от удара, который ее постиг.
   Старший полковник Капорко решился наконец перестать быть "запоркой" и, удалясь на покой, открыл многим давно желанные и лелеянные вакансии.
   Маиор Арсланов тоже вышел из полка, ибо стал вдруг прихварывать, пренебрегал командованием и будто разлюбил вдруг свой эскадрон. Вместе с тем, он бросил картежную игру, при имени "Акулины Савишны" кисло, иногда и грустно улыбался. Пить он окончательно перестал, ссылаясь на нездоровье и боль в голове.
   Действительно маиор быстро и сильно изменился, похудел, сгорбился, будто сразу состарился. Долгая бесшабашная гусарская жизнь видно сказалась вдруг, сразу и заставила выйти в отставку.
   Скоро в полку уже все стали забывать о выбывших товарищах.
   Минул год со смерти двух гусар и о них заговорили снова в Малороссийске дня на два и снова забыли все.
   В январе месяце полковник Граук получил письмо, доставленное ему лично проезжим через город кирасиром. Граук, прочитав письмо, взволновался, но никому не сказал ни слова об его содержании.
   Через неделю однако он объявил офицерам, что получил известие о смерти маиора Арсланова, скончавшагося в уединении на хуторе, который он себе купил при выходе в отставку.
   Письмо, о котором умолчал Граук, показав его только жене, было следующее:
   "Полковник... Вы мой бывший отец-командир и остались в душе моей дорогим человеком. Родни у меня на белом свете никого нету. Поэтому я и пишу вам о том, к чему меня привела судьба... Вот уже тринадцатый месяц, что я терзаюсь и мучаюсь и жизнь моя хуже каторжной. Больше не могу!.. Убил его -- я! Кого -- вы знаете. Не хочу называть и звать. Итак он не отходит... Случалось мне десяток разов драться. Случилось убить двух человек, одного гусара и одного кирасира. Оба -- хорошие люди, славные товарищи и офицеры. Но такие же, как и я, горячки в картах и горячки на язык. Убил я их и жил себе спокойно безо всяких угрызений совести. Дрались мы честно -- и шабаш. Что ж горевать? И я ведь себя подставлял. И мог быть убит... И вот теперь, видно, за все это старое, Господь наказал...
   "Он... убит подло, не в равном бою, а хитростью... По приказу товарищей -- убит. Правда. Но все ж таки убит, как разбойник убивает в лесу прохожего, как палач убивает осужденного... И он меня не оставил в покое!.. Он ходит за мной. И день целый, и за обедом, и ночью в постели -- всегда он со мной. Так жить нельзя! Я забыл, будучи гусаром, что я христианин. Беспутная жизнь не давала времени очнуться. Теперь я вспомнил о Боге. Хотел было в монастырь итти и спасаться в молитве и посте... Но не смог! Да и не к лицу! Какой же я монах?!
   "И вот, истерзавшись, уведомляю вас, что исполнив долг товарища, совершив указанное Мариинцами -- я жить не могу, не хочу. Мне надо уйти туда же, откуда он ко мне все ходит. Сравняюсь я с ним и избавлюсь от него. А душа не пропала. Бог все видит и простит. А вы, полковник и друзья-товарищи, гусары, не поминайте лихом за вас душу положившего!"
   В конце был постскриптум, написанный уже ослабевшею рукою:
   "Всякое оружие мне опротивело. И видеть его не могу... Принял сейчас какое-то снадобье... Давно уж в аптеке достал... Кажется через час кончусь... Но слава Богу... Лежу и его не вижу... Совсем ушел... Меня там ждет... Там нас Господь рассудит... Обнимаю мысленно Мариинцев, братьев моих... Всех. И былых, и нынешних, и будущих... Ура! Мариинцы! Во веки веков..."
   
XX.

   Спустя месяц Граук, не желая быть укрывателем всей драмы, происшедшей в полку им командуемом, донес обо всем в Петербург.
   И следующие слова были высшим начальством переданы Трауку:
   "Оставить дело, не давать ему ходу... Дело ужасное, но не срамное. Все-таки молодцы, мои Мариинцы!"</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
