<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="salias-de-turnemir_e_donskie_gishpanzy_1887">Донские гишпанцы. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Историческая повесть</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Евгений</forename>
         <forename type="patronym">Андреевич</forename>
         <surname>Салиас-де-Турнемир</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Турыгина Алина</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
       <author>Салиас Евгений Андреевич</author>
       <title type="main" level="a">Донские гишпанцы</title>
       <title type="sub">Историческая повесть</title>
       <title level="j">Исторический вестник</title>
      <biblScope unit="volume">11, 12</biblScope>
       <date when="1887" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-16">Оформление в XML-формате, Турыгина Алина</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>I.

   Была темная осенняя ночь. Все небо заволокло непроницаемой пеленой тумана. Накрапывал мелкий дождь, и легкий, но студеный ветер проносился порывами через голую, глухую равнину, кое-где проросшую мелколесьем.
   Только в одном месте, на высоком берегу реки, виднелись огоньки жилья.
   Весь берег на протяжении полверсты был занят большим селом, в конце которого, при выезде в поле, стояла маленькая, убогая деревянная церковь. На противоположном конце, по крутому скату вниз к реке, темнел густой сад; вверху, на краю его, примыкая обширным двором к избам крестьян, расположилась большая барская усадьба. И только тут, в двух-трех окошках, виднелся свет.
   Деревня давно уже спала, так как было за-полночь.
   Да и в барском доме огонек, мерцавший в окошках, был, очевидно, ночник или лампадка. Тишина в усадьбе свидетельствовала о том, что и в ней уже давно все спит мертвым сном.
   Около полуночи, по извилистому проселку, не смотря на темноту, двигался шибкой рысью, а иногда и вскачь, верховой. Судя по его кафтану под накинутым поверх армяком, по лохматой шапке на бекрень, судя по его молодцоватой посадке, даже по его нагайке, которой он шлепал то и дело свою измученную лошадь, можно было подумать, что скачет казак.
   В действительности это был дворовый человек, охотник, доезжачий, посланный теперь гонцом.
   Дорога, невидимая глазом, была ему, вероятно, хорошо известна, так как окружающая темь не мешала его быстрой езде. На всех поворотах проселка, везде, где были канавы или мостики, он заранее приостанавливал лошадь, даже не приглядевшись, как человек, который знает дорогу наизусть.
   Выбравшись из мелколесья, где его лошадь изредка спотыкалась на торчащие по дороге корни дерев, он припустился еще шибче через поле, за которым была уже усадьба.
   Проскакав с полверсты, он прищурился и стал пытливо вглядываться вперед, но не увидал, а скорее догадался, что дорога перед ним потемнела еще более. Стало быть, начинается большой и густой сад усадьбы.
   -- Ишь, темь какая,-- пробурчал он.-- Ведь не видишь ни зги, а чутьем знаешь только, что доехал.
   Он снова пристально присмотрелся; ему показалось, что он ошибся, что до усадьбы было еще далеко. Но темная полоса впереди, темнее темно-серого неба, очевидно, говорила о том, что он приближается к густой чаще деревьев. Вместе с тем, налетавший порывами вихрь гнал ему на встречу по земле сухие листья.
   -- Погромец! Слава Создателю! Доскакал!-- проговорил верховой вслух.-- Мало ли что могло быть, подумал он тотчас. Лошадь могла пасть, искалечиться в темноте. Тогда бы пешком иди. А нешто сорок, пятьдесят верст можно скоро отшагать. Все дело пропало бы, а Михайло Петрович со свету бы сжил.
   Когда перед всадником показалась темная ограда из саженного частокола, он приостановил лошадь и пустил ее шагом. За частоколом шумел густой и высокий сад.
   -- Погромец!-- проговорил верховой, ухмыляясь и тряхнув головой.-- Чудное прозвище! Истинно погромное место, погромляет все кругом. Да и нашему бы барину след было тоже свою усадьбу по примеру братца назвать тоже Погромцем. Да еще прозвать бы -- Большой Погромец, потому что мы почище Антона Петровича разгромляли все, что ни попадись нам под руку. Теперь только малость притихли.
   И помолчав несколько мгновений, верховой вздохнул и прибавил вслух:
   -- Долго ли эта жизнь протянется?-- Все сказывают, не сдобровать нашим сиятельным господам. Наш-то еще хитер, а этот, братец его, совсем прост. Без всякой опаски орудует и концов не хоронит.
   Шагом проехал верховой вдоль всего сада и скоро был у ворот большой каменной белеющей среди ночи усадьбы.
   Дворовые собаки почуяли в темноте чужого и звонко залились. Тотчас же повсюду кругом раздался лай, деревенские псы вторили барским.
   У отворенных ворот усадебного двора шевельнулась фигура, и мужик в тулупе, с дубиною в руках, поднялся на встречу верховому.
   -- Кто будет?-- крикнул он.
   -- Свои,-- отозвался всадник.-- Тимошка, графа Михайла Петровича.
   -- Здорово, Тимофей Иваныч.-- Гонцом пущен?
   -- Гонцом.
   -- Сейчас перебужу всех.
   -- Дело спешное. Буди.
   Собаки окружили верхового и заливались громко сиплым лаем. Сторож насилу унял их. Всадник не въехал во двор, а передал лошадь сторожу и пошел пешком. Собаки снова окружили его, но он окликнул их по именам, и самые большие псы скоро признали в нем "своего", очевидно, изредка бывавшего на этом дворе.
   Через несколько мгновений в прихожей дома уже засветился огонек, зашевелились люди. Раздались голоса:
   -- А, Тимофей Иваныч!
   -- Из Придонска?
   -- Сейчас доложим.
   -- Да есть ли у тебя указ ночью будить? Не подведи нас,-- прибавил один голос в дверях из столовой.
   -- Иди, буди. Строжайший указ. Смотри, сейчас все поднимется на ноги!-- отозвался прибывший.
   -- Седлать будут!
   -- Полагательно будут.
   -- Вона как!
   -- Ах, грехи тяжкие!
   Приезжий сел на ларь в прихожей, снял с себя армяк, немного промокший, отряхнул шапку, потом попросил тряпку и начал обтирать забрызганные грязью сапоги. На вопросы десятка столпившейся челяди он отвечал не весело.
   -- Что делать! Жисть такая. Пятьдесят верст скакал без отдыха, ни кормя, ни поя. Мне-то что, не впервой. Скотину жаль. Сколько раз просили барина подставу учинить между нами и вами, не хочет. Зачем, говорит, я буду конец казать. Подстава, вишь, "конец" будет, а концы хоронить надо.
   -- Какой же конец,-- возразил кто-то.-- Вестимое дело, между двумя баринами-братцами должна быть подстава. Рассыльные скачут, что ни день. Для своего обихода нужна бы подстава.
   -- Это не такой конец, чтобы его хоронить.
   -- Береженого Бог бережет,-- отозвался приезжий и прибавил тише: А то еще сказывается: пуганая ворона куста боится.
   Челядь рассмеялась тихо и опасливо.
   В эту минуту вышел в прихожую маленький, толстенький старичек и крикнул:
   -- Тимоша, к барину!
   Приезжий поднялся, еще раз тряпкой посуше обтер забрызганные голенища и двинулся во внутренния комнаты. Пройдя через темные горницы, вслед за маленьким человеком, он увидал свет в приотворенную дверь.
   -- Туда, что ли? сказал он.
   -- Да, он в постели, не встает, отозвался лакей.-- Догадка есть, а все-таки хочет тебя путем опросить, вставать ли ему?
   Тимошка вошел в небольшую горницу, освещенную одной свечкой. На постели сидел смуглый брюнет, лет сорока, коротко остриженный и обритый. Лохматые черные брови, орлиный нос, большой и мясистый, заметно выдающиеся скулы, весь склад лица обличали в нем сразу чуждое происхождение.
   -- Видать -- не русский! подумал бы всякий.
  
II.

   -- Тимошка?!-- вопросительно воскликнул он при появлении молодца.
   -- Я, ваше сиятельство.
   -- Седлать что ли?
   -- Седлать, ваше сиятельство.
   Смотри, обманешь ты меня с братцем. Братца изругаю, как нельзя хуже, да и тебе достанется,-- шутливо и весело произнес он. Добро бы лето было. А то вишь погода. Мокрота. Для меня нет хуже этой погоды. Опять кости разболятся.
   -- Михайло Петрович приказал ни мало не медля.
   -- Ладно, делать нечего. Афанасий!-- крикнул барин вылезая из-под одеяла и спуская голые ноги в туфли,-- Афанасий! Седлать! Живо!
   -- Сколько прикажете?-- отозвался появившийся в дверях маленький старик.
   -- Сколько?-- повторил барин, обращаясь к прибывшему.
   -- Десятка полтора надоть.
   -- Вона как! Ладно. Слышишь, Афонька, укажи чтоль все двадцать коней. А мне буланого. А то в эту темь шею сломишь. Ну, пошел, живо!
   -- Да, темно,-- отозвался гонец.-- Не знаю, как и прилетел я. Хоть и знаешь дорогу, а все, неровен час, полетишь вверх пятками и коня искалечишь.
   -- Ну, теперь рассказывай, а я живо.
   Барин принялся быстро одеваться, а прибывший заговорил:
   -- Дали знать барину нынче утром, то, бишь, выходит вчера поутру, что в самую полночь выедет из Острогожска, путем к себе, в Харьков, барин, князь, фамилию, виноват, не упомню, мудрена. Замешкался он в пути и, не глядючи на эту темь, будет ехать на Валуйки. Рыдван большущий, добра всякого много, а уж кони, сказывают, диво-дивное. Все московские, по сту рублей конь, сказывают.
   -- Всегда так сказывают,-- усмехнулся барин, натягивая высокие сапоги.-- Ну, и не один, вестимо?
   -- Как можно. Не один. При нем до дюжины одних стражников верховых. Стало, выходит, коли в рыдване шестерик или восьмерик, да их дюжина выходит, вот два десятка коней. Да коли каждый конь по сту рублей, так вон оно что выходит. Сами смекните... Да в рыдване-то, сказывают, страсть, чего только нет. Из Москвы, вишь, подарки везет к себе. Сказывали, в Острогожске, на постоялом дворе, хвастался он, всех гостинцев домочадцам на тысячу рублей везет.
   -- И все-то враки, все-то враки,-- повторял барин, одеваясь и тряся головой.-- Всегда так-то. А там, смотришь, четверка коней, рублей по пятнадцати штука. А поклажи, халат старый, да одна табакерка вызолоченная, с живописью, под стеклом, супруги или просто голенькой барышни, а ценою в двадцать пять рублей. Ну да не лих, все-таки, наше дело не дремать и на его пути расположиться.
   -- Нет, ваше сиятельство, на сей раз особливый случай... Важный! Граф приказывал мне не жалеть коня, оттого я и гнал. Я четырех часов в пути не был. Выехал часу в десятом, а теперь, пойди, не более часу ночи. Даром коня морить Михайло Петрович не приказал бы.
   Между тем, вся усадьба уже гудела. В доме и на дворе ходили, говорили. Из конюшен выводили оседланных лошадей, кое-где мелькали огоньки в фонарях. Во флигеле, примыкавшем к дому, кричала челядь, шел громкий спор.
   -- Полно вам,-- раздался, наконец, зычный голос.-- Опять заспорили. Сказано, черед блюди. Ну, и не путайся! А то на спине очередь отсчитаю. Павлушкин черед в прошлый раз был выезжать, а он хворал, стало быть, теперь ему ехать. А Васька за него ездил. Ну, живо! Поворачивайся!-- командовал тот же голос.-- Живо!.. Оденется барин, да на двор выйдет прежде вас, так будет трезвон.
   Через несколько мгновений на дворе уже шумело до полсотни голосов, окружая оседланных лошадей. У подъезда конюх держал высокого и крупного битюга, с турецким седлом, для самого барина.
   В это время вышел на крыльцо низенький человечек, которого барин называл Афонькой. За ним вынесли человек десять охапку ружей, пистолетов и ножей.
   -- Гей, разбирай!-- громко крикнул Афанасий на весь двор.
   Куча молодцов шагнула к крыльцу, и живо каждый получил по кинжалу и по пистолету. Только пятерым достались короткия винтовки, которые они перекинули на перевязях за спину.
   -- Телятева нет еще?-- спросил Афанасий.
   -- Нету,-- отозвался голос.
   -- Чего он копается?
   -- Он завсегда копается.
   -- Завсегда после всех придет.
   -- Командир, как ему не поломаться.
   -- Врете, черти, раздался голос в темноте. Вот он я. При сборах-то я всегда последний,-- прибавил он, приближаясь к крыльцу,-- за то в деле первый. А вы, дармоеды, одеваться, снаряжаться первые, а там, гляди, нагайкой вас вперед подгоняй. Ну, к коням, садись!
   Командир отряда, дворовый из донских казаков, огромного роста и плечистый, по имени Телятев, взял из рук крестьянина фонарь и поднял высоко над головой. Освещая всю толпившуюся у крыльца кучку людей, он быстро, привычным оком, оглянул всю свою команду и вымолвил:.
   -- Павлушка, ты зачем? Не твой черед.
   -- В прошлый раз хворал я, потому теперь вышел.
   -- Правда, запамятовал. Ты, Архип, зачем винтовку нацепил? Снимай долой. Ты, олух, и из пистоли покуда стрелять не выучился, а туда же винтовку сцапал. Передай Егорке. Егорка, бери, отдай ему, дураку, пистоль. С него бы и дубины довольно. А ты что в лаптях?-- крикнул он, обращаясь к ближайшему.
   -- Сапог ахнул, надеть нельзя. Стелька отвалилась...
   -- Ну, ладно. Пошел, садись.
   Вся куча отхлынула от крыльца к лошадям, повскакала в седла и стала оправляться.
   -- Готово?-- крикнул с крыльца Телятев.
   -- Готово. Совсем!..-- раздались голоса.
   Телятев двинулся и сел на своего прыгавшего на местеконя, невдалеке от отряда.
   -- Ну, ровняйся, графская гвардия, подъезжай!-- крикнул он шутливо.
   Вся конная команда рванулась к крыльцу и выровнялась двумя шеренгами перед домом. Телятев снова объехал всех, осмотрел и заметил только одному крайнему:
   -- Зачем Стрижа оседлали? Ведь хромает.
   -- Перестал, теперь ничего,-- отозвался сидевший на Стриже.
   Телятев стал впереди, немного отъехав от команды. Конь его не стоял и вертелся на месте.
   В это время на крыльце задвигались, на двор вышел сам барин.
   -- Здорово, молодцы!-- крикнул он звонким голосом.
   -- Здравствовать вашему сиятельству!-- рявкнули конные.
   -- Дело, ребята, важнеющее. Знай и понимай всякий. Оказывает посланец от брата Михайла Петровича, что редкостный случай выпал. Стало, не зевать и не малодушествовать. За утро получите вина, пирогов и по гривне на брата. Кто сплохует, тому завтра сто розог. Нечего бы это и сказывать, сами знаете, да все лучше лишний раз напомнить. Так ли, Телятев?
   -- Точно так-с, Антон Петрович,-- отозвался Телятев.-- У них память сорочья.
   Барин сел ловко на своего коня, снял шапку и перекрестился, команда сделала то же самое. Барин двинулся вперед, за ним, на сажень держась позади, поехал Телятев, а за тем вся конница вереницей, по два в ряд.
   Топот конный огласил ночную тишь. Отряд миновал ворота и исчез во тьме ночи. На крыльце остались лишь трое людей с маленьким человечком, Афанасьем.
   -- Вон оно,-- выговорил старик.-- Тоже крестится, Бога призывает. Вона, как господа-то. Нешто Бог на эдакое дело воззрит? Грех это один.
   И старик-лакей вздохнул тяжело.
   -- Сказывал мне, надысь, в городе, Афанасий Иванович, купец один...-- заговорил шопотом другой дворовый,-- что все это потому творится, что они оба, что наш, что Михайло Петрович, не российского роду. Дворяне -- дворяне, графы -- графы, а все же таки они не из христианского племени.
   -- Дедушка таков был -- полугишпанец, полутурка. А они-то нет. Они-то, почитай, русские.
   -- Крещены по нашему,-- отозвался третий.
   -- А покойный родитель их, Петр Антонович, сказывают, всю жизнь другой веры держался,-- заметил первый.
   -- Все враки,-- мотнул головой Афанасий.-- Я его помню. Тоже православный был. Его и государь Петр Федорович жаловал особливо. А уж дедушка-то их, куда важный был. Я его малость помню. Вот он так, действительно, гишпанец был настоящий, воистину.
   -- Турка?.. Вона.
   -- Гишпанец, тебе говорят.
   -- Оно все одно... Собака тоже вот -- псой зовется.
   -- А я так полагаю, что будь жив теперь граф Петр Антонович,-- заговорил, вздыхая, Афанасий,-- не дал бы он сыновьям озорничать так-то по большим дорогам.
   -- Сами не махонькие, Афанасий Иванович. Знают, что делают!..-- произнес один из дворовых, сердито смеясь.-- А угодят под суд и расправу царскую... Чтож? Нам же лучше.
   -- Это верно! И давай Бог! Пущай!-- отозвались все.
   Дворня графа была двух сортов. Крепостные дворовые, уроженцы Погромца, и приписные к вотчине -- из всякого праздношатающего люда, из бродяг, беглых, быть может, и острожников. Граф давал гостеприимство этой "сволоке", но за то немедленно зачислял этих шатунов в свой конный отряд. Они все были в руках графа, под страхом быть выданными властям, и поневоле повиновались. Да и терять им было нечего, так как все были бессемейные, как бы без роду и племени. Дворовые Погромца, помнившие иное время при отце и деде графа, конечно, относились с презрением к приписанным бродягам, ко всему конному отряду и даже сторонились от них.
   -- Мы потомственные графские, а вы с борка да с сосенки,-- говорили они.-- Мы тутошние, а вы какие, может, сибирные.
  
III.

   В самые последние годы XVII столетия, в те дни, когда великий преобразователь России покинул свое отечество, в маленьком местечке Голландии, Саардаме, проявился плотник русского происхождения, по имени Петр Михайлов.
   Вокруг этого простого рабочего на верфях кораблестроения появились всякие чужеземцы разных европейских стран.
   Верфи кишили людом со всего света и всяким сбродом. Тут появлялись и немцы, и французы, и итальянцы, и испанцы, не говоря уже о датчанах и англичанах.
   Инкогнито русского плотника сохранялось не долго. Хотя он и не желал быть признанным, но поступал слишком опрометчиво и ребячески, и на первых же порах сам себя выдал.
   Он жил в одной горнице крошечного домишки простого рабочего, питался самой незатейливой пищей, ходил в белых парусиновых матросских штанах и красной шерстяной куртке, на голове носил неуклюжую, с огромными полями, шляпу, много пил пива и много курил. Тратил он на себя в день столько же, сколько и другие рабочие на верфях.
   Но, вместе с тем, в первые же дни он купил себе для забавы ялик, за который заплатил, не торгуясь, 450 гульденов. Вместе с тем, он выкупил из долговой ямы мужа женщины, у которой было с десяток маленьких детей, при чем заплатил 300 гульденов.
   При малейшем споре, при малейшей вспышке, он не церемонился, и ссора доходила до драки. Будучи силен, он давал иногда жестокия оплеухи и затрещины разным глупым румяно-белым фламандцам. На него жаловались, но синдикат его не трогал.
   Не прошло месяца и, разумеется, личность Петра Михайлова стала загадочною, была окружена ореолом какой-то таинственности. Тогда нашлись ловкие люди, преимущественно не голландцы, которые поспешили сблизиться с простым плотником.
   Вскоре явилось русское посольство, с почетом принятое саардамскими властями. Но все эти вельможи в золотых кафтанах, важные и сановитые явились поклониться в ту маленькую хижину, в которой жил плотник Петр Михайлов.
   Инкогнито русского царя прекратилось. Но за это время он уже успел полюбить некоторых иностранцев, которые выказали ему свою дружбу, когда еще он якобы считался простым рабочим.
   В числе этих новых приятелей и ловких людей был юркий, смелый, но хитрый и двоедушный полуиспанец, полупортугалец, по имени Антон Эммануил, по фамилии Вир или Вьер.
   Знакомство произошло на особый лад.
   Еще до приезда русского посольства, однажды в праздник густая толпа окружала домик, в котором жил русский. Слух уже носился, что этот плотник родственник русского царя.
   Праздная толпа окружила его обиталище, чтобы поглядеть на него.
   Михайлов вышел. Он спешил куда-то, а между тем чрез эту плотную толпу не было почти возможности пролезть. Его обступали, останавливали, хватали даже за платье и за руки и разглядывали как диковинного зверя.
   Протиснувшись до половины толпы, раздосадованный видом этих глупых фигур, лезущих на него, Петр Михайлов, как всегда, вдруг взбесился и начал прокладывать себе дорогу кулаками направо и налево.
   Некто Цимзен, плотный мещанин, высокий, тучный, краснолицый, не успел разглядеть русского и побежал за ним в толпе. Догнав, он ухватил его крепко за руку и стал наивно молить:
   -- Стой, стой! Дай поглядеть хорошенько.
   Петр Михайлов обернулся. Последняя капля, видно, переполнила чашу терпенья.
   -- На вот, гляди!-- воскликнул он.
   И две здоровенные оплеухи по широкой физиономии голландца огласили площадку и толпу. Толстый голландец едва устоял на ногах. Он обозлился и полез уже на него, чтобы отплатить русскому тем же.
   Но в это время высокий, худощавый, красивый молодой человек с южным типом лица бросился между русским плотником и оскорбленным голландцем. Это был Вир.
   -- Стой!-- воскликнул он, заслоняя Петра.-- Не обижайся. Это тебе честь великая. Коли уж правду сказывают, что Михайлов царского рода, то ты теперь дворянин. Он тебя по обычаю предков пожаловал в рыцари.
   Праздной толпе почему-то особенно понравилось это объяснение. Гулкий хохот раздался кругом и все зеваки подхватили:
   -- Цимзен рыцарь! Цимзен рыцарь!
   Случай этот завязал знакомство между. Михайловым и иностранцем Биром.
   Когда именитые сановники явились поклониться русскому царю, в толпе, окружавшей посольство, стоял и мещанин Цимзен.
   Русский царь вспомнил об обиде, причиненной голландцу, и попросил извинения. Голландец добродушно отозвался, что считает себя возведенным в дворянское сословие и просит прислать ему из России такую грамоту за царскою подписью и государственной печатью.
   Разумеется, испанец Вир, остроумно услуживший русскому царю, стал его приближенным, а затем последовал за ним в Россию и сделался его деньщиком.
   Через десять лет, он был уже полковник русской службы, и впоследствии сделался генерал-полицеймейстером нового города, выстроенного на его глазах, на Неве.
   Разумеется, испанец Вир или Вьер, став русским дворянином, прибавил к своей фамилии частицу, обозначающую дворянство на Западе. Он стал Де-Вир. Затем частица слилась с фамилией, и уже в России явилась новая дворянская фамилия Девьеров.
   Генерал Девьер, хитрый и ловкий пролаз, не упускал никакого случая делать блестящую карьеру.
   Заметив, что из всех лиц, окружающих императора, одна личность пойдет далеко, будет первым другом царя, он поспешил породниться с этим фаворитом.
   Девьер женился на княжне Анне Даниловне Меншиковой. Но именно это родство его и погубило.
   При воцарении императрицы Екатерины Первой, Девьер был приближенным и любимцем государыни. В первый же год её царствования, он был произведен в генерал-лейтенанты, чин, о котором давно мечтал; затем, в начале зимы 1726 года, он был пожалован в графское Российской империи достоинство.
   Но в конце зимы он навлек уже на себя гнев своего шурина, всемогущего временщика, князя Ижорского. Граф Девьер думал, что рука Меншикова остановится, не поднимется на зятя, и ошибся.
   В апреле месяце несколько русских родовитых вельмож,-- Толстой, Бутурлин, Нарышкин, Долгорукий и другие, а вместе с ними и новый русский дворянин, испанец Девьер, были осуждены, наказаны, лишены чинов и сосланы в разные трущобы.
   Девьер с семейством, как главный враг князя Меншикова, был сослан в Якутск. И только через пятнадцать лет жизни в ссылке снова появился он в Москве, прощенный вновь вступившей на престол императрицею, дочерью того, кому он был обязан своим возвышением.
   За все царствование Елизаветы Петровны граф Девьер пользовался её расположением, был возведен в чин генерала-аншефа и получил богатые поместья в награду.
   Старший сын его, названный в честь великого императора Петром делал тоже блестящую карьеру, благодаря отцу и покровительству государыни. В краткое царствование императора Петра Федоровича граф Петр Антонович Девьер был приближенным лицом к злополучному монарху.
   И благодаря именно этому обстоятельству -- в царствование Екатерины Второй, вся семья Девьеров принуждена была удалиться из столицы.
   Петр Антонович вскоре скончался. На свете остались два его сына, уже не сановники, а простые дворяне, помещики Воронежской губернии, Антон и Михаил Петровичи. От прежнего блеска сохранилось лишь небольшое состояние, а связей и "дворской" силы не осталось почти и следа.
   Вместе с тем и к несчастию -- осталось и давало себя чувствовать, главное: кровь, нрав, происхождение.
   Воронежские помещики с испанскою, а может быть, на половину и мавританскою кровью в жилах, отличались от всех других захолустных дворян-помещиков красивым южным типом лица, черными как смоль, курчавыми волосами, черными как уголь глазами, матовым блеском худых, скуластых лиц.
   Вместе с тем, воронежские помещики, поселившиеся близ Дона, отличались своей распущенной жизнью, крутым нравом, дикими вспышками, произволом, самодурством и жестокостью. "Донские гишпанцы" было прозвище, которое они заслужили в среде поместного дворянства, и стали вскоре далеко известны кругом.
   За последние годы, по смерти отца, генерала, графа Петра Антоновича, оба сына стали еще неукротимее. Худая слава еще шибче побежала о них, переходя и в соседния наместничества.
   Граф Антон Петрович Девьер жил в своей усадьбе в селе Погромец, при реке Осколе, недалеко от города Валуйки.
   Младший, граф Михайло Петрович, жил в другой усадьбе, выстроенной им самим на Дону, отчего и вощина была названа Придонском.
   Михайло Петрович темными путями, о которых много было толков, стал в несколько лет богаче брата своего. Он уже скупил три больших имения вокруг своего, хотя за главное из них все еще в продолжение трех лет не мог рассчитаться с тем помещиком, который продал ему имение.
   У Антона Петровича, человека уже сорока пяти лет, был сын Михаил. Этот представитель четвертого поколения полуиспанского, полумавританского рода, уже изменил, своим родичам и внешностью, и характером.
   Молодой Миша был совершенной противоположностью отца, и дяди. Белокурый и голубоглазый, портрет своей матери, он был особенно добродушен, тих от природы, и донельзя стыдлив и скромен.
   Крутое обращение с ним отца только развило природные задатки, и молодой двадцатидвухлетний граф Михаил был, называем в шутку "Мишенькой" и отцом, и соседями. Он был неуклюж, косолап в походке и движениях, медлителен и туг в сображении и в речах.
   Если многие смеялись над ним, зато многие любили и даже боготворили его. Так, с обожанием относилась к. нему вся дворня и все крестьяне села Погромец.
   Барченок и "графчик" Михайло Антонович был общий заступник за всех перед отцом, когда мог, когда удавалось ему разжалобить отца. Не смотря на крутое обращение с сыном, граф Антон Петрович все-таки любил сына, как единственного будущего представителя рода.
   Граф Михаил Петрович, хотя и был женат уже второй раз, не имел детей. Современем все состояние обоих Девьеров должно было сосредоточиться в руках этого скромного голубоглазого барчука, уже утерявшего в себе все признаки южного происхождения.
  
IV.

   Маленький и толстенький старичок-лакей, по имени Афанасий, тотчас после отъезда барина, среди ночи, отправился в мезонин большого дома.
   Поднимаясь по маленькой, скрипучей лестнице, он ухмылялся добродушно.
   -- Выпущу соколика из клетки,-- бормотал он.-- Нет худа без добра. Батюшка-родитель на головорезные дела отправился, а мы на любовные полетим.
   Афанасий отворил дверь, прошел большую комнату и перешел в другую поменьше. Здесь, в углу, у киота с образами горела лампадка, а невдалеке от киота, на постели спал, молодецки прихрапывая, двадцатидвухлетний барчук.
   Афанасий подошел к спящему, взял его за плечо и стал бережно теребить.
   -- Мишенька, а Мишенька! Вставай, проснись!
   Молодой человек не сразу пришел в себя.
   -- Жаль будить-то, крепко спит. Да для него же,-- бормотал вслух Афанасий.-- Мишенька!.. Вставай, голубчик. Пользовайся.
   -- А? Что? Кто это? отозвался, проснувшись, Миша.-- Ты, Афоня? Что тебе.
   -- Вставай живо, одевайся.
   -- Что? Зачем? Аль беда какая? Батюшка гневается, чтоль?
   -- Нет, слава тебе, Создателю, не гневается.
   -- Спит?
   -- Нет, и не спит. В уезде.
   -- Что ты?
   И молодой человек вскочил и сел на постели, уже совершенно очнувшись от сна. Лицо его стало весело, голубые глаза блеснули ярче.
   -- Вставай, одевайся. К любушке своей махни. Я сейчас распоряжусь тележку заложить.
   -- Да полно, можно ли? Успею ли? В каком уезде? В коротком может быть?
   -- Небось, небось, родимый. Я не дурак, знаю, что делаю. Прискакал от дядюшки Михайла Петровича Тимошка гонцом. Дело важнеющее; верст, гляди, за сорок, головорез будет. Оттуда он, как завсегда, забравши в полон, что попадется, отправится в Придонск, а сюда-то уж будет, гляди, через сутки. Вот ты и съездишь к своей любушке. Верно сказываю, вставай живо.
   -- Ах, ты, Господи,-- воскликнул молодой человек и стал радостно и страстно креститься.-- Слава Тебе, Господи! Вот не ждал, не чаял. Я сейчас в одну минуту. А ты поскорей распорядись тележкой. Да зачем тележку? Оседлай моего Казака.
   -- Пристанешь. Нешто можно шестьдесят верст тебе скакать. Ты не доезжачий, аль гонец какой. Умаешься. А в тележке на полдороге покормишь, не в первый раз.
   -- Верхами-то скорее, Афоня.
   -- Ни-ни. Спешить некуда, к рассвету все будешь у них. А ранее рассвета и непригоже. Разве можно молодцу приезжать в дом к дворянам ночью. А часов в девять утра, как долго ни корми, все будешь в Софьине. И будешь молодцом, не уставши. А Казак-то так растрясет тебя, что доскакавши разнюнишься, расползешься. Одевайся скорее, да выходи. За грунтовыми сараями я сам тебя буду ждать с тележкой.
   -- Спасибо, Афоня, я сейчас.
   Лакей уже выходил из горницы, когда молодой человек снова Окликнул его.
   -- Афоня!
   -- Чего?
   -- А ты с опаской. Я всякий раз боюсь. Выдаст кто из конюхов, тогда от батюшки тебе и мне не уйти. Мне-то еще ничего, посижу в холодной денька три. А ведь тебя и розгами наказать могут.
   -- Да ну уж, не твое дело. Кто тебя родителю выдавать будет? Могли бы, так тебе бы родителя всегда выдавали.
   -- А все страшно, Афоня, найдется предатель.
   -- Захотел бы ты, соколик,-- вернувшись снова в горницу и притворив за собой дверь, шопотом заговорил лакей,-- захотел бы, так тебе кровопийцу родителя твоего дворня тут давно бы каким ни на есть способом затянула бы в петлю иль утопила бы в речке. И стал бы ты править нами барином, без всякого страха и без всяких бед и напастей. Вот что!
   -- Полно, полно, Афоня! замахал обеими руками молодой человек. Но при этом он не выказал никакого удивления.
   Видно было, что подобное слышал он от лакея в сотый раз.
   Молодой человек начал быстро одеваться по дорожному, но вместе с тем взял другое платье, комнатные сапоги, белье и все это связал в узелок. Все было сделано им быстро, аккуратно. Очевидно, нечаянное путешествие, вдруг среди ночи, предпринималось им не впервые.
   Афанасий, надев шапку и тулуп, отправился на конный двор. Поймав одного из конюхов, который не успел еще снова лечь спать после ночных сборов отряда, Афанасий поманил его к себе из сарая и затем шопотом вымолвил:
   -- Ванюха, сослужи мне службу, благо барина нет. Нужно мне дельце справить. Заложи ты мне тележку, коня выбери получше, ну хоть Козыря гнедого, да с тележкой и выезжай за грунтовые сараи. Я прежде барина назад верну, все скрыто и останется. А коли кто из своих конюхов и заприметит, так нешто выдадут меня?
   -- Вестимо нет. Изволь, я сейчас.
   Через четверть часа за околицей большого сада, в том месте, где белелись каменные оранжереи, стояла запряженная тележка. Высокая, красивая лошадь нетерпеливо дергала возжи и рыла копытом землю.
   В небольшую калитку близ грунтового сарая вышел Афанасий.
   -- Ну, спасибо. Попридержи малость, покуда я сяду.
   -- Да полно, Афанасий Иванович, отозвался конюх. Чего? Полно мороку-то пущать. Нешто я не знаю, для кого тележка-то? Аль ты меня за Іуду полагаешь? Чудной человек! Кто же поверит, что ты на старости лет по ночам летать-скакать будешь. А ты пойди-ка в дом, да скажи летуну, чтобы приходил сюда без опаски. Нешто я барчука нашего дорогого выдам нашему мучителю?
   -- Ну, ну, что же,-- отозвался виновато Афанасий.-- Вестимо, не мне. Да ведь опасаешься, братец. Жаль барчука-то, коли ощетинится на него сам граф. А знаешь, так обожди. Нечего и рядиться. Я пойду в дом, да его и вышлю.
   Афанасий снова пролез в калитку, а через несколько минут вышел молодой граф и огляделся.
   -- Пожалуйте. Здесь!-- отозвался конюх, держа лошадь за уздцы.
   -- Спасибо, Ванюха!-- сказал Миша, садясь в тележку.-- Пускай!
   -- Да не лучше ли мне с вами, барин? Кто же будет раскладывать, да кормить на привале? Позвольте мне с вами. Я за вас помереть готов, а не то что! В Воскресенском распрягу и покормлю лошадь, а вы соснете.
   -- Да я не знаю, право,-- нерешительно отозвался барчук.
   -- Право, позвольте. Вы в Воскресенском часок другой отдохнете, поспите, а я займусь лошадкой. Аль вы во мне веры не имеете?
   -- Ну, садись!-- решительно выговорил молодой человек.-- И то, правда, эдак-то лучше. А то в прошлый раз так изморился в дороге, что едва мог разговоры вести.
   Конюх пустил лошадь. Она нетерпеливо дернула и взяла рысью с места, а конюх уже на ходу вскочил в тележку. Не смотря на темь, тележка лихо покатилась по ровной дороге.
  
V.

   Диковинно и странно слагалась и, наконец, теперь окончательно сложилась жизнь двадцатидвухлетнего графа Михаила Антоновича. Он вырос и стал юношей в этой степной глуши.
   Смутно помнил он большой город, где жил с отцом и дедом, когда был еще восьмилетним ребенком. Все, что было до переезда в Погромец, было покрыто для него какой-то пеленой.
   Плохо помнил он деда, мало помнил мать, которую давно потерял. Одно только знал он, что он очень похож на нее лицом, но и это говорила не память, это говорили все окружающие.
   Он знал, что она была добрая, тихая, много вытерпела от его отца, даже от него и в могилу сошла. Но это тоже говорили окружающие его люди.
   Сам он помнил только одну страшную сцену, помнил мать на полу, упавшую от удара, нанесенного отцом. Помнил он, как бросился к ней и обнял рученками... но отец схватил его тотчас за волосы и отшвырнул так далеко, что он расшибся, вывихнул ногу и хромал в продолжении нескольких месяцев.
   Здесь, в Погромце, жизнь пошла настолько просто, однообразно, дни чередовались настолько похожие один на другой, что многия воспоминания Миша не мог определить годами.
   Он не знал, например, десяти лет от роду, или четырнадцати -- пятнадцати, начал он ездить верхом, что, однако, было теперь его страстью.
   То же самое было и с другой его страстью, удить рыбу. Он помнил, как первый раз ему устроили удочку, как стал он садиться на берег реки и по целым часам проводить время, следя за поплавком. Но когда это случилось, он сказать не мог.
   Отец любил его, но не баловал, очень редко ласкал. Мальчик, а затем юноша, всегда боялся отца. Когда к нему протягивалась рука отца, невольный трепет проходил по спине. Эта рука несколько раз так зверски обошлась с ним, что когда она тянулась к нему для ласки, то будила в его памяти слишком страшные минуты.
   Помимо того случая, когда он ребячески-наивно бросился на помощь к упавшей матери, случилось ему еще раз пять-шесть попасть под руки отца в минуты дикого бешенства. Так, однажды, отец за волосы проволок его через всю залу и почти втащил по лестнице в мезонин, где посадил на трое суток на хлеб и на воду.
   Его дядька, этот самый маленький и толстенький старичок Афанасий, заменивший ему мать, явился тотчас же с хлебом и водой в горницу мезонина. Но вместе с тем он вытащил из кармана принесенные тайком в бумажке гречневую кашу и кусок мяса, а из другого кармана пузырек с квасом.
   Впоследствии это повторялось каждый раз, когда отец приказывал запереть ребенка на верх на хлеб и на воду. Но в этот памятный раз случилось нечто особенное, за что ребенок особенно полюбил своего Афоню.
   Накормив мальчугана, Афоня слазил опять в карман, достал еще бумажку, а развернув ее, залился слезами и начал всхлипывать на всю горницу.
   Мальчуган удивился и пристально смотрел, что окажется еще съедобного в бумажке. Он ждал варенья... Но когда Афоня развернул бумагу, то в ней оказался пучок барчуковых светло-белокурых волос. Афоня собрал их на лестнице.
   -- Вот он, злодей, батюшка твой,-- всхлипывал Афоня, поливая бумажку и волосы слезами.-- Вот он, злодей, что твоих волосиков надрал.
   Мальчуган невольно стал смеяться.
   -- А я думал, Афоня, что ты мне сахарного чего принес. А это что? Не беда. Выростут другие.
   Но, однако, лицо и слезы Афони подействовали на ребенка, и он кинулся к нему на шею, крепко обнял его и кончил тем, что стал тоже всхлипывать. Но плакал он не о волосах своих, а от чувства, впервые сказавшагося в его сердце, с тех пор, что перестала обнимать его покойница-мать.
   Чем более подростал молодой малый, тем мягче относился к нему отец. Но тут явились другие невзгоды, другие страдания, уже не за себя, а за других. Будучи шестнадцати и, наконец, уже двадцати двух лет, Миша не мог без замирания сердца смотреть на расправу отца с холопами.
   Те вспышки дикой злобы и безумного гнева, которые бывали у графа Антона Петровича, сын даже постигнуть не мог. Иногда, когда было возможно, он робко заступался за жертву отца, но редко удавалось ему защитить кого-либо.
   Наконец, два года назад и в его жизни наступили смутные дни. Среди однообразной обстановки, молодость взяла свое и привела к драме.
   Молодой графчик пленился дворовой девушкой Алёнкой. Отношения были самые ребяческия, но неосторожность барчука привела к тому, что эта дорогая Алёнка была без вины жестоко наказана розгами и сослана куда-то, за несколько сот верст от Погромца.
   Миша с полгода горевал по своей возлюбленной. Первая юношеская привязанность скоро пройти не могла. Но время взяло свое... Теперь же наступили иные смутно-радостные дни, с серьезной страстной тревогой на сердце.
   Миша уже с полгода был безумно, отчаянно влюблен в молодую девушку, дочь соседа-помещика.
   Однажды, отец отпустил его в гости во время рождественских праздников к соседке, старушке Калитиной.
   Так как были святки, то у старушки оказалось до двадцати человек съехавшихся гостей из ближайших имений. В числе прочих был и вновь поселившийся в Воронежском наместничестве, бывший гвардейский офицер, Херасков, вместе с своей семнадцатилетней дочерью.
   И здесь, за три дня пребывания у Калитиной, молодой Девьер и Соня Хераскова полюбили друг друга со всем пылом юности.
   Сблизились они непостижимо быстро. В воскресенье когда встретились они, то косились друг на друга из подлобья и не сказали между собой ни слова, но только за них много говорили глаза их. А в среду утром, когда они расставались на усыпанной песочком дорожке сада Калитиной, среди сугробов, в рождественский мороз, то уже горячо целовались и плакали навзрыд.
   В три дня влюбились они друг в друга и поклялись, что никакие силы земные не смогут их разлучить никогда.
   -- Это не Алёнка... Эту не сошлешь!..-- думал и будто грозился мысленно отцу добродушный Миша.
  
VI.

   В Воронежском наместничестве еще не было большого почтового тракта, подобного тем, которые недавно провели в наместничествах, ближайших к столицам.
   Однако, от Воронежа до Харькова пролегала дорога, которая была больше обыкновенного проселка. Часть её на протяжении от Острогожска до Валуек шла густым лесом.
   В одном месте, верст за двадцать от всякого жилья, было два холма, заросших густой и непроницаемой чащей, а между ними глубокая лощина, где протекала речка, впадающая в Оскол. Место это было особенно глухое, мрачное, даже среди бела дня. Ночью же оно казалось совершенно темной ямой, так как в обе стороны возвышались крутые холмы, сплошь заросшие вековыми деревьями.
   Место это пользовалось дурной славой во всей окрестности. Здесь испокон века всегда "шалили" и люди, и нечистая сила. Крестьяне не решались проезжать здесь в одиночку даже в сумерки. Ночью же никто не пускался в путь, за исключением важных проезжих дворян и сановников, полагавшихся на свой конвой.
   Окрестный народ, старожилы, до столетних стариков включительно, все знали много рассказов о том, какие беды и какие невероятные приключения с проезжими бывали здесь. Много разбойников прославилось своими подвигами в этом урочище.
   Но и враг человеческий не любил это место и шутилъс людьми всякие шутки, завлекал, заводил и погублял христианския души. А души убитых и погубленных здесь в свой черед бродили и пугали живых людей.
   Хотя урочище это начальством называлось "Перебой", но народ звал его по своему "Чертово днище".
   За последнее время, в Воронежской губернии, в Особенности на дорогах, прилегающих к городам Острогожску и Валуйкам, снова появились разбойничьи шайки, дерзкия и отважные, которые безбоязненно нападали на всех, преимущественно на проезжих дворян.
   Об этих вновь появившихся разбойниках уже шла переписка между наместником и столицей.
   Ходили странные слухи. Говорили, будто бы эти разбойники, никто иные, как дворовые одного богатого помещика. Говорили, что и сам помещик не гнушается участвовать в разбоях. Наконец, за последнее время уже называли этого помещика по имени.
   Это был один из двух графов Девьеров.
   Общественное мнение было встревожено этой вестью, но не удивлено.
   -- На то они и Донские гишпанцы, чтобы грабительствовать,-- говорили дворяне.
   Но, однако, доказательств на это не было никаких.
   Два раза, двое сановитых людей, однажды, даже губернаторский товарищ, ехавший в свое наместничество в Пензу, были остановлены в лесу близ Острогожска и ограблены до последней нитки целой многолюдной шайкой конных и вооруженных разбойников.
   Однако, после тщательных розысков, нигде не отыскалось ни имущества, ни угнанных лошадей. Все это сгинуло с лица земли.
   Воронежский генерал-губернатор Чертков знал, конечно, что глас народа обвиняет в невероятном для дворян деянии обоих графов Девьеров или одного из них, но, не имея ни малейших улик, никаких мер принять, конечно, не мог. Всякому проезжему оставалось только самому беречь себя в пути по наместничеству.
   Именно, в самом урочище Перебой и остановилась теперь, среди темной ночи, конница из Погромца.
   Пролетев на рысях верст двадцать слишком, отряд Девьера появился здесь около четырех часов утра. Тьма была еще полная, до рассвета было далеко.
   Ночь безлунная и туманная была настолько темна, что в трех шагах расстояния нельзя было разглядеть всадника на коне.
   -- Лихое место. Не чистое... А нас все еще миловало здесь...-- перешептывались люди Девьера.
   -- И впрямь Чортово дно,-- проговорил, озираясь, граф Антон Петрович.
   Граф слез с лошади и отдал ее одному из молодцов, который отошел с ней в сторону. В то же время спешившийся Телятев достал большую суконную попону и, разыскав барина среди тьмы, подошел к нему:
   -- Ваше сиятельство! Тут будет сыровато. Вам малость подняться из этого Чортова Днища на пригорок.
   -- Нет. Не надо. Я совсем не лягу. Стели тут. Какой уж сон!
   -- Да ведь вы, почитай, не почивали,-- отозвался Телятев. Мы-то залегли вчера еще с солнцем вместе. А вы, небось, только успели глаза закрыть, как Тимошка прибыл. Приляжьте. Я не проморгаю.
   -- Да не хочется.
   Телятев послал попону на землю, между кустов, и граф опустился на нее, самодовольно покряхтывая. Это кряхтенье будто говорило слуге:-- "А ведь славно, что мы тут! Сейчас что будет-то?" Телятев так и понял барина.
   -- Да. Лихачи мы,-- выговорил он.-- Проскакали верст двадцать слишком в темь эдакую, почти в два часа времени. Другой бы себе тут шею свернул.
   -- Да... А вот скоро ли... Сидеть-то сколько нам. Может, до утрова. А днем опасно свои рожи казать... Особливо мне. Моя-то рожа на все наместничество ведома всякому.
   -- Коли запоздает до рассвета -- пропустим.
   -- Должно быть. Эдакого другого гуся не дождешься целый год. Ты знаешь ли, дурень, кто это едет. Братец граф на прошлой неделе сказывал, что будет князь Кейкуатов проездом здесь, предводитель, из Петербурга, с деньгами, и обещал мне дать знать. Ну, вот это, я чаю, он и должен быть. С гостинцами домой едет. А у него свой конный завод, братец. Кони первые на весь Дон... А ты -- пропустите.
   -- Ради опаски сказываю... Уж очень и без того поговаривать стали... За эвтот год очень стали на нас кивать. Вот под Вознесение разгромили в Нижнедевицке усадьбу барскую неведомые люди. А на кого свалили! Сказывают, Девьеровы графские люди то настряпали. А мы и не знаем, какая такая эта усадьба. Слава на нас пошла...
   -- Пущай врут,-- усмехнулся граф.-- Это лучше. За то, когда что и наших рук дело -- многие скажут: пустое, мол, на Девьера валят все зря. Кивай да кивай на нас. А у нас в Придонске все концы всегда в воде. Сто лет провоюем, не попадемся.
   -- Давай Бог!-- отозвался Телятев, но в голосе командира отряда не было уверенности и довольства, напротив, звучало какое-то странное чувство. Казалось, что он далеко не сочувствует затеям своего барина-графа.
   Девьер, не смотря на свое заявление; что спать не хочет, начал, сидя, подремывать... Телятев отошел от барина и отправился осмотреть расположение своей команды. Приходилось окликать народ, так как ни эти не видно было. Десятка два молодцов стояли в рассыпную в кустах, спешившись и держа лошадей под уздцы. Голоса отвечавших на оклик отличались все одним оттенком -- грубоватым недовольством.
   Половина отряда была в самой лощине, другая на пригорке, как бы в резерве.
   Телятев сделал обход, уселся на пне и вздохнул.
   -- "Чудное дело!-- думалось ему.-- Не подходящие мы люди для бариновых этих делов. На всех нас, молодцов троих не выищешь, чтобы любили это разбойное дело. Вон у Михайла Петровича не то... Головорезы все на подбор. Да он и делится. У него все при деньгах и всего много. А наш-то гривну наровит на десятерых дать, а себе сотни рублей наживает. Да и опять, не графское это занятие. Вот был Степан Разин, иль Пугачев. Так ведь они были не из графов российских. Родитель, да и дед наших двух братцев генералами были, вельможами дворскими при царицах. А детки, вишь, в придорожные коршуны пошли".
   В глубокой и темной лощине была полная тишина. Нельзя было и предположить, что в ней рассыпались около двадцати человек и двадцати коней. Лишь изредка хрустел хворост под копытами двинувшейся лошади или раздавалось ржанье и храп, но затем снова надолго наступало затишье.
   Наконец, вдали, на верху горы, с которой шел извилинами крутой спуск, послышался неясный шум... Скоро до слуха стал долетать стук колес, трель лошадиных копыт и громыханье экипажа. Затем, показались среди тьмы три тусклых огонька, медленно двигавшихся вдоль горы, то исчезая в лесной чаще, то снова мигая белесоватым светом. Отряд, стоявший в засаде, ожил на мгновение.
   -- Садись -- вполголоса скомандовал сам граф.-- А вы! Там? Не заснули?-- прибавил он в противоположную сторону, где шел подъем из лощины, и где расположился другой десяток молодцев. Вам не соваться, покуда не позовут. Обойдется и без вас. Но и дрыхать никто не моги.
   -- Будьте спокойны!-- отозвался оттуда один голос.
   -- Слушаться команды!..-- вполголоса крикнул Телятев.-- Не зевать, да и зря не лезть.
   И полная тишина воцарилась снова.
  
VII.

   По крутому спуску с холма тихо и осторожно двигались проезжие. Из лощины виднелись только три двигавшиеся огонька, но за ними вплоть слышался топот копыт и громыхал экипаж. Чрез несколько минут, с половины спуска, шум и стук проезжих стал раздаваться уже отчетливее, три огонька можно было уже разглядеть. Это были три фонаря в руках верховых, ехавших впереди. За ними, в полутьме, яснее обозначился шестерик лошадей и темная колыхавшаяся масса -- большой рыдван, на которых, кой-где, кой-что светилось и сияло в лучах огней. Будто искры вспыхивали и тухли, то на сбруе коней, то на боках кареты. Осторожно, медленно подвигаясь вниз, экипаж, наконец, спустился совсем в лощину и остановился.
   Граф Девьер, не спускавший глаз с рыдвана, уже собрался скомандовать своим молодцам, как вдруг раздался среди проезжих зычный голос:
   -- Прикажете обождать, аль подниматься?
   -- Обожди!-- громко и сильно отозвался чей-то голос с половины спуска.
   -- Ах ты!-- чуть не вслух воскликнул Девьер.-- Вылез и пешком идет!-- Вот было маху-то дал!
   То же самое подумал и Телятев, собиравшийся уже по первой команде барина броситься к стоявшему экипажу.
   -- "Да. Могли сглупить,-- прибавил он мысленно.-- Поди, не на легке барин пешком идет. Деньги-то все на нем! Карету бы ограбили, а его-то и ищи-свищи. Знамо дело, утек бы в чащу и спрятался до утра."
   Все молодцы точно также поняли, почему не раздается команда и чего барин-граф ждет.
   Между тем, одна из упряжных лошадей вдруг почуяла то, чего не видать было глазом. Она почуяла во тьме присутствие других себе подобных существ. Лошадь заржала, и сразу, с двух сторон, отозвались ей из лощины.
   -- Ишь ты... Кони, стало, пасутся тут,-- выговорил кучер с козел, обращаясь к кому-то из своих.-- Должно здесь луговина. В ночном кони...
   -- Да, ночное...-- пробормотал Девьер, ухмыляясь.-- Только иное... Вот сейчас спознаешь, какое ночное.
   В самом конце спуска вдруг мелькнул еще огонек, а вокруг него кучка пеших людей. Густая чаща мешала ранее видеть этот фонарь и только теперь, когда пешие вошли в лощину, маленький огонек, несомый над самой землей, осветил людей, шагавших кучкой. Они уже близились к экипажу.
   -- Валяй, ребята!-- раздался громовой крик графа и огласил все Чортово днище; но сам он не тронулся с места.
   Молодцы, по команде барина, бросились сразу со всех сторон. Раздались крики, затрещал хворост, зашуршали кусты, и произошла сумятица.
   В несколько мгновений, по команде Телятева, конные молодцы спешились и орудовали лихо и быстро. Они молча хватали всех поднявшихся в руки, без разбора валили на землю и вязали бичевой. Потерявшиеся от неожиданности, проезжие только вскрикивали, пугливо причитали и молились.
   Но вдруг раздался выстрел!.. Затем, другой...
   -- Ой... Убили! Ох!-- отчаянно вскрикнул Телятев, падая на землю.
   Девьер пришпорил коня и вылетел из своей засады в общую свалку.
   -- Пали! Бей!-- крикнул он...
   Но выстрелов не последовало. Не в кого было стрелять! Все лежали перевязанные на земле. Выпалил, очевидно, сам проезжий князь, которого в первую минуту упустили в кусты. Теперь он выстрелил, подшиб Телятева, но сам уже лежал на земле, сбитый с ног. Двое молодцев сидели на нем верхом и крутили руки назад, обвивая веревкой.
   -- Кто палил?-- крикнул Девьер.
   -- Вот! Он сам! Барин!-- раздались голоса их.
   -- Ох... Помираю... Убили!-- простонал Телятев, корчась на земле!..
   -- Обыскивай!-- крикнул Девьер молодцам, которые вязали проезжего барина.-- Выпотроши рыдван! Высыпай все ящики на землю.
   Один из молодцев подал графу большой и толстый портфель, вытащенный из кармана барина.
   -- Все ли?
   -- Вот еще часы, да табакерка.
   -- Больше ничего нет?
   -- Чисто. Ничего.
   -- Ну, оттащи их, ребята, от дороги, чтобы не глядели. Давай фонари сюда. Свети. Выгребай рыдван. Вали все в кучу.
   Всех связанных оттащили в сторону от дороги. Запасный отряд, вызванный в подмогу, принял лошадей своих товарищей под уздцы, а сами они занялись рыдваном.
   Все ящики и важи из-под сидений и с кузова, и с крыльев -- все, чем был как бы оснащен весь экипаж -- все отвязывалось, тащилось на-земь и вскрывалось или взрезывалось топорами и ножами. При свете двух фонарей граф сам занялся разбором всей клади, но почти все выбрасывалось и мало что удостоивалось его выбора. Вся поклажа состояла из платья и белья, мужского и женского. Только в одном ящике нашелся тяжелый ларец, а в нем, когда крышка была взломана, сверкнули золотые вещи, серьги, кольца и столбики червонцев...
   Граф взял все, что в нем было, и высыпал в кожаный мешок, который висел у него на перевязи.
   Молодцы ничем не воспользовались. Это было строго заказано графом.
   -- Надо концы прятать. Награбленный товар всегда выдаст человека головою,-- было раз навсегда объяснено графом.
   Пока одни вываливали поклажу для осмотра, другие занялись отпряжкой лошадей из экипажа, но сбрую снимали и бросали на-земь.
   После этого вся команда снова повскакала на своих коней и двинулась, ведя в поводу упряжных.
   Граф остался в лощине с двумя молодцами.
   -- Ну, ты!.. обратился он к одному из них.-- Поди, глянь, что Телятев. Коли жив, то пристрели. Живого оставлять нельзя...
   -- Ваше сиятельство... Помилосердуйте!..-- взмолился молодец.-- Я ни в жисть не смогу своего брата эдак...
   -- Ну, без разговоров!.. А то самому пулю в лоб залеплю. Ступай!..
   Молодец двинулся в темноте к тому месту, где лежал раненый, и тихо спросил:
   -- Ты что?.. Как тебе?
   -- Ох, помираю... Под самое сердце хватил,-- простонал раненый, лежавший на спине.
   -- Как же быть-то нам, Телятев!-- сказал молодец, нагибаясь ближе к раненому.-- Можешь сесть на лошадь?..
   -- Нет. Оставьте... Помираю...
   -- Коли не можешь ехать, то граф указал тебя прикончить. Как же быть-то? Я эвтого не могу. Уж сам бы, изувер, творил такое.
   Раненый молчал.
   -- Чтож нам делать?.. Ты бы уж сам что ли? Сделай милость!-- шептал молодец, нагибаясь.-- Тебе самому-то себя ничего... А у меня рука не подымается.
   -- Каин!-- произнес Телятев.-- За всю мою службу... Ох!..
   -- Чтож нам делать-то? Родной, посуди... Он указал. Не то мне пулю в лоб...
   -- Я помру... до утра...
   -- Нету. Что пустое болтать. Или садись, да поезжай с нами. Либо кончайся...
   -- Помилосердуйте!..
   -- На вот пистоль. Кончай... Ставь к уху...
   -- Ох, Господи. Грех... Самому на себя руки класть...
   Телятев достал из-за пояса пистолет, медленно поднял руку и приставил его себе к уху...
   -- Господи, прости и помилуй грешную душу!-- прошептал молодец, крестясь.
   Раздался и сверкнул во тьме выстрел... Лежащего передернуло. Он выронил пистолет и размахнул руками, потом прохрипел протяжно и стих.
   Молодец вернулся к графу.
   -- Ну что? Верно ли?-- спросил Девьер.
   -- Сам себя покончил,-- отозвался молодец.
   Девьер велел обоим парням садиться на лошадей, а сам двинулся тихонько в кусты и подполз к тому месту, где лежали рядом связанные проезжие. Он прислушался. Они тихо перешептывались между собой.
   -- Деньги -- дело наживное,-- говорил один.
   -- Вот до утра пролежим. Проедет кто, освободит.
   -- За разбойничье здоровье свечку угоднику поставим!-- шутливо заметил третий.
   -- Вестимо. Могли всех и барина самого перебить как щенят.
   Граф перешел к тому месту, где лежал Телятев, ощупал его в темноте, прислушался -- нет ли дыхания, поднял руку лежащего; она упала тяжело...
   -- Не первый и не последний!-- проворчал Девьер, и, отойдя, сел на лошадь и двинулся.
   Прошел час полной тишицы... Убедившись, что разбойники скрылись, перевязанные проезжие заговорили громче и стали перекликаться и толковать о том, как избавиться от своих нут.
   -- Надо бы самим ослобониться. До утра лежать -- озябнешь, окостенеешь совсем,-- говорил один.
   -- А где барин? Эй, братцы... Барин-то дорогой где? Давай его кликать. Жив ли он -- кричал другой.
   -- Барин! Барин! А барин!-- раздалось несколько голосов.
   -- Здесь я... Связан! Должно и вы все тоже,-- отозвался голос в стороне.
   -- Сейчас, ваше сиятельство, все ослобонимся,-- почти весело закричал молодой парень, форейтор.-- Я зубами бичеву давно грызу. Сейчас руку левую опростаю... С неё все дело и пойдет... Все развяжемся...
   И проезжие начали бодрее перекликаться в темноте.
   -- Развязаться -- развяжемся... А вот, как отсюда выбраться?
   -- Обида... Эдаких коней, да угнали!..
   -- А поклажу-то... Всю переворошил, злодей.
   -- Кого ж это, ребята, убили? Слышь палил кто-то... Молился он не замать его... А убили! Только не из наших.
   Наконец, мальчуган-форейтор распутался и вскочил на ноги.
   -- Готово!-- вскрикнул он.-- Вишь темь... Где вы?.. Одного развяжу, да пойдем скорее с барина путы снимать.
  
VIII.

   Часов в восемь утра, молодой Миша въехал в небольшую деревушку, за которой виднелся маленький барский дом, деревянный, простой, но красивый и новенький весь с иголочки.
   Это было именье прапорщика гвардии Хераскова. Нынешний владелец именья только что купил его, выстроил вновь усадебный дом и переименовал деревушку Решетню в Софьино, по имени своей любимой и единственной дочери.
   Петр Иванович Херасков приобрел это именье у приятеля еще в Петербурге заглазно. Приехав на место, он прожил с дочерью и несколькими дворовыми в двухь избах в продолжение целых девяти месяцев, пока не выстроил барского дома.
   С тех пор прошло уже семь лет, а Софьино, благодаря заботливому хозяину, казалось все еще как бы с иголочки, выстроенным сейчас.
   Причина, побудившая Хераскова поселиться в Воронежской губернии, была сильная, еще детская привязанность к двоюродной сестре, которая была замужем за графом Михаилом Петровичем Девьером.
   Первое время Херасков постоянно ездил в Придонск и, к великому своему огорчению, видел, насколько любимая им двоюродная сестра была несчастлива с своим крутым мужем.
   Один раз графине Девьер случилось даже бежать из Придонска и укрываться целый месяц у Хераскова, так как муж погрозился зарезать ее.
   Затем, около двух лет тому назад, Петр Иванович вдруг узнал, что графиня скончалась. Не прошло недели, как он был в Придонске, видел ее. Она была очень грустна, но не хворала.
   Это событие очень удивило его, равно как и многих соседей Девьера. Более всего удивляло всех то обстоятельство, что графиня была похоронена чрез сутки по кончине и без всякой торжественности. Только несколько человек из дворни видели, как гроб пронесли из усадьбы на кладбище. Ни приглашений на похороны, ни обычного в этих случаях поминного обеда, ни присутствия соседних священников для соборного отпевания,-- ничего не было.
   Не прошло нескольких дней после похорон, как уже молвь народная разнесла повсюду слух, странный и бессмысленный, что графиня никогда не умирала, что она сгинула, а на кладбище снесли и в яму опустили пустой гроб.
   С именем графов Девьеров соединилось столько росказней срамных и ужасных, что и на этот рассказ никто не обратил внимания. Скоро все и забыли о доброй и мягкосердой барыне-помещнце.
   Вспоминал ее и горевал попрежнему один Петр Иванович. Он даже собирался продать Софьино и уехать подальше от Воронежского наместничества.
   Затем, однажды дочь его, гостившая у помещицы Калитиной, встретилась с молодым графом Девьером и вскоре призналась отцу во всем.
   Петр Иванович, обожавший дочь, ужаснулся этой случайности. Имя Девьера стало ему настолько ненавистным, что он не допускал и возможности чего-нибудь серьезного.
   -- С ними избави Бог родниться!-- заявил он дочери.-- Они не русские дворяне, они гишпанцы и злодеи.
   Однако, Хераскову полюбился молодой Девьер, и он позволял ему изредка навещать их.
   Когда, в это утро, тележка с двумя седоками показалась на деревне и быстро приблизилась к воротам усадьбы, в верхнем этаже дома, у окна, стояла молодая девушка лет семнадцати, черноволосая, с неправильными чертами лица, но с чрезвычайно свеженьким, белым и румяным личиком. Кровь с молоком! Она давно стояла у окна и тоскливо смотрела на пасмурную, серую и голую окрестность.
   Мысли её, как и всегда, а в особенности часто за последнее время были далеко от дома и витали в усадьбе, именуемой Погромец.
   Это и была обожаемая дочь дворянина Хераскова. Уже около девяти месяцев, со времени встречи с молодым Девьером у старушки-помещицы, Соня Хераскова всей душой отдалась и принадлежала своему ненаглядному Мише. В три дня разгорелась эта любовь, и с тех пор только усиливалась и пускала глубокие корни.
   Разлука и возможность видаться не более одного раза в месяц только раздували огонь страсти. Противодействие со стороны графа Девьера, не позволявшего сыну ездить к Херасковым, а равно противодействие самого Хераскова, но желавшего родниться с бешеными "гишпанскими" дворянами, только усиливали страсть в молодых людях. Таков видно закон природы.
   За последнее время судьба несколько благоприятствовала молодой девушке. Отец, под влиянием её тоскливого настроения, усугубившагося осенью, уже начинал сдаваться.
   Повидав летом раза четыре молодого Девьера, Херасков, как человек неглупый, должен был поневоле заметить, что граф-сын мало похож на графа-отца и на своего дядю.
   Ни внешностью, ни характером, молодой Михаил Девьер не походил на них. Мягкосердием и добродушием он был даже прямой противоположностью их. Словом, он за лето понравился Хераскову почти против воли.
   Когда наступила осень и единственная дочь особенно загрустила, начинала таять, прихварывать, Херасков серьезно встревожился. Он уже начал думать и повторять русскую пословицу: суженого конем не объедешь.
   Да и чем виноват сын, коли у него отец -- человек нехороший.
   Несчастная судьба его любимой двоюродной сестры, умершей как-то таинственно после многих лет терзаний, уже не становилась поперек дороги в мыслях Хераскова.
   -- "Если она, думалось ему, была несчастлива с своим лютым супругом Михаилом Петровичем, то почему же Соня будет также несчастна с молодым Михаилом, который совершенно не похож на дядю?"
   И Херасков начал сам с собой спорить, уверять себя, что если Соне будет плохо в доме свекра, то можно зятя с дочерью перевезти к себе в усадьбу на жительство.
   -- Кто другой уступит графам Девьерам, а я за себя постою, их не побоюсь!-- думал и говорил Херасков.
   Недели за три до этого дня, Херасков уже объяснил своей Соне, что он, пожалуй, непрочь согласиться ехать сватать ее к графу Девьеру, но что надо подумать еще, обождать малость.
   -- Вот приедет Михаил Антонович, перетолкуем с ним,-- прибавил он.
   Посылать гонца к молодому Девьеру Херасков ни за что не хотел, и Соне приходилось ждать, чтобы сам Миша навестил их.
   И вот теперь, когда она стояла у окна, тоскливо озираясь кругом усадьбы, вдруг появилась на деревне тележка, шибкою рысью приближалась к дому и, наконец, влетела во двор.
   Соня вскрикнула и опрометью бросилась вниз.
   Не успел молодой Девьер выйти из тележки, как уже люди, высланные барышней к нему на встречу, окружили его с поклонами.
   -- Барина дома нет, уехал в поле. Барышня дома. Пожалуйте,-- объяснили ему.
   Девьер был обрадован этим известием. Он успеет хоть несколько минут побеседовать наедине с своей возлюбленной.
   Зайдя в одну из комнат для гостей, в которых приезжие останавливались обыкновенно или же только приводили в порядок свой туалет, Миша переоделся и через четверть часа явился в гостиную. Здесь сидела на диване Соня, а при ней старушка, родственница Хераскова, подслеповатая и глуповатая, но чрезвычайно добрая женщина.
   Ее все знали под именем Сусанны Казимировны, фамилия же была никому неизвестна, да ею никто и не интересовался.
   её имя и отчество, сильный акцент в произношении русского языка, некоторые анекдоты, которые она любила рассказывать из жизни саксонско-польских королей,-- все свидетельствовало, что старушка или полька, или немка. Каким образом она приходилась родственницей Хераскову, никто не знал, и тоже ни для кого это не было любопытно.
   К молодому Девьеру старушка относилась, как и ко всем, добродушно, а за последнее время, узнав от обожаемой ею Сони, чем может современем стать этот молодой человек для неё, она тоже "влюбилась" в Мишу, по словам Хераскова.
   При появлении Девьера молоденькая хозяйка встала, волнуясь и краснея. Молодые люди поздоровались.
   Миша подошел почтительно к ручке Сусанны Казимировны и уселся против обеих, тоже конфузясь и с румянцем на лице.
   -- К вам по дороге,-- забормотал он.-- Надо было по делу. Батюшка послал. Недалече отсюда дело. Вот я и завернул на часочек времени.
   Эта фраза была обычной, сакраментальной. Миша каждый раз повторял ее и лгал, чтобы объяснить свой визит. Но Соня отлично знала, что он является нарочно к ним в те минуты, когда можно в отсутствие отца обманом выехать из дома.
   После нескольких пустых фраз, Миша но одному слову Сони понял, что у неё есть о чем переговорить с ним наедине.
   Сусанна Казимировна, не смотря на тугое понимание многих явлений жизни, поняла, однако, очень хорошо слово девушки и догадалась, что её отсутствие будет особенно приятно обоим.
   -- Надо мне приказать, чтобы дали графу покушать с дороги,-- сказала она. И, поднявшись, старушка выпорхнула из гостиной, точно ей было двадцать лет.
  
IX.

   Молодые люди остались вдвоем и, как всегда, смутились, увидя себя одних.
   -- Ну, что батюшка ваш?-- говорила Соня.-- Опять уехали тайком.
   -- Да, вестимо, тайком. Он выехал в ночь по какому-то делу, а я, конечно, тотчас же встал и прискакал. К вечеру надо быть дома, чтобы вернуться прежде него, а то разгневается. Пожалуй, отлучась -- велит запирать меня.
   -- На счет нас разговоров с ним вы не имели?
   -- Никаких!..-- грустно отозвался Миша.
   -- Ну, а у нас, Михайло Антонович, слава Богу, много нового. Нового то-ись всего только одно, да такое одно, что вы ахнете.
   -- Что же?-- взволновался Миша.
   -- Батюшка дает свое согласие, собирается к вашему родителю сватом.
   -- Господи!-- вскочил Девьер с своего места.
   -- Да, да, согласие дает, собирается. Только с вами хотел раз повидаться и переговорить.
   И молодая девушка, вся пунцовая от счастья, начала быстро и подробно рассказывать возлюбленному, как понемногу ей удалось убедить и переломить упрямство отца.
   Молодые люди переговорили обо всем толково: как быть, чего ждать, на что надеяться. Когда в дверях снова показалась Сусанна Казимировна, то все было уже переговорено.
   Лица молодых людей, взволнованные и раскрасневшия, свидетельствовали о том, что беседа их имела для них чрезвычайное значение. А быть может и совесть была у них чернее сажи из-за совершенного преступления... взятого и отданного обоюдно поцелуя.
   Девьер перешел в столовую и сел завтракать. Молодая хозяйка и родственница сели около стола и угощали гостя.
   Вскоре на дворе раздался стук колес. Молодой человек тотчас встал из-за стола и вышел в прихожую на встречу к хозяину.
   Херасков, уже поднявшийся на крыльцо, знал о приезде молодого Девьера. Он ласково встретил гостя, обнялся с ним, расцеловался, и Девьер сразу увидал, что между ним и Херасковым в отношениях есть уже перемена к лучшему.
   Петр Иванович расцеловался с дочерью, а затем обернулся к гостю с словами:
   -- Покушай, дорогой гостюшка, да приходи ко мне. Побеседовать надо нам с тобою о некоем деле.
   И Херасков добродушно подмигнул дочери.
   Разумеется, молодой человек, чрез силу проглотив еще кусок какого-то мяса, объявил, что с него достаточно, и поспешил в комнату хозяина.
   Херасков сидел за столом, где были разложены всякие бумаги и книги. Он что-то писал карандашем. При появлении молодого человека, он снял очки, отложил от себя бумагу и карандаш, и вымолвил ласково:
   -- Ну, бери стул, Михайло Антонович, садись и прислушай.
   Молодой человек повиновался.
   Когда он сел у стола, в смущении глядя в лицо Хераскову, тот опустил глаза на стол и заговорил с чувством, ровным и тихим голосом:
   -- Слушай меня, любезный граф, со всем твоим размышлением и отвечай правду. Не ставь меня, человека уже немолодого, почитай даже старика, а ровно и дочушку мою коя тебе дорогой человек,-- в неблаговидное для нас переплетение обстоятельств. Правдивые твои ответы делу не повредят, а помогут. А будешь ты лгать и обходами меня брать, будешь хитрить и неправду ответствовать, кроме бедового для нас всех ничего не выйдет. Любитесь вы с моей дочерью?
   -- Да,-- едва слышно отозвался Девьер.
   -- И шибко любитесь оба, и ты и она? Почитай давно. С самых рождественских праздников, со святок?
   -- Да,-- снова чуть слышно отозвался Девьер.
   -- Знаю, в этом-то во всем ты будешь ответствовать правдиво. Да и я знаю, что это все правда. А вот погоди, что дальше ты будешь отвечать. Знаешь ли ты к примеру, молодец; что у моей Сони всего иждивения самая малость? Невеста она не богатая. Знаешь или нет, что за ней рублей -- один в столе, другой на столе, а третий по свету идет и братцев за собой зовет. Знаешь, аль нет?
   -- Этого... Нет-с, не знаю...-- глуповато отвечал молодой человек.
   -- Ну, так вот, должен знать. У ней помимо этой деревнишки ничего не будет. Да и это после моей смерти. Вот что. Понял ты?
   -- Понимаю, да только мне это совсем не любопытно. У меня от батюшки будет. Да я об этом не думаю...
   -- Ну, ладно. Теперь ответствуй. Только помни, не кривить. если я поеду к твоему родителю сватом, останусь я в дураках, аль нет? откажет мне наотрез граф Антон Петрович Девьеров, нос мне утрет или нет? Выгонит он меня из дому, иль согласие даст? Нутка? Ответствуй.
   Молодой человек молчал и ежился на своем стуле.
   -- Вишь ты,-- вымолвил Херасков,-- собирается молодец с духом, чтобы соврать.
   -- Нет, зачем?-- встрепенулся Девьер.
   -- Так, стало быть, по твоему, он обрадуется сватовству?
   Молодой человек опять заволновался, промычал что-то но ни слова не сказал.
   -- Стало быть, врать не можешь, а ответствовать тоже не хочется. По твоему, стало, он откажет?
   -- Нет,-- воскликнул Девьер.
   -- Так согласится, будет рад сватовству?
   -- Не знаю, Петр Иванович, как перед Богом, не знаю. Но полагаю, что спервоначала примет он на себя: важный вид. Такой у него норов!
   -- То-то вот...
   -- Что делать! Ну, а в конце концов он даст свое согласие,-- решительно произнес Девьер и заговорил горячо:-- Ведь я уже раза два пытал батюшку, и он хвалил Софью Петровну, говорил, что она из себя пригожа и нравом тихая. Однажды заходила речь у нас женить меня на какой-то княжне из Харьковского наместничества, очень богатой. Но батюшка мне сказал:-- чорта ли нам в деньгах.-- У нас свои есть, своих куры не клюют. А надо девицу степенную и ко мне почтительную.
   -- Так как же. По твоему, стало быть, если я приеду, то не останусь в дураках? Отвечай по совести.
   -- Вот как перед Богом, Петр Иванович, ничего не могу сказать наверное. Но сдается мне, что примет вас батюшка добропорядочно, вежливо, никакого ответа сразу но даст, но в конце концов согласится. Уж я постараюсь на все лады его поломать.
   -- Ну ладно, вот и все. Так я явлюсь в Погромец. Сборы мои будут не долгие. Не пройдет недели, как я буду у вас. Ты, тем временем, объяснись с отцом напрямки, скажи, что желал бы жениться на моей Соне. Что он тебе на это скажет, ты тотчас мне перешли с посланным. Коли он откажет наотрез, разгневается, будет браниться, ты так и отпиши, меня не подводи.
   -- Слушаю-с.
   -- Ну, а теперь о другом деле, голубчик мой, совсем якобы к этому делу неподходящем, но, однако, для меня имеющем загвоздку. Отвечай ты мне по совести, какие такие ночные поездки и уезды совершает твой родитель, да и твой дядюшка? Ведомо ли тебе, что во всем наместничестве да даже и в соседних, во всей области, молвь народная бегает, что графы Девьеры какими-то темными делами занимаются. И какими, никто доподлинно не знает. Прости, что тебе говорю это прямо. Прежде не стал бы сыну про отца такую речь заводить, но теперь оно мне знать необходимо. Знаешь ли, что болтают? Сам наместник воронежский, генерал Чертков, сказывал, тому месяца два будет, что ему сумнительно, не занимается ли твой дядюшка в Придонске деланьем денег. Вон оно что. Да и твой родитель будто бы ему помогает.
   По изумленному лицу молодого человека, по его глазам, широко раскрытым, Херасков увидал, что Миша не понял ничего из его слов.
   -- Сказывают, они деньги делают, ты не понимаешь?
   -- Никак нет-с.
   Херасков рассмеялся.
   -- Знаешь ты, какие вот деньги на Руси теперь пошли, бумажки, именуются "ассигнациями". Видал ведь ты их?!
   -- Как же с. Серенькие клочечки. Вот хоть пять рублей.
   -- Ну коли видал, стало быть, знаешь. Ну вот есть люди, которые таковые билетики не из палат государственных получают, а сами делают.
   -- Вот как!-- произнес Миша.
   -- Да. А знаешь ли ты, что начальство сделает, коли узнает, кто этим делом занимается?
   -- Нет.
   -- В Сибирь, голубчик, ссылают, в каторгу. Или в острог сажают. Дворянства, чинов и отличий и всяких прав лишают при этом. Так, что какой ни на есть граф или хоть генерал с орденами, прямо в один миг станет простым крестьянином. Хуже того. И крестьянских-то прав у него нет, будет он ссыльным каторжником.
   -- Вона как!-- воскликнул Девьер.
   -- Ты этого никогда не слыхал?
   -- Никак нет-с.
   -- Ну вот ты и рассуди; если то, что сказывают про твоего родителя и дядюшку, сущая правда, то чем дело-то это пахнет, как ты думаешь?
   -- Уж я тут, Петр Иванович, не судья и не разборщик. Я тут ничего и сообразить не могу,-- произнес наивно молодой человек, разводя руками.
   -- Так ты, стало, мне на этот предмет ничего отвечать не можешь?
   -- Ничего-с.
   -- Ну, ладно. Спасибо и за то, что ты в этом не участвуешь. А погубят они себя, так что же? Ты и будешь тогда сразу наследником обоих. Тем лучше для нас. Мы заживем мирно, тихо и благополучно, а они двое в Якутск поедут. Ну, теперь конец, пойдем в диванную к дочери.
   Молодой человек пробыл еще часа два в гостях, и затем стал спешить домой, чтобы успеть к вечеру быть уже дома до возвращения отца.
   Последния слова, которые сказал ему на прощанье Херасков, заставили встрепенуться его сердце.
   -- Давай поскорее мне ответ. А я в долгий ящик откладывать не стану, голубчик. Через три-четыре дна соберусь и выеду в Погромец.
  
X.

   Конный отряд Девьера крупной рысью, иногда и вскачь, несся почти без роздыха. Приходилось за ночь успеть добраться до усадьбы Михаила Петровича, куда обыкновенно отправлялся Антон Девьер после своих подвигов. Чужия угнанные лошади были "поличным", или как братья выражались "концем", который надо было скорее хоронить.
   На заре, когда чуть брезжил свет пасмурного и сырого осеннего утра, отряд въезжал в большое село, расположенное на берегу Дона.
   Отдельно от крестьян, в полуверсте расстоянья, виднелась большая усадьба на голом месте без единого дерева, не только сада.
   Граф Михаил Петрович сам лет десять назад выстроился здесь на пустынном и песчаном берегу Дона, а все посаженное им ради предполагавшагося сада -- погибло и не было возобновлено.
   -- И без аллеек да цветочков проживу,-- объяснил Михаил Петрович.-- Кто хочет гулять -- вон лес. Лучше всякого сада.
   Большой каменный дом с флигелями и службами стоял в глубине широкого и просторного двора, прислонясь к холму, поросшему густым лесом. Здесь непроницаемая чаща на целую версту в окружности была не тронута владельцем. Топор за все 10 лет ни разу не стукнул в лесу. Ни единой ветки никто не тронул здесь, и поэтому, не смотря на близость жилья, в лесу водились и всякая птица и всякий зверь.
   Тому назад лет семь в Придонске вдруг появилось много народу. Было пригнано до двух сотен человек рабочих из-за Дона. Вскоре закипела работа около усадьбы.
   Крестьяне Придонска говорили, что барин хочет вырубить весь лес сразу, но, однако, ошиблись... Близ усадьбы начались земляные работы. Что делали пригнанные рабочие -- об этом шел говор лишь втихомолку. Был строжайший указ от барина-графа не болтать и даже не сметь любопытствовать, какой такой работой занят пришлый народ.
   Разумеется, крестьяне Придонска все-таки узнали вскоре в чем дело.
   Граф раскапывал холм. В надежде найти золотую руду, он рылся в земле под лесом и должно быть далеко ушел в глубь, так как целое лето сотни возов с землей ежедневно проезжали от лесу к реке. И многое множество земли было высыпано в батюшку тихий Дон. Зачем не валили землю рабочие середи поля, никто понять не мог.
   Казалось, что барин хочет, чтобы не оставалось следов ют его затеи...
   Не смотря на строгий указ молчать о том, что они делают, наемные рабочие молчали, пока работали. Отпущенные и рассчитанные осенью, они разнесли весть далеко крутом, что вырыли в Придонске целое подземелье. Пущенный слух об искании руды был, конечно, уловкой графа Девьера.
   У него явилась прихоть иметь около дома другую подземную усадьбу в несколько отделений. Под холмом был дом с горницами, были сараи и конюшни с стойлами, погреба и кладовые.
   Еслиб граф Михаил Петрович захотел теперь, то мог бы в три дня исчезнуть с лица земли со всем своим имуществом, с дворней, экипажами, конями и со всем скарбом от мебели до посуды.
   Теперь обитатели всего околодка, даже всего уезда, знали, что у графа Девьера существует огромное поместительное подземелье, но, однако, никто из знакомых его, даже никто из крестьян села -- никогда в нем не бывал.
   Одна дворня имела доступ туда, но приносила страшную клятву барину и целовала крест -- никому ничего никогда не сказывать -- под страхом смерти.
   Три года назад, на масляной неделе, один из любимых кучеров барина стал болтать под хмельком на деревне о том, какие в подземной усадьбе богатые горницы. На первой неделе великого поста кучер говел по указу графа, исповедывался, причастился и, затем, пропал без вести. С тех пор никто его не видел. Одни уверяли, что кучер сослан в Сибирь, другие говорили, что он утоплен ночью в реке. Большинство же дворовых было убеждено, что барин поселил кучера на жительство в той самой усадьбе, которую он спьяна расхваливал на деревне мужикам.
   -- Может, еще живет там, мается без света Божьего! А может уж и помер давно.
   Граф Михаил Петрович, однако, всегда смеялся звонко, когда гости и приятели спрашивали у него про его подземную усадьбу. Он сознавался всем, что один немец из столицы, проживший у него лето, сбил его с толку, а он "сдуру" дался в обман. Немец уверял, что в этом месте непременно найдется золотая или серебряная руда. Обещал он графу несметные сокровища. Вот и начали рыться. Рыли да рыли целое лето, истратили тысячу рублей на землекопов, и никакой руды не нашли и бросили.
   -- А народ глуп!-- объяснил Михаил Петрович.-- Сейчас соврали -- подземелье рою... Там вишь и горницы, и конюшни, и всякое такое. Да на кой же мне прах все это? На земле-то тесно что ли?
   -- А большущия ворота эти куда ведут?-- спросил однажды Миша дядю, указывая на огромные, железные двери, которые виднелись в стене оранжереи, примыкавшей в свой черед к дому.
   Так как за стеной этой оранжереи, стоящей в земле наружным боком, уже начинался холм и лес, то Мише двери эти показались как бы входом в подземелье. В них можно было не только пройти четырем или пяти человекам вряд, но можно было легко проехать и карете с парой лошадей.
   Но на вопрос племянника, граф отвечал шуткой. Однако, для крестьян села улика была на лицо. Они спрашивали себя: "Каким образом могли в одну ночь, даже в час времени,-- когда вздумается только графу -- бесследно исчезать из дому или из усадьбы,-- люди, животные и громоздкие предметы".
   -- У нас сквозь землю воистину провалиться можно!-- говорили на селе и в усадьбе все обитатели Придонска.-- То и дело проваливаются как в преисподнюю -- и люди, и кони...
   Крестьяне графа Михаила Петровича его не любили, а дворовые втайне даже ненавидели. А между тем, барин был не жесток с рабами, а сравнительно с другими соседними помещиками мог даже считаться хорошим и добрым барином. Причина, не сознаваемая самими холопами, была та, что они не могли уважать своего барина-графа, а поневоле должны были презирать его.
   За последние годы это общее презрение усугубилось впоследствие появленья в усадьбе "женки", по имени Марфуши.
   Наложница графа, явившаяся после странной и сомнительной смерти графини, была простая девка из соседнего села, дочь кабатчика, некрасивая, даже не молодая и к тому же известная дурным и зазорным поведеньем еще с отроческих лет.
   Что нашел граф в этой презираемой всеми в околодке "Марфутке" -- обитатели Придонска понять не могли, охали и дивовались.
   И теперь часто поминали все покойную графиню, добрую, ласковую, внимательную к нуждам своих рабов. И все в усадьбе и на селе не хотели примириться с мыслью, что графиня умерла; все говорили:-- "Это дело темное!"
  
XI.

   В полусумраке рассвета, конный отряд, с графом Антоном во главе, пронесся рысью по деревне и въехал в большой двор усадебного дома.
   Крестьяне села, разбуженные топотом лошадей, выглядывали в окошки. Все сразу догадались, что за конница скачет и каких коней ведут подручными наездники графа-братца.
   Все другое, казалось бы, простили крестьяне своим господам. Всякое безобразие объяснили бы они словами:-- "Что же! На то и баре, чтобы прихотничать и баловаться!"
   Единственное, что для крестьян спокон века, из рода в род, большущее злодеяние, чуть не равное смертоубийству, было именно то, чем теперь занимались их господа-графы,-- конокрадство!
   Крестьяне, выглядывавшие из своих изб, хорошо поняли, что кони неоседланные, которые скачут взятые под уздцы наездниками графа Антона Петровича, кони угнанные, сворованные.
   Граф Антон слез с лошади у крыльца, приказал своим молодцам передать приведенных коней с рук на руки конюхам Придонским, а самим отправляться и отдыхать.
   -- Часа через два двинемся домой,-- прибавил он.
   Братья, усмехаясь, поцеловались.
   -- Ну что?-- спросил Михаил Петрович.-- Не обманул я тебя, стоило тревожиться иль нет?
   -- Вестимо, стоило,-- весело отвечал Антон Петрович.-- Увидишь. По полсотни рублей за штуку взять можно. Должно быть, столичного какого завода, в наших краях таких нету. А вот здесь тоже кое-что есть.
   Граф снял сумку и бросил ее на стол. Сумка грузно шлепнулась.
   -- Ого!-- произнес Михаил Петрович.-- Червонцы, что ли?
   -- Вестимо, не камни. Прежде всего, братец, распорядись конями.
   -- Да,-- отозвался хозяин,-- надо поглядеть, да и вести.
   -- Нет, где уж глядеть. После насмотришься. Ты прикажи скорее на место отвести.
   -- Ладно. Вишь какой стал опасливый!-- рассмеялся Михаил Девьер, и, позвав слугу, он приказал послать к себе старшего конюха Евграфа. Когда тот появился, он встретил его двусмысленной улыбкой.
   -- Понял, зачем вызываю?-- вымолвил он.
   -- Точно так-с,-- усмехнулся Евграф.
   -- Ну, вот и веди по одному коню на маленький дворик к оранжерее. Да чтобы все кони сквозь землю провалились... эдак, в полчаса времени.
   -- Слушаю-с -- отозвался конюх.
   -- Ну, ты как поживаешь?-- обратился граф Михаил к брату.-- Почитай с неделю не видались.
   -- Все собирался к тебе, да погода сыровата. А у меня кости начинают болеть. Ну, вот прежде всего сумку очистим. Барыш пополам.
   -- Зачем? Давай лучше инако поделим. Кони мои, а сумка твоя пускай будет.
   -- Маху дашь, братец,-- усмехнулся граф Антон.-- Коней по-полста рублей не продашь, выручишь рублей триста, не более. А тут в сумке до пятисот наберется, а то и больше. Я ночью пересыпал горстями и серебро, и золото. Сам не знаю, что там. Не считал.
   -- И пущай, твое счастие. Сколько есть, столько и твое. А мне довольно коней.
   -- Ну, теперь вот что обсудим, братец,-- заговорил снова граф Антон.-- Доподлинно он князь, проезжий-то?
   -- Так сказывали.
   -- Пойди, родни много в Москве и в Питере?
   -- Вестимо.
   -- Сойдет ли нам это дело с рук?
   -- Вот на!-- воскликнул граф Михаил. Это еще что за опросы? Почему не сойти?
   -- Да так, братец... Душа у меня не на месте...
   -- Не впервой ведь. Что ты?!
   -- Так-то так. Да у меня на сердце что-то щемит. Вот как сказывают, предчувствие, что приключится со мною ли одним, с нами ли обоими, какое худое.
   -- Все вздор, братец, ничего не приключится, не впервой. А ты вот пошли сына в Валуйки. Князь там теперь, поди застрял на долго без лошадей, да без денег. Пускай твой сынок поживет денька два, три, разнюхает, много ли господа дворяне там шумят, и что этот князь затевает.
   -- Это хорошо,-- отозвался Антон Петрович.-- Пошлю беспременно. Только ведь он у меня глуповат.
   -- Ничего. Дело не мудреное. Авось не наглупит. А что глуповат он, сам ты виноват, содержишь его, якобы красную девицу. Женил бы, что ли. Развернется молодец, нам в помощь будет. Молодая жена всякого парня растревожит живо. Не будет как сонный бродить.
   -- Да я, братец, и то собираюсь женить его, благо сам просится.
   -- Ну, вот и хорошее дело, коли просится. А на ком?
   -- На Херасковой девице. Она -- его зазноба...
   Граф Михаил Петрович пристально посмотрел в лицо брата и повторил странным голосом:
   -- На Херасковой?
   -- На дочке Петра Ивановича.
   -- Знаю, не мало он мне надоедал своими посещениями. Уж не знаю, братец, родниться ли нам через твоего Мишу опять с ними, Херасковыми. Он человек ведь неспокойный, прилипчивый, артачиться любит. Ну, а впрочем как знаешь.
   Граф Михаил Петрович замолчал и задумался.
   Брат смотрел на него несколько мгновений и потом произнес:
   -- Ну, а как у тебя?
   -- Что?
   -- Ну, да энта?..
   -- Да кто энта?
   -- Ну, да сам знаешь, про кого спрашиваю. Как её здоровье?
   -- Марфуши, чтоль?
   -- Нет, Марфуша Савишна знаю, что в своем здоровье. А та, другая, то-ись...
   Наступило молчание.
   Михайло Петрович дернул плечом, фыркнул и прибавил полунасмешливо:
   -- Вот что я тебе, братец, скажу. Стало не в меру беспокойно и мне, и Марфуше. Есть вот такие покойники на свете, брат Антон Петрович, от коих спокойствия трудно получить. Вот, сказывают, покойники ходят по ночам. Души вишь их к нам являются, нас пужать. Ну я бы, братец, сейчас же предпочел такую покойницу иметь. Пущай бы ходила в полночь, я бы ее крестом живо успокоил бы. А вот с такой покойницей, как моя, не знаю, как и быть. Все меня смущение берет. Особливо же последнее время тревожусь.
   -- Что же такое?-- с удивленим спросил граф Антон.
   -- Да то, братец, что я примечаю и у себя, да и у тебя, некое удивительное происхождение. И мои холопы меня, и твои холопы тебя,-- ты что думаешь,-- не жалуют. Вот что, братец. Волками да лисицами глядят и зубы скалят.
   -- Это везде так. Какие же рабы своих господ любят?
   -- Нет, братец, не везде так. Мои меня как раз предадут. Да и твои тоже тебя за алтын сбыть рады.
   Вошедший лакей доложил господам, что кушать готово, и братья пошли в столовую.
   Через час после этого граф Антон снова садился на. лошадь. Отряд его уже выступал шагом по дороге домой.
   Граф Михаил провожал брата, и, когда тот уже был в седле, крикнул ему:
   -- Не забудь Мишку послать в город, а там ко мне его пришли с докладом.
  
XII.

   Поздно вечером подъехал молодой Девьер к околице сада. Из темноты близ оранжереи выскочила фигура и замахала руками. Это был дядька барчука.
   Миша сразу оробел и выскочил из тележки на ходу.
   -- Приехал!! И уж спрашивал об тебе!-- выговорил Афанасий тревожно.
   -- Что ты, Афоня.
   -- Приехал. Леший его задави! Я уж тут часа с два караулю. И не знаю, что и будет теперь.
   -- Когда приехал-то?
   -- Да уж давно, засветло. Как приехал, так тебя спросил. Сказали мы, на охоту, мол, собрались. До потемок все было хорошо. А теперь сейчас сказывает: "хороша, мол, охота в темноту!" А потом говорил: человек шесть перепорю, с ними и сыночка., а тебя, Афонька, уж не собрать ли в дорогу Сибирную, чтобы не умничал и мальчишке не потакал...
   -- Ну и мне, стало быть, свое получать лридется,-- весело прибавил с тележки конюх.
   -- Ну, что же, сударь, идите,-- кончил Афанасий, разведя руками.
   Молодой человек вошел в калитку. Молча прошли они с дядькой весь сад, молча вступили в дом. Но здесь на крыльце Афанасий вспомнил что-то, вернул барчука назад, полез в кусты и стал шарить.
   -- Что ты?-- спросил Миша.
   -- Что? Вестимо, что. Уж ты от страху и разум потерял. На-ко вот, нацепляй.
   И среди темноты старик начал надевать на молодого барина ружье, патронташ, сумку и прибавил вовсе не шутливым голосом:
   -- Тут всякого добра много, и рябчики и тетерева и кулики всякие. Самые свежие. Сегодня утром Василий настрелял. Шагай, да храбрее объясняйся.
   Молодой Девьер, сразу преобразившийся в охотника, вошел в дом и двинулся через прихожую в залу.
   Граф Антон Петрович сидел в креслах и слушал доклад управителя с хутора. Молодой человек робко подошел к отцу.
   -- А!-- произнес граф.-- С поля? Похоже. Чтож? Очень похоже! Чорт твою душу знает, лицедействуешь ты, ломаешься или и впрямь лазал за дичью. Ей Богу! Дичь-то есть, вон она,-- прибавил он шаря в ягдташе,-- только я полагаю, что и тут тоже дичь!-- ткнул он пальцем в лицо сына.-- Вот тут на языке тоже дичь будет. Где охотился, сказывай. Близ его хутора вот, показал он на управителя.
   -- Да-с,-- едва слышно проговорил Миша.
   -- В болоте?
   -- Да-с.
   -- Вот в этих-то сапогах.
   На молодом человеке были те же легкие сапоги, в которых он сидел в гостях у Хераскова, а затем, уезжая, не переменил. Тут только он вспомнил о них и понял свою ошибку.
   -- Я переобулся,-- выговорил он.
   -- Где? сейчас наверх к себе лазил?
   -- Да-с.
   -- А доспехи на верху не оставил, в них пришел показаться. Полно дичь пороть. Никакой у тебя охоты нет. Да и не таков ты, чтобы настрелять столько птицы. Ты только в сидячую корову попадешь, коли такая найдется на свете. Ну, мы это дело после обсудим, а теперь раздевайся и приходи. Дело у меня есть до тебя.
   Молодой человек сходил к себе наверх, вернулся со страхом к отцу и к своему удивлению нашел графа в совершенно ином настроении духа, более веселом и добродушном.
   -- Слушай, Мишутка, обоими ухами. Завтра по утру дам я тебе поручение, кое ты должен исполнить умнейше. А наглупишь, я и не знаю, что с тобой сделаю. Пора тебе мне помогать. Что ты все девчонкой какой-то юлишь по сю пору. Только и умеешь, как сказывается, голубей гонять. Пора за дело, братец ты мой. Ну вот, слушай.
   И граф объяснил сыну, что он на утро должен ехать в город Валуйки, остановиться на постоялом дворе и постараться повидать как можно больше жителей города. Ничего самому ему не след болтать, а сказать, что приехал он по своему делу. И побольше разузнавать, что болтают в городе.
   -- И коли станут тебе обыватели валуйские рассказывать, про некоторое приключение с одним князем в пути, продолжал Девьер, как того князя разбойники ограбили, то ты все это подробнейше выслушивай, на ус мотай, все? сбереги и все привези, ничего по дороге не растеряй. Понял ты?
   -- Понял-с.
   -- Чтобы мне через тебя знать все толки и пересуды. Что кто болтает! А главное знать, что тот князь ограбленный затевает. Хочет ли жаловаться или нет, выехал, ли далее или сидит где в Валуйках. Понял ты все, иль нет?
   -- Понял-с. А коли ответят, что его никто и не ограблял?
   -- Дурак ты. Вот и видно, что ты оголтелый дурак. Ну, а коли ответят, что этот князь никогда и на свет не рождался, тогда что?
   Молодой человек не понял.
   -- Эх, дурья голова. Не в меня уродился, в свою матушку пустоголовую. Совсем у тебя матушкина голова. А её голова была век пуста, как бутыль какая, выпитая. Звон один, да и тот стеклянный. Да, посуда, братец, у тебя на плечах, посудина, а не голова. Видно, придется мне опять все повторять. Слушай.
   И граф Антон Петрович снова подробно, насколько мог толково, объяснил сыну даваемое ему поручение.
   На этот раз Миша понял, что факт ограбления князя Кейкуатова уже известен и что ему остается только разузнать в Валуйках, какое впечатление произвело это обстоятельство на весь уезд.
   -- Коли справишь мне это дело, как следует, сынок, проси, чего хочешь, ни в чем не будет отказа. Вот как скажу. Захочешь ты, к примеру, жениться и в том отказа не будет.
   Молодой Девьер так встрепенулся, так зарумянилось его лицо и блеснули глаза, что граф невольно всмотрелся пристальнее в сына.
   -- Эге! вона как! Я метко попал. Собираешься?
   Миша пробормотал что-то в ответ.
   -- Вижу, вижу. У тебя уже на примете есть невеста-то? Да ну, отвечай.
   -- Есть. Коли вы позволите, то я, конечно... Но без вашего согласия я не стану. Если ваша милость будет,-- начал путать молодой человек.
   -- Кто же такая?
   Миша разинул рот, но запнулся. Боязнь произнести фамилию охватила его всего.
   -- Да ну, не мямли. Весь в покойницу. Начнет говорить, сначала рот разинет, затем через час прощелкает что-то птицей, а там часов через пять и слово выпалит. Ну, говори, как ее звать?
   -- Хераскова,-- произнес едва слышно молодой человек.
   -- Хераскова? Так. Все та же? Ишь ведь застряла как. Это та, с которой вы рядились на Святках у Калитиной, она козой, а ты медведем или нечто такое. То-то ты брат и есть: "от козы барабанщик".
   И граф начал громко хохотать. Приглядевшись еще раз к сыну, он еще более расхохотался и выговорил:
   -- Ей-ей, вот так. Верно сказал. Так я тебя и буду звать, ей-Богу. Как есть, братец, ты своим видом "от козы барабанщик".
   Миша сидел ухмыляясь, краснея, но не от смущенья, а от тихой радости, так как имя Херасковой не произвело в отце того, чего он боялся.
   -- Пускай ломается и потешается надо мною,-- смутно думалось молодому человеку,-- лишь бы отказа не было.
   -- Ну, что же,-- заговорил Девьер, подумав.-- Почему ж не она. Они дворяне, он человек честный. И опять, не впервой Девьерам на Херасковой жениться. Твоя тетушка покойная, если бы не дура была, так по сю пору жива бы была. Ее братец учил, учил, руки обколотил. Ну, может, и тебе придется так-то с твоей судруженькой. Ладно. А покуда за дело. Завтра снаряжайся с рассветом в Валуйки, сиди там по малой мере двое суток, перевидай весь город, собери все, что будут толковать, и все привози сюда. Ну, а теперь спать пора.
   Граф встал и, не простясь, не глядя на сына, зашагал усталыми шагами в свою спальню.
   Миша бодро, весело, чуть не в припрыжку побежал к себе наверх и чуть не сбил с ног стоявшего и поджидавшего его на пороге Афанасия.
   -- Что!-- воскликнул дядька, едва успев отскочить от влетевшего в горницу барчука -- Что, что?
   -- Ничего, слава Богу, Афоня, слава Богу, ничего. Мало того. Лучше. Согласие дал мне на брак.
   -- Чей?
   -- Да мой, мой. С Херасковой, с Соней.
   -- Что ты?
   -- Ей-Богу! Иди сюда, все расскажу. Завтра в Валуйки ехать. Важнеющее поручение дал.
   -- И драть никого не будут?
   -- Никого. Зачем драть? Иди.
   И молодой человек втащил за руку своего Афоню в спальню, усадил на свою кровать, сел около него и начал громко, часто, восторженно рассказывать дядьке, единственному человеку, которого он любил, помимо своей Сони, все подробности за весь день.
   Изредка он прибавлял:
   -- Да ты пойми, Афоня, пойми ты! Ты не понимаешь. Ты пойми, почувствуй!
   -- Ох, чувствую, чувствую!-- восклицал Афанасий и крестился, повторяя как бы в припев речам барчука.-- Слава Создателю! О-ах, слава Тебе!
  
XIII.

   Прошло два дня...
   В Погромце было особенно тихо, и в барском доме, и во всей усадьбе. Вся дворня и крестьяне на деревне передавали друг другу весть, что барин, Антон Петрович, хворает, лежит в постели.
   В действительности, Девьер не хворал и не лежал, а сидел безвыходно в своей спальне, угрюмый, сумрачный. Ему все мерещилось, что ограбление князя Кейкуатова не сойдет с рук.
   Он нетерпеливо ждал сына с вестями из города. На третий день он с раннего утра каждые полчаса подходил к окнам, выходившим во двор, и глядел вдаль на дорогу, не едет ли сын.
   Около полудня Девьер увидал экипаж, обрадовался было на мгновение, но затем снова насупился. Ехала карета четверней, а сын отправился на тройке в маленьком тарантасе.
   -- Кто бы это мог быть?-- досадливо произнес он.
   Через несколько минут на двор въехала старая подержанная карета на крестьянских лошадях с упряжью, кое-где подвязанною веревочками.
   Из кареты вышел молоденький офицер в простом мундире Напольного полка, а за ним, при его помощи и содействии двух лакеев, слезших с запяток, выползла маленькая, худенькая старушка.
   О гостях немедленно доложили графу.
   -- Приехала барыня, Лукерья Павловна Калитина, с внучком, прапорщиком.
   -- Чорт бы ее побрал, старую ведьму,-- отозвался угрюмо граф.-- Провели их в горницы-гостиные. Подайте кушать, коли хотят, а про меня скажи, что хвораю. В сумерки приму, если полегчает.
   Приезжая, получив этот ответ, отозвалась добродушно:
   -- Ну, что же, коли хворает граф, пущай его, мы обождем.
   Маленькая старушка, с молодым офицером, прошла в противоположную половину дома и заняла три горницы -- гостиную и две спальни.
   На предложение покушать, Калитина согласилась.
   Когда люди графа вышли из горницы, она обратилась к офицеру:
   -- Васенька, как ты полагаешь, хворает он взаправду иль притворствует?
   -- Конечно, бабушка, притворствует,-- отозвался тот.
   -- Так как же нам быть!
   -- А вот, поместимся здесь обывателями, да и будем жить, пока он не выздоровеет.
   -- Как же так, Васенька?
   -- Да так, бабушка. Коли вы взяли меня в помощь, то положитесь на меня. Проживем тут день, два, три, хоть неделю, хоть две.
   -- Что ты, Васенька! Как же это так?
   -- Будем жить, покуда он не выздоровеет.
   -- А выгонит, Васенька?
   -- А это мы посмотрим,-- рассмеялся офицер.-- Нет уж, бабушка, коли я взялся за это дело, так он от меня не отвертится. Я вам сказываю, вы глушь деревенская. Да вы не обижайтесь! Вы -- деревня. Не вы, собственно, бабушка, а все вы, помещики. Ну, а я московский, мне на Девьера наплевать. Я здесь такой содом подниму, что он тотчас все деньги на стол выложит. Вы уж, бабушка, только слушайтесь. Сказываю вам, коли он выздоровеет и в сумерки примет,-- объяснимся и деньги получим. Будет болеть, мы будем тут жить. Проболеет он неделю, проживем неделю. Проболеет месяц, проживем месяц.
   -- Да это же не можно.
   -- Не только не можно, а должно.
   Вошедший с приборами лакей прекратил беседу приезжих.
   Лукерья Павловна Калитина была та самая старушка, в доме которой, более полгода тому назад, молодой Девьер встретился с Херасковым и влюбился в Соню.
   Калитина была очень любима и уважаема в уезде. Это была чрезвычайно маленькая и худенькая старушка, с лицом сморщенным и желтоватым. Когда-то красивые глаза, большие, черные, теперь как-то ввалились внутрь и стали неопределенного цвета. От беззубого рта тонкия губы тоже ввалились внутрь, и нос вследствие этого как бы вытянулся вперед каким-то птичьим клювом.
   Лукерье Павловне было, по её счету, семьдесят лет. Но все её знакомые уже более пятнадцати лет слышали, что ей "все семьдесят да семьдесят" и были убеждены, что старухе около девяноста лет.
   Судя по её воспоминаниям юности, оно так и выходило. Она хорошо помнила, что была больно наказана родителями за то, что стала разглашать в городе, где она жила,-- а в каком городе, старушка не помнила,-- что при бракосочетании царевича Алексея Петровича было императором неправедно и незаконно поступлено. Надо было всех российских девиц представить в столицу, чтобы царевич выбирал себе жену сам. Тогда бы он беспременно выбрал ее, Лукерью Павловну, за её красоту, а не женился бы на немке.
   Если старуха уже была девушкой-невестой, когда венчался царевич Алексей Петрович, стало быть, теперь ей было, конечно, около девяноста лет.
   Лукерья Павловна всячески потешала теперь своих приятелей и знакомых, которых у неё было видимо-невидимо, тем, что как бы не сознавала сама, что стала дряхлой старухой. Шестидесяти лет от роду она еще ходила пешком за пятнадцать и двадцать верст от дома. Она страстно любила бродить по лесу, собирать ягоды и грибы, при чем делала тоже не менее сорока верст. А купаться она любила, до тех пор, пока льдом не покроется речка. Теперь, вдруг удивительные приключения пошли с ней!
   -- И что это такое приключилось! Должно, напылило в глаза. Ничего я не вижу,-- говорила она иногда.-- Все какие-то мушки да таракашки черные в глазах прыгают.
   -- Годы уже ваши такие -- отзывался кто-нибудь.
   Но при этом отзывался в первый и в последний раз, так как подобное замечание приводило добрую старушку в неподдельную ярость.
   -- Какие такие мои годы? Что ты врешь? Тебе, молокососу, всякие годы великими кажут!-- объяснила она, хотя бы говорившему было и пятьдесят лет.-- Щенку козел -- корова!-- прибавляла она иногда себе под нос, не решаясь громко произнести дерзость.
   Иногда случалось старухе, а теперь все чаще, жаловаться, что погода пошла на Руси совсем дрянная, сырая и холодная, от которой ломота в костях заводится или расслабление.
   -- Не могу я уразуметь,-- говорила она,-- что это такое у меня с ногами деется. Слабость какая-то, коленки трясутся. Постоишь или походишь самую малость и, смотришь, пристала. Надо бы начать натирать чем на ночь.
   Если какой наивный человек замечал ей, что эти явления зависят от преклонных лет барыни, то Лукерья Павловна накидывалась на него точно также яростно.
   -- Преклонные годы! Какие же мои годы? Какой-нибудь восьмой десяток. Важность какая! Вот в прежнее время люди по двести лет жили. У меня дедушка был, ста семидесяти лет помер. А вот вы нарождаетесь сахарные, лыком шитые, и на тесемочке у вас душа-то в теле держится. Вот вам мои года преклонными и сдаются.
   Разумеется, друзья Лукерьи Павловны знали слабую струну старушки и старались обходить вопрос о годах. Иные, посмеиваясь, советовали старушке "сухой водой" глаза протирать, а ноги мазать подсолнечным маслом с примесью толченых целковых.
   Раз старушка впрямь заставила свою ключницу толочь в ступе три новеньких серебряных рубля. Ключница выбилась из сил и доложила барыне что она, по своему глуиству, никак барынина приказа исполнить не может.
   Старушка попробовала сама потолочь, но призадумалась и сообразила, что над нею подшутили.
   Все знакомые Лукерьи Павловны, за исключением вопроса о годах, не знали в Калитиной ни единого недостатка, и во всем околотке почти все равно любили и уважали старушку.
   Поэтому, за последнее время, в приключившейся с ней беде, весь уезд молчаливо принял её сторону, а многие предлагали ей свои услуги в её мудреном деле.
  
XIV.

   Тому назад месяцев восемь старушка, желая перебраться на житье в город Валуйки, стала продавать свое маленькое именье.
   Граф Антон Девьер приехал к ней, объяснил, что слышал о продаже вотчины и в качестве соседа не прочь купить. Цена, которую желала получить Калитина, три тысячи рублей, была по словам Девьера пустым делом.
   Граф пригласил старушку к себе в Погромец. Она приехала и нашла у него подьячих из города. Тотчас же была написана подходящая бумага и когда старушка подписала ее, то граф Антон Петрович поцеловал за это у ней ручку. Затем он объяснил барыне, чтобы она уже не возвращалась к себе в вотчину, так как с минуты подписанья бумаги именье принадлежит ему. Он предложил ей ехать прямо в Валуйки и там дожидаться получения денег через чиновника земского суда.
   -- У меня в наличности здесь этих денег не обретается,-- сказал граф.-- Но о такой пустяшной сумме не стоит и толковать. Через три дня получите, сударыня, из Валуйского суда.
   Калитина выехала от графа в Валуйки, прожила там месяц, напрасно ожидая чиновника с деньгами. Послала она наведаться в суд, кого следовало. Посланец объяснил, что действительно все дело подьячими оборудовано, что вотчина по закону принадлежит уже графу Девьеру, и он уже введен во владение.
   Что же касается до денег, не полученных барыней, то это до судейских дьяков и подьячих не касалось.
   Прожив еще месяц в городе, Калитина раза три посылала гонцов в Погромец, и каждый раз гонец возвращался с ответом графа, что деньги в скорости будут барыне переданы.
   Когда прошло около трех месяцев, старушка собралась в Погромец. Граф Антон Петрович любезно принял ее, целовал ручки и просил извинения, что запоздал, ибо "совсем из ума вон!" Обещая тотчас же деньги прислать, граф сбыл старуху из своей усадьбы к соседям.
   Прошло еще два месяца, и старушка переезжала от соседа к соседу. Живя у Хераскова, она, по его совету, написала графу письмо и дала знать о своем местопребывании, но денег все-таки никаких не пришло.
   Петр Иванович Херасков предложил свои услуги Калитиной съездить за деньгами к Девьеру, но она не захотела, вмешивать своего приятеля в щекотливое дело.
   -- Обожду, отдаст,-- сказала она.-- Не обманщик же он. Дворянин и граф.
   Наконец, старушка снова поехала в Погромец. Люди сказали ей, что барин уехал в Воронеж и вернется не ближе как через месяц. Калитина отправилась ждать в Валуйки.
   Прошел этот месяц, старушка опять приехала в Погромец. Граф Девьер точно так же любезно принял ее, целовал ручки, рассыпался во всяких любезностях, угощал всем, чем мог, даже на гитаре сыграл и спел что-то очень чувствительно.
   На вопрос старушки о деньгах он отвечал:
   -- Беспременно. Обожди, родная, только самую малость. Через месяц уплачу все до копеечки и все новенькими крестовыми рублями самого истинного чекана. Как золото гореть будет.
   Наконец, наступила осень, а Лукерья Павловна, живя в городе, никаких денег, рааумеется, не получала, продолжая тщетно надеяться.
   На её счастье в город Валуйки вступил новый на смену прежнего Напольный полк, в котором оказался молоденький офицерик, по фамилии Калитин.
   Узнав, что есть в городе старушка однофамилица, молодой человек тотчас к ней явился. Стали они, юноша девятнадцати лет и старушка почти девяностолетняя, считаться родней. Вдруг, к немалому удовольствию обоих, оказалось, что дедушка офицера был Макар Кондратьевич, воевода в каком-то городе при Каспийском море.
   Лукерья Павловна вскрикнула. Там, где-то, далеко, в голове, в том месте, где еще чуть-чуть брезжил свет памяти, сказалось что-то и говорило: "двоюродный братец! Важный человек! Каспицкий воевода!"
   -- Да, да,-- воскликнула Лукерья Павловна.-- Помню я, соколик, хорошо помню. Была я молода, все у нас в семье толковали, что есть у родителей моих такой племянник, что Каспицкий воевода. Так мы его и звали. И помню я, соколик, что оные слова "Каспицкий воевода" так меня напужали, что я несколько ночей сподряд видела что-то такое серое, шерстяное, что меня все из-под кроватки моей за одеяло дергало. И оное самое мне мерещилось быть Каспицким воеводой. Верно помню. Стало быть, если ты внученок этого Каспицкого воеводы, то мне ты приходишься правнучком. А коли ты мне правнучек, то, стало, когда я помру, годков через двадцать-тридцать, то все мое иждивение твоим будет.
   Внучек обрадовался родству, но не зная слабой струны старушки, невольно подивился, что она собирается еще столько лет прожить на свете.
   Разумеется, через несколько дней после первой встречи бабушки и внучка, внучек узнал о том, как тянет уплату граф Девьер, и вызвался помочь бабушке.
   Молодой Калитин, несмотря на свою юность, был от природы очень смел, даже дерзок и был своей решительностью в делах известен в полку.
   -- Мы, бабушка, этого Девьера так наладим, что он нам в два часа времени деньги отдаст,-- заявил молодой человек.
   И вот последствием этого решения и был приезд в Погромец дряхлой старухи и юного офицера.
   Хозяин, узнав от людей, что с старушкой Калитиной приехал молодой офицер-внучек, усмехнулся насмешливо.
   -- Старая дура! наняла и притащила какого-то щенка, хочет им меня напугать. Я вас так турну, что от тебя, старой наседки, и от цыпленка твоего пух полетит.
   Первый день Калитина со внуком просидели, не выходя, в своей гостиной. Хозяин не принял их, сказываясь больным. Прошел еще день, приезжие сидели точно также, только вышли и погуляли по саду после обеда.
   Граф Антон Петрович сидел безвыходно в спальне, но по рассеянности на второй день ввечеру вышел в залу. Пройдясь, он громко приказал что-то, затем вспомнил про гостей и плюнул сердито.
   -- Ах, чорт их возьми! Из ума вон. Ну, да наплевать.
   И он вернулся к себе в спальню, громко бранясь.
   Молодой человек слышал из горницы голос хозяина и хитро усмехнулся.
   -- Ведь это он притворствует, соколик мой. Вишь разгуливает, а нам сказывается хворающим,-- заметила Калитина.
   -- Ничего, бабушка, пущай сказывается. Ведь что же? Тут не холодно и опять-таки кушать нам подают. Время теперь пасмурное, не до прогулок. А не все ли равно, где жить, что в Валуйках, что тут.
   -- Как же так, соколик?
   -- Да так, бабушка. Говорю вам, что мы будем тут жить, пока он не выздоровеет и не рассчитается.
   -- А прогонит он нас.
   На это молодой человек махнул только рукой, так как этот вопрос старушка повторяла почти постоянно, по сту раз на день.
  
XV.

   На следующее утро дом в Погромце несколько оживился. Приехал из города молодой граф.
   При его появлении на дворе, старушка, любившая "графчика Мишеньку", как она его называла, почти забыла, что она сама в гостях и выбежала к нему на встречу.
   -- Мишенька мой! Как я тебе рада! Милости прошу,-- заговорила Лукерья Павловна.-- Пожалуй, пожалуй!
   -- Что вы, бабушка,-- шепнул сзади офицер.-- Вы и забыли, что вы не у себя.
   -- Ах, и то правда. Прости, Мишенька.
   Миша тоже обрадовался встретить ту самую добрую старушку, благодаря которой он познакомился с своей Соней. Он, конечно, знал, какое дело у ней до отца, и что отец оттягивает уплату уже скоро девять месяцев.
   -- Долг отца ведь почти "ровесник" любви с Соней,-- думалось часто Мише.
   -- Помоги, родной, у тебя душа чистая,-- заговорила Лукерья Павловна.-- Третий день сидим. Хворает якобы твой: родитель. Скажи ты ему, мы все равно не уедем. Вот спроси у него.
   -- Да-с, господин граф,-- вымолвил офицер,-- доложите вашему родителю, что я приехал с бабушкой по сему делу и что мы должны беспременно получить деньги. А без них мы отсюда не едем.
   -- Хорошо, хорошо,-- быстро заговорил Миша, и, сняв верхнее платье, он поспешно двинулся к отцу.
   Граф Антон Петрович нетерпеливо ждал сына в дверях столовой. Лицо его было сердито.
   -- Чего с ними разболтался. Осел! Я вторые сутки от нетерпенья не ем и не сплю. Ну, какие вести? Иди, что ли.
   Миша прошел за отцом в его кабинет и подробно, толково передал все, что узнал важного в городе.
   А в городе Валуйках было действительно особенное волнение.
   Князь Кейкуатов с несколькими людьми дворовых приехал в город на крестьянских лошадях, которых достал где-то в ближайшей к Чортову Днищу деревушке. Он был ограблен какими-то разбойниками до нитки, дочиста. Все лошади были угнаны, а все деньги и золотые вещи, какие нашлись в ящиках, все было взято. Остальное имущество зря разбросано в овраге.
   -- На кого же думают?-- спросил граф.
   Миша смутился и завертел языком.
   -- Да ну, чего мычишь-то,-- отвечай!..
   -- Да я уж и не знаю, батюшка. Ко мне очень приставали все господа дворяне, не знаю ли я. Вам же известно, что я якобы не знаю ничего. Ну, вот, когда я одного секунд-майора Похвистнева... Знаете его...
   -- Ну?
   -- Когда я его спросил, почему ко мне пристают, он мне прямо так и бухнул.
   -- Да что?
   -- Да как есть все.
   -- Да что, дурак?!-- закричал чуть не на весь дом граф Антон Петрович.
   -- На нас, конечно, думают.
   -- На тебя, что ли?-- рассмеялся граф.
   -- Нет-с, на вас, да на дядюшку.
   -- Дурьи головы.
   -- Вот и я, так-то отвечал, дурьи головы. А секунд-майор Похвистнев ткнул меня пальцем в голову, да сказывает: голова-то дурья, да только не у нас, а вот эта. То-ись моя, стало быть. А главная причина, батюшка, что в смятенье всех привела, что князь этот привез с собою из Чортова Днища раненого молодца. А молодец этот, сказывают, наш Телятев.
   -- Врешь! прокричал граф Антон Петрович страшным голосом и, вскочив с места, бросился к сыну и схватил его за плечи. Врешь!-- проорал он оглушительно на сына.
   Миша оторопел, оглох на мгновение и забормотал что-то.
   -- Говоришь, Телятев в Валуйках?
   -- Да-с.
   -- Привезен этим князем?
   -- Да-с.
   -- Живой? Живой?
   -- Раненый, батюшка.
   -- Живой? Чорт ты эдакий. Говори. Ведь живой?
   -- Живой, батюшка.
   -- Ах, ты!
   Граф ударил себя кулаком в лоб, слегка пошатнулся и шлепнулся в близ стоящее кресло. Затем он поднял оба кулака и начал стучать себя отчаянно в голову, приговаривая:
   -- Ах, ты сатана! Именно сатана! Искуситель! Эдакое глупство! Ведь как нацелил, прямо в ухо палил. Пуля-то башку наскрось должна бы пронзить. Что же это? Навождение дьявольское. Вот оно! Не даром сердце мое тосковало. Иди, беги, зови, сюда Сеньку и Прошку. Скорей!-- дико закричал граф.
   Молодой Девьер вскочил, рысью пробежал до прихожей и приказал позвать двух конюхов. Но затем он от волнения не утерпел и сам побежал на соседний двор, где были конюшни.
   Через несколько мгновений явились за Мишей оба конюха, те самые двое, которые остались последними в овраге около барина и были свидетелями, как командир отряда покончил с собой из пистолета.
   Молодцы были перепуганы, бледны и взволнованы. Страшный вид барина окончательно поразил их. А в чем было дело -- им не сказал графчик, боясь отца.
   -- Вы! Каким мы Телятева оставили там в лесу, на дороге,-- крикнул Девьер.-- Живым аль мертвым?
   -- Мертвым, ваше сиятельство, как есть, совсем мертвым,-- отозвался один дрожащим голосом.-- Он себе в ухо выпалил.
   -- Ну, а он жив,-- прокричал граф.-- Жив.
   Конюхи молчали.
   -- Он стало быть тебя надул. Холостым зарядом в себя палил. Ты всему и причина. И я тебя завтра рассужу по своему... Ну, убирайтесь вон. Мерзавцы! Предатели!..
   Граф махнул рукой, сел в кресло и, понурившись, глубоко задумался.
   Но чрез час граф вдруг успокоился, заходил из угла в угол по горнице и стал говорить вслух, на половину обращая речь якобы к стоявшему у дверей сыну, а на половину как бы обращаясь к кому-то отсутствующему.
   -- Ну жив? Ну что же? Ты скажешь, прикажу, мол, пытать его! Под пыткой на Девьера укажет! Ну и укажет. Я не ответчик, коли мои холопы на меня клевещут на дыбе. Ты меня потянешь? Тяни. Не боюсь я твоего суда. Улик нет. Мои здешние не посмеют сказать, что я с ними был. Ну вот! А что дворовые мои -- разбойники и грабители. Верно! Которые из них, разузнавай сам,-- я не знаю. А был ли я с ними в ту пору ночью... Это врешь, никто не покажет и никто не докажет. Я спал в постели, а дворня грабительствовала.
   И через несколько минут Антон Петрович, уже, совершенно успокоившись, ласково обернулся к сыну. Он был даже в хорошем расположении духа.
   -- Ну, спасибо, Мишка, ты мне все таково деловито и толково исполнил, что проси теперь чего хочешь. Да впрочем что же! Знамо, что тебе нужно. Вчера тут гонец был от Хераскова. Приезжает он на сих днях ко мне в гости. Понятное дело, зачем. Почитай, никогда не бывал, а теперь едет. Да и в письме своем прямо сказывает, по делу, касающемуся до тебя. Ну, стало, сватать. Ну что же, я не прочь... Женись себе! Да и дядюшка твой пристает, что пора тебя женить. Авось ты малость развернешься.
   Затем граф задумался и вдруг вскрикнул:
   -- Слушай. Не хочу я видеть эту старую дуру с каким-то щенком. Сладь ты мне, голубчик, дело. Скажи, что я хвораю и поручил тебе объясниться с ними. Спровадь ты эту старуху и её найденыша-внучка. Скажи, деньги пришлю завтра в Валуйки. Не впервой ей "завтрем" сыту быть!
   Миша замялся и проворчал:
   -- Слушаю-с.
   Но по лицу его видно было, что поручение это он исполнить не съумеет.
  
XVI.

   Отпущенный отцом, Миша тотчас побежал к себе на верх, зная заранее, что его ждал дядька.
   Разумеется, старик уже давно с нетерпением хотел узнать от своего дорогого графчика, какие он привез вести из города, а главное, как сам "выцарапался" из поручения, данного отцом, как действовал и заслужил ли одобрение.
   -- Все слава Богу, Афоня!-- объявил Миша дядьке. Но затем из его рассказов оказалось, что все благополучно по отношению лично к нему, дела же отца были не совсем хороши.
   Телятев,-- живой и в городе,-- было известием тревожным. Однако и старик-дядька отнесся к этому факту так же, как и граф.
   -- Скажут: дворня графская балует в уезде. А он в стороне останется.
   Побеседовав с дядькой, Миша вспомнил о Калитиных и отправился вниз.
   И молодой человек, разумеется, не съумел исполнить поручение своего отца. Явившись для переговоров о деньгах к гостям, он только конфузился и мямлил, отчасти от непривычки вести деловые разговоры, отчасти потому, что сам сознавал всю незаконность поступка отца. К тому же он сам искренно, сердечно уважал и любил Лукерью Павловну.
   Молодой Калитин сразу увидал и понял, с кем он имеет дело. Отстранив бабушку, он вступил в рассуждения с Мишей и объяснил ему коротко и ясно:
   -- Скажите вашему родителю, что мы приехали за получением следующей бабушке суммы и без этого из усадьбы вашей не уедем.
   -- Как это?-- испугался Миша, зная, что чья-либо угроза его отцу немыслима и даром с рук не сходила никому.-- Батюшка разгневается,-- заметил он.
   -- И пускай гневается на здоровье,-- заявил молодой человек.-- Мы сами тоже гневаемся.
   -- Да ведь вы не знаете,-- начал было Миша и запнулся, не зная, как объяснить офицеру, что противоречие его отцу может кончиться плохо.
   -- Ничего я не знаю, господин граф Девьер, и знать не хочу -- ответил Калитин уже резко.-- А лучше всего доложите вашему родителю, чтобы он меня принял и со мною лично переговорил.
   Миша отправился к отцу и передал ему свой разговор, стараясь как можно более смягчить выражения офицера.
   Девьер только улыбнулся и, наконец, сказал сыну:
   -- Ну так поди, объясни им, чтобы они велели закладывать себе лошадей и уезжали по добру, по здорову.
   -- Он сказывает, что они не уедут, пока не получат своих денег.
   Граф вытаращил глаза на сына.
   -- Что ты врешь? вымолвил он.
   -- Точно так-с. Несколько раз господин Калитин повторял мне это поручение вам. Говорит, что проживем хоть неделю у вас, хоть месяц, а не уедем, не получив денег.
   -- Что-о!-- протянул Антон Петрович.-- Да я их...
   Изменившись в лице, он поднялся с места. Собираясь литти к гостям, он уже сделал два шага, но вдруг остановился.
   -- Боюсь,-- выговорил он, и смолк.-- Ей-ей боюсь!..-- снова повторил он после паузы.
   Миша с удивлением смотрел на отца.
   -- Нет, нельзя,-- проговорил граф и снова сел в кресло.-- Боюсь я мальчишки этого. С ней ничего с одной, а с ним боюся.
   Миша, понимая на свой лад слова отца, смотрел на него разиня рот от изумления.
   -- Что же это такое,-- развел руками Девьер.-- Под суд попадешь из-за эдакой дряни. Из-за старушенки, да из-за щенка под суд угодить. Спасибо. Вот что, Миша, поди ты опять. Скажи ты этому щенку, что я боюсь до смерти, коли я приду с ним объясниться, то через четверть часа времени у меня в доме два покойника будут. Старуха от страху помрет, а он от побой.
   Миша пошел с диковинным поручением отца и тяжело вздыхал по дороге.
   Девьер остался среди комнаты и потирал рукой об лоб, как бы придумывая исход из затруднительного обстоятельства.
   Сын явился смущенный я объяснил:
   -- Сказал-с.
   -- Ну?
   -- Он смеется-с. Я сказал: батюшка вас убыть может. А он отвечал: у меня шпага, да вот пара пистолей. Коли ваш батюшка меня положит сразу, то жив останется. Коли он только меня ранит, то я его положу мертвым.
   -- Да что же это такое?-- как бы растерявшись, произнес Девьер.
   И он вдруг шагнул вон из комнаты, прошел быстро столовую, потом корридор и, отворив дверь в горницу, где сидели гости, остановился на пороге.
   Старушка поднялась, наивно и добродушно собираясь сказать какое-то приветствие. Молодой офицер тоже собирался раскланяться и поздороваться, но, взглянув в лицо графа, быстро отошел в угол комнаты. Он взял в руки шпагу, вытащил ее из ножен и стал, как бы защищая то окно, где был раскрытый ящик с двумя пистолетами.
   -- Это что?-- закричал граф.-- Ко мне в дом приехал, гостем, да угрожаешь разбоем.
   -- Никакого разбоя нет, а самозащита одна,-- выговорил Калитин.
   Лицо его совершенно изменилось. Из розовенького, добродушного и почти девичьего, оно сделалось бледное, искаженное гневом.
   -- Ишь остервенился,-- невольно подумал про себя Девьер.
   -- Мы, граф, приехали с бабушкой получить следуемые ей с вас деньги за продажу вотчины и просим вас немедленно эти деньги вынести и отдать. В противном случае мы будем здесь ожидать их и не уедем, пока не получим.
   -- Да я тебя, щенок, только трону пальцем, так мокренько останется!-- крикнул Девьер.
   -- А я тебя, старый пес,-- вскрикнул Калитин прерывающимся голосом,-- так трону, что и мокроты не будет.
   И с этими словами Калитин взял в левую руку пистолет из ящика и взвел курок.
   Антон Петрович стоял вне себя от ярости и трясся всем телом. Старушка вскрикнула, отскочила в сторону и начала махать руками на своего внука.
   -- Стой, стой! Умру, уморите! Бог с ним, уедем скорее, Васенька, уедем. Христа ради уедем.
   -- Вы уезжайте, а я не уеду. Я знаю, с кем имею дело. Застрелю я его тут, я прав буду перед целым уездом. До него и так власти добираются за разные темные дела!-- прокричал Калитин.
   Граф Девьер при этих словах заметно побледнел...
   Миша, стоявший за отцом, не помнил себя от перепуга. Он бессознательно уцепился вдруг за рукав отца и потянул его,
   -- Батюшка, уходите, идите,-- проговорил он, не зная сам, что говорит.
   -- Вот только ради тебя! Что ты просишь!-- вымолвил Антон Петрович.-- Для тебя брошу щенка. Не то бы его в прах обратил.
   И Девьер быстрыми шагами вышел из горницы и пошел к себе. Миша побежал за отцом.
   Но не успели они достигнуть кабинета, как Миша дорогой опамятовался совсем и все сообразил. То, что он понял, его поразило. Отец, которого боялся весь уезд, теперь на его глазах просто струсил.
   Граф тотчас же стал искать в ящиках большого стола ключи. Затем он отпер шкаф, в котором помещались всякого рода дорогие для него предметы. Миша за всю свою жизнь только в третий раз видел этот шкаф открытым.
   -- Ну, сынок, слушай. Часа через полтора, два времени, когда они успокоятся, ты мне старушенцию поведи гулять. Уведи куда ни на есть и займи разговором, а меня оставь перетолковать с этим щенком.
   Говоря это. Девьер вынул ящик в котором были точь в точь такие же пистолеты, что привез с собой Калитин. Граф достал другой ящик. Там оказались порох и пули. Он начал заряжать оба пистолета.
   -- Что вы, батюшка, Господь с вами! Из-за такого пустяка! Итти на смертоубийство!-- заговорил Миша, как потерянный,-- он может вас и ранить, и убить. А вы его убьете, тоже беда. Он у вас в гостях, офицер, дворянин. Плюньте, заплатите.
   -- Заплатите! Дурак! Да коли у меня нет этих денег? Что ты думаешь, у меня червонцев-то целый амбар, что ли.
   -- Вещи какие отдайте,-- выговорил Миша.
   -- Какие вещи?
   -- Наберется. У матушки покойницы, сказывали вы, каменья самоцветные были. Ну вот чайник стоит у вас,-- показал Миша в шкаф.-- Ведь это тоже серебро.
   -- Глупый, камни самоцветные твоей покойницы давно в трубу вылетели, а этому чайнику красная цена двадцать рублей. Дурья голова!
   Но вдруг Девьер бросил пистолет, хлопнул себя по голове и воскликнул:
   -- Вот так блин! Ай да Миша! Ах, ты умницаразумница!
   И граф треснул здорово сына по плечу.
   -- Умница ты, а я дурак! И не знал, что ты такая умница. Вот колено-то мы отмочим. Вся губерния хохотать будет.
  
XVII.

   Граф быстрыми шагами направился в свою спальню, достал из связки, которую захватил с собой, большой ключ и стал отворять старинный дубовый шкаф, стоявший близ кровати.
   -- Слыхал ли ты, что тут есть?-- обернулся он к сыну, собираясь отворить дверку.
   -- Никак нет, батюшка.
   -- Слыхал ли ты, что великая императрица Екатерина Алексеевна... да не эта, а Первая Екатерина... когда она произвела твоего прадеда в графское достоинство, подарила ему серебряный сервиз, который у него потом отобрал Меншиков на себя. Когда сослали князя в Березов, сервиз отписали в казну, а государь Петр Федорович возвратил его обратно моему родителю. Слышал ли ты это?
   -- Слышал, батюшка.
   -- А видал ли сервиз?
   -- Николи не видал.
   -- Знаю, и никто не, видал его. Гляди вот.
   Граф отпер дверь шкафа, и глазам удивленного Миши представился целый серебряный сервиз большого размера, на большом серебряном подносе.
   -- Плох, что ли? выговорил граф.
   Миша пробормотал что-то.
   -- Ему, сынок, пять-шесть тысяч цена самая маленькая. Ну ступай к этой старой ведьме, скажи ей и щенку этому, хотят ли они получить вместо денег серебряный сервиз, который вдвое дороже стоит. Ступай. Нет, постой. Захвати вот молочник, покажи. Коли он не дурак, поймет.
   Миша побежал с молочником в руках, а граф кликнул людей.
   -- Позвать ко мне Кондратьева,-- приказал он.-- Живо!..
   Оставшись один, Девьер зашагал по комнате, весело посвистывая.
   -- Вот так умница Миша. Да и я тоже не дурак. Вот колено-то будет удивительное. Это не то, что в овраге разбойничать. То дело простое, а это умнеющий фокус.
   Миша, а за ним дворовый, заменивший Телятева в качестве командира конных молодцев, одновременно вошли в комнату.
   -- Ну?-- обернулся граф к сыну.
   -- Они сказывают,-- весело заговорил Миша,-- что коли деньги нельзя получить, то они готовы удовольствоваться сервизом. Только просят его посмотреть.
   -- Вестимо. На вот, тащи весь поднос.
   Миша бросился к шкафу с особенным рвением. Ему до смерти хотелось поскорее устроить затруднительное дело, которое свалилось совершенно нежданно на его голову и которое могло помешать осуществлению его заветной мечты. Каждую минуту мог подъехать сватом Петр Иванович Херасков. А тут отец гневный, рассерженный! Гость офицер, на вид совсем мальчишка, оказался кремень-молодец. Он первый, с тех пор, что существует эта усадьба, грозился в ней самому хозяину.
   Миша взял поднос, потащил его к себе, но с изумлением в лице обернулся к отцу.
   Батюшка, его не сдвинешь. Он, должно, прибит гвоздями.
   Граф расхохотался.
   -- Да, прибит гвоздями. В нем, брат, почитай до двух пудов весу. Коли ты и вытащишь его с полки, то все бухнешь на пол. Позови людей.
   Миша бросился за лакеями, а граф обернулся к конюху.
   -- Кондратьев, докажи мне сегодня, что ты годен на должность Телятева. Чтобы к вечеру десяток молодцев был готов выезжать. Могу ли я на тебя положиться?
   -- Будьте без сумления, постараюсь,-- отозвался Кондратьев, опуская глаза в землю и слегка меняясь в лице. В голосе его было смущение и тревога.
   Двое людей, приведенных Мишей, взялись за поднос и при некотором усилии сняли его с полки. Действительно, сервиз из массивного серебра на толстом подносе был очень тяжел.
   -- Несите это старой барыне в горницу,-- приказал граф.-- А там скажите Афоньке, чтобы в кладовой достал два большущих футляра от этого сервиза и тоже бы нес к барыне. Ну а ты, Миша, иди сюда.
   Граф сел за стол, достал бумагу и с некоторым трудом начал писать на ней.
   Миша стал около стола, довольный, улыбающийся. Глаза его сияли счастием.
   -- Умница ты, Миша, редкая умница. Не знаю, чем мне тебя наградить. Опять забыл. Ведь не нынче, завтра приедет господин Херасков сватом.
   -- Точно так-с. Он может каждую минуту пожаловать.
   -- Ну вот, вот. Сейчас и за свадьбу. Дай дописать.
   Граф написал несколько строк крупным почерком, довольно неровным. Видно было, что он в грамоте не силен.
   -- Ну вот, Миша, гляди. Ты читать умеешь, так прочти сам, что тут начертано.
   Миша взял лист и с усилием, с запинкой прочел следующее:
   "Сим удостоверяю, я нижеподписавшаяся дворянка Лукерья, Павлова дочь, Калитина, что все деньги, следуемые мне за продажу графу Антону, Петрову сыну, Девьеру за именье мое, находящееся в воронежском наместничестве Валуйского уезда, при урочище Оскольники, а всего три тысячи рублей, сполна получила, в чем и подписуюсь".
   -- Ну вот, снеси эту бумажку старой ведьме и вели ей расписаться.
   Миша взял лист бумаги, прихватил чернильницу и перо и в десятый раз отправился бегом в горницы гостей.
   Он нашел Лукерью Павловну веселой и довольной. Она сидела и кончиком шерстяного платка терла чайник, который лежал у ней на коленях. Молодой Калитин, напевая, весело разгуливал по комнате.
   Старушка и внучек уже перетолковали, осмотрели подробно сервиз, офицер объяснил бабушке, что такого поворота дела и ожидать было нельзя.
   Граф, по мнению офицера, или с перепугу, или по иным каким причинам, захотел так отплатить ей, Калитиной, чтобы она век довольна была и его добром поминала. Этот сервиз чистого серебра должен был стоить, по уверению Калитина, непременно тысячь семь.
   -- Так что, бабушка,-- прибавлял он, разводя руками,-- и понять ничего нельзя. Чорт его знает, что такое. Должно быть, не нужен он ему ни на что. А продать такую посудину в деревенской глуши некому и мудрено. Вот он и сбывает ее за вотчину. А я вам съезжу в столицу, продам его за семь тысячь, а уж за шесть-то беспременно.
   -- Тебе, голубчик, и пойдут. Женишься,-- воскликнула Калитина.-- Твои денежки! Без тебя я никогда бы их не получила.
   -- Ну там, бабушка, видно будет.
   Разумеется, когда Миша принес лист и объяснил, в. чем дело, офицер прочел все написанное графом. Он прочел не так, как Миша, а быстро, твердо и ровно. Он остановился только два раза, чтобы прибавить от себя:
   -- Тут ошибка в грамоте. Ну, что же, не далась грамота вашему родителю, вот и все. Бумага все-таки годится. Ну-ка, бабушка, вздохните, перекреститесь, да и садитесь трудиться. Пишите свое звание, имя, отчество и фамилию.
   -- О-ох!-- вздохнула Лукерья Павловна.-- Надо, Васенька, с сердцем собраться.
   -- То-то и я говорю. Графчик обождет. Нутка, сядьте.
   Офицер усадил старушку на кресло, положил её руку на стол, всунул перо в пальцы, подложил лист и, оглядев с обоих сторон, спросил:
   -- Покойно ли? Можете ли чертить?
   -- Испробую. Я, Васенька, годов пятнадцать в эдакой оказии не бывала. Боюсь, литеры-то я не все помню. Литер-то ведь много всех. Их все не упомнишь.
   -- Ну, я вам буду сказывать, а вы пишите. Ну-ка, с Богом начинайте.
   И офицер начал диктовать буквы по порядку, одна за другой, а старушка ставила их отдельными крючками.
   Таким образом, после трех передышек, через четверть часа времени появилось целых две строчки крючков, из которых сложилась подпись:
   "Вдова секунд-майора Гликерия, Павлова дочь, Калитина руку приложила."
   Едва только старушка успела подписать и положила перо, как в горницу внесли два больших ящика, обитых сафьяном.
   -- Это что же?-- удивился молодой человек.
   -- Это футляры,-- отозвался Миша,-- футляры от сервиза. Так завсегда они и лежали в прежнее время.
   Офицер отворил один из ящиков и ахнул.
   -- Ишь ты какая затея. Николи и не приходилось мне видеть. Каждому предмету свое место и каждый-то предмет, как орех в скорлупу, войдет. Чудно. Да ведь за эти два. футляра сто рублей отдать должно.
   -- И побольше,-- заметил старик Афанасий, появившийся в дверях горницы.
   Миша поднял глаза, услыхав голос любимого дядьки, и увидал, что его старый Афоня делает ему какие-то знаки.
   Миша приблизился к старику и вопросительно взглянул на него.
   -- Идите, что ль,-- шепнул Афоня.
   Он взял за руку барчука и выговорил:
   -- Беги к себе, я сейчас приду. Дельце есть.
   -- Так пойдем.
   -- Нету, вместе боюсь. Родитель тут в прихожей. Завидит А ты ступай один. Как он в кабинет -- я к тебе!..
  
XVIII.

   Через несколько минут старик поднялся в горницу Миши, нетерпеливо ожидавшего дядьку, и, затворив за собой дверь, выговорил:
   -- Мишенька, сервиз-то энтот стоит страшнеющих денег. Сказывали мне, годов тому будет двадцать, твои дедушка с бабушкой, что ему цена тысяч десять. Ну-с, а сколько по твоему должен родитель твой Калугиной?
   -- Всего три тысячи.
   -- За что же он двадцать отдает? Серебро те же рубли?
   -- Не знаю, Афоня.
   -- То-то, не знаешь. А я вот знаю! Кондратьева родитель вызывал, приказал молодцев к вечеру готовить. Зачем же?
   -- Ну?
   -- Рассмысли.
   -- Не знаю, Афоня.
   -- То-то ты ничего не знаешь. Барыня с внучком отсюда поедут, а молодцы ее в лесу у Акулькина брода выждут, обоих ухлопают, а сервиз обратно привезут.
   -- Полно, Афоня, что ты!
   -- Что ты, что ты,-- передразнил старик барчука.-- Махонький ты младенец, вот что.
   -- Так что же нам делать?
   -- Вот то-то я и говорю: что нам делать? Я так полагаю, что нам нечего делать. Коли убойными делами будет родитель твой прохлаждаться, так попадется в скорости. Увезут его от нас куда подальше, а ты нашим барином будешь. И хорошее дело! Только жаль мне очень старушку. Ей и так умирать скоро. В чем душа держится. Уж дат бы ей помереть своей смертью. А мальчуган-то, чорт с ним, мы его не знаем, какой он такой. Пущай отбояривается. А старушку уж больно жаль. Как бы нам это дело сварганить?
   -- Какое дело?
   -- Да чтобы старушка жива осталась.
   Миша развел руками.
   -- Ведь это ты, Афоня, все выдумал. Нешто это возможное дело?
   -- Ну, вижу я, ты мне не в помощь. Я сам пойду, что надумаю. А ты молчок, вот что. Смотри.
   Афанасий быстро вышел из горницы, а Миша, еще за несколько минут счастливый и довольный, снова сумрачный и встревоженный сел на подоконник и задумался.
   -- Неужто же и в самом деле?-- прошептал он вслух.-- Не может сего быть. Афоне от старости невесть что в голову лезет. А Кейкуатов? Все то же!
   Спустившись вниз, Миша не мало удивился, увидя отца вместе с гостями уже в столовой. Граф весело болтал, шутил, рассказывал офицеру, какие у него гончия и борзые, рассказывал про придворную охоту, на которой присутствовал пажем при государе Петре Федоровиче.
   Молодой Калитин тоже весело и любезно спорил о чем-то с Девьером и добивался, чтобы граф непременно обещал приехать куда-то.
   -- Вы увидите, какое поле мы устроим,-- прибавил Калитин.
   Старушка сидела довольная, глядела на обоих собеседников и радовалась. Оба беседовали, как если бы тому назад час ничего не случилось в доме.
   Чрез несколько времени Лукерья Павловна приказала закладывать свою карету, но граф восстал против этого.
   -- Нету, сударушка, на радости, что мы с вами покончили, я вас ранее вечера не отпущу. Вы у меня откушаете, потом я вашему внуку покажу мой конный двор. А там мы поужинаем и наливочки выпьем, сынка моего поздравим. Он у меня, почитай, нареченный жених. А там уж ввечеру вы и поедете.
   -- Темно будет,-- заявил Калитин.
   -- Наплевать, что темно. Я вам шесть человек провожатых с фонарями дам. По дороге будет светло как днем. Не первый раз мне гостей отпускать в ночь. Я вам свой конвой дам в десяток человек.
   После некоторого препирательства гости согласились и остались, решив выехать в сумерки.
   Миша был очень доволен, что гости останутся целый день. Он предполагал успеть рассказать своей добреющей Лукерье Павловне, что каждый миг ожидает господина Хераскова и что не далее как через сутки он будет уже объявлен женихом своей Сони.
   Гости прошли в кабинет графа. Миша посидел с горстями, но, посланный отцом зачем-то в столовую, он наткнулся на Афанасия.
   Суровое и озабоченное лицо старика удивило его.
   -- Ты что, Афоня?
   -- Что? Глупая твоя голова! Да все то же. Вишь теперь до ночи их оставил. Аль ты совсем махонький? Ведь он строит.
   -- Что строит?
   -- Что? Вестимо дело, что. Строит им прихлопку. А я по сю пору ничего надумать не могу. Опять тебе говорю, мальчуган чорт с ним, он нам чужой человек. А старушку-то больно жаль.
   -- Что же тут делать,-- развел руками Миша.-- Я полагаю, Афоня, тебе все грезится.
   -- Ах ты, бездонная твоя голова. Младенец неповинный. Говори ты мне, хочешь ты добреющую старушку от смерти упасти!
   -- Вестимо, Афоня.
   -- Ну так ладно, помни это. Будь ввечеру готов тайком от отца, верхом садиться и скакать, сломя голову.
   Миша вернулся к гостям несколько смущенный и озадаченный. Предложение дядьки его тревожило, потому что уехать без позволения отца, да еще вечером, было опасно.
   -- А помилуй Бог,-- думал молодой малый,-- разгневается в этих-то обстоятельствах, когда каждую минуту может приехать Петр Иваныч. За что же я себя загублю. Разгневается и откажет Хераскову.
   Граф горячо спорил о чем-то с офицером, поэтому
   Миша подсел к Калитиной и стал, говоря с ней, глядеть на нее с участием, но вместе с тем предположенье дядьки казалось ему совершенно бессмысленным.
   -- Неужели же вот эту самую добрую старушку да убьют сегодня вечером по приказанию родителя, ради возврата отданного ей сервиза?!
   И Миша отчаянно таращил глаза на Лукерью Павловну, ежился на стуле, и вздыхал ежеминутно, как еслиб ему было душно в горнице.
   Калитина невольно заметила что-то особенное в своем любимце.
   -- Что с тобой, соколик-графчик?-- спросила она.
   -- Ничего-с!..
   -- Застудился, что ли, в Валуйках. Испей липового цвету на ночь, да оботрися маковым маслицем. Особливо поясницу... Тебе дядька это сделать может...
   А Миша вздохнул снова и подумал:
   -- Маковое маслице! Какое тут маслице... Ах, бедная! Неужто ее убьют сегодня на дороге.
   Миша стал представлять себе, как молодцы отца нападут среди тьмы ночи на Калитиных и как кто-нибудь из них выстрелит или пырнет ножем в старушку... А там ее найдут в лесу, мертвую, хоронить будут... А душа ее, пожалуй, здесь в Погромце бродить по полуночи начнет и к нему в мезонин придет...
   -- Ох, Господи! Страсти какие -- воскликнул Миша в полголоса и, испугав старуху своим восклицанием, без всякого объяснения выскочил из горницы.
   -- Чудной он у вас,-- заметила Калитина графу.-- А славный парень. Люблю я его.
   В корридоре Миша наскочил на Афанасия, и дядька, ухватив его за руки, зашептал ему на ухо быстро и радостно.
   -- Ничего не будет! Я, Мишенька, от Кондратьева. Уломал. Усовестил. Обещается греха на душу не брать. На образ божился.
   -- Что же? Что?...
   -- Офицера ухлопают; сервиз сграбят, а Лукерью Павловну будто ненароком в живых оставят. Кондратьев говорит: дам ей тукманку легонькую в затылок, она старая ошалеет на час времени, а после отдышется. А я, мол, скажу, барину -- убили обех. Вот!
   -- Ну, слава Богу!-- перекрестился Миша.
  
XIX.

   Около сумерек карета Калитиной была уже подана, а два огромных футляра с многоценным сервизом были в нее поставлены, и старушка начала собираться. Гостеприимный хозяин, граф Антон Петрович, всякими любезностями затянул однако отъезд гостей до наступления ночи.
   Он сам повел старушку к карете, расцеловался три раза с молодым офицером и окруженный десятком своих дворовых стоял у дверцы, пока Калитины усаживались. Старушка обкладывала себя подушками, а офицер долго возился, не зная, куда девать, из-за футляров, свои ноги.
   Вокруг кареты было четверо верховых с большими фонарями на шестах, которые они высоко держали над головами. За каретой граф хотел по обещанию отправить полдюжины конвойных; но молодой Калитин объяснил графу, что его званию офицера оскорбительна такая предосторожность.
   -- У нас шалят на дорогах, грабителей много,-- заявил теперь граф.-- А ведь у вас что в карете-то? Целое состояние.
   -- За то, граф, у меня шпага и пистолеты.
   -- И! полно, молодец, хвастать да похваляться! Бери конвой, сказал Девьер с каким-то странным смехом. Он вспомнил, как этим оружием пугнул его молодой человек несколько часов тому назад, и злоба шевельнулась в нем.
   -- Я не похваляюсь... отозвался Калитин.
   -- Это хорошо, продолжал граф, на одного или двух человек. А как нагрянет дюжина грабителей, головорезов, так что жб вы поделаете с вашими двумя пистолетами?
   -- Коли двух застрелю -- остальные не полезут, а бросятся в рассыпную!-- заявил Калитин.
   -- Бери лучше конвой,-- снова шутливо предлагал Девьер.-- Какой ты войн. Вы из пеленок недавно.
   Разумеется, эти последния слова заставили Калитина наотрез отказаться от предложения.
   -- Благодарю и не допущу, граф,-- сурово ответил он.-- Я за бабушку и за сервиз отвечаю. Вот фонари -- это другое дело, пускай едут перед нами. Поедем пошибче при огне.
   -- Фонари тут не при чем, сударь мой,-- снова подсмеиваясь, настаивал Девьер.-- Случись какая беда, шаркни кто из лесу, хоть медведь что ли, так мои фонарщики, говорю тебе вперед, побросают свои огни и первые ускачут от кареты.
   -- Ну и чорт с ними тогда. Мои пистоли от меня не ускачут?-- отвечал офицер.
   -- Ишь ведь какой, усмехнулся граф, пожимая плечем.
   И при этом лицо его оживилось довольством.
   Экипаж с четырьмя передовыми молодцами, освещавшими дорогу, загромыхал и двинулся рысцой со двора усадьбы.
   Часа через два после проводов, карета старушки-помещицы уже тихо подпрыгивала и постукивала, тащась шагом по грязной осенней дороге, пролегавшей по глухому лесу.
   За все время молодой человек и старушка почти не сказали между собою ни слова. Лукерья Павловна начинала было беседу, но офицер отвечал односложно или отмалчивался. Кончилось тем, что старушка обратилась к нему с вопросом:
   -- Не прихворнул ли ты, Вася?
   -- Нету,-- угрюмо отозвался офицер.
   Причина, побудившая молодого человека угрюмо молчать, была простая.
   Молодец, видно, задним умом был крепок и только теперь, вступив среди тьмы ночной в дремучий лес, стал смутно предчувствовать или догадываться... Он разбирал все поведение графа Девьера по ниточке, все, что тот за весь день говорил, все, что делал. Вопросы один другого удивительнее задавал теперь себе молодой человек.
   -- Как было отдать сервиз тысяч в семь, восемь, вместо долга в три тысячи?-- спрашивал он себя мысленно.-- Зачем было задерживать нас в усадьбе до ночи? Почему было сегодня вечером, уж коли так хозяин любезен, не попросить нас остаться ночевать до завтрашнего утра? Зачем было любезно предлагать конвой, а вместе с тем подшучивать над ним при всей дворне? Наконец главное: разные темные слухи, которые ходят про обоих графов Девьеров, что они на всякое худое способны.
   Чем больше углублялась карета в глухой лес, чем тише ехала, покачиваясь в колее, урезанной большущими корнями столетних деревьев, не позволявшими ехать рысью, тем сильнее овладевали молодым Калитиным смущение и какой-то суеверный страх. "Шпага и два пистолета, что же это против десятка молодцев, которые могут напасть среди этого леса?" думалось ему. "Неужели же здесь, теперь, нежданно-негаданно придется умереть, быть убитым?"
   Молодой человек не выдержал и вдруг, обернувшись к старушке, взял ее за руки, потянул к себе и стал целовать ее.
   -- Что ты, родимый?!-- воскликнула Лукерья Павловна.
   -- Простите, бабушка, я вас погубил. И себя и вас погубил. Я столичный житель... Мне просто не вдомек было. Теперь вижу, какая глушь тут и какая дорога... Все понял...
   -- Что ты, Христос с тобой.
   -- Сердце мое чует, бабушка, что поступил я как малый, неразумный детеныш. Хуже того. Поступил глупее, чем какая курица поступила бы. А теперь дело конченное.
   -- Да чего ты?-- переспрашивала старушка.
   -- Опасаюсь я, бабушка, что подстроил нам западню этот изувер. В этом самом лесу грянут на нас его молодцы, отнимут сервиз, да и нас не пощадят, убьют.
   Лукерья Павловна не отозвалась ни единым словом на речи внука. И только через минуту она вздохнула и вымолвила:
   -- А Бог-то на что, Вася?!.
   -- Ах да, Бог. Вестимо. Только на Бога-то, бабушка, надейся, а сам-то не глупи. Дураков-то и Господь Бог не защищает!-- с отчаянием воскликнул Калитин.
   Старушка не отвечала ничего, но после небольшой паузы перекрестилась три раза, потом в темноте кареты перекрестила своего внучка и произнесла:
   -- Вот, Вася, как перед Богом скажу тебе. Все то ты пустяки болтаешь. Ничего худого с нами не будет. У меня сердце верный податчик. За всю жизнь мне все хорошее и худое подавало. И вот теперь, соколик мой, ничего-то оно мне такого погибельного не сказывает. Доедем стало быть мы благополучно до двора.
   -- Давай Бог!-- отозвался молодой человек.
   Но едва только успел он произнести это слово, как кучер с козел экипажа крикнул испуганным голосом:
   -- Что такое? Кто вы? Чего вам?
   Слов этих Калитин почти не понял, настолько взволновали они его сразу. Но он понял оттенок голоса кучера. В этом голосе был такой перепуг, что, после его двухчасового думанья об опасности, эти несколько слов сразу заставили встрепенуться все его существо, а сердце будто стукнуло, будто крикнуло:
   -- "Вот! Вот оно!"
   В несколько мгновений произошло нечто, чего Калитин долго не мог забыть.
   Перед каретой на дороге с двух сторон появилось несколько человек пеших и верховых. Всадники бросились к лошадям и схватили их под уздцы. Пешие были у дверец кареты, тащили кучера с козел, боролись сзади с лакеями, таща с запяток.
   Фонарщики, заголосив благим матом, как бы по команде, ускакали по дороге. Освещенная дотоле хоть мало, местность сразу исчезла из глаз и все погрузилось во тьму. И среди этого непроницаемого мрака ночи шла отчаянная свалка. Калитин слышал топот скачущих и удаляющихся коней, вопли перепуганных людей и ждал... Дверца кареты с его стороны отворилась. Он увидел и различил смутно движущиеся фигуры. Их было несколько. Он напряг зрение и стал различать все яснее.
   -- Вылезай, вы!-- крикнул кто-то молодому человеку и чья-то рука протянулась в карету, схватила офицера за обшлаг мундира и потащила на себя.
   Пистолеты офицера уже были наготове, но сжаты между коленами. Сберегая выстрелы, он наудачу из всей силы ткнул шпагой в налезавшего.
   Фигура дико рявкнула, застонала и повалилась на землю. Но, вслед за упавшим, другой бросился в карету, а со стороны Калитиной тоже растворилась дверка и тоже лез другой человек.
   -- Не тронь. Вишь топор!-- проорал голос кучера.
   Калитину показалось, что топор простучал по кузову кареты, а мгновение спустя зазвенел на чем-то другом. Кучер рубил... Снова пронесся стон и снова кто-то повалился на дорогу.
   Офицер взялся за пистолеты и выпалил мимо старушки в человека, влезавшего с её стороны. Фигура без крика, без единого звука кубарем вывалилась на дорогу.
   -- Что же делать?-- быстро, как молния, мелькнуло в голове офицера: что же делать? Остался один выстрел!
   Но в тот же момент с обеих сторон кареты появилось еще больше народа. Крики, гвалт и сумятица усилились. Завязалась остервенелая схватка. Но в карету не лез никто.
   Молодой человек глядел во все глаза и ничего не мог понять. Наконец он услышал слова:
   -- Ах вы злодеи! Разбойники! Грабили ведь, грабили! В топоры их! Валяй. Не жалей. До смерти. В топоры!
   Не сразу понял молодой человек, что вокруг их экипажа происходит борьба из-за них и что кто-то одолевает, кто-то кого-то валит, бьет и приказывает вязать. Но кто?
   Калитин держал в руках пистолет, наготове, чтобы стрелять в первую фигуру, которая двинется ближе и снова полезет в экипаж.
   И вот высокая фигура движется прямо к карете, подходит к самой дверце. Калитин хочет уже выпалить, но снова его удерживает мысль:
   -- "Ведь последний, последний выстрел. Потом-то что же?"
   -- Убью, не подходи!-- крикнул он во все горло.
   -- Небось. Я не из грабителей. Их одолели. Кто вы такие?-- отзывается голос.-- На вас напали? Разбойники?
   Молодой человек невольно опустил пистолет, но, еще ничего не понимая, не отвечал ни слова.
   -- Кто вы такие? Куда едете? Что тут было? Грабить ведь вас собирались?
   -- Да, грабить. Кто вы?
   -- Я помещик здешний, Херасков. Вы кто такие?
   Этого слова было достаточно. Калитин бросил пистолет и выскочил вон из кареты.
  
XX.

   Оказалось, что дворянин Петр Иванович Херасков, по пути в село Погромец к графу Девьеру, с сумерек и до ночи застрял в лесу. По дороге экипаж Хераскова сломался, и он просидел среди леса несколько часов, пока люди не съездили в соседнюю деревушку. Они вернулись с мужиками и телегами, в которые Херасков переложил свое имущество и двинулся далее.
   Но тут, едва только тронулся он с места, как услыхал выстрел и крики и тотчас же бросился с своими людьми и в сопровождении десятка крестьян, которых созвали, чтобы охранять до утра его покинутый экипаж. И вся гурьба бросилась на помощь, верно предположив нападение на проезжих.
   Узнав, что перед ним стоит офицер Калитин, Херасков спросил, не родня ли он Лукерье Павловне?
   -- Какже-с. Да мы же это и есть. Бабушка вот в карете.
   Тут только вспомнив о бабушке, офицер бросился к ней. Старушка лежала без движения и без сознания.
   -- Что такое? Помилуй Бог,-- закричал Калитин.-- Уж не ранили ли, не убили ли?
   По счастью скоро выяснилось, что со старушкою от испуга сделался обморок. Не скоро пришла она в себя и, очнувшись, глядела странными глазами.
   Кто-то из народа, прибежавшего с Херасковым, разыскал брошенный на дороге фонарь и его зажгли. Снова дорога, лес и экипаж были освещены.
   Тут только вполне сознательно осмотрелся молодой человек и узнал все происшедшее.
   Оказалось, что шесть человек разбойников, лошади которых бродили вблизи дороги, были все в руках у проезжих. Двое из них лежало на земле, один мертвый, другой тяжело раненый, а четверо легко пораненые топорами были связаны по рукам и ногам. Остальные скрылись.
   -- Всех была куча! заявил Херасков,-- но многие уползли шибко раненые.
   После минутного совещания, Херасков посоветовал, чтобы Калитины продолжали путешествие, взяв с собою в охрану крестьян, чтобы выбраться благополучно из лесу. Сам же Херасков решил, переложив все свои вещи на одну телегу, в другую положить захваченных разбойников и продолжать свой путь в Погромец.
   -- А там я, при помощи графа Девьера, отправлю их в город, сказал он.
   -- Лучше и не надо! Лучше не выдумаешь!-- отозвался грубо один из связанных молодцев. И он злобно расхохотался.
   Калитины, горячо отблагодарив своего спасителя, двинулись далее, окруженные гурьбой мужиков с топорами и дубинами в руках. Люди Хераскова освободили немножко вторую телегу от вещей и положили в нее кучей четырех связанных молодцев.
   -- Эдак на базар телят да свиней возят -- подшутил лакей Хераскова.
   Убитого никто не тронул и даже не убрал с дороги. Раненого оттащили в сторону, и Херасков выговорил гневно:
   -- Ну, околевай, пес. Вашему брату хоть тоже велит помогать Господь в Писании своем, да я, грешный человек, сердоболия на себя не возьму. Есть такие грехи, которые на пользу добрым людям. Спасет тебя кто, тем лучше. Подохнешь -- туда тебе и дорога.
   И через несколько времени две телеги, в которых ехал Херасков с людьми и везли захваченных грабителей, двинулись в противоположную сторону.
   На дворе было все еще темно и до рассвета далеко, когда дворянин Херасков въехал во двор усадьбы графа Девьера. Он приказал телегу с разбойниками оставить в деревне на ответственности бурмистра. К телеге он приставил караулом двух человек из своих дворовых, а третий отправлен в Валуйки донести тотчас начальству и требовать солдат для получения с рук на руки злодеев.
   Затем Херасков уже сам подъехал к крыльцу усадьбы графа. Он приказал не будить хозяина, так как сам утомившись от пути и от всех приключений, желал заснуть.
   Действительно, едва только разделся он и лег в постель той самой горницы, где накануне жили Калитины, как заснул крепчайшим сном.
   Но не успел выспаться дворянин Херасков.
   Чуть брезжил свет в окнах, когда в горницу явился сам хозяин и стал будить его.
   -- Вставай, гость нежданный,-- говорил граф Девьер, и голос его был не мягок, а показался проснувшемуся приезжему даже грубым.
   Херасков приподнялся с постели, протирая глаза.
   -- Прости, что разбудил, любезнейший Петр Иванович. Виноват не я. Наболванил ты, себя и вини.
   -- Что?-- вымолвил, изумляясь и отчасти холодно, Херасков.
   -- Наболванил, говорю...
   -- Что ты, граф. Иль ума решился?
   -- Ну, одевайся и приходи ко мне, Илья богатырь, лесной добродей. Перетолкуем и увидим, что нам делать.
   И Девьер, повернувшись на каблуках, вышел вон из горницы, сильно хлопнув за собой дверью.
   Херасков просидел несколько мгновений в постели, недоумевая. Затем будто какая-то догадка пришла ему в голову. Но он выговорил вслух:
   -- Фу! вздор какой. Нешто это может быть. Слухи есть, да неужели же так потрафилось? Да ведь сервиз-то его, говорил офицер. Ведь офицер валил на него. Правда, обиняком, но я так понял. А теперь этот злится я лезет на меня. Что за притча?!.
   Херасков быстро оделся, и не прошло четверти часа, как он уже был в кабинете Девьера.
   -- Садись, будь все-таки гостем, милости просим,-- резко выговорил Девьер.-- Я уже уведомлен о твоем приключении, как ты ночным спасителем сделался. Только не осуди за правдивое слово. Не очень разумно, сударь ты мой, бухать в колокол, не глядя в святцы, да в будничный день трезвон воскресный разводить на всю деревню. Ты кого привез-то, кого захватил якобы разбойников?
   -- Якобы,-- произнес Херасков.-- Хорошо, господин граф, это слово "якобы". Ведь я подоспел, когда Калитин уже двух уложил.
   -- Что ж из этого? Нешто не мог трусливый щенок зря палить по проезжим. Как он еще тебя не ухлопал сдуру, да в темноте.
   -- Да ты дай рассказать, граф.
   -- Рассказывай, послушаем,-- рассмеялся досадливо Девьер.
   Херасков подробно рассказал все происшествие, начав со случая с его экипажем, у которого рассыпалось колесо, и окончив проводами Калитиных, которым он дал конвоем крестьян, пригнанных из деревни.
   -- Что же, не разбойники, по твоему,-- прибавил он.
   -- Вестимо нет. Да что с тобой толковать!-- вдруг воскликнул Девьер.-- Знаешь ли ты, кто эти люди, что ты перевязал и сюда доставил? Это мои люди. За тех двух, что вы убили, вы ответ дадите. А этих четырех я уже указал освободить.
   -- Как освободить? Что вы?
   -- Да так. Нечего переспрашивать. Иль ты махонький, иль ты русской речи не разумеешь. Моих освободили, а твоих стражников перевязали, да на их место положили. Я так этого дела не оставлю. Двух людей убили, четырех якобы разбойников связали, всех коней распустили. Где я их теперь отыщу? Их беспременно покрали, да угнали твои же мужики, Калитинские конвоиры. Нет, сударь мой, я этого дела без отместки пропустить не могу. Ты можешь сейчас же съезжать с моего двора. А твоих разбойников холопов повезу в Валуйки.
   -- Так люди, граф, были твои?-- протяжно, с расстановкой выговорил Херасков.
   -- Мои, мои.
   -- И ты сего не таишь, прямо сам сказываешь?
   -- А то не сказывать? Почему же не сказывать? Прямо сказываю. И еду, тебе говорят, прямо в земский суд в Валуйки. Я не позволю себя порочить зря... Моих людей дворовых выдавать за грабителей! Что надумал!
   Херасков встал с места, приосанился и выговорил, сурово глядя на Девьера:
   -- Ладно. Так поедем. Я так и быть уже в телеге поеду. Не вместе же нам ехать судиться. Это дело надо доподлинно разъяснить.
   Херасков вышел из кабинета хозяина, зашел в горницу, оделся и, выйдя на двор усадьбы, приказал попавшемуся на встречу человеку закладывать свою телегу и выезжать за ним на деревню. Он не хотел ни минуты оставаться в доме Девьера.
   Еще телега не была готова и подана, когда мимо него в карете четверней великолепных лошадей проехал граф. За ним в бричке везли связанных двух дворовых человек Хераскова, которых он поставил сторожами в деревне.
   Граф низко раскланялся с дворянином Херасковым из окна кареты и, насмешливо улыбаясь, проговорил:
   -- До свидания, сударь мой. Ноне или завтра свидимся. Я тебя выучу разбойничать!-- крикнул он, высунувшись из экипажа, когда карета уже проехала мимо.
   Херасков не рассердился, улыбнулся и покачал головой.
   -- Что же это? И впрямь разбойник голый. Ну, братец мой, не сдобровать тебе. Мне так сдается, пришел твой конец отважничать.
   Но вдруг дворянин остановился и ахнул.
   -- Ах ты, Господи! Главное-то и позабыл. Что же теперь делать? Ах, Соничка! Вот приключение-то. Да.
   Херасков остановился и стоял задумчиво, разводя руками.
   -- Да. Вот так посватался!-- произнес он наконец.-- Вот тебе и сватовство! Вот тебе и свадьба! Что же теперь делать?
   В это время подъехала тележка. Херасков сел в нее и крикнул:
   -- В Валуйки! Да погоняй!..
   А через несколько мгновений он снова выговорил вслух:
   -- Да, посватался. Ай да сват!
  
XXI.

   Скверная дорога, тихая езда и довольно далекое расстояние до города дали возможность графу Девьеру достаточно пораздумать о своих делах и обсудить свое новое положение.
   До сих пор в продолжение чуть ли не десяти лет многия его и братнины шалости и проказы, как они называли свои поступки, все сходили с рук. Но братья не заметили, что под влиянием удачи они становились все смелее и дерзче в своих деяниях.
   Тому назад года два никогда бы не решились они напасть и ограбить кого-нибудь из сановников, едущих в вотчину из столицы. Только в силу привычки, что все сходит с рук, кончили они такими смелыми выходками.
   И вот теперь как-то почти нежданно и негаданно у графа Антона Петровича Девьера было на руках два крупных дела: ограбленье столичного князя и нападение на всеми уважаемую местную дворянку.
   Вдобавок на этот раз у него явился обвинитель в лице упрямого, умного и, на его несчастие, всеми уважаемого, доблестного дворянина.
   Чем ближе приближался граф Девьер к Валуйкам, тем более смущался. Хорошо, если можно будет задобрить и подкупить местное уездное начальство и местного предводителя Шидловского.
   А если Валуйския власти побоятся и князя Кейкуатова и Хераскова? А главное -- два дела. Зараз два.
   Глубоко задумавшись, Девьер не заметил, как приблизился к городку. Он очнулся, когда направо и налево показались кузницы и избенки.
   Карета поехала шагом, так как дорога стала еще хуже. Улицы маленького, грязного и серенького городишки были в несравненно худшем положении, нежели глухие проселки. Так было во всех городах и городишках всей империи. Когда в мае месяце во всех проселках уже бывало сухо и проезды были легки, в таких городишках, как Валуйки, еще стояли непролазные лужи и топи.
   Повернув за угол на большую улицу, примыкавшую к местному собору, Девьер выглянул и ахнул.
   -- Это что такое?
   Он посмотрел в окно, потом в другое и еще более изумился. На всем протяжении улицы, почти через дом или два, у каждых ворот стоял большой рыдван, или коляска, тележка, фургон...
   В Валуйках был очевидно съезд дворян. Оживление было особенное. На улице сновали дворовые проезжих, точь в точь, как бывало, когда собиралось все уездное дворянство на выборы.
   -- Что за притча!-- воскликнул Девьер вслух.-- Иль в империи приключилось что нежданное? Не императрица ли померла? Иль война какая? Да мне ничего не давали знать. Чудно!
   Карета двигалась еле-еле, покачиваясь из стороны в сторону, подпрыгивая на рытвинах, а граф сидел и горел как на угольях. Нетерпение его достигло высшей степени. Еслибы не грязь по колено, он выскочил бы из экипажа и вбежал в ближайший домик спросить первого попавшагося, что значит этот съезд в городе.
   Но вот, на его счастие, из какого-то переулка выехала тележка, и в ней сидит офицер. Он едет на встречу.
   -- Спрошу,-- сказал Девьер.-- Он должен знать.
   Когда экипажи повстречались, Девьер крикнул кучеру:
   -- Стой!
   И, поклонившись молодому красивому офицеру в гвардейской форме, он обратился с вопросом:
   -- Позвольте, государь мой, спросить. Не терпится мне узнать. Что за причина сего необычного людства в городе?!..
   Офицер вежливо раскланялся и, улыбаясь, выговорил:
   -- Неожиданный съезд. По приглашению генерал-губернатора созваны сюда не только валуйские дворяне, а даже из других уездов. Вот я всего две недели, как из столицы приехал в вотчину к матушке на побывку. А вместо отдыха попал вот в эту трущобу и сижу здесь третий день,-- рассмеялся офицер.
   -- Да что же за причина?-- спросил Девьер.
   -- Ах, вы, стало быть, проезжий, не здешний помещик, не знаете. Съезд дворянский, чтобы обсудить важнеющее дело. Одного из своих, так выразиться надо, братьев-дворянян рассуживать будут за противные действия.
   -- Кого же, позвольте узнать?..
   -- Здешнего помещика, графа Девьера.
   -- Что?-- едва слышно, шопотом, как бы сам себе, произнес Девьер.
   Слово было сказано так тихо, что сидевший за сажень от него в тележке офицер даже не мог ничего расслышать. Он поклонился, считая беседу оконченной и велел кучеру ехать.
   Граф ни слова не сказал своим людям, и карета его стояла, не двигаясь, среди улицы. Антон Петрович сидел в ней не только бледный, но с зеленоватым лицом, распавшимся ртом, а глаза его горели лихорадочным блеском.
   Он что-то шептал как помешанный, что-то спрашивал, сам отвечал, путался в словах. Он имел вид не только потерявшагося человека, но помешанного.
   Однако натура взяла свое. Прирожденная дерзость и самоуверенность проснулись тотчас же. Он потер себе лоб рукой, тряхнул головой и довольно спокойным голосом крикнул кучеру:
   -- Пошел прямо к дому предводителя!..
   Через несколько минут карета Девьера остановилась около дома получше других на вид, который принадлежал предводителю дворянства Шидловскому.
   Поравнявшись с воротами, Девьер увидал на дворе дома четыре красивых экипажа. Он вошел, велел о себе доложить и ждал в передней.
   Когда он вошел, в горницах дома слышался гул голосов, по крайней мере, полдюжины гостей. Когда же лакей, отправившийся докладывать о нем, достиг этих горниц, шум и гул сразу прекратились и наступила мертвая тишина.
   После этой паузы послышался сдержанный смех, но веселый, звонкий. Через мгновение вышел в прихожую предводитель, но какой-то смущенный, и с растерянным видом стал мешковато просить Девьера пожаловать.
   Сам того не зная и не желая, будто велением судьбы, граф Девьер попал в тот дом, где остановились приезжие: губернаторский товарищ Солнцев, председатель уголовной палаты Карташев, а с ними несколько человек местных второстепенных властей.
   Едва Девьер вошел в гостиную, как "поручик правителя" Солнцев поднялся на встречу гостю и, не здороваясь, не подавая руки, произнес:
   -- По видимости, граф, вы приехали по собственным причинам, так как я должен был послать за вами только сегодня ввечеру. А если вы приехали случайно, то, стало быть, не знаете, не ведаете ничего касательно своей особы.
   -- Да что же мне ведать?-- с легким волнением, но дерзко отозвался Девьер, меряя глазами обступившую его кучку гостей.
   Солнцев заговорил медленно и оффициально:
   -- Я вам поясню. По указу генерал-губернатора Василия Андреевича Черткова и по поручению правителя Воронежского наместничества Осипа Ивановича Хорвата, я, поручик правителя, командирован сюда. В ордере, данном мне совместно с г. председателем уголовной палаты, Карташевым, указано было пригласить на съезд в Валуйки предводителей Воронежского наместничества, господ: Карабанова, Тевяшева, Станкевича, Цурикова, Веригина, Донец-Захаржевского и Веневитинова. Вместе с ними указано мне было прибыть на место для строжайшего расследования дела, всем невероятного, всему дворянству поразительного! Князь Кейкуатов, находящийся теперь здесь, жаловался генерал-губернатору на ограбление его ночью на тракте из Острогожска в Валуйки и обвиняет при сем вас, граф.
   -- Что же? Он в белой горячке, видно...-- выговорил Девьер сдавленным голосом.
   -- У него есть свидетель, очевидец. И этот-то очевидец и показывает против вас. Ваш же дворовый, Телятев именем. Он целовал в церкви крест и евангелие пред показанием всего до вас относящагося.
   Девьер побледнел как полотно и не отвечал ни слова. Его лицо и его фигура все сказали ясно и неопровержимо гурьбе обступивших его дворян.
   Поручик правителя обернулся ко всем и произнес:
   -- Позвольте мне узнать ваше мнение. Я бы полагал просить графа Девьера расположиться во флигеле дома господина Шидловского, по близости к нам, впредь до рассмотрения всего дела.
   -- Конечно.
   -- Разумеется.
   -- Вестимое дело,-- отозвалось несколько человек.
   -- У меня есть свой постоялый двор, где я всегда останавливаюсь,-- вымолвил Девьер тем же сдавленным глухим голосом, только глаза его страшно сверкали.
   -- Здесь будет удобнее -- отозвался Солнцев.
   -- Я не желаю. Я желаю остановиться там, где всегда останавливаюсь,-- произнес Девьер громче.
   -- В таком случае,-- тоже громче заговорил Солнцев,-- но власти, мне данной господином генерал-губернатором через правителя Воронежского наместничества, я объявляю вас арестованным и указываю вам на жительство флигель господина предводителя.
   Девьер сделал движение, Солнцев продолжал спокойно и холодно:
   -- Полноте, граф, не вздумайте сопротивляться. Это будет малодушным поступком. У нас здесь есть команда. Да если бы её и не было, то мы дворовыми людьми можем заставить вас исполнить приказание, идущее свыше. Я должен был нынче вечером послать к вам в Погромец отделение из двух чиновников, офицера и команды, чтобы привезти вас сюда. Вы пожаловали сами, тем лучше. Менее зазорно, менее сраму. Теперь же покорнейше приглашаю вас отправиться во флигель и расположиться там. С завтрашнего утра мы начнем расследование дела. Князь Кейкуатов живет напротив, а ваш дворовый Телятев у него, уже двигается, хотя с трудом. И все дело не замедлит разъясниться.
   Девьер стоял, как истукан, бледный, опустив голову, руки его дрожали. Он как бы начинал терять сознание того, что слышит и видит.
   Он не помнил, как кто-то, а это был предводитель Шидловский, взял его под руку, вывел из дома, проводил через двор и ввел во флигель.
  
XXII.

   Когда Девьер пришел в себя, то увидел, что стоит среди большой горницы, совершенно пустой, за исключением дюжины соломенных стульев. В комнате было очень свежо. Какой-то мужик растапливал печь. Дрова трещали, пламя гудело.
   Девьер выглянул в окно. У крыльца флигеля, где он очутился, стояли два солдата с ружьями.
   -- Это что?-- будто крикнул ему кто-то или как бы стукнуло, ударило его по сердцу. Кровь хлынула ему в голову, и загудело в ушах.
   -- Что это такое тут?-- воскликнул он, показывая в окно.-- Зачем это? Кто это?-- обернулся он к истопнику.
   -- Вам чего, барин?-- глупо откликнулся тот.
   -- Кто это у крыльца? У дверей солдаты. Зачем?
   -- Не могу знать, барин. Сейчас поставили. Меня сначала тоже не хотели пропущать с дровами, да указ вышел от господ губернских меня одного пропустить, а боле никого. Если вам что понадобится, вы токмо кулачком лостучите вот в стенку, я сейчас и прибегу...
   -- А мои люди?
   -- Не приказано пущать никого. Я вам все услужу, вы будьте спокойны. Только в стенку вот... кулачком...
   -- Господи!-- простонал Девьер, потом шагнул, уцепился за попавшийся стул и упал на него в изнеможении.
   -- Не боюсь! Не дамся! Врете! Телятев. Что мне Телятев? Врете! Бараны! Ослы! Вам ли со мною справиться!-- шептал он.
   Но вместе с тем силы все более оставляли его, и он начал как-то сипло дышать. Но вдруг он снова вскочил со стула и бросился к окну.
   -- И этот... О, дьяволы!-- проговорил он сдавленным голосом.
   На двор предводителя въехал дворянин Херасков и, выйдя из телеги, вошел в дом.
   Расследование дела о нападении графа Девьера на князя Кейкуатова началось в тот же день. Но приехавший дворянин Херасков заявил другое дело, тоже до властей касающееся.
   Явились уже два дела, которые приходилось одновременно расследовать. Через сутки появился еще новый обвинитель и очевидец, молодой офицер Калитин, вызванный Херасковым.
   Таким образом были два свидетеля, очевидца: раненый, но выздоравливающий конюх Телятев и дворянин Херасков. Им в помощь явились ограбленный князь Кейкуатов и, избегнувший случайно ограбления, а быть может, и смертоубийства, офицер Калитин.
   Каждый день заседала комиссия из предводителей дворянства и председателя уголовной палаты.
   Граф Девьер, из-под ареста, являлся на допросы всегда при двух солдатах, которые сменялись на часах у крыльца домика.
   Всякий день рассылались гонцы в разные стороны, и всякий день появлялись новые причастные к делу лица и свидетели. Вся конная каманда графа Девьера была уже на лицо в Валуйках.
   Вместе с ними явился из Погромца и Миша, испуганный, потерянный.
   Ему позволили повидаться с отцом в присутствии предводителя Шидловского, но затем просили поселиться в другом доме.
   Через неделю все, что было в Валуйках дворян, сразу поднялось. Лошади были заложены, и целая вереница экипажей в пятнадцать шагом двинулась из Валуек в город Воронеж.
   Впереди ехал поручик правителя, Солнцев, за ним в своей карете, но с двумя солдатами на запятках и с унтер-офицером на козлах, граф Девьер. За его каретой протянулся весь поезд экипажей господ предводителей Воронежского наместничества.
   Через сутки езды по непроходимой топи и грязи все въехали в губернский город. Граф Девьер был поселен под стражей на постоялом дворе, но ровно через сутки был переведен в местный острог.
   Со слов правителя наместничества Хорвата, все уж знали и говорили, что граф Антон Петрович Девьер будет лишен прав состояния и наказан ссылкою в Сибирь.
   Поручик правителя доложил все дело наместнику, наместник послал с бумагами верхового гонца к генерал-губернатору. Через двое суток поручик правителя получил строжайший выговор с угрозой быть отставленным от должности и службы. Он сделал непростительный промах, не вызвав к расследованию дела брата подсудимого, графа Михаила Петровича Девьера.
   И теперь Солнцеву строжайше предписывалось единым духом и "по всей скорости, в обстоятельствах возможной", взять отряд из Воронежского Напольного полка, посадить всех на обывательских коней, самому принять команду над ними и скакать в Придонск.
   Правитель наместничества объяснил своему товарищу, что он должен действовать решительно и круто, и исполнить два поручения. Одно легкое, другое мудреное.
   Первым делом предписывалось ему арестовать графа Михаила Петровича Девьера и в экипаже под конвоем вооруженных солдат доставить в Воронеж.
   Второе заключалось в том, чтобы заняться обследованием всей местности в вотчине и разузнать посредством расспросов, и даже пристрастия и батогов, точно ли существует в Придонске большое подземелье.
   Если таковое найдется, то освидетельствовать его подробно и донести, что окажется. Если будет сопротивление со стороны дворовых или крестьян графа Михаила Девьера, то не затрудняться. Действовать угрозами и розгами, а если то не поможет, то дозволялось "почесть все село за бунтовщичье" и поступать со всеми яко с бунтарями, укрощая огнестрельным оружием.
  
XXIII.

   Многочисленная команда пеших солдат на конях со всякими смешными и забавными приключениями шумно, говорливо, даже как-то весело, поскакала из Воронежа в Острогожск, а из городка, отдохнув ночь, прямо в вотчину графа Михаила Девьера.
   Когда поручик правителя прямо прискакал на двор барской усадьбы, то его поразила чрезвычайная тишина и безлюдье как на деревне, так в особенности в усадьбе. Не смотря на шум и гвалт, произведенные всей командой, никто не появлялся к ним на встречу.
   Солнцев вошел в дом. Дом был пуст. Он послал солдат во флигель, везде все было пусто.
   -- Что за диковина!-- воскликнул он.-- Точно вымерла вся усадьба.
   Но тут Солнцев вспомнил вдруг, что говорил ему при следствии раненый конюх.
   "Барин граф Михайло Петрович коли захочет",-- говорил Телятев,-- "то может со всей своей дворней и со всеми пожитками укрыться в оное подземелье, так как оно, сказывают, большущее".
   Солнцев тотчас же отрядил несколько человек на село, дабы притащить кого-либо из крестьян.
   Когда солдаты привели седого как лунь старика-крестьянина, Солнцев взял его в дом, обласкал и объяснил:
   -- Ничего, не пужайся, вам ничего не будет. У нас дело до одного вашего помещика. Ему может быть худо, а вам от того ничего не приключится.
   Старик лет девяноста, но бодрый и умный, смело и твердо объяснил начальству, что он готов всячески служить.
   -- Есть у вас, как болтает народ во всем уезде, подземелье?
   -- Есть, родной мой.
   -- Стало быть, граф Михаил Петрович с дворней скрылся там?
   -- Нету, отец родной. Мог бы укрыться, да не так приключилось. Вся дворня его от страху суда и начальства разбежалась, кто куда попало. Есть, которые в лесу обретаются. Можешь переловить.
   -- А сам он где? Убежал?-- воскликнул Солнцев, боясь сугубого ответа перед генерал-губернатором за свою оплошность.
   -- Нету, золотой мой, приказал долго жить.
   -- Помер?
   -- Помер, отец мой.
   -- Что ты врешь, старик!
   -- Так сказывают, отец родной, что помер. А нам-то оно, конечно, сумнительно. Да и батюшка его в лицо не видал.
   -- Да где же он помер-то?
   -- Здеся, в доме. Позвали батюшку, а гроб уж и заколочен. Тому четвертый день похоронила его на кладбище его женка Марфутка, а сама удрала на тройке и с поклажей. Ее не словить уж...
   -- Что ты, старый!-- изумлялся Солцнев.-- Быть не может. Неужели помер!?
   -- Ей-ей, золотой мой. Токмо я на себя брать оное не стану, по всей по правде доложу. Помер и похоронили, только ты, государь мой, в обман не давайся и эту мороку не допущай на себя. Мы тебе, все село, поможем. Нам всем охота от нашего лиходея избавиться и во владение молодого графчика выйти. Действуй, родной мой, действуй.
   -- Да что же мне делать!-- отчаянно воскликнул Солнцев как бы себе самому.
   -- А вот что, родной. Первым делом пойдем мы в подземелье, что там окажется. А там чудеса в решете будут, верно тебе сказываю. А уж коней-то там будет видимо невидимо. А то, гляди, и заключенные окажутся. А апосля того, родной мой, укажешь вырыть покойника-то обратно, и посмотришь, что в гробу-то лежит. И греха меньше, да и мороку-то разрушим.
   По указанию старика, Солнцев с командой выломал огромную железную дверь в оранжерее, и вступил в темное подземелье. Но едва только прошли они темным ходом шагов тридцать, как показался свет.
   Кто-то с двумя фонарями шел на встречу, и через несколько мгновений какие-то люди, с виду конюхи, бросились Солнцеву в ноги.
   -- Не губи, ваше вельможество, мы подневольные!-- завопили голоса.-- Укажи миловать. Мы тебе все покажем и отдадим.
   Подземелье оказалось довольно просторным и в нем около дюжины великолепных лошадей, которых тотчас вывели на воздух. Лошади были со слов конюхов из последнего грабежа и принадлежали князю Кейкуатову.
   -- Много у нас перебывало таких коней,-- заявил один из конюхов,-- а долго не держали. Ночью приводили, ночью и сбывали с рук. А эти вот маленечко застряли.
   На допрос Солнцева, есть ли что еще в подземелье, трое конюхов подземельных примолкли, замялись, но затем опять бросились в ноги.
   -- Что такое?
   -- Не губи, родной!-- опять завопили они. Мы не при чем.
   -- Да ну вас к чорту. Сказано раз, что вам ничего не будет. Говори. Будете таить, хуже вам будет.
   -- Есть, государь мой, есть. Томится в заключении, вот уже почитай который год, барыня наша.
   -- Какая барыня!-- воскликнул Солнцев.
   -- Барыня, кою барин хоронил, а она жива. Хоронили-то чурку, а она тут.
   Солнцев в ужасе тотчас же бросился по указанию конюхов и в глубине подземного корридора ему показали дверку, которую пришлось ломать, так как ключей не было.
   В небольшой подземной горнице со стенами, обделанными тесом, при свете фонаря, оказалась лежащая на постели женщина.
   На вопросы Солнцева она отвечала едва слышно, слабым разбитым голосом, но отвечала толково. Она объяснила, что она жена Михаила Петровича, графиня Девьер, рожденная Хераскова... Поили и кормили ее хорошо, случалось, по ночам и выпускали погулять на свет Божий. Однако сколько времени томилась она в подземелье, графиня не могла сказать.
   -- Здесь всегда была ночь,-- слабо произнесла она.-- Бог ведает. Полагаю, что года целые прошли.
   При помощи людей, Солнцев вынес женщину на руках и осторожно пронес подземельем. Затем устроил ее в усадьбе в одной из горниц.
   Она была страшно худа, желта лицом, но в глазах было много жизни. После переноски она впала в легкое беспамятство, но затем очнулась и еще более толково и просто отвечала на вопросы пораженного всем случившимся Солнцева.
   Она повторила, что не знает, за что была заключена мужем в подземную тюрьму. Сказывал ей однажды конюх, что граф женился на другой. Позволение гулять ночью "по земле" и "под небом" давалось очень редко и всегда приводило к обмороку, однако несказанно облегчало её участь.
   -- А то бы, вестимо, не прожила,-- сказала она.
   Разумеется, Солнцев тотчас же послал гонца в Валуйки, другого в Воронеж, прося указания, как действовать.
   Первый прибывший был молодой граф Девьер, но, через два дня, около удивительно быстро оправлявшейся женщины, был уже её двоюродный брат и друг, Петр Иванович Херасков, а равно и приехавшая с ним дочь.
  
XXIV.

   Через год, после суда человеческого и Божьего над двумя братьями графами Девьерами, в Придонске жил новый помещик, молодой граф Михаил Антонович, с женой, графиней Софьей Петровной, и с теткой, воскреснувшей почти из мертвых.
   Его тесть Херасков часто гостил в Придонске, но проживал в Погромце, управляя и хозяйничая от имени своего зятя.
   Граф Антон Девьер был уже не графом, а ссыльным поселенцем в Камчатке.
   Судьба другого графа Девьера была и осталась загадкой. Слух в Придонске, что барин Михаил Петрович похоронил на кладбище вместо себя бревно, а сам бежал, укрываясь от суда, долго упорно держался во всей окрестности.
   Власти принуждены были вырыть гроб. Но при этом присутствовали только два чиновника из Воронежа, а с ними граф Михаил Антонович, дворянин Херасков и местный священник. Крышку гроба вскрыли и нашли в нем мертвое тело; но одежда была не дворянская, а крестьянская. Лицо же было настолько уже изуродовано разложением, что ни молодой Миша, ни Херасков, ни священник, не могли положительно сказать, кому принадлежит тело.
   Одежда смущала всех; но более всего смущала Хераскова и Мишу голова мертвеца. Граф Михаил Петрович волосы носил коротко остриженные и черные как вороново крыло. У мертвеца волосы были много длиннее и с сильной проседью. Ростом, когда смерили мертвеца, он оказался на целую чертверть длиннее, или выше, нежели был граф Михаил Петрович.
   -- Что же, предать тело земле, а дело воле Божьей!-- сказал один из чиновников.-- Коли не помер, да сказывается мертвым, так и считать его мертвым. Вам, граф, пользоваться наследством и управлять, да по дядюшке панихиды справлять. Коли он жив, все лучше для спасения души его.
   И теперь, когда дворянин Херасков приезжал повидаться с дочерью, зятем и обожаемой им воскреснувшей двоюродной сестрой, то часто ввечеру полушутя, полусерьезно, он говорил зятю и дочери:
   -- А что, дорогие мои. Вдруг вот так-то будем мы сидеть и внезапно явится к нам и раскланяется таково вежливо граф Михаил Петрович, да и скажет: уходите-ка вы отсюда по добру, по здорову. Никогда я не помирал и хочу владеть моей вотчиной.
   -- А мы ему скажем,-- вступалась графиня Софья Девьер,-- зачем вы тетушку уморить хотели. Пожалуйте в Сибирь.
   -- Да, это верно. Из-за меня он и помер или сказался умершим,-- прибавляла старая графиня-тетка.-- Побоялся ответа.
   Молодой граф Девьер при упоминании об отце или дяде всегда задумывался и ничего не говорил, даже не глядел в лица говорившим, а опускал глаза или отворачивался.
   -- Чудно это!.. думалось Хераскову.-- Примечательно есть что-то... таковое, что он таит от нас.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
