<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="sheller-mikhajlov_a_zasorennye_dorogi_1866">Засоренные дороги. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Константинович</forename>
         <surname>Шеллер-Михайлов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Шеллер-Михайлов Александр Константинович</author>
       <title type="main" level="a">Засоренные дороги</title>
       <title level="j">Дело</title>
      <biblScope unit="volume">№ 1</biblScope>
       <date when="1866" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-17">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Es ist eine alte Geschichte,
Doch bleibt sie immer neu,
Und wem sie jüst passieret,
Dem bricht das Herz entzwei.
H. Heine.

I.

   Последние университетские экзамены 1859 года были окончены. Десятка два студентов четвертого курса собрались к одному из своих товарищей отпраздновать окончание ученья. В небольшой комнатке "от жильцов", сквозь табачный дым, как ночники в подземелье, мерцали две свечки, едва освещая молодые лица и незавидную одежду присутствующих, книги и тетради, разбросанные вчера и еще неубранные сегодня. Более яркого освещения и не требовалось. Красотой лица тут прельщать было некого и вообще ничего нельзя было ею поделать, а одежда -- о ней никто много не думал, если же кто и думал, так стыдился выказывать это, боясь прослыть за щеголя, фата и беложилетника. Последнее название имело свое значение в то время. Иные теперь просто щеголяли заплатами на локтях и ветхими галстуками на шеях, как прежде щеголяла молодежь дорогими запонками, цепочками, брелоками и тому подобною дрянью. Фаты так много наделали зла, так опошлились, что подобная крайность была не только извинительна, но лишь самой дрянной и развращенной душонке не было бы гадко, если бы этой крайности не вызвало фатовство господ, покупавших различные бирюльки на крестьянския деньги или в долг, то-есть на счет трудящихся ремесленников. В засаленном и заплатанном сюртуке, действительно, мало привлекательности, и по поводу грязных воротничков пошлый белоручка может сказать несколько тупоумных острот; но еще меньше привлекательности в золоте и батисте щеголя, отнявшего этими украшениями законную долю у нищего. Тут даже и острить нельзя, а хочется заклеймить раззолоченного арлекина клеймом позора, чтобы по его золоту каждый узнал в нем мирского прихлебателя-шута, поедающего плоды чужого труда. Только один юноша в собрании молодежи выдавался своей одеждой, и то потому, что на нем блестела мишура новеньких армейских эполет: это был вчерашний кадет, сегодняшний подпоручик Но если нельзя было вполне рассмотреть лица присутствующих, то можно было до сыта наслушаться их молодых голосов, иногда невольно вызывавших улыбку, когда сквозь неокрепнувший бас прорывалась не то теноровая, не то дискантовая нотка. Трудно передать, о чем говорили юноши. В одном углу спорили о научных предметах; в другом -- вспоминали об университетской жизни, сознаваясь, что более живой и свободной деятельности, более счастливой поры уже не будет никогда; в третьем -- обсуживали планы будущего, давали друг другу советы и тут же смеялись, что советы даются для того, чтобы их не исполняли. Все были веселы, но в этой веселости, незаметно для самих собеседников, проглядывала грусть, не лишенная мягкости, прелести, поэзии, одним словом, грусть юности. Казалось, что все они собрались на поминки чего-то отжившего, как будто мать семейства отдала внаймы свой дом и навсегда удалилась от детей, и завтра они должны будут навек выехать из своего старого гнезда, рассеяться и вразсыпную искать для себя жалких углов, ночлегов, спутников в трудной дороге, копить куски хлеба на черный день, о чем в своей семье никто и не думал: там черные дни приходили для одного из братьев, и другие братья спешили разделить с ним свою долю хлеба, зная, что им заплатят точно тем же. Зато они были братья, дети одной матери, одного университета. Братья по университету, дети одной матери, сколько глубокого смысла таится в этих словах! И чем больше веков пройдет над тобою, отчизна, тем больше значения будет в этих великих словах, и сотни тысяч сердец будут биться, заслышав их.
-----

   -- Пиши, пожалуйста, ко мне из-за границы, Антон,-- говорил хозяин одному из гостей, сбрасывая пепел с сигары.
   -- Да и ко мне не худо иногда забросить письмо,-- подхватил другой молодой человек.-- Чорт знает, как я обставлюсь в деревенской глуши.
   -- Так ты, Пащенко, непременно хочешь поселиться в деревне?-- спросил хозяин.
   -- Не хочу, а приходится так. С братом нужно делиться, крестьян устроить надо,-- ответил Пащенко.
   -- Ты вооруженною силою будешь им благодетельствовать?-- спросил чей-то насмешливый голос.
   -- Зачем вооруженною? Я тебя позову с ними балясничать, вот они и будут счастливы,-- пошутил Пащенко.
   -- А, ну это другое дело! А то я вот хотел посоветовать Андреева пригласить, это была бы для него первая практика.
   Андреев -- так звали армейского подпоручика -- был пасмурнее других и не расслышал слов насмешливого собеседника. Кто-то передал ему эти слова.
   -- Да, я сейчас почти об этом же думал,-- произнес задумчиво Андреев.-- Право, скверное мое положение! Куда пошлют, что заставят делать -- все это неизвестно. Может-быть, скверное что-нибудь выйдет. Вот вы, счастливцы, избираете карьеру по воле; идете вправо, если захотите; сворачиваете налево, если вздумаете. А меня упрятали милые родные в корпус, велели быть военным, вот и маршируй теперь с сабелькой перед ротой солдатиков.
   -- Люблю тебя за то, что ты воин и оратор!-- с пафосом произнес насмешливый голос.
   -- Тебе все смех, Кравцев.
   -- Нет, право, у тебя все это по части речей так кругло выходить.
   -- Что же, виноват я, что ли, что у меня желчь к горлу подступает, что я не могу балагурить, как ты, смотреть на жизнь шутя! Жизнь не шутка! не шутка и то, когда человек вперед знает, что он идет на гибель, на прозябание в каком-нибудь вороньем гнезде, где нет ни общественной жизни, ни порядочных людей, ни книг, где у него не будет даже средств выписать на свои деньги нужные книги, а кругом будут пьянствовать, кутить, втянувшиеся в этот омут субъекты, будут давить новичка, чтобы он не был лучше их, чтобы он пошел по их торной дорожке... Ну, что бы ты стал тут делать при всем своем остроумии?
   -- В потолок плевал бы; больше, кажется, ничего не остается делать, как я ни раскидываю своим умом.
   -- Нисколько не остро!
   -- Чем богат, тем и рад.
   -- Послушай, Кравцев,-- обратился к весельчаку тот юноша, которого звали Антоном и который собирался ехать за границу.-- Ты не прав. Андрееву действительно не может быть весело, и шутить над его горем стыдно.
   -- Тоничка, вы -- барин и будущий благодушный профессор, и наставлять других ваше дело! но я все-таки не могу проливать слез в ту минуту, когда они подступят к глазам Андреева.
   -- Однако, и шутить тут нечего.
   -- Как нечего? Хорошо, что ты серьезностью для профессорства запасся, а я не могу не смеяться, видя, что покойник сам по себе за попа панихиду служит, а за родных плачет. Андреев похоронил себя, признал себя похороненным, так чего же он и убивается.
   -- А что же ему по-твоему делать?
   -- Песни, братец, петь. Вот хоть бы из Кольцова что-нибудь выбрал, в роде того, что --
  
   Выходи ты, туча,
   С страшною грозою,
   Обойми свет белый,
   Закрой пеленою.
   Молодец удалый
   Соловьем засвищет --
   Без пути, без света,
   Свою долю сыщет.
  
   В выражении, с каким сказались Кравцевым эти строфы, не слышалось его обычного шутовства, но, как электрическая искра, промелькнула буйная удаль, заставившая вздрогнуть присутствующих. Каждый ничего не слыхавший о Кольцове человек сказал бы в эту минуту, что эти строки написаны гениальным поэтом. Все молчали, мысль об отчаянной борьбе с жизнью промелькнула в головах. Не угомонился только Андреев.
   -- Я и не подозревал, что ты стишки наизусть читать умеешь,-- ядовито усмехнулся он.-- Но, советуя другим бороться с обстоятельствами, отыскивать без пути, без света дорогу, ты лучше бы сам показал пример и не падал бы, как это часто бывает с тобою, духом...
   -- Экую околесную занес! Говорил бы прямо, что вот-де свинья проповедует борьбу, а сам хмелем зашибается с горя... Это, что ли, ты хотел сказать?
   -- Ну, хоть бы и это!-- нагло произнес разозленный подпоручик.
   -- Ну, так по поводу этого мне один генерал внушения делал, да я и то не струсил, а ты-то еще не велика птица! У меня, видишь ли, отец был пьяница, я по три раза на дню в кабак мальчишкой бегал; моя мать с синяками под глазами ходила за то, что употребляла на мое ученье свои трудовые деньги. Я пешком до Питера добрался, питаясь по дороге иногда милостыней, иногда на деньги, заработанные тасканием кулей. Мне общество ничего, понимаешь ты, ровно ничего не дало -- ни денег, ни воспитания, ни хороших примеров, ни честных наставлений, ну, оно и попрекать меня ни за что не смеет. Оно меня пьянством попрекнет, а я скажу, что я со старших пример брал. Ведь с отцов надо брать пример? Ну, а мой пил, вот я мальчишкой и привык пробовать, вкусна ли водка...
   -- Полно клеветать-то на общество, оно и не думало приказывать брать пример с подобных отцов, оно...
   -- Так зачем же оно не объясняло мне, что, мол, с такого-то отца бери пример, душенька, а с такого-то не смей брать? Зачем же оно не отняло меня у моего отца, чтобы избавить меня от дурного примера?.. Потом в голодную зиму замерзнуть можно, а общество, не взявши меня от пьяного отца, не дало мне на дорогу, когда я сам бежал из омута, ни денег, ни шубы, ни кареты теплой,-- вот я и грелся иногда вином...
   -- Да что ты щеголять вздумал этим цинизмом, что ли?
   -- Какой тут цинизм, это просто правда,-- сказал Кравцов, и выпил стакан вина.-- И щеголять мне ею нечего, потому что я все-таки пьяницей не сделался, а пью иногда и теперь по привычке, а весело ли мне это или нет,-- об этом не тебе я буду рассказывать... А вот мы в тебе теперь перейдем. Вырос ты в богатой семье, не знал ни голода, ни холода, имел даже карманные деньги для вспомоществования ближним; потом тебя, богатого, отдали в корпус, даром ты получил образование; хорошо ли оно, худо ли, нечего рассуждать, но все же оно образование, и теперь от тебя зависит его продолжать, благо азбуку знаешь. Место тебе дают готовое, недурное, через год можешь в отставку выйти, в университет идти. С чего же тебе горевать-то или пить начать?
   -- Хорошо тебе чужую судьбу расписывать! А знаешь ли ты, что если я выйду в отставку, то моя мать не станет содержать меня до окончания ученья в университете?
   -- Так ты своими средствами проживи это время, не все же быть на содержании.
   -- Позволь спросить: каким образом?
   -- А как мы живем?
   -- Ну, вы!
   -- Что: ну вы? видно жить без чужой помощи труднее, чем упражняться в ораторстве? Нет, брат, захочешь человеком быть -- будешь! Так же зашибешь копейку, как мы, только тебе это легче будет, потому что вон у тебя на первый раз найдется и одежонка, и разные запонки да цепочки, за них не один пуд ржаного хлеба дадут, а ведь у нас и этого не было,-- голышами в жизнь вошли.
   Кравцев еще выпил стакан красного вина. Разговор на минуту как-то неловко прервался...
   -- А что это, господа, Крючников нейдет?-- спросил Антон.
   -- Не захворал ли он?-- произнес Пащенко.
   -- Вот еще выдумали?-- промолвил Кравцев, как будто выражая этим ту мысль, что Крючников не может захворать.
   -- Это, однако, не по-товарищески, на прощание не пришел,-- заговорили голоса.
   -- Господа, чтобы пресечь бунт в зародыше, я схожу за виновным,-- комически важно возгласил Кравцев.
   Предложение было принято. Кравцев ушел за Крючниковым. Во время его отсутствия разговор невольно вертелся около того, за кем было послано. Одни жалели этого человека, как трудолюбивого и честного бедняка, другие пророчили, что он скоро ухлопает себя чрезмерным трудом, третьи называли его просто странным оригиналом, и в числе последних был Андреев. В тоне его голоса было слышно, что он не любит ту личность, о которой шла речь, и, может-быть, он разразился бы потоком речей о её недостатках, если бы не боялся быть оборванным в рассуждении о недостатках отсутствующего лица. Прошло с полчаса. Наконец, дверь отворилась, и в комнату вошел Кравцев; он был пасмурен, точно его сейчас кто-то страшно выругал, и сквозь зубы промолвил: идет! За ним вошел человек лет двадцати шести, немного выше среднего роста, широкий в кости, с загоревшим лет за десять лицом, да так и оставшимся навсегда смуглым. Кожа на лице была чрезвычайно гладка, тверда, упруга и не помята ни единым прыщом, ни единой морщиной; крупные черты были мужественны и дыниаии силой; выражение твердости и отчасти высокомерия тотчас же бросалось в глаза. Так смотрят только люди, воспитавшие свой ум, пробившие себе широкую дорогу, одними своими силами, тяжелою борьбой, без всякой посторонней помощи. Новый гость пожал широкою рукою руки некоторых из товарищей, другим, сидевшим дальше, кивнул головой и, услышав десять раз повторенный вопрос о том, почему он не пришел раньше, коротко ответил:
   -- Нельзя было.
   -- А вот пришли же!-- с торжествующим видом сказал хозяин.
   -- Я и без посланного пришел бы на полчаса проститься с Антоном и Пащенко.
   -- На полчаса. Эку штуку выдумали! Мы вас раньше жжонки не отпустим.
   Новопришедший пожал плечами, словно хотел сказать: посмотрим -- кто меня удержит, если я пойду! И это мимолетное движение, и неприветливый взгляд, брошенный на бутылки с вином, не ускользнули от внимания Андреева. Он следил за гостем с зоркостью отъявленного врага. Насмешливая улыбка проскользнула по его лицу. Она была вызвана мыслью о том, что Крючников старается разыгрывать героя. Разговор завязался снова. Крючников говорил исключительно с Антоном и Пащенко. Разговор был серьезный, торопливый, видно было, что Крючников наперед обдумал, что нужно сказать товарищам, что спросить у них, и сколько времени употребить на это. Последние тоже как будто предчувствовали и деловое содержание его беседы, и непродолжительность её, потому что поспешно передавали ему поручения. Оба молодые человека были теперь серьезнее, чем перед этим, и, казалось, что они говорят не с другом, а с учителем, не умеющим говорить ни о чем другом, кроме как о деле. Довольно странно было и то, что ему все, за исключением Кравцева, говорили вы. Дело в том, что Крючников был вольнослушателем, не желая носить форму и подчиняться некоторым правилам университета, и потому сошелся с кружком довольно поздно и не был на том вечере, где провозгласился брудершафт на ты. Никто не подозревал, что это не было делом случая и что Крючников никогда и не допустил бы себя до такой фамильярности со всеми. Он говорил: "У нас, если человеку говорят ты, то при первом удобном случае скажут: "Ты, братец, свинья!" а не то станут обходиться с ним за панибрата даже и тогда, когда он на них и плюнуть не захочет". Чрез полчаса Крючников встал и взялся за шапку.
   -- Стойте, стойте! Я вас не пущу,-- крикнул хозяин.-- Сейчас жжонка будет.
   -- Я не пью.
   -- Ну, на прощанье можно выпить.
   Крючников отрицательно покачал головой и уже пожимал руку Пащенко.
   -- Так посидите, по крайней мере.
   -- Спать пора.
   -- Вот выдумали! Один раз в жизни не можете дочь позже.
   -- Для чего же?
   -- Как для чего? Ведь уж теперь не скоро соберется вся наша семья.
   -- Для попоек?
   Крючников показал головой на бутылки.
   -- Мы, кажется, в пьянстве не грешны, а просто не соберемся вместе, разбредемся в разные стороны.
   -- Ну, и прекрасно. Опытнее станем, тужить тут нечего. Что людей на жизнь провожать, как в могилу? Останутся они все теми же, так и врозь будет весело; сделаются подлецами, так будет приятно, что врозь живем.
   -- Что же ты, Кравцев, не похвалишь его за красноречие?-- иронически спросил Андреев.-- Видишь, как он ловко оправдал необходимость лечь спать во-время.
   -- Боюсь с ним шутить, на язык он остер,-- сквозь зубы процедил Кравцев, все еще пасмурный и чем-то раздраженный.
   Крючников простился и вышел вон, спросив мельком у Кравцева:
   -- А ты, конечно, остаешься?
   -- Конечно, остаюсь!-- угрюмо, злобно и медленно произнес тот.
   Крючников, повидимому, но слыхал слов Андреева, может-быть, даже не видал его самого. Этот человек умел делать как-то так, что никогда не видал Андреева, и не его одного, а и многих других людей. Удивительно, что Андреева и этих незалеченных людей именно это и бесило; они готовы были сделать всякую глупость, только бы Крючников засвидетельствовал своим вниманием их существование на свете... В задымленной комнате снова начали толковать о Крючникове, потом перешли к другим темам, похохотали, поострили, поспорили, наконец, запылала яжонка синеватым пламенем, раздалась старая песня студентов -- Gaudeamus, начались чоканья, рукопожатия, прощания и, при белесоватом свеге летней ночи, потянулись тени расходившихся товарищей. Они вступали в жизнь. Каким болезненным, неестественным светом светит петербургская летняя ночь! Вступая в жизнь при её свете, можно счесть это за пророчество, потому что и вся наша жизнь также полна обмана, и её свет хуже мрака: он ложь...
-----

   Кравцев на этот раз прорвался, как он сам выражался в подобных случаях, выпил больше всех и шел, шатаясь, по дороге, напевая песню: "Верно, ты, улица, нынче пьяна". Ему пришлось идти мимо дома, где жил Крючников; он машинально взглянул на окно квартиры своего неизменного, доброго друга-ворчуна и увидал в ней свет. Неверною походкой перешел он на другую сторону улицы и рассмотрел подпертую левою рукою и наклоненную над столом голову Крючникова, ярко озаренную пламенем свечи. Крючников, повидимому, работал. "Вот оно что!" -- произнес Кравцев, ударив себя по лбу, и пошел дальше, завязав немного прилипавшим к гортани языком довольно громкий разговор с самим собою:
   -- А ведь ты, Кравцев, порядочная, то-есть, свинья,-- говорил он.-- Да отчего же это я свинья, позволь тебя спросить?-- Да уж так; пьянствуешь ты, вот оно что, если на откровенность пошло!-- Однакоже, я сам себя понимаю и свиньей ты меня не смей обзывать, вот я и Крючникова тоже понимаю... и Крючников, выругал он меня давеча, пьянством попрекнул, а он меня тоже понимает и... Что ты на дороге, чорт этакий, встал?-- вдруг неистово крикнул Кравцев и, размахнувшись, ударил кулаком по существу, назойливо заграждавшему перед ним дорогу. Боль в кулаке заставила его на мгновение придти в себя и разглядеть, что это невежливое существо была стена, около которой вилась лестница в его квартиру.-- В третий раз тебя, шельма ты этакая, бью!-- с злобой промолвил он и стал взбираться наверх.
   -- Посмотрите, спит ли братишка?-- сказал Кравцев своей хозяйке, войдя, в переднюю своей квартиры, и всем телом тяжело прислонился к стене.
   Хозяйка -- это была вдова унтер-офицера -- на цыпочках вошла в комнату Кравцева я скоро вернулась назад.
   -- Спит,-- сказала она.
   -- И... и... к стене лицом он спить?
   -- К стене.
   -- Ну, и хорошо... И прекрасно хорошо... Вы ему завтра ни гу-гу, что я сегодня того, знаете, был...-- неверным языком говорил он.
   -- Что я сплетница разве какая, чего мне говорить...
   -- Да, да, чего вам говорить!.. Он, Матрена Матвеевна, дитя, ребенок, то-есть... Что ему знать, что его брат -- подлец, того? Оно пример, знаете, ей-ей не хорошо!.. Вот и я пример сперва, привык сперва...
   -- Знаю, знаю, батюшка, ложись с Богом,-- сказала хозяйка и пошла в свою комнату, рассуждая про себя, что отчего же иногда и не выпить "хорошему" человеку.
   А Кравцева она считала -- и, может-быть, не без основания -- именно таким человеком.
   Кравцев начал тихонько раздеваться в передней, снял сапоги и верхнюю одежду, кое-как захватил все эти вещи рукою, и, крадучись, как вор, побрел в свою комнату; на его лице было выражение боязни и смущения. Неслышно улегся он на жесткий диван и еще долгое время озлобленно шептал едкия до боли, полные желчи проклятия о судьбе, загубившей его, и прислушивался, спит ли его братишка, не проснулся ли, не услышал ли неровной походки старшего брата, не почуял ли винного запаха. Но тот мирно спал, разбросавшись на мягкой постели, и ровно дышал молодою, здоровою грудью... В окно глядела румяная заря, и первый луч солнца играл на полу...
  
II

   -- Маша! Костя! Бегите сюда, Ваня приехал, наш Ваня приехал! Здравствуй, душка! Постой, милочка, я донесу твой сак. У-у, какой он тяжелый! Дай мне лучше подушку. Куда же ты идешь? Какой ты смешной, там спальня Маши.
   Так лепетала молоденькая черноволосая девушка с вздернутым носиком и с загорелым лицом, выбежавшая из деревенского дома встречать своего брата Ивана Ивановича Пащенко, приехавшего из Петербурга.
   -- Постой, постой, ты его совсем затормошила!-- послышался неторопливый мужской бас, и в залу, куда вошли брат и сестра, медленной, тяжелой походкой, заставляя пол издавать жалобные звуки, вступил довольно полный мужчина, с блестящим от жира гладким лицом.
   Его можно было бы назвать красивым, если бы полнейшее отсутствие страсти на его лице не вредило его красоте. Это был старший брат Ивана Ивановича, Константин. За ним шла его жена, женщина не толстая, не высокая, с сметливыми и быстрыми глазами, с беспокойными и юркими движениями. Братья поздоровались.
   -- Чего вы хотите: чаю, кофею или молока?-- спросила супруга старшего брата, наскоро поздоровавшись с приезжим и заботливо усадив его в другой комнате на софу, где, по её словам, было ловчее сидеть, чем в зале.
   -- Покуда я, право, ничего не хочу,-- промолвил приезжий.
   -- Ну, вот еще! Пожалуйста, не стесняйтесь.
   -- Я не стесняюсь, но...
   -- Ну, брат, бухни лучше: чаю, кофею и молока! А так от неё не отделаешься. Она не может себе представить человека, не желающего ничего из съестновки, как говорили у нас в морском корпусе,-- произнес с одышкой старший брал и вздохнул широким вздохом, точно он пронес верст пять тяжелую ношу и рад, что сбросил ее с плеч.
   -- Чаю, если вас не затруднит,-- улыбнулся приезжий.
   -- О, ее ничего не затруднит по этой части,-- ввернул Константин Иванович.
   -- Он у меня всегда такой!-- хладнокровно произнесла Марья Дмитриевна -- так звали хозяйку -- и вышла из комнаты хозяйничать.
   -- Ты, котик, теперь не студент?-- спросила сестра, все время с любопытством рассматривая брата, как дети рассматривают новую игрушку.
   -- Нет. А что?
   -- Так... Какой ты хорошенький! Вот, если бы Аннета Зайцева не вышла замуж, ты мог бы на ней жениться.
   -- Так ты меня уж и женить собираешься?
   -- Да ведь ты же не будешь старым холостяком. Они такие злые, брюзжат всегда... Душка, как я тебе рада!-- внезапно перешла сестра к новому восторгу и неожиданно поцеловала руку у брата.
   -- Что с тобой?-- воскликнул он, краснея от этой ласки. И было отчего покраснеть: у него, у вчерашнего студента, впервые целовала руку девушка!-- Какая ты экзальтированная, настоящая институтка. Это не годится.
   -- Ну, брат, не взыщи, она и ко мне на шею скачет, а мне и самого себя тяжело таскать,-- ввернул старший брат.
   -- Жаль, что ты в деревне живешь. Ты тут людей не видишь, не знаешь, как нужно жить и вести себя в обществе.
   -- Поучи, брат, ее, поучи. Нечего губки надувать, сударыня,-- шутливо сказал толстяк.-- Она мне всех деревенских девчонок зацеловала. По её, что ребенок -- то душка! Расскажи-ка, как ты воевала с одной душкой.
   Сестра нахмурила черненькия брови и молчала.
   -- Что же, Катя?-- спросил брат Иван.
   -- Ха-ха-ха!-- засмеялся толстяк.-- Стыдится рассказывать. Она, видишь ли, хотела поцеловать одну из душек, а та, как вцепится ей в лицо, и ну ее царапать... Вот и по сю пору знаки есть...
   Иван Иванович разразился искренним смехом, но поспешил смолкнуть, увидав, что сестра уже успела заплакать.
   -- Ну, полно, полно,-- нежно заговорил он, наклонился поцеловать ее и покраснел от этого поцелуя.
   Он еще видел в ней не сестру, а постороннюю девушку и совестился. Незнание семейных отношений, неловкость обращения с сестрой, желание поучить ее,-- все обличало в нем новичка в жизни, вчерашнего члена холостой компании студентов, третьягодняшнего наставника детей. Ему самому были немного смешны его первые шаги в семейной жизни.
   -- Опять вы мою Катю расстроили,-- вступилась супруга Константина Ивановича, торопливо появившись в комнате в сопровождении лакея, горничной и казачка.
   Они несли чай, кофе, молоко, булки, масло... Впрочем, что же пересчитывать все съестные припасы, несомые ими, этак и до завтра не кончишь.
   -- Что, брат, не говорил ли я тебе, что всего надобно было потребовать? Одним чаем от неё не отделаешься,-- засмеялся весельчак.
   -- Вы его не слушайте, он сам номер бы без еды,-- совсем серьезно изрекла Марья Дмитриевна, хлопотливо заваривая чай, и вдруг с каким-то ужасом воскликнула: -- Ах, что это они и не подумали, что вам переодеться и умыться надо! Вот у вас и тут, и тут, и тут пыль. Василий, Василий, отведи скорее барина в их комнату!.. Ах, Катя, хорошо ты хозяйничаешь, не знаешь, что людям освежиться с дороги нужно. Ты только ласкаться рада.
   Иван Иванович повиновался и пошел за лакеем мыться и переодеваться, не имея времени рассуждать, что для него действительно было нужнее с дороги: ласки или умыванье? С этой минуты он мог бы, не ошибаясь, сказать, что он поступил, как поступали все другие гости, под команду Марьи Дмитриевны во всем, что касалось еды, умыванья, порядка, времени прогулок, времени спанья, одним словом, всего того, что как-нибудь могло быть забрано в свою власть хозяйкою. И надо сказать правду, как бы ни было неприятно свободолюбивым людям такое забирание власти в свои руки со стороны хозяйки, но они не могли сказать одного, что она распоряжается глупо, бессмысленно и несогласно с требованиями гигиены. Нет! Она больше всего заботилась о чужом здоровье. Она не позволила бы вам, ни за какие блага, гулять ночью во время сильной росы и спать до обеда во время жара, не позволяла бы вам сидеть на сквозном ветру, поесть после ботвиньи творогу с молоком и выкупаться тотчас после обеда. Вы могли бы кричать, что это насилие, могли бы мучиться под её гнетом и бежать от него,-- но, убежав, наевшись на свободе ботвиньи и творогу, насидевшись на сквозном ветру, одним словом, натешив всячески свою волюшку русскую и захворав, вы стали бы со вздохом думать: "Ах, права была эта нестерпимая Марья Дмитриевна: только подчиняясь её правилам, можно быть здоровым!.." Предположите, что ваше здоровье поправилось бы. Что же вы сделали бы? Пошли бы к Марье Дмитриевне есть приготовляемый ею бульон для выздоравливающих? Нет! Держу пари, что вы скорее бы снова наелись ботвиньи и творогу, а уж к Марье Дмитриевне не пошли бы. Люди очень любят свободу (хотя грошовую, к сожалению), а Марьи Дмитриевны возятся со своими гигиеническими правилами... Эх, Марьи Дмитриевны, дайте людям свободу, а этим правилам они и без вас выучатся!.. Через четверть часа Иван Иванович воротился в комнату в другом народе и уселся к чайному столу. Начались разговоры, деревенские разговоры шестидесятых годов о мужиках, о близкой воле и тому подобных, близких сердцу предметах. Невестка жаловалась на мужиков и волю. Константин Иванович махал на это руками и говорил, что самое лучшее предать все в руки Бога. Сестра прорывалась своими институтскими восторгами, за ними следовали нравоучения братьев, надувание губок сестры и заступничество невестки, говорившей, что её Катя будет хорошею женою, что она хозяйничать начинает, что у неё способность есть к этому труду. Из этого возник маленький спор. Брат Иван доказывал, что если у неё есть способность к этому, довольно пошлому труду, то должна быть способность и к более разумной деятельности, и что он хотел бы приучить ее именно к такой деятельности. Марья Дмитриевна возразила на это, что полезнее хозяйничанья нет труда во всем мире, и рассказала при этом анекдот, как у одной барыни, писавшей статьи, состоявшей членом богоугодных заведений, всегда тараканы в супе попадались, а детей поцеловать было нельзя, потому что у них там что-то под носом постоянно торчало.
   -- Вы вот о заработной плате толкуете, ну, так и пускай жена берет себе жалованье, следующее экономке и кухарке,-- заключила хозяйка.
   -- Так вы жену считаете кухаркой мужа,-- рассмеялся брат Иван.
   -- Пожалуй, кухаркой; ну, а он будет её крепостным батраком, зарабатывая деньги для уплаты ей жалованья.
   -- Ты, брать, ее в философии не собьешь,-- заметил Константин Иванович.
   -- Si non е vero, е ben trovato,-- сказал Иван Иванович со смехом.
   -- Это, братец, по-латыни?.-- наивно и спокойно спросила Марья Дмитриевна.
   -- Ну, а в языках она не сильна,-- ввернул хозяин.
   Его шутливый тон слегка напомнил Ивану Ивановичу Кравцева.
   Все посмеялись и этим закончили разговоры. На всех напала какая-то истома; всех клонило ко сну, но в то же время было лень подняться с места, чтобы добраться до постели, было лень пошевелить языком, чтобы обменяться словом. В какой-то сладкой полудремоте, уютно угнездившись на креслах и на диване, каждый отдавался всецело отдыху после дневных тревог и волнений. В головах, как легкия тени, проносились отрывки недоговоренных фраз, клочки нсвыяснившихся надежд, зачатки смутных представлений, а то вдруг вспоминалась неясная картина из слышанной в детстве сказки, или, неизвестно почему, раздавался в ушах какой-то полузабытый музыкальный мотив, порой неуловимо ускользая, порой возникая снова в затишьи вечереющего дня.
   А в окно несся пропитанный ароматом меда и смолы воздух, немного отдававший запахом от первых порослей на стоячей воде пруда; где-то очень близко, протяжно, как бы выкликая кого-то, мычала корова, и скоро мимо сада пронеслось несколько лошадей и раздалось резкое хлопанье кнута и гиканье мчавшихся на лошадях, мальчишек; кто-то, зевая звучным и долгим вздохом, точно под самым ухом, промолвил ленивым голосом: "Чаво лошадь загонишь, и без того еле ноги волочит!" Вдали начинал отрывисто и отчетливо пощелкивать соловей; чрез несколько минут он рассыпался неудержимою, звонкою трелью; в этих звуках было что-то металлическое; потом снова все стихло и опять где-то, уже гораздо дальше прежнего, гораздо менее ясно, слышалось отрывистое пощелкивание соловья... Ночь темная и строгая глядела в окна.
-----

   Первое, что бросилось в глаза Ивану Ивановичу, когда он проснулся на другой день и взглянул с балкона на окрестности, были ветхия, покривившиеся на-бок и до того почерневшия избы, что можно было думать, будто каждое бревно, каждая доска, составлявшия их, лежали лет по десяти в воде и затем уже никогда не просыхали, а медленно гнили. Во многих местах ворота, несмотря на то, что их приперли кольями, разъехались в стороны, нагнулись вперед и, повидимому, имели неодолимое поползновение упасть и отдохнуть от долголетней службы на кочковатой, представлявшей окаменевшия волны улице, где новичок в деревенской жизни непременно прошел бы посредине, ломая ноги о засохшия кочки грязи, но не рискнул бы пробраться по утоптанной мужицкими ногами тропинке около крестьянских изб, боясь их падения. Но боялись этого только привычные люди, знавшие, что избы уже в точение многих десятков лет все грозят падением, а между тем не падают и, значит, простоять еще десятки лет, подопрутся еще десятками кольев и все будут стоять попрежнему, по-старому. У Ивана Ивановича болезненно сжалось сердце, не потому, что он был особенно добр или привязан к мужикам, а просто по той же простой причине, по которой свежий человек умирает скорее в угарной комнате, чем постоянно лежащий в ней больной. При въезде в Іерусалим в вас сердце обливается кровью при виде страшных фигур прокаженных, а жители святого града ничего -- живут себе спокойно и при случае гоняют без всякой пощады тех, которых вид вызвал ваши слезы. Все -- дело привычка!
   -- Что, брат, сельскими видами любуешься?-- спросил шутливый голос у Ивана Ивановича; последний обернулся и увидал сияющую довольством, жиром, ленью, толстую фигуру брата-помещика.
   -- Не весела родная картина, не залюбуешься ею,-- ответил он, и почему-то ему в эту минуту была досадна шутливость брата.
   -- Ну, не взыщи, какая есть! Не нравится, потому что отвык.
   -- Да, давно я не был в этих местах. Все кажется новым, странным. А ведь, как-подумаешь, все тоже,-- вот в этой самой комнате я жил ребенком, здесь...
   -- Отец порол меня в первый раз не на живот, а на смерть,-- в тон брата окончил Константин Иванович.
   -- Экия у тебя воспоминания поэтическия!
   -- Ну, не взыщи, какие есть!-- повторил Константин Иванович.
   -- Неужели они-то тебя и делают веселым?
   -- Да чего же тужить? Вон, я тогда ревел, как отец порол в первый раз, а потом рассчитал, что после моей порки ключница и нянька добрее делаются со мне, и стал этим пользоваться: меня выпорют, а я вареньем заем... Однако, пойдем, жена ждет с чаем, молоком, булочками...
   Братья спустились вниз. Там каждый член семья был спрошен о том, как он спал, что во сне видел, был приглашен обсудить значение сна во всех подробностях, был попотчеван и чаем, и молоком, и булочками, и нещадно уговариваем взять еще чаю, молока и булочек. Потом Марья Дмитриевна посоветовала мужчинам -- что почти равнялось приказанию при её настойчивости -- объехать поля, посмотреть на работы, и таким образом соединить полезное с приятным, то-есть, узнать ход работ, придать своим присутствием сил и бодрости "трудолюбивым земледельцам", освежить себя и запастись аппетитом. Братья поехали. Ивану Ивановичу бросались в глаза все те же ветхия избы, изнуренные люди, бедная одежда, засохшая грязь, скверные дороги. Внутренно он был недоволен хозяйством брата, недоволен был также тем, что у самого брата, в его доме, в его саду, все было устроено отлично, заботливо и рассчетливо. Но молодой человек старался не высказывать своего неудовольствия и сохранять мир с семьею. Насмотревшись на все, наши герои возвратились домой, где уже ждал их обильный завтрак. Отличные блюда приготовляла Марья Дмитриевна.
   -- Эх, брат, все хорошо, только дележ вот этот!-- вздохнул Константин Иванович, глотая пирожок.
   -- Что-ж дележ? У нас дело не спорное, хлопот не будет,-- ответил Иван Иванович.
   -- Знаю я это не будет!
   -- Да я и не понимаю до сих пор,-- сказала Марья Дмитриевна:-- для чего вы делиться хотите. Разве вы здесь хозяйничать навсегда останетесь?
   -- Нет.
   -- Так вам же не выгодно отделиться.
   -- Но когда мы разделимся, то я буду свободен в своих действиях по устройству моих крестьян.
   -- Чего тут свободен? Выйдет указ, как их устроить, так и устроим,-- сказал Константин Иванович.
   -- Ну, нет, я хочу иначе это дело сделать. Они бедствуют, надо улучшить их положение.
   -- Ну, братец,-- вступилась убедительным тоном Марья Дмитриевна:-- улучшать тут нечего, их положения не улучшите, хоть озолотите их. Я пробовала и посуду им на ярмарке покупать, и деньги, и одежду давала,-- все в кабаки несут.
   -- Это и натурально.
   -- Одежду-то в кабак нести?
   -- Да. Этими грошевыми помощами ничего не поделаешь, их надо на волю отпустить с большим наделом.
   -- Ну, нет-с, мой муж не может дать надеть больше законного, и для чего это?-- сердито сказала хозяйка и вышла вон.
   -- Ох,-- вздохнул Константин Иванович:-- а я как подумаю об этом деле, так мурашки но телу и забегают.
   -- Неужели ты не сочувствуешь освобождению крестьян?
   -- Да ведь работы-то сколько будет,-- ужаснулся толстяк.-- Ты подумай одно, заведутся эти переписки, отписки, записки, счеты, расчеты... А, прах их побери всех! Да я еще ребенком, бывало, как примусь за арифметику, так у меня зубы и пойдут, и пойдут, на стену, бываю, лезу, такая боль! Это у меня врожденное.
   -- Ах, ты, лежень!-- воскликнул, смеясь, Иван Иванович.-- Как же это ты Марью-то Дмитриевну увезти решился? видно, не боялся хлопот.
   -- Ну, что это за хлопоты! Я любил с офицерами на тройках кататься, как вышел в отставку...
   -- А ссора и примирение с родителями?
   -- Чего, ссориться? Я с ними не ссорился. Они и без того отдали бы ее за меня, может, и знали даже, что я ее увезу, шут их разберет! Сговорился я с нею, что увезу,-- ну, и увез, потом на коленки перед отцом встали,-- простил...
   -- То-есть, поразнообразить жизнь захотелось?
   -- А почему я знаю, чего захотелось. Дурь была.
   -- А теперь?
   -- Теперь, брат, я в халате...
   Братья смолкли.
   -- Мы вот о вашей свадьбе рассуждаем,-- сказал Иван Иванович вернувшейся Марье Дмитриевне:-- что вы скажете об...
   -- Ну, уж говорите, говорите!-- воскликнула она недовольным голосом:-- а я теперь по хозяйству, у нас корова захворала,-- с этими словами хозяйка пролетела нь свою комнату за какою-то понадобившеюся ей вещью.
   В комнате воцарилась тишина; Константин Иванович начал учить собаку носить поноску и время-от-времени нещадно бил ее за непонятливость. Визг животного стал, наконец, раздражать слух Ивана Ивановича.
   -- Ты ходишь на охоту?-- спросил он.
   -- Нет, какая охота!..
   -- Так зачем же ты мучишь пса?
   -- Не дураком же ему расти.
   -- Совсем бы не держал собаки, а ведь это нервы раздражает.
   -- Ах, ты, барыня нервная!
   Иван Иванович пожал плечами и сердито вышел из комнаты. Еще долго доносились к нему в мезонин невыносимые визги собаки и неистовые крики Константина Ивановича: "apporte, apporte!! убью тебя, шельма!"
   -- Живодеры,-- бормотал молодой человек, ходя большими шагами по комнате.
   А внизу, между тем, говорили про него, смеялись над его нервною выходкою, порицали его за желание благодетельствовать своим мужикам, говорили, что он новых идей набрался о человеколюбии, а между тем, с первого же дня вносит неприятности в тихую семейную жизнь, отравляет ее для близких людей. Катерина Ивановна была безмолвной слушательницей этих толков. С следующего дня Иван Иванович начал делать визиты соседям, соседи отплатили ему тем же, пошли толки, новости, вопросы, суждения; все было так обыкновенно, так пахло провинцией и шестидесятыми годами, что передавать всего этого не стоит. Между тем, в доме было решено, что на зиму вся семья поедет в город, разделится и примется за устройство крестьян. Катерина Ивановна радовалась предстоящей поездке и прыгала, как дитя, хотя этому прыганью мешали иногда замечания брата Ивана.
   -- Ты, Катя, кажется, останешься вечным ребенком,-- говорил он.
   -- И прекрасно,-- вступилась Марья Дмитриевна.-- У неё сердце чисто, оттого она и веселится, брюзжать ей нечего.
   -- Я не про веселость говорю, но про эту экзальтацию. Она волнуется от пустяков, а перед серьезными вещами закрывает глаза.
   -- Еще бы вы стали требовать, чтобы ребенок восхищался отличною картиною, а но простою игрушкою.
   -- Ну, иные из таких детей, как она, живут уже самостоятельною жизнью, своих детей имеют...
   -- Ах, Господи, да разве она виновата, что на ней еще никто не женился!-- с обидчивостью воскликнула Марья Дмитриевна.
   -- Вы меня не поняли...
   -- Где вас понять!
   Наставало тяжелое молчание. Марья Дмитриевна начинала недолюбливать мужнина брата; Катерина Ивановна начинала дуться...
  
III.

   Над деревней Миловидовой, между тем, пронеслось лето, нахмурилась осень. Хлеб убрали, сено скосили, поля стали похожи на давно небритый подбородок старого солдата, деревья уныло и глухо шумели безлистными ветвями. Порою, по утрам, виднелись кое-где белые пятна на деревянных мостах: это были первые следы осенних морозов. Но снегу еще не было. Дни в помещичьем доме шли вяло и медленно. Иван Иванович большую часть дня проводил в своем кабинете, работал, читал, писал, учился; наработавшись, он спускался в общия комнаты и каждый раз, если не было гостей, что при дурных дорогах случалось часто, встречал одну и ту же картину сонного застоя, болотного спокойствия, мирной апатии. Константин Иванович обыкновенно или учил и тиранил любимую собаку, или сидел, до крайности серьезно углубившись в свое дело и прилежно рассчитывая, за гранпасьянсом. Его лицо выражало в эти минуты строгую думу и даже ум, отчего пошлость занятия бросалась еще ярче в глаза. Марья Дмитриевна вязала бесконечно-длинные и бесчисленные шерстяные шарфы, так что можно было думать, что у неё целая сотня детей и родных, требующих этих шарфов. Изредка её голову внезапно посещали какие-нибудь хозяйственные соображения; и она вскакивала, на минуту бежала распорядиться и снова возвращалась к вязанью, дожидаясь нового хозяйственного вдохновения, чтобы опять на минуту покинуть работу. Катерина Ивановна усидчиво вязала шелковый кошелек с бисером или читала какой-нибудь французский романчик. Тишина в комнате нарушалась только пощелкиванием деревянных спичек Марьи Дмитриевны, боем часов и храпом собаки, высыпавшейся до нового ученья. Иногда нарушало тишину восклицание Константина Ивановича, скорбевшего, что пасьянс не выходит. Иногда слышалась протяжная зевота, сопровождаемая похожими на вздох словами: "а-эх-хе-хе!" или "о-ох, Господи!" Прежде чем увидеть эту картину, Ивану Ивановичу приходилось проходить по передней, где лакей и казачок или дремали, или играли в носки и также тоскливо зевали... Иван Иванович медленными шагами, как привидение, входил в комнату, садился в кресла и молчаливо кусал ногти: знак неудовольствия.
   -- Опять не выходит!-- волновался Константин Иванович, и в его тоне слышалось, что в душе он загнул пасьянсу крепкое русское словцо.
   -- Пятый раз проклятый Наполеошка не выходит.
   -- Да ты верно зеваешь,-- вступалась Марья Дмитриевна.
   -- Какое зеваю! Ни одного перевода нет. Вот тут валет пик заколодил, а здесь четверка червей.
   -- Да ты попробуй переводы сделать,-- советовала Марья Дмитриевна и, опустив на колени шарф, приникала к столу.-- Вот здесь перевод есть.
   -- Говорят тебе, что из этого ничего не выйдет.
   -- Вот заладил одно: не выйдет! не выйдет? Ты попробуй, да тогда и говори.
   -- Чего мне пробовать,-- злился Константин Иванович:-- разве я так не вижу? Что ты, в самом деле, матушка, за дурака меня, что ли, считаешь? Сообразить не могу я верно, по-твоему?
   -- Ну, да уж попробуй!
   -- Смешаю все, вот тебе и проба!
   -- Этак и раскладывать пасьянс не нужно, если у тебя терпенья нет.
   -- Ну, и не нужно!
   -- Разумеется, не нужно!
   -- Вязала бы свои шарфы!
   -- Для тебя же вяжу.
   -- Очень мне их нужно!
   -- Ну, так я Ваське отдам, и ходи без шарфа.
   -- И буду ходить.
   -- Да и будешь!
   Супруги не на шутку ссорились. В их голосах слышалось и дрожание, и злоба. Иван Иванович и они сами знали, что мир восстановится при следующем удачном пасьянсе, когда шельмец Наполеон выйдет, и что война закипит снова при другом неудачном пасьянсе, когда оба минутные врага выскажут друг другу сотни колкостей, сильно взволнуют себя и потом вместе пойдут спать... Эты волнения бесспорно доставляли им и удовольствие, и развлечение, но Ивану Ивановичу от этого не было веселее. В его сердце кишела досада, и эта досада еще более усиливалась тем, что его сестру часто приглашали играть роль судьи, и она нисколько не изумлялась от этого предложения, но исполняла роль отлично. В один из таких вечеров Иван Иванович был раздражен более, чем когда-нибудь. Ему было досадно и на пошлую серьезность брата, и на постукивание спичек Марьи Дмитриевны, и на достойное похвалы прилежание сестры. Он не вытерпел.
   -- Как тебе не надоест, сестра,-- промолвил он:-- заниматься этою дрянью.
   -- Какою дрянью?
   -- Да вот вязанием этого чулка.
   -- Это не чулок, это я кошелек вджу для...
   Катерина Ивановна нерешительно остановилась.
   -- Кому нужны эти кошельки?
   -- А я хотела...-- снова начала Катерина Ивановна и не кончила, её голос уже дрожал слезами.
   Брат этого не заметил,
   -- Помилуй,-- продолжал он:-- этот шелк, бисер, все это стоит больших денег, вязанье стоить труда, а что из этого выйдет? Неудобный кисет с царапающим руки стальным бисером, тряпка, которая загрязнится через месяц. Если тебе нужен кошелек, то ты можешь купить его, не трудясь попусту, купить дешевле, чем стоит этот материал, и купленный кошелек из кожи будет прочнее, а, значит, и лучше. Надо же тебе приучаться правильно глядеть на вещи и не быть уездной барышней.
   Катерина Ивановна опустила на колени вязанье и поникла головой. Незаметно для неё самой из её глаз покатились слезинки, наконец, одна из их упала на её руку и заставила ее очнуться. Девушка быстро встала и торопливо вышла из комнаты, уже рыдая на пороге...
   -- Что с ней?-- с изумлением спросил Иван Иванович.
   -- Эх вы, молодежь,-- с упреком произнесла Марья Дмитриевна:-- расстраивать только мою Като умеете! Ведь она для вас к именинам этот кошелек торопилась довязать.
   Иван Иванович смутился, он чувствовал себя правым, но ему было жаль сестру. Он еще в университете получил название благодушного, и оно было дано ему не даром. Вечер прошел скверно. Катерина Ивановна, наплакавшись до сыта молодыми слезами, сочла за нужное надуть свои хорошенькия губки и не выйти, к чаю, чтобы помучить брата. Ее уже занимало это мщение, и перед её воображением носилась сцена примирения, полная трогательных фраз, целований рук и тому подобных прелестей. Кого из вас, юные читательницы, не занимали эти сцены и еще в деревне, среди однообразной, убийственной скуки осенних дней? Надо же, в самом деле, чем-нибудь разнообразить жизнь!
-----

   -- Ну, полно дуться, Катя,-- говорил на другой день Иван Иванович, встретив сестру без свидетелей.
   Ожиданная сцена настала. Катерина Ивановна чувствовала, что её маленькое сердечко бьется сильнее обыкновенного.
   -- Я не дуюсь,-- отрывисто ответила она и продолжала надувать хорошенькия губки.
   -- Вот еще! разве я не вижу. Я не знал назначения этого кисета, и потому невольно обидел тебя. Но пойми, мой друг, что я желаю тебе добра. Ты тратишь время и силы на пустяки.
   -- Что же вы мне прикажете делать?
   -- Во-первых, не впадай в этот пошлый провинциализм, и не говори мне в виде колкости вы. Это не колко, а пошло и мелочно. Во-вторых, надо же тебе понять меня и знать, что я не приказывать хочу, а советовать. Мне хотелось бы, чтобы моя сестра была развитою, честною девушкою.
   -- Что с тобою, разве я бесчестная?-- воскликнула с ужасом Катерина Ивановна и готовилась расплакаться.
   -- Ты меня не поняла. В нашем кругу называют честными тех, кто употребляет свои силы и время на полезный труд, а ты этого не делаешь. Таких людей у нас зовут не подлецами, а дармоедами.
   -- И все у вас там поучают других?-- с иронией спросила сестра; ей вдруг стал досадным поучительный тон брата, она ожидала драматической сцены примирения, а не этих наставлений и резонерства.
   -- Если нужно, поучают.
   -- Ну-с, так что же мне делать?
   -- Читай...
   -- Ха-ха-ха,-- засмеялась сестра над братом, как над дураком.-- Вот одолжил! А что же я делаю по утрам и вечерам, когда ложусь спать.
   -- Что же ты читаешь?
   -- Дюма теперь читаю.
   -- Ну, это хуже вязанья кисетов.
   Сестра снова надула губки при слове кисет, обидном для её кошелька.
   -- Таких книг не только можно не читать, но и не должно их читать. Читай серьезные книги. При твоем воспитании трудно читать даже популярно написанные ученые статьи, ну, так начни с хороших романов. На что годятся похождения разных мушкетеров? Где ты встретишь подобных кукол в жизни? А ты возьми вот хоть Теккерея, "Ярмарку Тщеславия" или "Пенденниса" прочти. Там ты встретишь почти на каждой странице такие верные взгляды на жизнь, такие едкия осмеяния её пошлостей, что, мало-по-малу, твоя мысль проснется, станет работать, ты захочешь выбиться на лучшую дорогу, стать лучшим членом общества. Перед тобой будут проходить не просто англичане с своими страстями, но люди, давно знакомые тебе. В какой-нибудь брошенной с детства, гонимой за бедность, развившей вследствие этих гонений до крайности свое самолюбие, дошедшей потом до пороков и страшного коварства, Ребекке Шарп, ты узнаешь одну из своих небогатых и также гонимых подруг. В пустом, блестящем, праздном, изнеженном богаче-офицеришке Осборне ты увидишь портрет десятка таких же личностей, уже виденных тобой. Ты, не трогаясь с места, войдешь за кулисы блестящего, праздного, наглого света; автор силою своего громадного таланта сдернет перед тобою нарумяненные маски с надменных барынь, и ты с отвращением отвернешься от их натуральных лиц, от их цинизма, прикрытого красивыми формами, от их развращенности, прикрытой нравственными изречениями и благотворительностью из остатков от стола и податей, собранных с тех же бедняков.
   Иван Иванович увлекся, что с ним бывало редко, и говорил с жаром. Сестра невольно заслушалась его, и с её лица исчезли следы раздражения, насмешливости, досады и всех других чувств, волновавших ее за минуту; они заменились выражением внимания и любопытства. Перед ней, хотя и смутно, промелькнул новый мир. В тот же вечер она попросила у брата один из романов Теккерея. Прошел день, другой, третий, Иван Иванович мельком спросил у сестры: понравился ли ей роман?
   -- Скучно ужасно: а как начну читать, так и задремлю.
   Брат с удивлением и сожалением поглядел на нее.
   -- Ты не привыкла даже и к такому чтению,-- покачал он в грустном раздумья головою и помолчал.-- Не хочешь ли, чтобы я прочитал его вслух? Так будет лучше, дело пойдет живее.
   Согласие было получено. В тот же день, вечером, в помещичьем доме деревни Миловиды, происходило литературное чтение. Читалась "Ярмарка Тщеславия". Чтение шло благополучно, тишина и внимание были полные; наконец, чтец был поражен легким посвистыванием и сопением Константина Ивановича. Иван Иванович взглянул на брата: тот мирно почивал, разложив карты на столе и откинув голову на спинку софы. Его рот был раскрыт до-нельзя, выражение какого-то сладостного, безмятежного покоя и довольного чувства бродило по лицу. Иван Иванович смутился и покраснел, ругая себя в душе за наивное поползновение читать Теккерея при родных.
   -- Знаешь ли, сестра, что?-- сказал он шопотом.
   -- Не-ет,-- лениво и медленно протянула она, задумчиво перебирая бахромки своей шерстяной косынки.
   -- Если ты хочешь, чтобы я читал, то приходи ко мне, или я приду в тебе, а здесь... Ну, это просто нелепо!
   -- Читайте, читайте, я слушаю,-- воскликнула Марья Дмитриевна, входя в комнату и взявшись за вязанье.-- Я только на минуту по хозяйству выходила.
   -- А, так и вас здесь не было, я и не заметил,-- сказал Иван Иванович, принужденно улыбаясь.
   -- А? что?-- вздрогнул Константин Иванович, проснувшись под внезапный говор.-- Славно вздремнул,-- произнес он, потягиваясь.-- Ну, что это,-- как ее там зовут? Сара, что ли?-- окрутила с собой этого толстопузого дурака-индейца?-- спросил он, раскладывая карты.
   -- Нет,-- неохотно ответил Иван Иванович.
   -- Ну, а как та-то, другая, сладенькая такая,-- ну, как ее там зовут?-- что она, вышла за кого-нибудь?-- продолжал хозяин расспросы.
   -- Это Наполеон или двенадцать спящих дев?-- спросил раздражительно Иван Иванович, не отвечая на вопрос.
   -- Эх, ты! Это звездочка, брать!-- торжествующим тоном сказал толстяк, как бы сожалея брата за незнание.-- Наполеон в одну колоду раскладывается, и все карты за раз на стол кладутся, а это звездочка.
   -- А-а!-- протянул Иван Иванович и, бросив полный значения, не то насмешливый, не то вопросительный взгляд на сестру, ушел к себе.
   Катерина Ивановна все перебирала бахромки... Вот далась ей в этот вечер работа! Чтений более не было. Сестра призналась, что Теккерей для неё скучен. Брат Иван вздумал ее поучить, довел до слез, до надувания губок, до трехдневного молчанья и, наконец, не вынося мелких сцен мелочной ссоры, переломил себя, попросил извинения, махнул на все рукою и радовался, что настала санная дорога и явилась возможность ехать в город.
   -- Вот вы все верно такие, нашумите, обидите, а после сами же прощенья просите,-- сказала с торжествующим видом сестра меньшому брату в день примирения.
   -- Да, мой друг, но не дай тебе Бог прилепиться сердцем к одному из тех наших, который и не захочет твоего прощения,-- как-то грустно и пророчески произнес брат.
------

   По большому тракту, ведущему к ближайшему от деревни Миловиды губернскому городу, убогия клячи убийственно медленно тащили рыдван, не то домашнего, не то другого какого-то изделия, но во всяком случае допотопного происхождения. На широких козлах (такие козлы можно видеть в столице у погребальных дрог) сидели лакей и ямщик или, лучше сказать, ямщичий армяк, в котором ямщик как бы желал спрятаться иди утонуть с головой. На лакее была фуражка, похожая на широкий и плоский кочан синей капусты с шеею вместо кочерыжки, и шинель с поднятым собачьим воротником, опоясанная кушаком. Она походила на рыжий, поношенный больничный халат, к которому для неизвестных причин приделали пелеринку, очень часто во время порывов ветра закрывавшую кочан капусты. По близости от губернского города рыдван был обогнан другим рыдваном; последний был немного поновее первого. Лакей, сидевший на козлах второго рыдвана, безмолвно мотнул головою, откинув ее назад; это движение рылом вверх, походившее на выражение досады или, как говорится, на фырканье, можно было перевести следующим вопросом;
   -- Туда едете?
   Лакей на козлах первого рыдвана точно так же безмолвно мотнул головой вперед, точно поздоровался, и этот, жест уже без, всякого сомнения означал ответь:
   -- Туда едем!
   Затем рыдваны, мало-по-малу, потеряли друг друга из виду и, ныряя в снежных ухабах, продолжали свой путь.
   -- Пащенковы господа тоже в губернию, приедут сегодня,-- говорила горничная из крепостных своей барыне, разбирая из бесчисленных кузовов, саков и чемоданов разные вещи.
   -- Ты почему знаешь?
   -- Ихний лакей нашему сказывал, как мы их обогнали.
   -- А! так это они тащились. Ну, уж клячи же у них! Верно, крестьянския,-- заметила барыня и поспешила передать известие своему мужу.
   Тот передал известие своим знакомым, те -- своим, и к вечеру того же дня весь губернский город говорил о событии. Чиновники почему-то уже знали, что Пащенки, как выражались они на своем жаргоне, едут делиться, и один из них чесал об угол стола левую ладонь,-- значит к деньгам. Старики знали, что молодой Пащенков новых идей набрался, богоотступником сделался, и даже, по преданию давно минувших дней, называли его вольтерьянцем. Офицеры квартировавшего десять лет в губернском городе армейского полка знали, что старший Пащенко сестру везет с рук сбывать, что она, ничего, девчонка так себе и за нею можно того... Матери семейств -- последния больше всех знали -- говорили, что она нищая, совсем нищая, что старший брат ухлопал её деньги, все до копеечки ухлопал на постройки и сулит женихам оставить ей после своей смерти свою часть имущества, а между тем у него еще свои дети будут; что Марья Дмитриевна еще прошлый год надеялась быть матерью и не говорила об этом только потому, что боится не сбыть с рук капризную, распрекапризную девчонку. одни барышни,-- надо отдать им справедливость,-- как существа нежные, невинные и полные кротости, ничего, ровно ничего не знали и на расспросы о Катерине Ивановне говорили: "Мы ее совсем не знаем, о ней ходит так много странных толков, что мы боялись сближаться с нею; может-быть, тогда сказали бы, что его мы распускаем про нее слухи".-- И на вопрос о том, какие его слухи ходят про Катерину Ивановну, барышни упорно отговаривались полнейшим незнанием, говорили просто, как и следовало невинным созданиям, что про Катерину Ивановну говорят. Боже мой, сколько яду может быть в этих трех слогах: говорят! Что говорят: хорошее, дурное, правду, ложь? "Право, не знаем,-- отвечают вам,-- но говорят!" Вы невольно опускаете голову, задумываетесь, ломаете ее и исподлобья с недоверчивостью смотрите на человека, про которого говорят. "А может-быть, он и в самом деле того, думается вам, ведь чорт в его душу влезет!"
   -- Как зовут этого Пащенко, не Иваном ли Ивановичем?-- спрашивал один армейский офицер в обществе товарищей.
   -- Нет, его зовут Константином Ивановичем,-- ответили ему:-- а вот брат его, так тот Иван Иванович.
   -- А, так он, значит, не едет сюда?
   -- Отчего же значит. Напротив того, он-то и смастерил этот приезд.
   -- Так ведь мы с ним друзья!-- воскликнул офицер, нисколько не изумляясь остроумию своего товарища.-- Я еще кадетом был с ним дружен.
   -- Э, так ты этак и за нею приударишь по дружбе
   -- Ты по себе верно судишь. Я не привык видеть в женщине самку и бегать за первою женскою юбкой,-- с презрением произнес офицер.
   Автор этой повести стоял во время сейчас приведенного разговора спиной к говорившим, но как только произнеслась последняя фраза, то тотчас же он обернулся и поспешил пожат руку старого знакомого, зная, что, кроме Андреева, никто не способен произносить и наш век подобные фразы. Разумеется, ошибки не могло быть, и Андреев сжал протянутую ему руку. Он был во всем блеске своего величия, с взбитыми волосами, с расстегнутым сюртуком, с запущенными в карманы панталон руками, и стоял в толпе офицеров, с которыми был на ты и которых ненавидел от всей душа, считая их подлецами,-- по каким причинам -- это известно одному ему.
   -- Смотрите, вы мне не смейте изменить!-- воскликнула жена ротного командира Лазаревского, худенькая, живая полковая барыня, украденная мужем в окно из родительского дома, ходатайствовавшая за невинных юношей перед холостяком-начальником полка, трепавшая их в виде ласки по едва покрытым пушком щечкам, дававшая им за проценты денег в долг, игравшая в ландскнехт и по-походному рожавшая детей в промежуток времени между первым и третьим робберами ералаша.
   -- Я не из числа ваших поклонников и изменить вам не могу, хоть бы и хотел,-- грубо ответил Андреев и, кажется, старался встать в эту минуту на цыпочки и взбить выше свой хохол, чтобы быть больше своего роста.
   -- Ах, грубиян! Ну, да я вас за это и обожаю.
   -- Вы всех обожаете, кто не умеет выигрывать.
   -- Скажите, пожалуйста, он огрызаться вздумал!
   -- А ведь ты, братец, подлец, дамам грубишь,-- вступился поручик Злов, длинный и сухощавый, но, впрочем, славный малый.
   -- Убирайся, свинья!-- произнес Андреев.-- Ты вежлив! Я знаю, с кем и как говорить, а ты где мог этому научиться! На том погибельном Кавказе, что ли?
   -- Это он философствует, господа, кафедру ему надобно поставить!-- возгласил басом толстяк Матвеев, вечно пребывавший подпоручиком и все собиравшийся перейти в другой полк, так как в этом подпоручикам не везет и новые поручики постоянно садятся им на шею.
   -- А вот мы вместо кафедры заставим его по травушке, по муравушке, по зелененькой пройтись,-- сострил Лазаревский и указал на ломберный стол очень невзрачного вида..
   -- Эх, ты хоть бы стол-то новый купил,-- забасил толстяк, повторявший эту фразу казвдый раз перед началом игры.
   -- Ну, опять выиграет!-- с горечью воскликнула Лазаревская, шумно подвигая стул. Она считала эту фразу Матвеева чем-то в роде таинственного заклинания, доставлявшего ему выигрыш.-- Хоть бы один раз позабыл сказать о покупке стола!
   -- Да чем же я, матушка, виноват, что вы нового не покупаете!-- оправдывался Матвеев.
   Читатель может быть уверен, что толстяк стал молчаливо рассуждать с самим собою, что, может, и в самом деле эти слова не простые, и дал себе обет не произносить их на следующий раз в виде опыта. Конечно, на следующий раз он по рассеянности произнес их снова, выиграл и опять дал тот же неисполнимый обет... Если заглянуть в будущее, то мы увидим Матвеева дряхлым старцем, рассказывающим юношам о том, что у него в былые дни были такие слова, от которых он выигрывал... Вот вы и толкуйте тут о верованиях.
   Пошутив таким приятным образом, все общество уселось за карты и весело, очень весело кончило день или, лучше сказать, начало его, так как в семь часов утра, когда я сел записывать о последних происшествиях, мимо моих окон протащились немного взъерошенный фигуры-моих новых знакомых...
  
IV.

   На другой день после приезда в город, Констант Иванович, кряхтя и жалуясь на снег, на необходимость облечься в парадное платье, на свои возвратившиеся в дороге ревматизмы и другие невзгоды, поехал делать визиты властям города и знакомым. Иван Иванович остался дома и, совершенно неожиданно для него, был посещен Андреевым. Последний посвятил своего приятеля во все тайны городской жизни, описал черными красками своих знакомых, и поговаривал о необходимости выйти в отставку и избрать другую карьеру.
   -- На этой дороге мне нечего делать, здесь поневоле приходится следовать совету Кравцева и плевать в потолок,-- с горечью говорил он.
   -- Ну, ты себе рисуешь все в мрачном виде,-- заметил Пащенко.-- Есть же и тут порядочные люди и место для деятельности, только не нужно гнаться за какой-то мировой деятельностью. Ведь ты всегда можешь быть полезным солдатам, наблюдать, чтобы они все получали, учить их грамоте, обращаться с ними лучше других. Это тоже деятельность очень почтенная.
   -- Да, ты так толкуешь, потому что ты в военной жизни ничего не смыслишь.
   -- Однако, здравый-то смысл и у меня есть, и я понять могу, что пользу везде приносить можно.
   -- Знаем мы эти отвлеченные рассуждения, а попробуй-ка приложить их к делу, так и осядешь.
   -- Ну, а ты пробовал?-- улыбнулся ленивой улыбкой Пащенко и зевнул.
   -- Пробовал!-- с досадой сказал Андреев, видя, что его иеремиада не произвела должного впечатления на слушателя.-- Ты со своим благодушием представляешь всех людей агнцами, а поживи-ка с ними, так они тебе и покажут волчьи зубы.
   В это время горничная доложила молодому Пащенко, что его просят к завтраку; хозяин и гость пошли в столовую. Там уже сидели Марья Дмитриевна, Катерина Ивановна и какой-то беззубый старичок-гость. Началась рекомендация.
   -- Мне очень приятно познакомиться с вами,-- с ласковою улыбкою сказала Марья Дмитриевна.-- Братец говорил нам так много хорошего о своих друзьях, к числу которых принадлежите и вы.
   -- Да, я долго принадлежал к их кружку,-- вздохнул с чувством Андреев:-- да вот судьба закинула меня в это гниющее болото.
   -- Нет-с, здесь климат ничего, хороший,-- вмешался старичок.
   Андреев сострадательно улыбнулся.
   -- А люди?-- бросил он вопрос.-- Вы не поверите, Марья Дмитриевна, что здесь за общество. Карты, пьянство, разврат! Нет ни одной вполне честной семьи, ни одной нравственной женщины, ни...
   -- Ах, нравственность великое дело!-- воскликнула Марья Дмитриевна.-- Я почти рада, что моя Катя живет с нами в деревенской глуши. Ей скучно, людей она не видит, но зато там в своей семье она спокойнее.
   -- О, я вполне с вами согласен. И не все ли равно, где жить? Все дело в том, с кем жить. Трудиться, быть полезным можно и в деревне.
   -- Вот и мы с Катей то же говорим, что вы. Она так трудолюбива, так любит тишину семейной жизни, что у меня за нее сердце радуется.
   Катерина Ивановна потупила глаза и мешала ложечкой в чашке. Иван Иванович грыз ногти.
   -- Да, Катерина Ивановна примерная девица-с, и это делает ей еще больше честь, потому что она живет в наш век,-- ввернул вкрадчивым голосом старичок, нюхая табак, и сделал какую-то лисью физиономию.
   -- Да, могу сказать, что она будет примерною женою,-- торжественно произнесла Марья Дмитриевна.
   Андреев, сощурив глаза, пристально и насмешливо поглядел на Катерину Ивановну; та вспыхнула. Иван Иванович встал и, подойдя к окну, стал барабанить по стеклу.
   В комнате воцарилось неловкое молчание.
   -- Вы имеете здесь родственников?-- обратилась Марья Дмитриевна к Андрееву.
   -- Нет-с. Моя матушка в деревне живет,-- скороговоркой ответил он.
   -- Далеко её деревня?
   -- Под Москвой.
   -- Ну, ей, вероятно, не скучно жить в кругу семейства..
   -- Она одна.
   -- Ах, Боже мой, значит, вы у неё один сын?
   -- Один-с.
   Андреев отвечал теперь отрывисто и едко.
   -- Бедная, бедная! как ей тяжело, должно-быть, в разлуке с единственным сыном. Я вполне понимаю эти чувства. Вот Катя и не моя дочь, а я, кажется, не перенесла бы, если бы мы жили с нею в разлуке, я так ее люблю.
   -- Это вполне заметно!-- ответил Андреев, взглянув не на Марью Дмитриевну, а на Катерину Ивановну проницательными глазами.-- Вам тяжело будет расстаться с нею,-- продолжал он особенно выразительным голосом:-- когда Катерина Ивановна пойдет замуж, а ведь это может скоро случиться.
   -- Да-с, невеста-с барышня!-- сладостно улыбнулся старичок и сделал умильные глазки.
   -- Ах, не напоминайте мне об этом!-- вздохнула хозяйка.
   -- Ну, теперь мне можно идти,-- сказал Андреев Ивану Ивановичу, делая ударение на слове: теперь, и раскланялся с дамами.
   Каждой из своих фраз он умел придать особенное вначение ловкой интонацией голоса.
-----

   Проводив приятеля, Пащенко прошелся по городу, зашел в кондитерскую, посмотрел, как дуются на бильярде стрелки, прочитал местные газеты, где кто-то длинно рассуждал о приближающихся праздниках и "о приготовлениях благородного дворянства к блестящим балам", пошел домой, застал там двух посетителей, послушал их толки об освобождении крестьян и откупах, и довольно скучно кончил день, чувствуя какую-то истому. На другой день, утром, он мимоходом забрел к Андрееву и нашел его лежащим в нижнем белье и в пальто на кровати. По столам были разбросаны книги, почти все были раскрыты и потрепаны. Андреев лежал, подложив руки под голову, и глядел в потолок.
   -- А-о! ты, Чернявкин?-- крикнул он, не поворачиваясь.
   -- Нет, это я,-- ответил Пащенко.
   -- А! друг любезный,-- промолвил Андреев и, повернувшись на бок, протянул руку гостю, не вставая с постели.
   -- Что ты болен?
   -- Горло что-то болит.
   -- Потому и валяешься?
   -- Нет, ведь я сегодня дежурный.
   -- Как дежурный?-- с изумлением взглянул Пащенко на костюм Андреева.
   -- Что ты удивляешься? Одеться я еще не успел, да и для чего? все равно придется просидеть дома.
   -- В этом-то и состоит дежурство?-- улыбнулся гость.
   -- Нет, там в роту надо бы идти, говядину вешать, капусту смотреть, да что толку в этих формальностях! Я посмотрю, а украсть все-таки украдут.
   -- Ваше благородие,-- послышался недовольный и грубый голос, и в двери просунулся как-то боком денщик, молодой парень с крупными чертами и открытым ветру носом.
   -- Чего тебе?
   -- Из роты пришли.
   -- Ну, зови сюда.
   В комнату явился солдат с известием о драке, случившейся в роге, и вытянулся перед лежащим Андреевым.
   -- А чорт бы вас всех побрал,-- крикнул Андреев:-- ступай, приду.
   Солдат повернулся налево кругом и вышел.
   -- Чернявкин, одеваться... Ты меня извини, Иван Иванович, что я при тебе буду одеваться... Ты куда давеча бегал? опять за горничными ухаживаешь?-- говорил Андреев, обращаясь то к гостю, то к слуге.
   -- Что мне за ними бегать, ваше благородие?-- сурово отвечал денщик, одевая барина.-- И какие тут горничные! Захотели вы, ваше благородие, горничных в этом чортовом гнезде, рук-то об них марать не стоит, вон оно что!
   -- Ну, ну, не рассуждать! Что ты сюртука не умеешь подать, подлец! Убирайся!
   Денщик вышел.
   -- Туда же, скотина, философствует. Ведь ты не поверишь,-- говорил Андреев гостю:-- этому подлецу весь прекрасный пол здесь знаком. И хоть бы рожа была позволительная, а то, заметил ты, на носу у него там какая-то шишка! И ведь его же дарят, бестию; у него белья больше, чем у меня.
   -- Скоро ты будешь готов?-- прервал его Пащенко, не то с отвращением, не то со злобой.
   -- Пойдем.
   Молодые люди вышли, а денщик стал прибирать комнату, ругая на чем свет стоит своего барина.
   -- Ишь ты,-- ругался он, швыряя вещи:-- книги-то раскидал! В десяти зараз читает, видно грамота не далась.
   -- Что твою сестру еще не просватали?-- шутливо спросил Андреев у Пащенко.
   -- Нет. Она об этом еще и не думает,-- ответил последний.
   -- Я вполне верю... Какое у ней энергическое и отважное личико.
   -- Да.
   -- Жаль только, что она, кажется, поддалась влиянию жены твоего брата... Ты меня извини, Иван Иванович, а ведь вчера мне просто гадко стало, как эта женщина начала вербовать меня в женихи. Пренеловкое положение играть роль покупателя невесты и слушать описание доброты живого товара.
   -- Я думаю, ты понимаешь, что сестра в этом не виновата и протестует против этого, ведь не разругаться же ей при гостях с милой родственницей.
   -- О, конечно!.. Пожалуйста, не обижайся... Все они такие, эти ветошки старого мира: будь у меня сестра, то и моя мать, вероятно, следовала бы тактике Марьи Дмитриевны... Какое счастье, что ты стоишь теперь около неустоявшейся девушки!..
   -- Н-да,-- рассеянно промолвил Пащенко и простился с приятелем.
   В этот день он долго ходил без цели по городу, прозевал обед, запутался на улицах, пришел домой усталый и, облокотившись на стол в своей комнате, опустив руки на голову, просидел в раздумьи до полночи. Тяжелые думы роились в его голове; он предвидел почти все, что может быть с ним, с его сестрою, с Андреевым, с братом, с невесткою и -- что было мучительнее всего -- не мог найти сил и средств остановить роковое определение судьбы, то-есть уничтожить в этих людях все прошлое и привить к ним новое.-- Да, люди изобретут многое, построят вечные храмы и дворцы, соорудят миллионы верст железных дорог, облегчат новыми машинами до-нельзя труд человека, но никогда до скончания мира не найдут они средства уничтожать следы наследственных болезней и останавливать в разгаре действия ядов, носящих ярлыки с надписями: прошлое, среда, обстановка. Откройте этот секрет, и тогда, только тогда проповедуйте человечеству начала новой жизни. Не принимайте легко этих слов, не считайте их пустою фразою желчного человека, но знайте, что только одни эти слова были покуда плодом социальной науки за её тысячелетния громадные изыскания, труды и размышления.
   А в городе кипела жизнь, сплетни, толки, шитье нарядов, закупка провизии, приготовления к праздникам. Офицеры того полка, где служил Андреев, с завистью посматривали на офицеров стрелкового батальона, для которых предстоял ряд торжеств на Рождестве. Стрелки -- это гвардия провинции. Стрелки-душки, это стереотипное название упрочилось за ними в устах всех уездных барышень, как упрочилось название "душка-флотский" за моряками в Кронштадте. Душки первенствовали на балах, душки составляли выгодные партии, душки поднимали свои носики не хуже гвардейских адъютантов, душки танцовали с неизъяснимой грацией, душки устраивали благородные спектакли. Вражда между душками и недушками была постоянная, хотя и не слишком глубокая. Марья Дмитриевна и Катерина Ивановна тоже не дремали, потратили не мало денег на наряды и приготовления к праздникам. они так углубились в эти приготовления, что почти не замечали окружающих лиц и событий. Приготовления к дележу братьев Пащенко, посещения помещиков и других женатых стариков -- все это промелькнуло без следа перед двумя женщинами, из которых одна собиралась приступить к таинствам бальных побед, а другая стараиась употребить все усилия, чтобы трофеем этих побед быль муж для победительницы. Но вот настало Рождество, настал первый бал.
   -- Дашка, Дашка, беги к собранью, погляди, приехал ли кто-нибудь!-- раздаются приказания в господских домах
   И вот Дашка бежит, смотрит, дрожит на морозе, смешить народ своею растрепанною фигурою, выслушивает остроумные соображения о том, что, верно, она тоже на бал собралась, огрызается, лается и, наконец, вскачь летит домой, пашет руками, болтает ногами, трещит языком:
   -- Приехали, приехали! Салтыковские господа приехали; на самой красное платье!
   -- Что ты, дура, выдумала! Красное! Наденет ли она красное платье!-- восклицает с пренебрежением барыня, а у самой сердце так радостно бьется, бьется...
   Оно билось так же сильно только еще один раз в жизни, когда приговоренный докторами в смерти первенец-сын, предназначенный с пеленок к дипломатическому поприщу, пережил кризис, и было объявлено, что он останется жив... Собрание горит огнями, на улице плошки, мальчишки плюют в них, любуясь, как вспыхивает огонь; полиция суетится, кричит, гоняет народ; толпа весело продирается посмотреть, как приедут веселиться господа, она вполне довольна этой арлекинадой, не требует других удовольствий, а господ все прибывает. В зале мелькают, сходятся, расходятся желтые, красные, голубые, белые платья; душки-стрелки крутят усики, почти с ловкостью гвардейцев говорят: pardon! Другие офицеры немного пасмурнее, но стараются тоже быть ловкими, тоже говорят: pardon! В дверях, ведущих в другие комнаты, виднеются важные осанки петербургских чиновников по особым поручениям, приехавших на время в провинцию и готовых чрез два-три месяца снова унестись в столицу с запасом едких, но, к сожалению, старых -- как старо все под луною,-- острот над провинцией, над всеми этими людьми, которые посматривают с заискивающими улыбками на сшитую в столице одежду, на ловко вбрасываемые в глаз стеклышки... В зале становится нестерпимо жарко, все чего-то ждут, кого-то нет еще, без кого-то не смеют веселиться, но вот кто-то приехал, грянула музыка, понеслись пары в безумно-опьяняющем танце, и блестящая толпа, заплатив деньги за право в известное время натирать полы, вертится, крутится в современной пляске св. Вита, мотает десятками голов, толкает друг друга в бока, раздирает купленные в долги дорогие, но непрочные платья. Ног льет со всех градом. Лазаревская в малиновом платье громко хохочет, с ухарством армейской барыни вздергивает голову перед чинными аристократками города и, схватив под руку, юного, дежурного при её особе прапорщика, продирается локтем сквозь толпу, шумно говоря: "нужна же и нам дорога!" Свечи оплывают и нескольким матерям, чинно и злостно сплетничающим вокруг залы, уже успели налиться на чепцы порядочные горки стеарину... А вдали виднеются лысые головы старцев, играющих в карты, и иной отец, глубокомысленно вынимая для хода короля бубен, думает сладкую думу: "Авось нынче сбуду свою Машутку!" По его лицу бродит сладкая, как его дума, улыбка, а его противник размышляет с тайною злобой: "Ишь, старый чорт, обремизит, по улыбке его поганой вижу!.." О, дальновидность людей!..
  
V.

   -- Кто это в белом?-- спросил у своего соседа стоявший в дверях чиновник из столицы, выкинув ловкой гримасой стеклышко от глаза.
   Это был человек лет тридцати с хвостиком, приличный и красивый собою, как приличны и красивы все петербургские чиновники из значительных. Бог их знает, откуда они набираются этой благообразности! Положим, портные в столице отлично шьют платье и вату кладут там, где следует округлости членов быть; но лицо-то, лицо-то,-- ведь с ним ничего не поделаешь, отчего же оно так серьезно, и важно, и полно достоинством, что при взгляде на него невольно склоняешь голову и узнаешь в нем образ одного из благодетелей, лучших сыновей, полезнейших членов, гениальных правителей отечества? Однако, мы невежливо заставили великого человека ждать с нетерпением ответа на вопрос.
   -- Сестра Пащенко,-- отвечали ему.
   -- Выдается из толпы!-- тоном приговора изрек столичный чиновник.
   -- Это, я думаю-с, потому, что они умышленно просто одеты и причесаны,-- осмелился свое суждение иметь провинциал.-- Вы замечаете-с?..
   -- Может-быть, но все же выдается,-- строго и холодно прервал столичный чиновник и вбросил стеклышко в глаз, любуясь энергичным, разгоревшимся от удовольствия личиком Катерины Ивановны, с полуоткрытым ротиком и непокорно поднимавшимися природными завитками гладко зачесанных волос.
   Эти завитки составляли одну из прелестей её особы, и даже апатичный старший брат не мог не любоваться или и говаривал ей: ах, ты, моя красавица-растрепуха!
   Через полчаса после этого разговора всех удивили, что столичный чиновник сделал тур с Катериной Ивановной. Он не танцовал еще ни с кем, и это взбесило все общество; на Катерину Ивановну посматривали не то с завистью, не то с злобой и поддельной насмешливостью.
   -- Удивительно хороша!-- с ядовитой иронией восклицали матушки.
   -- Она думает, что очень эффектно, когда волосы выбьются и висят завитками на лбу!
   -- Видно и коротки же они у ней, матушка; косищу-то только большую привязала. А то статочное ли дело, чтобы спереди этакие коротенькие концы были, если коса велика.
   -- Это она из кокетства подстригает спереди один локон, они и не сами вьются у неё, сама всякий день завивает их.
   Между тем, петербургский чиновник снова навел разговор на нашу героиню и мельком спросил у соседа:
   -- Богата она?
   -- Нет-с. Старший брат оставить им все свое состояние, большое состояние, ну, да еще когда он умрет-с, и притом же человек он в поре, детей может иметь. До смерти же своей будет выдавать проценты с потраченного им капитала Катерины Ивановны.
   -- А-а! Она недурно воспитана?
   -- Да-с. они в институте были, в Москве-с.
   -- Я знаю.
   Разговор на этом прервался, но на столичного чиновника все уже смотрели, как на погибшего для мира, то-есть, как на жениха, на которого другим невестам нечего рассчитывать. Общество до того хорошо знало жизнь, что могло предвидеть до мельчайших подробностей все будущие поступки столичного чиновника по этому делу. Вопервых, он станет посещать семью Пащенко, узнает подробности о количестве состояния, степени ума и образованности невесты, её характер, её родственные связи, её прошлое, т.-е. не было ли грешков, и потом молча станет взвешивать все собранные сведения и, наконец, решится на что-нибудь. Предложит он свою руку или нет, это неизвестно; во всяком случае, зимнее время будет им убито не без удовольствия, не без сладости. Кому же не сладко, хотя играя с собой в прятки, считать себя на время "женихом возможности" и, покуривая сигару в тишине своего кабинета, рисовать в воображении прелестные картины семейной жизни, ласки молодой красавицы-жены, первый лепет детей? Советую всем холостякам попробовать периодически уверять себя, что их покорила та или другая юная особа и вследствие этого ухаживать за ней, справляться обо всем, касающемся её, обращаться за справками ко всем её знакомым... Занятие, право, не дурное и не скучное. И как будут ухаживать люди за узнающим о чужих делах человеком, ведь ему можно все сообщать, рассказывать, расписывать. А что же может быть приятнее толков о делах ближнего?
   За этим достопримечательным балом последовали другие достопримечательные балы, но гораздо важнее их было появление в доме Пащенко довольно частого гостя, чиновника из столицы, Виктора Владимировича Благово. Он был неразговорчив, серьезен, строг, но вежлив, несуетливо ловок. Он без улыбки выслушивал наивности Марьи Дмитриевны и шуточки по поводу этих наивностей со стороны Константина Ивановича. Он выслушивал с полусострадательною, с полунасмешливою улыбкою заветные идеи редко, но резко и горячо прорывавшагося Ивана Ивановича. Он доставал билеты на балы и благородные спектакли Катерине Ивановне и, не сходясь с нею близко, не рассыпаясь перед нею в комплиментах, умел показать ей, что она лучше других, лучше в глазах его, умеющего-таки судить о людях. Он сожалел, что провинциальные балы и спектакли плохи и пошлы, говорил, что они не дают понятия о блеске столичных балов и спектаклей. Когда молодой Пащенко заметил, что сестра чересчур увлекается всеми этими плясками и представлениями, что она легко смотрит на жизнь, столичный чиновник возразил на это своим холодным и твердым голосом:
   -- Пусть молодость будет молода и веселится.
   -- Не худо бы и о деле подумав. Не все же женщине быть куклой, надо же ей привыкнуть трудиться.
   -- А-а! вы принадлежите к эмансипаторам женщин!-- улыбнулся чиновник.
   -- Что же, вы думаете, что этот вопрос вздор?
   -- Помилуйте, я, кажется, не сказал никакого мнения насчет этого. Я только говорю, что молодость должна быть молода. Пусть Катерина Ивановна попирует на празднике жизни, а там время само укажет, что нужно делать дальше.
   Иван Иваныч попробовал доказать, что поздно будет после привыкать к делу, но Благово отвечал сухими "да" и "нет", посмотрел на часы и откланялся, спросил у Катерины Ивановны, будет ли она на следующем балу, и получил утвердительный ответ. Повидимому, он не обращал никакого внимания ни на речи, ни на самого Ивана Ивановича.
   -- Экая деревянная кукла!-- пробормотал Иван Иванович.
   -- Ну, он живет и веселится, это не похоже на деревянную куклу,-- сказала Катерина Ивановна.-- Вот если бы он только хандрил, да от общества бегал, то...
   Иван Иванович холодно взглянул на сестру и безмолвно вышел из комнаты, не дослушав её фразы.
   -- Не понравилось!-- произнесла Марья Дмитриевна вслед ему, и по её живому лицу промелькнула торжествующая улыбка.
   Она начала передавать своей Кате какие-то важные секреты, посмеивалась и в чем-то уверяла ее, раз двадцать повторяя: -- а вот посмотри, что так будет, уж это недаром.
-----

   В какие-нибудь два месяца времени Катерина Ивановна успела поднять свою хорошенькую головку и с необыкновенною, только женщинам свойственною ловкостью переняла от Благово манеру говорить и вести себя, хотя, повидимому, целая пропасть лежала между молоденькою девушкою и петербургским чиновником. Все наивности Марьи Дмитриевны и Константина Ивановича она стала выслушивать с снисходительно-величавою улыбкою, все советы младшего брата принимала с сострадательною насмешливостью, постоянно соглашалась с ним, как бы из великодушия, и поступала по-своему. Два-три раза, вспомнив отзыв Благово о её брате и всей современной молодежи; она назвала Ивана Ивановича ребенком, восторженным юношей, и он, вглядываясь пристальнее в лицо сестры, увидал в ней не прежнюю институтку, готовую плакать из-за безделицы, но восемнадцатилетнюю девушку-невесту, может-быть, сознавшую это и мечтавшую в тишине ночей о том, что она не дитя, что она через полгода может выйти замуж и скоро сделаться хозяйкой дома и даже матерью.
   Кто хорошо и пристально следил за развитием девушек, тот знает этот период быстрого перелома во всем их существе; перед этим периодом наивность, детство, ребяческая раздражительность,-- после него принятие на себя великой роли жены и матери или ворчливость, ехидная злостность, бездушная эгоистичность старой девы. Ивану Ивановичу сделалось еще грустнее, когда он понял важность переживаемой сестрою эпохи. Но что мог он сделать, когда Марья Дмитриевна не дремала и усердно снабжала своими наставлениями молодую девушку?
   -- Скверную роль приходится тебе играть, Катя,-- говорил он ей однажды, сидя с нею вдвоем в гостиной.
   -- Какую роль?-- спросила она вскользь, не поднимая головы и пересматривая визитные карточки знаменитых людей в альбоме, подаренном Виктором Владимировичем.
   -- Роль продающейся с аукциона невесты.
   Она пожала плечами и улыбнулась.
   -- Ты думаешь, что меня продают?
   -- Разумеется, продают, если показывают. Еще в первый визит Андреева, меня, да и его тоже, поразило это наглое расхваливание товара и задобривание покупателя.
   -- Андреев сам тебе сказал, что это его покоробило?
   -- Да.
   -- Какой ты, Ваня, ненаходчивый,-- подняла головку сестра:-- я давно это заметила. Ты во всех разговорах не находишься сразу дать прямой ответь...
   -- Лучшие люди из наших и совсем не спорят,-- как бы вскользь заметил Иван Иванович.
   -- Ну, я этих лучших не знаю. Они верно спрятались от меня... А вот я про тебя говорю, зачем ты не объяснил Андрееву, что Marie простая женщина и любить меня до безумия, что она всем и каждому хвалит меня, не разбирая того, что женат или холост, стар или молод её слушатель.
   -- Так ты думаешь, что тут цели не было.
   -- Ах, Боже мой, не думаю, а знаю наверное... Она в тот же день хвалила меня тому старику, которого ты видел тогда.
   -- Ну, а ухаживание за Благово тоже не ловля жениха?
   -- Благово прекрасный человек...
   -- Да ведь ты не знаешь этого прекрасного человека, может-быть, он негодяй, взяточник, деспот. Все это можно предполагать, взглянув на его бездушную фигуру.
   Сестра с состраданием взглянула на брата и пожала плечами.
   -- Может-быть,-- ответила она и взялась за альбом.
   -- Если может быть, то зачем же ты привлекаешь этого человека, зачем играешь в опасную игру? Ты вспомни одно, что ты ставишь на карту всю свою жизнь.
   -- У меня голова болит, Ваня.
   Иван Иванович посмотрел на сестру с негодованием и презрением: он был слишком молод для того, чтобы прощать и жалеть нравственно больных людей. "И откуда она этим манерам нервных барынь научилась?" думалось ему, когда он выходил из комнаты.
   В доме со-дня-на-день ждали предложения Виктора Владимировича, но он ломался и медлил, как упрямый покупщик, не рассмотревший вполне подсовываемый продавцом товар. Зима же все смягчалась; делалось все теплее и теплее; дороги начали портиться, настал пост, и пришлось ехать в деревню. Иван Иванович оставался до весны в городе.
   -- Я надеюсь заехать к вам летом,-- обнадежил Виктор Владимирович, прощаясь с уезжающими: -- конечно, если вы мне позволите.
   -- Да, приезжайте, батенька,-- воскликнул Константин Иванович: -- наш брат, деревенщина, рад гостям, а жена -- ну, угощать по её части.
   -- О, да я боюсь только, что вам, Виктор Владимирович, будет у нас скучно, у нас глушь. Вы принесете этим жертву, очень очень приятную для нас.
   -- Помилуйте, мне самому очень приятно,-- кокетничал Благово.
   -- О, вы так добры!-- кокетничала Марья Дмитриевна.
   -- Вы не поверите, как нам жаль, что приходится расстаться с вами, время нашего знакомства оставит в нас навсегда самое приятное воспоминание.
   Много еще лестного для себя услышал в эти минуты Виктор Владимирович, и будь он более чувствителен, то прощанье непременно окончилось бы восклицанием: придите в мои объятия и будемте родными. Одна Катерина Ивановна схитрила и промолчала, а, может-быть, ей и в самом деле было гадко это зазывание покупщика для покупки залежавшагося товара. Кто войдет в душу девушки, кто скажет наверное, что она соглашается с его мнением, говоря "да", и не дразнит его, произнося "нет"?
   -- А вы, Катерина Ивановна, кажется, не рады моему предложению?-- скокетничал Виктор Владимирович.
   Катерина Ивановна опустила глаза и, отрицательно качая головою, с расстановкой произнесла:
   -- Вы ошибаетесь.
   За этим последовали дружеския пожатия рук.
   Иван Иванович кусал ногти во все продолжение этой сцены и потому подал руку гостю не во-время, заставив его ждать. Тот многозначительно улыбнулся и пожал плечами.
-----

   По грязной дороге потащился знакомый нам рыдван в деревню Миловиду, а в городе с колоколен церквей и монастырей неслись заунывные звуки, переводимые привычными словами: к на-мм, к на-мм! На улицах появились постные физиономия говельщиков. Через неделю разнесся по городу слух, что полк, где служил Андреев, и стрелковый батальон переменяют квартиры. Это известие было громовым ударом для женского пола. Началась продажа вещей, библиотек, лошадей; одни хлопотали о займе, другие об уплате векселей, третьи злились, что приходится покинуть близких сердцу, слишком коротко знакомых женщин. Полковая барыня Лазаревская геройски сидела на сундуке, так как прочая мебель была продана для уплаты долгов, и шила себе капор в виде чухонского треуха или, примерив мужские теплые сапоги, щеголяла в них по комнате перед товарищами своего мужа, подняв довольно ловко платье и показывая ноги. Кто-то попробовал взглянуть на эти геройския ноги поближе и получил оплеуху капором полковой барыни. Один из знавших город, куда переходил полк, рассказывал, сидя на окне, о новом месте жительства ужасы, называя его помойной ямой, куда свалили старых жидов. Город сделал уходящему полку обед, много молодых глаз поплакало об уезжающих душках-стрелках, много молоденьких грудок вздохнуло о других офицерах, и подумали некоторые головки: "хоть бы они-то остались!" Но вот музыка заиграла, полки выступили...
   Версты за две от города, стрелков нагнали две лихия тройки, и сидевшие в них люди вручили стрелкам десяток огромных куличей с серебряной солонкой: стрелки растрогались...
   О! как грустен был вид города на другой день после выхода полков! Ни в одном окне не виднелось молоденьких женских лиц, везде сестры с какою-то злобой говорили братьям-гимназистам: "убирайтесь вы! очень нам нужны дряни-гимназистишки". О, отчего не дадут разрешения гимназистам состоять в качестве женихов или даже жениться? Как бы их любили тогда барышни, как бы ухаживали за ними, как часто называли бы милочками, душками, душоночками и тому подобными именами, раздаваемыми всем состоящим в должности женихов людям! Суровая судьба, ты беспощадна к представителям науки и света!..
   -- Куда это вы, Иван Иванович, собираетесь?-- спрашивал один знакомый чиновник, завернув к Пащенко и увидав у него уложенные сак-вояжи.
   -- В деревню.
   -- Что так?
   -- Дела кончил, да и скучно... Грязь вон везде,-- лениво указал Пащенко головою по направлению к окну.
   -- Гм!.. да... грязь...-- задумался чиновник.
  
VI.

   В первых числах мая воротился Иван Иванович в деревню. Он давно кончил дела в городе, но отговаривался от поездки то дурными дорогами, то нездоровьем, отчасти обманывая самого себя, играя с собою в прятки и не признаваясь, что ему и скучно ехать в свою семью, и страшно приняться решительно за исполнение задуманного дела. Ему было досадно читать в письмах сестры сожаления о балах и вопросы о Викторе Владимировиче, еще досаднее было исполнять поручения Марьи Дмитриевны, написанные мушиным почерком, и закупать некоторые некупленные по рассеянности вещи, очевидно, назначавшиеся в приданое невесте. В эту пору он деятельно переписывался с Крючниковым и, кажется, именно потому, что ответы, последнего придавали ему бодрости, дышали тою же непокорною силою, которою дышал сам Крючников. Дома молодого человека встретили довольно любезно, но без излишней экзальтации; сестра не тащила его сак-вояжа, не вешалась к нему на шею и, вероятно, сама первая рассмеялась бы при мысли, что у брата можно поцеловать руку. А между тем, все это делалось с полной искренностью, менее чем год тому назад. Брат невольно залюбовался её личиком, её цветущим здоровьем и молодостью, как будто бившеюся в каждой жилке её юного существа.
   -- Экая ты славная стала!-- невольно вырвалось у него.
   -- Каково, ты любезничать начинаешь!-- весело и с маленьким кокетством засмеялась она.
   -- Я говорю, что моя растрепуха -- восьмое чудо,-- ввернул Константин Иванович.
   -- Бесприданница!-- серьезно промолвила Марья Дмитриевна и, как злой дух, испортила хорошую семейную сцену мира.
   -- О, разумеется, к ней придачи не потребуют, ее и одну купят,-- сухо сказал Иван Иванович и отвернулся.
   Наконец, настала для него пора хозяйничать в деревне. Он уменьшил до-нельзя число барщинных дней в своем именье, дал позволение рубить, когда понадобится, известную часть леса, стал посещать работы, совещаться с мужиками об их делах. Нечего говорить, как много смешных, глупых, неловких и часто невыносимых сцен выходило из всего этого. То мужики с удивительною хитростью надували его и ставили в дураки, то валялись у него в ногах, то просто пропивали вырубленный на дело лес. Часто Иван Иванович терял терпение и ругался крепкими словами с крестьянами. После первой ругани мужики испугались, но, видя, что дело обошлось без мордобития, что барин выругал их за непонимание их же собственной выгоды, пришли к нему же. Большая часть из них, подобно всем без исключения другим людям, равным с Пащенко, видела в нем сумасброда, вздумавшего для потехи отдать крестьянам свою землю и уступить свои выгоды; некоторые даже косились на него и толковали, "что, мол, дело-то таю, нечисто, значит, може он и не спроста эфту механику подводит и надо, паря, ухо востро держать". Они посмеивались над ним в своем кругу и, несмотря на свою кажущуюся глупость, подмечали в нем недостаток знания сельского дела, неумение выяснять свои желания, незнание средств для держания их в узде. Пащенко знал, что мужик точно так же умен на своем месте, как любой государственный муж на своем, знал, что, обменявшись местами, оба будут равно глупы, по крайней мере, на время, и потому понимал и свою жалкую роль, и обязанность научиться поскорее взятому на себя труду. Бывали дни или, лучше сказать, ночи, когда он сотни-сотен раз ходил взад и вперед по своей комнате, волновался, сжимал руками пылающую голову, падал духом, решался отдать крестьянам все за раз и оставить их на произвол судьбы, то-есть кабаков, плутов и разных судов.
   -- Чаво он меня отчитывает?-- буянил, однажды, захмелевший деревенский кутила, не подозревая, что барин слышит его.-- Захочу и не пойду на работу, в кабак, значит, завалюсь,-- гулять то-есть хочу. Знай наших! Ништо с меня возьмет, загулял -- вот и весь сказ!
   -- Ну, так вот и загулял! Вот он те спину-то почешет, тогда и будешь гулять,-- лениво заметил кто-то из мужиков, сидя на бревне и опустив на ладони голову.
   -- Ну, и пусть чешет. Спугал он меня, што ли? Пороть, так пороть! На то он и барин есть, нам не впервой.
   -- Известно, не впервой,-- согласился сидевший на бревне собеседник.
   -- Этто што говорить, да толку-то што, дура ты голова?-- вмешался третий мужик.
   -- Да, дура голова! А вот ничего со мной не поделает, хочу и гуляю. Плевать я на его барство хотеть, вот оно што!
   На другой день после этой сцены деревенский гуляка валялся в ногах у Ивана Ивановича и слезно молил его, чтобы он его выпорол. Долго бился с ним молодой барин, втолковывая ему, что пороть его не станут и что он должен выспаться.
   -- Нет, ты выпори меня за мое безобразие,-- валялся у ног пьянюга, рыдая пьяными слезами.-- Ты меня выпори, на то ты и барин есть. А спать я не хочу, как есть не хочу, вот те Христос истинный Бог, не хочу...
   Иван Иванович приказал мужикам запорет гуляку и держать под надзором, пока тот не протрезвится. "Фу, ты, гадость какая,-- думалось молодому барину,-- в карцер приходится сажать отцов семейства, как школьников!" Дорого стоили барину эти тяжелые сцены; ну, а люди говорили, что он тешит себя, мальчишествует; он был настолько честен, что не сказал никому: "Потешьтесь вы так, а потом и скажите, весела ли эта потеха". Драпироваться он не любил, а, может-быть, и умения на это не хватало, а то иногда и лень мешает человеку на ходули взбираться: стоит ли, мол, игра-то свеч? Однако, чувство гордости, столь свойственной молодым людям, делающим какое-то будто бы новое, не будничное дело, закралось уже в его сердце и вытеснило оттуда долю прежнего благодушия и простоты. Юноша начал ценить себя, может-быть, по достоинству, но во всяком случае выше, чем ценили его другие.
   -- Что, брать,-- говорил, однажды, старший брат с насмешливостью и раздражительностью, появившеюся в его характере в последнее время.-- Над тобой мужики-то подсмеиваются, как мне наш староста говорил. Дурит, мол, молодой барин, говорят.
   -- Да,-- серьезно ответил Иван Иванович.-- Что делать, не умею я за дело приняться.
   -- Не нужно было и приниматься. Это вы все со своими идеями колобродите и на эманципациях, как говорит Виктор Владимирович, помешались.
   -- Виктор Владимирович -- машинка для подписыванья докладов потому он и не смыслит того, что волнует людей!,
   -- Ну, братец,-- вступилась Марья Дмитриевна:-- Виктор Владимирович достойный человек.
   -- Это, брать, уж и начальство признало, тут ты уж пассуй лучше со своими идеями!..
   -- И если бы вы,-- прервала своего супруга Марья Дмитриевна: -- были похожи на него, то не доставляли бы огорчений родному, единственному своему брату. Он молчит, но вы взгляните на него, пожалейте его...
   Иван Иванович с удивлением взглянул на подобное месяцу лицо брата и улыбнулся, когда тот глубоко и жалобно вздохнул при этом взгляде.
   -- Вам мужики дороже его, дороже всех родных,-- продолжала хозяйка.
   -- Ну, полно, полно!-- с жалобным вздохом замахал рукою Константин Иванович.
   -- О чем вы говорите? Какие огорчения?
   -- Да, вот, такие, что...
   -- Не надо, не надо!-- махнул рукою Константин Иванович.
   -- Нет, однако?-- прервал нетерпеливо меньшой брать.
   -- Чего не надо?-- рассердилась хозяйка.-- Должен же знать братец, что его потеха, его распоряжения приносят тебе неприятности, и не одному тебе, а всем. Наши мужики жалуются, что им лесу не дают, а вы своим даете; наши на барщину ропщут, на притеснения, вы волнуете весь уезд.
   -- А!-- воскликнул Иван Иванович и почувствовал, что его сердце забилось от радости.-- Да ведь мои же крестьяне смеются надо мной, значит, мои распоряжения глупы,-- схитрил он и сам покраснеть, сказав пошлую фразу.
   -- Смеются, смеются!-- воскликнул раздражительно старший брат.-- Они смеются над твоим неуменьем, над твоею глупостью, а не над лесом, что ты им отпускаешь. Этому-то они всегда будут рады, ты бы еще им последнюю рубашку отдал.
   -- И отдам, если будет нужно!-- надменно и твердо произнес юноша, разгоряченный различными чувствами.-- У меня голова и руки есть, мне дворянское дали образование, я добуду хлеб, а они не добудут, у них и добытый могут отнять разные подлецы и тунеядцы.
   Иван Иванович встал из-за стола и даже не обратил внимания на удивленные и особенно ярко заблиставшие глазенки сестры; они смотрели пристально на него и, кажется, любовались его энергиею, впервые вспыхнувшею в нем со дня его приезда в этот дом. Марья Дмитриевна после обеда жаловалась Катерине Ивановне на её меньшого брата, представляла его бунтовщиком, замышляющим что-то недоброе и ужасное, благодетельствующим посторонним в ущерб родне. Катерина Ивановна была в этом деле безучастным лицом, и потому правота той или другой стороны могла быть для неё яснее, чем для самих противников. Она не сразу поняла, в чем дело; но ей показалось все оно как-то странно; что-то подталкивало ее объясниться с братом Иваном. "Какой он славный был в эту минуту",-- думала она, вспоминая последния его слова. Однако, через минуту явилась нерешительность и пробудилось раздражение на то, что брат сам ничего не хочет сказать ей. Молодая девушка была сбита с толку сначала упреками в экзальтации, когда она целовала руки брата; потом упреками в нежелании развиться и делать дело, когда она вязала кошельки и не могла осилить "Ярмарки Тщеславия"; далее упреками за желание веселиться и выйти замуж, наконец, последовавшия за упреками несообщительность, серьезность и даже строгость брата отталкивали ее от него. её ум, неразвитый никем и ничем, не мог распутать все это и понять, где начало путаницы. Но она уже думала, рассуждала, доискивалась и хотела непременно добиться до чего-то без посторонней помощи...
-----

   Через неделю после этого дня, который в дневнике Ивана Ивановича, писавшемся для какого-то третьего, очень дорогого автору, лица, был отмечен названием самого лучшего дня в жизни,-- в деревню Миловиду прискакала бойкая ямщичья тройка, и из телеги выскочил какой-то приезжий человек.
   -- Приехал, приехал!-- многозначительным и радостным шопотом раздалось в гостиной.
   Быстрые женские шаги прошумели по направлению к окну, и чье-то худощавое лицо воровски выглянуло из-за занавески.
   -- Не он, не он!-- слева послышался полушопот уже с сильным оттенком досады, злобы и сожаления.
   Молодая девушка, к которой, по всей вероятности, относились оба восклицания, продолжала безмолвно и спокойно сидеть на своем месте и не пошелохнулась, только в её груди сначала как-то сдавилось дыхание, а потом вдруг сильно забилось сердце, и кровь прихлынула к лицу.
   -- Андреев, какими судьбами?-- раздалось в это же время в комнате молодого Пащенко.
   -- В отставку вышел и свободен!-- ответил, здороваясь, Андреев.-- История там такая паскудная вышла, что пришлось или в отставку по аневризму, или под офицерский суд. Грязь, значит, восторжествовала.
   Иван Иванович покачать годовой. Гость бросился на диван, заставив эту мебель издать жалобный треск; одним взмахом расстегнул сюртук и швырнуть на стол галстук и перчатки, перелетевшие на пол.
   -- Уф, жарища какая!-- воскликнул он, растягиваясь на диване и оставив пыльный след от ног на его шерстяной обивке.
   -- Что же у вас там вышло?-- задумчиво спросил Иван Иванович, опустив голову на руки, упертые к колени.
   -- Что? Вот видишь ли ты, я повздорил с ротным -- помнишь Лазаревского?-- за картами, ну, а он и вломился в амбицию и объявил, что я или он должны выйти в отставку. Офицерство поддержало его сторону. Разумеется, я отпел всем правду, плюнул и сказал, что с подлецами не служу.
   -- Зачем же было с ними сходиться на ты, если они действительно так гадки?-- монотонным голосом произнес Пащенко, покачивая головой.
   -- Да разве можно не сойтись на ты? Кутишь с ними вместе, пьешь, в "благотворительные" заведения ездишь, ну и сойдешься.
   -- А кутить зачем?-- тем же загробным голосом допрашивал хозяин.
   -- Что же, по-твоему, дома лежать? Этак бока пролежишь!
   -- Последнее лучше первого.
   -- Ты ничего не смыслишь в военной жизни! Стоим мы в чортовом болоте, людей не видим, рады придраться ко всякому празднику, чтобы развлечься. Праздник -- значить попойка, ну, а там, под пьяную руку, и выпьешь на ты, всякую свинью в рыло целуешь... Это не дружба, а...
   -- А право загибать друг другу подлеца,-- кончил Пащенко.-- Вообще, брат, нечего греха таить, ты вел себя неосторожно. Ты беспутно горяч и именно за это тебя и не любили. Ты говорил о честности, попрекал их за все...
   -- Не юлить ли прикажешь, я не холоп!
   -- Н-да, не холоп,-- бессознательно повторил хозяин.-- Но ты сам ничем не показал, что ты выше их. Ведь люди за дело уважают человека, а не за слова.
   -- Так что же, я подлец?-- вспылил гость.
   -- Чего горячишься? Я-то мог узнать, что ты, а другим не по вдохновению же было узнать, что ты честен. Мне еще в прошлое свидание показалось странным, что ты во время дежурства валялся дома чуть не нагишом и в таком виде принимал солдата.
   -- Так не надевать ли для него полную форму следовало?
   -- Конечно. Он по службе пришел. Ведь ты же не потерпел бы, если бы он или полковник вышли к тебе без рубашки?
   -- Вот еще сравнил!
   -- Не все ли равно? Полковник такой же начальник тебе, как ты солдату. Эти мелочи очень важны. Или ты держишься того правила, что мы вам себя в натуре покажем, а вы к нам в халате не выходите, не то морду побьем?
   Андреев нахмурился.
   -- Ну, да что об этом толковать,-- сказал Пащенко, лениво потягиваясь.-- Сделано -- кончено. Теперь пойдем к нашим.
  
VII.

   Семейство Пащенко, не очень осчастливленное приездом неожиданного гостя, обращалось с ним все-таки радушно, приветливо, радуясь, по-провинциальному, присутствию нового лица и свежим темам для долгих, праздных разговоров. Андреев ораторствовал до бесконечности, не без увлечения, не без едкости, иногда метко и остро. Катерина Ивановна впервые слышала такие горячия речи, пропитанные жёлчью и сарказмом. её брат, Иван, увлекался редко и говорил не так бойко, как гость. Ее заинтересовал отставной армейский офицер. Дни стояли теплые, хорошие, трое молодых людей большую часть дня проводили на воздухе; молодому Пащенко, впрочем, приходилось часто отказываться от прогулок по случаю работ в поле.
   Приезжий внес оживление и разнообразие в сонную деревенскую жизнь. Он с шиком пел, недурно играл на фортепиано, удало ездил верхом, был ловок, и скоро Катерина Ивановна сделалась короткой его приятельницей.
   -- А ведь ваш старший брат порядочный чудак?-- смеялся незлобивым смехом Андреев, посмотрев на занятия хозяина с собакой и выходя с Катериной Ивановной в сад.
   -- Он предобрый,-- ответила Катерина Ивановна.
   -- Прелый, сказали вы?-- переспросил Андреев, не без ловкого плутовства, наклоняя ухо к Катерине Ивановне.
   Она улыбнулась.
   -- Правда, он точно прелый. Тут вообще все пахнет прелым, вот после ленивых щей так пахнет в комнате. Люди ползают, как мухи осенью, да врозь лезут; в комнате удушливо, ко сну клонит... Экая славная плесень!
   -- Что же вы станете делать, мне и самой теперь скучно жить здесь,-- пожала плечами Катерина Ивановна.
   -- А вот погодите, выйдете замуж за помещика, стряпать начнете, огурцы солить,-- привыкнете!
   -- Ни за что! В деревне со скуки умереть можно.
   -- А в городе, вы думаете, не то же самое? И так то же. Мужья -- игроки, мужья -- кутилы, жены -- няньки, кухарки или куклы мужей.
   -- Значит, это неизбежная участь всех женщин?
   -- Да, неизбежная для прелых. Ну, а свежая, здоровая натура найдет исход. Этот исход есть труд. Женщина может работать наравне с мужчиной, она может приобретать деньги и таким образом завоевать независимость, а где независимость, там нет скуки. Вед отчего, например, вы скучаете?' Потому что вы шагу не можете сделать без высшего соизволения семьи. Вот вам, может-быть, хотелось бы на лошади покататься, ну, а Марья Дмитриевна нервы имеет слабые и падает в обморок от страха за вашу особу. Марья Дмитриевна не виновата в слабости своих нервов, а вы все-таки не катаетесь на лошади. Вы хотели бы в столице пожить, а Константин Иванович жалуется на ревматизмы и на недостаток денег. И он прав: ревматизмы самая гадкая штука, а безденежье уж и совсем никуда не годится...
   Катерина Ивановна задумалась и ощипывала лепестки полевого цветка.
   -- Ну, а отчего же брат Константин и его жена скучают?-- спросила она с полуулыбкой.
   -- От желудочного расстройства-с!-- с комизмом ответил Андреев.-- Моциону, полировки, крови нет, вот оно что. Вообще чужой хлеб в прок нейдет, он плохо переваривается; свой заработанный, тот скорехонько переварится, ну, а этот совсем уже не то. Оно, знаете, кажется так хорошо, сладостно сидеть сложа ручки на животике и принимать приношения, ну, а там после и отзовется, отяжелеет человек, тоска начнет его давить, не знает он, куда девать себя, как время убить, и пса-то он поучит, и пасьянсы разные разложит, и казачка увещаниями разными до слез проймет, глядит: Господи! еще только девять часов!
   -- Н-да,-- произнесла Катерина Ивановна.
   -- Оно ведь смешно,-- продолжал Андреев: -- а вот спросите эту бабу: с чего ее подвело? С работы, матушка-барыня, с работы!.. Вот вы тут и подумайте: ее с работы подвело, а Константина Ивановича с безделья подводить. Дело-то, видите ли, в том, что она работает, а хлеба не ест, ее и подводит, а братец ваш не работает, а хлеб ест, ну и его тоже подводит. Выгоды-то нет ни для того, ни для другого, совсем дрянь дело... Правило жизни одно: не ешь даром, не работай даром. И глупы все, не исполняющие этого правила.
   -- Вот брат мне советует книги читать,-- вдруг, как-то странно, прервала Катерина Ивановна, не то спрашивая, не то размышляя вслух.
   -- Что же, отчего-ж иногда и не почитать хорошую книжечку,-- усмехнулся Андреев.
   Вечером того же дня Катерине Ивановне не спалось, она о чем-то размышляла и пришла к заключению, что Андреев умнее её брата. Другого заключения покуда не было выведено...
-----

   -- Что это вы так мало кушаете?-- говорила Марья Дмитриевна, угощая гостя.
   -- Благодарю, я сыт,-- ответил он.
   -- Двумя-то блюдами?
   -- Помилуйте, затем же больше? Я не работник. Тому больше есть надо, а и он по необходимости питается не только двумя блюдами, но даже одним, уступая остальные нам с вами.
   Марья Дмитриевна нахмурилась.
   -- Странные нынче люди, все только о работниках и думают,-- колко заметила она.
   -- Да ведь и прежде, Марья Дмитриевна, тоже странные люди были: обо всем думали, а не додумались до того, откуда пироги берутся; все больше предполагали, что с неба их корзинами валять.
   Разговор смолк.
-----

   -- Как ноги-то за день притопчутся,-- жаловалась вечером хозяйка:-- просто хоть ложись.
   -- Да вы бы и прилегли,-- посоветовал с участием гость.
   -- А хозяйство-то, вы думаете, само по себе пойдет. Спросили бы вы у своей матушки, каково с ним возиться.
   -- И то правда, Марья Дмитриевна, молод я, ветрен. А странно свет создан: вы вот на хозяйство волнуетесь, как и моя мать, а крестьянския бабы охают, что у них хозяйничать нечем. Чудно это, как подумаешь. А вы, Константин Иванович, тоже чем-то волнуетесь?
   -- А, чорт возьми, десятый пасьянс, не выходить!-- воскликнул простодушный Константин Иванович, слышавший из всего разговора один последний вопрос.-- Ведь задастся же этакой вечерок. Уж чего, кажется, проще, задумал: лягу ли я сегодня спать?-- не вышло.
   -- Ска-ажите!-- с сожалением и расстановкой произнес Андреев.
-----

   На другой день он присутствовал при обучении хозяином собаки.
   -- А ведь умный у вас пес выйдет,-- обратился гость к Константину Ивановичу.-- Славно его натаскаете в охоте.
   -- Ну, я на охоту не ходок,-- ответил хозяин.
   -- Скажите! а я думал, что вы мучитесь с ним, как страстный охотник.
   -- Какое! я, поди, в первом болоте застрял бы, подо мной вон и пол скрипит,-- сшутил балагур.
   -- И то правда! А ведь тоже не легко этого дурня выучить; пожалуй, иного мальчугана из крестьян вы скорей бы выучили грамоте.
   -- Да, пожалуй, что так,-- наивно воскликнул Константин Иванович.-- Ведь эта бестия преупрямая. А хитрость-то какая! Иногда, бьешься-бьешься, да так и плюнешь ей в морду, на, мол, тебе, проклятая.
   -- Гм!.. Ну, уж, конечно, мальчишка был бы послушнее, не стал бы так мучить учителя.
   -- О, да вы ее еще не знаете!..
   Иван Иванович начинал злиться, ему были досадны бесплодные и бесцеремонные выходки Андреева, он готов был выгнать гостя, и только чувство приличия заставляло его ждать, когда тот сам, уедет. Иногда Иван Иванович внутренно называл себя постыдным названием тряпки, но поступить круто и решительно не находил силы. Намеков же и вопросов о планах гостя гость не понимал или не хотел понимать: ему было довольно хорошо в затишье чужого, попахивавшего плесенью гнезда. Не так смотрела на Андреева Катерина Ивановна; к концу месяца она начинала яснее и яснее видеть пошлость жизни своей семьи. И не мудрено, Андреев ловко усвоил себе и природный юмор Кравцева, и беспощадно резкую, иногда сухую правдивость Крючникова, и еще ловчее слил их в один очень характерный способ обличения пошлости. То он, шутя, высказывать новые, совершенно верные и честные идеи, то, также шутя, заставлял при Катерине Ивановне пошлость произносить -- свой собственный приговор. Марья Дмитриевна поняла многое из этого и возненавидела гостя от всего сердца. Ее поражали иногда резкия выходки её Кати, сделавшейся строптивою. Переход к этой строптивости от холодного тона à la Благово был естествен и не велик. Может-быть, влияние Андреева, не предшествуй ему влияние Благово, и отразилось бы на характере девушки иначе, пробудило бы в ней не резкость, не вспыльчивость, а грусть и мучительную боль; теперь же этого не было, она стала презирать семью и готова была гордо поднимать голову, не сделав ничего, что могло бы засвидетельствовать её личное превосходство над окружающими. А дни шли своим чередом, гость не упоминал о своем отъезде, читал с молодою девушкою повести Тургенева, проповедывал, острил, полнел... Письмо из города перевернуло вдруг все вверх дном. Виктор Владимирович пишет, Виктор Владимирович собирается в деревню Миловиду, Виктор Владимирович предлагает Катерине Ивановне свою руку! Письмо было адресовано Константину Ивановичу и пришло во время обеда. Старший Пащенко объявил его содержание присутствующим, умолчав о предложении.
   Все были взволнованы известием.
   -- Ах, как я рада! Виктор Владимирович такой прекрасный человек,-- воскликнула хозяйка.
   -- Да-с,-- промолвил Андреев:-- уж перед ним не посмеешь пикнуть, если он скажет: цыц!
   -- Он этого никому не скажет, это вполне образованный, светский человек,-- вступилась Марья Дмитриевна.
   -- Ну, этого еще нельзя утверждать. Он всегда удивлял меня своими отсталыми понятиями об эманципации женщин.
   -- Это все глупости.
   -- От вас ли я это слышу, Марья Дмитриевна?-- притворно изумился Андреев.-- Вы сами вполне эмансипированная женщина: и замуж тайком от родителей вышли, и теперь всем управляете, даже бумаги разные в суды пишете.
   -- Это что! Какая тут эманципация?
   -- Как, какая? Эманципация в том и состоит, чтобы женщина была свободна, могла действовать наравне с мужчиною. При настоящем положении дел свобода женщины зависит вполне от случая; какой-нибудь Виктор Владимирович никогда не позволит жене быть свободною...
   -- И прекрасно! Дайте-ка всем волю, так что бы вышло? Таких бы чудес натворили, что беда.
   -- Однако, вы вот не натворили этих чудес?
   -- Что я! Я исключение.
   -- Поверьте, что таких исключений множество, и подумайте, каково было бы вам самим жить под гнетом мужа-деспота.
   -- Ужилась бы!
   -- Да, вы-то ужились бы, завоевали бы, может-быть, разными хитростями долю прав, но не думаю, чтобы вам было приятно стоять в своей семье на военном положении и хитрить с мужем, как с наступающим врагом.
   Обед кончился. Марья Дмитриевна спешила отделаться от всех присутствующих и наедине со своей Катей предаться радости.
-----

   -- Ну, что, не моя ли правда?-- торжествовала она.-- Говорила я, что недаром, так и вышло.
   -- Н-да,-- промолвила в раздумьи Катерина Ивановна.
   -- Что ты, милая моя, как будто скучна? Уж не вздумай, голубчик, захворать; не время бы теперь. В самом деле, ты не больна?
   -- Нет!-- рассеянно ответила Катерина Ивановна и начала чего-то искать в своем рабочем ящике; потом она встала, в волнении прошлась по комнате и вдруг остановилась перед Марьей Дмитриевной, зорко следившей за нею.
   -- Знаете ли что?..-- начала она прерывающимся голосом.-- Надо написать Виктору Владимировичу, что я не могу... То-есть, что я покуда... Одним словом, я хочу отложить свадьбу...
   Марья Дмитриевна с изумлением открыла глаза шире обыкновенного и не находила ни единого слова на своем бойком языке; перед ней носился какой-то туман, быстрое соображение изменило ей на минуту.
   -- Виктор Владимирович достойный человек,-- снова начала Катерина Ивановна:-- я его уважаю... Но я хотела бы привыкнуть к нему, полюбить его... Мне надо повременить, подождать зимы, когда мы встретимся опять в городе... Я его узнаю покороче: замужество не шутка...
   Марья Дмитриевна в раздумьи качала головой.
   -- Я боюсь, не слишком ли он сух и холоден... Может-быть, он видит во мне ребенка, игрушку... Многие так смотрят на женщин... А я хочу быть равной мужу, свободной... Я много об этом думала.
   Марью Дмитриевну вдруг озарила какая-то мысль, она что-то сообразила, поняла и успокоилась.
   В её сообразительной голове созрел план будущих военных действий, атаки.
   -- Приляг, Катя! Тебе нужен отдых, ты взволновалась,-- произнесла она ласковым тоном и поцеловала Катерину Ивановну в лоб нежным и осторожным поцелуем, как иногда мать целует разнемогающагося и горящего внутренним жаром ребенка. Молодая девушка действительно была взволнована, говорила, не давая себе отчета, что говорит и перед кем. Она тихо, какою-то расслабленною походкой прошла в свою комнату и легла в постель. Ей не спалось, многое передумала она в остальное время этого дня и в эту ночь. Кто из вас, замужния читательницы, если вы выходите замуж не по страсти, не испытывал страха, сомнения, бессилия в ночь, предшествовавшую роковому согласию на брак? Вы должны были перейти по мосту через пропасть и знали, что мост тотчас же после вашего перехода сгорит, что каждая его доска будет пылать по мере того, как ваши ноги прикоснутся к ней и успеют ступить на следующую. Привычки, мечты о волшебном завтра, близких сердцу людей, непорочность, право страстного увлечения, право оставаться днем и ночью в одиночестве со своими молитвами, грёзами, романами, ленью, право не бояться роковых материнских страданий,-- все, все это доски, сгорающия за вами от магических слов: я иду замуж! Как же тут не волноваться? Только крайняя развращенность или выходящее из границ тупоумие могут спасти от этого волнения выходящую замуж не по страсти женщину.
   На следующий день утром, Катерина Ивановна с красными глазами и истомленным лицом вышла из своей комнаты, завернувшись в черную суконную тальму, прошла гостиную и уже готовилась взяться за ручку двери, ведущей в залу, когда ее вдруг поразил громкий разговор, происходивший за этою дверью... Катерина Ивановна инстинктивно остановилась и стала прислушиваться. её лицо то бледнело, то краснело, ноги дрожали и подкашивалась. Она поспешила опереться рукою о спинку стула...
  
VIII.

   Проснувшись довольно рано поутру, на другой день после получения-в деревне письма от Благово, Андреев лежал на кровати, закинув под голову руки, и думал разные не совсем веселые думы. Всегда озлобленный на всех, но постоянно и вполне довольный самим собою, он в это утро за что-то досадовал даже и на себя, хотя и не признавался себе, за что именно он сердится на эту милую ему особу.
   -- А ведь дрянь жених у твоей сестры,-- сказал он Ивану Ивановичу, заметив, что последний тоже не спит.
   -- Так себе!-- лениво отозвался хозяин.
   -- То-есть совсем никуда не годится! Как это ты не попробовал убедить ее не выходить за него, это с твоей стороны страшная оплошность.
   -- Что он!!!! -- это я сказал ей, а отговаривать не мое дело.
   -- Все же можно было посерьезнее посоветовать. Она дитя, дитя по развитию, но она умна. Она понимает, где ложь, где правда. В ней есть и энергия, только дела покуда у неё нет. Такие натуры могут долго спать, но они не умирают заживо, они хоть раз, хоть на минуту, а вспыхивают страшным огнем.
   -- Да ты чего?-- полуобернулся Пащенко на подушке лицом к Андрееву.
   -- Что, чего?
   -- Влюбился в нее, что ли?
   -- Ну, вот выдумал! Ты, кажется, знаешь мои убеждения на этот счет. Влюблюсь, так и скажу, что дескать влюбился и по любви теперь состою. С подходцами, как кот около молока, за женщиною не стану расхаживать.
   -- Эх, на работу пора!-- встряхнул головой Пащенко и стал одеваться, не обращая внимания, что Андреев не кончил начатого разговора. Вообще, как мы уже заметили, в последнее время хозяин не очень вежливо обращался с гостем.-- Гость ему надоел, и Пащенко всячески заговаривал с ним о его будущем и всегда, получив неопределенный ответь, ругал свою натуришку, лишенную резкости, любящую подходцы и избегающую сцен, ссор, волнений. "А ведь дай мне отец другое воспитание, оставь меня расти дома или в корпусе, и из меня вышел бы второй том брата Константина", думал Иван Иванович и был вполне прав.
   Полежав еще немного, Андреев оделся, напился молока и пошел в сад, походил около беседок, заглянул на террасу и вошел в залу. Он кого-то искал.
   -- А, Петр Николаевич, здравствуйте,-- приветствовала его в зале Марья Дмитриевна.
   Андреев поздоровался, удивился, что она не хлопочет по хозяйству, и спросил о Катерине Ивановне.
   -- Она еще спит,-- отвечала Марья Дмитриевна.
   -- А!.. а я вот по лесу хочу прогуляться, славный у вас лес,-- рассеянно промолвил Андреев.
   -- Да, лес хорош, грибов много,-- согласилась хозяйка.
   -- Ну, до свиданья,-- повернулся гость на каблуках и хотел уйти.
   -- Позвольте, мне нужно с вами объясниться по одному очень важному делу,-- остановила его хозяйка сухим тоном.
   -- Объяснитесь, Марья Дмитриевна,-- сказал Андреев с обычною насмешливостью.-- Только о чем же это мы будем объясняться с вами? Дел у нас общих нет, интересов тоже, в хозяйстве я ровно ничего не смыслю...
   -- Вот о чем,-- прервала поток его речей Марья Дмитриевна.-- Какие у вас планы насчет вашего будущего?
   -- Почему это вас так интересует моя будущность?
   -- Мне хотелось бы знать...
   -- Но мы, кажется, находимся не в таких отношениях, когда подобные забота о чужой будущности делаются естественными.
   Андреев, раздраженный вопросом, старался быть наглым, но Марья Дмитриевна была занята своими мыслями и не заметила тона музыки. Впрочем, она вообще тонкостей не понимала, или просто не хотела понимать, Бог ее знает. Может-быть, она научилась этому под выстрелами мужниных насмешек, делала это вследствие своей практичности...
   -- Очень просто,-- сказала она:-- вы всем говорите о необходимости труда, честной деятельности, клеймите нас за заедание мужицкого хлеба...
   -- А по вашему мнению это пустяки?
   -- Почему я знаю! Но сами вы, вот уже полтора месяца пальца о палец не стукнете и преисправно помогаете нам заедать этот мужицкий хлеб, ведь еда для вас тоже не с неба падает.
   -- Вы бы без предисловия выгнали меня, а то это уж стишком много китайских церемоний. Стоит ли беспокоиться!-- с презрением сказал Андреев и с искренним отвращением взглянул на хозяйку.
   -- Я вас не выгоняю. Я говорю с вами, как говорила бы со своим сыном. Это позволительно мне в мои лета. Мне вас душевно жаль. Я думала, что подобные поступки с вашей стороны могли быть вызваны какими-нибудь важными причинами. Вы стараетесь развивать по-своему мою Катю, проводите с ней все время, и я думала...
   -- Бракосочетания нашего изволили пожелать?
   -- Сохрани меня Бог, чтобы я этого пожелала!-- с неподдельным ужасом воскликнула Марья Дмитриевна.-- Но мне показалось, что вы-то идете именно по этой дороге дружба между молодыми мужчиной и девушкой никогда не кончается без последствий, это вы должны понимать.
   -- Ну, вы ошиблись! Правда, я развивал Катерину Ивановну. Я ее уважаю, как умную, сохранившую ум даже в омуте институтского воспитания девушку, и стараюсь, как другу, помочь ей найти настоящую дорогу. Вы -- извините меня за откровенность -- не поймете этих отношений дружбы между нами, у вашего поколения сейчас же родятся помыслы о свадьбе или о чем-то гораздо худшем, о чем мы и не думаем...
   -- Не думаете?
   -- Не думаем-с. Если бы захотелось, или по законам природы понадобилось поразвратничать, то на этот конец, не губя уважаемой личности, можно прибегнуть к... Ну, да вы ведь знаете, как люди все предусмотрели вперед и приспособили к удовольствию своих ближних...
   Марья Дмитриевна не выдержала и покраснела до ушей.
   -- Так я вас попрошу покорнейше не развивать Катю. Ваши труды напрасны, пропадут даром...
   -- О? не поймет?-- едко засмеялся Андреев.
   -- Она не глупа,-- продолжала хозяйка:-- она уже отчасти поняла вас, поняла, что вы проповедуете труд и бьете баклуши, что вы, имея богатую мать, живете на чужой шее, имея силы, не служите, не занимаетесь никакой работой, даже не читаете тех книг, которые рекомендуете другим...
   -- Какая тонкая наблюдательность и вежливость обращения!
   -- Ну, в вашем положении только на этих тупых колкостях и можно выезжать. Вы ведь и о книгах судите так: "мелко плавает, а, впрочем, отчего не почитать книжечку". Все знакомые фразы! Вы смеетесь над заеденными ипохондриками старого поколения, над Рудиными, а вы то же, что и они, только их сомнение сменилось в вас самодовольствием. Вы довольны своею выделанною, точеною фразою, своею разговорною честностью, своею способностью бить баклуши, своим умением побивать всех и все...
   Андреев усмехнулся, пожал плечами и начал холодным, ровным голосом:
   -- Вы пропустили одну черту в моем характере и именно ту, что я не дерусь, подобно старикам, с женщинами, каковы бы они ни были. Я и в этом отстал от старого поколения... Впрочем, вы и это знали... Теперь мне пришла на память история с моей нянькой. К ней забрался вор, она забилась в чулан от страху, но потом его поймали и связали, тогда нянька выбежала из засады, схватила вора за бороду, за волосы, щипала его, била, плевала ему в лицо, и насилу ее оттащили от него... Смешная сцена!
   -- Ну, я вперед знала, что кончится чем-нибудь подобным! На опровержение моих слов я мало рассчитывала, хотя, признаюсь, и имела маленькую надежду... Теперь я вижу...
   -- Позвольте мне не слушать далее и удалиться: с вами опасно беседовать даже хладнокровному человеку...
   -- Я вас не держу... Когда вы едете?
   -- Неужели вы опасаетесь, что я останусь здесь после всего этого?
   -- Кто вас знает, отшутитесь, пожалуй!
   В этих словах было столько ядовитости, что трудно было представить, где ее взяла Марья Дмитриевна.
-----

   По уходе Андреева, Марья Дмитриевна вошла в гостиную и с изумлением увидала там на диване Катерину Ивановну, спрятавшую свое личико в подушку. Такой казус не был предвиден невесткою при составлении плана наступательных действий.
   -- Катя, Катя, что с тобой?-- воскликнула невестка и взяла девушку за плечо.
   -- Подите! прочь подите!-- нервно высвободила та свое плечо и продолжала рыдать.
   -- Неужели ты его лю...
   -- Оставьте меня, ради Бога оставьте! Боже мой, как все это гадко, позорно!-- рыдала Катерина Ивановна.
   Болезненностью и раздражительностью дрожал её надорванный голос.
   Марья Дмитриевна постояла над ней, подумала, развела руками и пошла из гостиной. Обед прошел без Катерины Ивановны и без Андреева.
   -- Где они?-- спросил Иван Иванович.
   -- Катя несовсем здорова, а Андреев уезжает,-- спокойно ответила Марья Дмитриевна.-- Он приходил прощаться со мною.
   -- Что так вдруг собрался?-- спросил Константин Иванович.
   -- Почему же я знаю? собрался, значит, нужно.
   -- Видно, Виктора Владимировича струсил, драеша задает, как говорили у нас в корпусе.
   -- Может-быть...
   Иван Иванович пристально посмотрел на невестку и пошел в свою комнату. Андреев собирался в путь.
   -- Что ты так неожиданно собрался?-- спросил хозяин.-- Ты еще сегодня утром, кажется, и не думать ехать, а теперь...
   -- Да, а вот мой дед, так тот за одну минуту перед смертью был совсем жив,-- ответил Андреев, укладывая в чемодан вещи и утискивая их коленкой.
   Хозяин помолчал и снова начал:
   -- Случилось у тебя там что-нибудь с моими?
   -- Да тебе очень уж жалко, что ли, что я уезжаю!-- поднял голову от чемодана Андреев.
   Пащенко отвернулся к окну.
   -- Странные вы люди в деревне, ничего прямо не скажете, все с предисловиями, с обходцами; вот ты раз сорок все о моей будущности спрашивал, а теперь пристаешь, зачем уезжаю.
   Пащенко покраснел до ушей и промолчал.
   -- Вели, пожалуйста, уложить чемодан в телегу, как лошади придут, а я пойду покуда пешком.
   -- Хорошо.
   -- Ну, прощай!
   -- Прощай.
   Андреев стал спускаться с лестницы, а Пащенко продолжал стоять у окна и слегка барабанил по стеклу...
   "Фу, мерзость какая!-- думал он.-- Ведь знаю, что он дрянь-человек, а и перед ним пришлось покраснеть. Вот она привычка-то юлить до чего довела!"
-----

   Часов в пять вечера из помещичьего дома вышла Катерина Ивановна, закутанная в ту же длинную, черную суконную тальму, и тихо, с поникшей головой, прошла по деревне по направлению к церкви и погосту. Летний вечер был тих и ясен; солнце еще не зашло за лес, но жар немного спал; на небе бродили белые волокнистые облака; легкий ветерок пошевеливал листья, а вдали по большой дороге на открытом пространстве уже завивались вьюны пыли. Девушка прошла по кладбищу к могиле, осененной большой плитой и каменным крестом, и стала на колени. Она молилась безмолвною, но горячею молитвой, со слезами припадая к холодной плите, потом волнение, мало-по-малу, утихло, она села на надгробный камень и впала в тихое раздумье, может-быть, о своей матери, лежавшей под этим памятником. Долго сидела она в этом положении, наконец, ей почудилось, что перед нею кто-то стоит; она подняла голову и испустила слабый крик.
   -- Я пришел с вами проститься,-- послышался голос.
   -- Кто вам позволил подсматривать за мною?-- крикнула она с негодованием, поднимаясь с плиты.
   -- Я не подсматривал. Я ждал лошадей и бродил по деревне, вы прошли в то время сюда. Теперь лошади поданы, и я зашел сказать вам: прощайте и...
   -- Я думала, что... Я не ждала...-- смешалась Катерина Ивановна от необычайной простоты и столь же необычайного грустного тона речи Андреева.
   Это был он.
   -- Вы не ждали, что я осмелюсь стать перед вами после этой сцены с вашей родственницей? Может-быть, вы даже ушли, избегая прощанья... Вы ошиблись. Мне даже показалось необходимым поздравить вас за умение выбирать адвокатов и...
   -- Поверьте,-- воскликнула Катерина Ивановна, вспыхнув краской стыда....
   -- Ваш выбор очень удачен,-- неторопливо и спокойно прервал ее Андреев.-- Вы не решились бы высказать мне в глаза половины того, что можно было передать через нее. Но для чего все эти хитрости? Разве мы с вами не молоды? Разве мы не признаем друг за другом права на убеждения? Разве я похож на тех приличных господ à la Благово, перед которыми человек не смеет высказать своей воли? Эх, Катерина Ивановна, сбросьте с себя эту дедовскую ветошь лицемерия, двоедушия, служения нашим и вашим, и будьте откровенны, по крайней мере, с теми, с кем можно быть откровенною. Не нужно, не должно молодости мешать в свое дело гнилую ветошь стариков! Прощайте!...
   -- Послушайте! послушайте! Я не приготовляла этой сцены... Я не просила Marie говорить за себя!-- крикнула Катерина Ивановна и рванулась за уходящим Андреевым.
   -- Помилуйте, вы не дитя!-- полуобернулся он уже с насмешливою и отталкивающей улыбкою.-- Вы понимаете, что вами играют, и молчите, значит вам это приятно.
   -- Но что же я могла?-- теряясь, произнесла Катерина Ивановна.
   -- Ну, а если бы вы меня в самом деле любили?-- спросил он, ударяя на каждом слове, и, пристально взглянув на нее, стал садиться в телегу, стоявшую у ограды.
   Катерина Ивановна, ошеломленная всей этой сценой и в особенности последним вопросом, стояла с красными глазами и измученным лицом, не замечая, что телега, звеня колокольчиком, уже неслась по пыльной дороге, что все глуше слышался забубенный свист ямщика, что невдалеке от ограды с любопытством глазело на барышню несколько ребятишек и сельский молодой причетник, стоявший на паперти церкви, следил за нею.
   -- Соблазн!-- покачал он головой и пошел сообщать жене о случившемся.
   Та накинула платчишко и сунулась к попадье...
   Катерина Ивановна провела рукою по лбу и медленно, оступаясь на каждом шагу, пошла домой... В воздухе было уже совсем темно и холодно... В доме беспокоились об отсутствии молодой барышни, наконец, она пришла и, пройдя в свою комнату, заперла двери на ключ...
  
IX.

   Андреев приготовил-таки себе эффектные проводы. Вся деревня узнала, что барышня со слезами упрашивала приезжего барина остаться, что он не захотел и уехал, что она вплоть до телеги за ним бежала, и десятки тому подобных рассказов переходили из уст в уста. В доме прислуга с любопытством глядела на Катерину Ивановну, и многие вполне были уверены, что она убежит за Андреевым. В голове же молодой девушки все перепуталось до последней степени; она винила всех и за все, сердилась на горничную, на Андреева, на родных. Какая-то умственная спячка, тоскливая апатия, беспредметная грусть давили ее; она задумывалась, отвечала, не слыша вопросов, принималась за десятки мелких вышивок и не кончала ни одной. Иногда, совсем растерявшись, она думала: "хотя бы случилось что-нибудь, что ли, а то я и ума не приложу, что делать". В таком настроении духа застал ее приехавший в деревню Благово.
   -- Катерина Ивановна,-- говорил он однажды своим ровным и спокойным голосом: -- я хочу просить вашей руки у Константина Ивановича. Согласны ли вы на это?
   Катерина Ивановна смешалась и промолчала, не отнимая руки из рук Благово.
   -- Я человек почти не молодой,-- продолжал он спокойным тоном: -- по крайней мере, не юноша; может-быть, вы боитесь ввериться мне. Но поверьте, что я постараюсь сделать вас счастливою. Я не увлекаюсь, подобно вашему младшему брату, модными идеями о равноправности женщины с мужчиной, но это только потому, что я опытнее его и более трезво, более практично гляжу на жизнь. Я стремлюсь только к возможному. Я знаю, что женщина не может по законам природы и государства быть вполне равною с мужчиной. Не он перенесет страдания матери, не он возьмет на себя труд кормить грудью ребенка и смешно требовать, чтобы она еще к этому великому труду присоединяла другую какую-нибудь деятельность, свойственную мужчине. Но равноправность на счастие, на благосостояние, на любовь и уважение -- это дело другое, тут я не уступлю в крайности моих убеждений самому пылкому из юношей...
   Благово помолчал. Ему становилось неловко, рекомендовать себя на место мужа.
   -- Я не богат,-- заговорил он снова:-- но вы не будете нуждаться ни в чем. Мне открывается место в Петербурге, и если вы согласитесь, то мы вместе поедем туда делить и радости, и мелкое горе, без которого не обходится в жизни... Что же, Катерина Ивановна, я жду вашего ответа?
   -- Я согласна,-- прошептала Катерина Ивановна.
   Благово уже целовал её руку без страсти, но с чувством. Она наклонилась и поцеловала его в лоб.
   -- Нам надо будет торопиться свадьбой, меня ждут в Петербурге.
   -- Распоряжайтесь, как знаете...
   -- Теперь мне нужно переговорить с вашим братом.
   Благово еще раз поцеловал её руку и вышел, она склонила голову на грудь и осталась сидеть с опущенными на колени руками.
   -- Ну, что, сделал предложение?-- торопливо прошептала Марья Дмитриевна, вбегая на цыпочках в комнату.
   -- Сделал,-- неохотно отвечала Катерина Ивановна, не переменяя положения.
   -- Что же? Согласилась?
   -- Согласилась,-- тем же тоном отвечала невеста.
   Ей становились гадки и обидны эти радостно-торопливые расспросы, заставлявшие думать, что дело идет о жизни и смерти.
   -- Ах, Создатель, ты точно к казни приговоренная!
   -- Голова болит,-- провела молодая девушка рукою во лбу, вставая с места.
   -- Где свадьба-то будет?
   -- Ах, ничего я не знаю! Подите, толкуйте, совещайтесь, только оставьте меня в покое!-- раздражительно промолвила Катерина Ивановна, направляясь к своей комнате
   -- Ах, Катя, Катя, хорошо ты платишь за мою любовь!-- воскликнула с горечью Марья Дмитриевна.-- Ведь я тебя, как дочь родную, любила!..
   -- Лучше бы вы меня любили, как друга,-- послышался ответ.
   Марья Дмитриевна изумилась и не поняла смысла этих слов, ей показалось, что её Катя немного помешалась. Еще более изумилась бы она, если-б заглянула в комнату Кати. Там, выходящая по своему собственному согласию замуж, Катерина Ивановна горько плакала. Только теперь она вполне ясно поняла, что её мечты о страстной любви никогда, никогда не осуществятся, что между тем отказать Благово и остаться снова в деревенской глуши, на страшную муку, среди раздраженных этим отказом родных,-- нет сил, что и этот решительный поступок не поведет ни к чему, заставит ее просидеть в девушках или выйти за помещика на прозябанье в деревне, или обвенчаться с каким-нибудь Андреевым, который хорошо говорит, увлекается, способен на страстную любовь,-- но каким мужем он будет?
   Скверное положение, господа!
-----

   -- Наша-то, кажется, и в самом деле в Андреева влюблена,-- говорила Марья Дмитриевна толстому супругу, приготовляясь ко сну и повязывая широкую голову сожителя шелковым платком.
   -- А что?-- спросил он, укладываясь в постель.
   -- Да ходит, точно в воду опущенная.
   -- Э, ничего! просто боится замуж идти, дело новое...
   -- Чего тут бояться? Вот невидаль!-- воскликнула Марья Дмитриевна, надевая ночной чепец и сделавшись вдруг похожею на мокрую кошку.
   -- Да, хорошо тебе толковать, а, поди-ка, и ты меня накануне свадьбы трусила, тоже мужчина был! Э?-- усмехнулся толстяк, поднимая с подушки голову, завязанную в платок и украшенную спереди узлом с концами в виде бараньих рожек.-- Теперь-то ты храбра стала, привыкла. А ведь послезавтра, мамочка, день нашей свадьбы. Э?..
   -- Ну, полно!-- как-то сладко сказала Марья Дмитриевна.-- А что он?
   -- Плохо, мамочка; все по закону совершить хочет, и завещанье, и другие бумаги, чтобы получить с нас деньги, если у нас, того, понимаешь, дети будут.
   -- Ну, какие там дети!
   -- А отчего же не быть?
   -- Да нет! Ты бы ему...
   -- Вот заладила: нет, нет! А, может-быть, и будут. Что мы с тобой перестарки, что ли, какие?
   -- Ох, уж ты, юноша!
   -- Да, юноша.
   Юношу и Марью Дмитриевну, хотя они и не говорили этого вполне ясно, сильно тревожило желание Благово устроить все насчет имения законным образом. Супруги в глубине своей души совсем не питали надежды иметь детей, они вполне искренно желали оставить свое имение любимой Кате и не думали ее надувать, но желание Благово все-таки терзало их,-- почему?-- это их тайна, и я не решаюсь объяснить ее, да и они сами, вероятно, уклонились бы от объяснений, как уклонился Манилов объяснить, почему он считает Чичикова таким просвещенным гостем и требует, чтобы тот прошел первый в двери. "Да уж так!" -- объясняют в этих случаях люди причину своих поступков. Виктор Владимирович требовал, чтобы и Иван Иванович засвидетельствовал свое отречение от братнина имения, могущего перейти к нему законным образом в случае смерти старшего брата. Иван Иванович, улыбаясь, подписал бумагу и пошутил, что Виктор Владимирович умеет вести дела.
   -- Что это за бумаги?-- спросила мельком Катерина Ивановна у младшего брата.
   -- Насчет имения; мне надо было отречься от имения брата.
   -- Что это тебе вздумалось?
   -- Не вздумалось, а Виктор Владимирович просил.
   -- Это зачем?
   -- Практичность! Хорошая жена хороша и одна, а с придачею еще лучше.
   Сестра отвернулась.
-----

   Дело, касавшееся всех этих завещаний, расписок, отречений, потребовало присутствия кого-нибудь из семьи в городе. Иван Иванович согласился съездить тем более охотно, что его дела по деревне приняли хорошее течение и, повидимому, могли идти уже без его помощи по прямой дороге. Его поездка в город продолжалась дне недели. Обделав дела, он с спокойным духом и чистою совестью возвратился домой.
   -- A y тебя там пиры идут,-- встретил его Константин Иванович на крыльце.
   -- Где?
   -- Известно где, в деревне!
   -- Какие пиры?
   -- Пиры обыкновенные, власти пируют.
   -- Какие власти?-- нетерпеливо произнес Иван Иванович.
   -- Известно какие, не китайские мандарины, а становой со своей великолепною свитой тризну справляет.
   -- Да говори, брат, толком! Чорт побери твои шуточки!-- бледнея, воскликнул Иван Иванович.
   -- Мертвое тело там нашли,-- тихо сказала Катерина Ивановна, испуганная выражением лица младшего брата.
   Он швырнул на стол в первой комнате бумаги, привезенные из города, и выбежал вон, не слушая вопросов о сделанных им делах. Через несколько минут он уже был в своей деревне.
   -- Что у вас, братцы?-- торопливо спрашивал он у попавшейся толпы своих крестьян.
   -- Отец родной, конец приходит!-- воскликнул один из мужиков.
   -- То-есть, как есть погибель, кошель-дело!.. Дорежут, в разор разорят, вот-те и шабаш!-- говорили голоса.
   -- Вступились бы вы, Иван Иванович,-- произнес парень, ежегодно ходивший на заработки в столицу и потому говоривший барину вы и дававший мудрые советы: -- а то дело-то несообразное совсем, значит, выходит. Уж больно донимает это следствие, работа стоит, вот...
   -- Да что случилось-то?-- нетерпеливо допрашивал барин.
   -- Мертвое тело нашли... Признаки, говорят, есть...
   -- Чего там признаки!
   -- Какие признаки! вестимо, хмельной... Тут, батюшка, знаешь, овражек есть, за Василья Косого межой овражек, так себе, значит, пустенький овражек-то, по малину туда ребятишки бегают...
   -- Ну, ну?-- торопил Иван Иванович рассказчика.
   -- Ну, вот в этом-то самом овражке и нашли, значить, а теперя ночи-то, сам знаешь, батюшка, своего носа не увидишь, а не токмо что... Ну, и свалился в овражек-то; земля, то-есть, полагал.
   -- Все больше из зависти, значить, надоть полагать, хорошо, вишь, живем мы,-- ввернул бывалый парень.
   Ивана Ивановича покоробило от этой фразы; он впервые сознал, что и сам народ разъединен между собою.
   -- Требовали что-нибудь?-- спросил Иван Иванович отрывисто.
   -- Нет, требовать не требовали, а, значит, все насчет еды больше, кур подавай им, ну и работа опять, хлеб-от не убран, а тут с утра-с таскают.
   Иван Иванович покачал головой и закусал ногти; через минуту он пошел к избе старосты, окруженный все прибывавшей и прибывавшей толпой мужиков.
   -- А я опять загулял!-- кричал отчаянным голосов деревенский кутила, просивший, если помнят читатели, чтоб барин выпорол его.
   -- Ну тебя к чертям!-- толкали его под бок мужики, озабоченные горьким делом.
   -- Все равно, что гулять, что не гулять, по крайности душу распотешу,-- кричал гуляка.-- Все одно, сказано: шабаш!-- ну, и не моги работать! Ни-ни! Шабаш, как есть шабаш!
   -- Да отвяжись, окаянный!-- грозили ему кулаками.-- Рыло, что ль, чешется?
   Иван Иванович между тем совещался с становым, доктором и другими непрошенными гостями. Весь покрытый потом, дрожащий от злобы и хмурый, вышел он из избы; староста на цыпочках следовал за ним, точно боясь кого-то разбудить.
   -- Плохо, Иван Иванович, дело не рука,-- шопотом промолвил он.
   -- А работа, Кузьмич? Ведь этак чоргь знает сколько времени протянут, на кормы сколько выйдет... Вон и Гвоздило запил снова с безделья; пожалуй, и другие...
   -- Это что говорить! Да дело-то не рука. Сами знаете, денег теперь нет. Едва сами стали справляться, скотинкой обзавелись, а тут... О, чтоб его нелегкая побрала, вздумал в овражек завалиться!
   -- Шатуны проклятые!-- послышался голос из толпы, стоявшей в стороне, чтобы не нарушать совещания барина и старосты; ее вывело из безмолвия восклицание последнего.
   -- Что, Иван Иванович?-- шопотом и не смело спросил один из мужиков, подходя осторожно к барину, точно вор к сонному человеку.
   За смельчаком последовали и другие с вопросами. Барин объяснил дело. Начались счеты, расчеты, наконец, порешили, что Иван Иванович даст мужикам денег в долг с рассрочкою платежа на год.
   -- Ну, что как меня-то не будет здесь?-- спросил он задумчиво.
   -- Ох, уж оставайся, Иван Иванович, ты здесь!-- с искренним чувством произнес один из крестьян.
   -- Нет, брать, и это не поможет,-- покачал головой барин и пошел домой.
   Ночью в темноте слышались голоса по дороге, ведущей в деревню Миловиду. Большая свита провожала Ивана Ивановича. Невеселые думы теснились ему в голову, непривычное озлобление кипело в нем. "Все строится на песке,-- писал он в записной книжке.-- При таких условиях все усилия тщетны... Надо все переделать... Меня не радуют даже сделанные мною улучшения, все это погибнет. Все это паутина: стоит подуть ветру, и она оборвется... Проклятая жизнь!"
   -- До свиданья, Иван Иванович, много благодарны за угощение!-- кричал становой, проезжая мимо его окон.
   -- Чорт бы вас всех взял!-- проворчал Иван Иванович, отходя от окна.
   Через несколько дней за обедом шел горячий разговор о происшествиях в деревне молодого Пащенко. Он откровенно описал дело и признался, что отдал последния деньги, что теперь нужно писать в Петербург о высылке новой суммы. Он был чрезвычайно грустен и мягок в эти дни; неудача на время смирила пробудившуюся в нем гордость. Через два дня была назначена свадьба Катерины Ивановны. Накануне этого дня она прошла на половину младшего брата.
   -- Ваня, завтра моя свадьба,-- говорила она, садясь на диван.
   -- Я знаю, Катя.
   -- Послушай, может-быть, я поступаю опрометчиво, решаясь на этот шаг, но, видно, такая судьба... У меня есть одна просьба до тебя: не забывай меня в Петербурге, пиши, помоги, если что случится дурное...
   -- Полно, Катя, что за мысли перед свадьбой! Авось, все будет хорошо.
   -- Да, да, авось! Но если... Ты не знаешь, как мне тяжело! Ведь не то, чтобы я его не любила или чувствовала к нему отвращение, а просто безотчетно тяжело, скучно...
   -- Ты нездорова, твои нервы раздражены. Погоди, успокоиться, встретимся в Питере, я там своим домиком заживу с женою...
   -- Разве у тебя есть невеста?-- изумилась сестра.
   -- Давно уже. Я с ней в переписке.
   -- Дай Бог! мне веселее будет...
   Брат тихо притянул к себе за талью сестру, она опустила ему на плечо свою голову и заплакала; долго он целовал ее и успокаивал, как маленького, больного ребенка.
   -- Я тебя люблю, все-таки, больше, чем их,-- шептала она ему и снова целовала его руки.
   В этой ласке уже виднелась не экзальтация, а чувство смешанной с грустью глубокой любви; казалось, что эта девушка пережила очень много и еще больше перечувствовала за последнее время, хотя никто и не подозревал этого. Женщина вообще, как существо подчиненное, бесправное, часто забитое, очень скрытна. Это покажется парадоксом людям, твердящим поговорку: "болтливы, как женщины!" Но это истина. Мы видим женщин, постоянно передающих по секрету все мелкия тайны своего сердца, болтающих за десятерых мужчин всякий вздор, но никто из нас не подумает серьезно о томь, что могло ли бы существо, живущее столь мелочными интересами, выдающее их с такою непростительною ветреностью, решаться на самые величайшия злодеяния и на самые геройския жертвы, решаться не глупо, не очертя голову, но обдумывая искуснее всякого мужчины все шансы успеха и неудачи. Только, подняв женщину до мужчины, мы вполне ясно поймем ее и удивимся её уму, тем более сильному, что он умел до сих пор без посторонней помощи вырабатывать то, до чего не доходили мы со всеми нашими учеными пособиями, развивающими прениями в кружках, со всеми профессорскими поучениями.
  
X.

   Катерина Ивановна уехала со своим мужем.
   В помещичьем доме ничего не изменилось, повидимому; хозяйничанье, пасьянсы, вязанье шарфов, обучение пса, все шло по-старому. Но только теперь стало ясно, ясно для самих помещиков-супругов, что их жизнь не имеет смысла, не имеет цели. На что все эти хлопоты о провизии, все эти карточные гадания об исполнении задуманных вопросов, все эти стояния на задних лапах и подачи поносок псом, все эти бесконечные шарфы? Для того, чтобы умереть! Но стоит ли для этого жить? А смутное сознание того, что ранняя смерть двух прозябающих, а не живущих существ, может доставить кому-то третьему не печаль, но тайное, усердно-скрываемое и все-таки не могущее скрыться от глаз людей удовольствие, о, это сознание так отвратительно гадко отзывается в душе!
   -- Вот мы и остались с тобой бобылями!-- задумчиво произносил Константин Иванович голосом читальщика, читающего над покойником псалтирь.
   -- Да,-- уныло отзывалась, словно из какой-то могильной пропасти, Марья Дмитриевна.-- Вспоминают ли они о нас теперь, хотелось бы знать.
   -- Кто они? Говори: она, а он-то вспоминает.
   -- Ну вот, будто мы ему милее, чем ей!
   -- Еще бы! Я думаю, каждый день размышляет: скоро ли околеют эти дураки!-- желчно произносил Константин Иванович.
   -- Полно!
   -- Чего, полно? Известно, деньги всякому нужны; поди0ка, ругает нас в душе, что небо коптим.
   -- Н-да, кто его знает, может-быть, и так... Детей нам Бог не дал, вот что...
   -- Детей? А ты думаешь, дети-то не то же бы думали? Тоже бы к чорту нас посылали за долголетие!-- еще более желчно и раздражительно возражал Константин Иванович.
   -- Греховодник ты! Не знаешь ты, что значат дети,-- упрекала Марья Дмитриевна мужа, чтобы что-нибудь сказать.
   -- Не знаю? сам не был сыном, что ли?..
   Марья Дмитриевна широко открывала глаза и не знала, что возражать мужу; упрекать ли его за безнравственное признание в прежнем корыстолюбии, или проклинать наследство, делающее безнравственными отношения братьев к братьям, детей к родителям. Иван Иванович с тоской и зевотой вставал со своего места и уходил в свою комнату.
   -- Петух индейский! язык проглотил,-- озлобленно говорил Константин Иванович, не дожидаясь, когда за братом затворится дверь.-- Тоже, я думаю, мучится, что отказался от наследования моего имения. Свое-то пропустит в трубу на потеху, так тогда не худо будет и чужое прибрать к рукам.
   -- Что у тебя нынче за мысли такие, всех-то ты бранишь!-- восклицала Марья Дмитриевна.
   -- Ну, матушка, прошла пора целоваться, губы устали. И тебе-то пора бы за ум взяться, да не сахарничать. Вот ты людей избаловала, крадут у тебя из-под носу, вчера сам своими глазами видел, как Мишутка варенье лопал. Теперь глаза, да и глаза нужны, доходы будут не прежние и не свое тратим, на чужое из милости живем; умрем, так, пожалуй, и из гроба отчеты поверять потребуют...
   -- Бог тебя знает, шутишь ты или правду говоришь?
   -- Какие тут шутки! Вот где у меня эти шутки сидят,-- показывал Константин Иванович на жирный затылок.
   В комнате воцарялось молчание. Тихо, страшно тихо, как в могиле, делалось в ней; даже нет в ней часов с бойко-чикающим маятником, даже нет какого-нибудь беззаботно и немолчно постукивающего сверчка за стеной; только едва слышно постукивают, как костяные пальцы скелета, деревянные спицы Марьи Дмитриевны и еще тише скользят по столу карты Константина Ивановича, словно две живые тени боятся спугнуть шумом самих себя и исчезнуть от испуга с лица земли.
   -- Баста!!-- вдруг озлобленным голосом вскрикивает Константин Иванович и шумно бросает на стол колоду карт.
   -- Как ты меня испугал!-- вскрикивает Марья Дмитриевна.
   -- Мишка, Мишка!-- кричит Константин Иванович, а в доме царит тишина, никто не откликается на зов, и только угрюмые ветви спустивших листья деревьев шпионски смотрят в окно.
   Константин Иванович крадется в переднюю, захватив левою рукою полы халата пониже тальи, и торжественно указывает Марье Дмитриевне, несущей свечу, на спящего Мишку.
   -- Воля!-- многозначительно восклицает он.
   Марья Дмитриевна молчит, рассеянно освещая угрюмую переднюю.
   -- Не прикажете ли вас раздеть, Михайло Трофимович?-- трясет изо всей силы Константин Иванович за руку Мишку.
   Тот просыпается и осовевшими глазами смотрит на барина и барыню.
   -- Вам, может-быть, неловко в сюртучке спать-с? А?.. Пошел, бестия, подбери карты!-- вдруг разражается барин, и не бьет, а как-то тычет Мишку.
   Мишка ковыряет в носу и, видимо, не может очнуться от сладкого сна, среди которого ему грезилось, что он играет в носки с Филаткой... Господа отправляются спать и попрежнему, как после старых ссор из-за пасьянсов, благодушествует Константин Иванович в своей опочивальне, но теперь раздражение проглядывает даже в его благодушных шуточках с женою. Оно тяжело ему самому, а между тем он чувствует, что что-то испортило навсегда его пищеварение, смутило его покой, и не раздражаться он уже не может. Назвать это что-то он не умеет. Это не замужество Кати, это не условия, предложенные её мужем, это не воля крестьянская, а все вместе, и более всего бессмысленное, бездельное, убийственно-скучное и все-таки -- не убивающее "завтра". Сотни раз хотелось Константину Ивановичу замечтаться, придумать какое-нибудь разнообразие, веселье для будущей жизни, создать цель для существования, и постоянно все усилия оканчивались одним и тем же выводом: встанем утром, поедим, попьем, пасьянс разложим и ляжем спать...
   -- О, чорт побери!-- вскрикивал он, ударяя кулаком по столу.
   -- Что с тобой? Болен ты?-- спрашивала Марья Дмитриевна, не подозревавшая о думах супруга.
   -- Убирайся ты, матушка, с своими расспросами! Младенец я, что ли, что ты ко мне пристала, как бан... Тьфу!
   Марья Дмитриевна пожимала плечами и махала рукой, так как она-то уже успела помириться со своим новым положением и нашла, как убить праздное время, удвоив часы молитв, чаще прежнего посещая церковь и занимаясь откладыванием корок хлеба и попортившейся провизии для нищих...
-----

   А время все летело и летело вперед...
   Иногда Константин Иванович от нечего делать разнообразил свою жизнь, представляя из себя деспота к доме или скрягу, и входил в эти роли до того, что почти сам верил, что он и деспот, и скряга.
   -- Ты зачем это в воскресный сюртук облекся?-- кричал Константин Иванович на казачка.
   -- Да я только надел его, чтобы...
   -- Не-ет, не-ет, ты не юли, ты мне отвечай толком: что деньги-то у меня родятся, что ли, или с неба падают?
   -- Я-с, Константин Иванович...
   -- Врешь, мошенник, врешь! Не ты Константин Иванович, а я; потому-то я тебя и спрашиваю, как ты смел воскресный сюртук надеть? Да ты знаешь ли, что я по-миру бы пошел, если бы вы в будни воскресные сюртуки носили. Из-за вас, бестии, и сам с голоду скоро умру. У-у, шельмец, беги, покуда не выпорол тебя!
   Казачок изумленными глазами смотрел на барина, так как тот никого во всю жизнь пальцем не тронул. Он и теперь не думал сечь Мишку, но просто угрожал, чтобы рассеять скуку, развлечься.
   Константин Иванович стал припрятывать каждую щепочку, каждый гвоздик, попадавшиеся ему на дороге не потому, что это казалось ему необходимым, и не из скряжничества, но тоже, чтобы развлечься, занять себя тревогой о своей мнимой бедности, и большую радость доставляло ему, если посторонние замечали его скупость.
   -- Что это у тебя в руках?-- спрашивал Иван Иванович, видя в руках брата сломанный гвоздь.
   -- Гвоздь нашел.
   -- На что он тебе?
   -- Как на что? Гвоздь-то? Мало ли на что гвоздь пригодится. Без гвоздя и дома не выстроишь.
   -- Так этот гвоздь, пожалуй, есть зародыш будущего дома?-- улыбался Иван Иванович.
   -- Может-быть, может-быть! Будущее один Бог знает. И дуб из малого желудя растет.
   -- Ну, из гвоздя-то уж ничего не вырастет!
   -- В чьих руках, брат, в чьих руках! Вот в чем все. дело-то. В иные руки, кажется, всю вселенную отдай, так через неделю за нее жид своей старой ермолки не даст, за вселенную-то. Вот что руки-то значат!
   -- Ты философствуешь.
   -- Где нам! Это отцы нас так учили, мы ведь не модники, не благодетели человечества. Нам самим дай Бог век дожить, с голоду не умереть...
   Иван Иванович пожимал плечами и уходил.
   -- Мотай себе на ус, мотай,-- говорил Константин Иванович по уходе брата.-- Погоди, еще по-миру пойдешь. Благодетели!
   А скука, все-таки, одолевала страшная. То зимним вечерам конца нет, то летний день идет не идет, тянется, тянется, а темной ночи все нет как нет, свет спать мешает, и если ставни закроешь, так и то он найдет щелку и тонкой, тонкой полоской светит прямо в глаза и дразнит человека до одурения.
-----

   А время все летело и летело...
   Иван Иванович успел уже познакомиться и с положением освобождения крестьян от крепостной зависимости, и привести к концу дела по этому освобождению, и помышлял уже об отъезде в Петербург, откуда нередко долетали до него письма его друзей и сестры...
-----

   "Винюсь перед тобой, милый Ваня,-- писала брату Катерина Ивановна:-- я долго не писала к тебе. Но Петербург совершенно закружил меня. Балы, собрания, визиты, театры, опомниться некогда. Я воображаю, какую гримасу состроишь ты, читая эти строки, и как начнешь усовещивать меня в письме. Но, друг мой, ведь теперь-то и жить, молодости не вернешь после. Мой муж очень добрый; он мне казался сухим и холодным, но я теперь начинаю понимать вполне, что его разумная любовь лучше минутного увлечения какого-нибудь юноши. И юноши-то нынче не очень привлекательны, о них в Петербурге ходят очень дурные слухи. Они каких-то гадких дел наделали, но Витя говорит, что их всех надо бы прежде высечь, а потом выслать вон. Я читала на-днях "Полиньку Сакс" и с тех пор постоянно зову Витю моих Саксом. И тот был таким же холодным чиновником по виду, но как он умел любить! Витя более всего заботится о том, чтобы я была везде первою, и с каким-то восторгом он говорит мне: "ты сегодня была царицею бала, на тебя все смотрели". Однако, что же я болтаю о нем: это может тебя менее интересовать, чем мое знакомство с твоей невестой. Я ее отыскала. Она мне очень понравилась, но, извини меня за откровенность, она большая оригиналка, и мой Витя качал головой, когда я ее описывала ему. Я застала ее в первый мой визит к ней за работой; она приняла меня ласково и, болтая со мною, продолжала работать.-- Зачем вы обстригли волосы?-- спросила я, удивляясь, что она решилась обрезать такие чудные волосы.-- Так удобнее,-- ответила она:-- хлопот с ними меньше.-- А я думала, что это просто маленькое кокетство,-- засмеялась я.-- Может-быть,-- ответила она: -- отчего же и не пококетничать так, если другим позволено кокетничать иначе: локонами длинными, косами и взбитыми шиньонами?-- Но вы, верно, не сделали бы этого, если бы этого не делали другие, это подражание,-- сказала я, вспомнив слова Вити.-- Да ведь и ваша прическа подражание,-- наивно заметила она: -- не вы же ее выдумали. Вообще все на свете подражание, изобретено мало, нужно только подражать тому, что удобнее... Вообще в её манере говорить много твоего и Андреевского, извини за это сопоставление имен, но ведь ты же был его другом. У Лизы я встретила какого-то шута; она назвала его Кравцевым. Он тотчас же по моем приходе встал и раскланялся, хмуря брови и прекурьезно проходя боком, чтобы не задеть за мое длинное платье. Во второе мое свидание с Лизочкой, я опять встретила этого шута, и снова он пустился в бега; это меня рассмешило, но я удержалась от всяких вопросов, потому что Лиза была озабочена каким-то несчастием, постигшим одного из ваших знакомых, какого-то Крючникова. Он куда-то пропал. Витя, услыхав, что Лиза знакома с Крючниковым, попробовал отсоветовать мне ездить к ней, говоря, что все эти стриженые -- дрянь. Ты не сердись на него, он это говорит потому, что видит близко все происходящее теперь. Ты сам, когда приедешь в Петербург и узнаешь все происшествия, вероятно, посоветуешь Лизе не стричь волос, чтобы ее не смешивали с тени, от которых отвернулись все порядочные люди. Я рада, что мой Сакс указывает мне на чужия заблуждения и избавляет меня от опасности также заблуждаться. Припоминая последний день перед свадьбой и давившую меня тоску, я часто думаю о словах покойной няни. "Перед радостью, матушка, всегда плакать хочется",-- говорила она. Верно, и мне было так тяжело перед настоящих счастьем. Да, я счастлива, я покойна, все мои желания исполняются в минуту, мне не дают предаться раздумью или скуке. Дай Бог, Ваня, нам увидеться поскорее, и чтобы ты с женой был бы так же счастлив, как я со своим мужем".
   Иван Иванович хладнокровно оторвал клочок от письма сестры, зажег его в печке и поднес к папиросе, остальная часть письма долго валялась на полу и потом выбросилась с сором... Однако, это письмо заставило Ивана Ивановича серьезно задуматься об отъезде в Петербург. И вот, в одно прекрасное утро, в барском доме деревни Миловиды за чайным стоком появились не три, а только два существа. Оба эти существа молчали и старались не глядеть друг на друга, им было невыносимо тяжело, перед ними стояло бесчисленное множество грядущих дней, похожих, как две капли воды, друг на друга, и ни один из этих дней не сулил ни драм, ни комедий, ни грустных, ни веселых сцен. "Но такая жизнь сама по себе драма",-- скажет читатель.-- Да, отвечу я, но вы умерли бы с тоски, если бы я вздумал посвятить еще несколько страниц этой драме. Итак, вон из деревни Миловиды и пусть в ней мирно дотлевают две живые тени! Не станем мешать их разрушению нашим непрошенным присутствием. В Петербург, в Петербург, на балы, на спектакли; и будем прислушиваться -- не кричит ли там кто-нибудь: хлеба и комедий!
  
XI.

   В Петербурге есть очень много домов, где вы встретите изящное общество, изящную обстановку, изящные разговоры, изящный стол и, тысячу лет ломая голову, не поймете, из каких средств изящные хозяева этих домов достигли этого изящества. Встречая в их кругу юного князя Душкина и секретаря при посольстве герцогства Креенвинкель, ловкого барона Швальбе, записанного в готский альманах дворянских фамилий, вы начинаете считать достопочтенных хозяев аристократами высшего полета и, при первом удобном случае, говорите в аристократическом кругу старого князя Душкина об этих милых, любезных людях. Но каково же должно быть ваше изумление, когда старый князь Душкин, язвительно сощурив свои и без того насмешливые, холодные, свинцовые глаза и пожав плечами, скажет: "Извините, я не имею удовольствия их знать. Даже самая их фамилия как-то ускользнула из моей памяти. Впрочем, и не мудрено: в старости помнишь, что было за сто лет, а какой-нибудь вчерашней комедии и названия не припомнишь". Вы начинаете чувствовать, что вы промахнулись, что ваши любезные, милые знакомые составляют для аристократии неизвестное племя, столь же неизвестное, как людоеды какого-нибудь острова Фиджи. Вы бьете себя мысленно по лбу, обзываете свою приличную особу неприличным именем "телятины", каетесь за свою несообразительность и припоминаете только теперь, что у ваших знакомых на серебре, на каретах, на печатях нет даже фамильного герба, а просто виднеется шикарный по своей неразборчивости вензель из славянских букв, что уважаемый вами хлебосол и его супруга воспитывались в казенных заведениях, а не дома, не под надзором трех гувернанток и двух гувернеров, что они не имеют входа ко двору, что их лакей носит общую всем лакеям простых смертных гороховую ливрею, постоянно увеличивающую церемонии чиновничьих и купеческих свадеб, что, наконец, все это ясно доказывает их неаристократическое происхождение, и вам делается ясною, как самый ясный летний день, их принадлежность к миру биржи, спекуляций, торговых сделок и капитала. На музыкальном вечере биржевого маклера Разменного, постоянно дающего в течение пяти или шести последних зим музыкальные вечера, где собираются лучшие заезжие артисты и куда не допускаются армейские офицеры -- ведь и Разменный хочет быть аристократом!-- вы тонко справляетесь о размерах денежных дел беспокоящего вас изящного знакомства. "Какие у него там дела?-- восклицает Разменный.-- Эти аристократы проедают свое наследственное, а не акциями живут". В эту минуту вы изображаете своею особою восклицательный и вопросительный знаки и сомнительно смотрите с одной стороны на брильянты супруги изящного господина, с другой -- на его свободное обращение с юным князем Душкиным и бароном Швальбе. Вам кажется, что Разменный сейчас же шепнет вам: "А ведь это просто оконные стекла на ней!" Вы ждете, что вот-вот юный князь Душкин нагло скажет изящному господину: "Ну, довольно шутить, Васька, прикажи-ка подавать мне карету!" Но все идет по-старому: брильянты так и признаются всеми за брильянты; свободное обращение с князем так и остается свободным. Вас подмывает желание поговорить посерьезнее с князем и бароном о ваших общих знакомых.
   -- Далеко пойдет наш милый Василий Павлович,-- говорите вы им про изящного господина.
   -- Ну, не такую нужно голову, чтобы из его круга далеко пойти,-- двусмысленно и колко улыбается князь.
   -- Однако, его связи обширны, вы сами так коротко сошлись с ним,-- добиваетесь вы разрешения загадки.
   -- Да, у него прехорошенькая жена,-- смеется князь, вбрасывая в глаз стеклышко и рассматривая жену вашего общего знакомого.
   Барон Швальбе вклеивает тоже какую-то французскую фразу, но вы, к величайшему своему горю, не понимаете ее, так как на французском языке герцогства Креенвинкель выговариваются одинаково je и chez, faim и femme, что заставляет нас предполагать, будто барон видит возможность утолять свой голод у изящного господина и в то же время вам чудится, будто ему нравится жена итого господина. В конце-концов вы начинаете следить за каждым взглядом этой жены, глядите на нее подозрительными глазами, отыскиваете во всем её существе какое-то пятнышко, еще невидимое для вашего глаза, но уже угаданное вашим светским чутьем. Горе ей, если она лишний раз взглянет на кого-нибудь при вас! Уловив этот взгляд, вы вдруг повеселеете и из вашей груди вырвется многозначительное, страшное, роковое а-а!
   Обеды же и музыкальные вечера продолжаются, во ожидании этого а-а, попрежнему; князь Душкин, барон Швальбе и вы сами обедаете, наслаждаясь музыкой, любезничаете, танцуете в доме изящных знакомых и, мало-по-малу, перестаете тревожиться, когда вас спрашивают:
   -- Да что он такое?
   -- А чорт его знает,-- отвечаете вы: -- у него жена хороша.
   -- А-а!!
   Вы ни на что не намекаете этою фразою, вы ни на кого не клевещете ею; вы просто выражаете этим свое мнение о красоте такой-то личности, потому что можно же сказать, не клевеща на ближних, не оскорбляя их, что у такого-то есть прекрасная картина, чудесная лошадь, красивая собака? Отчего же нельзя сказать, что у такого-то хороша собою жена?
   Таков был дом Виктора Владимировича Благово. В нем все блестело заманчивостью новой игрушки, мебель, серебро, обои, разговоры, сами хозяева и их гости. Каждый гость был невиданною игрушкою, по крайней мере, для его жены, Катерины Ивановны.
   -- Это мой друг такой-то, а это моя жена,-- говорил Благово при каждом посещении того или другого лица, и Катерина Ивановна, как дитя, радовалась "игрушке", рассматривала эту "игрушку", делала о ней свои заключения и иногда мешала имена этих "игрушек". Так иной, еще плохо говорящий ребенок, называет солдатика собакой...
   Первый бал в дворянском собрании был тоже невиданною игрушкою для Катерины Ивановны, и она сама, в свою очередь, была такою же невиданною игрушкою ли собрания. Ее более всего занимал её новый брильянтовый фермуар; собрание не замечало его, как вещь, давно знакомую всем, и занималось более всего тем, что было под ним. Разбитый на ноги граф Баумгрилле осклабил свои единственные два зуба улыбкой удовольствия, увидав Катерину Ивановну, провожаемую с балу десятком молодежи, и попросил её мужа познакомить его с нею. Он был ей представлен, и всю дорогу она хохотала над его единственными двумя зубами...
   -- Право, я не знаю, что ты могла найти смешного в такой почтенной, достойной уважения особе,-- удивлялся Виктор Владимирович смеху жены.
   -- Помилуй, эти клыки... Ха-ха-ха!..
   -- Вот это-то и дурно, что приучили вас в институте смотреть только на внешность. Вы готовы хвалить каждого негодяя, дурака, за хорошенькие глазки, да за белые зубы...
   Катерина Ивановна хотела посмотреть на мужа посерьезнее, но вспомнила клыки Баумгрилле и засмеялась снова. На следующий бал граф Баумгрилле искусно устроил свидание Катерины Ивановны со своею женою таким образом, что ни графиня не была подведена к Катерине Ивановне, ни Катерина Ивановна к графине, но обе сошлись как-то случайно, неожиданно на средине залы. Ловкий маневр был устроен так по той причине, что безобразная, старая графиня, по своему положению в свете, не могла подойти первая в какой-нибудь madame Благово, а madame Благово по своей поражающей, выходящей из ряду вон красоте, могла пробить себе путь в свете и без покровительства какой-нибудь знаменитой (по летам светской жизни) графини Баумгрилле. Здесь красота выскочки сравняла ее с безобразною известностью.
   -- А с вами, графиня, кажется, уже знакома,-- сказал, осклабляя свои два зуба, Баумгрилле Виктору Владимировичу, представив его жену графине.
   -- Да,-- поклонился Благово:-- мы...
   -- Мы знакомы,-- прервала его графиня, увидав утвердительный поклон Благово, и по её язвительным, тонким губам пробежала едкая усмешка, ясно говорившая, что графиня подумала: "да, голубчик, я видала тебя, когда ты таскался с бумагами к моему мужу, и много подобных тебе гусей я видала, голубчик,-- ты не первый..."
   Виктор Владимирович почувствовал это, хотя и не подозревал, что графиня очень неразборчива на выражения в беседах с самой собою. Но он в то же мгновение поспешил уверить себя, что он бывал в доме графини не только по делам, но и как гость, как знакомый, и утешенный этою мыслью, которой сам не верил, снова улыбнулся приветливою улыбкою.
   -- Ты отплатишь ей когда-нибудь визит?-- мельком спросил Баумгрилле жену по уходе новых знакомых.
   -- Да, если не забуду, когда поеду мимо их дома,-- равнодушно ответила жена.
   -- Вы намерены сойтись с Благово?-- спросил какой-то гвардеец графиню.
   -- Сойтись?-- переспросила графиня и пожала плечами.-- Она будет на нашем балу. Вы знаете мое пристрастие к хорошеньким ненужностям... Кстати, видели вы мою новенькую собачку?
   -- Нет.
   -- Чудесное создание! Я и ее покажу вам во время нашего бала.
   Графиня с саркастическою усмешкою кивнула головой и отошла от гвардейца.
   -- Ха-ха-ха!-- разразился он смехом.
   -- Что с тобой?-- спросил его стоявший вблизи приятель.
   -- Графиня Баумгрилле будет показывать на своем балу свою новенькую собачонку и... Ха-ха-ха!-- захохотал он снова, увидав проходивших мимо Катерину Ивановну и её мужа.-- Я и ее вам покажу, и ее, c'est adorable! Ха-ха-ха!-- заливался гвардеец.
-----

   Что вы думаете, когда видите человека в тонкой батистовой манишке? Не то ли, что у него под нею надето плохое белье, что у него нет средств носить лучшее белье и есть непреодолимое желание, по крайней мере, хоть на одних видных местах показать образчик того сорта полотна, в который ему хотелось бы нарядить свою особу? Но чувствуете ли вы всю неизмеримую глупость этого человека, прикрывшего грубую дерюгу батистовой заплатой? Кого он обманывает? Других? Но ведь даже ребенок сумеет отличить манишку от рубашки. Или он хочет обмануть себя? Но как же обмануть себя? И не составляет ли именно эта батистовая заплата для него источника вечных тревог и волнений, не боится ли, не трепещет ли он каждую минуту, что где-нибудь высунется её предательский клочок -- обличитель, не видит ли он в ней, и только в ней одной, "удостоверительного свидетельства в своей бедности"? Но сколько тысяч человек из нас имеют подобные манишки; как усердно изобретаем мы новые сорта подобных манишек!
   Роль такой батистовой манишки у Благово играла изящность внешней стороны его дома, его гостей, его манер. Под этой манишкой таилось нечто другое, очень грубое. Оно усердно скрывалось от посторонних людей и посторонние люди еще усерднее докапывались до него. Никому, даже и Катерине Ивановне, не были известны материальные средства Виктора Владимировича, и это беспокоило всех, за исключением каретников, портных и других ремесленников, имевших дело с Виктором Владимировичем, хотя, может-быть, они-то именно и имели более всех других людей основания беспокоиться на этот счет. Сверх того, у Благово была мать. Сын отлично одевал старуху, в церкви у неё было определенное место, где ставился стул и расстилался коврик. Она раздавала гроши нищим, милостиво разговаривала со сторожем, с благодарностью принимала даровую просфору, и, выходя от обедни, кланялась бесчисленному множеству знакомых по церкви, всегда готовых проводить ее до кареты, чтобы поднять нос перед теми, кому некого провожать до карет. Эта старуха родилась в конуре отца-дворника, вышла замуж из палат отца-почетного гражданина. Она едва знала грамоту; но ей казалось, что она отлично образована, так как у её покойного отца, у её покойного мужа и у её еще здравствовавшего сына собирались отлично образованные люди. Она была пятым колесом в колеснице этих трех близких ей существ, но она показывала всем, кому могла, и, может-быть, уверяла даже себя, что она играла и играет очень важную роль в родных гнездах.
   -- Когда я у батюшки конторою управляла,-- начинала она разговор с новой личностью и, если ее слушали, по целым часам передавала свои воспоминания о ведении конторских дел, о дружбе её батюшки с архиереем Феодосием, говорившим, что её батюшка мог бы любой епархией управлять, о том, как это было ей лестно, так как дела велись собственно ею, и о других тому подобных и не менее интересных событиях минувшего.
   Благово не разрушал её мечтаний. Он не решился и выгнать ее вон, но просто строгим тоном сказал ей:
   -- Пожалуйста, не говорите вы о своем управлении конторой. Что кому за дело до этого?
   С этого времени старуха стала жаловаться на боль в ногах и, повидимому, вполне была довольна новою темою бесконечных вздохов и описаний болезни, так как слушатели невольно проникались участием, слыша, что у старухи "и здесь стреляет, и туг колет, а вот там так ноет, так ноет, что света Божьего не видать", и, судорожно скрывая зевоту, предлагали рассказчице руку, если ей было нужно дойти от дивана до дверей.
   -- Что это вы все о своих ногах толкуете, ведь это тоску наводит,-- сказал Благово и посоветовал матери сидеть в своей комнате, если она больна.
   С этого времени старуха не появлялась между гостями, но только изредка, во время собраний у сына, рисковала медленною, расслабленною походкою протащиться через гостиную и, кивая головой тем и другим из знакомых, говорила, махая рукой:
   -- Совсем расклеилась, совсем расклеилась, батюшка, не могу даже и посидеть с вами.
   Знакомые поддерживали ее под руку и доводили до дверей.
   -- Спасибо, спасибо вам,-- говорила она.-- Уж видно недолго мне бродить по белу свету.
   Все приходили в уныние, а Благово косился и чутко слушал, не скажет ли мать какой-нибудь чепухи, не заговорит ли об управлении батюшкиной конторой или о болезни своих ног с людьми, занятыми последней речью Жюля Фавра против Луи-Наполеона и распоряжениями Линкольна относительно южан. Старуха приходила в свой угол и говорила какой-нибудь горничной или знакомой, посещавшей ее с черной лестницы:
   -- Не могу я с ними сидеть, а уж как упрашивают, как жалеют. И что я им! Уж не пара, кажется, молодежи, дура-старуха...
   -- Ах, что вы, матушка!-- восклицала собеседница, думая про себя:-- уж действительно дура ты старая, только что вот у тебя в сундуке-то, хотелось бы знать.-- Да вы, матушка,-- добавляла она вслух:-- всех молодых за пояс заткнете.
   -- Ну, нет, не то теперь время, а вот, когда я у батюшки конторой управляла...
   Далее шел обычный, длинный-предлинный рассказ...
   Старуха любила читать газеты, и иногда в тесном сомейном кружке толковала о прочитанном.
   -- Да кто это Жуль-то Фавр?-- спрашивала она у сына во время обеда.
   -- Адвокат,-- отвечал Виктор Владимирович и поспешно начинал разговор с единственным находившемся в комнате гостем.
   -- Это то же, что у нас стряпчий, выходит?
   -- Почти,-- вскользь отвечал Благово из приличия.
   -- Так чего же его не посадят в тюрьму за такие речи? Удивляюсь я, право, что там за люди, с этакой мелюзгой справиться не могут,-- говорила старуха.
   Виктор Владимирович смотрел в тарелку, гость кусал губы, а старуха продолжала соображать; в комнате воцарялась неловкая тишина...
   Тяжелым бременем лежало это существо на плечах Благово. Это понимали все, и тщетно старался он говорить знакомым, при разговоре о матери: "да, вот мы с матушкой все не можем за границу собраться, а ей нужно бы, она все хворает". Слушая эту фразу, люди думали, что сын рад бы отправить мать не за границу Россия, но за границу мира сего, где нет ни батюшкиных контор, ни больных ног, и всех мучил вопрос: почему он держит ее у себя? Прислуга с свойственным ей цинизмом говорила, что не будь у старой барыни кованного сундука и ее вытурили бы из дома...
   Старуха берегла этот сундук пуще глаза, никому не доверяла от него ключей, никому не говорила, что в нем есть, и при переездах на новые кваргиры заботилась пуще всего о нем, так что его отправляли обыкновенно не на возу, а перевозили в коляске вместе со старухой. Что бы в нем ни было, но мы можем сказать одно, что между другими сокровищами там, вероятно, лежал дорогой для старухи ключ от сыновней привязанности и сыновнего уважения Благово... А еще что? Да, может-быть, больше ничего,-- ведь и передо мной она не открывала своего сундука.
  
XII.

   В этом микроскопическом мире, где люди требуют комедий и играют их сами, Катерине Ивановне, как мы видели, жилось не скучно. Жизнь была, повидимому, так полна содержанием, захватила такое широкое пространство в своем течении, что не оставляла ни на минуту человека одного в жертву праздной скуке. Новый бал, первое представление неигранной пьесы, заказ платья для предстоящего вечера в собрании, хлопоты по устройству официального обеда, интересный роман, толки о газетных известиях, пикантные выходки одних ближних на счет других ближних, наконец даже смешная старуха-мать мужа со своими наивностями, все это занимало Катерину Ивановну, и как-то странно, как-то мелочно казалось ей житье невесты её брата, Лизаветы Васильевны Глазовой, которую она иногда посещала, чтобы сделать удовольствие брату, жившему в то время в деревне. в этом житье-бытье было что-то слишком будничное, прозаическое, даже мещанское, все появлявшиеся здесь люди хлопотали только о хлебе, и с чувством грусти прислушивалась Катерина Ивановна к разговорам этого кружка.
   -- Достала ли работу Тебенькова?-- спрашивала как-то Лизавета Васильевна у одного из своих хороших знакомых -- Кравцева.
   -- Достала.
   -- Ну, значит, перебьется покуда. А что Лобков?
   -- Чорт дернул его сойтись с спекудяторами, за перевод денег не отдают, шельмецы. Жрать нечего. Вчера книги сбыл.
   Воцарилось тяжелое молчание. Катерина Ивановна попробовала заговорить о литературе, потом о театре и увлеклась воспоминаниями о последнем спектакле. Лизавета Васильевна слушала ее молча и, кажется, думала совсем о другом.
   -- А вот у нас так свои драмы разыгрываются и денег за смотренье платить не нужно,-- неожиданно процедил сквозь зубы Кравцев.
   Разговор прервался. Катерине Ивановне стало как-то неловко, ей было досадно на бесцеремонность Кравцева. Через несколько минут он уехала домой и всю дорогу жалела о своем брате, Ване, которому суждено жить в этой "жалкой среде с жалкими стремленьицами и узеньким кругозором". После одного из подобных визитов, которые были очень редки, она приехала домой как-то необыкновенно торопливо и поспешно вошла в залу.
   -- Витя, брат приехал,-- сказала она и в ту же минуту воскликнула:-- Ваня, да ты уже здесь, а я так спешила.
   Виктор Владимирович, прилично случаю, улыбнулся. Иван Иванович пожал руку сестры. Начались толки.
   -- Я узнала о твоем приезде у Лизы,-- говорила сестра.-- Ну, что наши?
   -- Хандрят.
   -- Где вы остановились?-- спросил Виктор Владимирович, желая из приличия предложить Ивану Ивановичу переехать на время к ним.
   -- В семействе моей невесты.
   -- Мм...-- почему-то смешался приличный Благово и поспешно встал.-- Вы меня извините, я уеду на полчаса по делам. Надеюсь, что вы пробудете у нас до вечера.
   -- Нет. С час, может-быть, посижу.
   Виктор Владимирович откланялся.
   -- Так я тебя и отпущу!-- воскликнула Катерина Ивановна, обращаясь к брату.
   -- Нужно побывать у товарищей.
   -- Верно кому-нибудь хлеба недостало,-- рассмеялась Катерина Ивановна в ответ на слова брата.
   -- Как хлеба недостало?
   -- Да, Ваня, ты меня извини, но мне, право, смешно, что в кругу Лизы только и толкуют о рублях да о хлебе.
   -- Что-ж тут смешного? Об этом везде толкуют.
   -- Знаю. Но не об одном этом толкуют другие, иные говорят и о другом. Знаешь ли, мне становится иногда скучно у них, так и напоминают эти толки о хлебе наш деревенский дом, где только об еде и думали.
   -- Нашла сходство! Там людям еда в горло не шла, а тут люди не знают, где найти кусок хлеба.
   -- Да что же они не служат?
   -- Ты бы поискала им хороших мест!.. Однако, мне пора ехать, нечего золотое время терять. Заезжай, если хочешь, в воскресенье ко мне на свадьбу. Не опоздай только, я в два часа венчаюсь.
   В обращении Ивана Ивановича с сестрою был какой-то холодный, отчасти пренебрежительный тон. Они не видались давно, веселая болтовня писем Катерины Ивановны убедила её брата в том, что она неисправима, и он не считал нужным серьезно убеждать ее в чем бы то ни было. Его барская натура не была способна к резкой откровенности; расходясь с человеком во взглядах, он делался с ним холоден, но оборвать связи или перетянуть человека на свою сторону не мог.
-----

   Через неделю после своего приезда в город Иван Иванович женился; месяца через два он пристроился при редакции одной газеты и зажил той тихою жизнью, на какую был способен по своему мягкому, податливому характеру. Вокруг него собирался кружок молодежи, он давал ей по возможности работу, работал сам для газеты, не мирился с обществом, но мирился со своею судьбою и радовался, что в его доме собираются честные люди. Иногда он заезжал для чего-то к сестре, иногда она заезжала к нему, оба были довольны исполнением обряда родственных свиданий, хотя и не чувствовали в этом никакой необходимости, они могли видеться чаще, могли видеться реже -- и все-таки никто из них не заметил бы от этого никакой перемены. Однажды выдался такой день, что Катерина Ивановна не знала, как бы его убить (а такие дни в последнее время являлись все чаще и чаще), вследствие этого она решилась ехать к брату. В его маленькой квартире она застала совершенно незнакомую ей личность. Это был человек лет двадцати восьми или девяти, красивый и мужественный; его загорелое лицо было холодно и спокойно. Подобная отталкивающая холодность и спокойствие могли бы очень неприятно подействовать на встречного, если бы на лбу незнакомца не было следов двух-трех морщин, говоривших о чем-то тяжелом, пережитом им. Разговор шел о разных разностях, Лизавета Васильевна сообщала гостю о событиях последнего времени, точно это существо явилось с того света, или из какого-нибудь подземелья и потому не знало ничего о происходившем на земле за последний год. Мало-по-малу, разговор коснулся лиц, знакомых и Катерине Ивановне, и сделался общим. Лизавета Васильевна хвалила знакомую ей молодежь за трудолюбие.
   -- Не говори, пожалуйста, с таким пафосом об этой молодежи,-- сказала ей Катерина Ивановна.-- Старики побольше их работают, я это знаю по Вите, а эти больше проповедуют о труде, вот как Андреев проповедываиь.
   -- Что-ж из этого? Андреев не составляет всей молодежи,-- возразила Лизавета Васильевна.
   -- Конечно, не составляет, но подобных ему очень непривлекательных личностей много. Вот и любимый твой шут Кравцев...
   -- Он не шут,-- резко произнес незнакомый Катерине Ивановне человек и побледнел.-- Шутовством не накормишь себя, не поднимешь на ноги брата. Тут нужно что-нибудь побольше шутовства.
   Катерину Ивановну немного покоробило от этой речи, не слишком приличной для первого знакомства. В кружке её мужа люди делали свои возражения в более мягкой форме.
   -- Ну, не шут, так еще хуже, пьяница,-- раздражилась она.
   -- Вы верно злы на молодежь, так и даете её членам клички негодяев и пьяниц. А если бы из стариков какой-нибудь чиновник нажился взятками, или важный начальник отделения приехал домой пьяным из собрания, то вы, верно, сказали бы про первого, что он пользуется безгрешными доходами, а про второго, что он подкутил. Только выражения благородные.
   Катерина Ивановна закусила губу, вспомнив, что её муж живет на неизвестные ей средства и два раза в неделю возвращается домой подкутившим. Она рассердилась на неизвестного ей гостя и мысленно назвала его грубияном, мужиком, не предполагая, что он привел свои примеры без всякого умысла обидеть ее лично.
   -- Ну, да что вы ни толкуйте, а я все-таки не упаду на колени перед вашей молодежью,-- сказала она с гримасой.
   -- И я не падаю перед ней на колени. Тут дело идет не о том, у кого нужно валяться в ногах. Везде свое хорошее, везде свое дурное. А и сердиться огулом на молодежь за то, что Андреев баклушник, или за то, что бедный Кравцев пьет, а не стану. Этак мне пришлось бы бросить камнем и во всех молодых женщин за то, что вот вы, например, принадлежа к молодому поколению по летам, ненавидите молодежь и не считаете необходимым жить на трудовые деньги. Все дело среды, воспитания, развития. Бросив камень в молодых женщин за вашу ненависть к молодежи, я попал бы им, пожалуй, и в Лизавету Васильевну, которая вот и теперь считает за лучшее шить чужое платье, а не бить баклуши, подобно нам с вами.
   -- Вы это называете битьем баклуш? А, может-быть, я начала разговор, чтобы вы меня убедили в истине своих взглядов, сделали своею сторонницею,-- улыбнулась Катерина Ивановна.
   -- Для чего же?-- холодно спросил незнакомый человек.-- Не все ли равно для меня, так или иначе будете вы смотреть на дело?
   -- Однако, все люди с убеждениями вербуют себе адептов.
   -- То-есть помощников, ну, а вы-то плохой помощник были бы для нас. Нам нужны работники и работницы, а к этому нужна привычка.
   -- Вы изгоняете ученика, пришедшего к вам учиться,-- с ирониею воскликнула Катерина Ивановна:-- и он уйдет в лагерь ваших противников, примкнет к старикам!
   Она мельком взглянула в зеркало на свое молоденькое личико и улыбнулась при мысли, что она будет принадлежать к числу стариков и старух. Незнакомец, повидимому, не любивший ни барынь, ни кокетливых фраз, ни битья баклуш, нахмурил брови и взялся за фуражку.
   -- Это вы от меня пускаетесь в бегство?-- спросила, смеясь, Катерина Ивановна.
   Незнакомец хотел-было сказать: "что ты на шею-то вешаешься ко мне?" но удержался и, сухо раскланиваясь с нею, пожал руку Лизаветы Васильевны и вышел.
   -- Вот зверь-то!-- воскликнула Катерина Ивановна после его ухода.
   -- Это Крючников. Он добрый и честный человек,-- ответила Лизавета Васильевна.-- Я ему многим обязана. Он доставлял мне работу до моего замужества, заботился обо мне. Он всем нам помогал...
   -- Вот уж не думала я, чтобы он мог о ком-нибудь заботиться, он кажется таким черствым.
   -- Он очень практичен, но не черств. Правда, он пальца о палец не стукнет для человека, не рассчитаю прежде, можно ли пособить или нет.
   -- То-есть, если кто-нибудь будет тонуть, то он сперва станет рассчитывать шансы успеха и решится на спасение ближнего, когда тот уже захлебнется?
   -- Ну, этого-то я не думаю, а все-таки он говорить: если не умеешь плавать, то не бросайся спасать утопавшего, чтобы не утонули два человека вместо одного.
   Катерина Ивановна вздрогнула, услышав это черствое, беспощадное правило.
   -- С этими правилами героев не выйдет,-- сказала она с отвращением, и в то же время, неизвестно почему, подумала: "а какое у него геройское лицо!"
   -- Он и не любит героев, как неестественные явления, вызываемые неестественным положением обществ.
   -- Однако, и без них нельзя обойтись.
   -- Конечно! Это и он признает. В прошлом году ему даже пришлось поплатиться за свое геройство. Мы год не видали его. Ему пришлось просидеть в крепости.
   -- А-а! В каменном идоле сказалось сердце!
   Лизавета Васильевна рассмеялась.
   -- Чему ты смеешься, Лиза?
   -- Ты, душа моя, дала ему кличку, которою он обозначает всех вас, богатых женщин.
   -- Ну, уж мы-то не каменные идолы!
   -- По его выходит так. Их, говорит он,-- одевают, поят, кормят на свой счет мужья, братья, отцы, и в них никогда не пробуждается ни малейшего чувства горечи или стыда перед тем, что они принимают за жертвы, иногда стоящия и поту, и крови, и чести...
   -- Почему он знает, что не пробуждается,-- раздражительно заметила Катерина Ивановна.-- Что он за сердцевед? Все они так про других судят!
   -- Но, друг мой, богатые женщины принимают жертвы, имея всегда возможность не принимать их, значить, им это приятно. Кто же заставил бы их делать неприятное им?
   Катерина Ивановна опустила голову и сконфуженно начала перебирать бахрому широкой ленты от кушака. Лизавета Васильевна продолжала шить и не заметила этого, но через четверть часа ее внезапно поразило длившееся молчание, она взглянула с удивлением на Катерину Ивановну, остававшуюся в том же положении глубокого раздумья. Катерина Ивановна инстинктивно почувствовала этот пристальный взгляд, тряхнула головой, как бы желая стряхнуть что-то давившее ее, и встала.
   -- Куда ты? Подожди Ваню, он скоро будет,-- сказала Лизавета Васильевна.
   -- Нет; мне что-то не по-себе,-- ответила Катерина Ивановна и провела рукой по лбу.
   -- Голова болит?
   -- Нет... да... так что-то...
   Лизавета Васильевна покачала головой, проводила невестку и снова принялась за работу.
  
XIII.

   Граф Баумгрилле чаще других посетителей появлялся в гостиной Катерины Ивановны. Это была странная, оригинальная личность. От своих сверстников по летам, по положению в свете, по месту в балетах, он отличался очень резко. Те подбивали себя в приличных местах ватою, раскрашивались кармином, белилами и черною краской, рядились в парики, набивали рот вставными зубами, он же ничего этого не делал и являлся в полном блеске своего старческого безобразия, с желтой, сухой кожей, резко выдававшимися костями и осклаблял свои единственные два желтые клыка, когда про его лицо говорили его же словами: "ah, c'est une belle laideur!" Катерина Ивановна иногда едва сдерживала свой смех при виде его лица, иногда же невольно заслушивалась речей старика. Часто, облокотясь на камин, он бросал свои остроты, насмешки и сарказмы знакомым, часто вызывал неудержимый хохот меткой обрисовкой какого-нибудь события или лица, еще чаще пугал своим беспощадным презрением к лучшим стремлениям человеческой личности. Катерина Ивановна назвала однажды при нем кого-то честным.
   -- Что же он, очень глуп, или очень сыт?-- спросил Баумгрилле, прищуривая глаза.
   Как-то разговор зашел о смерти одного великого моралиста.
   -- Я его видел только раз,-- ввернул Баумгрилле свое словцо:-- это было в тот вечер, когда его били за передернутую карту.
   О произведениях русской литературы он отзывался следующим образом:
   -- Это все переводы. Лучшие переведены на русский язык с иностранных языков, худшие -- с русского.
   Раз он злословил одну женщину, Катерина Ивановна вступилась за нее.
   -- Клеймить других легко,-- сказала она.
   -- Напротив того, это просто невозможно,-- ответил Баумгрилле.-- Клеймо человек всегда кладет на себя сам: общество только, из чувства самосохранения, старается заметить, кто уже заклеймил себя и кто еще не успел.
   О любви он говорил с полным презрением:
   -- Красота, молодость, честность тут не нужны, нужны только деньги и ум.
   -- Однако, деньгами купить не всякого можно,-- возражали ему.
   -- Я этого и не говорю,-- осклаблял он свои клыки:-- но тщеславным очень лестно, если их полюбят сильный ум, тут самолюбие заставить забыть самую безобразную внешность. Ну, а подленьких всегда купить можно...
   Слушая подобные выходки, Катерина Ивановна желала понять, что в них таилось: сильный ли ум, обширная ли начитанность, или просто высокомерное, циническое презрение ко всему окружающему. Во всяком случае ее забавлял старик, а забавляться было необходимо нужно, так как ей начинала немного надоедать однообразная, даже в самом своем разнообразии, жизнь: сегодняшний бал походил на вчерашний, новый скандал на старый, последняя речь Жюля Фавра или Тьера на прошлогоднюю, а впереди стояли еще многие, несчитанные годы с теми же балами, скандалами и речами Жюля Фавра, Тьера или кого-нибудь другого. Чего же было нужно еще? Катерина Ивановна не могла ответить на это, но она уже понимала, что то, чем она живет, ей не нужно и могло бы не существовать, не сделав ее более несчастною. Раз она не поехала на бал, провела вечер за книгою, на другой день она не заметила в себе от этого никакой дурной перемены. Другой раз ей передали не во-время, а только через неделю, об одном скандалезном происшествии, и она пила, ела и была, по обыкновению, в хорошем расположении духа в эту неделю. Был еще случай, что ей не подали газет с парламентскими речами и громящими фельетонами, и она вспомнила об этом только на другой день при виде газеты в руках мужа. Что же это за необходимые потребности жизни, без которых можно обойтись? Где же лучшая жизнь? В молодой головке снова начали роиться вопросы.
-----

   В начале зимы 1862 года у графа Баумгрилле был бал. Катерина Ивановна, по совету мужа, появилась на этом балу вся в белом. По его же совету, она не надела ничего из своих золотых вещей, кроме простеньких серег, состоявших из двух крупных брильянтов. Эта простота произвела желанное впечатление на общество. Общество увидало, что такой красавице, как madame Благово, не нужно украшений, и удивлялось ей, как удивлялась когда-то провинциальная публика, глядя на нее в тот достопамятный день, когда с нею познакомился Виктор Владимирович. На другой день после бала Катерина Ивановна сидела со своим мужем за чайным столом в своей роскошной столовой. Муж пробегал глазами, столбцы только-что полученных газет, изредка прихлебывая чай. По его лицу пробегала улыбка, глаза часто отрывались от газетного листа, и этот лист слишком быстро переворачивался в руках Виктора Владимировича. Было заметно, что свежия новости не слишком занимали в это утро нашего приличного героя. Наконец, он отложил в сторону газету.
   -- Ты вчера одержала победу,-- сказал он, помешивая ложкой в стакане.
   -- Над кем это?-- спросила, смеясь, Катерина Ивановна.
   -- Над нашим старикашкой Баумгрилле. Он просто очарован тобою. Я думаю, сегодня заедет к нам.
   -- Очень нужно!
   -- Еще как нужно-то, душа моя. Пожалуйста, будь с ним любезна.
   -- Я, кажется, со всеми любезна.
   -- Да, да, со всеми... Но, знаешь, старика надо потешить...
   На минуту Виктор Владимирович замолчал. Какое-то почти неуловимое выражение нерешительности проскользнуло по его лицу. Он начал мешать в стакане и устремил свои глаза на чай, как бы избегая взглядов жены.
   -- Ты, дитя мое,-- начал он ласково:-- не все знаешь, что делается кругом тебя. Ты живешь, веселишься и не думаешь, что может случиться что-нибудь такое, что прервет твое веселье. Для того, чтобы этого не случилось, нужно беречь, привязывать к себе известных людей...
   Катерина Ивановна с изумлением поглядела на мужа и потом с каким-то отвращением встала из-за стола.
   -- Ты больше не будешь пить чаю?-- сухо спросила она.
   -- Нет. Но куда же ты идешь?
   -- К себе иду. Что же здесь сидеть?
   -- Вот мило, вы, кажется, изволили надуться. Отчего это?
   -- Я думаю, ты сам знаешь, что твои слова отвратительны. Мне совсем не хочется играть роль удочки, на которую ловится расположение начальства.
   -- Эк, как в тебе развили воображение-то в институте! Тебе сейчас кажутся разные ужасы и драмы. Тебя просят быть любезною с нужным человеком, а ты выдумываешь чорт знает что,-- вдруг раздражился Благово, как всегда раздражаются люди, если кто-нибудь угадал их тайные, тщательно скрываемые мысли.-- Пора выйти из ребячества и понять, что если мы любезны с ненужными людьми, то тем более должны мы быть любезны с нужными. Или ты думаешь, что надо ласкать незнакомых, бесполезных людей, а если человек делает пользу, заботится о нас, то за это нужно его вытолкать в шею.
   Последния слова были сказаны насмешливым тоном. Катерина Ивановна безмолвно дослушала их и вышла из комнаты.
   Виктор Владимирович взялся снова за газету и, удобно развалившись в кресле, стал дочитывать новейшия политическия известия. Его благообразное лицо было безмятежно, спокойно, по нем нельзя было узнать, что делалось внутри этой административной головы, украшенной английскими пробором. Только слишком частое переворачивание газеты обличало, что чтец очень невнимательно читает о разных новостях.
-----

   В тот же день, когда Виктора Владимировича не было дома, приехал граф Баумгрилле и велел доложить о себе Катерине Ивановне. В этом визите не было ничего необыкновенного, но молодая женщина смотрела в этот день на посетителя с недоверием и взвешивала каждое его слово. Ее покоробило, когда он стал рассыпаться перед нею в любезностях, назвал се восхитительною, воздушною феею, побожился, что еще после двух-трех балов он сведет с ума петербургское общество и проч., и проч. Все это было кругло и ловко выточено на французском языке и высказано с таким жаром, как будто у этого человека не было никакого другого дела, более важного и близкого его сердцу. Хозяйка хмурилась, это не ускользнуло от внимания гостя.
   -- Не сердитесь на старика, что он любуется вашею цветущею молодостью,-- заметил Баумгрилле мягким голосом.-- Мне позволителен мой восторг, я гожусь вам в деды. Сверх того, вы пробуждаете во мне столько не то тяжелых, не то сладких воспоминаний. Ведь мы, старики, только прошлым и живем...
   Баумгрилле помолчал.
   -- Кто не живет полной жизнью,-- начал он снова:-- тот хочет, по крайней мере, видеть, как живут ею другие. Это только и может радовать нас. Зато и отзывается на нас больнее, чем на других, когда вдруг случайно померкнет какая-нибудь, подобная вашей, цветущая жизнь... Ведь это мы своих детей хороним...
   В голосе Баумгрилле звучала какая-то искренняя, тихая грусть. Это изумило и отчасти заинтересовало Катерину Ивановну, не знавшую никаких светских закулисных событий прошлого, а значит, и событий из жизни графа Баумгрилле. Молодая женщина вертелась в светских кружках, носила приличное своему положению в обществе платье, но в душе она была все тою же неопытною институткою.
   -- Скажите, вы... вы потеряли кого-нибудь из близких?-- спросила она, запинаясь.
   -- Как вам сказать?-- задумчиво проговорил Баумгрилле.-- Мы не были родными... Но передо мной расцветал прекраснейший цветок. В течение десяти лет я привык лелеять его... Это было прекрасное, нежное создание... Мне думалось, что я, закрывая навсегда свои старые глаза, буду любоваться на его цветущую весну, благословлять его на жизнь,-- и вдруг простуда, горячка, смерть -- и у меня было отнято все... И как это все переживает сердце!.. Вот ведь и жив, и здоров, и снова шатаюсь праздно по гостиным.
   Баумгрилле опустил голову на грудь. Он стоял, прислонясь спиной к камину и засунув руку под жилет. Катерина Ивановна была серьезна и молчала, рассеянно глядя на ковер. Она не видала выражения лица гостя, но если бы и видела, то едва ли бы сумела прочитать по нем, то, что происходило в этой старой, хитрой голове.
   -- Госпожа Бельская,-- доложил лакей.
   -- Проси!-- очнулась Катерина Ивановна, как будто от долгого, тяжелого сна, и лениво приподнялась с кресла.
   -- Прощайте!-- проговорил Баумгрилле, проводя рукой по лбу.-- Я нагнал на вас скуку, хорошо еще, что не уснули. Не веселы беседы стариков; теперь отдыхайте за толками о модах.
   -- Вы ошибаетесь, это не чувство скуки,-- пробормотала Катерина Ивановна и пожала руку гостя, голос которого уже дрожал его обычной иронией.
   Его пожатие было крепкое, долгое; казалось, он благодарил за что-то хозяйку. В дверях он встретился и сухо раскланялся с госпожею Бельскою.
   -- Что с вами?-- спросил она у Катерины Ивановны после обычных приветствий.
   -- А что?
   -- Вы бледны и в слезах.
   Катерина Ивановна вспыхнула и только теперь заметила, что по её щекам катились две-три слезинки.
   -- Баумгрилле виноват,-- улыбнулась она, поднося и лицу платок.-- Он мне рассказал грустную историю. Вы не слыхали, кого он потерял?
   -- Я думаю, это и вы слышали.
   -- Нет... Откуда же?
   -- Откуда? Об этом весь город говорил. Это скандал. её фамилия -- Гордеева... Он жил с нею... Он бросил жену и дочерей для неё...
   -- Но он живет же с ними...
   -- Да, теперь, с прошлого года... Но они были брошены им до дня её смерти... Боже мой, что было в этот день, что было после!.. Он на улицах плакал, он в обществе не стеснялся говорить: "Кто меня теперь полюбить?" Это было что-то такое позорное, такое наглое...
   -- Но ведь он любил ее!-- вырвалось из глубины души у Катерины Ивановны.
   -- Любил?-- холодно пожала плечами Бельская.-- Нет, он, по обыкновению, бросал перчатку в лицо своим знакомым, нарушая их нравственность, их приличия; он ехидно радовался, когда общество бегало утешать его в его безнравственном горе, и ехидно смеялся, зная, эти эти люди боятся потерять одного из последних остряков развлекающих праздную скуку. Любил! Но до Гордеевой он так же любил mademoiselle Laurent, а прежде Наташу Толмачеву... И тогда были слезы, и тогда десятки людей, все общество своими утешениями как бы признавали за ним право иметь любовниц при живой жене... Бедная жена и теперь ждет, кто займет место Гордеевой... Желающих много...
   В последних словах было что-то, что заставило вздрогнуть Катерину Ивановну. Она странным взглядом оглядела комнату, точно боялась, что где-нибудь за портьерой притаился Баумгрилле и ехидно осклабляет свои единственные два зуба, как постоянно осклабляются они в обществе ехидною усмешкою. В этой усмешке графа, кроме ехидства и насмешливости, обыкновенно выражалось сознание своего умственного превосходства над всем окружающим, и вследствие этого сознания выражалось в ней и презрение к умственному и нравственному убожеству большей части человечества. Катерине Ивановне представлялась теперь в полном блеске и во всей своей силе эта усмешка, и слышался ей дрожащий внутренним саркастическим смехом голос Баумгрилле, шептавший:
   -- Глупое, глупое дитя! Только такими глупостями и можно вызвать твои слезы!!
  
XIV.

   Катерина Ивановна негодовала на себя за неуменье жить в свете, за то, что она поддалась хитрой выходке старого Дон-Жуана Баумгрилле и некстати расчувствовалась, за то, что не умела во-время скрыть свои непрошенные слезы и так неловко заступилась за графа перед Бельскою. Еще более негодовала молодая женщина на мужа, и впервые закралось в её душу какое-то неприязненное чувство к нему. Под влиянием этих ощущений она поехала к брату, чтобы рассеяться и забыться. У брата сидело несколько человек гостей, и, между прочим, шли обычные разговоры о бедности, о трудности свести концы с концами и не умереть с голоду.
   -- Да стоить ли столько заботиться, чтобы жить!-- воскликнула Катерина Ивановна.-- Право, жизнь так пуста, что из-за лишнего дня существования не нужно биться.
   -- Что это ты так разочаровалась в прелестях жизни, или какой-нибудь слезный романчик прочитала?-- рассмеялся Иван Иванович.
   -- Неужели ты думаешь, что я живу одними романами?-- обиделась сестра.
   -- Нет, как это можно, ты и в театрах драмы смотришь,-- продолжал шутить брат.
   -- Да, и на балах танцую, и визиты делаю,-- раздражительно прибавила она и, развернув книжку журнала, лежавшую на столе, начала бесцельно перелистывать её страницы. Ей, видимо, было тяжело и обидно.
   -- Странный вы человек,-- тихо заметил Крючников Ивану Ивановичу:-- жизнь Катерины Ивановны, может-быть, действительно не весела. Балы, театры, романы, все это кажется веселым, а в конце-концов может нагнать и скуку на свежего человека.
   -- Да, толкуйте,-- рассмеялся Пащенко:-- идеализируйте людей, жалейте их, что они пляшут до усталости, бедняжки!
   Катерина Ивановна оставила книгу и обратилась лицом к Крючникову.
   -- Вот вы это понимаете,-- начала она.-- Но я ведь не об одной своей жизни говорю; я говорю, что жизнь вообще очень скучна.
   -- Ну, этого нельзя сказать,-- ответил Крючников.
   -- Значит, вы не знаете, что такое скука?
   -- Не знаю.
   -- Что же вы делаете, чтобы избежать её? Это интересно знать.
   Катерине Ивановне действительно было интересно знать это; она хотела добиться прямо ответа насчет того, как устроить жизнь так, чтобы избежать скуки.
   -- Живу,-- ответил на её вопрос Крючников.
   -- Это ничего не объясняет.
   -- Напротив того, это объясняет все. Для того, чтобы жить, мне нужно работать,-- вот я и работаю.
   -- То-есть сегодня работаете, завтра будете работать, послезавтра тоже,-- убийственно однообразно, убийственно скучно!
   -- Что же тут однообразного и скучного? Работу я могу выбирать по своему вкусу и разнообразить до крайности. Скучать мне некогда и не отчего. Цель у меня есть -- это наслаждение всем тем, что может дать жизнь...
   -- Ах, Боже мой, да и я пользуюсь всем, что может дать жизнь!
   -- Извините, вы не пользуетесь самым главным. Вы не можете сказать, что ваши занятия кому-нибудь нужны. Если вы не будете танцовать, то за вас протанцуют другие, если вы не прочтете романа, то его автор плакать не станет, а мир ничего не потеряет, если вы не узнаете его политических событий. Вы даже не можете утверждать что вы сами нужны кому бы то ни было...
   Катерина Ивановна вспыхнула.
   -- Я думаю, если я совершенно лишняя для всех,-- обидчиво произнесла она скороговоркою: -- то, по крайней мере, я нужна хоть одному человеку -- это моему мужу.
   -- Вы думаете, что он не мог бы вывозить на балы другую женщину точно так же, как вывозит вас?-- холодно спросил Крючников и еще более холодным тоном прибавил: -- Но, может-быть, я ошибаюсь, может-быть, вы помогаете ему в его тяжелых занятиях.
   -- Если судить так, то и все мы не-нужны,-- заметила Катерина Ивановна и снова с сильным раздражением развернула книгу.
   Так резко выраженное желание прекратить разговор, повидимому, нисколько не смутило Крючникова, и он продолжал свои возражения:
   -- Нет-с. Вот Иван Иванович не написал бы половины своих статей без своей жены. Да, он бы не решился, может-быть, и с крестьянами так рассчитаться, если бы не быль уверен, что его будущей жене не понадобятся лишния деньги...
   -- Благодари, Лиза, monsieur Крючников делает тебе комплименты,-- с иронией рассмеялась Катерина Ивановна нервным смехом, не отрывая глаз от книги.
   Крючников посмотрел на нее пристальным взглядом.
   -- Вы, кажется, то всем видите какие-то затаенные цели,-- начал он.-- Если вам говорят горькую правду -- вы принимаете ее за колкость. Если хвалят кого-нибудь -- вы считаете это за лесть, за комплименты. Но знаете ли вы, что покуда вы будете придерживаться этого старого, провинциального взгляда на вещи, до тех пор ни один честный человек не будеть говорить с вами откровенно. Вам будут говорить в глаза, что вы прекрасно поступаете, а за глаза очернят каждый ваш поступок, каждое ваше движение. Такие речи приятны, но не желал бы я вам слышать только их.
   Катерина Ивановна еще ближе наклонилась к книге и, повидимому, вполне заинтересовалась каким-то стихотворением, попавшимся ей на страницах журнала. Разговор принял другое направление. Кто-то рассказал, между прочим, о каких-то слухах, носящихся в литературных кружках про одного из писателей.
   -- Это просто, мерзость!-- с негодованием и горячностью воскликнул Пащенко.-- Сплетня проела до мозга костей наши литературные кружки. А все потому, что дела серьезного литература не делает, что приходится ей бить баклуши, ну, от скуки и мешаются разные озлобленные бездарности в закулисную жизнь своих даровитых и счастливых собратьев, ловят каждую гнусную выдумку, помогают врагам общего дела чернить и без того зачерненных последними представителей умственной жизни. И эти люди еще кричат о святости своего дела!
   -- Эк, разгорячился!-- засмеялся Кравцев.-- Просто на людях и смерть красна, по пословице: видит какой-нибудь господин, что душенька у него подленькая, что сам-то он грязненький -- и скучно ему станет, бедному, одному стоять со своею подлостью, да грязью, вот он и пробует всех в свой цвет окрасить: погибать, мол, так вместе!
   -- Вы берете частную сторону вопроса,-- вмешался в разговор Крючников.-- Сплетня не составляет исключительной принадлежности литературных кружков. У нас сплетничают везде... Это простое следствие недостатка цивилизованности. На нас на всех еще лежит толстый слой азиатской холопской безответности и азиатской начальнической нетерпимости. Низшие не смеют в глаза возражать высшим. Высший говорит чепуху, а низший молчит. Но в последнем кипит злоба вследствие этого невольного безмолвия, а потому он и ругает за глаза высшего. Мне как-то случилось увидать в кругу мелкой литературной братии одного литературного туза, приехавшего из-за границы. Он говорил весь вечер, говорил иногда глупости. Никто не возражал, точно перед начальником все хранили молчание. Но как только он уехал, все развязали языки, стали говорит, что он глуп, что его убеждения устарели, объявили, что иначе и не могло быть, так как он вечно был пустым барином, ну, а тут и перешли к сплетням о его прошлой закулисной жизни. Он же, как я слышал, уезжая снова за границу, выразил ту мысль, что в России нет литераторов-борцов за убеждения, а есть пишущие в известном духе холопы, в обществе которых очень неловко и неприятно быть образованному человеку, так как они только молчат и чуть не говорят: слушаю-с, ваше превосходительство!
   Крючников помолчал.
   -- У нас и самолюбие-то какое-то громадное, но неразвитое,-- начал он сновр.-- Скажи человеку в глаза, что он не умеет делать такое дело или неверно смотрит на такой-то предмет, он обидится, подумает, что у вас есть на него зуб, и никаке не захочет понять, что нет ничего позорного в том, что он не научился делать то или другое дело, или не мог всесторонне рассмотреть тот или другой вопрос. Посторонние, наделенные таким же неразвитым самолюбием, знают это и потому не говорят в глаза собрату правды, а дают волю своим языкам, сплетничая и черня человека за глаза. Ведь резкия фразы только тогда и могут быть правдой, когда они сказаны в глаза человеку, когда он может возражать на них, оправдываться; сказанные же за спиной обвиненного, они делаются клеветой, сплетней... От этого-то мы и не способны ни на какое общее дело: каждый поет свою песню, никто его не останавливает, не говорит ему, что она дерет слух, и все ругают его, как только он выйдет за дверь... Мы или соглашаемся, или, если спорим, то наши споры равняются ссорам, сводятся на личности, и никто не хочет знать, что разъяснению истины должно жертвовать своим самолюбием ради своих же интересов, чтобы не быть дураком и не иметь ложных понятий о тех или других предметах.
   Отвечая на два, на три замечания, Крючников говорил с увлечением. Он ни разу не взглянул на Катерину Ивановну, но в его словах можно было подметить желание доказать этой женщине, что она совершенно напрасно обиделась только что сделанными ей замечаниями. Она же, между тем, уже не вмешивалась в разговор и, наконец, через несколько минут встала. Лизавета Васильевна и брат простились с нею, она подошла к Крючникову.
   -- Вы не думайте, что я на вас рассердилась,-- сказала она ему тихим голосом.-- Я не привыкла к правде, но я хотела бы ее слышать.
   Крючников стоял безмолвно, опустив на грудь голову и засунув руку за жилет. Он не видал, что перед ним была протянута рука.
   -- Ах вы, вежливый кавалер: с вами прощаются, а вы и не видите.-- засмеялся Пащенко.
   -- Да!-- очнулся Крючников, встряхнув головой, и с замешательством пожал руку Катерины Ивановны.
-----

   "Что же это за люди?-- думала Катерина Ивановна по возвращении домой.-- Впрочем, что я говорю! Не люди, а один человек. Они все не похожи на него. Они вон Базарова хвалят, а он и его осмеливается бранить и смеется над тем, что тот Бюхнером стариков цивилизовать хочет. Он говорит, что именно этою чертою Тургенев умышленно убил своего героя, добродушно рассказывая об его уме и коварно заставляя его делать пошлости. Почему он не боится высказывать мне, как и другим, горькую правду в глаза и приходит в смущение, когда я ему искренно протягиваю руку? Ведь он, кажется, желает мне добра? Он же упрекает брата и его друзей, что они только о своем муравейнике заботятся и холодно относятся ко всем, кто не принадлежит к их кружку. Он говорит, что люди везде люди, и, помогая им, можно сделать их друзьями, а отталкивая -- врагами. И отталкивають-то люди от себя других больше всего за мелочи, за ничтожные разногласия, за которыми и гнаться не стоит. Ну, так и сошелся бы со мною, научил бы меня, что делать. Ведь заботился же он о Лизе... Счастливая, счастливая Лиза!.." За этими думами шли планы о какой-то деятельности, о какой-то новой жизни, о каких-то преобразованиях в своем житье-бытье. Молодой женщине казалась уже пустою та жизнь, которою она жила. Она решилась, во что бы то ни стало, допроситься советов у Крючникова насчет различных планов, занимавших ее. При первом визите к брату, она спросила, будет ли у них в этот день Крючников.
   -- Едва ли,-- ответил Иван Иванович:-- Крючников теперь почти все время проводит у Кравцева.
   -- Зачем это!-- изумилась сестра.
   -- Брат Кравцева болен.
   -- Так Крючникову-то что за дело до этого?
   -- Как, что за дело? Кравцев и без того иногда попивает, а если его брат умрет, то он совсем упадет духом. Ведь он только для брата и живет. Теперь-то его и надо поддержать.
   -- Разве тот так опасно болен?-- полюбопытствовала Катерина Ивановна.
   -- Теперь есть надежда на выздоровление, но очень слабая.
   Катерина Ивановна сделалась чрезвычайно грустною, но, кажется, она тосковала не за участь Кравцевых, а потому, что ей представлялся в перспективе долгий ряд дней, в которые нельзя будет повидать Крючникова. Действительно, прошла неделя, Катерина Ивановна три раза побывала у брата, а Крючников все не являлся. Катерине Ивановне показались эти дни вечностью, точно она боялась, что пройдет то время, когда еще можно приняться за серьезную, хотя еще и неизвестную ей работу, насчет которой мог дать совет Крючников. Между тем дома шла у них обычная жизнь. Баумгрилле ездил к ней с визитами и день-ото-дня делался любезнее, хотя уже и не вызывал её слез своими воспоминаниями об угасшей молодой женщине. В обществе тонко и ловко намекали Катерине Ивановне на то, что Баумгрилле готов пасть к её ногам. Эти шуточки были милы и остроумны, граф представлялся в смешном виде, но Катерине Ивановне было не легко шутить в эти минуты. В один из своих визитов Баумгрилле снова встретился у Катерины Ивановны с Бельскою и поспешил уехать. Говорливая Бельская была особенно любезна в этот день с хозяйкою.
   -- А у меня есть к вам просьба,-- сказала она после тысячи рассказов о новостях.
   -- Что такое?-- спросила хозяйка.
   -- У меня есть один знакомый юноша, он служил в военной службе, теперь переходит в гражданскую. Ему хотелось бы найти место, и он просил меня похлопотать о нем. Я знала еще его мать; мне хотелось бы оказать ему помощь.
   -- Что же я могу для него сделать?-- спросила Катерина Ивановна.
   -- Много, очень много!-- с жаром воскликнула Бельская.-- Вы и ваш муж так коротко знакомы с Баумгрилле, он для вас все сделает, а у него есть места, это я знаю.
   -- Извините, я по имею никакого права беспокоить Баумгрилле,-- воскликнула Катерина Ивановна и раскраснелась до ушей.
   -- Помилуйте, какие же тут нужны права?-- улыбнулась Бельская, заметив промах хозяйки, не умевшей держать себя в свете.-- Если бы я была так коротко знакома с Баумгрилле, то я сама попросила бы его. Вам он не откажет ни в чем, он у вас так часто бывает, так привязан к вашему семейству.
   -- Что вы хотите этим сказать?-- запальчиво спросила хозяйка, не владея собой.
   -- То, что вы скорее, чем кто-нибудь, можете просить Баумгрилле о моем protégé.
   -- Я так же не хочу его просить, как и все другие,-- ответила Катерина Ивановна.
   -- Как вам угодно,-- пожала плечами Бельская.-- Но мне странно,-- прибавила она насмешливым голосом:-- что вы сердитесь за то, что я сочла графа вашим хорошим знакомым. Я думаю, нет ничего позорного в знакомстве с ним, тем более, что вы сами продолжаете же принимать его...
   -- Что же вы заключаете из этого?-- дрожа всем телом от волнения, поднялась Катерина Ивановна с места и оперлась на стол.
   -- Что и вы тоже считаете знакомство с ним делом очень обыкновенным,-- засмеялась Бельская.
   Она смотрела с презрением на взволнованную Катерину Ивановну. У последней голова шла кругом, она даже не замечала того, что делала промах за промахом. Она опустилась в изнеможении на диван.
   -- Вы, кажется, нездоровы сегодня?-- сказала Бельская.
   -- Да, я расстроена,-- пробормотала хозяйка.
   -- И ведь верно Баумгрилле виноват, как и в прошлый раз, помните, когда вы расплакались от его рассказов,-- добивала нравственно Бельская молодую женщину.
   Катерина Ивановна сидела неподвижно.
   -- Поправляйтесь, не шутите с нервами,-- говорила Бельская, прощаясь, и вышла из гостиной, думая про себя: "А! ты думала, что ты светская барыня, что ты честная женщина, что ты можешь для потехи отбивать от других графа Баумгрилле? Глупая девчонка! не твой жалкий умишка нужен для светской жизни!"
   Катерина Ивановна еще долго сидела, не шевельнув ни одним членом; наконец, она встала, подошла к окну и прижалась пылающей головой к стеклу, из её глаз лились неудержимые слезы.
-----

   На следующий день она поехала к брату в каком-то нервном нетерпении.
   -- Крючников не был?-- был её почти первый вопрос, обращенный к Лизавете Васильевне.
   -- Нет еще,-- ответила невестка.
   -- А что Кравцев?
   -- Болен еще.
   -- Ты бываешь у него?
   -- Да.
   -- Съездим к нему сегодня.
   -- Что?-- изумилась Лизавета Васильевна.
   -- Съездим к нему сегодня,-- повторила Катерина Ивановна.
   -- Я, право, не знаю...-- нерешительно проговорила Лизавета Васильевна и взглянула на мужа вопросительным взглядом.
   Ей, видимо, не хотелось получить от него согласия.
   -- Вот глупости! Тебе для чего это захотелось съездить к Кравцеву?-- спросил Иван Иванович, не заметивший волнения сестры.
   -- Так, хочется навестить больного, хочется увидеть, как они живут,-- проговорила дрожащим голосом сестра, и вся раскраснелась.
   Иван Иванович только теперь обратил на нее внимание и заметил её состояние. Ему стало её жаль. Не мог этот добрый барин хладнокровно видеть расстроенных людей!
   -- Эх, Катя, Катя!-- произнес он, глядя на. нее ласковыми глазами:-- не весело тебе живется!
   Этого было довольно. Катерина Ивановна готова была плакать. Он обнял ее, она скрыла на его груди свое лицо и разрыдалась.
   -- Что с тобой? что с тобой?-- спрашивал брат, усаживая на диван сестру.
   Она рассказала ему все.
   -- Меня уже подозревают,-- говорила она прерывающимся голосом:-- мне уже намекали на мои отношении к Баумгрилле, намекали не раз, не два... Я хочу иначе жить, я хочу посоветоваться с другими... Посмотреть, как живут другие...
   На несколько минут все смолкли.
   -- Лиза, поедем же,-- сказала Катерина Ивановна.
   Иван Иванович, услыхав эти слова, поспешно отошел к своему рабочему столу и стал усердно рыться в бумагах. Лизавета Васильевна покачала головой и обратила снова вопросительный взгляд к своему мужу, но он упорно избегал этого взгляда и рылся в бумагах.
   -- Право, не нужно бы...-- начала Лизавета Васильевна.
   -- Полно, полно, голубчик!-- вырвалось восклицание у Катерины Ивановны.
   -- Что же... съездите...-- проговорил почти шопотом Иван Иванович и еще пристальнее углубился в рассматривание бумаг.
   Катерина Ивановна бросилась целовать невестку. Та глубоко вздохнула и с упреком взглянула на мужа. Он не поднимал своей головы. Через пять минут обе женщины уехали. Иван Иванович продолжал усиленно работать, он вслух сверял какие-то статистическия цифры и, кажется, боялся, что если он станет делать эту поверку про себя, а не вслух, то на место её в его голове зароятся другие мысли, другие соображения, которых он боялся, которые без его воли заставляли его и теперь краснеть за свое слабодушие. Он сознавал, что не статистика вызвала эту краску на его лицо...
-----

   Убогая комната, где жили Кравцевы, поразила Катерину Ивановну, но еще более поразило Крючникова и Кравцевых появление Катерины Ивановны в этой комнате. Катерина Ивановна и Лизавета Васильевна поспешили объяснить свой приход тем, что они зашли мимоходом, но Крючников сомнительно покачал головою, слушая это объяснение.
   -- Мне, между прочим, нужно бы посоветоваться с вами,-- сказала Катерина Ивановна через несколько минут Крючникову.-- Я хотела бы чем-нибудь заняться серьезно. Какие книги посоветуете вы мне читать, что изучать?
   Крючников пожал плечами и, видимо, рассердился, услышав в устах почти ничего не знающей женщины это ненавистное ему модное слово праздных барынь: изучать.
   -- Изучать что-нибудь очень трудно, для этого нужна серьезная подготовка,-- сказал он.-- Да вы, собственно, с какою целью хотите учиться?
   -- Чтобы знать то, что можно знать.
   -- Так читайте все, что попадет под руку. Только я вперед говорю вам, что из этого пользы не выйдет. Вы нахватаете несколько понятий о том или другом предмете, но основательно не будете знать ничего. Для основательного знания нужны долгие годы и честные руководителя.
   -- Так что же, так и не учиться?
   -- Нет, если что можно вам посоветовать изучать, так это науку воспитания детей. Это вам пригодится, если у вас будут дети.
   -- А если нет, то и это не пригодится?
   -- То и это не пригодится,-- повторил Крючников её слова.
   -- Отчего же вы думаете, что у меня не хватит терпения работать долгие годы? Ну, а руководители найдутся, вот брат, его друзья... вас попрошу... Ведь принесете же вы когда-нибудь мне в жертву хоть минуту свободную... Может-быть, я чему-нибудь и научусь.
   Крючников посмотрел на раскрасневшееся личико Катерины Ивановны, но не мог найти в нем ничего, кроме молящего выражения. Она стояла, как дитя, просящее пощады. Ему стало ее жаль, и он постарался смягчить свой голос, не смягчив фразы.
   -- Вообще из всех попыток развить по-своему развитых иначе людей -- ничего не выходит,-- промолвил он:-- и я никогда не рискнул бы на эти попытки. Развивает детство, школа, жизнь, а спустя лето по малину не ходят...
   -- Вы, точно оракул, не говорите, а только приговоры изрекаете,-- рассердилась Катерина Ивановна.
   -- Так затем же вы и начинаете говорить со мной?-- рассердился, в свою очередь, Крючников, подумав: "Не думаешь ли ты, что я рисоваться перед тобою, что ли, хочу?"
   -- Ну, ну, не сердитесь, господин медведь!-- постаралась пошутить Катерина Ивановна, не замечая, как скверно действуют на собеседника те её фразы, которые произносятся с кокетливостью, столь свойственною молодым и счастливым женщинам, не лишенным ума и ловкости.
   Это кокетливость невольная, неумышленная, выработанная праздною жизнью гостиных. Крючников же не разбирал этих тонкостей и не любил кокетливости, не различая, какая она, и руководствуясь тем правилом, что от чего бы ни был болен человек -- от простуды или от разврата -- а все-таки он больной, а не здоровый человек и к работе не годится. Крючников взялся за фуражку.
   -- Мне нужно идти по делу,-- сказал он.
   -- Когда вы будете у Вани?-- спросила Катерина Ивановна.
   -- Право, не знаю.
   -- Нет, вы не добрый человек,-- задумчиво и задушевно проговорила Катерина Ивановна.-- Вы готовы сделать добро, может-быть, и делаете его, но только своим, близким муравьям одного муравейника, а другие пусть гибнут, что вам до них за дело!
   Эти слова, звучавшия болью, точно обожгли Крючникова.
   -- Эх, Катерина Ивановна, если бы я мог что-нибудь сделать для вас, так я...-- начал он быстро и, вдруг изменившись в лице, перешел в другой тон, звучавший какою-то злою и нервной иронией.-- Ну, разумеется,-- заговорил он:-- свой своему поневоле брат! Вы правы, я чужим не люблю помогать, вы напрасно и считали меня добрым. Это все вот ваша молодость идеалы перед вами рисует. А люди дрянь, вы ни на кого не надейтесь, живите, как, можете, и, повторяю вам, ни на кого не надейтесь! Это главное.
   Крючников вдруг переменил разговор, сказал некстати какую-то неловкою остроту, так как он острить не умел, и распрощался с молодыми женщинами. Во всех его движениях было что-то лихорадочное, необычайное. Катерина Ивановна простилась с невесткой и поехала домой: она горела как в огне.
   "Ведь он это неправду говорил о себе. Он против себя говорил,-- сразу угадала молодая женщина.-- Он добрый. Отчего он взволновался? Я обидела его? Но как же я могу его обидеть? Ведь он считает меня неспособной на дело, презирает меня?.. Или он меня..." Катерина Ивановна не решилась договорить фразы, вертевшейся в её голове, она до чего-то боялась додуматься. Во время этих дум, лакей доложил ей о приезде графа Баумгрилле. Она устремила как-то бессознательно глаза на слугу, точно спрашивая его: "что делать?" Слуга ждать ответа.
   -- Скажи, что я...-- Катерина Ивановна хотела сказать: нездорова,-- и, краснея от стыда за свою нерешительность, окончила твердым голосом:-- что я не принимаю.
   Слуга вышел. Катерина Ивановна, как ребенок, боящийся наказания, притаилась, прижавшись к стене, точно она боялась, что к ней ворвутся насильно, что ей не простят её первой выходки. её сердце билось страшно, она чувствовала, что готовится какая-то борьба, приготовляются какие-то грязные сцены, и дрожала... А её комната блестела своим обычным блеском, своею обычною роскошью, и любой бедняк мог бы позавидовать обладательнице этого богатства.
  
XV.

   На другой день после неудачного визита графа Баумгрилле, Виктор Владимирович возвратился из должности с пасмурным лицом.
   -- Был вчера у нас граф?-- спросил он у жены.
   -- Был, но я его не приняла.
   -- Это почему?
   -- Потому что я делаюсь сказкой города.
   -- Ну, это еще не причина. Город про всех говорит.
   -- Пусть говорит про других, но я не хочу оправдывать его сплетен своим поведением.
   -- Очень дурно делаешь, что придаешь значение его сплетням. Ты создаешь из всего что-то важное. Мало ли к кому ездит граф. Этак и знакомств нельзя заводить. Ты не в деревне.
   -- Но он со мной любезничает и...
   -- Ах, Боже мой! Дитя ты, что ли? Неужели ты не понимаешь, что из его любезностей не может выйти ничего серьезного... Он совсем не опасен, но знакомство его нужно.
   -- Только не мне.
   -- Нет, именно тебе. Ты не носила бы этих дорогих тряпок, не ездила бы в этих экипажах, не блистала бы на балах лучшего общества, если бы я не имел связей, не принимал подобных графу людей.
   -- Неужели ты думаешь, что я дорожу больше чести этими тряпками, этой мишурой?
   -- Больше чести! больше чести! Кто тебе говорит о чести,-- обозлился Благово.-- Заводить полезные знакомства, быть приветливой с влиятельными лицами не значит лишиться чести. Или ты думаешь, что честен только тот, кто знаком с одними мужиками, да нищими? Это все ваши институтския понятия, неуменье жить!
   -- Ну, я не хотела бы жить по-твоему.
   -- Так не выходила бы замуж. Жила бы в деревне со своим тунеядцем-братом и кухаркой-невесткой.
   -- Да, я теперь жалею...
   -- Что-о?-- грозно перебил Виктор Владимирович.
   Катерина Ивановна бросила на него холодный взгляд и взяла со стула начатую вышивку какой-то подушки. Муж походил по комнате и вышел вон. Прошло два дня, Баумгридле снова заехал в Катерине Ивановне, и снова она велела сказать ему, что она не принимает. Теперь приказание было отдано без всяких колебаний. Молодая женщина чувствовала в себе необыкновенную силу, ей самой казалось, что она выросла, что она впервые вышла из детского возраста и стала самостоятельной, готовой на борьбу, женщиной. Она ожидала новых упреков мужа в волнении, но без малодушного страха. Против всякого ожидания, муж ничего не сказал ей на следующий день. Дело в том, что граф продолжал быть холодным с Виктором Владимировичем, но о своем вторичном неудачном визиге не сказал ни слова. У него было много такту. Через неделю последовал новый визит Баумгрилле и новая неудача. Баумгрилле стал еще холоднее в обращении с Виктором Владимировичем и даже сделал ему выговор за неисправность какого-то чиновника Это изумило Благово, ничего не подозревавшего насчет неудачных визитов и воображавшего, что его глупая жена исправилась. Возвратившись из должности, Виктор Владимирович спросил у лакея:
   -- Был у нас граф Баумгрилле?
   -- Сегодня не были-с,-- ответил лакей.
   -- Болван! Не про сегодняшний день тебе говорят. Я спрашиваю, был ли граф у нас на этой неделе?
   -- Были-с.
   -- Ну?
   -- Только барыня не изволила их принять.
   -- Ступай!
   Лакей вышел. Виктор Владимирович зашагал по комнате. Его всегда спокойное и благообразное лицо было обезображено гневом. Он создавал сотни планов, как заставить жену принимать графа Баумгрилле, как исполнить это, не ссорясь с нею, не вызывая на борьбу "упрямую дуру", а покорив ее хитростью. Но все планы выходили неисполнимыми. Оставалось одно средство -- употреблять насилие и заводить сцены брани и ссоры. Виктор Владимирович понимать, что он выйдет победителем из боя с глупым и слабым существом, но ему было несносно, неприятно раздражаться, убивать свое драгоценное здоровье и спокойствие из за таких пустяков, как прием какого-нибудь гостя. В то же время Виктор Владимирович понял, что упрямство жены, вероятно, поддерживается её братом и теми людьми, которые беседуют с нею в его кружке. Благово давно злился за то, что жена поддерживает сношения с братом, но теперь он понимал необходимость крутых мер, несвоевременность послаблений и смотрения сквозь пальцы. Вечером того же дня он прошел в будуар своей жены. Муж был, повидимому, спокоен, но строг.
   -- Что вы там опять наделали?-- спросил он жену.-- Вы решительно не способны жить в порядочном обществе. Вам только с мальчишками жить, над которыми можно ломаться, именно ломаться, c'est le mot! Вы хороших знакомств не умеете завязать, вам скучно в обществе лучших людей, и вы бегаете от него к своему милому братцу, женатому на модистке, позорящему фамилию.
   -- Мой брат и его жена честные люди! Но...
   -- Честные!-- перебил Виктор Владимирович насмешливым тоном.-- Желал бы я знать, чем они честны. Но если вы считаете возможным не поддерживать моих знакомств, то я попрошу вас не ездить к вашим знакомым.
   -- Ну, этого не будет!-- воскликнула Катерина Ивановна.
   -- Будет, сударыня, будет! Я заставлю вас слушаться. Вы шли замуж не за мальчишку, не за эксцентрика. Вам, верно, нравится эта праздношатающаяся, не имеющая ни мест, ни занятий молодежь.
   Виктору Владимировичу почему-то представлялось, что кружок Пащенко состоит из каких-то гимназистов, и он очень удивился бы, если бы заглянул в этот дом и увидал бы в нем совсем не мальчиков, а серьезных людей средних лет.
   -- Поверьте,-- ответила Катерина Ивановна:-- что те люди, которых вы называете мальчишками и которых вы браните за тунеядство,-- гораздо прилежнее вас. Они достают честным трудом свой хлеб, и уж верно вы-то никогда не трудились так, как они. Вам легко достаются деньги!
   -- Легко! Стыдитесь! Книг новых вы начитались, у вас ум за разум зашел. Вы думаете труднее переводить книжонки и по урокам бегать, чем заправлять моим делом, заботиться о благе сотен, какое сотен! может-быть, тысяч людей?
   -- Очень нужны им ваши заботы! Что вы думаете, что я дитя, что ли? Разве я не понимаю, что вы делаете! Вы по обедам рыскаете, перед графом Баумгрилле гнетесь в дугу, а за вас работают другие. И что они работают! Кляузы, никому не нужные бумаги пишут.
   -- Да знаете ли вы, что вы говорите?-- крикнул Виктор Владимирович.
   -- Постойте, я еще не все высказала,-- твердо проговорила Катерина Ивановна.-- Знаете ли вы, почему я вышла за вас замуж, почему я думала, что я люблю вас? Вы твердо изрекали свои приговоры, вам никто не противоречил, за вами ухаживала провинция, и мне казалось, что вы один из тех людей, которые самостоятельно, своими личными достоинствами приобретают уважение в обществе. Я думала, что вы имеете какое-нибудь значение в глазах окружающих вас людей. Теперь я вижу, что вы хуже последнего нищего, хуже...
   -- Как вы смеете!-- крикнул Виктор Владимирович.
   Он потерял все спокойствие и не владел собою.
   -- Не перебивайте меня! слышите, не смейте перебивать меня!-- вскочила с места Катерина Ивановна, сверкая глазами.-- Что вы, голосом, криком хотите покорить меня? Да, вы хуже тряпки! Понимаете ли вы, что, заставляя меня унижаться перед Баумгрилле, заставляя ласкать его, вы убивали любовь мою к вам, вы разрывали мое сердце! Вы поймите это! Ведь я увидала, что вы низкий человек, что вы не имеете никакого достоинства в глазах других людей, что вас держат ради ваших низких искательств, гнусных интриг, ради вашей льстивости, низкопоклонства, что вами не дорожат, что не общество дорожит вами, а вы им, что без его помощи вы нуль.
   -- А, это все идеи тех мальчишек! Знаете ли вы, что за них можно...
   -- Не угрожайте!-- с отвращением сказала Катерина Ивановна.-- Я говорю только о вас, а за вас никто не вступится. Вы ведь могли иметь значение только тогда, когда я согласилась бы торговать собою. Я говорю только о вас, а другие, вот хоть бы Баумгрилле, пользуются моим уважением. Я знаю, что Баумгрилле бросает резкую правду в лицо людям, не гнется перед ними, идет по той дороге, по которой хочет, и все-таки стоить твердо на своем месте, как стоят твердо те мальчишки, которых вы ругаете; они не лезут, подобно вам, не в свой круг, как не лезет какой-нибудь Баумгрилле в их круг, где он был бы так же смешон, так же низок, как вы среди значительных людей.
   -- Не смейте хвалить этих мерзавцев. Это они развращают такие глупые головы, как ваша, они вносят раздор в семейства, играют жизнью.
   -- Ну, нет, это для вас чужая жизнь игрушка, а ваша собственная -- сплошная плутня. Из каких средств вы приобрели имение? Зачем вы унижаетесь, если ваша деятельность необходима?
   Благово позеленел и подступил к самому лицу жены.
   -- А! вы о моих средствах спрашиваете?-- прошипел он.-- Ну-с, а вы из каких средств красуетесь в брильянтах на балах? Из каких средств шьете себе эти дорогие платья?-- Виктор Владимирович со злобой потряс платье Катерины Ивановны.-- Где ваш труд? Покажите вашу работу. Ну, что же вы, сударыня, стали? Показывайте, показывайте скорее!
   Катерина Ивановна опустила голову и только через минуту снова подняла ее.
   -- Я заслужила эти упреки,-- тихо начала она.
   -- Наконец-то!
   -- Заслужила и хочу загладить свою ошибку. Я решилась работать...
   -- Ха-ха-ха!-- захохотал муж.-- Не белошвейкой ли хотите сделаться, не умея шить, или пойдете в горничные?
   -- Я не спрошу у вас, что мне делать, но буду искать труда.
   -- Нет, я вижу, вы нездоровы, вы бредите!
   -- Да, да, говорить о труде в вашем доме, значит бредить! Чтобы трудиться, надо бежать из этого омута.
   -- Только, пожалуйста, предупредите меня, когда вздумаете бежать,-- насмешливо сказал Виктор Владимирович.
   Взбешенный до последней степени, он вышел из комнаты жены, ругая женский ум, не умеющий логично мыслить и перескакивающий неожиданно на посторонние предметы. Катерина Ивановна, действительно, разрушила весь план мужа своею горячностью, сбила с толку врага и заставила его отступить прежде, чем он успел что-нибудь сделать в свою пользу. Когда он уходил, она с отвращением взглянула на него и ясно прочла на его лице всю силу того неуважения и того презрения, с которыми он смотрел на нее в эти минуты. Он видел в ней зачитавшуюся разных книжонок глупую женщину и готов был трактовать ее, как капризного, негодного ребенка, требующего присмотра, исправлений и наказаний. В её пылавшей голове мелькала мысль, что даже ничтожный, бесхарактерный Андреев был бы лучшим мужем, по крайней мере, он не смотрел бы на нее, как на рабу, не смеющую иметь своих мнений и желаний; а перед этой административной машиной никто в мире не имел права думать по-своему или искать новых путей Андреев был способен пожить на чужих хлебах месяца три, пожил бы и больше, ну, а этот человек не только заедал чужой ххеб, но и приобретал экипажи, серебро, золото на чужия трудовые деньги. Честного дела не делал и серьезного значения в обществе не имел ни тот, ни другой. Катерина Ивановна сознала теперь все это ясно до боли.
   Настали для неё дни тревог и ночи бессонниц. Она передумала о сотне разных вещей и перечитала десятки книг, допрашиваясь у них советов. Одна книга толковала о необходимости для женщин честного и самостоятельного труда, но не указывала, где найти этот труд, каким путем можно добиться до него и что это за труд. Другая описывала скорбный быт иностранных работниц, представляла сотни, тысячи набранных там и здесь цифр несчастий и сотни картин житья-бытья бедных тружениц, представляла все это так серьезно, с такою убедительностью, с таким авторитетом, как будто дело шло о чем-то новом, открытом самим глубокомысленным автором, статистиком и экономистом, как будто дело шло об открытой Америке, а не об надоевших всем, намозоливших каждому глаза, фактах, и, между тем, этот же автор, точно считая все, кроме своих цифр, гилью и чепухой, не указывал ни на причины бедственного положения тружениц, ни на способы устранения их нужд, если же и указывал, то указания были похожи на насмешку, до того были они фантастичны и непрактичны. Катерина Ивановна бросала от себя книгу за книгою, все сильнее и сильнее звучали в её уме слова поэта: "На проклятые вопросы дай ответы нам прямые". Ей казалось, что эти ответы не даются умышленно, а не по горькой для самого писателя необходимости.
   Кто же даст эти ответы? У кого их просить? Книга не дает, но Катерина Ивановна знала одного человека, писавшего книги, может-быть, он доскажет ей недосказанное книгою.
  
XVI.

   Тяжелы бессонные ночи, тяжелы безысходные думы, тяжело искание выхода из тьмы, но человек все сносит, только нервы чувствительнее становятся, только более чутким становится его ум и ловить он каждое слово, каждый намек, думая с замиранием в сердце: "Но это ли то слово, которое я ждал?" Нет, это все не то, все не то! Говорится, кажется, обо всем, а проверьте все разговоры, все суждения, и вы не доищетесь в них ни одного ответа ни на один из проклятых вопросов. Настает пора, когда человек уже и не спрашивает ни о чем, и не думает добиться каких-нибудь ответов, но до этой поры нужно дострадаться, а Катерина Ивановна еще только начинала жить... Искала она снова встречи с Крючниковым. Он же все не шел к её брату. Наконец, настал желанный день, Катерина Ивановна встретила Крючникова. Ее осаждали тысячи сомнений и тревог в эту минуту, но она постаралась удержаться от экзальтации и говорила, насколько могла, спокойно.
   -- Читали вы о швейных мастерских?-- спросила она после нескольких совершенно незначительных для неё фраз.
   -- Читал,-- ответил Крючников.
   -- Нравится вам, что пишут об этом деле в романе?
   -- Да.
   -- Ну, а что бы вы сказали, если бы я вздумала открыть подобную мастерскую?
   -- Ничего не сказал бы.
   -- Это почему?
   -- Да она закрылась бы прежде, чем я успел бы что-нибудь сказать о ней.
   -- Ну, вот еще! Отчего это?
   -- Оттого, что вы ни кроить, ни шить не умеете и с девушками трудящимися не вели прежде знакомства, а набранные с улицы будут вас за нос водить, обманывать, разорять. Да и ваш муж не позволил бы вам кидать капитал за окно без всякой пользы.
   -- Так я и посмотрю на его позволение!
   -- Не посмотрите?-- пристально взглянул на нее Крючников.
   -- Не посмотрю.
   -- Затем, чтобы убить свои деньги и, пометавшись из стороны в сторону с незнакомым делом, нажив тысячи неприятностей, вернуться с повинной головой к супругу и просить у него куска хлеба?
   -- Ну, уж если я что оборву раз, то не стану опять склеивать старое!
   -- Ну, так в гувернантки станете места искать, или пойдете жить на счет братьев, потому что места бежавшей от мужа жене никто не даст.
   -- Так, значит, это все глупости, мечты рассказаны в романе?
   -- Не мечты, только он не для вас писан!
   -- Вы все какие-то перегородки между людьми ставите, для одних по вашему одно, для других -- другое пишется.
   -- А вы думали, нет? Еще бы вы стали читать о выгодах золотопромышленности и вздумали бы, что это вас именно приглашают сделаться золотопромышленницей.
   -- Что же делать?
   -- Ничего.
   -- Так-таки ровно ничего? Это весело! Значит, подобные мне женщины обречены играть роль пустых кукол?
   Крючников задумался. Он был в этот день в каком-то грустном настроении духа.
   -- Вот, видите ли,-- начал он неторопливо:-- действительной пользы себе трудом вы уже не принесете, но то, что вы делаете теперь, вы могли бы, может-быть, делать разумнее. Вот, например, вы благотворения равные, вероятно, оказываете, нищим гроши раздаете, разным черносалопницам пенсия выдаете, вот на эти-то брошенные деньги вы могли бы устроить какие-нибудь благотворительные заведения на манер английских.
   -- Богадельни или приюты?-- перебила Катерина Ивановна с презрением.
   -- Да, пожалуй, только с тою разницею, что в ваших богадельнях и приютах люди не жили бы праздно, не приводили бы в зависть других людей, которым не оказывается помощи, а трудились бы по своим силам, шили бы, вязали бы на себя и на свое пропитание, и окупали бы, мало-по-малу, затраченный на них капитал. Разумеется, тут о выгодах собственно вас не может быть и речи, тут дело идет о затратах.
   -- Это, в самом деле, было бы хорошо,-- сказала Катерина Ивановна.
   -- Не радуйтесь прежде времени,-- промолвил Крючников.-- Для этого, во-первых, нужен большой капитал, то-есть союз многих подобных вам благотворительных лиц, во-вторых, нужно, чтобы эти лица неусыпно наблюдали за ходом дел в заведениях, были бы сами и писцами, и управляющими, и ревизорами, и надзирателями, и учителями, а для этого нужно начать работать, отказаться от доли лени, от доли разъездов по магазинам, по балам и театрам, но, прежде всего, еще нужно спросить себя: из каких денег будет производиться благотворительность? и честно ответить на этот вопрос. Ну, вот и на этом поприще, где дело идет не о заработке, а просто о полезном употреблении денег, не о вечном самоотверженном труде, а просто о нескольких часах труда в течение дня, вы останетесь с одним желанием добра и, может-быть, слава Богу, потому что, взявшись за дело и передав его в руки наемных управляющих, вы только открыли бы новый путь для воров. А это случилось бы непременно, так как вы можете бросить нищему лишний грош, вы и бросаете его, а работать для нищего ни за что не станете. Ведь вам не подводит желудка от голода ближнего, вы не чувствуете боли по случаю его отмороженных ног, вы не теряете зрения от сорокалетнего шитья бедной белошвейки.
   -- Я! я! отчего же это только я не страдаю, а вы страдаете страданиями ближнего?-- раздражилась Катерина Ивановна.
   -- Да потому что они на моей собственной спине отозвались,-- просто и тихо ответил Крючников.-- Когда я поголодал, поработал, прополз по грязи до некоторого довольства, так и узнал, что значат слова: голод, работа, грязь и все подобные прелести. Вот и фамилия моя происходит от старого крючника Вавилы, засеченного лет за сто по ошибке чужим барином. Вот, мой дед помнил про это событие из жизни своего отца, так как он знал даже и то, что значит быть засеченным по ошибке... Ну, а ваш дед понимал это? Каждому, Катерина Ивановна, приходится играть на жизненном театре свою роль и, поверьте, что горничная в роли герцогини так же будет смешна, как герцогиня в роли горничной. Поймите, что тут все дело зависит не от различия сословий, не от степени ума, а просто от случая, от воспитания, от различных впечатлений, под влиянием которых воспитывались вы и я... Вы, может-быть, скажете, что хорошо было бы, если бы не было ни горничных, ни герцогинь, а были бы просто люди... Но... но об этом я могу не говорить с вами. Лично вам разрешение этого вопроса не принесет пользы...
   Катерина Ивановна молчала. Крючников неторопливо ушел в комнату её брата.
-----

   -- Прекрасно сделали, что пришли,-- сказал, как-то особенно егозивший и конфузившийся в этот день Иван Иванович, при появлении в его кабинете Крючникова.-- Мне нужно было посоветоваться с вами насчет одной статьи.
   Крючников пристально смотрел на Пащенко и, ничего не отвечая на его слова, спросил твердым голосом:
   -- Это ваша сестра просила вас пригласить меня сегодня сюда?
   Иван Иванович покраснел до ушей и отвернулся в сторону. Хитрить и лгать было невозможно.
   -- Да,-- тихо проговорил он.
   -- Понимаете ли вы, что вы делаете, я не говорю о себе, но с нею!-- еще пристальнее, еще тверже посмотрел Крючников на Пащенко.-- Понимаете ли вы, что вы помогаете ей гибнуть?
   -- Да вы любите ее?-- обернулся Иван Иванович к Крючникову с вопросом.
   -- Да, люблю,-- твердо ответил тот.-- Ну, что-ж из этого? Мало ли кого я могу любить...
   Настало несколько минут молчания. Иван Иванович приискивал каких-то успокоительных и обнадеживающих фраз в своем уме, склонном вообще к резонерству; но в нем не находилось ничего, кроме хаоса страшных мыслей и картин.
   -- Какое безысходное положение!-- вырвалось восклицание у хозяина.
   -- Об этом надо было подумать прежде,-- безжалостно ответил Крючников.-- Вы видели, что я избегал разговоров с нею, что я старался, иногда кривя душою, показать ей в черном свете её будущность, ту будущность, о которой она мечтала, а не ту, которую ей подготовила судьба. Ей тяжело жить в той среде, где она живет теперь, но ведь тут, по крайней мере, есть хлеб, довольство, даже богатство, а если она могла бы по каким-либо обстоятельствам сойтись со мною, то ей было бы еще тяжелее, мы были бы нищими...
   -- Отчего же нищими?-- возразил Иван Иванович и увлекся какими-то смутными надеждами, которыми всегда так богато воображение людей, никогда не испытавших ни нужды, ни лишений.-- Вы, Крючников, вот теперь даете даром ежедневные уроки в разных школах, убиваете безвозмездно время на обучение бедных детей, но если бы вы сошлись с сестрою, вы могли бы оставить эти занятия и учить за деньги; выгодные уроки явятся.
   -- То-есть для своего и её счастия я должен пожертвовать долею счастия десятков людей?-- спросил Крючников.
   -- Зачем жертвовать этим,-- возразил Пащенко.-- Мы общими силами заменили бы вас, чтобы ваши ученики не потеряли возможности обучаться даром.
   -- Вы думаете, что у вас и у моих друзей нашлось бы на это время?-- спросил Крючников.
   -- Конечно. Что значит для каждого из нас пожертвовать на это два, три часа в неделю?
   -- Зачем же вы не употребляете эти два, три часа на доброе дело и теперь? Или вы думаете, что в Петербурге только мои ученики нуждаются в бесплатном обучении? Кроме того, вы понимаете, что если один для личного счастья бросит честное дело, то и другой, и третий оставят его тоже.
   -- Что вы это, Мальтуса, что ли, оправдываете? запрещаете беднякам наслаждаться семейным счастьем?-- рассердился Пащенко.
   -- Правила Мальтуса бесчеловечны, как правила. Но если никто из нас не станет жертвовать собою, то едва ли дело пойдет вперед. Это, впрочем, и жертвой нельзя назвать. Если бы я бросил ту работу, которую считаю полезной и честной, то ведь я не был бы счастлив. Вы знаете, что было бы, если бы я сошелся с вашей сестрой. Оба мы не обезпечены, придется нам терпеть нужду; трудиться она еще не умеет, может-быть, она и полюбила-то меня только потому, что вы и ваша жена рисовали меня перед нею каким-то героем. Вы знаете, что я далеко не герой. Она даже не заметит в моей деятельности ничего особенного, когда увидит, что я так же, как и другие, бегаю по урокам за какой-нибудь рубль. Может-быть, за минутной вспышкой последует разочарование.
   -- Ну, ведь волка бояться, так и в лес не ходить!-- воскликнул Иван Иванович, не раздумывая серьезно о деле и только предаваясь своим мечтам.-- Этак ни на ком жениться нельзя.
   -- Вы ошибаетесь,-- серьезно заметил Крючников.-- Тут дело идет, во-первых, не о женитьбе. При живом муже замуж она не выйдет. Тут дело в том, что достаточно ли она знает меня, достаточно ли она закалена для того, чтобы наша связь оправдалась в глазах людей и в наших глазах хотя своею прочностью. Иначе это будет простой каприз, разврат. Мы стоим на виду, разойдись она со мною через год, и общество забросает нас грязью.
   -- Кого оно не забрасывает грязью! Чего вы боитесь?-- резко проговорил Пащенко.
   -- Я ничего не боюсь,-- ответил Крючников.-- Но вы, я думаю, знаете, что, встречая Кравцева пьяным, общество кричит: "вон, все они пьяницы!" Как вы думаете, что закричит общество, увидев, что из-за Крючникова жена бросила мужа, а потом бросила и его самого, Крючникова? Меня будет ругать общество или будет оно кричать: "вот, все они таковы развиватели!.." Что же, за себя я боюсь, или за кого-нибудь другого, или, лучше сказать, за что-нибудь другое?
   Пащенко наклонил голову и стал упорно рассматривать какую-то бумагу, но сознаться, что все его планы насчет союза его сестры и Крючникова несостоятельны, не мог даже перед собою, и в душе обвинял своего приятеля за сухость сердца. Это обвинение постоянно высказывается избалованными судьбою людьми тем, кто осмеивается высказывать им, что в жизни не все идет как по маслу, что могут встречаться и препятствия.
   -- Довольно,-- заговорил опять Крючников:-- в наших кружках вертелось подлецов, повторявших либеральные фразы. Теперь они так опошлились, что их произносить стыдно, но каждый истинно-честный человек должен делом доказывать возможность осуществления честных идей. Теперь только наша жизнь, наше поведение, наша честность могут произвести какое-нибудь благое влияние на ближних, а слова, фразы, теперь ими и дурак не увлечется. Все знают, что проповедующие воду всегда пили вино...
   Пащенко все молчал.
   -- Вы говорили, что, вечно боясь ошибиться, никому и жениться нельзя,-- продолжал Крючников.-- Но боялись ли вы ошибиться в своей жене? Боялись ли вы, что она бросит вас через год? Скажите же мне, могу ли и я не сомневаться за Катерину Ивановну?
   Иван Иванович молчал. Крючников тихо, в раздумья, ходил по комнате. Его лицо было бледно.-- Что же делать?-- спросил, наконец, Пащенко.
   -- Делайте все, что может замарать меня в её глазах,-- совсем холодно ответил Крючников.
   -- То-есть, пускай гибнет человек, лишь бы идея была спасена!-- воскликнул Пащенко.
   -- Что-ж, если бы и так,-- спросил Крючников.-- Скажу даже больше: пусть гибнут люди, но только бы спасались идеи!.. Но вы ошибаетесь в одном. Вы хотите сказать, что я гублю хорошего человека ради торжества идеи, что этот человек мог бы сам помогать утверждению этой идеи в обществе... Это неправда. Если Катерина Ивановна хороший человек, если она искренно ненавидит свою жизнь за её мерзости, а не за отсутствие в этой жизни моего смазливого лица, то она выйдет на дорогу и без моей помощи. Моя помощь тут принесет только вред; тут будет не развитие, а наслаждение минутами любви... Бог с ней, с любовью, теперь не такое время...
   От Крючникова веяло холодом. На его лице не было и признака того, что он испытывает мучительную боль. Иван Иванович посмотрел на него и с неприязненным чувством сказал:
   -- Вы говорите правду, но сестру вы не любите.
   -- Может быть,-- ответил Крючников и, холодно пожав руку Пащенко, вышел.
   Между этими людьми открылась пропасть. Еще за час они стояли дружно на одном берегу, теперь они были уже на разных берегах. Пащенко озлобленно думал: "Что же будет, если каждый из нас такого гражданина будет разыгрывать? Все в жертву идее, делу, и какое это дело, удастся ли что-нибудь сделать на пользу ближним, и велика ли потеря для дела, если убудет одним человеком!.." Крючников не предавался никаким думам и мечтам, но, повидимому, совершенно спокойно проработал вечер и часов в десять пошел к Кравцеву. Кравцев попался ему в воротах своего дома.
   -- Куда ты?-- спросил Крючников.
   -- В трактир,-- ответил Кравцев.-- Деньжонки получил.
   -- Выпить захотелось?
   -- Да.
   -- Ну, пойдем вместе.
   Кравцев посмотрел на Крючникова и удивился.
   -- Что ты пить будешь?-- опросил он.
   -- Рюмку выпью,-- ответил Крючников.-- Да я не за тем иду, а просто с тобой хочется побыть, чтоб одному дома не оставаться.
   -- Ну, так знаешь ли что?-- сказал Кравцев.-- Там я ведь пьян напьюсь, а мы лучше домой пойдем, там братишка сидит, и втроем проведем время. Оно тебе веселее будет. Не хорош ты, парень, сегодня.
   Крючников действительно был "не хорош" в этот вечер. Он осунулся и был желт; эти перемены случаются с нервными людьми совершенно внезапно.
  
XVII.

   Беда не приходит одна. Это изречение вполне справедливо. Каждый человек, который с любовью следил зорким взором за жизвью своих ближних, знает, что в жизни людей повторяются периоды, когда одна беда ведет за собою сотни других несчастий. Какой-нибудь бедняк лишится места, терпит нужду, а тут-то и явятся молчавшие до этой поры кредиторы-мучители, жена не вынесет лишений и сляжет в постель, без её материнского глаза захворает ребенок, болезнь кончится его смертью; лекарства, потеря сына, похороны, уплата долгов и новые долги, все это идет одно за другим, и человек начинает терять голову; в эти минуты всего легче сделаться пьяницей или самоубийцей. Такое время настало для Катерины Ивановны. Она отказалась от знакомства с графом Баумгрилле. Это вызвало разрыв с мужем и стремление сойтись для совещаний с лучшим из виденных ею людей. Но поклонение какой бы то ни было молодой личности со стороны другой такой же молодой личности близко граничит с любовью -- и вот Катерина Ивановна со страхом, с замиранием в сердце почувствовала, что она любит Крючникова, что она впервые понимает, что такое любовь. Страданиям не было конца. После каждой новой сцены с мужем, молодая женщина стремилась свидеться с Крючниковым. Но он не являлся: то говорили, что он нездоров, то рассказывали, что он занят, и молодая женщина проводила бессонные ночи, размышляя, как бы устроить свою судьбу; нередко она сознавалась себе, что Крючников не может сойтись с ней, и тогда еще страшнее казалось ей будущее. Что делать? Переживая дни одиночества, не являясь в обществе, она часто боялась за свой ум. Действительно, если не ум, то здоровье могло бы не выдержать мучений этих дней, но в такие дни нередко являются на выручку совершенно посторонния обстоятельства, отвлекающия человека от его idée fixe и дающия ему возможность забыться и успокоиться. Так было спасено и здоровье Катерины Ивановны. Старуха, мать Виктора Владимировича, как знает читатель, жаловалась постоянно на болезнь ног; но не ноги, а старость, сидячая жизнь, да любовь плотно покушать грозили опасностью её жизни. В один прекрасный день старуха слегла в постель. Болезнь тянулась долго, доктор прописывал лекарства, запрещал есть кислое и соленое, старуха лекарства выливала по большей части прочь, а кислое и соленое ела в избытке. При такой системе лечения, против всякого ожидания, болезнь сделалась неизлечимой. Как ни странно было это обстоятельство, но пришлось помириться с ним и позвать священника... Катерина Ивановна не чувствовала ни любви, ни отвращения к старухе и глядела на нее, как на неизбежную мебель. В последния минуты жизни этой лишней спицы в колеснице ближних, молодая женщина ухаживала за нею, и чем опаснее становилась болезнь, тем более успокоивалась Катерина Ивановна относительно своих дум; она отдалась заботам о другом существе и забыла на время себя.
   -- Витя, насчет похорон не заботься,-- с одышкой говорила старуха сыну.-- Я всем распорядилась... Я, ты знаешь, управляла у батюшки конторой...
   Старуха смолкла на минуту, точно боясь, что сын запретит ей говорить об управлении конторой, но сын молчал и слушал.
   -- Ну, и привыкла дело делать, не беспокоить других,-- продолжала старуха прерывающимся голосом.-- Только, вот, в последние-то годы я у тебя, голубчика моего, на шее сидела, ноги меня сгубили, дела делать не могла... А то я всем распорядилась...
   Старуха снова замолчала, её лицо сделалось каким-то серым, почти такой цвет имеет сильно пересохшая земля, глаза потухли, только по губам пробегала какая-то неясная улыбка, видно было, что в голове умирающей еще вертятся какие-то утешительные мысли.
   -- Бывало архимандрит-то Феодосий... Хи-хи-хи!-- вдруг засмеялась старуха каким-то смехом детским и слабо махнула рукой, не договорив своей мысли, озарившей её закат каким-то успокоительным светом. Так иногда заходящее за облаками солнце летнего дня вдруг прорвется каким-то одиноким лучом сквозь тучи и, прежде чем вы успеете уловить этот луч, померкнет -- день кончен.
   Виктор Владимирович еще слушал, еще ждал чего-то, но продолжения речи не было, перед сыном лежал труп старухи-матери, а около её глаз бродили мухи...
   -- Надо распорядиться,-- встрепенулся Благово, осеняясь крестным знамением:-- где ключи?
   Катерина Ивановна задумчиво смотрела на труп и не слыхала вопроса. Благово пожал плечами и обратился к горничной:
   -- Ключи от сундука и комодов где?
   -- Под подушкой у барыни,-- ответила горничная.
   -- Подайте же их сюда,-- обратился он к жене.
   -- Что?-- очнулась она.
   -- Ключи от сундука и комодов.
   -- Их у меня нет.
   -- Да, ведь, она же говорит, что у вас под подушкой,-- указал Благово на горничную.
   -- Не у них-с,-- вмешалась горничная:-- а вот у барыни,-- указала она на мертвое тело.
   Благово смутился. Он никак не думал, чтобы труп мог быть барыней. Горничная подала ему ключи. Пришли женщины для обмывания. Катерина Ивановна не трогалась с места. Перед её глазами впервые умер человек. Как это просто. И между тем, какая это роковая минута! Труп одели и вынесли в другую комнату на сдвинутые столы, покрытые простыней. Виктор Владимирович остался один в комнате и открыл сундук. Там лежало пожелтевшее от времени белое атласное платье, пожелтевший белый блондовый вуаль, сшитый в виде савана, и но ненадеванной, но тоже пожелтевшей, паре каждой из принадлежностей женского белья. Около этих вещей лежал пакет с надписью: "Деньги на мои похороны", в пакете лежали ветхия ассигнации и роспись, где значилось, сколько дать попу, читальщику и гробовщику, да было прибавлено: "А хоронить меня в подвенешном платье и белье есть".
   Виктор Владимирович сидел и читал эти безграмотные строки, а минуты бежали за минутами и пробежало из много...
   -- Что же такое? Насмешка? Глупость?
   -- Надо послать за читальщиком, распорядиться всем,-- сказала Катерина Ивановна, войдя в комнату.
   -- Да-с!-- злобно откликнулся он.-- Надо, надо! Везде, где что-нибудь надо, там будь я, там вы в стороне. Вам бы сентиментальничать, из комнаты в комнату ходить, картинками любоваться! Погодите, скоро не придется сложа руки сидеть, нищею будете!..
   Катерина Ивановна с немым изумлением глядела на мужа: он был зелен.
   -- Что это?-- спросила как-то бессознательно Катерина Ивановна, увидав приведенные в беспорядок блонды и атлас, лежавшие в сундуке.
   -- Что вы, ослепли разве?-- жалобно проговорил Виктор Владимирович.-- Саван!
   Катерина Ивановна испугалась тона, которым произнеслось это слово: "Саван!" Она поняла все,-- хотя Виктор Владимирович не объяснял ничего и даже злился потом на себя и за те немногия слова, которые вырвались у него в пылу негодования. Он сердился бы на себя еще более за них, если бы знал, что его жена ходила до часу ночи по комнате и все думала только об этих немногих словах, высказанных им.
   -- И этот человек мой муж, и для этого-то человека я должна жить!-- восклицала вслух Катерина Ивановна и в горьком раздумьи качала головой...
-----

   Кончились похороны, прошло еще несколько дней, прошло еще несколько тяжелых, безобразных сцен между мужем и женою.
   -- Мы скоро будем нищими,-- говорил, между прочим, Виктор Владимирович жене.-- Для кого я разорялся, входил в долги? Для вас. Вам хотелось танцевать на балах, вам нужны были ложи в театре, вы ласкали меня, выпрашивая обновки. Вы не думали тогда, из каких средств Это делается. Я знал правду, я знал, что я делаю долги, но я думал, что мне повезет по службе, как везло всегда прежде; везло бы и теперь, я расквитался бы с кредиторами. Долг не бесчестье; должая и надеясь отдать, я был чист. Но вы порвали мои связи с людьми, вы озлобили этих людей против меня, и они подставляют мне ноги. Вы знаете ли, что меня могут отдать под суд? Шли бы в монастырь, если не умеете жить с людьми. Свет не Аркадия! Говорю вам: шли бы в монастырь.
   Катерина Ивановна молчала... Тяжелые дни продолжались. Тупая боль давила грудь. Ум требовал отдыха. Оставаться в этом положении было невозможно. Это сознавала молодая женщина вполне, и в один из самых мучительных вечеров решилась на что-то...
-----

   Будуар Катерины Ивановны был погружен в фантастический полусвет. В камине догорали красноватым пламенен остатки дров, на письменном роскошном столе горела лампа с матовым шаром, на полу рисовались затейливые узоры тропических растений, окружавших этот стол, тяжелые драпри у окон и дверей широкими складками опускались до полу и придавали богатой комнате какой-то мрачный вид. Казалось, что они повешены в этой дорогой тюрьме, чтобы ловчее скрывать шпионов. Катерина Ивановна сидела у стола и писала письмо. Писание продолжалось около часа, по временам встревоженная женщина с болезненным выражением сжимала руками свою пылавшую голову, иногда поспешно отирала слезу, набежавшую на глаза, или боязливо прислушивалась к звуку шагов в соседней комнате, прятала под книгу письмо и делала вид, что она читает, и через несколько минуть, убедившись, что по той комнате бесцельно бродил кто-нибудь из домашних соглядатаев-лакеев и горничных, снова принималась писать. Наконец, письмо было окончено; она торопливо начала перечитывать его, перебегая глазами некоторые строки и пропуская другие. "Я знаю, читала она отрывки письма:-- что вам нет расчета взять меня к себе, но ради Бога, нет! ради моей любви к вам, спасите меня, я гибну!.. Может-быть, я не стою спасения, я сама никого никогда не спасала, но разве я виновата, что меня не учили спасать ближних и заботиться о них. Разве возможно, чтобы обрекали гибели и казнили человека только за то, что его не научили быть полезным?.. Вы не таковы; я знаю, хоть вы и скрываете это, что вы добрый, мягкий человек, готовый жертвовать и жертвующий собою для ближних, что под внешнею суровостью и сухостью в вас таится нежное сердце. Спасите же ту, которая вас любит более всего на свете... Я не требую от вас ничего, я буду для вас всем, чем вы мне велите быть, только избавьте меня от настоящей жизни, праздной, вредной, ведущей к падению... Ох, как мне тяжело, если бы вы знали, как мне тяжело! Поймите, что я ведь молодая еще, что я не привыкла к этому омуту!" Катерина Ивановна разгоралась все более и более, перечитывая эти строки, и ей казалось, что она не высказала всего того, что нужно было высказать; новые мольбы, новые мысли теснились в голову, вихрем крутились в ней, жгли её мозг. "Нет, нет, это не то!" -- воскликнула она и, скомкав письмо, бросила его в камин.-- "Я должна его видеть, должна говорить с ним. Господи! Помоги мне". Она подошла к углу, где висел едва заметный днем, а теперь совсем скрывшийся во мраке образок Спасителя и, бросившись на колена, припала лицом к ковру. Бедная, она не знала, о чем она молилась, да и не молитвы были ей нужны в сущности, а просто возможность у чьих-нибудь ног выплакать свою душу, и если бы в эту минуту явился тот неизвестный, к кому она писала, то она прильнула бы к его ногам, и у них, может-быть, вымолила бы себе спасенье... Наверно вымолила бы! Бывают минуты, когда ни один человек не устоит перед голосом, кричащим у его ног: спаси!-- и, губя самого себя, свое любимое дело, целый кружок людей, не видя ничего кругом, бросится он на помощь погибающему. В такие минуты из людей делаются герои... Ну, а что в будущем у героев?..
  
XVIII.

   Крючников задумчиво ходил по своей бедно убранной комнате скорой походкой и изредка разминал левой рукой правую, затекшую от четырехчасового, безостановочного писанья. Его лицо, по обыкновению, было строго, серьезно и даже сурово, губы изредка шевелились, брови сжимались, нервы, повидимому, на устояли под ударами горькой жизни и расстроились. Проходя мимо заваленного книгами стола, он мельком взглядывал на исписанную бумагу, как будто напряженно стараясь не упустить из памяти ни одной написанной там буквы. Видно было, что как только его рука будет в состоянии держать перо, так он тотчас же примется снова за работу. Так прошло с полчаса. Вдруг у дверей комнаты послышался робкий стук. Крючников сердито нахмурил брови и раздраженным голосом пригласил несвоевременного посетителя войти. Дверь отворилась. Крючников отшатнулся назад, точно перед ним стояло привидение.
   -- Извините, может-быть, я поступила опрометчиво, но мне нужно было видеть вас, поговорить с вами,-- произнес прерывающийся, смущённый голос.
   -- Что вам угодно?-- спросил Крючников, овладев в минуту собою.
   Ни он, ни Катерина Ивановна, так как это была она, не думали здороваться, так странно было для обоих это свидание.
   -- Позвольте мне присесть.
   Катерина Ивановна поискала глазами места. В комнате был только один стул, стоявший у письменного стола, и кровать, стоявшая в углу. Крючников молча подвинул стул и прислонился к стене.
   -- Я, кажется, не во-время пришла, вы работали... Может-быть, в другое время...-- в смущении начала она и не кончила.
   Крючников кусать ногти и исподлобья смотрел на нее. Выражение муки придавало еще более прелести её лицу.
   -- Я все не то говорю!-- с мучительной улыбкой заговорила она снова.-- Ведь вы и всегда работаете, вас не застанешь без дела, ни разу не видела я вас, чтобы вы не торопились к работе...
   Лицо Крючникова передернулось от нетерпения, но говорить он не мог, словно боялся чего-то. Выражение нетерпения не ускользнуло от Катерины Ивановны и немного раздражило её измученную душу.
   -- Извините,-- сказала она со своей обычной невольной иронией, отзывавшейся болью:-- я, может-быть, отнимаю у мира несколько гениальных страниц, но простите эгоистку, ей нужна ваша помощь.
   Крючников вспыхнул.
   -- Не знаю, что вы отнимаете у мира, но у меня вы отнимаете часть поденного заработка без всякой пользы для себя,-- сухо произнес он.
   Эти слова были холодною водою для Катерины Ивановны; она как бы очнулась от тяжелого сна и вдруг вспомнила и то, за чем пришла, и то, что нужно говорить!
   -- Я так давно не видала вас, в это время я пережила то, чего не переживала во всю жизнь. Мое существо разбито, у меня здорового места нет. Мне нужны ваши советы, ваша помощь.
   Крючникову почему-то пришло в голову, что муж Катерины Ивановны попался под суд. Выражение смутной радости скользнуло по его лицу.
   -- С вашим мужем что-нибудь сделалось?-- торопливо спросил он.
   -- Нет. Что может сделаться с подобными людьми!-- с отвращением и ненавистью воскликнула она
   -- Так что же?
   Катерина Ивановна начата с жаром передавать всю историю своей семейной жизни, своих разочарований, своего неуменья выйти без чужой помощи из настоящего положения. её речь была желчною, горькою, в ней слышалась не шуточная раздражительность капризного ребенка, но горькая ненависть честной женщины, сознавшей гнусность своего бесполезного существования, ведущего к гибели. Лицо молодой женщины было еще прекраснее, чем оно было всегда, оно горело, глаза сверкали, и в них было что-то не молящее, но повелительное, строптивое, требующее ответа.
   -- Да, вы стоите на засоренной дороге,-- произнес Крючников.
   -- Но разве я виновата?-- перебила его Катерина Ивановна.
   -- Кто-ж вас обвиняет? Тут виноваты случай и другие люди. Но вам от этого не легче.
   -- Где же исход?
   -- Исход,-- задумчиво начал
   Крючников, обдумывая что-то.
   -- Да, да, исход!-- снова перебила Катерина Ивановна.-- Мне невыносима эта жизнь. Я чувствую, что можно жить лучше, честнее. Мне стыдно рядиться в эти тряпки, купленные в долг, мне отвратительно жить с моим мужем, которого я презираю, как презирают его честные люди даже в его кружке, мне больно...
   Катерина Ивановна замолчала на минуту, потом почти шопотом произнесла:
   -- Мне больно, что вы и подобные вам люди смотрят на меня с презрением.
   -- Кто вам сказал, что я вас презираю?-- вырвалось у Крючникова невольное восклицание.
   -- Ну да, я не так выразилась, вы смотрите на меня с состраданием, как на идиота, как на раба... Послушайте, что тут хитрить, меня режет по сердцу это сострадание, я вас...
   Крючников не дал ей кончить фразу. Он, кажется, угадал недосказанное слово и испугался его. Он тихо отодвинулся от стены, пожал руку Катерины Ивановны и начал серьезным голосом:
   -- Я все знаю; ваше положение ужасно, но чем же я могу помочь вам, кроме своего сострадания? Вы попали под колесо переходного времени, оно раздавило ваши кости, измучило ваш ум, оставив вам жизнь... Чем же тут пособить? Поезжайте года на два в деревню, поживите там, отдохните, попробуйте поучить крестьянских детей, привыкните к этому труду...
   -- Нет, это не то! Ради моей любви к вам, укажите мне полный исход из этого положения. Я еще хочу жить; понимаете ли вы, что я хочу теперь жить, честно, счастливо жить! Взгляните, я так молода; может-быть, я и здесь привыкну к труду, привыкну к лишениям!
   Из глаз Катерины Ивановны брызнули слезы.
   Крючников вздрогнул и снова прислонился в стене, точно желая найти опору и подальше уйти от этой цветущей молодостью и красотой женщины.
   -- Нет, Катерина Ивановна,-- грустно сказал он:-- скоро сказка сказывается, не скоро дело делается... Я человек простой, грубый, не учился красно говорить и потому мое слово резко... Вы меня любите, но это не научит вас ни в неделю, ни в месяц, ни в год зарабатывать насущный хлеб, а я едва могу прокормить себя и своих родных.
   -- Так я ошиблась, вы мне никогда не сочувствовали!-- сжимая брови, произнесла Катерина Ивановна.-- Вы боитесь, что я отниму лишний кусок хлеба у вас и ваших родных.
   -- Боюсь,-- ответил Крючников.-- Мы не дети и не в воздушных замках живем. Будемте судить хладнокровно и твердо.
   Крючников, сказав это, приостановился: у него захватывало дыхание, и губы были сини. Кажется, в эту минуту он был менее всего способен на хладнокровное обсуждение дело.
   -- Вы ненавидите свое положение, но в то же время вы хотите вырваться из него только через меня,-- продолжал он удушливым голосом.-- Значит, вы любите меня, и любовь ко мне играет немалую роль в вашей решимости... Вы видите возможность жить со мною... Теперь остается решить, что сильнее подталкивает вас на другой путь: ненависть ли ваша к образу вашей жизни или любовь ко мне. Если только любовь ко мне, то вы не вынесете жизни со мною.
   Крючников оперся рукой о стол, его колени подгибались.
   -- Да, вы не вынесете этой жизни,-- продолжал он.-- Нужды вы не видали и не знаете, что она значит. Вы молоды, вы верите в свои силы; но, верьте, мне, Катерина Ивановна, с нуждой бороться у вас, может-быть, не станет сил. К ней надо привыкнуть с пелен, под её ударами нужно окрепнуть с детства, чтобы иметь возможность переносить ее потом... Перед ней не устоит свежая, незнакомая с ней сила, под её проклятыми ударами эта сила сломится и скажет: лучше подлость, лучше бесчестье, чем нужда.
   Крючников махнул рукой.
   -- Недаром я толкался по свету, я это все знаю; я сильнее вас, а и мне приходилось падать,-- произнес он безнадежно.-- Взгляните же, как я живу; что ждет вас у меня... Вы сказали, что я боюсь лишить своих, родных лишнего куска хлеба, но знаете ли вы, что у них нет лишних кусков хлеба?.. Я должен, между тем, кормить их; общество не обязано заботиться о них; оно и не заботится о них, у него и без них слишком много нищих. А у вас есть покуда кусок хлеба; отнимая его у вас и не имея возможности накормить вас, я сделал бы подлость, доставил бы обществу заботу о лишнем бедняке: вы ели бы кусок которой-нибудь из моих сестер, и она пошла бы по-миру...
   -- Боже мой, Боже мой!-- воскликнула Катерина Ивановна, не замечая выражения лица Крючникова.-- Думала ли я, что можно так рассчитывать, когда вас просят о спасенья. Вы бросаете женщину на гибель из боязни, что, может-быть, кому-нибудь недостанет от этого куска хлеба!..
   -- Да-с, из боязни, что недостанет куска хлеба, что этот кусок придется воровать у других людей, неповинных в том, что я вздумал себя потешить любовью, пороскошничать!
   -- Вам тешить себя любовью?.. Ха-ха-ха,-- рыдающим голосом засмеялась Катерина Ивановна.-- Вы не понимаете, что значит любовь!.. По-вашему, по-новому, это волнение в крови, каплями разными можно от неё вылечиться, как говорила моя невестка... Оттого-то вы и играете сердцами женщин, увлекаете их блестящими фразами, своей холодной честностью, своими...
   Глаза Крючникова сверкнули гневом, он вдруг очнулся, так что Катерина Ивановна отшатнулась от него в испуге.
   -- Вы лжете!-- крикнул он, не владея собою.-- Ни с вами, ни с одной женщиной вашего закала я не искал сближений, никому никогда не говорил блестящих фраз. Я поступаю так, чтобы мне не в чем было раскаиваться. Припомните все наше знакомство, я ни разу не подал вам надежды ни на что, ни на наш союз, ни на возможность для вас какой-нибудь другой жизни. Что создало ваше воображение, в том я не виноват... Скажите, чего вам нужно от меня, сударыня?
   Катерина Ивановна не вынесла этого тона и зарыдала.
   -- Друг мой, друг мой, простите меня! Я слабая женщина... Я сама не знаю, что я говорю... Поймите, в каком я положении... Дайте мне совет, что мне делать, укажите мне исход из моего положения.
   Катерина Ивановна схватила руку Крючникова и, прежде чем он опомнился, прильнула к ней горячими губами. Он вздрогнул всем телом, хотел-было коснуться до неё рукою, но вдруг отшатнулся и опустил голову.
   -- Для вас нет исхода!-- глухо прошептал он и отворотился в сторону, чтобы скрыть свое лицо.
-----

   Дня через четыре Крючников, бледный и полубольной, сидел у окна, опершись на подоконник и опустив на руки голову. За стеной, по обыкновению, слышались звуки фортепиано, это сестра Крючникова давала урок какой-то ученице; на улице гремели проезжающие экипажи, раздавалась брань мужиков; повторялись на разные лады крики разносчиков, визг шарманок, все это было обыкновенно, но страшно действовало на расстроенные нервы. Коючников то бесцельно и бессознательно прислушивался к уличному шуму, то ловил звуки музыки, и ему вспоминались другие мотивы, другие сцены. Тысячи мыслей вихрем кружились в молодой голове, и напрасно старался Крючников уверить себя, что это глупо, что это сентиментальничанье, что нужно быть твердым, напрасно он говорил себе, что и без любви можно прожить, что и самая любовь к Катерине Ивановне вызвана двумя, тремя горячими фразами молодой женщины, да её энергичным, чудным лицом, что и эта женщина, может-быть, остынет, забудет его и примирится с жизнью, с мужем, что даже бесчестно убиваться за нее, не имея ни сил, ни права помочь ей или обещать помощь.
   -- Да ведь это человек убивается, живой человек!-- проговорил он, наконец, почти вслух и зашагал по комнате.
   Новые думы зароились в голове, и шли они рядом с болезненной, мучительной тоской, и все росла и росла эта тоска. Впервые в жизни он сознавал, что семья и бедность сковали его по рукам и ногам, впервые в жизни он завидовал богачам. Кажется, если бы он был свободен, то он теперь ушел бы куда-нибудь далеко, далеко, чтобы забыть и разлюбить все, что теперь надрывало его сердце. "Ведь вот,-- думалось ему:-- какой-нибудь счастливый франт осмеял бы меня и сказал бы, что я верно не очень сильно люблю, если еще могу рассуждать. Он сам, если бы полюбил, то и потешился бы любовью. Она погибла бы, может-быть, да что же ему за дело до этого? Чувство любви было бы удовлетворено, это для них главное. Только понятие о свободе чувства они и успели выработать, благо это представляет им выгоду. Понимать любовь иначе они не умеют. Да, может-быть, я, и в самом деле, недостаточно люблю ее?" -- спросил он себя и тут же ему вспомнилось, что уже не раз, в последнее время, совершались перед его глазами подобные драмы в жизни знакомых ему женщин, но он оставался тогда спокойным, хладнокровным зрителем, и только теперь оставило его всякое самообладание, всякая рассудительность.
   -- И что там сестра разыгралась! Точно мелодрама с музыкой,-- обозлился он вдруг и тут же подумал:-- да ведь она и вчера, и третьего дня, и во все другие дни играла, чего-ж я взбаламутился?
   Он сел за стол, развернул книгу и начал читать. Чтение не шло вперед, глаза пробегали между строк, мысль работала в одном и том же направлении, перед глазами носился один и тот же образ прекрасной женщины, то смеющейся, то плачущей, но всегда оживленной и кипящей молодыми силами.
   -- Да что же это я с ума схожу, что ли?-- вдруг вскочил он со стула.-- Ах, будь ты проклята, бедность! Молодость, свежесть, силы, рассудок, все, все гибнет!..
   Он бросился на постель и уткнулся в подушку. Уже не в первый раз в эти дни приходилось ему засыпать, не раздеваясь...
   -- К тебе письмо,-- послышался голос над ухом Крючникова, когда он открыл на другой день поутру глаза. В комнате стояла его меньшая, тринадцатилетняя сестра. Она положила на стол письмо и вышла вон.
   Крючников вскочил, распечатал пакет и стать читать: "Я еду на два года в деревню учиться и учить детей. Два года не вечность. Мы еще молоды". Крючников читал и перечитывал эти строки, стоя на том же месте, где стоял четыре дня тому назад, прислонившись к той же стене.
   -- Да! мы еще молоды,-- проговорил он, опуская руки.
   В нем вдруг закипела потребность работать, биться с судьбою, чтобы в течение двух лет подготовить счастливую будущность себе и той, которую он любить, которая самостоятельно, без помощи всяких спасителей, твердо шла на новую дорогу. Его ум, не обладавший никогда способностью мечтать, строил теперь разные планы, ему казалось совершенно естественным, что в эти два года Благово попадется под суд или умрет и уступить дорогу их молодым силам. Посреди этих мечтаний перед Крючниковым носился образ энергичной и страстной женщины: все считали эту женщину за самую хорошенькую, Крючников думал теперь и верил, что она будет через два года самою сильною, самою честною, перед ней он готов был стать на колени.
   Вечером в тот же день он писал длинное письмо, вероятно, к ней...</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
