<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="sheller-mikhajlov_a_nasha_pervaya_lyubov_1884">Наша первая любовь. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Константинович</forename>
         <surname>Шеллер</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Турыгина Алина</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Шеллер-Михайлов Александр Константинович</name>
      </author>
      <title type="main">Наша первая любовь</title>
       <pubPlace>СПб</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1884" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-16">Оформление в XML-формате, Турыгина Алина</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>  Поезд остановился...
   Увлекаемый шумною толпою новоприезжих, я прошел под гулкими сводами петербургского вокзала Николаевской железной дороги, спустился с лестницы и остановился на главном подъезде. Передо мной была обширная площадь с десятком разбегающихся в разные стороны улиц, влево виднелся широкий Невский проспект. Надь городом царила мглистая полутьма душного летнего вечера; горячий ветер завивал в сухом воздухе топкую серую пыль. Кругом меня слышалась крупная перебранка извозчиков, раздавался смутный, как ропот моря, говор приезжих, проносились охрипнувшие голоса полицейских и жандармов, старавшихся водворить хоть какой-нибудь порядок к этой сумятице. Из вокзала еще раздавались свистки локомотива, с площади и из улиц проносился гром экипажных колес. Казалось, что тут повторяется та сцена из вавилонского столпотворения, когда люди перестали понимать друг друга. Среди этой толпы я был вполне одинок,-- одинок во всем этом громадном городе.
   Я стоял на подъезде и не торопился нанять извозчика. Меня охватило какое-то странное чувство безотчетного страха,-- чувство, которое испытывает не один молодой провинциал, попадая из деревенского затишья в этот омут суеты, погони за наживой и лихорадочной деятельности. Все эти полицейские и жандармы как будто напоминают ему, что он должен быть настороже, держать ухо востро и отречься от своего деревенского благодушия и провинциального ротозейства, и испуганному степняку уже кажется, что кто-то залезает в его карман, что кто-то посягает на его личность. Еще тяжелее, еще страшнее провинциалу окунуться в этот омут, если он уже знает по опыту, что значит столичная жизнь.
   Я был знаком с этою жизнью, знаком с самою неприглядною её стороною. Теперь я увидел снова эту столицу в сумерки душного и мглистого летнего дня. Тяжелый воздух, пропитанный дымом, гарью и известью, каменные, казавшиеся серыми громадами, дома, свинцовое небо, пыль, поднимавшаяся из-под колес экипажей, крутившаяся столбами над площадью, глухой говор народа и стук колес,-- все это было как-то дико, как-то ошеломляло после затишья деревни, где грудь дышала ароматом лесов и полей, где перед взорами раскидывалась бесконечная ширь земли и неба. В нескольких шагах от меня начинался Невский проспект -- этот центр столичной суеты, свидетель радостей и горя, богатства и нищеты, драм и комедий человеческой жизни. Мне вспомнилось вдруг, как несколько лет тому назад я тогда еще почти мальчик, свежий, здоровый степняк,-- с этого же самого подъезда ринулся в омут этой жизни и... Когда, после пятилетнего пребывания в этом водовороте гоньбы за счастьем, борьбы за существование, горьких разочарований, я уезжал опять в провинцию, в деревню, в степи,-- я был уже не ребенком, для меня не было тайн жизни, во мне уже не было прежней свежести, у меня не было ни прежних сил, ни прежнего здоровья, ни прежнего румянца. Только здесь, где; все к чему-то стремятся, где все борются, я узнал, что значат безнадежность и отчаяние; только здесь, где нет конца наслаждениям, развлечениям, удовольствиям, я узнал, что значат истинная скука и хандра; только здесь, где развилась до последней степени общественная жизнь, где так тесно связаны между собою общие человеческие интересы, я сознал, что значат одиночество и разъединенность людей. В этом омуте мои увлечения сменились рассудительностью, мои грезы сменились анализом, моя доверчивость сменилась скептицизмом, моя горячность сменилась опытностью. Здесь я перестал быть мальчиком, над которым подсмеивались более серьезные люди, но здесь же я перестал быть мальчиком, которого любили все, даже и те, которые подсмеивались над ним. Эта столица была могилою моей юности, моей свежести.
   "Что же сделает из меня этот город теперь, если он так повлиял на меня тогда?" -- думалось мне.
   Мне стало и жутко, и страшно, и вдруг потянуло меня назад, туда, в глушь, где жизнь односторонние, однообразнее, но ровнее и определеннее, где нет неожиданных засад и обрывов, где, проходя знакомой дорогой, не боишься натолкнуться ни на шайку грабителей, ни на толпу охранителей с их вечными "здесь запрещено курить", "здесь не дозволяется ходить по траве", "сюда не позволено водить собак", "сюда впускаются только по билетам".
   -- Надо бы, барин, извозчичка-то взять!-- раздался возле меня голос извозчика, и в тоне этого голоса послышалось что-то в роде иронии.
   Да, надо! Нельзя же ехать назад, когда приехал сюда после долгой тоски об этом омуте. Тоска об этом омуте, где сгибли мои лучшия силы? Да, этому трудно поверить, но это правда.
   Как тих, ясен и душист был вечерний воздух в нашем деревенском запущенном саду, когда мы в мирном семейном кружке сидели на террасе вокруг чайного стола! Как звонко раздавались в отдалении топот и ржание коней и гиканье мальчишек, скачущих в "ночное"!.. Как отчетливо и ярко защелкал соловей в кустах! Все молчат, наслаждаясь затишьем, теплым воздухом, ароматом цветов, соловьиною песнью, а у меня в голове возникает вопрос:
   -- Кто нынче поет у Излера?.. Приглашена ли туда Берта?.. Я думаю, скоро начнутся Иллюминации...
   В моих ушах ясно, ясно раздаются звуки музыки и серебристый голос Берты, бойкий, возбуждающий, волнующий кровь. Она, как живая, стоит передо мною с своей вызывающей удалью, с огненными взглядами, гибкая и ловкая, как змея, прекрасная, как ангел, порочная, как само преступление.
   -- Браво! Браво!-- кричит чей-то голос из литерной ложи, и я вижу, как Берта едва заметно кивает по направлению к этой ложе головою.
   В ложе сидит Мишель Подольский. Мне стало все ясно; через полчаса в тенистых аллеях сада мелькают две фигуры -- мужчины и женщины -- это фигуры Берты и Мишеля.
   -- Господа, ужинать вместе!-- раздаются чьи-то мужские и женские голоса вслед Мишелю и Берте.
   -- Конечно!-- отзываются они.
   А вот и ужин: просторный зал с мягкими и уютными диванами, располагающими своими эластическими подушками к неге и лени; ковры во всю комнату скрывают шум шагов; над камином большое зеркало в золоченой раме отражает бронзу и цветы, стоящие на мраморной доске; другое зеркало чуть не во всю стену отражает всю комнату и гостей, и свечи, и серебро; везде блеск десятков свечей, опьяняющий аромат духов и цветов, звон тарелок и стаканов, щелканье пробок, искрящаяся пена шампанского, оживленные лица юношей, кольца и змеи шелковистых женских и мужских волос, белые руки и плечи женщин, полуобнаженные груди, едва прикрытые газом и кружевоме, говор и хохот молодых голосов и тяжелые шелковые занавесы и портьеры, падающие до полу широкими складками, словно отделяющие эту комнату от остального мира, словно напоминающие, что все, происходящее здесь, останется тайною для всех, непосвященных в эти оргии прожигающей жизнь юности. Кто-то кричит:
   -- Берта, спой нам что-нибудь!
   И она, отбросив назад локоны, с лихорадочно сияющим лицом, с несколько откинутою назад голоного, с бокалом шампанского в руке поет: я слушаю, слушаю эти вакхические, возбуждающие звуки, и меня томит тоска, гнетущая, болезненная тоска, которую ощущает пьяница, когда он вспоминает о вине, не имея возможности выпить.
   -- Что, брат, заслушался?-- спрашивает меня Андрей Иванович Половцев.
   -- Да она ведь мертвого расшевелит!-- отвечаю я, и мое лицо все горит.
   Дядя смотрит на меня с недоумением. Я смущаюсь, что я ответил невпопад. Он думал, что я заслушался соловья. Нет, дядя, добрый, простодушный степняк, не соловью расшевелить те нервы, которые расстроены песнями всех этих Берт, Терез, Альфонсин!
   Я помню, как дядя, лысый, толстенький, коротконогий простяк, достигнувший сорокапятилетнего возраста и сохранивший семнадцатилетнюю душу, хлопотал до пота лица в течение целого месяца по случаю устройства бала в своем деревенском доме. Уже за две недели до бала, мне надоели те стеариновые свечи, которые должны были озарять комнаты, потому что уже за две недели чистились канделябры, бра, люстры и в них вставлялись свечи, обматывались выписанною из города селитряной ниткой, о достоинствах которой говорили по целым вечерам, которую пробовали двадцать раз, чтобы убедиться, что она может сразу зажечь все свечи; уже за месяц я почувствовал отвращение к тому ужину, который должен был подаваться после бала, так как я видел живых индюшек, живого теленка, живых цыплят, приготовленных к закланию для пира, и слышал, чем их кормили, чем их начинят, как подадут. Уже за три дня мне начинали надоедать те гости, которые должны будут плясать на балу, потому что некоторые из этих гостей съезжались заблаговременно и заблаговременно примеряли свои платья, свои цветы. Я уже был утомлен этим балом раньше, чем он настал, потому что все, касавшееся его, было обсуждено и выяснено заранее при мне на семейном совете. В каком восторге был дядя, когда деревенская полупустынная зала с рассохшимся полом "под паркет", с покосившимся потолком, замигала тремя десятками свечей, когда по ней затопали, зашаркали неуклюжие сапоги и башмаки лысых и толстых стариков в широких сюртуках, угловатых юношей в пестрых галстучках, краснощеких и чопорных девиц с цветными бретелями на плечах и узенькими кружевцами у коротеньких рукавов, сделанных буфами, оплывших и раздутых матерей семейств в "наколках" с длинными концами развевающихся, подобно вымпелам, ярких лент. Дяде казалось, что ничего не может быть ярче освещения его залы; мне казалось, что это освещение ярко только настолько, что при нем виднее облупившиеся места деревянных бревен, выкрашенных белой краской и носящих название "колонн", да заметнее незакрашенные рейки, вбитые между рассохшимися досками когда-то выкрашенного под паркет пола. Дяде казалось, что его ужин превосходен; я сознавал только, что этот ужин может безвозвратно отравить мало-мальски расстроенный желудок убийственным паштетом с недопеченной, но подгорелой коркой, разными маринованными грибками, огурчиками, вишнями, заливными, телятинами, индюшками, гусями и похожим на тающий снег мороженым, в которое, кажется, положили не только непомерное количество ванили, но чуть ли не прибавили корицы и кардамона, по крайней мере, от этого мороженого пахло сильнее, чем от распомаженной головы апраксинского приказчика. Дяде казалось, что за ужином шли оживленные разговоры; я слышал только хихиканье барышень, закрывавших платочками рты, шипенье сплетничавших матушек, наклонявшихся к уху ближайшей из соседок, тупые остроты молодых людей, сопровождаемые восторженным ржаньем, и стучанье по столу кулаками со стороны стариков, ожесточенно споривших о сыгранном преферансе, окончившемся пятьюдесятью копейками проигрыша. А музыка -- эти два еврея и слепой венгерец с красным, как пион, носом, истерзали мой слух, особенно когда у одного еврея лопнули две струны на скрипке и он успокоил меня замечанием:
   -- А, это ницево! Есть такие музыканты, цто на одного струна играют!
   И вспоминался мне маскарад в Большом театре с аллегри, с тысячами газовых рожков, с роскошью позолоты, с разнообразием туалетов, с стройным оркестром, с говором и ропотом тысячеустой толпы, похожей на отливающую и приливающую морскую волну.
   -- Что, ты наблюдаешь за нравами?-- говорит мне маска.
   -- Нет, за безнравственностью,-- отвечаю я.
   -- Не говори умных фраз на празднике безумия,-- смеется она:-- а лучше пойдем бродить.
   Мы идем. На моей руке покоится маленькая ручка. А вижу, как на меня смотрят живые и бойкие глаза. Я успеваю разглядеть нежный подбородок и яркия губки, из-за которых виднеются два ряда ослепительно белых зубов. Моя спутница болтает пустяки, но болтает так, как умеют болтать только в столицах люди, знающие кончики и отрывочки всех сплетен, всех модных пьес, всех новых романов, всех популярных книжек. Эта болтовня иногда не обличает даже особенного ума, порою она прикрывает просто глупость и внутреннюю пустоту, но она не дает времени вашему уму задремать от скуки, она дразнит его, она будит его. Она в жизни то же, что фельетон в газете. Разумеется, фельетон кажется еще остроумнее, когда вы его читаете за стаканом вина, и вот я предлагаю своей спутнице ужин. В бокалах пенится шампанское, между вторым и третьим бокалом я признаюсь ей в любви. Она смеется и говорит, что она урод лицом.
   -- Кто говорит о своем уродстве таким веселым тоном, тот, значит, уверен в своей красоте.
   Она смеется.
   -- Ты всегда так скоро влюбляешься?
   -- Что тебе за дело до прошлого и будущего, когда ты же сама предложила мне не быть разумным на празднике безумия?
   Моя рука как-то невольно пожимает её руку. Маска бросает на меня взгляд и мне кажется, что в нем отражается что-то в роде страсти. Чувство страсти в маскараде! Ну, да, под влиянием жаркой атмосферы, музыки, блеска, шума, движения, опьянения, в сердце человека, опьяневшего на оргиях столицы, ощущающего внутреннюю пустоту, пробуждается какое-то чувство, волнующее кровь, отуманивающее голову, заставляющее на минуту забыть всех и все, кроме той, чья рука сжимает вашу руку, чье лицо находится так близко от вашего лица.
   Я вспоминаю все это и мое лицо горит, а сердце гложет тоска, тоска на этом деревенском балу, где каждая благовоспитанная в лицемерии девица точно так же готова отдаться первому встречному, не связанному с ней никакою внутреннею связью кавалеру, но только после благословения мамаши и троекратного путешествия под венцами вокруг аналоя. Я ухожу в одну из отдаленных комнат и опускаюсь без сил на диван.
   -- Что, брать, измучился?-- спрашивает дядя, забегая в комнату и отирая пестрым шелковым платком крупные капли пота с лоснящагося лба и жирного затылка.
   -- Измучился,-- отвечаю я.
   Но дядя не понимает, а я не растолковываю, почему я измучился.
   -- Да, да, нынче у нас удался бал. И ведь все до одного человека приехали,-- говорит дядя, весело потирая руки и спеша в другие комнаты.
   А я вздыхаю и думаю: "Уж лучше бы хотя кто-нибудь не приехал, все была бы хоть какая-нибудь неожиданность, был бы хотя предмет для рассуждений о том, почему не приехал такой-то или такая-та из приглашенных гостей".
-----

   -- У тебя, Коля, верно есть большое горе?
   Я поднял голову и посмотрел на молоденькое, свежее личико девушки, сделавшей мне этот вопрос.
   -- Горе?-- переспросил я и покачал отрицательно головою.-- Нет, Оля, у меня нет никакого, ни большого, ни маленького, горя.
   Мы оба замолчали: мы шли вдвоем по нашему запущенному саду без цели, лениво, медленно, утомленные знойным днем.
   -- С чего тебе пришло в голову сделать мне этот вопрос? улыбнулся я ленивой улыбкою после нескольких минут молчания.
   -- Ты смотришь всегда таким грустным, унылым,-- пояснила она.
   -- Мне просто скучно, скучно и скучно здесь, отвечал я, пожимая плечами.
   Она с удивлением посмотрела на меня
   -- Скучно?-- спросила она.-- Но ведь ты совершенно свободен?
   -- Я думаю, что и на свободе, можно скучать,-- заметил я. Мне надоели это однообразие, эта тишина, эта безмятежность. Здесь ложишься спать и знаешь, что будет завтра; здесь встречаешь человека и знаешь наизусть, на что он будет жаловаться, о чем он будет сплетничать, передавая в одних и тех же фразах одно и то же содержание.
   Я замолчал. Я чувствовал, что у меня в сердце опять пробуждается чувство злобы на всех и на все, что окружает меня,-- даже на нее, на мою простенькую, добрую, хорошенькую кузину Олю, опустившую теперь так печально свои голубые глаза.
   -- Ведь вот и ты,-- начал я снова, поддаваясь желанию излить свое раздражение:-- я знаю вперед каждый твой шаг, каждый твой поступок, каждое твое желание. Утром забота пораньше накормить кур, когда еще спит весь дом, приласкать и поцеловать какого-нибудь тощего цыпленка; потом поплавать и поплескаться в укромном уголке реки; затем вернуться с разгоревшимся лицом в столовую и прекратить начавшийся спор между ребятишками, рассадив их по местам и наделив чаем, молоком и булками; далее шитье на братьев и сестер, шитье с увлечением и с одушевлением при удачно сшитой рубашонке; или юбчонке, или чтение какой-нибудь книги, чтение до забвения всего окружающего, до потери на-время способности слышать и видеть, что происходит кругом; потом за завтраком снова возня с братьями и сестрами; в полдень посещение баб и ребят, путешествие с помощью к какой-нибудь нищенствующей семье в деревне, писанье каких-нибудь писем в Питер от старой Анфисы Тимошкиной к молодому сыну её Митрохе Тимошкину; а там снова купанье, снова возня с детьми, снова шитье или чтение и, наконец, вечером partie de plaisir на мельницу в долгуше с самоварами, с чадами и домочадцами, с возможностью получить насморк на росистой лужайке около мельницы, откуда открывается прекрасный вид, который все видели сто раз и который всем надоел до тошноты.
   Я говорил пошло-ядовитым тоном истрепавшагося petit crévé, недовольного за расстройство своего собственного желудка на наш "больной, искалеченный век" и клеймящего за бессодержательность своей собственной жизни все "бесцельно живущей человечество". Ольга слушала меня, как слушают дети любимых учителей, с полным доверием, почти с благоговением.
   -- Я еще не знаю жизни, я совсем неопытная,-- проговорила она со вздохом, когда я кончил излияние своей желчи.-- Но я все-таки понимаю, как должны быть тяжелы наши муравьиные заботы и наше серенькое существование для того, у кого в прошлом были возвышенные идеалы, широкая деятельность, серьезные задачи в жизни...
   Я смутился. Если бы я не знал мою добрую, наивную Олю, я мог бы подумать, что она едко смеется надо мною, угадывая, о каких идеалах, о какой деятельности, о какой жизни скучаю я.
   -- Ты лучше бы уехал в Петербург,-- снова заговорила она..-- Правда, мне было бы тяжело расстаться с тобою; ты только-что начал учить меня ботанике, кусочкам медицины; под твоим руководством я стала разумнее лечить... Но не из-за меня же делать тебе бесцельною жизнь...
   Она отвернулась и, сорвав какую-то ветку, начала обрывать её листья, а по её щекам одна за другою так и текли крупные, светлые слезы. Мне стало стыдно за себя.
   -- Я, Оля, не для одной тебя живу здесь,-- начал я в замешательстве, ласково взяв ее за руку:-- я хочу привыкнуть к деревенской жизни, хочу сделаться...
   -- Смотри, смотри!-- вдруг воскликнула Оля, схватив меня с ужасом за плечо.-- Там горит!
   Я устремил глаза по направлению в ту сторону, куда указывала, Ольга, и действительно увидал клубы густого черного дыма, среди которого вырывались огненные языки.
   -- Горим, горим!-- пронесся где-то среди затишья пронзительный, мрачный крик, и но направлению от поля к деревне помчалось несколько человек баб и мужиков.
   Ольга бросилась бежать; я поспешил за нею.
   Когда мы добежали до деревни, две крайния избы уже стояли в огне и трещали всеми сухими старыми досками и бревнами, выбрасывая из каждого отверстия и черный дым, и рассвирепевшее пламя. Мужики и бабы, потерявшиеся от неожиданной беды, бессмысленно суетились около горящих изб, толкая друг друга и не зная, что делать.
   -- Разбирайте соседнюю избу!-- крикнул я, бросаясь на помощь к толпе.
   -- Руби березы!-- крикнул кто-то из мужиков.
   -- Не смей рубить деревьев,-- остановил я его:-- они защитят остальные избы. Разбирай третью избу!
   Хозяин этой избы хотел вступиться за нее, говоря, что, может-быть, она еще и не сгорит, хотя её крыша уже начинала тлеть. Кое-как мне удалось уговорить его, пообещав помочь ему деньгами после пожара. Крестьяне дружно стали разбирать избу, отделенную от двух сгоревших изб несколькими довольно жидкими березами. Через два часа, на месте пожара уже не было огня и только обуглившиеся пни да две закоптевшия печки с темными трубами на краю деревни говорили, что за несколько часов здесь были еще две избы. Утомленный и перепачканный, я спешил домой. Я был весь как будто измят и изломан. Физический труд был для меня дедом непривычным и новым. Но я был доволен тем, что мне удалось хотя чем-нибудь помочь беднякам. До сих пор я не пробовал сойтись с мужиками, не успел заинтересоваться их жизнью; теперь мне невольно пришлось стать лицом к лицу с этою жизнью, увидать этот нищенский скарб, услышать эти стоны женщин и детей, терявших свое последнее достояние, понять весь ужас положения этих бедняков, оставшихся без крова, и мне вдруг стало стыдно за себя, за свою пошлость, за свою испорченность.
   -- Коля, что у тебя с левою рукою?-- спросила меня догнавшая меня Ольга.
   Она несла на руках уснувшего крестьянского ребенка; за её подол держалось двое других детей.
   -- Ничего,-- ответил я и хотел поднять левую руку, но тотчас же вскрикнул от боли.
   Моя рука была довольно сильно ушиблена и расцарапана около локтя, на котором были разорваны рукава моего пиджака и моей рубашки.
   -- Надо перевязать,-- заговорила Оля.-- Ты подожди, я все это сделаю, только отведу домой детей. Это бедной Мавры Федотовой ребятишки... Все у них сгорело... Посмотри, какой ангелок.
   Она ласково взглянула на спавшего на её руках малютку и показала мне его здоровенькое личико с вьющимися белокурыми волосенками, упадавшими на лоб. Я мельком взглянул на ребенка и обратил глаза на Ольгу. её лицо было одушевлено и прекрасно; с неё в эту минуту можно было написать изображение "матери".
   Этот день останется навсегда в моей памяти. С этого дня во мне начал воскресать тот деревенский юноша, которого искалечила, испортила в столице развратная среда развратной молодежи. Во мне начался снова тот нравственный перелом, от которого зависело мое спасение, мое будущее. Правда, я не полюбил балов дяди Андрея Ивановича, но я начал чувствовать отвращение и при воспоминании о разных столичных маскарадах и кутежах. Правда, я не находил прекрасным покосившийся зал нашего деревенского дома и не считал обольстительными доморощенные наряды наших соседних девиц и дам, но я уже не относился с восторгом к воспоминаниям о бронзе и мельхиоре столичных гостиных, о поддельных шиньонах и подрумяненных лицах светских барынь и дам полусвета. Правда, я еще не видал особенной прелести и доблести в роли сельского хозяина, земского деятеля, дарового врача мужиков и скромного Цинцината, но я уже стыдился скучать о том, что деревенская жизнь не имеет ни Излеров, ни Берт, ни кафешантанов. Я деятельно приводил в порядок доставшееся по наследству мне и дяде имение, я охотно учил Ольгу естественным наукам и медицине, я прилежно подготовлялся сам по части сельского хозяйства, медицины и естественных наук, я уже мечтал о том, что в один прекрасный день в затишье нашего сада я скажу Оле:
   -- Оля, неужели ты еще не угадываешь, что я тебя люблю больше, чем брат?
   Я уже угадывал сердцем, что ответит она, вся покрасневшая, вся застыдившаяся, вся счастливая.
   И вот, мне пришлось ехать в Петербург заложить наше имение, чтобы сделать необходимые улучшения.
-----

   -- Не угодно ли занять этот номер? Окна на Невский-с!-- пояснял мне слуга гостиницы, распахивая передо мною дверь комнаты и пропуская меня вперед, при чем его голова и ноги выпятились вперед, а середина туловища выгнулась чуть не полукругом к стене.
   -- Хорошо!-- равнодушно ответил я.
   Мне было все равно, где переночевать ночь или две ночи, покуда я не устроюсь более удобно в постоянном жилище, куда должна была приехать к зиме вся семья дяди.
   -- Прикажете чего-нибудь подать?-- осведомился слуга, попробовав, ради заявления усердия, хорошо ли опускаются шторы и крепко ли запираются задвижки у окон.-- Или спуститесь в буфет? В зале есть орган-с.
   -- Чаю принесите сюда,-- ответил я, чтобы только отделаться от него.
   -- С лимоном-с или со сливками?-- спросил он.
   -- Все равно,-- проговорил я и потом, как бы вспомнишь, что я не нью чай с лимоном, сказал:-- принеси сливок.
   Слуга ушел. Я подошел к окну и поспешил его открыть. В комнате был тот особенный запах, который ощущается только в номерах русских гостиниц, отдающих не то кухнею, не то лакейскою, не то плохо вентилированною спальнею, где проводит ночь целая семья. Открыв окно, я бросил взгляд вниз: у меня почти закружилась голова. Четвертый этаж гостиницы высоко поднимался над землею.
   "Выброситься отсюда, так и костей не соберут",-- почему-то промелькнуло у меня в голове.
   Очевидно, у меня были расстроены нервы. Вызвала ли это расстройство нервов продолжительная тряска в душных вагонах, произвела ли его встреча после долгой разлуки с тем городом, где было загублено столько свежих сил, навеяла ли его мертвенная тишина, царившая вокруг меня в номере, располагала ли к мрачному настроению удушливая атмосфера, предвещавшая грозу? Не знаю.
   -- Охо-хо, Господи Іисусе Христе, вот и добрались до Питера!.. Что-то будет?-- явственно долетел, до моего слуха из другой комнаты мужской голос.
   -- Денег-то много ли осталось?-- спрашивал другой голос, повидимому, принадлежавший женщине.-- Ты считай... Номер-то что стоит?.. Здесь дерут. Как раз прохарчишься... Прежде получения места зубы на полку положишь да поколеешь...
   -- Ох, место, место!-- вздохнул первый из разговаривавших.-- Где его найдешь? Куда сунешься?.. Вот жили-жили, не тужили, а теперь на место ищи! Свои холопы были, а теперь...
   -- Да уж полно ты, лежебок, право, лежебок!-- перебила женщина.-- Ты посмотри, как здесь люди в столице живут... и мытьем, и катаньем... все, как угорелые, мечутся, как рыба на сковороде прыгают, а все для того, как бы грош содрать с другого... Учиться надо, а то дай палец в рот -- ничего, и руку откусят, не поцеремонятся...
   -- О-х-хо-хо!-- громогласно зевнул мужчина.-- На боковую, что ли?..
   -- Тебе только бы дрыхнуть,-- рассердилась женщина.
   Мне подали чай. Слуга остановился у дверей, ожидая приказаний или расспросов. Я сказал, что позову его, когда будет нужно. Он, видимо, остался недоволен моею неоообщительностью. Я налил стакан чаю и присел на подоконник. Сумерки, серые, тяжелые, сгущались все более и более. Невский проспект все пустел. Только изредка гремели дрожки и кареты, только по солнечной стороне бродили неторопливо прохожие. Я пил чай как-то неохотно, вяло. И что это был за чай! Большой поднос, ложка, ситечко, молочник из мельхиора; красивые стакан, блюдечко, полоскательная чашка и два чайника; изящно распиленные и симметрично уложенные куски сахару -- все это было затейливо, франтовато, с претензией на изящество; но самый чай походил на настой из сухих березовых листьев; сливок было мало и они напоминали кипяченое молоко; сахар был жидок и его было недостаточно. Во всем было видно стремление бить на внешность и не заботиться о внутреннем содержании, пускать пыль в глаза сервировкой и кормить всякою дрянью.
   Я выпил полтора стакана и встал. Мне не сиделось. Мне нужно было движение, нужно было побродить среди народа, на улице. Я велел убрать чай и пошел гулять.
   Невский проспект тонул в какой-то болезненной полумгле. Лавки и магазины, большею частью, были уже закрыты. Фонари "но положению" еще не зажигались. Каменные громады домов, перестраиваемых, перекрашиваемых, смотрели сурово и мрачно. Прохожие плелись медленно и сонно, как люди, которые утомлены тревогами дня, нестерпимой духотой, пылью и которые не знают, куда деваться до наступления ночи. Все богатое население было или на дачах, или на загородных гуляньях. Бродила здесь в ожидании ночи только та часть населения, у которой нет лишнего гроша для удовольствий, для переселения за город. Гуляющие преимущественно состояли из мужчин, и среди них вертлявой походкой, дымя дешевыми папиросами и толкая локтями прохожих, шмыгали те "бродячия женщины", которые спят днем и просыпаются к ночи, чтобы искать заработка. Это были некрасивые, плохо нарумяненные, плохо одетые, плохо маскировавшия свою изношенность и свою нищету создания, не имеющия ни денег, ни смелости для появления в более людных, более ярко освещенных пунктах города, где толпится в летние вечера петербургская гуляющая золотая молодежь. Некоторые из этих женщин устало присаживались на ступени у запертых входов в магазины, другие шли какою-то утомленною, разбитою походкою, третьи грубо и нахально удерживали за рукава встречных мужчин, точно хотели силою поймать какую-нибудь жертву. Видно было, что они все отчаиваются в успехе своих поисков, что они ходят уже несколько часов, что они измучились. А ведь когда-то и они были честными, надеялись сделаться матерями семейств, думали свить себе уютное гнездышко. А теперь? Теперь все, считающее себя порядочным и честным, население города, казалось, спряталось и замкнулось от этих падших созданий; казалось, все эти каменные здания на-глухо закрыли, как глаза, окна и двери своих магазинов, чтобы не видеть этих отверженных детей столицы. Только окна и двери ресторанов, гостиниц и номеров то там, то тут блестели яркими пятнами огня в серой мгле и точно говорили:
   "Идите сюда! У нас есть место для сытого и голодного, для богатого и бедного, для честного и падшего, для здорового и больного. Мы отпускаем каждому на столько земных благ, за сколько он может заплатить нам".
   -- Дай мне закурить папироску!-- послышался мне женский голос, хриплый, может-быть, от пьянства, может-быть, от простуды, может-быть, от болезни.
   Я подал папиросу стоявшей передо мною женщине с изношенным, неумело подкрашенным лицом. Она взяла папиросу и, видя, что она плохо курится, раскурила ее сама, потом зажгла свою папиросу и передала мне обратно мою. Я с невольным отвращением отбросил свою папиросу, побывавшую в этих намалеванных губах.
   -- Скажите, пожалуйста, брезговает нами!-- захохотала женщина и начала ругаться.
   Она едва стояла на ногах.
   Я пошел далее.
   -- Свези на Крестовский, тушка!-- снова раздался над моим ухом женский голос, принадлежавший, очевидно, немке, и её рука просунулась мне под руку.
   Я освободил свою руку и пробормотал:
   -- Иди своей дорогой!
   -- О, русски мушик! Неуч!-- рассердилась она.
   Я намеревался свернуть куда-нибудь в другую улицу, когда сзади меня раздались слова:
   -- Неужели тебе не скучно одному?
   Не знаю почему, но я обернулся: сзади меня шла худенькая, стройная, молодая девушка с лицом, прикрытым вуалью. её обращение ко мне, хотя она и заговорила на "ты", как все подобные женщины, было сделано как-то неумело и робко; её вопрос был сделан не в той форме, в какой заговаривают с мужчинами подобные создания; когда я обернулся, она потупила глаза и почти отшатнулась.
   -- А ты думаешь, что с тобой мне будет менее скучно?-- проговорил я сухо и прибавил:-- ступай.
   -- Дай мне чего-нибудь поесть,-- снова послышался тот же голос, но уже совсем смущенный, совсем тихий.
   -- Поесть?-- переспросил я с удивлением.
   -- Я еще ничего не ела сегодня,-- еще тише проговорила она.
   Мне стало ее жаль. Я вспомнил, как однажды мне встретился мальчуган из мастеровых, несший тяжелую корзину: он поровнялся с колбасной и, увидав расставленные на окне съестные припасы, вдруг разрыдался. Вокруг него собралась толпа равнодушных петербургских зевак, и вся эта толпа была потрясена, когда кто-то спросил мальчика, о чем он плачет, и мальчуган, всхлипывая, едва произнес:
   -- Вон, вон... еда!
   Мне стало в эту минуту жаль эту женщину, как равнодушной толпе зевак стало жаль тогда этого голодного мальчугана. Я сам в былые дни знавал, что значит голодать среди сытых, что значит не иметь куска хлеба, когда перед тобой в каждом доме виднеются все чудеса гастрономии.
   -- Если хочешь, пойдем к Палкину,-- проговорил я и свернул в Большую Садовую, чтобы пройти в отдельные комнаты.
   Мы вошли в небольшую комнату, и я заказал ужин. Лакей вышел. До сих пор я еще не видал лица моей незнакомки, одна ли и она рассмотрела мое лицо. Теперь она стояла перед зеркалом и, сняв шляпу, старалась исправить прическу. Может-быть, ей хотелось понравиться мне. Я увидал в зеркале большие, откровенные, синие глаза. В них было что-то детски наивное и добродушное. Я смотрел на них и не мог оторваться от них: они напоминали мне далекое-далекое прошлое. Повидимому, эти глаза тоже всматривались в мое отражение и всматривались тревожно, пугливо. По крайней мере, я заметил, что девушка смотрела в зеркале уже не на свое отражение, но на свой туалет, не на свою прическу. Она оперлась руками на подзеркальный столик и не сводила с меня глаз. Вдруг она быстро обернулась ко мне, схватилась за голову рукой и тихим, упавшим голосом произнесла:
   -- Это ты?.. Это вы?
   -- Наташа!-- воскликнул я.-- Возможно ли?
   Все прошлое вдруг воскресло передо мной и, забывая, что передо мною стоит падшая женщина, что её лицо покрыто румянами, что её руки обвивают за деньги всех и каждого, я страстно целовал и это лицо, и эти руки, как целовал их в былые годы. Она стыдливо старалась вырвать свои руки, как вырывала она их когда-то, говоря мне, что мне не следует целовать ей рук. На минуту,-- правда, на одну только минуту,-- в нас воскресли прежния чувства, прежния отношения: на мгновение мы сделалась прежними людьми, на один миг мы пережили прежнюю любовь. А эта любовь была нашею первою любовью.
   Наташа была единственною личностью, любившею меня искренно, горячо, бескорыстно в тяжелые годы моей прошлой петербургской жизни. Эти годы воскресли передо мной со всеми крупными скорбями и мелкими радостями.
-----

   -- Ишь, туда же сапоги за дверь выставил, чтобы его заплаты отчистили! говорил один голос.
   -- И откуда такую рвань выкопали!-- удивлялся другой голос.
   -- Ну, мало их, что ли, по Питеру то шляется?-- с пренебрежением отозвался первый из говоривших.-- А тоже господа!
   Этот разговор лакеев шел обо мне, и я слышал его от слова до слова, стоя у дверей своей небольшой комнатки в доме действительного статского советника Грузинского. Это было на третий день моего вступления к Грузинскому, в качестве домашнего секретаря, в те годы, когда я, занимаясь в медицинской академии, доголодался до того состояния, которое заставляет людей решаться на все -- на подлость, на кражу, на самоубийство. В первые два дня своего пребывания "на месте", я не решался выставить на ночь за дверь свои заплатанные сапоги. Мне было совестно, что прислуга увидит на них дыры и заплаты. Но в то же время мне было неловко чистить их самому, потому что и это могло вызвать насмешки прислуги. Я был тогда не только беден, но надломлен и нравственно, и физически, несмотря на то, что мне был всого двадцать первый год. Я пережил уже в Петербурге три года борьбы из-за куска хлеба, Я приехал в столицу с целью окончить свое образование, приехал, порвав связь с своим довольно богатым самодуром-дедом, чтобы поступить в академию. Дед противился моим стремлениям, и я бросил его, надеясь доучиться на свои собственные средства. Мои надежды оказались ребяческими, несостоятельными. Прежде всего я увидел, что я научился очень немногому в провинциальной гимназии, так что мне нельзя взяться за переводы, за корректуру, даже за уроки, то-есть все это я мог бы делать, если бы в моей натуре не было большой доли наивной правдивости и откровенности. Я не умел ни лгать, ни пускать пыль в глаза, ни набивать себе цену. В столице же только тот и успевает, кто умеет казаться выше своего роста и умнее, чем он есть на самом деле. Потом я еще пришел к убеждению, что тому, кто плохо одет, в Петербурге платят очень мало и что самую выгодную работу получают те, которые не нуждаются в работе. Наконец, я убедился и в том, что работать из-за куска хлеба и серьезно учиться в одно и то же время не возможно, что у нас именно потому и является столько невежд, что мы видим столько юношей, поставленных в необходимость добывать кусок дневного пропитания. Итак, у меня в то время недоставало ни известного нахальства, дающего возможность делать то, чего не знаешь, ни известной пронырликости, позволяющей пролезать ужом во все кружки, во все дома, ни известной небрежности к науке, при чем человек только носит имя студента и добивается только кандидатского или лекарского диплома, не заботясь ни о слушании лекций, ни о серьезной подготовке к экзаменам, которые сдаются кое-как, на авось. Одним словом, я был тогда еще довольно наивный и глуповатый степняк, считавший чем-то святым и обязанности учителя, и обязанности учащагося. Эти "глупые" и "наивные" взгляды умирают обыкновенно вместе с семнадцатым годом нашей жизни.
   Подобные "глупые" воззрения не проходят даром и за них приходится дорого платить. Сначала я должен быль отказаться от теплой квартиры, наконец, настало время, когда я не мог питаться теплой пищей.
   В первое время я стал бледнее, дальше я сделался худым, спустя несколько месяцев я слег и попал в больницу. Среди такой борьбы шли дни, недели, месяцы, годы; голодая в первый год моей петербургской жизни, я смеялся над лишениями и больше волновался отвлеченными и общественными вопросами, чем требованиями своего собственного желудка; на второй год отвлеченные и общественные вопросы волновали меня только в те дни, когда мой желудок удовлетворялся хотя немного; на третий год у меня был только один неотвязчивый, безысходный вопрос: "что я буду жрать?" В первый год я думал победить весь мир и готов был стать в хвосте какого-то прогрессивного движения; во второй -- я думал, что прежде всего нужно поддержать свои собственные силы для будущего; в третий -- я часто, проходя мимо Невы, думал о том, что, в конце-концов, нужно все покончить разом.
   В один из таких дней мне предложил место домашнего секретаря Грузинский. Не знаю, действительно ли он нуждался в домашнем секретаре. Мне кажется, что он просто взял меня на эту должность потому, что понял, что я не взял бы простой милостыни, и что эту милостыню нужно было предложить мне в той или другой, более или менее приличной форме, чтобы спасти меня от смерти. Вероятно, это понимали все в его доме и потому господа смотрели на меня с состраданием, а прислуга смотрела с презрением.
   До сих пор я был несчастлив, доходил до отчаяния, по принижен, затоптан в грязь, уничтожен я был только теперь. В роскошных комнатах мне было не холодно в моем легком и заплатанном наряде, но стыдно; я ел мало не потому, что мне нечего было есть, но потому, что я боялся есть много, так как это вызвало бы насмешливые взгляды лакеев и сострадательную мину господ; я был сговорчив, застенчив и любезен, но не по натуре, а потому, что я ощущал страх раба и нищего, что его могут во всякую минуту выгнать из дома на мостовую, на голодную смерть, за первое резкое слово. До сих пор я был нищим, теперь я становился рабом. Мне нужно было соглашаться или, по крайней мере, молчать, когда Грузинский свысока и безапелляционно порицал все то, что было дорого мне, и хвалил все то, что я ненавидел. Этим я покупал право быть в его доме и но вести снова скитальческую жизнь. Чтобы не подвергаться косым взглядам жены Грузинского, когда она настойчиво приглашала меня "не быть медведем" и присутствовать на их вечерах, я должен был казаться светски-любезным и развязным молодым человеком, не шокирующим порядочного общества. У Грузинского было два сына, юные кутилы, бойкие гуляки, довольно глуповатые, довольно добродушные, конечно, по-своему, то-есть всегда готовые бросить лишний рубль извозчику, десяток рублей на водку борелевскому лакею, но спокойно проходившие мимо голодающего, беспомощного люда, надорвавшагося от непосильного труда,-- я принужден был или петь с этими господами в один тон, или терпеть во время обедов и вечеров их насмешки и остроты "над смиренномудрыми Молчалиными". Я благословил бы судьбу, если бы Грузинские позволили мне обедать в моей конуре, сидеть во время их "вечеров" в моей келье, но Грузинские хотели меня облагодетельствовать и держать меня "как равного", "как домашнего человека", "как своего", в доказательство чего я и должен был подвергаться ежедневной пытке постоянного пребывания в их кружке. Они парадировали своею благотворительностью, своим человеколюбием, своею либеральностью. Это было испытание, тяжелое, долгое испытание, которое я выносил только потому, что мне стал еще страшнее, чем это испытание, призрак уже знакомого мне, по горькому опыту, голода. Голод вообще скверно влияет на нравственность человека, но ужаснее всего влияет он на нравственность "барчука", "баловня судьбы", не привыкшего стоять лицом к лицу с житейскими невзгодами. Я был тогда таким "барчуком".
   И должен сознаться, что мне удалось победить все эти затруднения, что я, в конце-концов, сделался любимцем всех и душою общества в доме. Грузинский стал говорить обо мне своим начальнически снисходительным басом:
   -- Николай Петрович во многом, конечно, не может сходиться со мною во взглядах, по различию нашего положения, по различию лет и опытности; но я понимаю, что с такими противниками можно жить в дружбе, тут видится полное уважение противника к чужим мнениям. Тут нет той резкости и исключительности, которою отличаются все эти... эти новые люди.
   Жена Грузинского упрекала мужа, если он давал мне срочную работу в то время, когда у них собирались на вечер гости. Она сама шла в мою комнату, брала меня с милой улыбкой под руку и вела в зал.
   -- Тащу милого пленника из темницы,-- с истинно-светскою любезностью говорила она гостям.
   Гости дружески пожимали мне руку, зная, что я и сумею распорядиться танцами, и соглашусь что-нибудь спеть, и расскажу какой-нибудь интересный анекдот. "Что-нибудь спеть" -- это значило петь, не отдыхая, в течение часа, правда, петь при звуках одобрения, при восхитительных улыбках, но все-таки петь по заказу, поневоле. У меня был небольшой, но чистый и звучный голос, я знал много малороссийских песен и русских романсов; кроме того, я считался если не красавцем, то крайне "интересным" молодым человеком, благодаря своей бледности и худощавости; я был от природы ловким и живым по характеру юношей и потому мог служить украшением гостиной, подобию хорошему десерту, подобно дорогому вину. Меня полюбили и сыновья Грузинского. Я им рассказывал, как один еврей сшил мне на-заказ из своего сукна крайне широкий сюртук и сказал: "это зе ницого,-- мозно усить", потом ушил, но сюртук оказался длиннее колен и еврей заметил: "это зе ницего, мозно обрезал", затем, ушив и обрезав сюртук так, что я не мог его надеть, еврей решил: "это зе ницего,-- мозно и новый сделать", и потом потребовал с меня за работу двух сюртуков, прибавив к счету три рубля за переделку первого сюртука. Я им описывал историю одного совсем забитого и запуганного чиновника, на которого сыпалось одно несчастье за другим; наконец, он умер, его повезли хоронить, но на Николаевском мосту у дрог свалилось колесо, гроб от толчка раскрылся и чиновник, вылетев из гроба, всплеснул руками: "благодарю, не ожидал!" И чем глупее были эти анекдоты, тем более смеялись сыновья Грузинского, тем более они любили меня. Если я не ехал с ними на пикники, в театр, в общество кокоток и шалопаев, они искренно огорчались, потому что предчувствовали, что без меня им не будет так весело, как было бы при мне. Иногда я понимал, что я мог бы бросить все занятия и жить отлично, даже приобрести известность только при помощи своих бесчисленных рассказов: с тех пор, как в богатых семействах перестали держать домашних шутов из крепостных, шутовство поднялось в цене и стало чем-то в роде искусства. Плохие художники, неудавшиеся литераторы, бездарные актеры пускаются в шутовство, приглашаются в великосветские салоны, зашибают себе капитал, карикатуря мужицкую речь, глумясь над выговором евреев, задумывая невообразимо-скабрезные и сальные анекдоты. Я, подобно многим таким шутам, даже принес своими шутовскими рассказами и куплетами известную долю пользы страждущему человечеству, приняв участие в великом посту в двух-трех частных благотворительных литературно-музыкальных вечерах, на которых главною приманкою были мои рассказы, до того понравившиеся публике, что каждое мое появление на эстраде сопровождалось взрывами смеха и вызовы послышались даже и тогда, когда я вышел однажды на эстраду, встал с глубокомысленным видом перед ручною, потер лоб, пошарил рукой в боковом кармане, потом в заднем кармане фрака, далее поискал в карманах брюк, наконец, ощупав жилетные карманы и пожав плечами, проговорил:
   -- Все вышло!
   Даже за эту пошлость меня вызвали раз пять; мне аплодировали своими маленькими ручками, стянутыми до боли лайковыми перчатками, даже барыни.
   -- Не стыдно ли вам убивать свой талант?-- говорили мне доморощенные ценители искусств.-- Вам бы на сцену поступить, артистом сделаться... Ведь в вас есть что-то равелевское, мартыновское!
   Барыни были в этом случае благоразумнее мужчин и просто говорили:
   -- Какой он душка!
   Я пал не вдруг. Я падал постепенно, не замечая своего падения или обманывая себя на этот счет. Когда я попал в дом Грузинских, я сразу понял, что я сделался "облагодетельствованным юношею" и хотел бежать, но какой-то искушающий голос шептал мне: "бежать не трудно, умереть с голоду еще легче, но идти навстречу голодной смерти среди сытых и ликующих людей -- это доблесть цыпленка, подставляющего шею под нож повара". Когда Грузинская тащила меня на свои вечера из моей конуры, как ходячее доказательство своей добродетели, у меня являлось желание прямо и резко сказать ей, что мне не место в их кругу, но тайный голос снова шептал мне: "за что же ты ответишь грубостью на любезность? Ведь это значит принимать подаяние и плевать на руку дающего!" Когда молодые Грузинские тащили меня к себе, я хотел отказаться от их приятельских приглашений, но тайный голос говорил мне, что это "добрые малые", что в их кружке я рассеюсь, что я могу явиться в их обществе в качестве простого наблюдателя и не более. Я падал и падал все глубже и глубже в омут пустой, распущенной и бесшабашной жизни. Но я не потерял еще окончательно способности краснеть за себя, способности понимать, что я делаю. Во мне явилась та болезненная двойственность, которую знают многия жертвы столичной жизни. Я жил беспорядочной жизнью и терзался угрызениями совести.
   Мои душевные терзания, вызываемые сознанием моего нравственного падения, были известны только мне: на пиру я являлся с веселым лицом, по окончании пира я падал духом. Впрочем, нет, была еще одна душа, угадавшая чутьем мои муки или, вернее сказать, угадывавшая, что я "должен мучиться"; но эта добрая душа вовсе не понимала даже слова "нравственность", а если и слышала его, то говорила:
   -- Что-ж, известно, что у каждого свой ндрав!
   Это простодушное существо, признавшее, что каждый имеет право иметь свой "ндрав" -- была Наташа.
   Положение Наташи в доме Грузинских походило на мое первоначальное положение в их доме. У нас не было, в сущности, определенных занятий и на нас косились все. Наташа была сирота, дочь какой-то давно умершей девушки, долго служившей у Грузинских. Она осталась в их доме после смерти матери, помимо их желания оставлять ее, помимо нужды в её услугах. Она "пристала" к ним, как "пристают" к полку собаки: эти создания не принадлежат, ни одному из солдат или офицеров: у них нет определенного назначения, у них нет даже определенной конуры. Каждый солдат и каждый офицер может заставить их носить поноску или стоять на задних лапах; каждый может их пнуть ногою в минуту душевной невзгоды; но зато им, не имеющим даже права на определенный кусок хлеба, каждый, наевшись вплотную, бросает обглодок своей еды и каждый, под влиянием доброго расположения духа, гладит их мимоходом; когда они пропадают, о них тужат, но исчезновение их замечается не тотчас, а через неделю, через месяц. Наташа была таким "приставшим" к дому Грузинских щенком, и так как она жила в том мире, где для человека недостаточно быть просто человеком, а непременно нужно быть "лакеем", "ключницей", "дворецким", "чиновником по особым поручениям", "столоначальником", "камер-юнкером", "адъютантом", или тому подобным определенным колесом общественной машины, то она и получила звание "второй горничной".
   Вторая горничная -- это то же, что горничная первой горничной, лакеев, кухарки, ключниц, камердинеров -- одним словом, всех и каждого. Все, что они не успевают или не хотят сделать, делает она. В первое время лакею старика Грузинского показалось унизительным, а лакею молодых Грузинских показалось "некогда" услуживать мне, и потому обязанность стлать мне постель, будить меня, подавать мне умываться возложилась на Наташу. Насколько удобно было возлагать эти обязанности на молоденькую девочку -- об этом никто не думал, никто не спрашивал. Этого, может-быть, никто даже и не замечал. Это привело нас в очень частые столкновения.
   -- Ну уж, Николай Петрович, вас не добудишься,-- смеялась Наташа.-- Утром стучу-стучу в ширму,-- нет, не слышите!
   -- А вы, Наташа, плесните когда-нибудь на меня водой,-- шутил я.
   -- Да как же я плесну? Ведь не за ширмы же мне к вам входить!-- краснела она.
   Она подавала мне умываться и замечала на локте моей сорочки протертое место.
   -- Посмотрите, какая у нас прачка неряха и не починила,-- замечала она, указывая на прорванное место сорочки.
   -- Чинить-то не стоит, Наташа,-- вздыхал я.
   -- Ну, вот еще! Носите еще -- значит, стоит и чинить. Это уж не её дело рассуждать: стоит или нет, а взяла да и починила.
   Через несколько дней я замечал, что на моих сорочках не было ни одной прорехи.
   -- Наташа, это вы мне перечинили белье?-- спрашивал я.
   Наташа улыбалась.
   -- А хоть бы и я, так что же?-- опрашивала она.
   -- Вы добрая!
   -- Ну да, добрая!
   Она конфузилась. С некоторых, пор, я начал, замечать, что у меня особенно хорошо стали чиститься сапоги. Я не понимал причины этого явления. Но как-то раз я проснулся ранее обыкновенного и услышал в своей комнате шарканье сапожных, щеток, по сапогу. Я взглянул из-за ширм в зеркало и увидал, отражение Наташи: она, вся раскрасневшаяся, стояла на коленях около ширм и усердно чистила мои сапоги.
   -- Наташа, что вы это делаете?-- спросил я.
   Наташа и руки опустила.
   -- Разве вы не спите?-- воскликнула она.
   -- Как видите, не сплю. А вы что делаете?
   -- Это я так... Лакею некогда было вычистить сапоги, так я...
   Она, очевидно, лгала.
   -- Добрая мы девушка,-- проговорил я снова задушевным тоном.
   Она промолчала.
   -- У вас, верно, нет, ни папаши, ни мамаши?-- спросила она однажды, прибирая у меня в комнате.
   -- Почему вы так думаете?-- спросил я в свою очередь.
   -- Да уж если бы были, не стали бы вы жить в чужом доме.
   -- А, может-быть, они живут не в Петербурге!
   -- Так, если бы они не жили здесь, они вас не отпустили бы сюда.
   -- Но мне нужно здесь учиться.
   -- Ну, так сами бы приехали сюда.
   -- А если отец мой служит там?
   -- Так мать приехала бы.
   Я улыбнулся наивности и логике этого семнадцатилетнего ребенка.
   -- Да, Наташа, вы правы: я сирота.
   Наташа вздохнула.
   -- Вот и у меня тоже нет никого родных,-- проговорила она.
   В моей голове промелькнула впервые мысль, что Наташа сочувствует мне именно потому, что мы одинаково несчастны.
   И то сказать, кто же лучше её мог знать мои несчастья? Она первая видела близко мои заплатанные сапоги; она знала, как потом я поспешил сшить новое верхнее платье, но должен был ходить в разодранных сорочках, прикрывавшихся галстуками во всю грудь, фальшивыми манжетами и воротничками; она, прибирая в моей комнате, могла знать, сколько у меня копеек в кармане, сколько папирос в портсигаре; она слышала, как называла меня прислуга "нищим", "дармоедом", "нахлебником".
   -- А вы совсем на барина не похожи,-- говорила она мне в другой раз.
   -- Что же, я на мужика похож?-- засмеялся я.
   -- Ну, что выдумали! Разве мужики такие красавцы бывают?
   -- Ого, так я вам кажусь красавцем?
   Наташа смутилась. Но слово не птица -- его не поймаешь.
   -- Что-ж, вы сами знаете,-- пробормотала она сквозь зубы.
   -- Ну, положим, что я на мужика не похож тем, что я красавец, а почему же я на барина-то не похож?-- спросил я.
   -- Да так. Вы вот с каждым из нас всегда поздоровкаетесь, поклонитесь, никого лишнего шага для себя не заставите сделать, совеститесь, когда поздно домой вернетесь или кого-нибудь разбудите, ни на кого не кричите...
   -- Да это, может-быть, потому, что я беден.
   -- Ну, уж нет, вон прежде нас жил у нас секлетарь; так такой петушистый был, а тоже голь перекатная был. Так он еще и не настоящий барин был, а немец.
   Я засмеялся.
   Наивная, простенькая и добрая Наташа сделалась, мало-по-малу, единственным человеком, с которым я отдыхал, хотя на минуту, в доме Грузинских,-- впрочем, нет, я ошибаюсь, говоря, что Наташа была единственным близким мне человеком только в доме Грузинских: она была единственным близким мне человеком во всем Петербурге, она заменяла мне мать, сестру, друга. Я понимал, что она искренно сочувствует мне, что в ней нет фальши, что она предана мне вполне бескорыстно, и дорожил её привязанностью.
   Как-то раз, измученный своим ложным положением в этом доме, своим нравственным падением, я дошел до такого нервного возбуждения, что расплакался в своей комнате. Я даже не помню, чтобы в этот день я выпил слишком много шампанского. В эту минуту ко мне вошла зачем-то Наташа. Она испугалась, увидев мои слезы.
   -- Что это, голубчик Николай Петрович, с вами сделалось?-- воскликнула она, робко подходя ко мне.
   -- Тяжело мне, Наташа, живется,-- проговорил я, махнув рукою.-- Лучше бы руки на себя наложить!
   -- Полноте, что это вы! Этакия-то слова и произносить грех! Что вы! Известное дело, в чужой семье никому не сладко. Вон и я, как у меня умерла мать, мыкаюсь тоже по свету, иногда кусок со слезами ем, да ведь что же делать-то -- живу!.. А вон, прошлого года и богатой могла сделаться.
   -- Богатой?-- удивился я.
   -- Да, один старикашка полюбить его предлагал.
   -- Ну, и что же?
   -- Да разве насильно полюбишь?-- вздохнула она.
   -- А, может-быть, он счастье ваше сделал бы?
   -- Какое уж счастье с немилым!
   -- По крайней мере, жили бы своим домом, без нужды.
   -- Нет уж, Бог с ней, с втой-то жизнью. Да я бы, кажется, никаких денег не взяла, чтобы поцеловать такую образину, что с нутра воротит от одного смотренья-то на нее. Во что поцеловать, тому наперед надо молитву давать, как говорится, а уж об остальном и толковать нечего. Нет уж, Николай Петрович, лучше хлеб с водой есть, да не продавать себя старому, да немилому.
   Наташа стояла около меня и задумчиво провела рукою по моим шелковистым, вьющимся волосам. Я поднял на нее глаза. Она была задумчива и, кажется, сама не сознавала, что делает. её лицо с молодым румянцем, с свежими губами, с большими синими глазами показалось мне в эту минуту очаровательным. Я взял её руку и поднес ее к своим губам.
   -- Ай, что это вы делаете!-- воскликнула она, очнувшись и отдергивая свою руку.
   -- Что-ж, Наташа, я смотрю на вас, как на свою сестру, как на своего доброго друга,-- проговорил я.
   -- Полноте,-- махнула она рукой.-- След ли вам целовать мои руки!.. Я и забыла, меня там ждут,-- вдруг заторопилась она и вышла из комнаты.
   Я опомнился и в волнении встал с места. В моей голове мелькнула мысль о том, что недостает еще гибели этой девушки через меня, недостает еще этой подлости для моего окончательного падения. Я упрекал себя за свое невольное сердечное сближение с Наташей, которая, конечно, не могла быть ни моей женой, ни моей подругой в течение всей жизни. Я решился быть осторожным с нею, решился, мало-по-малу, отдалить ее от себя, потом намекнуть Грузинскому, что лакеи мне не служат и, вследствие этого, я испытываю неловкость пользоваться услугами девушки, почти ребенка. В это время я играл уже видную роль в доме Грузинских и, может-быть, лакеи мне не служили только потому, что им неловко было без видимой причины отстранить теперь от меня Наташу. Впрочем, может-быть, они даже полагали, что я именно потому и щедр с ними, что они не отстраняют ее от меня. Кто поймет вполне всю грязь, которая кроется в мыслях петербуржцев вообще и в мыслях петербургского лакейства в особенности?!
   От внимания Наташи не ускользнула моя холодность и сдержанность. Дня через два Наташа спросила меня:
   -- Вы, Николай Петрович, рассердились, что я тогда убежала?
   Наташа, повидимому, была уверена, что я знаю, когда было это "тогда".
   -- С чего вы взяли, Наташа?-- заметил я.-- Я ни за что не сержусь на вас.
   -- Нет, уж я вижу, что сердитесь!-- ответила она.
   -- Полноте о гдуностях-то думать!-- сухо сказал я.-- Вы вот лучше отнесите белье к прачке, да узнайте у моей белошвейки, скоро ли она мне сошьет белье.
   Наташа вышла опечаленная. Мне даже показалось, что её большие и откровенные глаза увлажились слезами. Но я решился быть твердым и отдалить ее от себя.
   Молодые Грузинские таскали меня, между тем, с собою на пикники и кутежи. Театр Берга, цирк, камелии, шампанское, разнузданные речи, поцелуи и объятия -- все это опьяняло меня тем более, что везде и всюду я был скорее зрителем, чем действующим лицом. Не для меня обнажались эти плечи падших женщин, не мне посылались их поцелуи, не мне открывались их объятия. Правда, эти женщины, торгующия своею красотою, всегда готовы заплатить, в свою очередь, за чужую красоту. Мне стоило сделать шаг, чтобы очутиться в той роли в отношении их, какую они разыгрывали в отношении Грузинских и тому подобных шалопаев. Но мне были гадки эти продажные красавицы с их румянами, поддельными косами, подведенными глазами. Я был еще слишком мальчик в душе, и все-таки это присутствие на оргиях разврата не могло не опьянять меня, как опьяняет людей трезвых одно пребывание в винном погребе. Но это опьянение не удовлетворяет: оно только раздражает нервы, возбуждает человека. Когда, после присутствия на подобных кутежах, я приезжал домой и мне встречалась Наташа, дожидавшаяся со свечой моего возвращения, я невольно вздрагивал, пораженный свежею и неподдельною красотою этого лица, этих губ, этих глаз, этих девственных форм.
   -- Наташа, зачем вы постоянно ждете меня?-- резко и раздражительно замечал я ей.
   -- Я думаю, что вам может что-нибудь понадобиться,-- грустно отвечала она, смотря на меня прямо и открыто своими ясными и глубокими глазами.
   Я отворачивался, пробормотав:
   -- Что же мне может понадобиться?
   Бедное, наивное и доверчивое создание. даже и не подозревало, какую тяжелую борьбу, какую тревогу поднимало оно в моей душе, испорченной, падшей, но еще сознающей всю мерзость своего падения и потому страдающей при каждом шаге к новой подлости.
   Наступила весна. Стояли чудные, теплые и ясные дни. Утром приходилось отворять форточку, и в комнату врывался и стук колес, и благовест ближних храмов, и чиликанье воробьев, и воркованье голубей. Природа пробуждалась от зимнего сна и, собрав свои силы, готовилась снова оживиться, зацвести. Вместе с нею оживал и я. Хорошее жилище, здоровая пища, отсутствие физических страданий -- вео это восстановило снова мои силы, на моих пополневших щеках заиграл опять румянец, в глазах опять вспыхнул огонек энергии и надежды, мне опять хотелось жить, я опять любил жизнь со всеми её страданиями, со всеми её радостями. Теперь, вспоминая свои страдания, свои испытания, свои лишения, я часто с сладким чувством думал, что в мои непроглядные дни и у меня был свой светлый, греющий луч -- сочувствие Наташи. Как она была ласкова и искренна со мною, когда все еще косились на меня! Как чутко угадывала она, что я страдаю, когда все только требовали, чтобы я подлаживался к ним и потешал их! Как мне хотелось обнять, отблагодарить тебя в эти минуты, добрая, наивная девушка! Но она входила ко мне в комнату, и я притворялся занятым делом. Я чувствовал, что её большие глаза смотрели на меня, и не поднимал своих глаз.
   -- Вам ничего но надо?-- спрашивала она.
   -- Нет,-- отвечал я.
   Она удалялась, а я мельком бросал взгляд на этот стройный стан, обрисовывавшийся под гладким лифом светлого ситцевого платья, на эти роскошные русые волосы, гладко свернутые в большую широкую косу, лежавшую венцом на её голове. Я готов был ей крикнуть:
   -- Постой, Наташа!
   Но слово замирало на языке, и я опускал голову к работе.
   Однажды после веселого пикника, я приехал очень поздно домой. Я обыкновенно почти не пил на попойках Грузинских и на этот раз тоже ограничился бокалом шампанского. Но я был пьян, пьян от всего, что происходило на пикнике, от танцев, от весов, от тостов за здоровье уезжавшей на весну Берты Фоли. У меня еще звенел в ушах её серебристый голосок, бойко певший нам:
"Je suis veuve d'un colonel"...

   По обыкновению, меня встретила еще не ложившаяся слать, еще ожидавшая меня Наташа. Я побледнел при встрече с нею, хотя я знал, что непременно встречу ее. Я почти грубо вырвал у неё свечу и сказал;
   -- Когда же этому будет конец! Все спят, а вы бродите, как привидение, со свечою.
   -- Мне все равно не спится,-- тихо и уныло ответила они.
   Я помню до сих пор звук этой фразы, точно я сейчас ее слышал. У меня дрогнуло сердце от этого звука, полного слез, тоски, упрека. Я быстро прошел за ширмы и бросился на постель, спрятав лицо в подушку. Я даже забыл запереть за собою дверь. Я плакал, плакал, как ребенок.
   -- Голубчик, милый, что с вами?-- раздался надо мной тихий, кроткий, любящий голос.
   -- Наташа! Наташа! Если бы ты знала, как я тебя люблю!-- вырвалось из моей груди, и я, рыдая, сжал в своих объятиях любимую мною девушку.
   В окно в эту минуту ворвались лучи восходящего солнца и его ярким румянцем покрылось все: и столы, и стены, и мы с Наташей.
   -- Наташа, Наташа, как ты должна проклинать меня!-- говорил я Наташе на другой день вечером.-- Ведь я гублю тебя!
   Я говорил искренно, но говорил общую, банальную фразу, которую произносил хоть раз в жизни каждый из нас.
   -- Чем же?-- спрашивала она, ласкаясь ко мне, как ребенок.
   -- Я гублю всю твою будущую жизнь, ведь я не знаю даже, можно ли мне будет на тебе жениться.
   -- Что вы?-- покачала она головой.-- Я за вас и не пошла бы.
   -- Не пошла бы?-- изумился я.
   -- Какая же я вам жена? Вам нужна не такая. Я вот и грамоте почти не знаю.
   -- Что мне за дело до этого...
   -- Как же это возможно. Да над вами все смеяться стали бы, а вы бы и разлюбили меня. Да полноте об этом!
   -- А если у нас будут дети? На какие средства мы будем воспитывать их?
   Наташа слегка побледнела.
   -- Ну, никто как Бог, может-быть, и не будет,-- прошептала она.-- Разве мы виноваты, что мы любим друг друга? Бог не накажет нас за это.
   Я не мог объяснить ей, что дети могут явиться не в наказание за любовь.
   -- Перестаньте, перестаньте! Что будет -- никто не знает... Может-быть, я еще умру до тех пор... А знаете, я бы рада умереть теперь... Хорошо бы так вот здесь, около вас. Вы бы меня в белом гробу похоронили, с певчими. Я непременно хочу, чтобы меня с певчими хоронили.
   -- Для чего ты говоришь мне "вы"?
   -- Не могу привыкнуть, да оно и лучше, а то при других проговоришься... А вы очень, очень любите меня?
   -- И ты еще спрашиваешь?.. Я давно, давно люблю тебя!
   -- А я все думала!.. Знаете, я всегда плакала, когда вы с молодыми господами к их французенькам уезжали... Вы тех так же, как меня любили?
   -- Я их вовсе не любил... Я еще никого и никогда не любил, Наташа.
   -- Это как я!
   Любить украдкою, встречаться тайком, говорить слова любви едва слышным шопотом, просиживать вдвоем летния ночи где-нибудь в саду, когда все снят, во всем этом есть своего рода прелесть, известная доля упоения. Это чувство похоже на чувство скряги, которого все считают нищим и который ночью, завесив окна, замкнув все двери, любуется своим золотом, взвешивает его и, затаив дыхание, бледнеет при малейшем шорохе. Это чувство испытывали мы с Наташей.
   Я не знаю, были ли известны кому-нибудь в доме наши отношения, как были известны отношения молодых Грузинских к Берте Фоли и Альфонсине Латуш, или отношения старика Грузинского к танцовщице Федоровой, или отношения самой Грузинской к графу Скалову. Но я знал только то, что никто никогда не намекнул мне, что я веду себя не так, "как следует". Очень может быть даже и то, что все считали, что я стал только в последнее время вести себя так, как следует вести себя в светском доме, как дом Грузинских. Но как бы ни было, мы с Наташей были осторожны.
   Конечно, нечего было думать об осуществлении моих планов насчет ученья Наташи в эти минутные свидания, среди этих бесед шопотом, под влиянием страсти. Когда я оставался один, я думал, что надо выучить Наташу писать и развить ее, попробовать образовать. Когда она приходила ко мне, мне хотелось целовать ее, болтать с нею о пустяках. Наконец, я стал соображать, что учение не уйдет, что я кончу курс, получу место и тогда займусь воспитанием моей дорогой подруги.
   -- Да, да, голубчик мой, всему научите после, всему,-- шептала она, целуя меня.-- Да что теперь об этом думать.
   Повидимому, она соглашалась теперь со мною, но в тоне её голоса слышалось что-то похожее на тон, которым взрослые утешают ребенка, чтобы только успокоить его.
   -- Ты, кажется, все еще не веришь в возможность сделаться моею женою,-- говорил я.
   -- Как не верить! Всему я вам верю, всему,-- шептала она, обвивая меня руками.
   Я понимал, что она вовсе не думает, не заботится о будущем и хочет жить настоящим.
-----

   Так шло время. Я сдал последние экзамены, сдал их хорошо, только благодаря случайному счастью и моей памяти, так как занимался в последнее время крайне небрежно. Я подумывал о службе, и Грузинский обещал доставить мне очень хорошее место в Петербурге, но прежде моего поступления на службу уговаривал меня съездить с ними за границу, куда они собирались уехать в конце зимы. Я и соглашался, и нет, зная, что Грузинские не возьмут с собою Наташу. Расстаться я с ней не мог. Семья Грузинских уже готовилась к отъезду, хлопотала о заграничных паспортах, как вдруг я получил телеграмму от своего дяди. Он телеграфировал мне:
   "Дед умирает. Ждет тебя. Приезжай. Ты нужен для блага нас всех".
   Медлить было нельзя.
   Мой дед был старый самодур из отставных военных, перессорившийся со всеми своими родными и прежде всего со мною, со своим любимым внуком. Он, ради своей страстной любви ко мне, хотел засадить меня около себя в деревне и не пустить в академию. Но я настоял на своем, и дед выгнал меня из дома, рассчитывая, что голод заставить меня вернуться к нему обратно. В это время, вероятно, боясь, что мой дядя, добрый и простодушный степняк, станет помогать мне тайком, дед выгнал и его из своего дома, так что дядя со всей своею большой семьей очутился в самом критическом положении. Нужно отдать полную справедливость дяде: он не сделал мне в письмах ни одного упрека, ни разу не намекнул мне в течение пятилетней переписки, что не худо бы было, если бы я вернулся к деду. Наконец, дед не вынес своего одиночества и слег. Дяде дали знать. Он поспешил к своему умирающему тестю.
-----

   -- Батюшка, Игнатий Васильевич, к вам изволили приехать,-- робко докладывала старая наша ключница Матвеевна больному старику.
   -- Никола?-- с живостью спросил старик.
   -- Нет... Андрей Иванович,-- пояснила ключница.
   -- Не принимаю, никого не принимаю!-- махал рукой старик и отворачивался к стене.
   Он, очевидно, ждал моего приезда. Дядя счел нужным телеграфировать мне, надеясь на примирение с тестем при моем содействии. Я торопился уехать. Но как же оставить Наташу? Я даже не мог дать ей столько денег, чтобы она могла оставить дом Грузинских и нанять себе отдельную комнату. Она плакала неутешно. Я не выдержал и решился взять ее с собою. Она испугалась.
   -- Что вы, что вы!-- заговорила она, рыдая.-- Как же я покажусь там? "Кто такая?" спросят. Полюбовница... Горничная...
   -- Я тебя в ближайшем городе оставлю... потом приеду,-- говорил я.
   -- Нет уж, не ехать мне с вами. Как можно! Что на дороге будут говорить люди?.. А в вашем городе тоже вас все знают... пальцами станут указывать... Нет, прошли мои красные дни...
   Я опустил голову. Я понимал, что она права. И как мне везти ее в нашу деревню или в наш город, где живет семья дяди, мои молоденькия двоюродные сестры, недавно вышедшия из институтов, мои юные двоюродные братья-гимназисты, моя честная и строгая тетка, всегда исполнявшая свои обязанности примерной матери, страстно любящая своих детей? Как я объясню им свои отношения к Наташе или как скрою её приезд? И что сказали бы они, если бы я пояснил им, что я хочу жениться на этой девушке, которая едва умеет читать, которая говорит "ндрав" вместо "нрав", "патрет" вместо "портрет", "здеся" вместо "здесь"?
   -- Так ты окончательно решаешься остаться здесь, Наташа?-- спрашивал я.
   -- Да, да, не поеду я, ни за что не поеду.
   -- Милая, дорогая, не плачь,-- утешал я ее, целуя её руки.-- Я скоро вернусь... Я извещу тебя, пришлю тебе денег...
   -- Не надо, не надо! Что вы, раске я вас за деньги любила!.. Грех вам!
   -- Да ты пойми, что я пришлю тебе денег для своего же спокойствия, чтобы знать, что ты не мучишься в этом доме, не живешь в услужении.
   -- Что мне! Мне теперь все равно, где жить!-- безнадежно махнула она рукой.
   -- Ты мне не веришь, кажется?
   -- Голубчик вы мой, верю я вам, верю... Только чую я, что прошло мое счастье, не будет более у меня светлых дней.
   И опять я слышал рыдания, опять сыпались страстные поцелуи на мои губы, на мои глаза, на мои руки. её отчаянью не было пределов. Я был тверже, несмотря на то, что меня мучила мысль о её будущем материальном положении, а ее, подавленную одним горьким сознанием, что мы разлучаемся, вовсе не занимала эта мысль. В это время я объяснял свою твердость тем, что я был мужчина. После я увидал, что я ошибался: я был тверже её потому, что я менее любил ее, чем она любила меня. Я для неё был идеалом совершенства; я же вполне ясно сознавал, как многого недостает в ней для того, чтобы удовлетворять все потребности моей души. Не потому ли отчасти мужчины, вовсе не считающиеся развратными, чаще меняют предметы любви, чем женщины, что требования мужчин настолько же сложнее требований женщин, насколько многостороннее развитие первых, чем развитие вторых? Женщина часто находит в одном мужчине идеал всех тех совершенств, которые доступны её пониманию; мужчине почти всегда приходится сожалеть, что в избранной им личности или недостает знаний, или мало развития, или нет серьезности, или чувствуется недостаток в выработке характера, и мужчина постепенно охладевает к любимой им женщине и, мало-по-малу, сближается с другою личностью, у которой пополнен тот или другой из этих пробелов. В любви нельзя довольствоваться какою-нибудь одною нравственною или какою-нибудь одною физическою стороною, как нельзя довольствоваться ни исключительно растительною пищею, ни исключительно мясною, без ущерба для организма.
   -- Батюшка, Игнатий Васильевич, к вам приехали...-- начала Матвеевна, подходя к постели деда, но дед не дал ей кончить.
   -- А! Наконец-то! Зови, зови,-- шептал он слабым голосом, и его лицо прояснилось.
   Он чутьем угадал, кто приехал.
   Я вошел в комнату.
   -- Что, проголодался, пришел ко мне же?-- с радостным упреком шептал дед слабым голосом, вероятно, думая, что я пришел к нему, как блудный сын, с покаянием.
   Я не разочаровывал старика.
   -- Я говорил, что придешь... я говорил,-- шептал он.-- А если выгоню теперь, что станешь делать? А?
   -- Полно, дедка, обоим не легко было,-- проговорил я и невольно отер слезу.
   Я любил этого старика, любил по-своему или, лучше сказать, по-"нашему", так же, как и он меня.
   -- Плачет!-- указал на меня дед Матвеевне с ласковою усмешкою и взял мою руку.-- Плачет!.. Ну, полно, целуй деда!..
   Я нагнулся к нему, к его лицу, к его руке.
   -- А где же дядя?-- спросил я.-- Где дети?
   Дед с трудом повернул голову к Матвеевне:
   -- Матвеевна, где они?-- спросил он.-- Зови!
   Дед, повидимому, угадывал, что семья дяди находится где-то близко.
   -- Слушаю, батюшка, Игнатий Васильевич, слушаю!-- засуетилась Матвеевна, и я видел, как она перекрестилась,;выходя из комнаты и бросив взгляд на образа.
   Она благословила меня за мой приезд.
   Через полчаса постель деда была уже окружена всей семьей его дочери, семьей, которая жалась во все время болезни старика во флигеле, не смея поселиться в доме, по которому дед заставлял от времени до времени возить себя в кресле.
   Дед, казалось, воскрес. Он и шутил, и смеялся надо мною, над тем, что я-таки поклонился ему, пришел с повинной головой. Но его дни уже были сочтены, и мы ясно понимали, что он многого уже не знает, многого не понимает, так как среди разговоров он все упоминал о том, что я прожил только два месяца в городе, да больше и не выдержал, и при этом рассказывал моему дяде, как он дней пять тому назад немножко прихворнул от простуды. Для него уже не существовало времени: прошлое и настоящее, вчера и сегодня, годы и дни, все это путалось в его памяти. Мы ждали его смерти с часу на час, и я понимал, что на мне лежит обязанность узнать, нет ли у деда духовной: этого требовало положение дяди. Он имел многочисленную семью и был не богата.
   -- А ты, дедка, сделал какое-нибудь распоряжение относительно денежных средств дяди?-- прямо спросил я деда, оставшись однажды с ним наедине.
   -- Что, вороны, падаль почуяли, что ли?-- спросил дед.
   -- Ну, дядя и его семья не вороны, а ты не падаль,-- ответил я.-- А все-таки ты гроша не даешь теперь дяде, и ему нечем жить.
   -- А ты не суй своего носа, сорока, не в свое дело,-- заметил дед.
   -- Ну, полно, полно скряжничать, а ты лучше дай ключи, чтобы достать денег для дяди,-- засмеялся я.
   Дед погрозил мне кулаком и потом достал из-под подушки ключи. Мы объяснялись в этом роде всегда с тех пор, как он в первый и последний раз собственноручно выдрал меня на третьем году моей жизни, а я впервые обругал его "сталым дулаком" и в течение целой недели, несмотря ни на его ласки, ни на его угрозы, не подходил к нему, не глядел на него и тихо бормотал, наморщив свой детский лоб и оттопырив пухлые губенки: "Сталый дулак!.. Сталый дулак!"
   С этой поры дед стал обожать меня, а я стал обожать деда, хотя мы бранились почти ежедневно, и раз пять я убегал из его дома.
   Я взял ключи, отпер откидную доску бюро и выдвинул ящик с денежными бумагами. Первая бумага, попавшаяся мне,-- было духовное завещание деда, по которому все движимое и недвижимое имущество его отказывалось на церковь.
   -- И тебе не совестно!-- воскликнул я, указывая на завещание.-- Родную дочь хотел по-миру пустить.
   -- Оставь, оставь!-- крикнул дед.-- Не стоит...
   -- Ну, уж нет, не оставлю,-- ответил я.
   -- Говорят тебе, или я людей позвоню.
   -- А если так, дедка, так прощай!.. Я покорился тебе, я пришел с повинною головою, а ты так делаешь...
   Я повернулся спиной к деду. Я знал, чем все это кончится.
   -- Сорока, стой!-- раздался голос деда.
   Я остановился.
   -- Позволь мне взять завещание себе, или я уйду и уж не вернусь никогда...
   Дед махнул рукою. Я подошел к нему и опять целовал его лицо, его руки. Дядя был спасен от нищеты. В тот же вечер я подал дяде духовное завещание деда, уже разорванное мною на клочки. Дядя пожал мою руку и, обернувшись к детям, проговорил:
   -- Всем, что у вас будет, вы будете обязаны ему, своему старшему брату, и помните, что в каждую минуту, когда бы он ни потребовал от вас чего-нибудь, вы должны отдать ему все.
-----

   Среди этих хлопот и волнений я не забыл Наташу. Я написал ей письмо и послал ей на первый случай сто рублей. Но я не мог послать письмо и деньги прямо на её имя. Я боялся возбудить толки и сплетни своими письмами и посылками денег. По правде сказать, я не столько боялся за репутацию Наташи, сколько за свою собственную. До-поры, до-времени мне хотелось сохранить в тайне наши отношения. Я уже успел измельчать настолько, что я боялся мысли о том, что станет говорить обо мне тот или другой муравейник. Меня уже не столько мучило сомнение, что я погубил бедную девушку, сколько мысль о том, что другие узнают о моем поступке. Я условился с Наташей, что я буду писать ей на имя её крестной матери.
   Эту старушонку, с бегающими глазками, с заискивающей улыбочкой, с низкими поклонами, с вечным ридикюлем на руке, я видел только раз, и она мне тогда крайне не понравилась. Это было что-то среднее между черносалопницей, странницей-ханжой, мелкой свахой и способной на все дела факторшей. Кроме того; я знал, что она не очень-то хорошо обращалась в детстве с Наташей и потом сама делала ей предложение сойтись с богатым стариком, о котором мне рассказывала Наташа. Но эта женщина была единственным близким существом, к Наташе, и потому поневоле пришлось переписываться через нее. Не прошло и двух недель после отправки моего первого письма, как я получил ответ. Крестная мать Наташи писала мне:
   "Благодетель мой Николай Петрович, душевно вам признательна за весточку и присылку денек. Не забыли вы мене отец родной и я вас не забываю и ноыинаю в молитвах ежедневно. Я слава Богу здорова, чиго и вам жилаю. А господа наши уехали и я биз места теперь у крестненькой своей Ольги Прохоровны приютилась и денги ваши пришли мене к стати, потому что я сидела без гроша. Не оставте мене своими милостями и напредь, а я па гроп буду малить Бога за вас. Цалую ваши ручки, отец мой родной. Не пишу сама потому што писанью необучена, а крестная Ольга Прохоровна за мене пишет и печеца обо мне, как родная мать. Еще должна я вам сказать, что у нас будит скора дите и не знаю я, как мне справица с расходами на это. Незабудте его несчастного патому што эта плоть ваша. Остаюсь преданная и неосушающая глаз Наталья Иванова".
   Это послание поразило меня и своим тоном, и сообщением о том, что Наташа готовится быть матерью. Тон письма не напоминал мне нисколько тона Наташи, и в первую минуту я даже не поверил, что это письмо от неё. Оно подняло в моей душе даже какое-то неприятное, брезгливое чувство своим приниженным тоном. Но и то сказать, думалось мне, ведь это писала не сама Наташа. Письмо было настолько безграмотно, что видно было, что оно написано с трудом, и потому было понятно, что писавшая это письмо женщина не могла бы писать под диктовку. Мои сомнения в подлинности письма были не долги. Гораздо сильнее волновала меня мысль о ребенке. Нужно было сделать все, чтобы ни он, ни его мать но нуждались. Я поспешил послать еще и еще денег. Каждый раз я получал тысячи благодарностей и поклонов. Но как ни часты были письма, я все-таки с нетерпением ждал той минуты, когда мне будет возможно уехать в Петербург. Наконец, эта минута настала. Дед умер. Я тотчас же после похорон, захватив две тысячи рублей, поскакал в столицу. Я знал из писем, что Наташа уже жила у крестной матери, и потому поехал прямо к этой женщине.
   Увидав меня, старушонка всплеснула руками.
   -- Где Наташа? Дома?-- торопливо спросила, я.
   Старушонка заморгала глазами, начала шарить в ридикюле, вытащила оттуда грязный платок с двумя прорехами посредине и заплакала.
   -- Отец родной... кормилец наш!..-- хныкала старушонка, не отвечая на мой вопрос.
   -- Да перестаньте плакать! нетерпеливо воскликнул я.-- Скажите, что случилось?
   -- Преставилась, преставилась, благодетель!-- плакала старушонка.
   -- Что?-- приставал я, не понимая её слов.
   -- Богу душеньку отдала,-- пояснила она.
   Я опустился на первый попавшийся стул. Во мне точно что-то оборвалось.
   -- Вот и в трауре я, в черном,-- бормотала старушонка, ходившая, впрочем, и без того всегда в черном.
   -- А ребенок?-- глухо спросил я.
   -- Что-ж, рабенок... известно, пятимесячный еще был... мертвенький родился...
   Я закрыл лицо руками и плакал, как ребенок.
   -- Вот и меня, сироту горемычную, в нищете оставила, жаловалась на судьбу старушонка:-- думала жить с моей голубкой, няньчить внучонка... а теперь одна, как перст одна... По-миру придется идти.
   -- Где вы ее похоронили?-- глухо спросил я со.
   Старушонка вздрогнула и снова зарыдала, закрыв лицо грязным платком.
   -- И сама не знаю, отец родной, и сама не знаю... На Смоленском где-то,-- всхлипывала она.-- Как это похоронила я ее, так слегла и без памяти две недели пролежала... Вот теперь третий день, как на ноги поднялась... я ровно с того света пришла, ничего-то я не помню, ничего-то я не знаю... Помутилось все во мне...
   Я слушал, слушал и вдруг, озаренный какою-то внезапною мыслью, подбежал к старухе.
   -- Вы лжете!-- крикнул я, тряся ее за плечо.
   -- Отец родной, благодетель мой,-- начала она: -- да что это ты... с чего я лгать-то стану?.. Или мы твоими благодеяниями недовольны... или Наташа мне не родная?..
   -- Я все узнаю... все узнаю!-- волновался я и бросился из квартиры Ольги Прохоровны,-- так звали крестную мат Наташи. От дворника и соседей я узнал, что Наташа вовсе не жила с Ольгой Прохоровной. Я снова приступил к расспросам старухи; она запиралась во всем. Я пригрозил полицией. Прежде чем прибегнуть к крутым мерам, к скандалу, я обратился в адресный стол. Но там была записана такая масса девушек, носивших имя Натальи Ивановой, что мне было почти невозможно отыскать среди них мою Наташу. На другой же день я окончательно решился сначала пообещать денег Ольге Прохоровне за открытие тайны, а потом, в случае неуспеха, действительно прибегнуть к помощи полиции. Но каков был мой ужас, когда на другой день Ольга Прохоровна оказалась выписанною за город!..
-----

   Все ли было сделано мною, что бы могло помочь моим поискам?
   Да, все, что только не компрометировало меня, что не придавало особенной огласки моим поискам. Я не поднял на ноги сыщиков для преследования Ольги Прохоровны, я не публиковал в газетах просьбы об указании мне адреса Наташи с подробным обозначением её лет, знания. Я не отыскал прислуги Грузинских, чтобы справиться у неё, не знает ли она чего-нибудь о Наташе.
   Многое я упустил из виду просто потому, что растерялся, как теряются обыкновенно люди в подобных случаях; многое не было сделано мною потому, что я не хотел компрометировать свою фамилию, совестился, что моя история дойдет до семейства дяди, что я покажусь безнравственным в глазах моих двоюродных сестер и братьев; многое было сделано без достаточной энергии, конечно, и потому, что меня смущала мысль, почему сама Наташа в эти несколько месяцев ни разу не попыталась написать мне через кого-нибудь -- я уже понял ясно, что письма её крестной матери писались без её ведома и что Наташа не получила от меня ни строки,-- я начинал сомневаться или, вернее сказать, я старался сомневаться в любви Наташи ко мне, находя в этом известную долю утешения в бесплодности поисков и известную долю оправдания в той душевной дрянности, которую я проявил в этом деле.
   Мало-по-малу, я даже начал думать, что Наташа в последнее время охладела ко мне и потому при разлуке так безнадежно говорила о нашем будущем; я начал даже утешать себя мыслью о том, что Наташа все равно погибла бы и без меня, что, по крайней мере, я дал ой несколько месяцев истинного счастья, искренней любви; я стал даже уверять себя, что во всей истории этой любви с моей стороны было сделано все, чтобы отдалить от себя Наташу, и что она сама настойчиво шла навстречу ко мне. Одним словом, я говорил себе все, что говорить в оправдание себя в подобных случаях все юноши...
   Наташа для меня умерла...
   Прошло почти пять лет, и вот в один из душных, летних дней этот образ явился передо мною снова,-- но где, при какой обстановке, в каком виде!
   На мгновение, на одно мгновение в нас вспыхнула прежняя любовь, на минуту мы снова были честными.
   Потом во мне шевельнулась мысль, что я обнимаю "падшую женщину"; у Натащи промелькнула мысль, что перед нею стоит человек, давно бросивший, давно разлюбивший ее. Мы сели на диван и молчали. Мы, кажется, боялись, стыдились объяснений. Первый заговорил я, чтобы прорвать тягостное молчание, а, может-быть, для того, чтобы сказать громко, что не я виновник её падения.
   -- Наташа, я тебе писал, посылал деньги,-- сказал я:-- приезжал тебя искать, но все было напрасно...
   Я говорил это, а в моей, душе шевелилось сознание, что я сделал далеко не нсе для отыскания её.
   -- Я этого и не знала,-- коротко отвечала она.
   -- Куда ты пропала с тех пор, как мы расстались?
   -- Грузинские за границу уехали, а меня послали жить к своей тетке в Павловск... потом я пристроилась к другому месту...
   -- Но отчего же ты не отвечала на мои письма, или ты их не получала? Я писал тебе через твою крестную мать.
   -- Она говорила, что вы не пишете...
   -- Но зачем же ты сама не написала ко мне, зачем не писала ко мне через кого-нибудь другого?
   -- Что же было писать?.. Я ведь знала, что все равно мне уж с вами не жить, а денег ваших мне было не нужно.
   -- Ты мне никогда вполне не верила!
   Наташа промолчала. Мне было тяжело, что она не возражает мне.
   -- Ну, а потом как ты жила?
   Она вздохнула.
   -- У меня ребенок быль,-- тихо проговорила она, и по её щекам покатились крупные слезы. Перед ней, казалось, проходили скорбные картины былого.
   -- Ребенок?-- почти воскликнул я.-- От меня?.. Наташа, где же он?.. где?..
   -- Разве я знаю... Я была больна... я лежала в больнице... его отдали в воспитательный дом... Там, верно, и погиб, а не то и теперь мучится...
   Наташа отвернулась в сторону.
   Я опустил голову: во мне, несмотря на всю дрянность, несмотря на всю испорченность, не нашлось даже силы, чтобы упрекнуть ее за гибель моего ребенка; в эту минуту я сознавал, что если кто и погубил и этого ребенка, и эту женщину, так это я. Моему воображению представился жалкий образ этого маленького существа, отнятого у больной матери, брошенного развратным отцом. Где теперь это дитя? Где-нибудь в грязной деревенской избе, в чужой, раздраженной нищетою семье, оборванный, грязный, полуголодный. Что выйдет из него? Не будет ли он проклинать того, кто обрек его на гибель еще до дня его рождения? И сколько гибнет таких детей, в то время, когда их отцы, подобно мне, спокойно и безмятежно наслаждаются всеми благами жизни и носят название честных людей?
   Что-ж, ребенок уже погиб в воспитательном доме или в чужой крестьянской избе; теперь только оставалось бросить его мать погибать на мостовых столицы, в омуте разврата, в нищенских углах подвалов, в грязных кабаках; ведь она уже пошла торною дорогою разврата. А когда-то и она была невинна, чиста и доверчива, когда-то она была единственным существом, искренно привязавшимся ко мне, услаждавшим и утешавшим меня в тяжелые минуты жизни; когда-то и она доверчиво и беззаветно отдалась мне, как ребенок, не понимающий опасности, не знающий, какие последствия выйдут из его поступка; а я, понимавший все, не имел настолько честности, настолько твердости характера, чтобы не погубить эту девушку, не имевшую, кроме своей честности, никакого другого приданого, никаких других прав на уважение. Я не только лишил ее этого сокровища, но и посеял в её душе много тех плевел, которые я сам так обильно пожинал в кружке Грузинских. Любовь посетителя берковских представлений и дороговских пикников к неопытной девушке но могла быть такою же поэтичною и чистою, как любовь Поля к Виргинии... Я взглянул на Наташу: она сидела с поникшей головой, с опущенными на колени руками, как кающаяся грешница, безмолвно исповедующая перед Богом свои грехи.
   -- Думала я, что умру тогда, радовалась,-- тихо шептала она.-- Нет, выжила. Мы живучия.
   Мне стало жаль ее до слез, мне стало стыдно за себя, я видел в ней уже не падшую женщину, а существо, загубленное мною, мать моего погибшего ребенка. Мне сделалось ясно, что я должен спасти ее.
   -- Наташа, теперь мы не расстанемся,-- сказал я, взяв ее с участием за руку.
   Она вся встрепенулась и вопросительно обратила ко мне большие, откровенные глаза.
   -- Я найму тебе комнату, ты будешь работать,-- сказал я.-- Я буду тебе помогать.
   -- Значит, вы меня еще немного любите, что на содержание хотите взять,-- тихо проговорила она.
   Меня кольнула в самое сердце эта фраза. В былые годы Наташа не говорила подобных фраз.
   -- Не на содержание, Наташа,-- пояснил я:-- я просто буду тебе помогать.
   -- Я еще, слава Богу, не нищая, чтобы даром деньги брать,-- обидчиво сказала она и отвернулась.-- Бог с вами, я и так прокормлюсь!
   У неё било свое особенное самолюбие: она стыдилась быть нищей, но она не стыдилась быть продажной женщиной.
   -- Ты меня не так поняла,-- объяснял я.-- Я должен поддержать тебя... Я буду опять неразлучен с тобою. Ты еще молода. Ты еще можешь научиться... Тогда...
   Я путался, я боялся произнести фразу: "тогда я женюсь на тебе". Но Наташа сама не дала мне кончить и горько улыбнулась:
   -- Уж не женитесь ли вы тогда на мне?
   Я вспыхнул. Мне стало совестно и досадно, что она осмеивает мои планы, в которые я сам не верил в глубине души. Она осталась все тою же Наташею, в которой нищета и притеснение с юных лет развили какое-то неумолимое недоверие ко всевозможным добрым намерениям. Она, кажется, своим умом дошла до горького сознания, что этими добрыми намерениями вымощен весь ад.
   -- Отчего же нет?-- загорячился я. Ты опять не веришь мне. Опят считаешь меня каким-то ребенком. Ну да, я женюсь на тебе, женюсь, когда ты опять полюбишь меня, когда ты отречешься от теперешней силой жизни. Вот ты говоришь, что я хочу милостыню тебе давать,-- это ты говоришь потому, что ты меня Не любишь... Коли бы ты меня любила, ты не стала бы считаться со мною грошами.
   Я опять путался и сбивался, а Наташа молчала. Меня тяготило это молчание. Мне было бы легче, если бы она возражала, спорила, упрекала. Это молчание как будто говорило мне: "для чего же мне возражать тебе., если ты сам не веришь в то, что говоришь". Это молчание походило и на иронию, и на презрение ко мне.
   -- И почему это ты отказываешься от моей помощи?-- продолжал я увлекаться.-- Разве лучше просить Христа ради первого встречного, чтобы он накормил даром ужином?
   Наташа с упреком подняла на меня глаза, точно я ее попрекал именно за то, что она попросила меня накормить ее.
   -- Я думала,-- начала она: что мы поужинаем, а потом я и понравлюсь.
   Она произнесла эту фразу просто, с тою наивностью, которою она отличалась прежде. Я не нашелся, что отвечать ей. Жизнь развивает в различных лицах убийственную, своеобразную логику, которою они оправдывают все.
   Нам подали ужин. Я почти не ел. Окончив ужин, мы вышли вместе. Я проводил Наташу до её квартиры. Она занимала небольшую отдельную комнату от жильцов. Как только мы вошли в эту комнату, Наташа сбросила с себя шляпу и тальму, зажгла свечу и исчезла из комнаты. Через несколько минут она вернулась снова, и я с удивлением заметил, что она смыла с своего лица румяна и белила. Она подошла ко мне.
   -- Вот теперь мое лицо чистое,-- уныло улыбнулась она и взяла меня за голову.-- А вы все такой же красавец, только бородой обросли.
   И опять я узнал эти знакомые мне синие, чудные глаза.
   -- А ты? Ты только немного похудела, побледнела,-- заметил я, грустно любуясь ею. Начнешь новую жизнь, поправишься и будешь моей прежней Наташей.
   -- И любить тогда попрежнему будете?- заглянула она мне в глаза.
   -- И любить буду! тихо сказал я.
   -- Смотрите же!-- она погрозила мне пальцем.
   Бедная девушка старалась кокетничать со мною: она и боялась новой жизни, и стремилась к ней.
   -- Что это ты впотьмах сидишь?-- спрашивал я, появляясь в новой квартире Наташи.
   Я нанял ей две комнаты от жильцов, с отдельным ходом. Я накупил полотна, чтобы занять ее работой, и исподволь стал учить ее читать и писать. Я хотел приучить ее к труду и к более правильной жизни. С этого начинают все "подниматели" падших женщин.
   -- Да так, в окно смотрела,-- ответила рассеянно Наташа.-- Сколько экипажей едет, на Минерашки, должно-быть.
   -- Должно-быть,-- машинально ответил я. Ну, а как твое писанье идет?
   -- Да что, руки, как крюки,-- засмеялась она.-- Нет, музыке легче учиться.
   -- Ты думаешь?-- улыбнулся я.
   -- Да. Я ведь немного играю.
   -- Ты?-- удивился я.
   -- Да,
   -- Где же ты научилась?
   Наташа потупилась.
   -- Три юнкера знакомых учили, когда я у Антуанеты Дюреи в горничных жила,-- тихо ответила она.
   Я промолчал. Я боялся касаться её воспоминаний; они постоянно вызывали на мое лицо краску стыда, хотя в сущности её воспоминания говорили скорее в пользу её, чем против неё. Но я боялся, я стыдился этих воспоминаний, и потому историю жизни Наташи во время нашей разлуки узнал после, не вдруг, отрывками. Приблизительно, эта история была такова. Поправившись после родов, она поступила в горничные в один семейный дом, где за нею приволокнулся её барин, а барыня приревновала ее и выгнала вон; потом она пожила на месте, где ей не заплатили ни гроша жалованья; далее она служила в меблированных комнатах, откуда ей пришлось уйти вследствие слишком трудной работы и бесцеремонных ухаживаний постояльцев; наконец, судьба привела ее в дом Антуанеты Дюреи -- дамы полусвета, именовавшейся "артисткою театра Берга". Здесь ей пришлось быть свидетельницей той жизни, свидетелем которой был когда-то и я. Она сопровождала свою госпожу в театр; ее, в отсутствии Дюреи, ради потехи, учили какие-то юнкера по-французски, музыке, пению шансонеток, за кулисами за ней ухаживали актеры. Наконец, она снова пала: ее соблазнил какой-то артист. Сойдясь с ней, он научил ее петь и доставил ей место хористки в театре Берга. Через два года он уехал во Францию; зимний сезон кончился, и она опять осталась без места. Теперь ей было уже трудно идти снова в горничные. Она перебивалась некоторое время, продавая и закладывая свои вещи, и, наконец, пошла полуголодная на ту дорогу, на которой встретился с нею я.
   -- Вот, если бы у меня было фортепиано!-- произнесла она нерешительно, прерывая наше молчание.
   -- Я тебе с удовольствием куплю фортепиано,-- ответил я.
   Она бросилась меня целовать.
   -- Вот вы добрый какой! Я вас обираю, а сама заслужить ничем не могу.
   Она как-то неловко оборвала фразу и замолчала. Ей было больно, что она берет деньги "даром".
   -- Охота тебе всякую копейку считать!-- ответил я.
   Она опять задумалась и села на подоконник, смотря на проезжавшие экипажи.
   -- Что сегодня на "Минерашках" иллюминация, что ли?-- спросила они.
   -- Право, не знаю,-- рассеянно ответить я.
   Мы опять помолчали, смотря в полутьму, окутывавшую город.
   -- Ах, скажите пожалуйста! Смотрите, смотрите!-- вдруг воскликнула Наташа и высунулась в окно.-- Машка Тузова на лихаче и шляпа с перьями!.. Боже мой, какая фрейлина!
   Голос Наташи зазвучал пошлым вульгарным тоном зависти.
   -- Ну, Бог с ними, с этими Машками!-- несколько раздражительно заметил я.
   -- Чего-ж мы сердитесь, Николай Петрович?-- в смущении проговорила она упавшим голосом.
   -- Да охота тебе заниматься этою дрянью!
   -- Чем же мне заниматься? Я и так все одна, да одна сижу, ну, так хоть из окна на людей посмотришь... Тоже так-то одной скучно сидеть, когда другие веселятся...
   Я промолчал. Я сознавал, что ей действительно скучно, но я утешал себя тем, что путь к спасению вообще не может быть легок.
   -- Что же вы мне ничего не расскажете?-- обратилась она ко мне через несколько минут.
   -- Что же тебе рассказать?
   -- Ну, где были, что делали?
   Я стал ей рассказывать, где я был и что делал.
   -- Вот вы счастливые!-- вздохнула она. Сколько у вас дела, знакомых! Тот одно поговорит, другой -- другое, утром -- здесь, вечером -- там, глядишь, и день прошел.
   Я в душе сознавал, что она права, что ей тяжело. Но с кем же посоветовать ей вести знакомство? С падшими женщинами, от которых ее нужно было отдалить? С порядочными семействами, которые закрыли бы перед нею двери? С молодыми кутилами, которые еще более развратили бы ее? С учащейся молодежью, которая увидела бы в ней ничем не выдающуюся неразвитую и погрязшую в пороке девушку, не стоящую никакого внимания? Все это было немыслимо сделать; падшая женщина, как только она свернет с дороги разврата, остается одна, без знакомых, без близких. Прежде чем сойтись с кем-нибудь, ей нужно заставить забыть свое прошлое.
   -- Николай Петрович, а Николай Петрович!-- ласкающим голосом обратилась ко мне Наташа.-- Сделаете вы, что я вас попрошу?
   -- Что такое?-- спросил я.
   -- Нет, прежде обещайте!
   -- Сделаю, если могу.
   -- Нет, вы обещайте...
   -- Да, может-быть, невозможно сделать то, что ты просишь.
   -- Нет, возможно, очень возможно!
   -- Ну, обещаю!
   Наташа захлопала в ладоши, как дитя.
   -- Едем! едем!-- закричала она в восторге.
   -- Куда?
   -- Завтра в Минерашки.
   Я смутился.
   -- Что за фантазия, Наташа!
   -- Нет, уж обещали, так должны... Надену новую шляпу, зонтик с кружевами, черное шелковое платье -- пусть смотрят.
   -- Не лучше ли, Наташа, не ехать?-- настаивал я.
   Наташа вдруг обернулась ко мне и прямо взглянула мне в лицо.
   -- Вам со мной ехать стыдно? Боитесь, что прежние мои или ваши знакомые встретятся? неожиданно спросила она.
   Я растерялся; я уверял себя в душе, что я совсем не потому не хочу ее везти в сад к Издеру. Но у неё была изумительная способность ставить вопросы прямо и резко. У неё была роковая храбрость, которой почти никогда не бывает у нас, у мужчин, и которая нередко встречается у детей и женщин.
   -- Ты ошибаешься,-- начал я нерешительно.
   -- Нет, не ошибаюсь!-- загорячилась она.-- Чего же вы не скажете, почему не хотите ехать, если ошибаюсь? Нет, нам просто совестно быть со мною на гуляньи. А еще толковали о женитьбе. Да как же вы женились бы на мне, когда вы по улице-то боитесь пройти со мной?
   -- Ну, хорошо; я тебе скажу, почему и не хотел бы везти тебя к Излеру,-- перебил я ее, стараясь найти предлог.-- Я просто считаю скверными эти гулянья. Они-то и губят вашу сестру. Насмотритесь там всякой гадости -- ну, и полезет в голову всякая дрянь... Привыкнуть ко всему можно...
   Наташа задумалась и сомнительно покачала головой.
   -- Я на эти гулянья и не езжала, я и понятия не имела о них в то время, когда... начала она и вдруг смолкла.
   Я понял, о каком времени она говорила. Это было то время, когда она доверчиво отдалась мне. Мне нужно было объяснить ей, что она была в то время вполне чистой девушкой с любящей душой, что она осталась бы честною и не пошла бы по дороге разврата, если бы тот, на кого натолкнула ее судьба, сам не был человеком испорченным и Излерами, и Бергами, и Бертами, и многим другим, если бы он сначала поднял ее до себя, а потом уже сошелся с нею, или же, не видя возможности серьезной духовной связи с нею, отдалил бы ее от себя, разъяснил бы ей все, что готовить ей в будущем мимолетная связь с ним. Но мне не ловко было объяснять ей это. Я сам уверял себя, что я для её же пользы не должен объяснять ей это, чтобы снасти в её глазах свой авторитет. Я заговорил о том, что не все падения, конечно, начинаются Излерами, но что подобные гулянья часто содействуют падению, что всякие пустые удовольствия отучают человека от серьезного взгляда на жизнь, что в эту пустую жизнь легко втянуться,-- одним словом, я говорил очень много, как человек, говорящий все, кроме того, что он думает. Наташа молчала и распоряжалась за поданным прислугою самоваром. Казалось, она не слушала, не хотела, слушать меня, сознавая, что все этб я говорю "так, не от сердца". Мне стало обидно, и я замолим. Мы отпили чай; Наташа сидела на кушетке, откинувшись в угол к спинке, и упорно молчала. Я зевнул; она взглянула на меня.
   -- Вы теперь домой? Спать? спросила она полусонно.
   -- Да,-- ответил я.-- Что-то устать.
   -- Вы нынче рано ложитесь,-- сухо заметила она.-- Должно-быть, в деревне привыкли.
   Она лениво потянулась, медленно встала и взяла свечу, чтобы проводить меня. Выражение её лица было холодно, Тон голоса равнодушен и сух. Это задело меня за живое.
   -- Ого! да ты меня выпроваживаешь,-- шутливо и в то же время сконфуженно заметил я.
   -- Да что-ж, уж если скучать, так лучше одной, чем и на других нагонять скуку,-- попрежнему сухо и лениво заметила Наташа.-- А то со мной и вы не знаете, как вечер убить, только время даром тратите...
   -- Что это тебе приходит в голову, Наташа?-- раздражительно воскликнул я,-- Ты нынче какая-то странная сделалась... все подозреваешь меня в чем-то.
   -- Э, да для чего вы скрываетесь передо мною?-- заговорила она, но без раздражения, пожимая плечами.-- Что вы боитесь меня, что ли? Или уж такой дурочкой считаете, что думаете, что я ничего не понимаю? Ну что, скажете, что со мной не скучно вам? Скажете, что вам точно пора спать в десятом часу? Полноте, Николай Петрович!
   Я хотел возражать, но она с горечью перебила меня:
   -- Не понимаю одного: из-за чего вы бьетесь со мною? Любить теперь вы меня не любите, удовольствия у меня никакого не находите... Себе только тягость делаете, а меня...
   Она едва заметно махнула рукой и не кончила фразы. Но я понял окончание этой фразы, понял, что я и ее мучу.
   Мне опять стало досадно и обидно, что Наташа своим простым, здравым смыслом угадывает все то, что я стараюсь скрыть от самого себя на дне своей души. Да, действительно, наши отношения были ложны. Наташа в последнее время не была ни моим другом, ни моей любовницей: я просто хотел спасти ее от разврата насильно, но это было тяжело и для неё, и для меня. У нас не было общих интересов, общих целей, общих понятий. То, о чем могла говорить она, я старался устранять из наших разговоров, так как это напоминало мне её недавнюю горькую и позорную жизнь, причиной которой был я. То, что занимало меня, было или чуждо, или непонятно ей. Помогая ей деньгами, занявшись обучением её, доставив ей изобретенную мною ни мне, ни ей не нужную -- работу, я в то же время вырвал ее из прежнего общества, посадил в одиночное заключение, лишил всех мелких развлечений и наслаждений, в которые она успела втянуться, и все это делалось во имя того отдаленного будущего счастья, в которое в глубине души мало верил я и в которое вполне открыто и явно не верила она. Она была сыта, она была одета, она не продавала себя первому встречному, но она скучала. В деревне, в глуши люди как-то с детства свыклись с чувством скуки; для детей столицы это чувство -- главный источник падения. Человек, родившийся и живший всю жизнь в столице, очень часто падает нравственно, делается взяточником, вором и обманщиком только потому, что его грызет чувство скуки, и ему нужны деньги, чтобы закружиться в том опьяняющем вихре, в котором гибнет наша молодость, в котором гибнут наша нравственность, наша честь, наш ум. Сколько людей делалось ворами, чтобы весело промотать украденные деньги? Как часто убийца убивает человека только для того, чтобы спустить добытые преступлением деньги в разгульной оргии? Почитайте судебные процессы и вы увидите, какую страшную роль играет чувство скуки в жизни людей, начавших с шести, с семи лет посещать балаганы и театры, плясавших с детства на балах и на клубских елках, развратничавших с самой ранней юности в кафе-шантанах, на загородных гуляньях, в публичных танцклассах и публичных домах. Недаром же пушкинский Фауст при встрече с Мефистофелем говорит прежде всего: "мне скучно, бес!" Недаром замечает Бодлер, что из всех чудовищ:
   
   Il en est plus laid, plus méchant, plus imondo!
   Quoiqu'il no pousse ni grands gestes, ni grands crie,
   Il ferait volontiers de la terre un débris
   Et dans un bâillement avalerait le monde;
   C'est l'Ennuit...
   
   На это-то страшное чувство скуки я обрек Наташу. Я поступал в этом случае, как поступают все "филантропы", удивляющиеся, что падшия женщины бегут от их "магдалининских убежищ". Но отступит теперь назад, показать ей, что я ошибся, сделаться в её глазах смешным, бросить опять ее в омут -- я не мог.
   Мне казалось тогда, что меня заставляет так действовать одно самолюбие, одно раскаяние; потом я понял, что тут крылось где-то далеко, в уголке моего сердца, еще другое чувство,-- чувство пробуждавшейся, еще не сознанной мною самим, страсти.
   -- Ты, Наташа, встала сегодня левой ногой и потому видишь все в черном цвете, насильно улыбнулся я.-- Подожди до завтра, и все пройдет.
   Я пожал её руку и ушел.
-----

   Мне долго не спалось в эту ночь. Я думал и передумывал о нашем положении, а перед моими глазами стоял, как живой, образ стройной девушки, с большими синими глазами, с густой русой косой, с загорающимся снова румянцем на полнеющих щеках. Неужели нужно оставить, бросить ее снова, чтобы она досталась в руки первого встречного, чтобы она погибла окончательно? Нет, ни за что!
   Я лег в постель, и мне вспомнились те ночи, когда Наташа доверчиво садилась около меня, лаская рукою мои волосы, болтая около меня, как ребенок. Неужели эти отношения невозможны? Неужели всегда, встречаясь с нею, я буду вспоминать, что она падшая женщина, что она продавалась всем и каждому, и буду сторониться от неё? Неужели постоянно она будет только скучать со мною? Или сойтись с нею без дум, без размышлений? Но к чему это поведет? К тому, что она надоест мне? Нет, нужно терпеливо идти к своей цели: образовать, развить Наташу, поднять до себя и тогда... Отчего же не ввести ее тогда, как свою подругу жизни, как свою жену, в дом моих родных? Чем будет она хуже других женщин? А прошлое? Прошлое забудется и пройдет без следа. Нужно только довести её развитие до того, чтобы получить полную уверенность в том, что мы можем идти рука об руку в будущем, что мы не надоедим друг другу, что у нас явятся общие интересы, общия надежды, общия потребности...
-----

   -- А, это вы?.. Я уж и играю!
   Так встретила меня на следующий день Наташа, повернувшись на табурете, стоявшем перед принесенным к ней пианино. На пианино стояли две зажженные свечи, хотя Наташа играла без нот, и озаряли всю фигуру Наташи. Она была одета в черное шолковое платье, с небольшою вырезкою на груди; её густая коса была, постарому, "попрежнему", кокетливо положена венцом на голове; её щеки и глаза разгорелись. Она повернулась ко мне лицом и протянула мне обе руки.
   -- Как ты нарядна сегодня!-- невольно воскликнул я и поднес к губам её руки.
   Она их не отнимала, как делала она это в былые годы, как сделала это при первой нашей встрече после разлуки. Теперь ей было видимо приятно, что я целую её руки.
   -- А я почти все перезабыла,-- с сожалением сказала она, оборачиваясь снова к пианино.
   -- Ты ноты знаешь?-- спросил я.
   -- Знаю, но очень плохо... Тот, кто учил последний петь и играть, уехал в Париж... Он в театре Берга пел...
   Она заиграла мотив какой-то шансонетки.
   -- А, ты и поешь?-- спросил я.
   -- Пою... Я ведь у Берга в хоре две зимы пела...
   Я подсел к ней. Она запела "Chico".
   -- О, да ты и по-французски поешь!-- удивился я.
   -- На память выучила,-- отвечала она между первым и вторым куплетом.
   Она выговаривала недурно французския слова и фразировала не без смысла, не без шику. Видно было, что она насмотрелась и наслушалась разных легких певиц, что кто-то подучил ее, "насвистал", как "насвистывают" птиц. Многих слов она не понимала вовсе.
   -- Ты точно француженка поешь!-- заметил я.
   -- Я -- что! Нет, вы посмотрели бы, как у нас в доме Вагенгойма, тут недалеко от театра Берга, одна девочка пела "Pif-paf", так просто заслушаться было можно. А ведь всего десять лет было. Да там у нас все дети на дворе пели эти шансонетки.
   "Что же выйдет из этих детей!" -- грустно подумал я, не отвечая Наташе.
   Пробило половина восьмого. Наташа мельком взглянула на меня молящим вопросительным взглядом. Я понял этот взгляд.
   -- А к Излеру все еще хочется?-- спросил я.
   -- Сегодня там последний раз играют,-- пояснила она.-- Мне афиши из булочной доставали утром...
   -- Поедем!
   Она широко, недоверчиво раскрыла глаза, потом вскочила, бросилась ко мне и, прежде чем я успел опомниться, покрыла меня поцелуями. Она и прыгала, и смеялась, и торопилась одеваться.
   Через четверть часа мы неслись в коляске по Каменноостровскому проспекту, и я невольно наблюдал, как грациозно лежала Наташа в коляске и как окидывала глазами тех, кого мы обгоняли. Когда мы приехали и вышли из коляски, Наташа оперлась на мою руку и не без достоинства вошла в зал. Когда герои "Парижской жизни" говорить, что их слуги могугь отлично разыграть роль великосветских барынь и членов дипломатического корпуса,-- они говорят долю правды. В столице очень часто горничную можно принять за великосветскую барыню, покуда ота горничная случайно "не прыснет со смеха" или внезапно "не облает" вас. Люди в столице очень часто играют роль попугаев и обезьян, передразнивая иногда очень удачно чуждые им речи и манеры.
-----

   Музыка уже играла, и по ярко освещенному залу бродили массы народу, слышался говор, раздавался смех. Я видела, как обращались взгляды молодежи на Наташу, и забыл свою роль ментора. Мне стало приятно, что на мою спутницу смотрят. Я наклонился в ной и спросил:
   -- Ну, ты теперь довольна, что попала сюда?
   -- Еще бы! отвечала она, бросая на меня оживленный взгляд.-- Да ведь и вы рады?
   Как хороша она была в эту минуту.
   Одетая вся в черное, с двумя бледными чайными розами на черной кружевной шляпке, с разгоревшимися ненарумяненными щеками, с большими неподведенными глазами, с темными натуральными бровями, с своими собственными густыми волосами, она ярко отделялась от толпы других посетительниц минеральных вод. И как держала себя эта девушка, бывшая второй горничной пять лет тому назад, ходившая по Невскому для добывания куска хлеба месяц тому назад! Да, только в больших городах с их суетностью, с их привычкою встречать всех по платью, с их внезапными превращениями бедняков в богачей и богачей в бедняков, может научиться человек играть какую угодно роль или, вернее сказать, внешнюю часть каждой роли. Но также только в больших городах вырабатываются люди, которые, подобно мне, понимают цену известных вещей только тогда, когда эти вещи превознесутся другими. Еще вчера я видел в Наташе только бывшую "падшую женщину" и играл в отношении её роль "благодетеля"; еще вчера, глядя на нее, я не ощущал никакого желания обнять, поцеловать ее, потому что мне прежде всего представлялось, что эта женщина продавалась всем и каждому, еще вчера она казалась мне чем-то в роде прокаженной, которой нужно пройти чистилище, чтобы заслужить если не мою любовь, то, по крайней мере, прощение за её прошлое. А теперь, когда на нее наводились все бинокли к театре, когда я видел перешептывание смотревших на нее людей, я стал гордиться ею, я стал бояться, что она когда-нибудь может бросить меня. Мне нужно было освящение этой грешной личности, чтобы я полюбил ее снова, и это освящение было сделано, но кем же -- толпой развратников, толпой кокоток, толпой таких же прокаженных, какою я считал ее, мою Наташу, толпой, которую я, в сущности, и презирал, и ненавидел. Что если бы они осмеяли Наташу? Я смутился бы, я, может-быть, еще более отдалился бы от неё? Да, мы оба были вполне детьми этого большого базара житейской суеты, этого омута падения, и кто из нас пал ниже -- это еще вопрос. Она, по крайней мере, не сознавала своего падения, она и в самом падении оставалась цельною натурою, а я -- я сознавал всю свою нравственную грязь, все свое нравственное ничтожество, и не мог сделаться лучшим человеком; во мне, казалось, жили два враждебные существа: одно -- падавшее все ниже и ниже, другое -- клеймящее презрением и позором это падение.
   Мне тяжело теперь писать эту исповедь, но я не хочу скрывать ничего: то, что пережил и перечувствовал я, пережили и перечувствовали многие.
-----

   Этот вечер пролетел, как быстрый сон.
   Отужинав, мы сели в коляску и помчались домой. Наташа без умолку болтала всю дорогу; ее занимало все: и иллюминация сада, и музыка, и молодые люди, подходившие ко мне, и спектакль, и завистливые взгляды какой-то Дашки Колеминой.
   Вечер был сырой и холодный, и Наташа прижалась ко мне; я потихоньку наклонился к ней и прильнул к ней губами. Она посмотрела на меня с удивлением.
   -- Ты с каждым днем все хорошеешь!-- тихо заметил я.
   Она засмеялась.
   -- Нет, это я, верно, вдруг похорошела.
   Я улыбнулся её обычной находчивости.
   "Да, у неё недюжинный ум?-- промелькнуло у меня в голове.-- Она понимает полуслова!"
   Мы подъехали к дому, я бросил деньги кучеру и поднялся к квартире Наташи. Мы вошли в комнату. Наташа сбросила шляпку, верхнюю одежду, перчатки и подошла к зеркалу.
   -- Как я раскраснелась!.. Это от холода,-- проговорила она, проводя рукой но лицу.-- А вы разве сегодня еще не хотите спать, что не идете домой? Уже два часа.
   её голос был насмешлив. Она села на кушетку.
   -- А разве здесь не мой дом?-- приветливо улыбнулся я, опускаясь на скамейку к её ногам.
   -- Так вы...-- начала она и быстро наклонилась ко мне, смотря прямо в мои глаза:-- ты меня опять любишь?
   В её голосе зазвучала радость.
   Да, я опять любил ее; но это уже была не прежняя чистая любовь.
   Теперь я любил женщину, на которую смотрят с завистью другие люди, и мне уже доставляло удовольствие не скрыванье моего сокровища, а выставление его на-показ. Я еще уверял себя, что я хочу поднять Наташу нравственно, что я готовлю из неё себе жену. Я еще уверял себя, что именно для этой цели я взял ей старушонку учительницу русского и французского языков, что я для этого нанял ей старого учителя музыки и пения,-- но мог ли я уверить кого-нибудь и прежде всего себя, что я для нравственного поднятия Наташи, для приготовления её к роли моей жены, вожу ее в четыре часа но Невскому в коляске, езжу с нею в цирк или к Бергу, слушаю, как она поет мне двусмысленные шансонетки и даю ей советы насчет экспрессии при пении этих сальностей. Нет, уверить себя в чем-нибудь подобном нельзя. Но оправдание себе я находил и тут. Я уверял себя, что мне необходимо развлекать ее, что она соскучится среди новой своей жизни и бросится в прежний омут, что развлекать ее одними книгами, серьезными беседами, серьезными спектаклями еще нельзя.
   Боже мой, сколько во всем этом было правды, сколько во всем этом было лжи!
-----

   При втором же посещении театра Берга я встретил одного из своих старых знакомых, князя Петра Горлицына. На одной из попоек, устроенных Грузинскими, мы выпили с Горлицыным на ты. После попойки мы попрежнему остались чуждыми друг другу, но, тем не менее, выпив на ты, мы получили право фамильярничать друг с другом.
   -- Ба, кого я вижу!-- воскликнул князь Горлицын, увидав меня в буфете.-- Давно ли в Петербурге?
   -- Не особенно давно, с конца лета,-- ответил я, пожимая протянутую мне руку.
   -- И ни у кого из наших не был? Отлично! Да ты, может-быть, женат? Кто это с тобой сидит?
   Прежде чем я ответил, в моей голове пронеслись подлые вопросы: "если я скажу, что я не женат, то сразу уроню в глазах Горлицына репутацию Наташи, и потом на меня будут указывать пальцами, когда я женюсь на ней. Но как сказать, что это моя жена? Может-быть, Горлицын знает, кто Наташа? Во всяком случае, что подумает он обо мне и об ней, видя нас в этом притоне прожигающей жизнь золотой молодежи?"
   -- Много будешь знать, скоро состаришься,-- засмеялся я насильственным смехом и в душе почувствовал, что я уже уронил Наташу во мнении Горлицына: про жену так не говорят.
   -- Так, значит, ты меня и не представишь своей даме?-- спросил Горлицын.
   -- Об этом нужно прежде спросить ее,-- ответил я.
   -- Э, да ты, должно-быть, ревнив! Впрочем, есть кого и ревновать -- красавица!
   Я поспешил переменить разговор и через минуту ушел в свою ложу. В следующем антракте я боялся выйти из ложи и боялся оставаться в ложе. Горлицын мог без церемонии и без приглашения войти в мою ложу. Эти господа не церемонятся, понимая, что нельзя церемониться с молодыми дамами, посещающими этот театр. К счастию, Горлицын не пришел к нам в ложу. Когда я выходил из театра под руку с Наташей, за нами послышался разговор.
   -- Удивительно хороша!-- громко и несколько в нос говорил кто-то по-французски.
   -- Да это еще не важно. А ты посмотри на то, что все это натуральное: ни капли румян и белил,-- также громко отозвался другой голос.
   Лицо Наташи особенно сияло в эту минуту: она сознавала, что речь идет о ней, словив несколько знакомых ей французских слов. Мы еще ждали экипажа, когда к нам подошел Горлицын.
   -- Я забыл твой адрес,-- обратился он ко мне.
   Я сказал ему, где я живу.
   -- Однако, твоя дама может простудиться: здесь сквозной ветер,-- заметил он.
   Я понял, к числу каких дам причисляет Горлицын мою спутницу, рискуя говорить о ней в её присутствии, не будучи представленным ей. Я не успел ничего ответить ему, потому что нам подали карету.
-----

   -- Ты разве знаком с Горлицыным?-- спросила Наташа в карете.
   -- Да,-- ответил я.
   -- Он, верно, меня не узнал, что не поклонился,-- затетила она.
   -- А ты его знаешь?
   -- Он ведь тоже бывал у Дюреи. Он, говорят, хочет жениться на танцовщице Лорен... вот, что сегодня танцовала.
   -- Какие глупости!.. Разве порядочный человек может жениться на подобной...
   Я вдруг сконфуженно смолк.
   -- Вот как!-- засмеялась Наташа.
   Мы помолчали.
   -- Отчего ты меня ни с кем по познакомишь?-- начала она снова.
   -- Но с кем же?
   -- Ах, с кем-нибудь, с кем хочешь... Нельзя же сидеть все одной, да одной.
   -- Но как же познакомить тебя теперь с моими знакомыми? Как отрекомендовать тебя? Если они узнают, кто ты, они не будут уважать тебя после, когда я женюсь на тебе.
   Наташа засмеялась.
   -- Ты никогда на мне не женишься!-- произнесла она.-- Ведь сам же ты говоришь, что порядочный человек не может жениться на какой-нибудь женщине в роде Лорен.
   -- Вот вздор! То совсем другое... Я должен... я... Выучишься, подготовишься, когда...
   Я совсем сбился с толку.
   -- А отчего же ты не женишься теперь?-- спросила Наташа.
   Она посмотрела прямо мне в глаза.
   -- Но как же я тебя введу к знакомым? Ты знаешь, что ты еще не образована.
   -- Да ты и не вводи. Ведь не вводишь же ты меня теперь к ним; ну, не вводи и тогда, покуда я не буду образована. Ведь все равно, буду ли я в девушках образовываться или в замужестве.
   Я смутился. Она была права и опять ставила вопрос совершенно прямо, верно и резко. Казалось, она в душе смеется над моим ложным положением, но смеется добродушно, не презирая, не проклиная меня за то, что я стараюсь обмануть ее. Может-быть, она понимала, что я обманываю и самого себя. Я тоже начал вполне ясно понимать, что я, в сущности, боюсь этого брака. Но сознаться в этом мне было стыдно.
   -- Нельзя же мне, Наташа, жениться до приезда родных,-- начал я.-- Мне хочется, чтобы они все присутствовали на моей свадьбе.
   Она засмеялась.
   -- Чему ты смеешься?-- спросил я.
   -- Да как же не смеяться!.. Нашел с кем церемониться, кого обманывать!.. Меня? Да разве на таких женятся!..
   Опять мне стало досадно, что она ставит вопрос прямее, чем я.
   -- Ты забываешь, что я люблю тебя, что я вижу в тебе мать моего погибшего ребенка,-- заговорил я.
   -- Какая уж это любовь!-- вздохнула она, отвернувшись.-- И что я за мать? Вот если бы я была честная, так, может-быть, и теперь... Нет, где уж мне быть матерью!..
   Наташа уныло махнула рукой. Мне стало жаль ее, мне стало совестно за себя. Я начал опять размышлять, отчего бы мне не жениться на ней теперь же, отчего бы раз и навсегда не спасти ее? Я сообщил ей свое намерение устроить нашу свадьбу до приезда дяди.
   -- Так ли?-- недоверчиво спросила она, глядя на меня вопросительно широко открытыми глазами.-- Значит, ты точно любишь меня?
   -- И ты еще спрашиваешь! В былые годы не спрашивала об этом.
   -- Да разве я тогда такая была?
   -- Но ведь ты же меня любишь попрежнему?
   Наташа не вдруг отвечала.
   -- Да, люблю!-- потом проговорила она, но это слово прозвучало как-то странно: в тоне, которым оно сказалось, не было фальши, но но было и увлечения. Прежде Наташа не так говорила о любви.
   Я серьезно начал приготовляться к женитьбе. Я делал эти приготовления несколько лихорадочно, я старался скрыть эту женитьбу от дяди и писал ему, что в городе еще ничего не готово к его приезду. Наташа, кажется, все еще не верила моим приготовлениям.
   В эти дни, между тем, мы поехали как-то в цирк. Народу было много. В одной из противоположных лож сидела компания молодежи; среди неё находился и князь Горлицын. Он кивнул мне головой и что-то сказал своими приятелям. Я увидал, как на нашу ложу навели бинокли. Потом в ложе началось перешептыванье и один из собеседников встал и направился к нам. Это был высокий и стройный гусар, перетянутый и франтоватый, как женщина. Он, поровнявшись с нашей ложей, дружески кивнул головою Наташе.
   -- Здравствуйте, сколько лет, сколько зим не видались!-- проговорил он и протянул ей руку.
   Я побледнел, как полотно, и почти бессознательно пробормотал:
   -- Вы ошибаетесь...
   Но мои слова еще не замерли на языке, когда Наташа, вся вспыхнувшая, невольно протянула ему руку. Ее ошеломила неожиданность. Прежде чем я успел сказать что-нибудь наглецу, он уже шел дальше, проходя в конюшни. Я хотел последовать за ним. Но что же я мог ему сказать? Он знал Наташу и мог здороваться с нею. Оскорбления для меня тут не было. Мало ли с кем сидят подобные женщины в ложах и с ними здороваются все. Если бы он знал, что Наташа моя невеста, он, может-быть, и не пошел бы к ней.
   -- Он тебя знает?-- глухо спросил я.
   -- Да,-- коротко ответила она.
   -- Давно вы познакомились?
   -- Он еще офицером не был, когда у Дюреи учил меня петь вместе с своим братом...
   -- Избавь от подробностей,-- сухо оборвал я ее. "Теперь узнают все, кто она,-- мелькнуло у меня в голове.-- Надо жениться и тотчас уехать отсюда,-- уехать, когда сюда приедут дядя, его семья, Оля... И куда уехать? За границу, где можно встретиться с Грузинскими, с их знакомыми?.. В деревню?.. Но легко ли жить вдвоем, покуда она необразованна? Да и выдержит ли она скуку деревенской жизни?"
   В антракте я опять боялся оставить Наташу одну и боялся сидеть с нею, ожидая прихода Горлицына. Наконец, он, действительно, встал и направился к нашей ложе. Я пошел к нему навстречу.
   -- А это с тобой Наташа?-- заговорил он.-- Я ее тогда не узнал.
   -- Я тебя прошу говорить о ней осторожнее,-- сухо ответил я.
   -- Осторожнее? Да ты уж не влюблен ли в нее?-- захохотал Горлицын.
   -- Ну, это мое дело, а ты все же будь осторожен в отзывах о ней.
   -- А вот, погоди, мы ее и совсем отобьем у тебя!
   Я стиснул зубы. Я не мог, у меня не было сил сказать правду насчет моих намерений. Я чувствовал, что я смешон, что я поставил себя в ложное положение. Я поспешил отойти от Горлицына.
   "Да, нужно будет жениться и уехать,-- уехать непременно,-- думалось мне.-- Уехать, обречь себя для неё на всю жизнь на изгнание из Петербурга... Хватит ли у меня сил на это? Но ведь отступать поздно, стыдно!"
   На следующий день вечером, когда я приехал к Наташе, она была как-то особенно смущена.
   -- Ты здорова, Наташа?-- спросил я.
   -- Здорова,-- ответила "на.
   Она села к пианино и заиграла "Pif-paf".
   -- Отчего ты меня никогда не свезешь на пикник куда-нибудь?-- вдруг обернулась она ко мне.
   -- Ты сама же знаешь, почему!-- ответил я.-- Моя будущая жена не должна ездить по пикникам.
   -- Что же это, в четырех стенах сидеть?
   -- Я тебе говорил, что нужно подождать.
   -- Подождать... Ну, а потом же куда будем ездить?.. Вон ты вчера рассердился, что ко мне знакомые подошли, а ведь в обществе могут и после встретиться...
   -- Мы уедем жить в деревню...
   -- В деревню?-- почти с ужасом воскликнула Наташа.-- Правду говорит Назимов, что ты тиран.
   Наташа вдруг покраснела и замолкла.
   Я широко открыл глаза.
   -- Назимов?-- переспросил я.-- Кто это такой?
   -- Вот тот гусар, что вчера подходил.
   -- Да разве он говорил с тобой вчера?
   -- Нет, он был сегодня у меня,-- ответила Наташа.
   Я вскочил с места.
   -- Этого только недоставало!-- воскликнул я и заходил по комнате.
   -- Что-ж, я очень рада, что он меня вспомнил,-- заговорила Наташа.-- Он вспоминал, как мы весело жили, когда он был юнкером и бывал у Дюреи... "Вы, говорит, теперь совсем барышней стали, а тогда..."
   -- Не передавай, пожалуйста, ничего, что вы говорили,-- воскликнул я раздражительным голосом, останавливаясь перед ней.-- Я не желаю слышать, что могли говорить два такие существа, как он и ты!.. Тебе, верно, приятнее быть развратной, чем стать на честный путь: верно правду говорит пословица, что повадился кувшин по воду ходить...
   Я оборвал фразу и снова заходил по комнате. Наташа молчала и пристально глядела на меня холодным взглядом.
   В моей голове пронеслась мысль, что настала минута все покончить разом: или увезти Наташу из этого омута, или разойтись.
   -- Наташа, я тебя увезу в деревню, завтра же,-- начал я.
   -- Я не поеду,-- отрывисто ответила она.
   -- Не поедешь?
   -- Ты сам говорил мне, что даже тебе было там скучно. Каково же мне будет? Ты еще знакомых, родных имел там, а я буду одна.
   -- Не одна, а со мною.
   -- Я и здесь довольно скучала с тобой.
   -- И ты еще говорила, что любишь меня?
   -- Что-ж, и люблю. Да разве я виновата, что мне скучно с тобою. Ты ученый, умный, а я... Мне разговаривать не с кем.
   Я молча снова заходил по комнате. В моем уме невольно мелькнула мысль, что и я скучал в это время именно потому, что мне "разговаривать было не с кем". С Наташей мы или дурачились, или нежничали, или катались, или я наставлял ее, но "разговаривать" мне было не с кем, не о чем. Она не интересовалась моею духовною жизнью, я боялся заинтересоваться её духовною жизнью, состоявшею из воспоминаний о былых кутежах и вопросов о нарядах и средствах Амалий, Матильд, Катек Больших и Катек Малых.
   -- Ты, значит, хочешь отказаться от роли честной женщины, честной жены?-- спросил я.
   -- Где уж нам быть честными женами!-- проговорила она полупрезрительным тоном.-- Все равно, будешь стыдиться, чтобы кто-нибудь не узнал, чем я была. Да и что за радость жить в четырех стенах: хозяйничать, книжки читать... Что мне в этом?.. Здесь я, по крайней мере, вольный казак: куда хочу, туда еду, кого хочу, того и люблю...
   -- Так ты бы уж прямо так и говорила, что ты хочешь меня на кого-нибудь переменить,-- с горькою ирониею заметил я.
   -- А ты и рад, что можешь отделаться от меня?-- спросила она, прямо взглянув на меня с усмешкой на губах.
   -- Не рад, а насильно мил не будешь,-- холодно ответил я.
   -- Да, конечно!-- так же холодно согласилась она.
   Меня охватило странное чувство. Мне приходилось только уйти, а между тем, я ходил по комнате и чего-то ждал. Чего? я и сам не знаю. Но я не мог уйти отсюда так вдруг, не мог оставить Наташу. Что-то привязывало меня к ней. Это чувство не было прежнею первою любовью, оно уже не было сожалением к загубленной мною матери моего загубленного ребенка, оно не было желанием спасти эту женщину и поднять ее до себя. Нет, в моей голове теперь вдруг возникла мысль: "вот она сейчас напишет к Назимову, и он явится сегодня же к ней".
   Я исподлобья взглянул на Наташу. Как она была хороша!
   Наташа, повидимому, не заметила моего взгляда и сидела в раздумьи, вертя между пальцами какую-то бумажку. Вдруг она встала.
   -- Куда ты?-- невольно воскликнул я почти угрожающим тоном, грубо схватив ее за руку.
   Она вздрогнула и проговорила:
   -- Как ты меня испугал!
   Потом она освободила свою руку и промолвила:
   -- На пикник поеду, что же пропадать-то билету.
   Она указала на бумажку, бывшую у неё в руках.
   -- Ты не поедешь!-- крикнул я вне себя и, вырвав у неё билет, разорвал его на клочки.-- Да, я тебе повторяю, тысячу раз повторяю, что ты не поедешь к этим мерзавцам, развратникам. Я скорее убью тебя!
   Я сжал кулаки. Она отшатнулась от меня с испугом.
   -- И ты еще хотел, чтобы я была твоею женою?-- пробормотала она.-- Вот-то жизнь была бы! Да ты так-таки и убил бы меня... Ей-Богу!
   Я беспомощно опустился на стул, закрыв лицо руками, Прошло несколько минут молчания.
   -- Ну, а сам свезешь меня туда?-- вдруг ласковым шопотом заговорила Наташа.
   Она обеими руками отвела от моего лица мои руки, подняла мою голову, так, чтобы видеть мое лицо, и, вдруг опустившись ко мне на колени, начала меня целовать. Боже мой, что это были за ласки! Только женщины, продавшия себя, свое тело, умеют так ласкать и целовать, научившись набивать на себя цену.
   -- Наташа, что ты со мной делаешь?-- болезненным, упавшим голосом воскликнул я.
   -- Или ты уж меня совсем разлюбил?-- спросила она и поднялась.
   -- Нет, нет, делай со мной, что хочешь!-- воскликнул я, страстно сжимая ее в своих объятиях.
-----

   Вечером я под руку с Наташей переступал порог в залу загородного ресторана, где был назначен пикник. Я сознавал, что, делая этот шаг, я убивал в себе последния, слабые, обманчивые надежды вывести Наташу на честный путь, сделать ее своею женою. Но я все-таки делал этот шаг. Я уже вполне ясно чувствовал, что я не могу бороться с стремлениями Наташи, что я не в силах остановить ее от падения, что я, в сущности, становлюсь рабом развившихся в ней желаний, привычек. В то же время у меня уже не было сил вдруг оторваться от неё: я ревновал ее, я мучился мыслью, что она сейчас же может достаться другому. Она сделалась в моих глазах вещью, собственностью, лакомым куском, предметом, который покуда принадлежит мне, но который каждую минуту могут отнять у меня другие, который стараются отнять у меня другие. Эта мысль уже мучила меня, пробуждая во мне пошлую ревность, мелкую зависть.
   Нас встретили весело, шумно, приветливо.
   -- Я-то, я-то какой дурак!-- воскликнул по-французски Назимов, пожимая мне руку.-- Держал в руках этот лакомый кусок и выпустил его из рук. Судьба, как говорит прекрасная Елена! У меня бабка тогда умирала, пришлось уехать на-время из Петербурга -- ну, и потерял Наташу из виду. И то сказать, три года тому назад она была еще угловата, немного горничной пахла. А теперь... Вы ее берегите, мы за нее воевать будем.
   Мне приходилось говорить в том же тоне. Не мог же я продолжать разыгрывать роль ревнивого жениха и будущего строгого супруга Наташи.
   -- Берегитесь сами, Назимов,-- усмехался я:-- чтобы не пришлось оставить с посрамлением поля сражения!
   -- О, наивная самонадеянность!-- воскликнул Назимов.-- Женщины всегда женщины: изменчивы и капризны, как море! Помните: la donna е mobile...
   У Наташи оказалось довольно много знакомых среди присутствовавших на пикнике женщин. Эти женщины помнили, что Наташа в последния две зимы была бедной хористкой в театре Берга и досадовали, что она теперь хорошо одета, что она нашла постоянного покровителя, что за ней увиваются другие мужчины. Эти женщины завидовали ей, как мне завидовали эти мужчины.
   Эти женщины говорили ей:
   -- Тебе повезло!
   Эти мужчины говорили мне:
   -- Ты счастливец!
   А между тем, четыре месяца тому назад эта самая девушка чуть не умерла с голоду, и все это только потому, что у неё не было блестящих нарядов, что этот "самородок" являлся перед людьми в слишком дурной оправе. Стоило мне принарядить Наташу -- и она затмила своих подруг, поднимавших перед нею недавно голову; стоило мне показать ее в роскошном туалете толпе шалопаев -- и эти шалопаи удивлялись, как могли они не оценить её красоты тогда, когда она ходила в неуклюжем наряде не то горничной, но то русской бродячей женщины низшего разбора. Берлинския женщины понимают, как возрастает цена женщины при помощи наряда: недаром же в Берлине у каждого танцкласса целая масса старух дает на прокат роскошные платья молодым, голодным нищим, выходящим продавать себя и свое тело: сделка оказывается выгодною для обеих сторон.
-----

   Мы возвратились с пикника под утро.
   Я был в невеселом настроении духа. Во мне пробудились вопросы: что я делаю, куда я иду? Теперь я уже не мог обманывать себя мечтами, что я подниму Наташу до себя; напротив того, я чувствовал, что я сам падаю до неё. Но что же будет дальше? Что я скажу Оле, когда она приедет в Петербург, когда к весне дядя скажет мне, что нам пора ехать в деревню? Неужели я отрекусь от Ольги, ради связи с этою падшею женщиною, неужели я буду продолжать беспутную жизнь в столице в то время, когда я могу честно и скромно работать в деревне на пользу того края, на чьи деньги я получил образование? Я сознавал, что я попал в какой-то водоворот, в котором я могу погубить себя и свое будущее. Я сидел, опустив голову, погрузившись в невеселые думы.
   -- Скажи мне, красивее она, чем я?-- послышался мне голос Наташи, не оборачивавшейся ко мне и смотревшей в зеркало.
   -- Кто?-- бессознательно спросил я.
   -- Щегленок... Катька Щегленок.
   -- Она перед тобой старуха.
   -- А сколько за ней ухаживает народу: гусары все около неё. Ты знаешь, ей дом подарили!
   -- Вот как!
   Я говорил равнодушно, почти не обращая внимания на вопросы Наташи.
   -- И сколько у неё брильянтов!.. А прежде хуже меня была... За полтинник в танцклассах плясала канкан... Иванов ее тогда знал, так такие ужасти про нее рассказывает... А Ванду Штромберг ты видел? Ее недавно офицеры из Вильны привезли. Там она по улицам бегала, обожателей искала, чуть с голоду по померла, вот как я тогда. Но офицеры ее шансонеткам выучили и привезли сюда. Теперь у Берта поет и на собственных лошадях ездит... Полковник, который с ней был, все готов ей отдать, а она еще над ним же ломается... А ты заметил, какой у неё большой рот и маленький лоб?.. И сама такая чернушка, точно жидовка...
   Наташа еще пристальнее рассматривала себя в зеркало.
   -- Назимов говорит: "видите вы Маргариту Блан? Я ее содержу. Скажите одно слово, и я вам отдам все, а ее брошу".
   Я стал внимательнее вслушиваться в слова Наташи.
   -- Что же ты ему ответила?-- спросил я.
   -- Я говорю: "мне ничего не надо; мой Николай и так много для меня сделал. Я должна быть ему благодарна".
   Она стала вынимать шпильки из своих кос; эти две густые косы, как змеи, начали постепенно развертываться и, наконец, тяжело упали вдоль её стройной спины. Она повернулась спиною к зеркалу и, прислонившись к подзеркальному столику, машинально начала обрывать лепестки увядшей и только-что снятой с груди розы.
   -- "Вот, говорит, погодите, как увянете, да бросит он вас, тогда и нечем будет жить",-- как бы бессознательно говорила она, а лепестки цветка все падали и падали один за другим на пол.
   "Какой мерзавец!-- думал я про Назимова.-- Точно как на товар хочет накинуть цену... Да, но имею ли я теперь право давать ей меньше, чем предлагают другие?.. Ведь Назимов прав в одном, что если я расстанусь с Наташей не теперь, а после, то она останется такою же нищею, какою была прежде. Могу ли я обезпечить ее в будущем?"
   -- Что-ж, Наташа, ты, может-быть, веришь ему, что я тебя брошу? -- спросил я со.
   -- Кто тебя знает! Может-быть, и бросишь,-- ответила она,-- Наскучит няньчиться... Ты ведь умный, ученый...
   -- Значит, ты меня очень любишь, если не бросаешь меня, несмотря на опасение за будущее...
   -- Как же мне бросить тебя, когда ты столько бился со мною?
   -- Так ты, значит, только из благодарности ко мне не бросаешь меня?-- проговорил я.
   -- А то как же?
   -- А не из любви ко мне?
   -- Смешной ты, право!-- пожала Наташа плечами.-- За что же мне не любить тебя?... Я люблю тебя... Только уж очень мне тяжело так жить...
   -- Как?
   -- Все одной,! да одной... Ни у меня знакомых, ни я у знакомых... точно монахиня...
   -- Хороша монахиня? То в театре, то на пикнике.
   -- Ну да, а ты сзади, как тень, ходишь; боишься, чтоб я слова с кем-нибудь не сказала... Так нельзя!
   -- Кто любит, тот ревнует, Наташа,-- ответил я.
   -- Полно, полно!-- перебила меня Наташа.-- Прежде ты любил меня, а не ревновал... Ты просто потому за мной так наблюдаешь, что считаешь меня способной на всякий обман.
   Я промолчал. Она была права. Я ревновал ее не потому, что любил ее, а потому, что считал ее способной обмануть меня.
-----

   На следующий день у меня было много дела, и потому мне не пришлось быть у Наташи. Усталый, я возвратился домой вечером. У меня на столе лежало письмо от дяди. Он извещал меня, что едет в Петербург. Я смутился, хотя в этом известии не было ничего неожиданного. Дядя должен был давно приехать в Петербург. Но я испугался скорой встречи с его семьей. Как я встречусь с Ольгой? Как я объясню дяде, почему я так скверно, так нерадиво исполнил возложенные на меня поручения? Как я порву сношения с Наташей? Или продолжать эти сношения и падать все ниже и ниже? Нет, пора опомниться. Я не успел ее спасти от безумной жизни, теперь надо иметь хотя настолько силы воли, чтобы не продолжать наших ложных отношений, не губить себя в этом омуте и не помешать ей найти более выгодного и более постоянного покровителя. Но как сказать ей, что я оставляю ее? Написать ей об этом? А если она приедет сама объясняться! Или ехать к ней и переговорить лично? Неужели у меня не хватит на это храбрости?
   Часов в двенадцать на другой день я поехал к Наташе с твердым намерением объяснить ей все просто, ясно и честно. Подъезжая к её дому, я встретил проехавшего мимо меня Назимова. Мое лицо вспыхнуло. Я и забыл, зачем я еду к Наташе, и понимал только одно, что у неё был сейчас Назимов. Я вошел торопливо к ней и раздражительно спросил ее:
   -- У тебя сейчас был Назимов?
   -- Да,-- ответила она.
   -- Зачем он приезжал?
   -- Как зачем?.. В гости!
   -- Ты лжешь!-- почти крикнул я.-- Он опять приезжал с предложениями.
   -- Да, говорил... Что-ж из этого?
   -- А ты и рада слушать!.. Соображаешь, выгодно ли оставить меня...
   -- Что-ж тут и соображать?.. Он денег предлагает, а ты... Я все из твоих рук смотрю... гроша своего не имею...
   -- А, вот как!-- желчно засмеялся я.-- Я мало даю! Нашла более выгодными его предложения! Что-ж, я насильно не могу тебя удерживать... давно бы сказала...
   Наташа подняла свои ясные глаза.
   -- Что сказать-то?-- спросила она.
   -- Что бросаешь меня, что выбираешь другого.
   -- Да разве я это делаю?-- спросила она, смотря прямо мне в лицо.
   У меня опустились руки. Я почувствовал, что Наташа относится ко мне искреннее, чем я отношусь к ней. Мне оставалось только покаяться и высказать всю правду, зачем я сам пришел сегодня к ней. Но мог ли я сделать это именно в ту минуту, когда я только-что упрекнул ее за то, что она хочет бросить меня? У меня не хватило на это смелости. Я стал толковать Наташе, что мне неприятны посещения Назимова к ней, что это бросает на нее тень в моих глазах.
   -- Да, ты так и запер бы меня в четырех стенах, если бы женился на мне,-- засмеялась она и потом задумчиво прибавила:-- Скажи, ты скоро уедешь отсюда?
   -- Нет. Мои родные на-днях приедут сюда,-- ответил я.
   -- И твоя двоюродная сестра приедет?
   -- Да.
   -- Ты ее очень любишь?
   Я смутился.
   -- Да, то-есть, как тебе сказать...-- начал я в замешательстве.
   -- Ты на ней женишься?-- спросила Наташа, пристально взглянув на меня.
   Мне совестно было сознаться, что она угадала мое намерение, и я ответил с насильственным смехом:
   -- Ты меня тоже начинаешь ревновать?
   -- Нет... Не знаю я только, отчего ты такой скрытный,-- проговорила она и переменила разговор.
   Я чувствовал, что она угадывает правду.
-----

   -- Что это с тобой, голубчик? Ты на себя не похож! Похудел, побледнел? Ты хворал здесь и не написал! А? Не грешно ли?
   Этими торопливыми восклицаниями встретил меня дядя, вылезая из вагона и заключая меня в свои жирные объятия.
   -- Нет, я был здоров,-- ответил я, краснея, и, поздоровавшись с теткой, стал отыскивать нетерпеливыми глазами Ольгу.
   Она вышла из вагона и бросилась ко мне.
   -- Милый, как мы давно не видались! Я совсем соскучилась без тебя!
   Я обнял ее.
   -- Ты недобрый! Такие коротенькия письма писал! Я даже не знала, что ты делаешь здесь, и уши тебе надо натрепать: просила я тебя лекарств прислать, книг для школы, все- перезабыл...
   Она заговорила быстро, передавая мелкия новости деревенской жизни -- все, что волновало и занимало ее. Я сразу почувствовал, что на меня пахнуло другим воздухом, другими интересами, другою жизнью. Ольга говорила о том, чем интересовался или, лучше сказать, чем должен был интересоваться я. Я стоял лицом к лицу перед женщиной, которую я не только мог любить, но с которой я мог "разговаривать".
   -- Оля, Оля, после успеешь все передать, пора ехать,-- заметила ей мать, и мы все тронулись из вокзала, с саквояжами, с узелками, с чемоданчиками.
   Я смотрел все время на Ольгу. её оживленное, добродушное лицо сияло неподдельною радостью. Она, сидя в карете против меня, несколько раз пожимала мне руку и заглядывала мне в лицо, точно ей хотелось узнать, так ли искренно радуюсь я нашей встрече, как она. Мне было и больно, и стыдно за себя.
   "Если бы она знала, какую жизнь я вел в это время!-- думалось мне.-- Она считает меня честным, добрым человеком. Она думает, что мы пойдем рука об руку по трудовому пути, а я чуть-чуть не утонул в том омуте, который я сам ненавижу в душе и в который я затянулся по слабости характера, по надломленности натуры. И как мог я, хотя на минуту, думать, что я могу променять Ольгу на ту падшую женщину? Но разве та женщина не была когда-то так же чиста, как Ольга? Разве не я погубил ее? Но что же делать: где взять сил для поправления сделанного проступка?"
   Я сидел молча, а около меня болтал без умолку мой добряк-дядя, удивляясь и вышине домов, и множеству вывесок, и нарядам проезжавших дам, и проектируя, что он будет делать в Петербурге, куда съездить, что закупит, какие поручения соседей исполнит.
   -- Коля, отчего ты такой странный?-- спросила меня Ольга, когда мы остались одни в гостиной меблированной квартиры, нанятой мною для семьи дяди.
   -- Странный?-- переспросил я.
   -- Да... ты молчишь... рассеян,-- пояснила она.-- С тобой ничего не случилось неприятного?
   -- Нет, Оля, ничего,-- нерешительно ответил я, глядя в сторону.
   Она тоже на минуту отвернулась, и на её глазах блеснули слезы.
   -- Оля, что с тобой!-- воскликнул я.-- О чем?
   Она повернулась снова лицом ко мне и прямо взглянула на меня откровенными, добрыми глазами.
   -- Ты знаешь, Коля, как я люблю тебя?-- проговорила она.-- Для чего же ты скрытничаешь со мною?
   -- Я,-- начал я в смущении, но она не дала мне кончить.
   -- Неужели тебе нечего сказать мне после стольких дней разлуки? Если бы у тебя все шло хорошо, ты был бы весел. Но ты грустен, ты озабочен. Значит, у тебя есть какие-нибудь неприятности. Зачем же ты молчишь о них? Неужели наши дружеския отношения должны ограничиваться только ласковыми словами, а не стремленьем поддержать друг друга в тяжелые минуты?
   Я опустил голову. Что я мог сказать ей?
   -- Оля,-- проговорил я через минуту:-- не спрашивай меня покуда ни о чем. Когда-нибудь после я расскажу тебе все... Теперь же мне хотелось бы услышать от тебя одно слово: согласна ли ты теперь же выйти за меня?..
   -- Здесь?-- спросила она с удивлением.
   -- Да.
   -- А я думала, что мы когда-нибудь пешком пройдем в нашу деревенскую церковь, отстоим обедню и потом...
   Она не кончила и помолчала с минуту.
   её лицо было грустно. Я понял, что ей хотелось предстать невестой перед тем скромным алтарем, перед которым она молилась впервые в жизни; ей хотелось услышать первые горячия пожелания всех благ в супружеской жизни из уст тех простых, бедных женщин из народа, которых она любила так же искренно, как они любили ее. Это были чистые, девическия мечты, полные поэзии. Мое предложение разбивало их.
   -- Но если ты хочешь, мне все равно... Ты знаешь, я вся твоя,-- тихо добавила она.
   Самый вопрос о свадьбе ее не изумил, не смутил: она давно, повидимому, была уверена в этом исходе, как я был уверен в нем. Случись иначе -- и она, может-быть, была бы поражена этим, как громом. Я взял её руки и прижал их к своим губам. Она смотрела на меня так ясно, так простодушно, а я был смущен, я чувствовал, что я виноват перед нею, что я ниже её.
   -- Но зачем ты торопишься?-- спросила она.
   -- Так надо, Оля... надо для меня,-- проговорил я, не имея возможности пояснить ей, что боюсь сам себя, своей слабохарактерности.
   Как удивилась бы она, что подумала бы она обо мне, если бы я рассказал ей все.
-----

   Дня три я не был у Наташи.
   Меня мучила мысль, что мне нужно написать или объяснить ей, что между нами все кончено. Наконец, я решился объяснить все письменно. Я написал письмо, но медлил отправить его к ней.
   "Подожду кще,-- думалось мне.-- Письмо вышло нехорошо, грубо, отрывочно, может-быть, придумаю что-нибудь другое"..
   Мое нравственное состояние было тяжело, странно, я чувствовал неизбежность разрыва и почему-то боялся его. Тут были и стыд за себя перед Наташей, и какая-то глупая надежда, что все кончится само собою.
   "Подожду еще, что будет",-- говорил я себе и не посылал письма.
   С этою мыслью я вышел из дому на четвертый день после приезда моих родных. Я шел по делу, задумавшись, не обращая внимания на проходящих. На Невском проспекте меня кто-то удержал за рукав пальто. Я поднял глаза -- передо мною стояла Наташа. Я покраснел.
   -- Я думала, что ты нездоров?- сказала она.
   -- Нет.
   -- Значит, твои родные приехали?
   -- Да.
   Наташа взяла меня под руку. Я вздрогнул от этого прикосновения. Еще дней пять-шесть тому назад, я ходил с нею под руку по Невскому проспекту, с довольной, счастливой физиономией. Я гордился, что владею, как собственник, такою хорошенькою женщиною. Я сознавал, что мне завидуют десятки шалопаев. Теперь мне было неловко, неприятно, совестно идти, с ней рука об руку. Почему-то я уверял себя, что я непременно встречу кого-нибудь из родных -- дядю, тетку, Олю. Что они скажут? Как объясню я им, с кем иду?
   -- Я тороплюсь, Наташа, по делу,-- сказал я ей.
   -- Что-ж, я провожу тебя до того места, куда ты идешь,-- ответила она.
   -- Но, может-быть, тебе не по дороге?-- неловко заметил я.
   -- Да мне все равно, куда идти... Так, гулять вышла,-- сказала она.
   Мне ничего не оставалось делать, как идти с ней.
   -- Ты когда у меня будешь?-- спросила она дорогой.
   -- Право, не знаю. У меня столько дела,-- смешался я.
   "Нельзя же объясняться на улице",-- подумал я.
   -- Вероятно, совсем бросишь меня?-- грустно заметила она.
   -- Что за мысли!-- воскликнул я в смущении.
   Она промолчала.
   -- Ты все вот упрекал меня, что я хочу тебя обмануть,-- задумчиво начала она.-- А для чего ты сам не; скажешь всего прямо?
   -- Чего, Наташа?
   -- Ну, женишься, разойдемся... Что-ж из этого... Нельзя же весь век так жить! Не губить же тебе свою жизнь из-за меня!..
   -- Наташа!-- молящим голосом прошептал я.
   Я смотрел в эту минуту жалким, приниженным, пристыженным.
   -- А я хотела бы увидать твою двоюродную сестру,-- продолжала она, не обращая внимания на мой перерыв.-- Счастливая она!.. Будете хорошо жить... Ты добрый...
   Я готов был плакать. Меня поражали её грустный тон, её добродушное отношение ко мне. Я был негодяем в сравнении с этой падшей девушкой. Я хотел говорить и не мог. Я шел, как пойманный на месте преступления школьник. Наконец, я дошел до цели своего пути.
   -- Мне нужно зайти сюда по делу,-- сказал я, указав на один из казенных домов.
   -- Ну, прощай!-- тихо сказала она.
   Я пожал её руку и пошел от неё.
   -- Николай Петрович,-- тихо позвала она меня упавшим голосом.
   Я обернулся. По моему телу пробежала дрожь. Тон, каким она назвала меня по имени, вдруг напомнил мне мою прежнюю Наташу, ту Наташу, которую я погубил.
   -- Знаете, что?-- совсем не смело сказала она.-- Заезжайте сегодня... Еще разок свидеться хочется... А?
   У неё совсем упал голос.
   -- Хорошо... хорошо!-- пробормотал я, растерявшись.
   Она посмотрела на меня и как-то безнадежно махнула рукой.
   -- Нет, вы не заедете!-- пробормотала она и пошла прочь.
   Другая женщина стала бы презирать меня за одну эту минуту. Я солгал, отвечая на сердечные слезы.
   Действительно, у меня не хватило духу заехать к ней.
   Дней через пять я увидал ее снова на Невском проспекте. Она ехала полулежа в коляске. Около неё сидела какая-то старуха. Недалеко от коляски гарцовал на коне сияющий счастьем Назимов. Наташа о чем-то громко болтала и смеялась. Она была необыкновенно хороша.
   "Скоро утешилась!" -- подумал я, невольно поддаваясь чувству мелочной злобы на Наташу и зависти к Назимову.
   Я даже забыл о том, что в последние дни настал срок платежа за квартиру Наташи, что у неё не было ни копейки денег, что ей снова приходилось закладывать платья и шляпки, чтобы поддерживать тот образ жизни, к которому я сам приучил ее в последнее время...
   Если бы можно было вычеркнуть из жизни все эти события, изгладить из памяти все эти воспоминания!..
   Через две недели назначена была моя свадьба.
   В семь часов вечера я был уже в церкви и нетерпеливо ожидал приезда Ольги. Наконец, приехала и она. Начался обряд обручения и венчания.
   Я был серьезен и задумчив. Я чувствовал, что в эту минуту я навсегда отрекаюсь от своего постыдного прошлого, что я вступаю на путь честного семьянина, и в моей душе проснулись упреки за это прошлое. Дьякон громким голосом провозгласил: "Миром Господу помолимся". Я вздрогнул и невольно перекрестился. Он говорил: "о еже сохраниться им в единомыслии и твердой вере, Господу помолимся". В моей голове промелькнула мысль: "будет ли, полно, наше единомыслие, когда я на первом же шагу новой жизни скрываю от Ольги свое прошлое? Простит ли она мне это? Расскажу ли я ей искренно все, что я сделал?" Дьякон продолжал: "о еже благословитися им в непорочном жительстве, Господу помолимся". Я подумал: "будет ли непорочна жизнь человека, который еще так недавно все ниже и ниже падал в омут беспутной жизни?" Дьякон продолжал молитву: "яко да Господь Бог наш дарует им брак честен и ложе нескверное, Господу помолимся". Мне думалось, что я вношу в супружество уже достаточно запятнанную совесть. Я опустил голову, а в моих ушах, под гулкими сводами храма, звучали уже и сливались вместе и звонкие голоса певчих, и громкий бас дьякона, и внушительный, неторопливый голос старика священника, и опять, и опять я слышал, как кто-то говорил: "благослови обручение сие, и соедини, и сохрани рабы твоя сии в мире и единомыслии".
   Наконец, послышались слова: "обручается раб Божий Николай рабе Божией Ольге", священник говорил внятно, внушительно, медленно, точно хотел, чтобы мы почувствовали каждое слово.
   В это время в церкви, среди всеобщей тишины, произошло движение, какое бывает всегда, когда среди церковной службы кто-нибудь запоздавший войдет в храм. Все головы слегка повернулись по направлению к входным дверям. Я тоже инстинктивно взглянул туда и вздрогнул. Из-за стоящих перед дверями людей я увидал Наташу, в сопровождении Назимова и Горлицына. Наташа была в роскошном костюме, в шляпке с белым пером, с блестевшей в волосах брильянтовой звездочкой. Она смотрела невесело и, кажется, сердилась на Назимова и Горлицына, нахально говоривших вполголоса и смеявшихся около неё. Она выдвинулась из толпы и задумчиво стала всматриваться в меня и в Ольгу, стоя наискось против нас.
   Я опустил глаза и смотрел в землю, но я чувствовал на себе этот грустный, давно знакомый мне взгляд.
   -- Имаши ли, раб Божий Николай, произволение благое и непринужденное и крепкую мысль пояти себе в жену сию рабу Божию Ольгу, юже зде пред тобою видиши?-- послышался передо мною отчетливый голос священника.
   -- Да,-- едва слышно ответил я, не поднимая глаз.
   -- Не обещался ли еси иной невесте?-- еще отчетливее прозвучал голос священника.
   -- Нет,-- еще тише прошептал я, еще упорнее смотря в землю.
   Я лгал перед ним, я лгал перед Ольгой, я лгал перед Богом. Это чувствовали только я, да Наташа, и я знал, что она слышит меня, что она смотрит на меня. Она могла бы сказать мне, что она была права, когда не хотела слушать моих обещаний жениться на ней, когда не верила этим обещаниям. Я лгал и тогда,-- лгал бессознательно, но все же лгал.
   А священник уже читал молитву о благословлении нашего союза, о нашем единомыслии, единомудрии...
   Наконец, на нас надели венцы. В храме раздалось чтение апостольского послания к Ефесам: "жены своим мужем повинуйтеся, якоже Господу: зане муж глава есть жены, якоже и Христос глаза церкви, и той есть Спаситель тела". О, если бы моя жена знала, какому слабохарактерному, какому испорченному человеку придется ей повиноваться? Она, быть-может, действительно стала бы бояться своего мужа, но бояться не потому, что он достоин уважения, а потому, что каждую минуту он может снова вернуться на тот позорный путь, по которому он шел так недавно.
   Обряд, который открывал мне путь к покой жизни, становился для меня тяжелою нравственною пыткою: казалось, меня не венчали, но призывали к покаянию.
   Наконец, запели: "Исаие ликуй", и священник повел меня и Ольгу вокруг налоя. Я шел, спотыкаясь, не поднимая головы. Мне приходилось пройти три раза так близко около Наташи!
   Наконец, и эта часть обряда кончилась. Испытание приходило к концу. С нас сняли венцы. Священник дал нам какое-то наставление, мы приложились к образам, нас стали поздравлять.
   -- Поздравляю вас, Николай Петрович,-- раздался около меня несмелый голос.
   Я узнал его и вздрогнул: передо мною стояла Наташа. Я инстинктивно быстро отстранил ее рукою, точно я боялся, что она, как нечто нечистое, зараженное, прикоснется к Ольге. К моему счастию, Ольга не заметила этого движения, не обратила внимания на Наташу и принимала поздравления гостей.
   -- Как вам не стыдно было приехать?-- тихо прошептал я Наташе.
   -- Мне хотелось... меня уговорили,-- в смущении проговорила она и взглянула на меня откровенными, полными слез глазами.-- Я ведь рада, что вы будете счастливы.
   Она потупила голову и осталась стоять на месте.
   Да, она была честнее, лучше, искреннее меня, а между тем, перед нею лежал путь к публичному позору, к гибели, к одинокой старости, а передо мною открывалась дорога к уважению, к честной жизни, к семейному счастию. И кто же первый толкнул ее на этот путь?
   -- Хорошо, приятель, не позвал и на свадьбу! Мы так и не знали бы, что ты в законку вступаешь, если бы Наташа не узнала где-то! Она ведь все справлялась о тебе,-- засмеялся Горлицын, подходя ко мне.-- Старая любовь не ржавеет!..
   -- Мне кажется, здесь неуместны холостые разговоры,-- сухо ответил я.
   -- Да ты совсем степенным отцом семейства хочешь быть?-- сказал он.
   -- Пойдемте,-- тихо прошептала Наташа, как бы очнувшись, и быстро направилась к выходным дверям.
   В эту минуту ко мне подошел дядя.
   -- Кто это?-- шепнул он мне, указывая глазами на удалявшуюся Наташу.
   Что я мог ему сказать? Это была девушка, которая когда-то одна во всем Петербурге пожалела, приголубила, утешила меня в тяжелые годы моей жизни и которую я погубил за это. Это была мать ребенка, которого она должна была по моей милости забросить на гибель в воспитательный дом. Это была продажная женщина, камелия, проститутка, которую все презирают, все забрасывают грязью, и которая, в свою очередь, имела полное право заявить в этом самом храме о моих обещаниях и клятвах, остановив обряд венчания, которая во всяком случае имеет полное право швырнуть этою грязью в меня.
   Я молчал.
   Дядя вопросительно посмотрел на меня и вдруг, точно озаренный какою-то мыслью, торопливо проговорил мне на ухо:
   -- Понимаю... понимаю!.. "Это наша первая любовь".
-----

   А вы, друзья мои, знаете ли вы, по какому пути пошла, как кончила свою жизнь "ваша первая любовь"?</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
