<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="sokolov_a_krestnik_petra_velikogo_1873">Крестник Петра Великого. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Исторический рассказ</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Алексеевич</forename>
         <surname>Соколов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Соколов А.А.</name>
      </author>
      <title type="main">Крестник Петра Великого</title>
        <title type="sub">Исторический рассказ</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1873" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1873">1873</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА 1.

Был час одиннадцатый ночи. По дороге, ведущей к только-что
начинавшему обстраиваться Петербургу, ехала телега, запряженная парою
сытых лошаденок. Дорога хотя и не отличалась особенными удобствами, но
утомленные длинными переездами и

поздним временем и путник и возница полудремали. Лошадки бежали тихою
рысцою.

Местность, по которой пролегала дорога, была болотистая, поросшая
кустарником. Лес, окружавший новостроющуюся столицу, приютил в себе
огромное количество медведей, волков, лисиц и иной твари. Дичи было
вдоволь.

--- Поди, звери-то все разбежались, сделал было предположение путник,
взглянув с просонья в глубину леса.

--- Чего разбежались? --- отвечал на это предположение возница; на
днях, на острову Васильевом,

====page 4====

как раз против Мекщиксвского дома, бабу как есть загрызли.

Путники опять закивали носами, так как дремота одолевала их
окончательно.

Жилья нигде не было видно, Финские рыбаки, из боязни частых
наводнений, не строились, а жили или в шалашах, или в таких
избушках, о которых в русских сказках говорится: «построены-де на
курьих ножках». И действительно: чуть, бывало, заприметят они
собирающуюся бурю, разорят свои избенки, свяжут их крепко накрепко в
плоты и привяжут плоты к деревьям, а сами откочуют куда-нибудь на
возвышенное место, на Дудерову гору, или на север, на гористые меcта
Финляндии.

И так, лошадки бежали потихоньку, потихоньку же звонили колокольчики и
бубенчики. Телега подскакивала на кочках и выбоинах.

И только этот тихий звон и звяк, тихое поскрипывание колес и тихий
топот лошадей нарушали тишину темной сентябрьской ночи. В воздухе было
свежо и, главное, сыро.

Вдруг дремавшие возница и путник были разбужены сельским
благовестом. Путник перекрестился.

--- Никак и Питер! --- сказал он. --- Долго же мы ехали\... Думали
поспеть ко всенощной, а смотри-ка, звонят к заутрени.

--- Не заутреня это, а набат\... Гляди, нет ли в городе пожара,
пояснил возница.

И действительно, по небу расстилалось зарево, а частый благовест прямо
говорил о набате и пожаре.

====page 5====

--- Ну-ка, Калиныч, приударь, может, поспеем во время, так
подсобим.

--- Чего подсоблять, там и без нас справят\... Первое дело, на
пожар прикатит сам царь, навезут из Адмирательства трубы\... медные
такие, там, у царя трубы заведены\... а потом сбегутся все плотники с
топорами. Указом это им указано, и коли кто такой указ царев
нарушит --- зададут ему такую порку на площади, что небо с овчинку
покажется\...

--- Все это хорошо, а ты, однако же, погоняй, видишь, как зарево то
разгорается\... Верно, сплошь занялось.

--- Где сплошь, не допустят, --- сказал Калиныч и проведя кнутом по
лошадкам, лихо вскрикнув, помчался, подскакивая на выбоинах и
кочках.

Зарево делалось все сильнее и сильнее, звуки набата слышались ближе и
ближе.

Вот замелькали предместья будущей столицы. Прежде всего бросилось в
глаза путнику огромное количество кирпичных заводов с таким запасом
кирпича, что его, казалось, хватит на две Москвы, да еще на Калугу и
Рязань останется.

--- Сколько заводов-то кирпичных! --- заметил путник.

--- Это что!\... Ты поди на берег\... Река тут проходит\... Что там
мельниц пильных настроено --- страсть!\... И ветряные и водяные\...

--- Зачем же?\...

--- Лес изютовляют: брусья, значит, доски,

====page 6====

всякие поделки\... Плотников согнано видимо не видимо, столяров теперь
и других мастеровых --- ужас!

--- Стало, работа кипит?\...

--- Страсть!\...

--- Что-ж, есть, поди, и каменные палаты?

--- Много\... Большаки все больше строют\... Известно, царю льстят.
Видят, что того из болота никаким куревом не выкурить --- ну,
покоряются и строются. Царю и любо!\... На новосельях пирует; хотя на
деньгу и крепок, а награды дает.

Путник с изумлением оглядывал дикую местность, избранную для
будущего города\... Зарево, между тем, разгоралось и разгоралось.
Набат кончился.

--- Вот и застава скоро\... Ахти, батюшки, ведь не пустят!

--- Как не пустят?\...

--- Ах, я старый дурак!\... Вот теперь и ночуй на дороге.

--- За что такое? --- спросил путник. В голосе его слышалось
нетерпение.

--- Да есть, слышь ты, царев указ, чтобы не пускать никого в город,
коли не привезет с собою штук десять, либо двадцать булыжнику.

--- Это зачем?

--- Да улицы, слышь, мостить.

Путник улыбнулся.

--- Может, пропустят и без камней.

--- Как же пропустят\... разевай карман-то!\...

Тут и особые люди для этого приставлены. Раз самого Государя не
пропустили, и ничего не взял

====page 7====

Князь Меншиков силой проехал, --- он у нас все так --- так его
потом Государь собственноручно так дубинкой отвозил, что неделю
почесывался.

Путник призадумался.

--- Где-жь мы тут камней найдем?

--- Надо в лес идти, тут по дороге все выбрано.

Калиныч сдержал лошадей и направился было к лесу, но вернулся.

--- Что-жь ты?

--- Где ночью найти.

--- Так как же быть-то?

--- Придется пеню платить.

--- Велику ли?

--- Гляди, алтын пят слупят.

---Ну, это пустяки, заплачу\... Кати!\...

Телега помчалась. На заставе долго не задержали, и вот тройка въехала
в город.

--- Это у Троицы горит, либо за крепостью, либо за Гостинным двором.

--- Должно быть сильно занялось?

--- Чему там так гореть-то?\... Шалаши там больше\...

Через четверть часа, путник был уже на Троицкой площади и пробирался
через огромную толпу собравшагося народа. Перекрестившись на церковь
Св. Троицы, он пробрался за Гостинный ряд и вскоре был у места
пожара. Пламя распоряжалось

с зданиями без всякой церемонии. Несколько домов было уже уничтожено,
несколько домов пылало и некоторые ожидали очереди. Шум и крик были

====page 8====

неописуемые. Толпа суетилась; в пламени двигались черные тени солдат и
плотников. Путник пробирался ближе, ближе, и вот он у самого
опасного места.

Крыша дома была сбита долой, стропила пылали и из-под потолка
пробивались дым и пламя.

Дом этот старались как можно скорее разрушать, чтобы не допустить
дальнейшего распространения.

На стенах этого дома путник заметил высокую статную Фигуру человека,
который сильно работал топором. Огонь, казалось, обхватил его со
всех сторон, а он оставался невредимым. Гигантская тень этого
человека рисовалась на ярко освещенном горизонте, и казалось, удары
разрушающего топора падали с самого неба.

--- Бот так работник! --- вскрикнул путник, указывая какому-то
зрителю, стоящему с ним рядом.

--- Государь-то? --- спросил тот. Во всем первый!..

--- Государь? --- повторил вопросительно путник.

В голосе его слышалось глубокое уважение к монарху.

--- Али не узнал?\... Пе в потьмахт, чай, встретил\...

--- Только что в ваш город приехал; Государя двадцать два года не
видал. Еще я о ту пору младенцем был\...

--- Так, вот, смотри\... Вишь он у нас какой.

====page 9====

Днем только на него не засматривайся, а то затрещину съешь.

--- Что же?

--- Не любит\... Ты, говорит, ступай по своему делу, я по своему, а
глаза пялить на меня нечего.

--- А где-ж он у вас так бывает, что на него можно подолгу
засматриваться?

--- Как где?\... Везде\... И на верфи корабельной бывает, и по улицам
ходит, и в кабак зайдет, рюмку водки выпить\... а нет, так
вынесет скамейку, поставит у дверей дома и сидит --- отдыхает.

Путник слушал с особенным вниманием и, вместе с тема, не спускал
глаз с Государя, работавшего топором без устали.

Речь словоохотливого расскащика была прервана раздирающими душу криками:

--- Батюшки! спасите! родимые! помогите!\... Горит! горит!

Крик раздался позади разговаривающих.

--- Что там? --- спросил громко Государь, не поворачивая головы и не
переставая работать.

--- Через улицу, батюшка, перекинуло, --- отвечал ему кто-то.

Государь повернулся и посмотрел.

--- Солдат туда и плотников! Живо! Разобрать!\...

Он снова принялся за работу.

Крик, однако, не унимался и, видимо, смущал нетерпеливого Государя.

--- Что-ж там такое? --- спрашивал он, оборачиваясь поминутно.

====page 10====

--- Человек горит, отвечали ему из толпы.

В одно мгновение Государь очутился на земле и бросился через толпу.
Толпа перед ним расступилась; тот же, кто не успевал посторониться
--- пробовал тяжесть руки мощного Монарха.

Когда он добежал до дома, его встретили криками:

--- Спасли, Государь! спасли!

--- Кто спас?\... Кого? --- спросил он.

--- Дочь помещика Былхарова. Дом занялся сразу, а она в светелке была.

--- Где-ж она?

--- Здесь, на земи, Государь.

Петр приблизился к молодой девушке, около которой была целая толпа
прислужниц.

--- Что она?

--- В бесчувствии, Государь.

Петр вытащил, было, из кармана ланцеты для кровопускания, но
ограничился только тем, что наклонился и пощупал пульс.

--- Ничего, очнется, сказал он. А кто-ж ее вытащил?

--- Вот он, Государь, отвечали голоса, и из толпы был вытолкнут
наш путник.

--- Молодец! спасибо! Завтра утром явись ко мне --- познакомимся.

Путник низко поклонился.

Мы не будем, конечно, описывать подвига самоотвержения неизвестного
нам путника; достаточно сказать, что, услышав крики, призывавшие на
по-

====page 11====

мощь, он бросился на призыв и, узнав, в чем дело; вбежал в дом и
из светлицы вытащил молодую девушку, которая в страхе упала на
постель и обезпамятела.

====page 12====

ГЛАВА 2.

На другое утро, раньим рано явился наш путник в приемную Государя.

Несмотря на то, что уже несколько дворцов высилось на берегах Невы и
Фонтанки, Государь не покидал своего небольшого домика, стоящего близ
церкви Св. Троицы. Домик этот состоял всего из двух комнат,
которые отделялись узкими сенями. В одной из комнат Петр занимался
делами, и тут же принимал сановников и вообще всех, кому доводилось
представляться Государю, а в другой комнате была столовая и спальня.
Домик этот был очень светлый --- в нем находилось семнадцать окон,
ставни которых были росписаны цветами и плодами. Кровля была покрыта
черепицею. Стены внутри были обтянуты выбеленною холстиною без всяких
украшений. В углу висел образ Нерукотворен ного Спаса.

====page 13====

Икона эта повсюду сопутствовала Петру, и была с ним в битве под
Полтавою.

Мебель была самая простая, и почти вся сделанная руками Государя. В
спальне у окна помещался токарный станок, за которым часто сиживал
Государь за работой.

Когда путник вошел в приемную, он удивился, что Госуиаря ожидает
такое множество народа, в такую раннюю пору. Тут были и вельможи, и
простолюдины, и купцы, и иностранцы.

Петр вставал, как говорится, с петухами. В три часа он был уже на
ногах. Вставши, целый час он ходил ззад и вперед по комнате,
прочитывая «куранты», затем, выпив рюмку анисовой водки, принимался за
работу.

Однажды Бранденбургскому посланнику фон-Принцу назначил он аудиенцию
в 4 часа утра.

Посланник, разумеется, изумился и, вовсе не думая о том, что Государь
встает так рано, явился целым часом позже, в полной надежде, что
ему придется долго дожидаться.

--- Государь уже уехал, ---отвечали явившемуся посланнику.

--- Куда же? --- спросил он у придворных.

--- В Адмиралтейство.

Посланник поспешил туда, имея весьма важные поручения.

Государю, работавшему на мачте одного из военных кораблей, доложили о
прибытии посланника.

====page 14====

--- Очень рад, сказал Государь; но только пусть он пожалует сюда.

--- Сюда, Ваше Величество!

--- Да, да, сюда\... Ужь пусть побезпокоится\... Не умел застать во
дворце, пусть лезет на мачту.

Посланник волей-неволей должен был взбираться по вантам на
грот-мачту.

--- Ага, добро пожаловать! сказал Петр и сел верхом на бревно.

Посланник стоял на веревочной лестнице.

--- Реверанса не нужно, слететь можно\...

Государь засмеялся и, протянув руку, принял верительные грамоты.

Но обратимся к рассказу.

Прошло с четверть часа, дверь отворилась и на пороге явился Государь.
Высокая, полная и стройная Фигура его была величественна. Черные,
кудрявые волосы, закинутые кверху и рассыпавшиеся по плечам, обрамляли
мужественное, энергичное лицо Государя. В глазах светилась
необыкновенная доброта, каждая черта лица дышала искренностию. Он был
в высшей степени симпатичен.

Одет он был очень просто: в белую канифасную фуфайку, застегнутую на
костяные пуговицы, в черные короткия панталоны, в чулки и башмаки.
Воротник белой сорочки был откинут, и обнажал мускулистую шею.
Коленки панталон были очень потерты от слишком частого ползанья по
полу при рисовке карт и планировках городов, крепостей и

====page 15====

построек, чем Государь занимался чуть не каждое утро.

Он ласково кивнул головую собравшимся.

--- Кто с докладом --- идти ко мне, --- сказал Государь. Несколько
важных сановников прошли к нему в спальню.

Государь посмотрел на оставшихся, и заметив весьма почтенного старика,
подошел к нему.

--- Что скажешь, дружок?

--- К тебе, Государь.

--- Вижу\... Постой, лицо твое мне знакомо. Я где-то тебя видел:

--- Не только, Государь, видел, но удостоил меня великой чести:
изволил выкушать у меня рюмку водки.

--- Ну, это еще честь не велика, сказал Государь, но только припоминаю,
припоминаю\... Верно твое слово, верно\... Где же это я был у тебя?

--- Ты, Государь, ехать изволил о ту пору в Нарву, и заехал в мою
усадьбу, что на новгородском пути\...

--- А-га-га-га!\... Да, да!\... Ну, так, что-ж тебе надо?

--- С челобитной, Государь! Старик начал опускаться на колени\...

--- На колени становись только перед Богом.

Государь поднял старика.

--- На кого же ты просишь? спросил он.

====page 16====

Старик помолчал. Видно, что он собирался с духом.

--- На тебя, Государь, сказал он, наконец.

Государь, отступив на шаг, пристально посмотрел на старика.

--- На меня? сказал он улыбаясь. Что же я тебе сделал, добрый
человек?

--- Слова царского, Государь, не сдержал.

Быстро вырвал Петр челобитную из рук просителя, с нетерпением
развернул и стал читать. Лицо его омрачалось, все ждали грозы.

--- Ты, старик, меня обвиняешь в том, что взятого у тебя сына убили
под Нарвой?

--- Нет, Государь в животе и смерти волен Бог. Но ты взял у пеня
другого сына тогда, как сам обещал оставить его мне, в утешение моей
старости, до самой смерти.

--- Но тогда брали всех, по указу моему, поголовно.

--- И это ведомо мне, Государь; но теперь, что тебе мешает сдержать
свое слово и отдать его мне назад?

--- Верно ты говоришь, верно\... Слово мое должно быть сдержано.
Возвращаю тебе твоего сына. Челобитную же перешлю в сенат, пусть он
положит свою резолюцию. Знаю, что он меня не похвалит, что делать!
Вперед буду помнить.

Старик бросился в ноги.

--- И ты вперед помни, что я раз сказал: Господу земно кланяйся, а не
мне. Какое же различие

====page 17====

будет между мною и Богом, коли ты будешь равное воздавать нам
почтение. И сам помни и сыну скажи; меньше низости, больше усердия к
службе, больше верности к государству и ко мне, вот та почесть, что
царю свойственна!

Государь, потрепав старика по плечу, отошел от него и направился к
какому-то рослому голландцу.

--- Ты кто? --- спросил его Государь поголландски.

--- Браковщик при Адмиралтействе, отвечал голландфнц чуть слышно.

Петр вдруг весь вспыхнул и бросился к себе в спальню, откуда в
туже минуту вернулся, таща с собою ворох пеньки.

Он схватил за руку голландца, быстрым и сильным движением подтащил
его к окну и сам, опустившись на скамейку, зажал пеньку в коленях.

--- Гляди, сказал Государь.

И взяв несколько горстей пеньки, он встрфхнул ее и начал разнимать
пеньку, как самый хороший мастер.

--- Видишь?! видишь?! --- Он подносил пеньку к лицу браковщика. Ты
увидал, что купец тих, лихоимство взяло\... забраковал. Ты забыл,
что ко мне с жалобой можно ночью придти? Алферовская пенъка мне лично
известна\... У вас, бездельник, в Голландии шелка такого нет!\...
Вон с глаз моих! Государь свернуль в комок пеньку и бросил ее в
лицо оторопевшему браковщику.

--- Алексаша! --- крикнул Государь.

Крестник Петра Ведикаю. 2

====page 18====

Меншиков вышел из комнаты.

--- Окажи в Адмиралтействе, чтобы этого мерзавца со службу выгнали и
заграницу услали.

Государь подошел к почтенному монаху.

--- А! рад тебя видеть, сказал Государь. Ну, что наш Пуффендорф?
Скоро ли ты его переведешь?

--- Готово, всемилостивейший Государь, --- отвечал монах.

Государь взял у него из рук книгу. Это было «Введение к истории
Европейских держав», Пуффендорфа, --- книга, которую государь выбрал
для перевода.

Государь стал переворачивать листы. Перевод видимо доставлял ему
удовольствие, он пробегал некоторые места. Вдруг он начал быстро
перелистывать книгу. Остановившись на каком-то месте, он долго читал,
как бы припоминая что-то, и вдруг обратился к монаху:

--- Дурак!\... Что я тебе приказал с этою книгою сделать? ---
спросил он.

--- Перевести, --- отвечал монах.

--- Ну, разве это переведено? --- Государь ткнул ему пальцем на
страницу. Ты не думал ли, глупец, сделать мне угодное, что выпустил
все колкие и жестокия места о нашей родине?\... Не думал ли ты, что
ласкательное изложение грубых свойств царя и народа лучше правды?\...
Дурак! дурак!\... Государь покачал головою.

--- Отупай и переведи, книгу так, как она есть в подлиннике.

====page 19====

Монах низко поклонился и, взяв книгу под мышку, вышел.

--- А, это ты! --- сказал вдруг Государь, взяв оторопевшего путника
за пуговицу кафтана.

Тот никак не думал, что Государь узнает его.

--- Молодец!\... И сегодня, как и вчера, спасибо тебе\... А как
прозываешься?

Путник только было хотел открыть рот, как Петр остановил его.

--- Стой!.. Рубль за руки, что я тебя знаю\...

--- Я, Государь, о ту пору мальчишкой малым был\...

--- Да это что-ж значит\... ничего!\... Ты сын архангельского купца
Шалыпова?

--- Его, Государь!

--- На отца похож, как две капли воды. Мы с покойным хлеб соль
важивали\...

Известно, что Государь отличался удивительною памятью. Тот Факт, что
он, спустя двадцать лет, в матросе узнал стрельца, который покушался
зарезать его, еще ребенка, в Троицкой лавре --- ясно свидетельствует о
необыкновенной впечатлительности и изумительной памяти Государя.

--- Да постой, постой, друг мой\... Ведь ты, кажись, мой крестник? ---
спросил Петр.

--- Удостоен был, по милости Божией и по твоей державной воле,
Государь, этого великого счастия.

2\*

====page 20====

--- Рад, что такого выкрестил. Государь поцеловал его в голову.

Откуда-жь ты к нам в наш парадиз \*) пожаловал?

--- Проездом, Государь\... Из иностранных земель\...

Лицо Государя просияло.

--- Ой, да как же я рад тебя видеть! В голосе его дрогнул радостный
смех.

Он нетерпеливо оттащил его в сторону и, быстро обойдя собравшихся,
отпустил челобитчиков.

--- Ну-ка, ну-ка, сказывай, что в иностранных землях поделывал?

--- Тебе, може, Государь, не ведомо, что родитель мой, блаженной памяти,
поехав на моржовый промысел, сгиб во льдах?

Государь, трижды осенив себя крестным знамением, отвечал:

--- Об этом мне ведомо не было.

--- Я о ту пору остался по пятнадцатому году и на аглицкий корабль
поступил. Четыре года проходил я на тех кораблях, навигацкую науку
изучая, до шхипера добился, а там три года на корабельной верфи
судостроение изучал, и вот теперь пробираюсь в Архангельск\...

\*) Петр свой любимый городок, несмотря на его нездоровый

климат, всегда называл парадизом (раем).

====page 21====

--- Что-жь ты в Архангельске делать станешь? --- спросил Петр
нетерпеливо.

--- А так как скопил я небольшую деньгу, так хотелось бы по
отцовскому следу идти: торговлишкой заняться, судно построить\... Дело
знакомое, честь рода поддержать хочется.

--- Дюже хорошо! --- сказал Государь и опять притянул было его голову
к губам, но остановился.

--- Нет, постой-ка, постой, прежде экзамен сдай, а потом поцелую.

Государь приказал ему идти за собою в спальню,

--- Крестник! --- лаконически отрекомендовал он Шалыпова собравшимся
сановникам.

Шалыпов низко поклонился; те осмотрели его с головы до ног.

--- Садись-ка, садись! --- Государь подал ему книгу.

--- Читай!

Шалыпов стал читать.

--- Ничего, в чтении, пожалуй, тебя, Данилыч, пошибет, сказал царь,
ласково взглянув на Меншикова.

Меншиков улыбнулся, но улыбка эта была нехорошая. Князь Александр
Данилыч не допускал над собою первенства.

--- А ну-ка, пиши.

Государь стал говорить, Шалыпов писал на доске.

--- И пишешь зело изрядно\... А какие языки знаешь?

--- Голландский и аглицкий, Государь.

--- Доподлинно?

====page 22====

--- Коли милость будет, поговорим, Государь.

Петр стал говорить с ним по голландски.

Экзамен был довольно продолжительный и относился к кораблестроению.

--- Такие, брат, люди мне на службе надобны, сказал, наконец, Петр
и, довольный, поцеловал трижды своего крестника.

--- Готов служить тебе, Государь, --- указывай службу, сказал
Шалыпов.

--- Да ведь такие и в торговле не лишни, сказал Петр и затем
отечески прибавил: для той цели я в правлении учинил разные перемены,
чтобы подданные мои, научившись неизвестным им доселе познаниям,
могли быть искусней в делах торговых. Торговля --- дело великое, и
коли ты ее поведешь честно и с великим прилежанием, --- и
государству, и мне великую службу сослужишь.

Государь помолчал с минуту.

--- А где жь ты дружок приютился?

--- А на стоялом дворе, что за Троицей.

--- Да ладно ли там?

--- Не заботься, Государь, проживу, --- к роскоши с измальства не
привык.

--- То-то, то-то, а то у меня для сего почтовый дом отведен\...
Государь помолчал с минуту. Ну, а Былхарову я нынче с зарей навещал.
Ничего, взошла в себя, сообщил Петр.

--- Слава Богу, что ничего не приключилось.

--- Ну, исполать же тебе! Приходи нынче на

====page 23====

ассамблею, увидимся, а там, как ехать надумаешь, еще раз зайди.

Шалыпов низко поклонился и, крепко поцеловав поданную на прощанье
руку, вышел.

--- Будет из малого прок, сказал Петр и сел за дела.

====page====

ГЛАВА III.

Было часов шесть вечера, когда Шалыпов, переправившись через Неву,
подошел к почтовому дому, где давались иногда Петром ассамблеи, некое
подобие балов, учрежденных указом, дабы «приучить русский народ к
вежливости и обхождению».

Указы царя выполнялись в точности, и потому не удивительно, что сотни
одноколок и колымаг всевозможных видов и размеров стояли на
обширном лугу \*). Кучера и домашние челядинцы толпились у этих
колымаг и одноколок, которые. Были при Петре в большом употреблении.

Карет совершенно почти не было. По смерти Петра, в Петербурге нашлась
всего одна карета, да и та отдавалась «с найма» приезжим
иностранцам.\*) Почтовый дом стоял там, где ныне Мраморный дворец.
На Царицыном лугу производились ученья и парады, в Летнем саду были
общественные гулянья.

====page 25====

Большая зала почтового дома была освещена очень тускло, весьма немногим
количеством сальных свеч. Шум и говор сразу охватил вошедшего
Шалыпова и, даже, заставил попятиться.

При взгляде на эту ассамблею, ее можно бы было характеризовать стихами
Пушкина:

Какая смесь одежд и лиц,

Племян, наречий, состояний.

Вдоль стен сидели барышни и барыни, залитые самыми блестящими одеждами,
сделанными по последней парижской моде.

При взгляде на эти платья, можно было принять этих барынь за блестящий
цвет двора Людовика XIV; но достаточно было перевести глаза на лица
заиуганных и забитых бывших боярынь, чтобы понять, что далеко им до
г-жи Ментенон и ей подобных. Барышни выглядели побойчее, хотя «старая
вера» еще крепко сидела в их головках, и нетънет, а все придет им
на мысль, что вся эта ассамблея есть «дьявольское навождение» и что ни
им, ни будущим детям их не замолить вся «содеянное ими».

По зале расхаживали сановники в лентах и орденах, шкипера с
иностранных судов, корабельные мастера, офицерство, посланники,
купечество. Все это мешалось в кучки, все это говорило, пило пиво,
курило трубки и слушало хоры музыки, которые гремели неустанно. Музыка
эта состояла из труб, гобоев. Фагота, колоколов и волынки. На

====page 26====

последней игрывал и сам Государь, нленясь этою музыкою в Польше.

За разными столами сидели игроки в шахматы.

У одного из столов, за которым сидел шкипер с английского корабля,
играя с одним из русских офицеров, стоял Петр.

Он одет был так же просто, как и утром, с тою только разницею,
что канифасную фуфайку заменил кафтан из серого сукна, русской пряжи.

Вообще Петр носил мундиры гвардейский или флотский, но любил простоту
несказанно. Когда Екатерина вышила ему мундир серебром по голубой
объяри, то Петр хотя поморщился, но в угоду жене надел кафтан.

--- Ах, батюшка! вскричала Екатерина, как пристал к тебе этот
кафтан, как бы желала я видеть тебя всегда так одетым.

--- Какое же у тебя, Катенька, безразсудное желание!\... Петр снял с
себя кафтан и сильно тряхнул его. Часть канители упала на пол:

--- Смотри, Катенька, сказал он ласково Государыне, вон полетело на
пол дневное солдатское жалованье.

При этом он возвратил кафтан Екатерине и во всю жизнь ни разу не
надел его.

Петр берег народные деньги как зеницу ока, и то, что употреблял на
себя, заработывал в поте лица своего, «как академик, как герой,
как морепла-

====page 27====

ватель, как плотник»\... На заводе Миллера в Истии, верстах в 90
от Москвы, по Калужской дороге, Государь вытянул в полосы
восемьнадцать пудов железа.

Приехав в Москву, он зашел к Миллеру.

--- У тебя почем рабочие получают за работу с пуда, за вытянутое в
полосу железо?

--- По алтыну, Государь, отвечал Миллер.

--- Так заплати-тко мне за 18 пудов, я не даром для тебя трудился.

Миллер осмелился, было, вручить Петру 18 червонцев, но Государь
отбросил их в сторону.

--- Я не лучше других мастеровых работал, сказал он Миллеру, и
лишней платы мне не надобно.

Миллер заплатил Государю 18 алтын.

--- Ну, вот, и прекрасно!

Он отправился на рынок и купил себе новые башмаки.

Но возвратимся к рассказу.

Государь внимательно следил за играющими и, когда они долго
задумывались над ходами, на лице и, даже, во всех его движениях
выражалось крайнее нетерпение. Теперь он с особенным вниманием
устремил свой взгляд на доску, так как предстоял самый решительпый
ход.

Наконец, ход был сделан.

--- Ну, вот, и дурак! вскричал нетерпеливо Петр офицеру, и живо
перевернув доску, отставил назад коня и в два хода сделал шах и
мат.

====page 28====

Хладнокровно поднялся англичанин из-за стола и подошел к
распорядителю, важно ходившему по тусклой зале и отличавшемуся от
прочих большим букетом на камзоле.

Он стал ему что-то говорить по английски, но тот пожал плечами и
развел руками, в знак того, что он ничего не понимает и пошел за
толмачем. При помощи толмача, англичанин заявил свое неудовольствие
на Петра, нарушившего право их игры, доиграв партию за его партнера.

В сопровождении англичанина распорядитель подошел к Петру, который об
чем-то толковал с Головлиным.

--- Ваше Величество, важно начал букет, изволили нарушить права игры,
оттолкнув офицера, могущего проирать партию, и, заместив оного своею
персоною, побороли англичанина.

--- Да если он, дурак, играть не умеет! заметил Петр.

--- Для сего он и проигрывает, чтобы научиться побеждать. И мы, Ваше
Величество, проиграв под Нарвою, победили под Полтавою; но, тем не
менее, вы вашим поступком изволили зело проштрафиться и по правилам
ассамблеи изволите быть присуждены к выпитию кубка большого орла.

Петр поморщился, но покорился.

Ему был подан кубок, и он, при громких криках и искреннем смехе,
осушил его до дна.

Когда он опускал кубок на поднос, то встре-

====page 29====

тился своим взором с изумленным взглядом Шалылова, который не мог
надивиться, как простоте Государя, так и той нецеремонности, с
которой обходились с ним его подданные.

--- Ты, брат, еще наших порядков не знаешь, сказал ему Петр смеясь,
смотри, не проступись, а то и тебе тоже будет.

Конечно, все общество обратило внимание на Шалыпова, после этой веселой
речи, обращенной к нему Государем.

--- Стой-ка, стой! Былхаровы кажись здесь? спросил Петр, обращаясь к
букету.

--- Здесь, Государь!

--- С дочерью?

--- С дочерью, Государь!

--- Пойдем, я тебя с ними познакомлю, сказал Петр и, взяв под руку
Шалыпова, пошел с ним но залу.

Шепот и любопытные вопросы, касающиеся личности Шалыпова, заметно
усилились в обществе.

Старуха Былхарова сидела у стены и о чем-то серьезно спорила с другою
себе подобною старостию. Дочь её, сидевшая рядом с нею, глядела по
сторонам в ожидании танцев. Сам Былхаров, тучный и солидный
человек, совершал променаж по зале, не отходя, однако, далеко от
своего семейства.

Заметив Государя, направлявшагося прямо к его дочери, Былхаров, на
сколько только мог, быстро подбежал к Петру и отвесил ему поясной
поклон.

====page 30====

--- Ну, вот вам, рекомендую\... Шалыпов! Тот самый, что спас жизнь
вашей дочери.

Дочь вся вспыхнула, не зная, что ей делать. Сам Шалыпов растерялся.
Отец и мать молчали.

С полминуты прошло в этом неловком, для нас, конечно, молчании, и
Государь отошел в сторону, вместе с Шалыповым.

--- Ишь, как затворничество-то в них въелось! пояснил Петр, как бы
желая смягчить впечатление неловкого знакомства.

====page====

ГЛАВА IV.

Год Былхаровых был старинный род, и потому заносчивый и чванливый.
Не смотря на то, что родословная их была испещрена сообщениями о
деяниях их предков, не совсем лестных для потомства, тем не менее
старик Былхаров очень чинился своею родословною. Для него было важно,
что о предках его упоминалось чуть ли еще не при Андрее Боголюбском, и
хотя упоминалось в том виде, что «за воровство и потворство Ивашка Бы
лхаров был бит батогами не щадно», но для потомка и этого почему-то
было достаточно. В наше время смешны претензии Былхарова, а в то время

почему-то казалось лестным, что предки какого нибудь Былхарова уже
давненько грабили, и были за это «вот как» дираемы.

Былхаров с семейством очутился в Петровском парадизе, сиречь в
Петербурге, вследствие царских указов, которыми назначались «на житье»

====page 32====

в Петербург дворяне и купцы из разных губерний и которые, конечно,
не охотно расставались с теплыми, насиженными гнездышками в своих
родовых поместьях, или в своих торговых городах. Делать было,
однако, нечего, ибо «неслуха»

принудили бы к этому переселению и военною силою. И вот в Петербург
съезжались купцы, помещики, дворяне, привозя с собою недовольство и
жалобы на разорения. Само собою разумеется, что они имели полное право
жаловаться, так как действительно такая «высылка» их на жительство в
«болото» чего нибудь да стоила. Петр делал это

в видах блага государства, и уже но смотрел на гибель единиц; но,
тем не менее, единицам от этого было не легче, особенно еще в виду
того, что большинство единиц и не сочувствовало петровским
«новшествам».

Еще эти «переселявшиеся» единицы не успели простить ему бород и
короткого платья, а он уже растворил терема, выпустил из них
затворниц, в виде жен и дочерей, открыл «какие-то поганые»
ассамблеи, куда согнал всякую всячину, т. е. таких «персон», которые,
даже, не у особенно сановитого Тэылхарова в сенях бы настоялись.
Понятно, каково было ехать в такую столицу, где, во первых, люди
мерли, как мухи, а во вторых, где уже в полной красе существовали
бусурманско-ерфтические обычаи.

Самое же важние, что было ужь, так сказать «через чур», так это то,
что у Петра нельзя было сидеть, сложа руки. Он всех поднял на ноги.

====page 33====

Хочешь, не хочешь --- работай, а ужь если не работай, так хоть
двигайся.

С понятныйь отвращением въехал Былхаров в Петербург, обозвав его
втихомолку чортовым болотом, построиль дом со светелкой, напоминавший
ему его деревенское помещение, и закупорился в него, устроив жизнь на
старинный лад. т. е. по возможности ничего не делал, держал жену и
дочь взаперти, конечно, до ассамблеи. Вечером раззлфкался глупым
шутом или «дурою», которые осмеивали

новшества, вводимые Негром; утром ходил в храм и до обеда
беседовал с разными святошами и недовольными попами, которые разжигали
по возможности недовольство, особенно в то время, в которое
происходит действие нашего рассказа, когда Петр окончательно решился
на борьбу с духовенством, т. ѳ. на подчинение церкви
обще-государственному укладу, и которая, до сихь пор, какь бы стояла
отдельно, составляя нечто в роде государства, что Петр находил
ненормальным и, даже, не безъопасным, особенно в виду тех реформ,
которые он вводил в России.

Беседы Былхарова сь попами не шли далеко. В нихь костили Петра на все
кости и сводили к короткому плагыо, к бритью бороды, к освобождению
от затворничества женщин, к куренью табаку, к якшанию сь иноземными
еретиками.

Придет Былхаров из церкви и, вздохнув, сядет в угол. Поны уж
тут.

Крестник Петра Великого. 3

====page 34====

Сидят и все друг на друга смотрят, вылупя глаза.

Вдруг Былхаров проведет рукою по подбородку.

--- Что, Афанасий Силыч, браду ищешь?

Афанасий Силыч глубоко вздыхает.

--- По слову блаженной памяти патриарха Андриана, уподобил вас
Государь котам и псам, обрив вам бороды, говорит поп
наставительно.

Другой подхватывает.

--- Токмо Иулиан --- отступник, Праклий --- еретик, Константин ---
иконоборец, Олгер --- идолослужитель, Селим-Амурач --- бесерменин
заставляли своих подданных брить и остригать бороды, даже, до кожи.

После этого следуют опять вздохи и ведется дальнейшая беседа.

--- Сам Спаситель наш Христос и святые апостолы, и великие пророки, и
благочестивые цари: Константин Великий, Феодосий Великий, Владимир
Великий --- все имели бороду, хранили ее, как Богом дарованное
украшение\...

Афанасий Силыч машет рукою отчаянно.

--- На святую икону Страшного Суда взглянь; не видишь ли там одесную
Христа праведных, украшенных брадою, а ошую --- бесфрменов, лютеров
и других брадобритников.

Афанасий Силыч творит молитву.

--- А табачное зелиф\... теперь\... начинает третий святоша.

Афанасий Силыч встает.

====page 35====

--- Ох, и не говори\... намеднись на ассамблее сам подошел ко мне,
вынул рог с этим табаком, будь он\... тьфу!.. О, Господи!..
Вынѵл, усмехнулся и говорит: «нюхнем, старина!» Взял это я
щепоточку, морщился --- морщился, пихал ее в

нос, пихал\... а он стоит, смотрпт, ждет. Стало меня это от зелья
разбирать, почал я рожи корчить, а он стоит --- покатывается. Не
выдержал я --- чихнул!.. «На доброе, говорит, здоровье!» и отошел.

Святоши с ужасом посмотрели на хозяйский нос, который несколько дней
тому назад был так ужасно «опоганен».

В этом роде шли разговоры ежедневные и всегда кончались сытным
обедом, за которым хозяин и гости напивались и затем ложились спать.
Хозяин уходил в опочивальню, а попов и святош «по клетям»
разводили.

За обедом Былхаров с попами и святошами сиживал часа по два, по три,
и подавались им кушанья «в три статьи но четыре ествы».

Приведем меню одного из старинных обедов.

Статья 1-ая: щука паровая живая, лещ паровой живой, стерлядь паровая
живая, спина белой рыбицы;

Статья 2-ая: аладья тельная живой рыбы, уха щучья живой рыбы, пирог с
телом живой рыбы, хоровай просыпной с телом живой рыбы;

Статья 3-ья: щука голова живая, полголовы осет-

====page 36====

рей свежей, тешка белужья; питья: ренское, да раманея, да бастр. Это
меню обеда постного, а вот меню обеда скоромного и тоже «в три статьи
по три ествы».

Статья 1-ая: папорок лебедин под шафранным взваром, ряб окрашиван
под лимоны, потрох гусиный;

Статья 2-ая: куря в лапше, куря в щах богатых, куря в калье с
лимоны;

Статья 3-ья: гусь жаркой, порося жаркое, курник подсыпан яйца.

К этому еще подбавлялись в перемежку: пирог с бараниною, блюдо
жаворонков, блюдо пирогов с яйцами, блюдо пирогов ладовых и т. д.

В виду столь сытного меню не удивительно, что святоши желали поддержать
старину, ибо эта старина поила их до пьяна, кормила до отвала, а
главное дела не требовала.

Неудивительно, что эти обжоры не тянули к Петру, который был слишком
скромен в своей обыденной жизни, скромен до того, что раз поставил
в тупик свою придворную челядь.

Петр себе на содержание отпускал денег в обрез, и случилось раз,
что деньги до срока израсходовали, и к тому пришло, что для государева
стола готовить было не на что. Покормили было Петра несколько дней в
долг, да испугались, и доложили ему обо всем. Петр рассердился и
приказал выдать еще денег, но положил такую резолю-

====page 37====

цию: «денег выдать, потому что нельзя же не евши быть, но вперед,
чтоб этого прочета не было» \*).

Отдохнув часа два --- три после обеда, вставал Былхаров и вызывал
перед собою новое развлечение --- это шута и дуру.

И вот дура брала в руки ножнпцы и, кривляясь, подходила к шуту, и
начинала хватать его бороду.

--- Ты чего, дура, делать хочешь? Спрашивает Былхаров.

--- А вот ему бороду обрежу.

--- А зачем ты ему бороду обрежешь?

--- А так в бусурманских землях чорту баранов готовят.

Былхаров хохочет и затем наставительно повторяет дуре речи попов,
что те утром произносили.

Дура оставляет бороду и схватывает шута за полу.

--- Ты чего это, дура, делать хочешь?

--- А хочу Иваныча окургузить, чтобы он на царевых бояр походил.

--- Что так?

--- Да смешнее, батюшка, будет.

При этих словах все со страхом оглядываются и затем опять начинается
потеха над петровскими реформами.

Натешившись и снова напившись, отходил хозяин ко сну, а на другой день
совершалось тоже

См. „Русскую Старину\" за 1870 г.

====page 38====

самое, и только «треклятые» ассамблеи нарушали покой Былхарова.

--- И не поехал бы!. да как!.. Царь хочет, а его слово закон\... Не
поедешь, --- хуже, с барабанным боем приведут\...

И смотрит Былхаров с сокрушением, как скидывают жена и дочь
душегрею и сарафан и облачаются в «робронды». И едет печально
Былхаров на веселье вдыхать в себя струи табачного дыма, смотреть как
дочь его танцует с каким-нибудь куртизаном --- офицером или
еретиком треклятым, едет и думает: «а ну, как опять царь табаком
понодчует!»

--- И ведь государыню с царевнами на ассамблею вывозит, говорит он
жене своей, сидя в дедовском рыдване, посматривая на свои толстые
ноги, облаченные в чулки и башмаки.

И смешно ему, и досадно\...

«Чудак!» говорит он про себя, и мотая головою, вздыхает.

А в голове его зреют светлые думы, что «переложит Господь гнев на
милость», образумит царя, и все пойдет по старому, и увидит он свою
Рязанскую отчину, н выдаст там свою дочь по старому благочестию,
дождется внуков и сойдет тихо в могилу, «свершив все земное».

Не так, конечно, мыслит Петр и ломит старый строй русской жизни,
встряхивает застоявшуюся Русь, скоблит ее, чистит внутри и снаружи и

====page 39====

не думает об исполнении мечтаний Былхарова, а за ним чуть не всей
России.

Нет поворота к старому, --- оно рухнуло и не встанет.

====page====

ГЛАВА V.

На утро, после ассамблеи, Шалыпов направился бродить по городу. О
выезде из «парадиза» он еще и не думал. Ему хотелось ближе
ознакомиться с Петербургом, вызвать его потребности и или завязать с
ним торговые сношения из Архангельска, или поселиться в нем и здесь
начать торговлю. Он смело мог рассчитывать на покровительство
Государя, ибо о нем он много ужь наслышался хорошего, и именно
хорошего, потому что его ругали за это хорошее. Из враждебного
отношения к Петру

он мог вывести, что это был за человек и какой подвиг взял он на
свои могучия плечи.

Думая о Петре, Шалыпов, без всякого сознания, вдруг очутился на месте
бывшего пожарища и, как раз, против дома Былхарова. Прежде всего его
удивило то обстоятельство, что место пожара было уже неузнаваемо, и
следы его сглажены, а второе, что удивило его несказанно, так это то,
каким

====page 41====

образом он очутился именно на этом месте, как раз против окон
светелки, которую занимала дочь Былхарова.

Он объяснял это себе простою случайностию, а, между тем, воображение
рисовало ему образ молоденькой девушки, которую он спас таким
«чудесным» образом.

«Бог привел меня на это спасение», думалось ему. И затем он уже
погрузился в созерцание неисповедимых путей Промысла, так чудно
ведущих человека, так чудно направляющих стопы его.

Шалыпов медленными шагами отошел от дома Былхарова и направился к
крепости. В голове его засела накрепко дума о спасенной им девушке.

А между тем, молодая Былхарова не думала о Шалыпове.

И головка, и сердце её были заняты.

Думы её витали по другую сторону реки Невы и парили над бедною
слободою, что называлась Большая Морская, и где жили, главным образом,
служившие во Флоте. Один из офицеров Флота был предметом обожания
молодой Былхаровой, и сам

он всем сердцем любил ее. Их разделяла пропасть, называемая
богатством и бедностию, родовитостию и безродностию. И хотя во времена
Петра браки не по сердцу, а по принуждению, были воспрещены, но
воспитанные по старой вере дочери не рисковали выходить из повиновения
родителей, и благодетельный указ существовал на бумаге, давая еще

====page 42====

горше чувствовать всю прелесть свободы и всю горечь подневольности.

Брак времен до-петровских был ужасен.

Достаточно, впрочем, нескольких слов последнего патриарха Адриана,
который, говоря о браке, заключавшемся без согласия вступающих в
брак, высказал, что «житие их бывает бедно, друг другу наветно и
детей бесприжитно».

Вот именно это-то бедное, наветное и бесприжитное житие и готовилось
дочери Былхарова, который спал и видел выдать ее замуж за вдовца
князя Пронского, который «по болезни» проживал в своих родовых
поместьях по старому: охотился, пил и потешался.

Былхаров предвидел возможность исполнить свое давнишнее желание, так
как в Петербурге ходили слухи, что Царь, видя, как увеличивается
население города, хочет оставить понудительные для житья меры и
дозволить отлучку из столицы сперва на время, и то по запискам из
Сената, а затем и совсем.

Молодая Былхарова тоже прослышала об этом, и во время минуэта, когда
её «предмет» шаркал ногой, а она приседала, сообщила ему об этом. С
тех пор влюбленная пара была опечалена.

Молодой моряк хотя и был дворянин, но дворянин, созданный Петром,
которых старые дворяне не признали. Старые дворяне, что «сидели» о
делах, досидели свой век; новые дворяне, времени Петра, призывались к
действию и награждались чи-

====page 43====

нами, имевшими значение во всей Европе. Сам Царь проходил чины,
которых мы бы не нашли в старинных списках. Петровские «птенцы»
почти ни один не имел старых чинов, --- им давались новые. Таким
образом старые чины без преемников вымерли, упразднились сами собою,
без всякого «торжественного» упразднения.

Тем не менее, пока вымирали старые чины, они все еще надеялись на
поворот к старине, смотрели на новочинных, как на выскочек, и не
якшались с ними иначе, как по неволе, а чтобы родниться --- спаси
Господи!\... Разве ужь по приказу знаменитой

петровской дубинки.

Но вопрос, как достать эту дубинку, для понуждения Былхарова к
«уступкам» новому духу. Правда, Петр был доступен для каждого; но не
каждый осмеливался занимать собою Царя-работника, хорошо зная, что и ему
без него много дела.

Вот эта-то дума и засела в головку молодой Былхаровой и молодого
моряка; но дума оставалась думою.

Но перейдем к рассказу.

Шалыпов, как мы сказали, бродил по городу без всякой цели, так
сказать, знакомясь с городом. Само собою разумеется, что город не
имел еще вида благоустроенного. То место, где ныне пролегают
роскошнейшия улицы столицы, было пустырем. По берегам Фонтанки лежали
небольшия финския деревеньки, как например: Каллина, Кемеиока,

====page 44====

Метилла; дачи Апраксина, Чернышева и Шереметьева лежали в глухом лесу,
на берегу Фонтанки.

Только берег Невы начинал оживляться. Там, где здание церкви
Скорбящей Божией Матери, стоял дворец царевича Алексея Петровича,
позади которого находился театр \*). Между дворцом царевича и дворцом
Петра, на Фонтанке, лежал пустырь. Дворец Петра окружал Летний сад
с оранжереями, далее шло Марсово поле, Почтовый двор, затем дома
вельмож, вплоть до Зимнего дворца, там Адмиралтейство, потом церковь
ев. Исаакия Далматского, а затем Сенат и Синод.

Набережная по существу, как видят читатели, не изменилась; изменилась
её внешность. От Адмиралтейства к Неве шла просека, замощенная
камнем. Эта-то просека --- наш нынешний Невский проспект. Набережная
Невы была уже «подобрана» при Петре и по сваям обшита деревянною
обшивкою с лестницами, ведущими к пристаням, около которых стояли
лодки. Нева была загромождена судами различных размеров, на мачтах
которых развевались Флаги почти всех европейских государств.

Нужно ли говорить об удивлении ПІалыпова, которому все им виденное
казалось сказкою, где созидаемое созидалось «по щучьему велению». У
Петра действительно было нечто сказачное, волшебное. Возьмите хоть
постройку Петербурга.

\*) Угол Сергиевской и Воскресенской, где дом кв. Долгорукова.

====page 45====

Нынче --- сказана граница,

Завтра --- срублены леса,

Через десять лет --- столица,

Через двадцать --- чудеса!

Приходы кораблей несказанно радовали Петра. Когда он прослышал, что в
1703 году, едва Петербург зародился, к острову Котлину (Кронштадту)
пришел первый голландский корабль, --- он принял на себя обязанности
проводить его в свой город,

имевший двадцать лачужек, с десяток домов, пристань да амбары, ибо
знал все мели, находящиеся между Петербургом и этим островом.

Он надел на себя куртку матроса, всех своих «птенцов» перерядил
матросами и помчался на встречу столь дорогому для России гостю.

Карабль был встречен у самых мелей залива.

Петр вошел на корабль.

--- Поздравляю вас с прибытием в новонарождющийся порт, сказал он
по голландски капитану и затем добавил: я прислан от губернатора
города проводить вас до пристани, --- прошу вас следовать за моею
шлюпкою.

Он довел их до пристани благополучно.

Вошли.

Здесь, словно из земли, выросла гвардейская команда.

--- Его Величество, государь, изволил прислать нас для охранения
корабельного груза, отрапортовал шкиперу начальник команды.

Тут Петр --- матрос проводил к себе в дом

====page 46====

всю команду первого корабля, и тут только узнано было, что это сам
Государь.

Государь и все на радости выпили изрядно и побратались.

Перед отъездом Петр дал шкиперу 500 червонных, а матросам по 300
эфимков и объявил, что будет выдано несколько менее второму и
третьему кораблям.

Петр проводил своего гостя за Кронштадт, несмотря на позднюю осень, и
при прощании обнял шкипера и благословил корабль. Вообще редкий
карабль иностранного государства не был посещен Государем и редкий
корабельщик не удостоен чести сидеть за столом с Петром Великим.

Вольное обращение Петра и его доступ служили к тому, что дела с
кораблями не задерживались.

Раз Государь встретил старого знакомого корабельщика по Архангельску.

--- Что-жь, так ли охотно ездишь в Петербург, как в Архангельск?
Спросил он.

--- Не совсем, Государь.

--- Что так?

--- Да в Архангельск приедешь, --- хорошие блины найдешь, а сюда
приедешь, --- нет их.

--- Ой ли?\... Так ты стало у меня не обедывал\... Завтра приходи,
жду.

Петр записал о блинах на намять в книжку и, возвратясь в дворец,
позвал своего первого повора Фельтена.

====page 47====

--- Смотри, чтобы завтра к обеду были блины, да отнюдь не хуже
Архангельских.

В ту минуту, когда Шалыпов, переехав Неву на лодке, выходил как
раз против Марсова поля, на поле учились солдаты. Шалыпов подошел
поближе взглянуть на тех молодцов, что побили столь славно шведскую
армию. Офицер командывал:

--- Мушкет на плечо!

Солдаты вскидывали ружье.

--- Мушкет перед себя!

Солдаты ставили его перед собою.

Команда продолжалась долго. Воинский артикул был зело пространный.

Офицер продолжал командовать:

Мушкет на караул!

Мушкет перед себя!

Мушкет к ноге!

Положи мушкет!

Подыми мушкет к ноге!

Мушкет перед себя!

Мушкет на караул!

Мушкет к заряду!

Открой полку!

Сыпь порох на полку!

Закрой полку!

Перенеси мушкет на левую сторону!

Вынимай патрон!

Скуси патрон!

Клади в дуло!

Набивай мушкет!

====page 48====

Клади в ложу!

Подыми мушкет!

Взводи курки!

Прикладывайся!

Стреляй!..

Таким образом, от момента снятия мушкета с плеча до выстрела,
проходило столько времени, сколько в наше время потребуется для
истребления целой армии.

И вот при слове стреляй первая шеренга упала и лежа выстрелила; за ней
упала вторая и тоже выстрелила, и так повалилось восемь шеренг и уже
выражали лежа.

Шалыпов долго смотрел ученье. Оно состояло из «приемов», из
стрельбы «плутонгами», из «колония в четыре оборота богинетом», и
ушел вместе с солдатами с Марсова поля, и затем очутился в Летнем
саду.

Сад был достаточно тенист я великолепно содержался. Здесь собирался
весь двор, здесь Петр задавал праздники, сюда входили все кроме,
однако, серого армяка и того, кто «носил бороду». По аллеям были
поставлены статуи, выписанные из Италии; каскады и Фонтаны, снабженные
водою из Лиговского канала, шумели повсюду.

Любимая Петром часть сада была отделана по чертежам садовника-шведа
Шредера. Она состояла из четырех куртин со шпалерниками; на каждом
углу сделан был украшенный Фигурами из Езоповых басень Фонтан в
маленьком бассейне, кото

====page 49====

рый был обложен мхом и раковинами, привезенными с озера Ильменя.

Фигуры на Фонтанах, изображавшия басни Езопа, были не совсем понятны,
а потому, по указу Государя, были вбиты столбы, а на них прибиты доски
из жести, а на досках «четким российским письмом» прописано
«толкование представления».

При входе в эту часть сада стояло изображение торбатого Езопа.

Как сам Езоп, так и Фигуры были в натуральную величину; были они
вылиты из свинца и затем вызолочены. \*).

Петр, прежде чем поставить басни Езопа, позвал к себе садовника.

--- Хотелось бы мне, сказал он ему, из сада сделать что либо
поучительное.

Садовник подумал.

--- Если прикажете, Ваше Величество, то можно сделать навесики над
скамейками и на них разложить книги, дабы прогуливавшиеся могли
садиться и читать.

Петр только улыбнулся и затем уже сам придумал расставить басни
Езопа.

На одну то из этих скамеек, на которых, однако, не было положено
книг, опустился Шалыпов и задумался.

\*) Летний сад времен Петра I был уничтожен страшною бурею в 1777
году, и от этого сада, по словам Штелипа, ничего не

осталось. Авт.

Крестник Петра Великого. 4

====page 50====

Одному ему сидеть долго не пришлось. К нему подошел ОФицер-моряк.

--- Извините, сказал он, я вас обезпокою.

Шалыпов встал.

--- Извиняюсь, коли что учинил неподобное: обычаев ваших не знаю\...
приезжий.

--- Я совершенно не об этом, сказал офицер, и попросил Шалыпова
сесть.

Они сели.

--- Изволите видеть, государь мой, начал офицер, после небольшего
молчания, я слежу за вами со вчерашнего вечера\...

--- Вы?..

--- Я-с!.. С того самого часа, когда Государь подвел вас к
Былхаровым и сообщил, что вы тот, который спас жизнь их дочери.

--- Не понимаю вас, государь мой, сделал ему замечание Шалыпов.

--- Я объяснюсь, не помолчав ни минуты. Люди мы молодые, потому, как
раз, поймем другъдруга.

Сердце Шалыпова замерло, он вопросительно посмотрел на моряка.

--- Дочь Былхарова я люблю, и потому примите прежде всего мою глубокую
благодарность за то дело, которое вы совершили.

Шалыпов несколько растерялся.

--- Господу угодно было послать меня для этого, сказал он.

====page 51====

--- Теперь вам понятно, почему я следил эа вами.

--- Если только для благодарности, то, право, напрасно беспокоились\...

Офицер помолчал и затем начал снова.

--- Нет, может быть, не для одной только благодарности.

Шалыпов посмотрел на него.

--- Может быть вы, спасши раз дочь Былхарова, захотите спасти ее и еще
раз.

--- Какая же опасность ей угрожает? Спросил быстро Шалыпов.

--- Насильственное замужество?

--- Какое? с кем?

Офицер передал то, что уже известно читателям касательно
предположений старика Былхарова.

--- Зачем же она не прибегнет под защиту Государя?

Офицер махнул рукою. Шалыпов взглянул на него сурово.

--- Вы не думайте, что либо против Государя, поспешно сказал офицер,
нет: доступ до Государя возможен, но подумайте, только о том, что
идти искать защиты у Государя дочери против отца\... Да нешто у нас
есть такие девушки, выросшия в теремах на попечении старух-мамок
под надзором святош, да черничек?

Шалыпов задумался.

--- Ваша правда, сказал он, наконец. Но если

4\*

====page 52====

так, то почему же вы не доведете об этом до сведения Государя?

--- Мне просить Государя, не значит ли восставать против отца «моей
возлюбленной»? Посудите, какая же жизнь наша будет? Разве родители
простят нам, что мы об их жестокостях довели до сведения Государя?

--- И это правда\... Как же быть-то?

--- Вот и ждали мы случая, продолжал моряк откровенно, и случай этот
представился.

--- Ну, вот! и слава Богу, поспешил сказать Шалыпов.

--- Да, но этот случай --- вы!

--- Я?!

--- Вы!\... Государь так ласков был с вами, что мы решились просить
вас довести о нашем горе до сведения нашего Монарха.

Шалыпов усмехнулся.

--- Не знатный же вам случай представился.

Милостию Государя я уже взыскан, а доступа к ему не имею. Я вам в
этом деле плохая помога.

Ответ Шалыпова озадачил молодого моряка. Он надеялся на него, как на
каменную стену; а стена эта оказалась непрочною.

Вид опечаленного офицера и несчастное замужество, которое готовилось
Былхаровой, в свою очередь, опечалили Шалыпова. Он чувствовал
какое-то влечение к молодой девушке, и хотя этого влечения нельзя было
назвать любовью, ибо они виделись мель

====page 53====

ком и не сказали друг-другу ни одного слова, но симпатичный образ
молоденькой девушки крепко засел в голову и сердце Шалыпова.

Он молчал, обдумывая каким бы образом он мог помочь влюбленной
паре; но решительно ничего не мог придумать. Доводить до сведения
Государя, --- он, даже об этом не дерзал и думать. Вдруг его
осенила мысль.

--- Знаете что? сказал он.

Офицер оживился, и, вместо всякого вопроса, уставился на Шалыпова.

--- Я может быть вам помогу.

--- Я в этом был уверен.

--- Ве уверяйтесь очень. Дело вот в чем. Мне привел Бог оказать
Былхарову большую услугу, ибо спасти жизнь единственной дочери --- это
что-нибудь да значит в глазах отца. Поэтому, я могу рассчитывать на
его благодарность ко мне?

--- Разумеется, разумеется, говорил офицер, не понимая, однако, ровно
ничего.

--- Затем, я был ему и его семейству представлен самим Государем, а
это, значит, уже многое\...

--- Конечно, поспешил поддакнуть влюбленный моряк.

--- Поэтому, если бы я явился к нему в дом, ну, хоть, просто с
вежливым желанием узнать о здоровье его дочери, это для него не было
бы обидой?..

--- Ну, разумеется.

====page 54====

--- Я бы отрекомендовал себя Государевым крестником.

--- А вы --- крестник Государя? спросил офицер.

--- По Божию изволению удостоился этой великой чести.

Офицер с благоговением иосмотрел на Шалыпова.

--- И вот, продолжал тот, зайдя к нему в дом, я бы явился уж
вашим сватом.

Офицер чуть не подпрыгнул от радости.

--- И он согласился бы, наверно бы согласился!

--- Почем знать?

--- Ужь одно то, что вы крестник Его Величества, и можете об его
упорстве довести до сведения Государя\...

--- Этого бы я ему не сказал, ибо и в мыслях не имею дерзать просить
о чем либо моего отца и Государя.

--- Да это все равно, он сам додумается до этого.

--- Единственно, что могу сделать.

--- И этого единственного через чур будет полно.

--- Увидим!

--- Увидите.

Они еще потолковали и затем расстались. Офицер с радостною надеждою;
Шалыпов с тревожным сомнением.

====page====

ГЛАВА V I.

Мы уже говорили, что действие нашего рассказа совершалось тогда, когда
Петр «окончательно решился на бррьбу с духовенством», которое, косясь
на все «новшества» Петра, само собою разумеется увлекало за собою и
общество, имевшее в то время единственным своим учителем и
руководителем именно это отсталое духовенство --- весьма сильную
корпорацию, представлявшую до Петра нечто в роде

государства в государстве. Вся жизнь русского человека того времени,
вся его обрядность, все его житье дома и вне дома --- подчинялись
влиянию духовенства. Это был период самого темного суеверия. Поэтому
понятно, как должно было восставать оно, видя, что Петр решился
устранить это влияние, т. е. ту часть его, которое держало в оковах
всякое прогрессивное влияние, которое, даже, кляло за бритье бороды и за
короткие камзолы.

--- Дикие! --- говаривал Петр печально --- они и того

====page 56====

не видят, что всяк человек, принимаясь работать,, подоткнет свое
длинное платье, ибо оно ему в деле помеха. И в Европе, чем больше
привыкали к работе, тем короче делали платье. Ну-ка, попробуй в
боярском терлике да охабне на мачту влезть. Ну, вот, и придумали
куртки. И одет человек, и свободно ему\... О-хо-хо-хо! вздыхал он и
махал рукою.

Но этот печальный мах означал только, что «кричите мол, как хотите,
а кафтаны ваши все таки срезаны».

Немного духовных лиц было на стороне Петра; но за то они были сильны и
отысканы самим Петром --- это были Феофан Прокопович, да Феодосий
Яновский, архимандрит Невского монастыря. Блюститель патриаршего
престола, Стефан Яворский, не любил ни того, ни другого, не любил и
самого Петра, и был душою партии царевича Алексея до чего этот
сановник забывался в своей любви к старине и в ненависти к
вводителям «новшины», в главе которой стояла сам Петр, --- лучше
всего может служить его знаменитая проповедь, или крик» с церковной
кафедры, которую он сказал 17-го марта 1712 г., в день ангела
царевича Алексея. Намекая на реформы Петра, он крикнул: «Море
свирепое, море и человек законо-преступный! Зачем ты ломаешь,
сокрушаешь и раззоряешь берега?! Берег есть закон Божий!» --- «Не
удивляйтесь же», говорит он в другом месте своего слова, «что
многомятежная Россия наша волнуется в кровавых бурях и чю мы после
стольких смятений не имеем

====page 57====

мира». Затем Яворский, обратясь к образу ев. Алексея, человека Божия,
так взывал к нему: «Угодник Божий, не забудь теэоименника твоего,
особенного блюстителя заповедей Господних!..» Затем он, даже,
рискнул провести такую параллель: «Ты оставил дом свой --- он, также
скитается по чужим домам; ты удалился от родителей --- он также; ты
был лишен слуг, подданных, друзей, родных, знакомых, --- он
также. Покрой же особым покровом его, --- нашу единственную надежду».

В церкви присутствовали сенаторы, которые, на другой день явясь к
Яворскому, потребовали от него речь в рукописи, как возмутительную,
оскорбляющую честь Государя и, даже, запретили ему проповедывать.

Из этого можно видеть, как широка была ненависть к реформам, если
блюститель патриаршего престола, близко знающий волю железного человека,
решился вызывать возмущение против него.

Петр, получа эту проповедь, сделал на ней весьма краткую резолюцию:
«перво одному, потом с свидетели», т. е. другими словами: все это ты
должен был прежде всего высказать мне одному, потом высказал бы при
свидетелях, а потом уже с высоты церковной кафедры.

Стефан в своем оправдательном письме клялся и божился, что он ни на
что не намекал, умолял о прощении «писанием, слезами, а не чернилами
писанным».

====page 58====

Петр простил его; но Стефан и до самой смерти не переставал порицать
реформ Петровских.

И так, для реформ Петра, для их проникновения в жизнь народную ---
духовенство представляло важную и едва ли не сильнейшую помеху. В это
время совершенное уничтожение патриаршества было уже решено, хотя народ
и ждал назначения патриарха. Духовный регламент, учреждавший; новую
форму церковного правления, в виде синода, т. е. коллегиального
управления, был уже составлен Феофаном Прокоповичем; а к проекту
манифеста Петр приписал такие слова: «Так как в одном человеке не
без страсти, и так как власть не наследственная, так о ней и мало
заботятся», то и проч., т. е. вводится такое управление, где кто «аще бы
знатно погрешил», то должен быть судим своею же братией. Петр
помнил распрю патриарха Никона со своим отцом, --- распрю, приведшую
народ в большую смуту и, даже, умалившую на время власть государя, ---
не желал повторения такой смуты, зная, что в его государствование,
которое многим было солоно, смута могла бы разгореться сильнее.

Однако, прежде, чем вводить учреждение Синода, Петр всячески пробовал
народ и его любовь к патриарху. Свадьба Никиты Моисеевича Зотова была
одною из таких проб, и проба оказалась довольно удачною.

В «Истории Петра», соч. Соловьева, встречаем такие строки:
«Богатырским силам Петра --- соответствовали отрасти, не умеренные
правильным, искус-

====page 59====

ным воспитанием. Сильный человек, сильно же мог разнуздываться в
древнем русском обществе, не выработавшем должных границ каждой
силе; могло ли такое общество сдерживать страсти человека, стоявшего аа
самом верху?»

В минуты отдыха, в минуты довольства и радости, в минуты успеха или
печали, Петр предавался страсти кутежа, собирал свой «собор» и
проводил время весело и шумно. Собор этот носил название ---
«веешутейшего и звсепьянейшего собора». В соборе этом, где
председательствовал архикнязь-папа, Петр создал себе звание
протодиакона. Собор этот имел, вместе с тем, и весьма важную цель.
Петр создал здесь римский «конклав», и в самом шутовском виде
явил здесь папу, мечтавшего о власти над христианством, и этого папу
он часто выставлял «на смех» своему народу.

Таким образом, мы видим, что и в той (разнузданной страсти, не
умеренной правильным, искуссным воспитанием», у Петра являлось нечто
такое, что говорит, даже, за эту страсть.

В самые сильные минуты кутежа, он думал о том, чтобы они не
проходили бесследно. Это, вместе с тем свидетельствует и об его
громадном уме и тонком юморе. Петр --- величайший из русских
сатириков, и сатиры его остались в письмах, в его уставе
«сумасброднейшего, веешутейшего и всепьянейшего собора», в его
маскарадах, в его пирах, в его ассамблеях. Свадьба его шута
Шанского, отпразднованная с выполнениями мельчайших

====page 60====

обычаев старины, есть чрезвычайно тонкая сатира въьлицах, где Петр
доказывал тем, кто, по его выражению, «Фамилиею своею гораздо старее
чорта», что все эти обряды только и пригодны на свадьбах шутов и
скоморохов.

Само собою разумеется, что «собор» или «конклав» собирался только в
торжественные или полуторжественные дни, а во все остальное время делал
свое дело, Б этом соборе участвовали многие из лучших сподвижников
Петра, нося различные звания. К этому «собору» Петр обращался, когда
хотел отпраздновать торжество победы, празднество мира, спуск корабля,
чье-нибудь тезоименитство, либо святки; к нему же обращался Он в
черные минуты, чтобы рассеяться, стряхнуть с себя тяжкия

думы и государственные заботы.

Бот к содействию-то этого собора и обратился Петр, говоря словами
Голикова: желая привести «в неуважение патриарха русского», желая этим
«открыться, что ожидание патриарха тщетно».

Случай представился.

Архи-кесарь папа Никита Моисеевич Зотов задумал постричься в монахи;
но Петр посоветывад ему жениться Человеку, посвятившему себя «на
служение Бахусу и честному обхождению с крепкими напитками», совет
понравился. Не смотря на то, что Зотову было уже 70 дет, он решился
исполнить совет Петра.

Петр задумал воспользоваться этою свадьбою папы, и преобразить его в
патриарха.

====page 61====

Начались приготовления к народному торжеству. Петр написал целый
церемониал шествия. В церемонии участвовал не только Он сам, но и
государыни с цесаревнами, государь-цесаревич с супругою и все знатные
вельможи обоего пола. Каждый имел в руках инструменты: барабаны,
дудочки, рога, тарелки медные, скрыпицы, Флейты, урны, гудки, трещотки,
тулумбасы, набаты, сковороды, балалайки, тазы, перепелочные дудки,
никульки, собачьи свистки, колокольчики, пузыри с горохом и проч. Все
это было одето «в разнородное платье» и шло по парно, по трое и по
четверо.

В древние русские терлики Петр одел Лихаревых, Глебова, Львова и
Хитровых --- людей, придерживающихся старины и до того старых, что он
им приписал в церемониале: «сии без игр для того, что от старости
своей не могут ничего в

руках держать».

Перед женихом, одетым патриархом, и невестою, которым в двоем
было до полутораста лет, шли скороходы, четыре мужика, которые до того
были тучны, что этих скороходов вели под руки. Четыре старца вели
чету, а их самих тоже поддерживали, «дабы оные не упали». Венчал
свадьбу священник Архангельского собора 90 лет. Созывали на свадьбу
--- заики.

Петр выкатил народу вина и меда, и народ, смотря на это шествие,
весело кричал: «Батюшка патриарх женился! Да здравствует патриарх с
патриаршею!»

====page 62====

Этого, конечно, Петр и добивался.

Шутка считалась, однако, злою, оскорбительною, неприличною. Но Петр,
разделываясь с стариною, всячески обрупиался на нее: сарказмами,
насмешками, пытками в застенках и казнями на площадях. А что эта
старина бесила его ежедневно --- в этом не может быть сомвения; что
она подвертывалась на каждом шагу и в особенности в лице святош ---
об этом есть тьмы свидетельств. Чтобы очистить народ весь вообще и
все его слои от суеверия, Петру нужно было преобразить духовенство; а
для того, чтобы преобразование было действительно, ему нужно было
подчинить церковь себе, уничтожив почти равный власти государя --- сан
патриарха. Его железная воля совершила это преобразование; но много же и
выстрадал он, приготовляясь к его совершению. Последний патриарх
скончался в 1700 г. 16 Сентября, а синод открыт только в 1721 году,
14 Февраля. Следовательно, прошло слишком 20 лет, пока Петр решился
на этот громадный переворот в укладе российсской церкви.

Петр искал случаев показать всю пошлость суеверий и истинные начала
христианской веры. Ему мы обязаны тем, что избавились от кликуш,
которых в до-ІІетровское время было столько, что ими хоть пруд-пруди.
Петр принял новую систему для

изгнания бесов из одержимых ими Святоши их отчитывали, а он
употребил средство более действительное. Когда одна из таких в
церкви Исаакиевской, в присутствии Государя, упала и заревев

====page 63====

стала в припадке беснования взводить всенародно на своего деверя разные
поклепы, желая «довести его до несчастия» своим доносом, то Петр
приказал ее вынести из церкви на площадь и при себе изгнать из неё
дьявола плетьми, что и было исполнено. Затем был обнародован указ,
дабы всех кликуш присылать в Петербург. И что же? По словам
Татищева, «от того времени, нигде таких дьяволов не оставалось».

Мы привели этот рассказ для того, чтобы показать на какие мелочи нашей
жизни приходилось Петру обращать свое внимание, среди серьезных и
тяжких забот государственных.

Устав от работ, он бросался в объятия своего «всешутейшего собора»,
и здесь на время забывал тяжесть бремени государева.

====page====

ГЛАВА VII

Шалыпов на другой же день отправился к Былхарову.

Былхаров принял его со всеми «вежливостями» русской старины --- с
низкими поклонами, с разговорами, с причитаньями. Усадил его в
передний угол и земно ему поклонился в знак глубокой благодарности за
спасение дочери.

Затем начались рассказы о роде и племени, и чем больше сообщал о себе
Шалыпов, тем суше становился к нему хозяин и, даже, мысленно
покушался перевести его из переднего почетного угла на другое место.

Наконец, рассказ о себе Шалыпов кончил. Былхаров увидел, что в
передний угол он усадил человека простого звания, бусурманина, только
что вернувшагося из чужих земель, человека, которому, по его понятию,
следовало бы дать награду за спасение и затем выслать из дома. Одно
его сму-

====page 65====

щало, что Государь ходил с ним под руку по ассамблее Шалыпов, между
тем, помнил дело, за которым он явился.

--- А как здоровье супруги и дочери вашей? спросил он, наконец.

--- Ничего, по милости Божией, здравствуют, Вы ужь не взыщите, они у
меня по святой старине живут, и мужчинам не показываются.

--- А на ассамблеях?

--- Туда ездим по указу Государеву. И за этот грех тяжкий всю
ответственность на него возлагаем.

Государю ве повиноваться нельзя. Он есть власть,

поставленная от Бога.

--- Так-то так, да ведь ужь дочь ваша девушка в летах, чай и замуж
выдавать пора?

--- Власть Господня.

--- Должна себе жениха, по сердцу выбрать.

--- Она, батюшка, не сирота. Выбором родители

озаботятся.

--- Да может ей не по нраву?

--- Коли она христианка, то заповедь Божию строго соблюдет: «Чти отца
твоего и матерь твою». Так в законе написано\...

--- А по Государеву указу в выборе свобода сказана\...

--- Да ведь до Государя далеко, не обо всем чай ведомо\...

Былхаров вдруг спохватился. Да ведь, нешто

Крестник Петра Великого.

====page 66====

мы насупротив ее воли пойдем. Знатно дело: кого она, того и мы\...

Шалыпов приосанился.

--- И в иностранных землях так, сказал он, оттого там и браки
счастливее наших.

Былхарова покоробило.

--- Много есть в иностранных землях, сказал он, много\... Да ведь
как тоже молодой девке и свободу то предоставить? Ведь у нее волос
долог --- ум короток. А с короткого ума неипто можно хороший выбор
учинить?

--- Ей ведь жить-то.

--- Да, а родителям, на них глядючи, каяться да плакаться. Былхаров
чуть было не начал своего любимого нападения на реформы Петра, но,
вспомнив присловье: «сказал бы словечко да волк не далечко», умолк.

--- Вот у Государя есть слово, сказал Шалыпов, любимое слово: Бояться
несчастья --- счастья не видать. Вот он поэтому и думает так, что
свобода в выборе нужна.

Былхарову как-то стало неловко. «Чего он напирает все на свободу
выбора, ужь не женихом ли он тут является?» мелькнуло у него в
голове.

Шалыпов вдруг поднялся с места.

--- Вы меня ужь простите, сказал он Былхарову, я человек не здешний,
и обычаев ваших не знаю. Былхаров недоумевал.

--- Какие же у нас здесь обычаи? здесь все они в раззор пришли,
отвечал он Шалыпову.

====page 67====

--- Вот по этому-то паки прошу у вас прощения, повторил Шалыпов, и
затем, повернувшись к образам, трижды перекрестился.

--- Я ведь к вам сватом явился, сказал он.

--- Былхаров чуть не отскочил к дверям при этих словах Шалыпова и
вперил в него до того странный взгляд, что Шалыпову стало неловко, и
в голове у него мелькнула мысль: «ну, вот, сейчас созовет челядь и
велит проводить за ворота».

Прошла очень длинная пауза, прежде чем кгонибудь из них заговорил.
Но так как заговорить собственно нужно было Былхарову, то он и
заговорил.

--- Как сватом? спросил он Шалыпова.

--- Дочери вашей жениха хочу сватать; о согласии её узнать пришел.

Былхаров ничего не понимал. Он смутно сознавал одно, что в его
семейную жизнь вторгается оскорбитель, человек, из породы «подлой»,
дерзко желающий внести к нему бусурманский обычай. Положение Былхарова
было по истине ужасно. Выгнать

Шалыпова он не мог, ибо чувствовал к нему некоторое уважение и
благодарность за подвиг спасения дочери; не выгнать значило слушать
оскорбления, которыми готовился Шалыпов его осыпать в качестве свата.

Былхарову, воспитанному и прожившему весь век в обычаях и
предразсудках старины, трудно было меняться на старзсги лет. Он мог
покориться

5\*

====page 68====

Петру и его железной воле, но чтобы в душе согласиться с новинкою, он
этого не мог.

В лице свата Шалыпова он уже предвидел, что за жениха прочат его
дочери, и Фамильная гордость сказывалась в нем в эту минуту. Предки
его, воровавшие еще при Андрее Боголюбском, вставали перед ним во
всеоружии своей гордости и грозили

ему хапавшими некогда руками, как бы запрещая прививать свой плод к
древу, не имеющему продолжительного корня.

Да, наконец, дерзкая речь Шалыпова, что он «явился узнать о согласии
дочери», просто перевернула Былхарова. «Как о согласии»? мелькало у
него в голове, привыкшей вершат дела единолично. «Да по обычаю --- все
зависит от родителей: мы промеж

себя условимся, мы и брачный договор совершим, Да, блаженной памяти,
великий князь Іоанн Васильевич римскому императору Фридерику третьему
в согласии-то этом со стороны дочери отказал\...» Былхаров, просто
не мог опомниться; но наконец собрался с силами.

--- Государь мой! сказал он Шалыпову строго: если вы пришли шутки
шутить, так вам надо бы и человека такого подыскать\...

--- Вы еще меня не дослушали, начал было Шалыпов.

--- Да я вас и дослушивать то не буду, перебил его Былхаров,
сверкнув глазами из-под седых нависших бровей. Кабы не моя к вам
благодарность, я бы вас со двора проводил.

====page 69====

А все бы прежде дослушать\...

--- У каждой шутки конец бывает.

Былхаров замолчал. Шалыпов не знал, что делать. Он встал и взялся
за шапку. Былхаров его не удерживал. Шалыпов сделал несколько шагов
к дверям и остановился.

--- А все же бы прежде дослушать, повторил он опять свою последнюю
Фразу.

Былхаров молчал.

--- Нет, видно вам свата с дубинкой нужно, сказал, наконец, дерзко
Шалыпов и вышел, хлопнув дверью. Былхаров вздохнул свободно, но не
успокоился. Целый день он рвал и метал, целую ночь ворочался с боку
на бок.

--- Да что с тобой, батюшка? спрашивала его жена.

--- Отстань! резко отвечал ей супруг, и продолжал выказывать
признаки, то бешенства, то беспокойства.

На утро он сходил в церковь, отслушал обедню и вернулся домой. Попы
и святоши опять окружили его с беседою.

Былхаров позвал жену.

--- Что, матушка, Анисья ПерФильевна, до чего мы с тобой на старости
дожили? спросил Былхаров.

--- А до чего, родимый? спросила Былхарова.

--- А до света-преставления.

--- Ой, что-й-то ты, батюшка, --- Господь милостив!

====page 70====

--- Да Господь-то милостив\... Только же и дело!.. Он хлопул себя
руками по коленам, потер их и усмехнулся.

--- Что за дело, батюшка?

--- Да вчера мужик приходил за нашу дочь прохвоста сватать.

Былхарова разинула рот.

--- Что, баба, как думаеши? --- отдавать или обождать?

--- Твоя воля, баткшкя: ты муж, ты и голова!

--- Ой дура! ой, голубчики, дура!.. Да и какаяже дура --- сенной трухой
набитая!

--- Ну, что-й-то ты, батюшка, сказала обиженным тоном Былхарова, ужь и
сенной трухой\...

Попы и святоши усмехнулись.

--- Нет, как вы отцы на это посмотрите?.. Ведомо вам, что по Божьему
изволению, купцу или мужику, указано было свыше вынести дочь мою из
светелки во время пожара. Ну, вот этот купчишка, али мужичишка,
пришел ко мне в горницу. Я его усадил в передний угол и земно ему
поклонился. И что же бы вы отцы думали? --- он ко мне сватом пришел.

--- А кого сватал-то?

--- Да неужь я назвать дал. Я ему Бога и порог указал.

--- И отменно сделал, решил один из попов.

--- Судите, отцы, сами, какой у него может ж ених быть?

====page 71====

--- Подлинно! подлинно! поддакнули отцы в голос.

--- А наипаче подивитеся, он за её согласием пришел.

Отцы воспрянули с мест.

--- Свят, свят, свят! сказали они лором.

--- От века такого не было\... За дочерним согласием! --- а! Да за
нашим царем и не того дождемся. Былхаров махнул рукой и оглянулся.

Все помолчали.

--- А теперь я вас, отцы, просить буду дочери моей наставление сделать.

Он послал жену за дочерью.

Дочь Былхарова была восемнадцати летняя девушка. Лице её было красиво и
симпатично; но, вглядываясь в него, трудно бы было решить: энергичнаяли
это натура или именно «бабья». Черты лица были красивы, прямы,
правильны, но лишены выразительности. Это был общий тип девушки,
просидевшей свою юность в четырех стенах, в беседах с черничками,
с странницами, с нянями, с мамами, с девушками. Жизнь на нее не
наложила никакой печати; это было существо сдобное и красивое, и ничего
больше. При молитве лице её светилось неземными помыслами; при встрече
с мужчинами вспыхивало; при беседе ничего не выражало, кроме напряжения
слуховых органов. Как могло случиться, что она полюбила Флотского
офицера и,

даже, ответила ему на его признание, это для неё представлялось и
тайною, и загадкою. Любовь сказа-

====page 72====

лась, но чувство не осмыслялось. Природа евое сделала, но неразвитой
мозг не уяснил ничего.

Вот эта-то девушка и явилась пред сонмом святым.

Войдя, она ниеко поклонилась на все четыре стороны и встала посреди
горницы.

--- Настасья! крикнул суровым тоном Былхаров.

Она подняла на него опущенные глаза и уставилась вопросительно.

--- Ведом ли тебе тот человек, который тебя во время пожара из
светелки выволок?

--- Нет, батюшка, не ведом.

--- И знакомые его и сродственники тебе не ведомы?

---Не ведомы, батюшка.

--- Богом свидетельствуешься?

--- Свидетельствуюсь.

Один из попов посмотрел на нее.

--- А помнишь ли, Анастасья Афанасьевна, заповедь, что имя Божие всуе
призывать воспрещает? спросил он.

--- Помню, батюшка.

--- То-то, то то\... Коли помнишь, так и помнить следует. Имя Божие
страшно, и строго хранить его надо.

--- А пойдешь ли ты замуж, коли тебе отец с матерью благословения не
дадут? спросил Былхаров.

====page 73====

--- Твоя воля, батюшка, надо мной, отвечала она робко.

--- Так-так\... И в заповедях сказано: чти отца твоего и матерь
твою\... Доброе чадо, доброе, похвалил ее какой-то святоша в рясе, но
не из посвященных.

--- Не одно это сказано в заповеди, огрызнулся на него поп, а
добавлено, что чтущему благо будет, и долголетен он будет на земли.
Так-то!

Былхаров посмотрел на них.

--- Чего грызетесь?.. Она заповеди и сама знает, сказал он.

--- А не ведомо ли тебе, спросил ее Былхаров, кого этот незнаемый
человек за тебя сватать приходил?

Молодая Былхарова вдруг вся зарделась и молчала.

В горнице произошло смятение.

--- Значит, знаешь? загремел на нее Былхаров и сжал кулаки.

Все замерло.

Былхаров стоял и ждал ответа. Дочь его тряслась как в лихорадке. До
тех-пор, пока ее спрашивали, не знает ли она Шалыпова и его
родственников, она отвечала правду, что не знает. Но коггда у неё
спросили о сватовстве, она не смела солгать, ибо разумела, что значит
это сватовство, и, боясь солгать, боялась и признаться.

--- Ну, что же ты? грянул он снова.

Ответа не было.

====page 74====

--- Отцы! начал было Былхаров, но вдруг, услышав чьи то торопливые
шаги по лестнице, потом по комнатам, остановился в ожидании.

--- Батюшка, Афанасий Силыч, вбежал с криком дворецкий, его
величество, Государь изволил пожаловать.

Былхаров бросился к окну.

Поддерживаемый деньщиком, Петр вылезал из одноколки.

====page====

ГЛАВА V III.

Хозяин и гости его оторопели. Жена, однако, схватив под руки
дрожавшую дочь, увела ее в светелку. Попы и святоши не догадались
спрятаться, и словно приросли к месту.

Звук шагов Петра по лестнице вывел, однако, хозяина из оцепенения,
он кинулся к нему на встречу и, распахнув перед ним дверь, трижды
поклонился ему в пояс.

--- Здорово! сказал ему Петр и ласково кивнул головою.

Деньщик снял с Петра накидку.

--- Рад ли гостю? спросил Петр.

Внукам и правнукам накажу, чтобы этот день праздновали, отвечал
Былхаров.

Петр вошел в горницу, и, увидев попов «святош», нахмурился;
отвернулся он, было, от них в угол, а в углу, словно приросли к
стене --- дурак и дура. Физиономии их до того были пе-

====page 76====

репуганы и вытянуты, до того на самом деле глупые, что Петр
расхохотался.

--- Муж с женой? спросил Петр Былхарова, кивнув на них головою.

--- Брат с сестрою, ваше величество, отвечал Былхаров несколько
потерянно.

--- Все же из одного семейства\...

Петр сел.

--- Ну, подчуй гостя, сказал он. Посмотрю: знаешь ли мою привычку?

Былхаров бросился в другую комнату, и через минуту явился с
подносом в руках, на котором стояла серебряная чарка с анисовой
водкой и лежали крендели.

--- Исполать тебе!.. Верно, знаешь\...

Петр выпил чарку и закусил кренделем.

--- Ну, а где твое семейство?

--- Сию минуту, Государь.

Былхаров исчез.

--- Без чинов, садитесь, пригласил Петр попов и «святош».

Святоши и попы продолжали стоять.

--- Садитесь, я вам говорю! сказал он.

Святоши и попы сели.

--- Ну, а вы, умники, постойте, сказал Петр дураку и дуре. Коли все-то
мы сядем, так, пожалуй, и не распознаешь, кто дурак, кто умный.
Так ли я говорю? отнесся он к попам и святошам.

====page 77====

Те силились улыбнуться, но не могли: --- выходили какие-то гримасы,
которые очень занимали Петра.

--- Вы, кажется, нонами не при здешних церквах? спросил он.

--- Никак нет-с, ваше величество!

--- То-то, то-то, здешних-то я всех наперечет знаю\... Из каких же?

Попы оказались из разных мест: из Москвы, из Ростова, из Воронежа
и из Рязани.

--- Что-жь вы, пастыри, не при паствах? спросил Петр.

--- Нам, Государь, в приходах кормиться нечем.

--- Так, так\... Настроили церквей для прихоти, для того, чтобы они
потом опустели. Я в архиерейской присяге еще об этом заметил \*).
Там мною указано было, чтобы вас, попов, для прибытку только не
множить, а тем паче не ставить для наследия.. Указал, чтобы токмо
столько, сколько паства требует, не лицемерно\...

Попы молчали.

--- Что же здесь делаете? По делу?

--- От мирекого подаяния существуем.

--- Вам бы, отцы, в свое место вернуться. Милостыней питаться --- надо
сан сложить. Не место пастырю среди нищих. Ну, а вы там? Петр
мотнул головою на непосвященных святош.

\*) См. кннгу: „Феофан Прокопович и его время\" Чистовича, стр. 69.

====page 78====

--- Мы, странные, Государь.

--- Странные? Вижу, что, даже, очень вы странные!\... Что-ж,
юродствуете?

--- Нет, ваше величество, по монастырям ходим.

--- Значит, праздно бродите? Дело же вы делаете.

Государь сидел к ним боком, положа нога на ногу, и, смотря на них
через плечо, укорительно качал головою, а по губам его змеилась
презрительная усмешка.

--- Что ж, продолжал он, сами похотели посвятить себя на странствие,
или, может, видением посланы?

--- Видение было, Государь, вдруг сорвалось у одного с языка,
совершенно неожиданно, даже, для святоши, а так как-то по привычке\...

--- Что-ж тебе привиделось? спросил Петр.

Святоша оторопел.

--- Голос видел, Государь.

--- Ишь что увидел, сказал Петр, не спуская с него глаз; что-ж,
одет был во что или как?

--- Я его во тьме видел\...

--- Дурак! Во тьме слышат, а не видят, такъто\... Провещал что?..

Святоша, видимо, напрягал все свои силы, чтобы удержаться на ногах.
Его начинало шатать под взглядом Петра Великого.

--- Провещал, Государь, сказал он едва слышно.

--- Что-ж провещал? пытал его Петр.

====page 79====

--- Провещал\... раб Божий Андрей, встань и иди\...

--- Да это тебя, быть может, дома на работу будили?

Святоша молчал.

--- Поди, чай, всем у себя о видении рассказал?

Святоша только головой кивнул.

--- И снарядили тебя они в путь-дорогу? Иди, дескать, странствуй\...

--- Так, Государь, вижу, что все тебе ведомо, отвечал святоша.

--- А ты теперь вернись к себе, --- за соху возьмись, али за ремесло,
от которого ушел, и всем говори, что тебе новое видение было. Скажи,
что не во сне, а на яву, явился тебе Император Петр и громко таково
провещал: «Раб Божий Андрей, брось странствие, воротись к занятиям;
а буде меня не послушаешь, то я на площади тебя так выдеру, что чертям
будет тошно!\...

Петр отвернулся от них. Святоши не знали --- стоять ли им или сесть,
замереть ди им или шевелиться. Они были именно в том положении, в
котором в человеке весьма естественно желание провалиться сквозь
землю.

В эту минуту вдруг раздалось страшное шуршание платьев, и в комнату
вошли Былхаров с женою и дочерью, которые были одеты по последней
парижской моде.

--- A-а! произнес Петр в ответ на реверансы и рукою поманил дочь
Былхарова. Прелесть, хоть

====page 80====

куда, сказал он и, взяв ее за руку, притянул к себе и поцеловал в
голову.

Былхаров был на седьмом небе.

--- Дочь-то у тебя невеста, сказал Петр. От женихов, чай, отбою
нет?

--- Еще никто не сватался, ваше величество, отвечал Былхаров.

--- Дураки, вот и не сватаются. Ну, да такой товар не залежится\...
Коли еще с неделю промедлят, сам в сваты пойду. Ну\... как звать
то?

--- Настасья, ваше величество.

--- Ну, Настенька, сказал Петр, вот я с твоим отцом об деле
поговорю, а ты мне закусить приготовь. В сваты к тебе хочу идти,
домоводство твое испытать надо\... Пойдем-ка с тобой потолкуем,
сказал он Былхарову, вставая. Былхаров с низким поклоном отворил
дверь в другую горницу.

--- А вы, странные люди, мое слово помните, сказал Петр с усмешкою и
прошел в двери.

Двери за ними закрылись.

Святоши и попы навострили лыжи. И уже далеко от дома Былхарова
окрысились на раба Божия Андрея за его видение.

--- Ишь тебя, чорта, угораздило! сказали они.

--- И сам не знаю, как сорвалось, отвечал Андрей.

--- Счастлив твой Бог, что был царь без дубинки, а то бы он тебе
твое видение разъяснил.

Петр, между тем, войдя в другую комнату,

====page 81====

опустился на кресло и глазами указал Вылхарову на стул.

--- Хороша у тебя, у родового дворянина, компания: дураки да растриги.
Что ты с ними плетешь целый день?

--- Они от обедни зашли хлеба-соли откушать.

--- Да я бы на твоем месте этих растриг на порог не пустил\... Что
они в православном мире? Ни Богу свеча, ни чорту кочерга. Слоняются,
да людей сомущают.

--- Тут было четыре священника, Государь.

--- Не о них речь\... Да и пастырь, что от паствы ушел --- не
пастырь, а наемник... А та-то сволочь зачем была?

--- Не погневитесь, ваше величество, больше их на порог не пушу.

--- Кабы их со всех порогов гоняли, давно бы перевелись\... Этим
слоняям рты набиваете, а мужик, поди, в деревне голодом сидит.

Былхаров молчал.

--- Вот то-то, сказал Петр, хорошим людям дверь указываете, а
попрошайкам --- первое место.

Былхаров осмелился остановить на Петре вопросительный взор.

--- Чего смотришь-то?\...Правду говорю. Ты вчера моему крестнику дверь
показал, сказал Петр строго.

Былхаров побледнел.

--- Мне не ведомо было...

--- Не ведомо, не ведомо\... Так-то!\... А кабы ве

Крестник Петра Великого. 6

====page 82====

домо было, так не посмел бы\... Эх, вы! А еще родовитостию чванитесь.
Да неуж в том твоя заслуга, что ты потомок!\... Нет в этом
никакой твоей заслуги. А крестник и простой человек, а заслуженный.
Он и грамоту знает, и чертеж корабельный поймет, н счет понимает.
Куда не кинь --- везде мастер; а тебя с твоею родовитостию

и сунуть некуда.

Петр взволновался. Былхаров сидел как на иголках.

--- Ты моли Бога, что я к тебе в дом приехал, значит, только крупно
посетую\... А к себе бы позвал, не погневайся, --- я бы в твою
родовую книгу царскую милость дубинкой вписал.

Былхаров опустился на колени

--- Встань, да сядь\... я не сержусь больше. Петр протянул ему руку,
Былхаров поцеловал.

--- Ну, теперь, потолкуем о дочери.

У Былхарова замерло сердце.

--- Крестник к тебе сватом приходил, ты его слушать не хотел. Не
знаю, меня-то ты выслушаешь ли? Строптив больно\...

--- Ваша воля, Государь. Мое дело --- холопье, во всем повинуюсь

--- Ну, так и слушай Человек, что за дочь твою сватается, --- хороший
человек. Честный воин. Он дворянин, только не взыщи, из
мелкопоместных. Одначе, со шведами на море дрался, что твой родовитый
помещик.

====page 83====

Былхаров бледнел и молчал. В голове его мутилось.

--- Знаю, что вам, дворянам-богачам, так браки не по сердцу, да тут
не в тебе дело\... Неволить не буду. Не дело Цари в твое семейное дело
мешаться; но если ты в своем семейном деле не управишься --- я
помогу. Помощником, не насильщиком считай меня. Я с женихом заеду,
пусть дочь поглядит. По нраву --- по рукамь, не по нраву --- спинками
врозь.

--- Ваша воля, Государь, сказал покорно Былхаров.

Петр долго молча смотрел на Былхарова и с неудовольствием встал с
кресла.

--- Ну, пойдем, дочерней стряпни попробуем.

Былхаров молча отворил дверь и пропустил Петра.

--- А мы, Настенька, с отцом твоим дело сделали.

Настенька молчала.

--- Ну-ка, поднеси мне из твоих рук чарочку.

Настенька поднесла с низким поклоном.

--- Ох, поклонов то я этих низких, голубушка, не терплю. Ну, будь
здорова!

Петр выпил еще чарку анисовой водки и опять закусил кренделем.

--- Стряпни-то нашей, Государь, отведал бы, сказала старуха Былхарова

--- А вот когда дело сделаем.

====page 84====

Государь еще раз посмотрел на дочь Былхарива, и потрепал ее по щеке.

--- Невеста, невеста!\... Замуж, Настенька, пора\... Чего краснеть\...
пора, пора!

Он ласково кивнул им головою и сурово посмотрел на Былхарова,
стоявшего понуря голову.

--- Помни, старик: не насилыцик я, а помощник.

Петр уехал.

Былхаров, проводив Петра, вбежал в комнату, бросился к дочери с
сжатыми кулаками, но силы его оставили; он поспешно схватился за стол
и опустился в кресло.

Более получаса не мог «отойти» Былхаров и, лежа в кресле, тяжело
дышал.

Дочь не понимала почти ничего и ожидала грозы, а старуха Былхарова
поминутно вспрыскивала мужа святою водой. Даже не пожалели той воды,
которую известный уже раб Божий Андрей зачерпнул «малехонько» в
Иордане.

Но вот он стал «отходить», т. е., успокоиваться. Первое движение его
было погрозить дочери кулаком. Втор ом движением его было желание
встать, но ноги ему изменили.

--- Ужо, погоди маяенько, дай вздохнуть, я с тобой управлюсь.

--- Я, батюшка,ни в чем не виновта и не знаю за что вы гневаетесь,
решилась наконец сказать дочь.

--- Я тебе ужо все растолкую\...

====page 85====

Настало это ужо Былхаров поднялся к дочери в светелку.

--- Ну, я тебе втолковывать пришел, сказал он,

Дочь инстинктивно попятилась в угол. Былхаров, однако, подойдя к
ней, взял ее за руку выведя из угла, вдруг с размаху стегнул
плетью.

Настасья взвизгнула и упала к ногам Былхарова.

Да не удивляется читатель этому «учению отроков», учению,
совершающемуся в доме родовитого дворянина, а не в какой-нибудь курной
избе крестьянина.

Это учение было в нравах того времени, в нравах известного
«Домостроя» При дворе зачастую случались потасовки, а в знатных домах
жен и Дочерей вот как учивали. Гнязь Григорий Федорович Долгорукий
бил челом на зятя своего Салтыкова, что онь жену свою, а его,
Долгорукого, дочь, безвинно бил мучптельски и голодом морил.
Салтыков, в свое оправдание, отвечал: «безвинно не бивал, а когда
какую противность и непослушание ныне учинит, тогда ее собственноручно
биваль; к милости она меня не нривращала, всегда меня не слушала и
невежничала многими досадными словами».

Чтобы еще более перенести читателя в нравы того времени, приведем
несколько выдержек из донесений прусского посла Георга Іогана
Фон-Кейзерлинга своему государю об ь обиде, ему нанесенной князем
Меншиковым. Мы не будем толковать о

причинах, --- это дело историка, --- а мы только нравоописатели; а для
этого любопытно знать, что, после

====page 86====

крупных объяснений, князь Меншиков ударил посла кулаком в грудь и
хотел вывернуть ему руку, но посол, по собственному донесению, «успел
дать Меншикову затрещину и выругал его особливым словом». Затем
посла вытолкали вон и спустили с лестницы. О дальнейшем он так
повествует «после неистовых толчков вниз по лестнице и других
оскорблений, я, не переводя духу, очутился вне двора, на мосту, перед
воротами, и поджидал лошадь, за которой отправился мой слуга. Тогда
пришли еще двое из лейб-гвардейцев князя Меншикова, и один из них
ругал меня самыми непристойными словами, а другой два раза ударил
кулаком по затылку. Все это, присовокупляет посол, можно было отлично
видеть из окон дворца». Сам Петр играл в этом случае незавидную
роль.

Посол говорит, что когда еще шел спор, то он опасался, что князь
Меншиков собьет его «под ножку», и прибавляет с насмешкою, что в
искусстве этом Меншиков упражнялся еще тогда, «когда разносил по
улицам лепешки на постном масле».

Так вот каковы были нравы того времени, среди родовитого дворянства и
приближенных ко двору.

И так, прежде чем допросить дочь, Былхаров счел нужным вытянуть ее
«троекратно». Затем, приказал ей встать перед собою.

--- Ну, вот теперь речь поведем.

Настасья стояла и всхлипывала.

--- Видишь ты, милая, вчера Шалыпов, что спас тебя, --- прогади он
пропадом --- приходил тебя же

====page 87====

сватать. Ну, я его выгнал. Ныне сам Царь в сваты пошел. Шалыпов,
вишь, оказался царевым выкрестом и, значит, все Государю передал.

Настасья вздрогнула и опустила руку с рукавом сорочки, которым она
вытирала глаза.

--- Теперь ты мне скажи, кого же это они тебе сватают? Видно, что не
большой боярин, коли доселе имя не произносят. Царь обмолвился, что
из мелкопоместных\... Так кто же?

--- Батюшка!..

--- Да я-то тебе батюшка, это я знаю; нет, вот кого тебе в мужья-то
прочат?..

--- Он бедный, батюшка, мелкопоместный\...

--- Да, ведь, имя-то есть?.. Али, может, из

подкидышей, для которых Царь домы заводить хочетт?..

--- Нет, батюшка, он...

--- Ну?

--- Он в морской службе, батюшка, офицер\...

--- Да прозвище? Тьфу вы, окаянные!

--- Шибаев, батюшка.

--- Шибаев!\... И рода-то такого не слыхал.. Да чего же ради он за
тебя сватается?

--- Любит он меня, батюшка\...

--- Любит?!\... А ты его?

--- Батюшка!\...

--- Ну?\...

--- Люблю, родненький.

--- Любишь!.. Где же это вы слюбилися?

--- На ассамблеях, батюшка.

====page 88====

--- Будь они прокляты!\...

Настасья повалилась в ноги.

--- Ну, так вот что, Настасья\... Царь тебя сватает и моего слова
попфрег быть не может\... Но ты слышала, что он сказал, уходя: не
насильник я, а помощник!.. А это им сказано к тому, что коли люб
жених к невесте --- по рукам, не люб--- спинками в розь\... Так
вот видишь: бить я тебя больше не буду, но плеть тебе на всякий час в
светелке оставлю. Посмотришь ты на нее и вспомнишь, что жених тебе не
люб! Понимаешь --- не люб, да и все тут!.. Проклятьем покамест тебе
не грожу, а вынудишь, Его святая воля, проклятие наложу! И не одно мое
--- материно!.. Не захочет тя

проклясть волею, проклянет неволею\... Плеть и у неё в горнице висит.

Былхаров вышел, сеодито хлопнувт дверью.

====page====

ГЛАВА IX.

Пасмурен ехал Петр от Былхарова. Видел он насквозь мизерную, хотя
и родовитую, душенку этого дворянина, который свой род выше счастия и
жизни дочерней превознесет. А Петру именно эту гордыню и нужно было
стереть. Когда ему понадобились люди, то в родовитых дворянах мало
нашлось людей, способных понимать преобразовательные планы Петра, и
Петр кликнул клич «по народ!» и народ дал ему многое множество
деятелей способных и умных. Один торговец «лепешками на постном
масле», князь Меншиков, стоил десятков Былхаровых и ему подобных. А
Былхаровыми кишила Русь православная. Но если бы только эти Былхаровы
догнивали молча на своих родовитых корнях --- это бы ничего; а то они
отнимали рабочия руки у Петра и у его преобразования. Вот хоть бы
моряк Шибаев. Офицер храбрый, просвещенный, а у него отнимают
энергию, потому

====page 90====

что отнимают сердце, изгоняют любовь!\... Нет, мужик Посошков
прав, думалось Петру: «без страха злого корня не истребить; если
какая-нибудь земля сильно задернеет, то нельзя на ней сеять пшеницы,
пока этого терния огнем не выжгут. В

народе злую застарелость --- злом надобно и истреблять».

В самом деле, Петру было отчего досадовать на Былхарова, чванящагося
родством и ничего неделающего. Люди, подобные Былхарову, мешали Петру.
Как ни призывал он таковых к деятельности, они не шли да и только,
и знай косились на преобразователя, стараясь, ужь хоть если не делом,
так словом мешать делу преобразования.

И куда ни оглядывался Петр, везде встречал он Былхаровых, готовых
выезжать на спинах работника мужика и спать, завернувшись в теплую
боярскую шубу, или пить да охотиться.

Вокруг деятельного Петра была кучка работников, и только; за этою
кучкою стояли уже дремлющие, а за дремлющими лежало спящее большинство.

В семье Петра, в лице его сына Алексея, лень эта сказывалась сильнее
всего, и на эту лень надеялось множество и ждало его воцарения, в
тишине желая, дабы скорее «угомонился» гениальный преобразователь, и все
здание рухнуло бы, и старина воцарилась снова на долгое время.

Петр с ужасом замечал в своем сыне отвращение от деятельности,
которую он считал не

====page 91====

обходимою для споего и последующих царствований. Это отвращение от
деятельности Алексей доказал Петру. Когда, в 1713 году, он
возвратился из заграницы, и Петр, спрашивая его, не забыл ли он
всего того, чему учился, приказал принести ему

чертежи, им сделанные, --- Алексей, испугавшись\* что отец его
заставит чертить при себе, а он не умеет, выстрелил себе из
пистолета в правую руку, но только опалил ее.

Этот поступок открыл Петру глаза на сына. В этом поступке явился
весь человек. «Лучше нанести себе увечье, нежели трудиться», --- дальше
этого лень идти не может.

Для деятельного Петра это был жестокий удар, и он возненавидел сына.
В самом деле, в то время, когда сын Алексей отстреливает себе руку,
дабы оная ничего не делала, Петр пишет на память в книжку: «что ему
делать?» и вот, на выдержку,

одна страничка из этой книжки. Четыре дня в не делю сидеть за
сочинением Адмиралтейского устава, один день присутствовать в сенате
и один --- за чужестранными делами».

А выполнял ли Петр то, что себе предписывал?

Ответ на это можно найти в дворцовом журнале, веденном его
секретарем, в котором значится: «за регламентом Адмиралтейским
сидел по утрам и по вечерам по четырнадцати часов в сутки; начиная
по утру от пятого часа даже до

12-ти, а пополудни от 4 до 11 часа».

====page 92====

В журнале добавлено, что регламенты морской, адмиралтейский и портовой
«не повелением токмо, но самым трудом его величества учинены».

И в то же время он пишет бездну различных писем и приказов, даже
повелевает некоему Пальчикову «вскопать землю в огороде под
каштановые деревья, которых, пишет, жду с часа на час».

Петр дворян в роде Былхаровых, уже не приглашая трудиться, но желая
их вытащить только из деревни, сзывал на смотры к себе; но и тут
«нетчиков» было без числа, и эти «нетчики», наконец, выслушали такой
указ, что неявившиеся будут шельмованы, что с добрыми людьми ни в
какое дело причтены не будут. Мало этого: указ говорил, что если кто
их обидит, ограбит, ранит, что-либо от них отнимет, даже до
смерти убьет, то суда за них не давать и челобитий не принимать.

И вот эти то «нетчики» пуще всех жаловались на Петра, что он обходит
их и отдает предпочтение иностранцам.

--- Знаю я, сказал один раз Петр, что видимое преимущество,
оказываемое мною чужестранцам, не нравится моим подданным; но у меня
подданные двоякие: разумные и добрые, неразумные и злые.

Первые видят, что ласкаю я иностранцев для пользы, и но злобятся; а
вторые, не признавая моих намерений за полезные, косятся на меня и
хотели бы всему воспрепятствовать, да не могут. Им хоте-

====page 93====

лось бы быть и великими, и невежливыми\... Ну, пусть они и хотят, а я
этого не потерплю.

Между тем, кому же неизвестно, что при Петре иностранец никогда не
стоял выше русского. Петр считал непременным правилом, чтобы первые
места всюду были отдаваемы природным русским, а вторые ---
чужеземцам. Правда, при нем много было иностранцев, но где же и в
чем играли они первенствующую роль? Правда, был генералом-адииралом
ЛеФорт, но это было исключение. Высокую должность занимал немец
Вейде, будучи президентом военной коллегии, но все же он был вторым
президентом, а первым был князь Меншиков. Нет, Петр и среди
безлюдья в России умел находить русских людей. Для него важно было
--- делец ли человек, а то обстоятельство, что он был пирожник,
стояло для великого Государя на втором плане.

Достаточно указал, что когда. Петр нашел русских людей в том
количестве, в каком они ему были нужны, он, даже, в военную службу
вступающих иностранцев приказал принимать «с понижением противу
российского чина». Таковы были иностранцы при Петре, и таковая честь
воздавалась деятелям русским.

И так, мы видим, что разные Былхаровы бесили Петра несказанно, бесили
мелочами. Эта покорность холопская, которую они наружно проявляли
«перед лицом его», и ругались над его новшествами, чуть он уходил
за угол, более всего терзали

====page 94====

Петра. Ведь вот и Былхаров, кажется, во всем внешним образом
согласен с Петром.

На сватовство за ею, родового дворянина, дочь честного и мелкопоместного
воина он отвечает: «твоя воля, Государь, мое дело холопье --- во всем
тебе повинуюсь», но не того хочется Петру. Нe но сердцу Государю такой
ответ. Ему любо бы было, если бы Былхаров сказал ему:

--- Государь! честь моему дому делает славный воин, что за дочь мою
сватается. Не родом человек знатен, а делами.

Но Былхаровы этого ему не сказывали Онп только низко кланялись, как
последние холопы, а в душе таили зло против Монарха.

На его пример прохождения воинских чинов, начиная от солдата, на его
ученье мастерствамь эти ненавистники смотрели как на комедию, не
понимая того глубокого смысла, что он, «прирожденный» Государь, им
ясно показывал, что не в роде дело,

а именно в деле.

С самых пеленок он не знает покоя; юношей ходит по чужим землям
и, как нищий в суму, собирает уроки Под дождем, под снегом, в
болотах, в сугробах, без пищи и, часто, без воды --- кует, рубит,
воюет.

В борьбе с врагами внешними, он заливает кровью поля и города, и не
может добиться того, чтобы какие-нибудь Былхаровы поднялись с места.

Обидно и больно было Петру, что, плодами трудов его пользуясь, эти люди
в пользе сомневались.

====page 95====

Такими-то мрачными мыслями занят был Петр, едучи по городу в своей
одноколке.

Вдруг деньщик сдержал лошадь.

--- Чего ты?

--- Да проехать нельзя, Государь, на мосту доски расшаталися.

--- А ты встань, да пособери, и проедем!\...

Деньщик исполнил.

Петр приехал во дворец гневный и приказал послать за первым
генерал-полицмейстером Дивиером.

Дивиер явился.

--- Я хочу с тобой по городу прокатиться, сказал ему Петр.

Дивиер поклонился; и вот, Петр снова сел в одноколку. Вхали они
молча, направляясь к шаткому мостику. У самого моста Петр сдержал
лошадь.

--- Что это, кажись, доски-то разъехались?

Дивиер понял в чем дело.

--- Маленько расшатались, ваше величество.

--- Починим.

Государь с Дивиером вышли из одноколки. Дивиер сдвигал доски; Петр
стоял опершись на дубинку.

--- Готово, ваше величество, сказал Дивиер тихо и, не смотря на
Государя.

--- Вижу, что готово, да последней скрепы не сделано.

Петр размахнулся и вытянул Дивиера «дубинкой\"

====page6 9====

--- Это тебе памяти прибавит.

Он размахнулся и ударил его еще раз.

--- Содержать все будешь в порядке.

Последовал третий взмах и третий удар.

--- Сам чаще осматривать будешь!

Гнев Государя был «сорван»; он развеселился и, садясь в одноколку,
расхохотался.

--- Ну, садись, брат, поедем, сказал он своему
генерал-полициймейстеру, и во всю дорогу шутил и смеялся.

Читатели до сих пор еще не знают, каким образом Петр узнал о
сватовстве с дочерью Былхарова офицера Шибаева, хотя и догадываются,
что до сведения его об этом довел Шалыпов.

Шалыпов от Былхарова прямо направился в Адмиралтейство, где Государь
в то время работал на одном из больших кораблей, строившихся для
балтийского Флота. Он объявил о себе, что он человек бывалый,
морскую науку и строительное дело произошел, и желал бы на дорогу в
Архангельск зашибить деньгу работою.

До работы он был тотчас же допущен, что было совершенно не трудно
при Петре. И вот он очутился в Адмиралтействе с топором в руках.

В два часа явился Петр и прежде чем припринятьса за работу, обошел
работавших.

В ловко обтесывающем мачту работнике Петр узнал крестника.

--- Шалыпов! ты, брат? спросил Петр.

--- Я, ваше величество, отвечал он.

====page 97====

--- Да как же ты сюда попал?

--- В работники, ваше величество.

--- Да ты же мне говорил, что свой корабль заводить хочешь, в торговлю
пуститься хотел?

Лице Петра нахмурилось.

--- Так, Государь, да только видно Богу не угодно.

--- Что ты на Бога-то врешь? крикнул Петр сердито.

--- Истину говорю, Государь. Если угодно будет выслушать; --- все
расскажу.

--- Пойдем ко мне, сказал Петр, в душе расположенный к своему
крестнику, человеку ученому по тогдашнему и крепко нюхнувшему заморских
обычаев.

Шалыпов рассказал ему о встрече с Шибаевым, о своем неудавшсмся
сватовстве, и затем прибавил; «все, что скопил Государь, хочу ему
отдать, может он Былхарова деньгами тронет.

--- Ну, исполать тебе, сказал Петр. Твоя воля, --- как знаешь, такь и
делай\... Только одно я тебе скажу, что здесь твоя казна не помога\...

--- Ну, тогда, значит, пропадать, Государь, им обоим.

--- Как пропадать?

--- Да на твоих же, Государь, ассамблеяхь они слюбились на-крепко.

--- Да\... вот что\... И какой это такой Шибаев? --- не помню.

--- Он, Государь, еще очень молод, а уже много пороху нанюхался, и
пулею в плечо ранен.

Крестник Петра Великого.

====page 98====

Государь стал припоминать.

--- Где ранен?

--- В деде с шведскою Флотилиею под Котли ным.

--- Так, так..

Петр помолчал.

--- Нешто мне к нему в сваты пойти? спросил он.

Шалыпов упал пред царем на колени.

====page====

ГЛАВА X.

Не смотря на то, что Былхаров оставил плеть, как в светелке своей
дочери, так равно и в горнице у своей сожительницы, пригрозив
последней, что он ее «всю изуродует», если дочь выдаст свои чувства
к Шибаеву пред Петром, которого они

ждали с часу на час, о минуты на минуту, зная, что он «скор» на
дело, --- он все таки не был спокоен.

--- А ну, не утерпит, али пойдет на пролом? спрашивал он сам себя,
и решал, что тут нужен страх Божий, нужно втолковать ей, как грешно
идти яротив воли родительской.

И вот, вследствие этих мыслей, спустя часа два, в светелке Настасьи
появилась старица «зело блаженная».

Вошла эта старица и, трижды поклонившись до земли, вдруг застучала
посохом и трижды же громко кликнула:

7\*

====page 100====

--- Изыде! изыде! изыде!

На Настасью напал страх, она с ужасом озиралась кругом, а старица
махала в воздухе костылем, приближаясь к дверям и, наконец,
взмахнув в последний раз, захлопнула дверь, и скважину замочную
осенила крестным знамением.

--- Ну, вот, у тебя теперь в светелке спокойно.

Настасья смотрела на нее, ничего не понимая.

--- Что, грешница, смотришь? басом заговорила старица.

--- Матушка Агапия, благословите, прошептала молодая девушка.

--- Нет натебе моего благословения\... Нет, нет, нет!

Последния слова старица говорила отрывисто, словно лаяла.

Бедная Настя дрожала как в лихорадке. Н ужно ли говорить, что,
воспитываясь среди мистической обстановки, среди этого задушающего
лжесвятошества, Настя была мистик от головы до пяток.

--- Молись! крикнула старица.

Настя повернулась в передний угол.

--- Смотри, как гневно смотрит на тебя лик нашего Господа, смотри!.

Но в эту минуту Настя вскрикнула и без памяти упала на пол.

В доме все всполошилось.

--- Ты, мать Агапия, кажется, слишком на нее понаперла, заметил
Былхаров.

====page 101====

--- A ты, батюшка, в мое дело не суйся.. Я знаю, что делаю, ответила
Агапия строгим тоном.

Видно было, что мать Агапия в доме авторитет.

Едва Настя очнулась, как ее начали поить святою водою, и затем
оставили одну с матерью Агапиею.

--- Видишь, красавица, до чего ты дошла. Все они, эти ассамблеи
проклятые, довели тебя до этого\... В твою девическую светелку нечистый
Дух вторгся и в тебе он сидит\... Да, да, сидит\... Я его моими
духовными очами хорошо вижу\... Вон он у тебя сидит на верхушке
сердца и лапами его держит. Моли Бога, что он еще не успел в него
когтей запустить, что во время меня предупредили, что я с ним, с
нечистым, по своему справлюсь.

Мать Агапия наставила губы к сердцу молодой девушки, и заорала:

--- Изыде!

Настя вздрогнула.

--- Не подается, проклятый! сказала старица и повторила: изыде!..

Настя ничего не помнила.

Однако, после третьего изыде, нечистый подался, и вышел.

--- Ну, вот, девушка, теперь все хорошо. Помолимся.

Мать Агапия встала на колени и поставила рядом Настю. они молились
около часу и затем встали.

--- И с чего это на тебя, девушка, нашло? На-ка,

====page 102====

без позволения родительского свое сердце отдала незнакомому человеку.

--- Бес смутил, мать Агапия, отвечала Настя.

--- Видела, что бес!.. Да с чего он?\... Ты такая девушка скромная,
богобоязливая\... И давно он начал тебя сомущать?\...

--- Давно, матушка\... Два месяца\...

--- И хитер же он, окаянный!\... А то бы я давно его заметила\... Ну,
а не сомущал он тебя на поцелуй?\...

--- Нет, нет, матушка!\...

--- А не звал тебя видеться с ним где либо помимо ассамблеи?

--- Нет, нет, матушка, снова отреклась Настя.

--- Не сомущал ли забыть стыд девический?

Настя вся вспыхнула и только головой покачала отрицательно.

--- Ну, смотри же, волю родителеву помни\... Наедет этот\...
антихрист-то! сказала Агапия шепотом, ты смотри, отрекись от
жениха\... Я, мол, и знать не знаю, и ведать не ведаю\... В эту минуту
тебя бес сильно смутит, но ты все перенеси. Будет у тебя сердце
сжиматься, это он, значит, будет лапой надавливать, а ты не
поддавайся Тверди про себя: свят, свят, свят! и чурайся\...

Мать Агапия забыла уже, что она выгнала нечистгго, и потому это
надавливание лапой невозможно; но она болтала, что взбредет в голову,
зная, что ей все сойдет с рук благополучно.

Однако, одной матери Агапия для Былхарова ка-

====page 103====

залось мало. Явился блаженный и попугал Настю, а затем на ночь ей
прочел поп историю о нечестивом сыне Авессаломе, и всю ночь бредила
бедная девушка, и образ Авессалома, висящего на дереве, за которое он
зацепился волосами, не отходил от

её изголовья.

Настало утро.

На этот раз Былхаровы поднялись, даже, раньше Петра, который еще
опочивал в своей жесткой постели самым крепким, самым приятным
сном человека потрудившагося.

Петр встал по обыкновению в пять часов утра. Деньщик подал ему
рюмку анисовой водки и газеты. Среди них были и петровския
«Петербургския Ведомости», у которых он сам держивал корректуры и
которые сам печатывал на печатном станке.

Все, что находил он замечательного в иностранных ведомостях, все
это отчеркивал он для перевода и перепечатки в «русские куранты».
Все, что касалось России, тоже отчеркивалось, и «жесткие отзывы» о нас
не скрывались Петром, а выставлялись на показ, как язвы прокаженного,
которые требуют излечения.

--- Не в сокрытии суть, а в открытии\... Надо, чтобы все знали, что
среди добра есть зло и что эго за зло, дабы его все могли обходить с
опаскою.

Прочитав газеты, Петр садился за сочинение регламентов, которые все
сочинены им самим и им самим переписаны.

====page 104====

Затем, он выходил в приемную комнату, где, как уже видели читатели,
всякий приходил к Государю, и всех он черпеливо выслушивал \*).
Здесь, пред Натром развертывалась жизнь, здесь иногда выслуживал он
советы.

Передадим здесь весьма характерный акт терпения Государя.

В переднюю его, после разбития войск йод Нарвою, где забрал
неприятель всю артиллерию, явился в дырявом зипуне неизвестный
человек. Конечно, его, было, не допустили, но он смело заявил, что
«пришел помочь горю Государя». О нем доложили.

--- Какое твое дело и что у тебя за помощь? спросил его Петр.

--- Прикажи, Государь, поднести мне рюмку водки, умираю ст похмелья.

Петр приказал подать водки.

--- Ну? спросил он.

--- Ты, Государь, думаешь теперь о потере всей твоей артиллерии.

--- Так\...

--- И надо тебе новую, а меди в запасе нет\...

--- Ну, ну? понукал его Петр.

--- Так вот что, Государь: прикажи подать еще рюмку водки, и сейчас я
тебе помогу в твоем деле.

') Впоследствии Петр издал указ, чтобы прошения подавались не к нему
лично, а в те места, до которых они должны касаться

Авт.

====page 105====

Государь терпеливо ждет, пока принесут водку и пока советчик осушит
чарку.

Принесли, выпил, крякнул.

--- Ну?

--- Меди ли у тебя нет, Государь? Спрашивает его оборванец

--- Го-то нет, друг, говорит Петр.

--- Недогадлив же ты!.. А сколько у тебя лишних колоколов при
церквах?.. Кто же тебе мешает снять половину и налить из них
пушек?.. Нужда государственная поважнее трезвона\...

Лицо Петра просияло.

--- Правда, правда, сказал он.

--- А одолеешь противника, так из его пушек колоколов нальешь, и
будут они твою славу оглашать по Россиии Петр совсем развеселился.

--- Спасибо за совет, большое спасибо\... Да ты кто-ж такой?

--- Я-то?\... Я-то, Государь, пьяный пушечный мастер.

Выйдя в приемную, Петр остановил особенно долгий взгляд на молодом
моряке.

--- Лицо твое, дружок, мне знакомо\... Я помню тебя в деле со шведами
под Кроншлотом\... Так?

--- Точно так-с, ваше величество! отвечал моряк.

--- В ту пору, мы ловко шведам бока нагрели\... Что-ж в своем-то
деле трусу празднуешь?

====page 106====

Читатель понимает, что моряк был никто иной, как Шибаев.

--- В этом деле, ваше величество, неприятеля нет, скромно отвечал
Шибаев.

--- Ну, да и приятелей немного\... Толкнулся я туда вчера\... пути не
видно!.. Обожди, ужотко съездим.

Шибаев низко поклонился Государю и отошел в сторону.

Петр обошел всех пришедших, с некоторыми поговорил и затем ушел
к себе.

Шибаев ждал часа два, пока Государь кончил слушать доклады.

--- Ну, поедем, сказал Петр, выходя.

Шибаев последовал за Петром.

Деньщик подсадил Петра в одноколку. Петр головою указал место
Шибаеву подле себя. Они поехали. Все, что встречалось на улице, сняв
шапку, кланялось Государю; некоторые останавливались.

Петр кивал головою и нетерпеливо махал рукою тем, которые выпучивали
на него глаза, стоя на месте.

Вот, наконец, он у дома Былхарова. В доме произошел переполох.

--- Помяни Господи царя Давида и кротость его, шептал Былхаров, сбегая
по лестнице для приема высокого гостя.

Петр вошел в сопровождении Шибаева.

====page 107====

--- Ну, вот, я и опять к тебе\... Знаю, что мои наезды тебе не по
нутру, ну, да ужь не взыщи!

--- Былхаров не нашелся ничего ответить.

Войдя в комнату, Петр трижды осенил себя крестным знамением и,
повернувшись к Былхарову, резко спросил:

--- Ну, что ты можешь сказать против такого молодца, которого я сватаю
твоей дочери?

Он кивнул головою на Шибаева.

Былхаров посмотрел на моряка из подлобья.

--- Как вчера, так и сегодня, ваше величество, повторю: Ваша воля,
Государь, мое дело холопье, во всем повинуюсь, сказал покорно
Былхаров.

Петр нетерпеливо махнул рукою.

--- Как вчера, так и сегодня, повторяю: не насильщик я, а сват. По
душе дочери, ладно; не по душе, не насилую. А допреж того, с будущим
зятем побеседуй.

--- А вы, ваше величество?.

--- Я сам с собой останусь, небось, не соскучусь\...

Петр вышел в другую комнату и подошел к окну.

Вид из окна был отличный: справа возвышалась крепость; влево на
площади стоял собор Св. Троицы; прямо перед окнами неслись волны
широкой Невы, опоясанной зелеными берегами.

Не без удовольствия смотрел Петр на быстро выростающую столицу\...
Давно ли, кажется, какихънибудь десять-одинадцать лет, проезжал он по

====page 108====

этому пустынному, дикому месту, поросшему гу стым кустарником.
Давно ли он вырезал небольшим крестом дерн на земле, а теперь на
этом месте уж е красуется собор во имя Св. Троицы. Уже небольшая
крепостца с успехом отбила несколько нападений со стороны шведов, уже
неподалеку от устьев Невы дано было несколько сражений и на веки
изгнаны шведы из этих пределов.

--- Природа поддавалась мощной руке Петра, а дух большинства его
подданных еще сопротивлялся ему.

За стеною, в двух шагах от Петра, в это время именно и сказывался
дух сопротивления. Былхаров остался вдвоем с Шибаевым.

--- Рад вам очень, сказал Былхаров Шибаеву, но сказал это таким
тоном, в котором немного слышалось радости.

--- Простите, что я осмелился\...

--- И-и, батюшка! Смелость города берет\... Государь вас жалует, а мы
холопы\... мы что!\... Рад, очень рад. Я ужь и Государю сказал, что я
согласен, только бы дочь согласилась\...

--- Настасья Афанасьевна, начал было моряк, но Былхаров его перебил.

--- В ней то все и дело, батюшка!.. Вот, если она согласится, ан быть
по вашему\...

Шибаев побледнел, ибо хорошо понял, что согласия Настасьи Афанасьевны
ему не видать, как ушей своих. Былхаров, сказав это, скроил такую

====page 109====

насмешливую физиономию, что всякое сомнение по этому вопросу должно было
исчезнуть.

В эту минуту раздались шаги Петра.

--- Ну, сладились?

--- Нам, что же, ваше величество, ладиться\... Зять честный воин,
вами, Государь, отличен\...

--- Ну, это, я слышал, перебил его Петр. Зови-ка матушку с дочерью,
да и решайте.

Вылхаров бросился за семьей. Петр сердито посмотрел ему в след.

«Холоп, так холоп и есть!» пронеслось у него в уме; но он ничего не
сказал.

Мать и дочь, в сопровождении Вылхарова, вошли в горницу. Дочь шла,
опустив глаза в землю.

--- Ну, еще раз здравствуй, Настасья Афанасьевна! приветствовал ее
Петр\... Помнишь, я вчера говорил, что сватать тебя приеду, вот
видиш, приехал.

Настенька ничего не отвечала.

--- Садись-ко, голубушка, потолкуем.

Петр посадил ее на кресло и сам сел про тив неё.

--- Ты меня, Настасья Афанасьевна, прости\... У жениха нет ни отца, ни
матери, он сирота и рода незнатного\... Я к нему в отцы пошел, да ты
на это не смотри. Знавала ли ты моряка Шибаева? спросил он.

--- Знавала, Государь, отвечала Настя, чуть слышно...

====page 110====

Петр покосился на Былхарова, который слушал с видимым напряжением.

--- Ну, а коли знавала, так, значит, росписывагь тебе его нечего. Вот
его-то я и хочу тебе посватать\...

--- Ваша воля, Государь\...

--- Нет гут моей воли, здесь твоя воля\... Люб он тебе, так и но
рукам, и отец перечить не станет\...

Настя почувствовала, как сердце у неё сжалось, и вспомнились ей слова
Агапий, что это нечистый ей сердце надавливает, прошептала: свят,
свят, свят! и отвечала, собравшись с силами:

--- Нет, Государь, не люб он мне, и замуж я за него не пойду.

Петр отшатнулся от неё и посмотрел на всех с горькою усмешкою.

--- Так не люб?

--- Нет, Государь, не люб.

Шибаев стоял бледный и смотрел в пол.

--- И от сердца ты это говоришь?

--- От сердца, шептала молодая девушка.

--- Ты помни, Государя обмануть --- Бога обмануть, сказал Петр.

--- Я не обманываю вас, Государь.

Петр смотрел на нее и думал: «сколько твердости в этой девушке! Если
бы эту твердость, да направить на хорошую сторону, славная бы из неё
баба вышла».

====page 111====

--- Ну, что-ж жених, неудача нам с тобою? сказал Петр.

Настя быстро повернулась в сторону Шибаева и замерла.

--- Не ладно, старик, ты сделал, шепнул Петр Былхарову, и ни с кем
не простясь, вышел, взяв под руку Шибаева.

====page====

ГЛАВА X

--- Ты не отчаявайся, сказал Петр Шибаеву, сходя с ним с крыльца
Былхаровского дома; здесь твое дело крепко\...

Он потрепал Шибаева по плечу.

--- Это стариковы штуки; ну, да я его с другой стороны попробую,
сказал Петр, видимо заинтересованный и уже раздосадованный этим
делом.

Петр сел в одноколку и поехал. Шибаев долго стоял, провожая
тоскливым взглядом удаляющагося Государя, и когда тот скрылся за
углом улицы, тихо, опустя голову, пошел в другую сторону.

Былхаров, внутренне довольный совершившимся и в то же время пораженный
сухим голосом Государя, долго сидел, как потерянный.

Настя вывела его из этого положения.

--- Батюшка, сказала она, я твою волю исполнила; теперь ты мне не перечь
в моей воле.

====page 113====

Былхаров поднял голову и посмотрел на дочь.

--- Ты, батюшка, хотел, чтобы я против сердца сказала, --- я
сказала\... воле отцовой не прекословила Но, родимый, твоя воля
заставила меня Государя обмануть, а это грех неумолимый\... За
Шибаевым мне не бывать (у неё покатились слезы, но она

их вытерла), ну и ладно!.. Но, чур, батюшка! не бывать мне за ним,
--- не бывать и за князем Пронским\... Отпустите же меня в монастырь.

--- В монастырь?! спросили мать и отец в один голос.

--- В монастырь, родимые, в монастырь\...

--- Ну, это, ты, девка, шалишь, сказал сухо Былхаров.

--- Батюшка, я тебя прошу, ты воле моей не перечь\...

Былхаров отрицательно покачал головою. Собственно говоря, он в душе
ничего не имел против мысли дочери\... Она ему, даже, говоря его
языком: «показалась», т. е. понравилась\... Но, Былхаров был упрям и
самодур. Мысль, что дочь сама располагает своею судьбою, уже
перевертывала его существование, ставила вверх дном его убеждения,
крепким гвоздем прибитые к мозгу. Многое-множество девушек того
времени уходили в монастырь, и в особенности из боярских домов.
Аскетическая жизнь подготовляла их к монастырю. Иную же тянуло в
монастырь просто желание свободы. Иная хорошо знала монастырскую жизнь
того времени и понимала, что может угодить своему ха-

Крестник Петра Великого.

====page 114====

рактеру именно в монастыре, где царит более широкая свобода, чем в
светлице, в этой раззолоченной клетке, в которой увяли миллионы
молодых жизней, начиная от царских семей и кончая мелким
дворянином, тянувшимся за подражанием богачам и запиравшим в
светлицу дочерей, когда они ему нужны были для огорода или для поля.

Впрочем, в то время, к которому относится наш рассказ, уже
состоялись многие приказы по монастырям, и строгости были чрезмерные,
ибо целый ряд жалоб предшествовавшего времени указывал на ослабление
нравственности в монастырях; из этих жалоб видно было ясно Петру,
что «чины ангельские» обоего пола ведут жизнь кочевую и производят
соблазн своим поведением.

Одного монаха поймали с письмами и сожгли в срубе на том основании,
что письма те были «воровские» и заключали в себе нечто «приворотное к
женскому полу». Монах, таким образом, обращался в сваху особого
рода.

Были дела уголовные. Так, пьяный монах убил другого монаха.
Убийцу-монаха взяли и «по учинении дознания» стало ведомо, что этот
убийца-монах --- беглый с каторги, которого постригли без наведения о
нем каких-либо справок.

В то время уже запрещено было постригаться мужчинам ранее 50 лет, а
женщинам ранее 40. Монастырския ворота были заперты; монахиням
повелено было из монастырей «быть неисходными» и трудиться. В то время
Петр уже произнес свои ве-

====page 115====

ликия слова, дабы «в монастырях монахам и монахиням давать,
определенное число денегь и хлеба в общежительство их, а вотчинами им
никакими угодьями не владеть, не ради раззорепия монастырей, но лучшего
ради исполнения монашеского обещания».

Монарх говорил: «древние монахи сами себе трудолюбными своими руками
пищу свою промышляли и многих нищих питали; нынешние же монахи не
только нищих не питают от трудов своих, но сами чужие труды
поедают».

Само собою разумеется, что и половины строгих мер, предписанных
Петром, в монастыряхь не исполнялось. Монастырский приказ осноиан и
указы ему даны в 1701 году, а в 1716 г. Петр подтверждает, чтобы
«монахов содержать по их правилам, не дая скитаться из монастыря в
монастырь».

И так, монастырь того времени, в особенности женский, давал полный
простор русской женщине, замкнутой в своей домашней жизни; монастырь
удовлетворял даже честолюбию, ибо черная ряса была в глубоком
уважении; наконец, монастырь удовлетворял и строгой аскетической жизни
для тех, кто, махнув рукою на мирь, действительно удалялся от его
соблазнов. Русский монастырь не выработал основ для русской жизни,
как выработал их монастырь на западе. Но за то наш монастырь вы
работал множество особенных аскетических приемов спасения, как
например, столпником, веригоиосителей, молчальников, отшельников,
пещерников\...

Настя, пораженная «в самое сердце», удалялась

8\*

====page 116====

в монастырь с последнею целью, т. е. замаливать свое согрешение перед
Богом и в слезах изливать свое горе в маленькой келье отшельницы.

Что-то грозное послышалось Былхарову в возгласе Насти: «батюшка, ты
моей воле не перечь, потому я твоей не перечила\*.

Его самодурству наносился тяжелый удар.

--- Это мы посмотрим, отвечал он ей.

Эта фраза «не перечь моей воле» бесила Былхарова. Откуда у неё могла
быть воля, думалось ему. Ну, да пускай еще может быть воля; но
откуда же такая воля, которой не смели бы перечить?\...

--- Нет, дочка, это мы всей семьей в Рязани обдумаем. Посвятить себя
Богу --- дело великое; об этом долго посокрушаться следует.

Настя делалась решительнее.

--- Так вот что, я тебе, батюша, скажу: или быть мне за Шибаевым, или
быть мне в монастыре. Сроку я тебе кладу три дня. Не отпустишь в
монастырь, --- Богом тебе свидетельствуюсь, стыд девичий забуду: на
первой же ассамблее брошусь Государю в ноги и вею правду ему открою\...

--- Настасья! крикнул было Былхаров, но Настя перебила его:

--- Это моо последнее слово, батюшка. Ничем ты меня не испугаешь: хоть
грози, хоть бей, а я тебе мой сказ сказала.

Настя ушла, хлопнув за собою дверью.

--- Ну, порядки! сказал Былхаров и вдруг накинулся на жену.

====page 117====

--- Ну, а ты чего чучелой то стоишь? Крикнул он.

--- А я что-ж, батюшка\... Не я эти порядки вы думала\... Так было
Государю угодно\...

--- Государю!\... Государю! закричали, забыв всякую осторожность,
Былхаров. Какой он Государь?!\...Если слывет за антихриста\... И
бросится в ноги\... осрамит, осрамит\...

Былхаров схватил себя руками за голову и стал бегать по комнатам. Ко
всей эгой сумятице примешивались еще строгия слова Государя: «не хорошо
ты сделал, старик», --- произнесенные «оглушительным шопотом».

--- Вот не было печали, вылетало у него повременим. Наконец он
бросился в светелку. Настя лежала на постели и горько плакала,

--- Ну, о чем гы, моя кралечка, убиваешься? спросил ее нежно
Былхаров, действительно тронутый её слезами.

--- У меня, батюшка, свое горе, отвечала Настя резко.

--- Да ты с отцом своим горем поделись.

--- Один у меня отец остался --- Небесный...Перед ним я теперь мое
горе и изливаю.

====page====

ГЛАВА XII.

Петр, расставшись с Шибаевым, направился в адмиралтейство. Он ехал
мрачный и задумчивый, и никому не отвечал на поклоны, --- скорее он не
замечал поклонов. Коснение Былхарова бесило его несказанно. Само собою
разумеется, личность Былхарова исчезла, так как его «незаконное
сопротивление» могло быть уничтожено одним полусловом, одним
полувзглядом Петра; но в Былхарове Петру виделась Россия, а эта Россия
не могла не оскорблять преобразователя.

Когда одноколка остановилась у адмиралтейства, деньщик помог Петру
выйти из неё. Войдя в здание, первое лицо, которое ему попалось, был
магазейн-вахтер Ведунов.

--- А, это ты, кум? крикнул сердито Петр и, махнул ему рукою,
приказал следовать за собой.

Ведунов робкими шагами и бледный следовал за взволнованным
Государем.

====page 119====

Наконец Петр вошел в рабочие покои и, кивнув всем головою, сел.

--- Подойди, куманек, сказал он магазейн-вахтеру.

Тот подошел.

--- Подойди поближе.

Тот пододвинулся.

--- Ведомо вам будет, что довелось мне у этого прохвоста окрестить
сына. Поздравил я, как быть должно, родильницу, на зубок два рубля
пожаловал. По обычаю, водки мне поднесли за здоровье новорожденного,
выпить. Вижу, водка гданская. «Кум, говорю, ни тебе, ни мне таковая
водка не по карману!» Нарочито, говорит, для вашего величества\...
Ладно! За стол сели. Смотрю я, а у него все не по карману: и скатерть,
и утиральники, я посуда. «Не хорошо!» думаю, --- «из жалованья такого
ему не иметь!» Нарядил следствие: из каких-де доходов так
роскошничает? Навели справки, и оказалось: на семь месте десять лет,
дослужился из подъячих, от отца ничего не наследовал, за женой
ничего не взял, со стороны в наследство тоже ничего не получал.
«Чудеса!» говорю: с неба ничего но валится, как погляжу, а у кума
полна хата. Друг, чтоб другим такое житье было не повадно, так а при
других и награду тебе за твое житье сделаю.

Петр встал, и дубинка засвистала в воздухе.

Все стоявшие вокруг трепетали, ибо видимо Петр был сердит не на
шутку.

====page 120====

Во время этой операции, в покои вошел деньщик и доложил, что
обер-прокурор сената по государеву делу.

Петр бросил дубинку, и, сказав лаконическое: «сослать», вышел на
встречу Мамонтову.

--- Государь, начал было Мамонтов, но Петр перебил его:

--- Что, оплть Яков!.. Поезжай, --- за тобой буду!\...

Взволнованный Петр поехал в сенат. Войди в зал, он посмотрел на
сенаторов. Весь сомн их стоял бледный, испуганный.

Петр обвел глазами их всех и заметил отсутствие князя Якова
Долгорукова.

--- Я говорил, что опять Яков! Ну, что он сделал?

Все несколько мгновений молчали.

--- Я вас спрашиваю, что сделал Яков? крикнул Петр Мамонтов, дрожа
от страха и волнения, поднес Петру подписанный уже им указ, который
Долгорукий разорвал пополам.

Петр побледнел, затем побагровел.

Он долго молча смотрел на разорванный указ, рука его крепко сжимала
рукоятку шпаги; наконец, он, задыхаясь, произнес:

--- Якова сюда!\...

Деньщик бросился за Долгоруким.

Петр старался казаться спокойным и обращался к сенаторам за
некоторыми весьма ничтожными справками, поминутно, однако, поглядывая на
дверь и

====page 121====

перекладывая одну ногу на другую и обратно... Заметно было, что он
дрожал от ярости.

Спустя несколько времени, вошел деньщик.

--- Ну? спросил Петр.

--- Князя, ваше величество, дома не застал: онь уехал в церковь\...

--- Ехал бы в церковь.

--- Я оттуда, ваше величество\...

--- Сказано?

--- Сказано, Государь.

--- Чтож?

--- Князь сказал: «слышу», и остался в церкви.

Петр улыбнулся и приказал ехать снова.

--- Что скажете, а?

--- Дерзкое упорство, ваше величество, отвечали сенаторы.

--- И ведь он всегда таков?

Здесь последовали жалобы сенаторов на Долгорукова, которые Петр
слушал молча. Деньщик вернулся. Петр, видя его одного, встал как
ужаленный.

--- Один?

--- Один, ваше величество.

--- Сказал ли ты ему, что, если не явится с ним будет поступлено,
как с ослушником и презрителен верховной власти?

--- Доложил, ваше величество.

--- Ну?\...

--- Князь опустился на колени и громко стал чи-

====page 122====

тать: «воздадите Божия-Богови и Кесарева --- Кесарева»\...

Петр промолчал и стал ходить по залу, послав вновь деньщика по
Долгорукова.

Наконец, дверь отворилась и на пороге появился Долгорукий. Умное и
энергичное лицо его, украшенное длинными усами, смотрело спокойно. Он
мерно подходил к Петру, но Петр, вне себя от гнева, с обнаженною
шпагою бежал к нему.

---Ты должен умереть, как противник Государя, как ослушник его
воли!..

--- Государь, вот моя грудь\... я принимаю смерть за правду. Не
раскайся\... Александр Великий убил так Клита, и затем всю жизнь
каялся\...

Петр опустил шпагу и отступил.

--- Государь! Мне твоя честь дороже моей жизни. Что скажет о тебе
свет, если ты меня умертвишь своими руками и только за то, что я тебе
иротиворечил\... Нужна тебе голова моя, --- не погань рук своих,
прикажи только, и палач снимет ее на площади\... Тогда, по крайней
мере, ты будешь нрав: мою казнь сочтут возмездием за какое-либо
преступление\... А там! князь указал на небо: там нас с тобою
рассудит Бог.

--- Как ты осмелился разорвать мое повеление? вскричал Петр,
несколько смягченный.

--- В этом виноват, Государь\... не утерпел\...

--- Что не утерпел? что не утерпел?

--- Не утерпел, Государь, читая, что не дело ты подписываешь.

====page 123====

--- Как не дело?\... По твоему, все не дело?..

--- Не все, Государь, а только в одном этом указе не дело было
подписано.

--- Болтай, болтай, сказал Петр смягчаясь.

--- Сядь, Государь, и выслушай.

Петр посмотрел на Долгорукова и опустился в кресло.

--- Петр Алексеевич, начал Долгорукий. В указе твоем указано было,
дабы нужный для твоего Петербурга, Ладожский канал, копали работники
из провинций Петербургской и Новгородской...

--- Ну, что-ж, я этого не знаю, что ли?

--- Вестимо знаешь, Государь, да не рассчел, что этим ты местности эти
в разор раззоришь\...

Петр немного подумал и затем, подвинув ногою кресло, сказал:

--- Садись, Яков, ведь ты долго в церкви стоял.

Долгорукий улыбнулся мягкой улыбкой и опустился в кресло. Гроза
миновала. Петр смягчился и приготовился слушать.

Яков Долгорукий погладил свои усы, помолчал с минуту и начал.

--- Не гневайся на меня, Государь. Ты человек благоразумный и не Карлу
двенадцатому чета, потому собственной сзоей земли розорять не будешь.
Повеление твое, Государь, дано было наскоро, ты не обо всем размыслил;
цель-то видел, да не так

====page 124====

стрельнул; ты видел, что нужда требует сделать Ладожский канал, и
нужда эта туга и неотложна. И повелел ты, Государь, копать тот
работниками из провинций Петербургской и Новгородской, а того, Петр
Алексеевич, не сообразил, что эти губернии совсем обезлюдели, и от
твоего распоряжения вдосталь потерпят\... Возьми работников отовсюду
помаленьку, а паче всего пошли туда пленных шведов, ведь их тысячи.
Чем этакую ораву задарма кормить, лучше дело пусть делают. Тяжкия
работы ---

ворогу, легкость --- верноподданному.

--- Дело, дело, сказал Петр и посмотрел на Долгорукова.

--- Прости же мою дерзость, Государь, сказал Яков и встав поклонился
Петру.

--- Да уж добро!.. Только вперед повелений моих не рви\... Эта, дядя,
дерзость нигде не может быть отпущена\...

Петр погрозил ему и протянул руку.

--- Хотя я сперва так и положил, но дело сие еще рассмотрю, сказал
Петр сенаторам и встав уехал.

Долгорукий часто противоречил Петру, и всегда выходила, чист из
распри. За поручительством совести, Петру смело можно было
противоречить,он всегда выслушивал.

--- Да, дядя, ты умнее меня, говаривал Петр по окончании спора.

--- Ну, нет, Государь, это то ты зачем... Не ум-

====page 125====

нее к тебя, а свободнее. Дела у меня меньше, чем у тебя. У меня на
размышление день, а у тебя минута\... Ты, чаю, на то и сенат учредил,
чтобы он твои указы блкдя, и об их неприменимости докладывал.

--- Так, так, соглашался Петр, и это согласие было глубоко-искренне.
\'

Этой правды он искал в своих подданных, именно к этому общему
доверию стремился.

По выезде из сената, он в уме своем сопоставил Былхарова и
Долгорукова. Первый --- этот во всем согласный боярин --- показался
противен Петру, а Фигура Долгорукова выросла еще выше при сравнении.
Дерзость Долгорукова Петр уже не считал дерзостью, и давно в душе
простил и забыл ее. Докажи Былхаров Петру невозможность брака его
дочери с бедным офицером, и смело тогда говори Петру: «Не удачный ты,
мол, сват, Государь!», но, подло ползая у ног и твердя: во всем твоя
воля, мы твои холоны, за углом употреблять недостойные средства, этого
Петр стерпеть на мог. Его прямая душа этой кривизны не хотела, она ему
претила; она, эта кривизна, обращала порою его в зверя, и он, смело
можно сказать, терял образ и подобие Божие. Не даром же она
наблюдательная женщина-современница выразилась о Петре, что он «был
очень хороший и вместе с тем очень дурной человек». Но если дурные
инстинкты и вырывались в нем наружу, то, в большинстве случаев, эти
инстинкты были подняты со

====page 126====

дна души накопившеюся злобою. В такие моменты человек, незнающий
преграды и сознающий, что не встретит ее, подобен горному потоку с
крутизны стремящемуся в бездну.

И все-таки в самых дурных действиях Петра вы увидите туже общую идею
преобразования.

И теперь, едучи из сената, Петр не выпускал из головы Былхарова и
его поступков. Растриги, виденные им у этого столбового дворянина,
«сволочь, бездельники и прохвосты», как называл их Петр, и те
подставляли ему ноги и те воздвигали гонения против его реформ,
вводимых всюду в государстве, не исключая и семейной жизни. Это
влияние растриг и скитающихся попов бесило Петра несказанно. Человека
он был нетерпеливый, и жаждая пожать плоды своей деятельности, не мог
предоставить все «течению времени».

Известному Неплюеву, после хорошо сданного им экзамена, давая целовать
свою руку, Петр сказал: «Видишь, братец: я и царь, да у меня на
руках мозоли, а все от того --- показать вам пример, и хотя под
старост видеть достойных помощников и слуг отечеству».

И он имел право желать видеть плоды своих дел, потому что он сам
государство взорал, сам взборонил, сам съездил в чужия земли за
зернами, сам эти зерна разобрал и отделил от плевел, сам их
засеял и сам же следил за их всходом, оберегая эти драгоценные для
него всходы, как зеницу ока.

====page 127====

Неудачное ѵтро испортило Петру весь день.

Возвратясь во дворец, он потребовал своего молодого
кабинет-секретаря Макарова.

--- Что нового? спросил он.

--- Ничего нет, ваше величество!

--- Совсем ничего?

--- Вот Государь картинка из за границы выслана.

--- Какая?

--- К умалению славы вашего величества направленная.

--- Покажи, сказал Государь резко.

Макаров подал ему изображение «Шведского льва, держащего в лапах
русского орла».

Петр улыбнулся.

--- Дураки! сказал он спокойно. Узнай имя художника, и отпиши ему,
что-де Петр просил его переделать рисунок сообразно с Полтавским
сражением.

Макаров поклонился.

--- Да и впредь, что касается до умаления моего величия, не докладывать.

--- Слушаю-с, ваше величество.

--- А вот скажи, что отвечал сенат на счет ревизских сказок?

--- В ответе сената сказано, что многие губернаторы еще тех сказок не
доставили.

--- Рабы ленивые! крикнул Петр. Пиши в се-

====page 128====

нат, дабы он, не медля ни минуты, выслал к тем губернаторам
гвардейцев, а чтобы те гвардейцы, заключив тех губернаторов в их
канцеляриях, держали в них до толе, пока в ревности не приложатся, и
дел своих не исправят.

Петр опять рассердился и опять пришел ему в голову Былхаров,
противоречащий его законным желаниям. Он приказал заложить одноколку
и поехал один в сопровождении своей любимой собаки.

Холодная осень принесла темную ночь, фонари в городе (уже утвержденные,
по указу Петра) едва мерцали, на дворах заливались собаки, сторожа били
колотушками. По улицам было тихо и грязно, и только темная Нева с
опрокинувшимся в нее темным и звездным небом катило величественно
свои воды. Ночь тихая, звездная налегла на Петра тяжело, Петру почему-то
пришла в голову Настенька, и ему показалось, что она в эти минуты
непременно плачет и молится.

«Ведь ей бедной тоже жить хочется, сказал Петр про себя, и кому же не
хочется жить однажды, коли дважды жить не дано\... Отшельники честные, и
те по часту смущались и стремились жить\...»

В эту минуту взошла луна, и перед ним блеснули вдали кресты
Александро-Невского монастыря.

Петр перекрестился, и направил лошадь к монастырю.

В покоях Ффофана Прокоповича был свет и слышались голоса.

====page 129====

Ффофан не отличался святостию жизни, и у него были гости и тля вечерняя
трайеза с разрешаниемь вина и елея.

Вдруг гости смутились, услышав знакомый лай собаки.

--- Неужели? спросили он вь голос и присмирели.

--- Ведь что собака Государя, сказал сконфуженный Феофан, посмотрев
на стол, ничего неимевший общего с монастырским.

Убирать было поздно: Петр стоял на пороге.

Феофан не растерялся, онь низко поклонился Петру и тихо запель: «Се
жених грядет в полунощи, и блажен раб, его же обрящит бдяща;
недостоин же, его обрящет унывающа».

Петр стоял и качал головой.

--- Будь здрав, Государь! сказал Феофан, поднимая стакан.

--- Кушай на здоровье, отвечал Петр.

Опять наступило молчание.

--- Ну, на сегодня я с вами выпью, но вперед, чтобы этого не было.

Петр, выезжая из монастыря, опять подумал: «всякому жить хочется!» и
друг погнал лошадь.

Приехав во дворец, Петр встретил деньщика.

--- Всешутейшего ко мне! сказал он, и прешел в свой кабинет.

Деньщик поскакал за Зотовым.

Никита Моисеевич Зетозь, бывший учитель Петра, служил при походной
канцелярии Государя, но, будучи советником ума недальнего, пользовался
рас-

Крестник Петра Великого. 9

====page 130====

положением Государя за свою беспредельную преданность к своему ученику
и как князь-папа, глава самых отборных кутил, председатель
«сумасброднейшего, всешутейшего и всепьянейшего собора».

Это учреждение есть создание Петровского юмора. С молодых лет до
конца своей жизни, Петр постоянно изменял его устав новыми
добавлениями \*).

Не прошло и получаса, как явился Зотов.

Фигурка Никиты Моисеевича была невзрачная, сморщенная и седая. Красное
лицо его доказывало, что он «со всеусердием посвящал себя на служение
Бахусу и честному обхождению с крепкими напитками», или, по выражению
Петра: «битвами с Ивашкою Хмельницким».

--- Созвать собор немедля, сказал Петр Зотову.

--- У Бутурлина созову, откланялся Зотов и исчез.

Спустя час, Петр входил в веселую компанию. Здесь он перерождался:
мрачные думы и следы царственных забот его оставляли, и он входил в
роль протодиакона собора, которому даны были подписки в том, что он
имеет право «во время

\*) Шутливые затейки, инструкции, устав для „всепьянейшего собора\"
„чины\", т. е. обряды избрания и постановления нового главы, либо члена,
--- все это Петр сочинял, составлял и собственноручно писал, все до
последней заметки. Собрание этих документов есть целая литература
юмористического содержания, материал драгоценный для знакомства с
духом времени и характером Петра.

„Петр Великий --- как юморист\". „Петровский Сборник\", стр.57

====page 131====

шумства унимать, словесно и ручно», чересчур расшумевшихся.

Петр предвидел, что разные владыки его собора могут расходиться до
того, что начнут «крушение зубов верноподданных оиную и одесную,
украшать очеса фонарямя неподобными, тузить спины неповинные и трепать
за власы манером нещадно своеобычным», и потому отобрал подписки об
уеме, дабы не явились «просветители самовластные, алчущие не единого
назидания словом, но и делом рук своих.»

Мы уже говорили, что собор этот, во главе с папою, представлял собою
римский конклав, всегда осмеиваемый Петром, даже всенародно.

---Ну, князь-папа, спросил Петр, чем сегодня собор займется?

--- Постановлением в жрецы Бахусовы Матвея Колычева, отвечал
князь-папа.

--- Ладно! сказал, развеселясь, Петр.

И вот все заняли свои места.

Поставляемый вошел. Перед ним шли младшие соборяне и несли на
подносах две фляги --- серебряную и вызолоченную, а на блюдах огурцы и
капусту.

Поставляемый поклонился князю-папе и все несомое поставил перед ним и
сел против него на стуле.

--- Как содержишь закон Бахусов и как в

нем подвизаешься? спрашивает князь-папа.

--- О, орлу подражательный и всепьянейший папа

9\*

====page 132====

восстав поутру, когда тьма царит и свет едва пробивается, а иногда и
в полночь, слив в две или три чарки, испиваю. А продолжающееся за
тем время не иначе, как таким же образом, препровождаю. Когда же
придет время обедать, пью по чашке, но не малой. При переменяющихся
блюдах пью всякий раз разные питья, но более всего вином, как
любезнейшим напитком Бахуса, чрево свое наполняю, как бочку. Иногда
кушанья мимо рта проношу, ибо деспица моя дрожит и очи во мгле
пребывают. Так всегда сам творю и тако врученных мне учить обязуюсь.
Иное же мудрствование отвергаю. И то, что сказал, то обещаюсь творить
до конца моей жизни с помощью возлюбленного Бахуса. А иногда в
поклонении до того дохожу, что с места не двигаюсь, и есть ли я или
нет --- и того не ведаю, чего тебе и всему собранию желаю\...

--- Да будет же с тобою пьянство Бахусово, затемняющее и дрожащее, и
валяющее и безумствующее.

Матвей Колычева повалился на колени.

Затем его подняли и стали одевать в одежды жреца Бахусова.

Надели на него одежду.

--- Одевается в одежды неведения! Воскликнули архи -жрецы.

Надели флягу через плечо и к сердцу.

--- Сердце твое вином исполнится! Воскликнули архи -жрецы.

Надели нарукавники.

====page 133====

--- Да дрожат руки твои! воскликнули архи-жрецы.

Вручили палку.

--- Дубина вручается тебе, да разгонишь ею людей твоих! воскликнули
архи-жрецы.

Затем князь-папа полил фго крепким вином и воскликнул:

--- Да будет кружиться ум твой! И так, поставляю в жрецы я, пьяный,
сего нетрезвого.

Тут все присутствующие запели:

Во имя всех пьяниц,

Во имя нсех сткляниц,

Во имя всех кабаков,

Во имя всех Табаков,

Во имя всех водок,

Во имя всех вин,

Во имя большого орла!

Жрец выпил кубок большого орла, а затем всем поднес по такому же,
и чин поставления кончился, --- началось ликование.

Когда собрание уже изрядно подкутило, князь-напа обратился к Петру.

--- Гер протодиакон, а куда нам ехать?

--- Сейчас придумаю, отвечал Петр, и стал ходить по комнате.

Собор или конклав, или, проще, веселая компания, кроме непременного
заседания на всех торжественных и полуторжественных пирах, кроме
участия во всех процессиях и маскарадах, имела еще особые занятия:
она посвящала свои досуги на наезды к разным лицам. «Пред
всешутейшими

====page 134====

все и вся отворялось; хозяева и хозяйки, едва-ла довольные, спешили
однако оказать нежданным гостям всевозможное гостеприимство».

Наезды эти делались по вечерам и в глухую полночь, и раным-рано
поутру; компания успокоивалась, ирийдя именно в то положение, когда не
ведает «есть ли она или нет».

И без Петра компании этой никто не противоречил. Чтобы показать силу
этой компании (конечно грустную), приведем следующий рассказ Неплюева.

Вот что рассказывает он по этому поводу:

Полковник Блеклый имел с князь-папой тяжбу; решалась она в сенате.
Блеклый был прав; Яков Долгоруков обещал ему свое содействие, но,
вопреки данному им слову, Блеклый был обвинен, и между прочими
сенаторами, подписавшими неправый приговор, был Яков Долгоруков. Это
обстоятельство поразило Блеклого. Он с негодованием жаловался всем и
каждому на такой странный поступок. «Что ты прав, то я вновь повторяю,
говорил Долгоруков, и советую подать аппелляцию на сенатское решение,
а на меня --- челобитную к Государю».

Блеклый так и сделал. Государь рассмотрел тяжбу и нашел, что
челобитчик прав. Призывают Долгорукова - Петр спрашивает: как он
мог подпи сать такое решение? «Блеклый прав, а Зотов виноват, ---
вновь повторил правдивый сенатор, --- но сильная рука Зотова
превозмогла: ныне наступили святки, а он брата моего, по злобе на него,
уже опоил; то если бы я обвинил Зотова, мне предстоя-

====page 135====

ла бы та же участь. А как ты, Государь, заключил водко-боязливый
сановника, переделаешь и нас обвинишь, так не на кого будете и
сердиться Зотову»\...

Когда Зотов подошел к Петру с замечанием:

--- Что гер-протодиакон долго думает?

Петр живо ответил:

--- Идемте к Былхарову!

====page====

ГЛАВА XIII.

Не прошло и получаса, как одноколки, бывшия в болишом употреблении,
загремели по улицами. Веселая компания или «всешутейший и всепьянейший и
сумасброднейший собор» катил к Былхарову, вовсе не ожидавшему такого
нашествия. У Былхарова почти все спали, только Настенька не спала, да
«преподобная мать Агапия с неудовольствием выслушивала ее
всхлипывания, не дававшия «блаженной матери» уснуть после трудов
праведныхт, т. е. после семи рюмок очищенной и хорошего «постного»
ужина.

Мать Агапию такт уж и приставили к Настеньке, о которой и решено было,
что ее нечистый обуял совершенно, ибо не вем, что с ней сделалось,
вдруг к родителям стала непокорна.

Само собою разумеется, мать Агапия употребляла все средства: и молитвы,
и заклятия, и нашептывания, и гаданья; но ничего не помогало. Настенька

====page 137====

уперлась на том, что быть ей или за Шибаевым, или в монастыре.

Отец противоречид обоим желаниям.

Упрямство становилось против упрямства.

Шум, гам, хохот и стук в двери всполошили весь дом.

Слуги, бросившиеся в сени, услышали громогласный голос Петра и,
оторопев, бросились к хозяину.

--- Что там?

Всешутейший со всем своим собором.

--- А протодиакон?

--- Среди них.

--- Отворяй все скорее настежь! крикнул Былхаров, и стал одеваться
поспешно, проклиная чулки и башмаки и немецкие камзолы.

Гости между тем уже ввалились в горничную.

«Всешутейший» держал в руках какую-то бумагу, которую и назад читать
тотчас, как Былхаров показался на пороге.

В бумаге значилось, что «всешутейшим" постановлено, дабы хозяева
домов на харчи для собора» не изъяснились и многого «про запас» дома
не держали, а имели бы только баранки, крендели, икру, немного рыбы, а
паче всего вино, к которому мы все зело повадны и которое нам паче
всего любезно.

Действительно, необходимо было «всешутейшему издать такой указ,
так-как данное «собору» право наезжать в дом, когда вздумается,
обязывало хо-

====page 138====

зяев к приготовлению во всякое время и причиняло большие убытки.
Нельзя же было ничем не встретить царя с его потешниками.

Когда подано было вино и выпито по первой чарке, Государь-протодиакон
подошел к Былхарову и отвел его к окну.

--- Хорошо бы, старик, выпить вторую за здоровье жениха и невесты,
сказал Петр и мигнул Былхарову.

--- Ваша воля, Государь, отвечал покорно Былхаров. Я не прочь творить
волю вашего величества, но сами, Государь, изволили слышать дочерний
ответ.

--- Слышал, слышал, сказал Петр и обратился к Былхаровой: а что,
мать, спросил он ее: от сердца ли дочь то показывала?

--- От сердца, Государь. Она у нас в страхе Божием воспитана --- не
солжет.

---Жаль! жаль!.. А жених хоть куда, не матушкин сынок, не лежебок
дворянский --- честный воин!

Петр намекнул Былхарову на его дворянское лежебокство.

--- Да, да, матушкина сынка я бы не посватал\...

Государь ненавидел, действительно, всех матушкиных сынков, к какому
бы роду они не принадлежали Одна дворянка, принужденная строгостию
указов расстаться с сыном, привезла его в Петербург, и записала в
Ингерманландский полк в солдаты. В полку был сержантом некогда
дворо-

====page 139====

вый человек вдовушки, и вот бывший помещик попал к нему в науку.

Дворянчик, приняв сержанта за прежнего Ваньку, оказал ему
непослушание. Сержант, не долго думая, начистил ему зубы и вспухлил
дворянскую «потылицу». Дворянчик, однако, не унялся, и пришлось
сержанту «понудить его палкою».

Дворянчик пожаловался матери; мать обратилась с жалобами к Государю.

Государь выслушал жалобу матери снисходительно, и желая оказать ей
монаршую милость сам отправился с вдовою в полк.

Вдова жаловалась, что бывший Ванька бьет ее сына по прежней злобе,
желая сорвать на нем свою холопскую месть.

Приехав, Государь потребовал дворянина-солдатика и дворового-сержанта.

--- Ты бил его? спросил Петр строго.

--- Так точно-с, ваше величество.

--- За что ты его бил?

--- За ослушание, ваще величество.

--- А какое ослушание он тебе оказал?

--- Я приказал ему быть к ученью к четырем часам, а он не
послушался.

---Ну?

--- Я, ваше величество, приказал привести его, как ослушника, силою и
наказал палкою.

--- И ты за это жаловался матери? спросил Петр «матушкина сынка».

Тот промолчал и потупился.

====page 140====

Государь улыбнулся.

--- Ну, и как же ты его бил? спросил Государь, мигнув сержанту
многозначительно.

Сержант поставил барича в позитѵру и, взяв палку, отвесил ему пять
ударов.

--- А приговаривал при этом что?

--- По артикулу, ваше величество: не ослушайся! не ослушайся!

--- Как --- бил и приговаривал? спросил Петр смеясь.

--- Так точно, ваше величество.

--- Да нешто можно два деда сразу?

--- Можно-с, ваше величество.

--- Никогда не видал такого.

Сержант взял палку и опять начал лупить барича, приговаривая: «по
артикулу»!

--- Государь, завыла вдова, помилуй!

--- Да что-ж, я поделаю, видишь твой Ванька какой сердитый, и при мне
не унимается.

И такой пример не один; и действительно, Государь не стал бы сватать
«сынка дворянского из лежебоков».

--- А что же, спросил Петр, где же дочка?

--- В светелке, Государь, понедужилось ей.

--- Понедужилось? Да что-ж с нею?

--- И ни весть какая болесть.. так, девичья, Государь.

--- Что-ж в постели лежит, не встает?

--- Не встает.

--- Петру только этого и надо было.

====page 141====

--- Надо навестить больную, сказал он и, обратившись к «собору»,
крикнул: вы, соборное, тише, в доме больной человек. Нить пейте, да
только в тихомолку. Ступай вперед, сказал Государь Былхарову.

--- Ваше величество, она не одета.

--- Ступай, старый дурак! Чего ей мена стыдиться? Я ей в деды
гожусь\... Да и отец-то я ей больше, чем ты. Ты ей по плоти дан, а я
над ней Богом поставлен.

Былхаров повиновался.

В светелке ждали этого посещения. Дрожащая мать Агапия стояла за
дверью. Настенька, тоже испуганная, сидела в креслах в переднем
углу. Услыша тяжелые шаги у них захватило дыхание.

Былхаров вошел первым, а за ним на пороге явился Государь.

--- Ты опять соврал, где же в иостеле?

--- Я встала, Государь, услышав, что вы изволили пожаловать.

--- Напрасно\... лежала бы, когда нездоровится.

--- Я здорова, Государь.

Петр посмотрел на нее.

--- Что, голубушка, с тобой?\... Лиде твое заплакано? Ишь, все
опухло\...

--- Это от молитвы, Государь. Я долго на молитве стояла, плакала и
земные поклоны клала.

Петр посмотрел на нее пытливо.

--- Мать об тебе говорила, что ты в страхе Божием воспитана\... Да
ведь етрах-то Божий, голу-

====page 142====

бушка, не в молитве? Утром ты меня обманула, вечером не удастся.

Настя потупила глаза, Былхаров взялся за косяк двери.

--- Глянь-ка мне прямо в глаза, сказал Петр.

Настя робко подняла глаза, и взглянула на Петра, но, встретив грозный
испытующий взгляд, не только потупилась, но даже преклонилась.

---Не ладно же ты в глаза смотришь.

Петр повел глазами на Былхарова, и вдруг заметил у печки ровно
насыпанную золу и на ней таинственные черчения

--- Ты гаданьем занималась? спросил Петр.

--- Нет, Государь.

--- Чего нет? нешто я не вижу?\...

Петр встал и подошел к печке. В эту минуту ему послышалось шуршанье
за дверью. Он заглянул, и там увидел черную Фигуру, старавшуюся
схорониться.

--- Ты кто?! крикнул Петр, и вытащил трепещущую гонительницу
«нечистого духа».

====page====

ГЛАВА XIV.

Мать Агапия бледная и дрожащая предстала пред Петром, который сильным
движением руки быстро протянул, перевернул и поставил ее перед
собою.

Мать Агапия не успела еще опомниться и придти в себя, как увидела уже
Петра, спокойно сидящего в креслах, положившего нога на ногу и уже
приготовившагося к допросу.

По красивому лицу его, возбужденному вином\"и веселым шумом,
скользила какая-то странная улыбка.

Глаза его широко раскрытые искрились.

--- Что же это ты, мать, от меня прячешься? спросил ее Петр.

--- Виновата, Государь, чуть слышно отвечала мать Агапия.

--- Ну, да это еще вина --- что за вина, две такие вины --- полвины;
смотри, как бы больше не провиниться\... Все присутствовавшие в
светелке чувствовали се-

====page 144====

бя не хорошо. Они, по наслышке, знали о том, что царь «не хорош»
бывал в минуты «шумства» или, как он говаривал»в минуты крепкого
боя с Ивашкою Хмелъницким», и в особенности в те моменты, когда
Ивашка «ношибал» Петра.

Теперь именно наступили эти моменты. Голова Петра кружилась, он
начинал приходить в забвение, и только одно чувство не оставляло его,
--- именно, что эти люди, которые его теперь окружали, сговорились
обмануть его, обмануть нагло и грязно, «с припуском» ненавистного для
Петра суеверия. Еслибы он имел дело с сильными людьми, он бы
обратился в зверя; а для баб и Былхарова он полагал достаточно одной
насмешки и «веселого страха».

--- Глянь-ко, мать, к печке, сказал Петр Агапии.

Мать Агапия поглядела.

--- Для чего это там зола насыпана?

--- Видно девушка, Государь выгребала, да просыпала.

--- Так и просыпала ровным четырехугольником?

--- Это мне не ведомо!

--- Ну а кто-ж эту золу палкой расчертил?

--- Не ведаю, Государь!

--- Не ведаешь?

Петр посмотрел на мать Агаиию.

--- Чей это посох в углу у печки стоит?

--- Мой, Государь.

====page 145====

--- А подай-ка его сюда.

Мать Агапия быстро было бросилась к печке, но Петр остановил.

--- Тише, дура-баба, золу испортишь.

Мать Агапия подошла тихо и, взяв посох, дала Петру.

--- Видишь? спросил мать Агапию Петр, перевернув посох нижним
концем.

--- Вижу\...

--- В чем?

--- В золе, Государь.

--- Значит, ты ем по золе и водила?

--- Виновата, Государь.

--- Ну, вот, видишь, я виновата\... И знаю я, что вин твоих на тебе
передо мной много, так ты их хоть упорством то не усугубляй\...

Петр обратился к Настеньке.

--- Ну, что-ж, красавица, поди, нечет выходило к несчастию? \*).

--- К несчастью выходило, ваше величество.

--- Так-так\... Видишь, я и не колдун, а знаю, что выходило к
несчастью\...

Настенька робко посмотрела на смущенную мать Агапию и на бледного
Былхарова

--- Да я еще и не то знаю\... Я вот теперь могу предсказать
преподобной-то этой, что коли этим ко-

\*) Один из видов „гаданья на золе" состоял в том, что, насыпав
золи, проводили по пей быстро взад и вперед палкою; потом проведенные
черты считали: и если выходил чег --- счастье, нечет --- несчастье.

Авт.

Крестник Петра Великого 10

====page 146====

стылем провести ей по спине, так ужь чет ли, не чет ли, а все больно
будет.

Мать Агапия бросилась перед Петром на колени.

--- Встань, еще успеешь накланяться, я еще не кончил.

Мать Агапия встала.

--- Я тебе вины твои отпущу, коли ты мне скажешь, что смущала девку по
уговору.

--- Я, Государь\...

--- Ты мне на мой вопрос ответь\... Был уговор?

Мать Агапия молчала, косясь на Былхарова.

--- Ты пострижена? спросил Петр.

--- Никак нет, Государь.

--- Чина ангельского, значит, еще не имеешь?

--- Не имею, Государь.

--- Но, коли так, так ведь я тебе об уговоре заставлю говорить и
палкою.

Петр завертел костылем.

--- Твоя воля, Государь.

--- Да я об этом давно знаю.. А вот ты мне скажи, ты-то мою волю
признаешь ли?

--- Признаю, Государь.

--- Ну, а коли признаешь, что-жь об уговоре не сознаешься?

--- Виновата, Государь.

--- Ну, вот видишь и опять виновата.

Мать Агапия начала было опускаться на колени, но Петр движением руки
не допустил ее.

====page 147====

--- Погоди, говорю, успеешь!.. Еще не все кончено\... Ты помни, что я
человек терпеливый, что у меня к виноватому сострадание есть\... Предо
мной, матушка, одна вина --- не вина, две вины --- полвины, три вины ---
целая вина. На тебя я еще только полвины начел.

Мать Агапия чувствовала свой приговор в этих словах, ибо знала, что
Петр найдет на ней и третью вину.

--- Так ты сказала, что уговор был?

--- Был, Государь.

--- С кем же ты уговор держала?

--- Простите, ваше величество, со мной держала, быстро вмешался
Былхаров, думая спасти спину преподобной от Петровского костыля.

--- И до тебя дойдет, чего суешься, заметил ему Петр спокойно и
обратился к Агапий. И много ты за свой баламут выговорила?

--- Немного, Государь.

--- А все-ж выговорила?

--- Выговорила, Государь.

--- Ну, а как ты с нечистым бы поделилась? Поди, чай, и чорта бы
обманула?

--- Государь\...

--- Я-то, Государь, а вот ты-то у меня\... Ну, да не в этом дело\...
В чем же уговор-то был?

--- В том, Государь, чтобы запутать девку, дабы от жениха зачуралась.

---Ну, вот уж вина пошла посерьезнее\... --- А ты занала, что ей
жениха твой Государь сватаеть?

10\*

====page 148====

--- Знала вашф Величество.

--- Знала, и все же за посулы на уговор решилась?

--- Виновата, Государь\...

--- Теперь доподлинно виновата. Теперь я тебе все вины высчитаю. Теперь
ты только слушай. Видишь, мать, ты ужь в гроб глядишь, значит, надо о
душе подумать, а ты все еще обманом, как некрещеный жид, промышляешь.
Коли бы ты действительно

при монастыре жила, так теперь бы давно была пострижена; а то ты,
надев на себя одежды, ангельским чинам по уставу церкви присвоенные,
бесовскими делами занимаешься. Мало этого: запугиванием и
застращиваньем, а наипаче того «ворожбою», которой наша светлая вера не
терпит --- людей против Государя подымаешь. Чувствуешь ли ты в себе
столько силы, чтобы все эти вины па себя подняв, за них ответ
дать?\...

--- Государь! застонала мать Агапия, упав Петру в ноги.

Петр сильно оттолкнул ее ногою.

--- Змеи подлые!.. Когда от вас избавится наша святая православная
земля?\... Червяк ползущий, а столько ты зла делаешь!\... Ты лучшее мое
царское дело в грязь топчешь...Ведь вы, гадины, расползись по
государству, свет науки и истины помрачаете\... Я с тобой больше
потому говорить не буду, что помню слово апостола: «не мечите бисера
перед свиньями!» Сойди-ка вниз да скажи день-

====page 149====

щику, что я тебя к нему прислал, а затем, через час, мол, указ
будет.

Мать Агапия сползла вниз.

--- Как же ты, старик, мне слово дал, что на порог к себе этих
богопротивных ханжей пускать не будешь?

--- Виноват, ваше величество.

--- Да ведь мне бы краше на тебя смотреть было, кабы ты не виноват
предо мною был\... Ведь ужь мой язык устал уговаривать вас, рука
устала казнить вас\... Ведь ужь на повернуть вам меня на старое, хоть
вы все до единого встаньте. Сам вас буду на кол сажать, коли палачи
откажутся, а уж по своему сделаю.

Былхаров стоял не жив, не мертв, Настенька в углу плакала. Петр,
услышав слезы, повернулся к окну и смягчился. Гнев его пропал.

--- Ну, полно, красавица, перестань\... Я гнев на милость переложу\...
Всех прощу, только вы мне правду скажите.

Настенька отерла слезы и взглянула на Петра. На лице её светилась
решимость повиноваться воле Государя,

--- По лицу, дружок, вижу, что душа у тебя хорошая\... Любишь Шибаева?
спросил Петр отечески.

--- Люблю, Государь! вскрикнула Настенька и зарыдала.

Петр взял ее в свои объятия.

--- Видишь, старый.

====page 150====

Былхаров опять пробормотал --- «виноват!»

Петр подошел к двери и крикнул вниз:

--- Деньщика сюда.

Через минуту деньщик явился.

--- Съезди-ка в Морскую слободу да привези сюда офицера Шибаева\...

Деньщик повернулся.

--- Стой, чего бросился. Скажи внизу, чтобы старуху Былхарову сюда
прислали.

Деньщик стоял.

---Ну?

--- Больше ничего не прикажете, ваше величество.

--- Да, скажи «всешутейшему», чтобы не все вино пили --- на тост про
молодых оставили\...

====page====

ГЛАВА XV и ПОСЛЕДНЯЯ.

Петр спустился вниз и объявил собранию «об удачном сватовстве».

Собрание прокричало Петру «ура»! и поздравило его с победой.

--- С победой? спросил Петр усмехнувшись. Именно, «всешутейший», с
победой\... Карл XII был не так упрям, как этот старичишка.

Петр уж е ласково кивнул головою на Былхарова.

Через полчаса явился жених.

--- Я говорил тебе, что твое дело здесь крепко, сказал ему Петр,
встречая его\... Возьми свою возлюбленную, --- я тебя поздравляю.

Шибаев упал перед Петром на колени.

--- Не за что, дружок\... Я и отечество перед тобою в долгу. Ты
ранен при защите отечества, и Государь обязан пещись о тебе. Храбрым
всегда мое уважение.

====page 152====

И это была це фраза: это было всегда так на деле.

Сохранился в народе такой рассказ.

Некогда отдали под военный суд офицера гвардии за неосторожный
проступок против военных законов, --- проступок, сделанный против
неприятеля. Присудили его к повешению.

Сентенцию суда читали еыу в присутствии полковника его полка, а
полковником был Государь.

Осужденный выслушал свой приговор и низко поклонился Государю:

--- Виноват без оправдания, сказал он. Но, Государь, будь милостив,
как Бог: избавь меня от позорной смерти чрез повешение.

--- Добро, сказал Петр: ради твоей прежней службы, облегчу\... Предать
его смерти чрез расстреляние.

--- Твоя воля, Государь, но позволь лучше умереть от неприятеля, нежели
от руки тех, с которыми я защищал отечество. Государь, я не прощения
прошу, а почетной смерти: я оплошал, а не изменил. Посмотрите, так ли
изменяют.

Офицер открыл свою грудь и обнажил руку: на груди и руке были язвы
от ран, полученных в сражениях.

Государь побледнел и заплакал.

--- И у, что вы скажете? обратился он к суду. Суд, однако, молчал,
как действовавший по закону.

====page 153====

--- Грудь твоя лучшее свидетельство твоей правды. Будь вперед
осторожнее\...

Офицер этот вскоре был убит в сражении со Шведами.

Храбрость и верность присяге ценились Государем выше всего. Он
поверял посты, пробовал действовать подкупом на солдат и строго
наказывал, если подкуп удавался. Солдаты знали об этом и, оберегая
«свою шкуру», не поддавались. Петр умел обходиться с солдатом и
умел привязать его к себе. При уменьи Петра горькое делалось сладким.

Донесли Петру во время похода, что в лагере недовольстго на
интендантство: крупа --- прогорклая, масла совсем нет. Петр
отправился в лагерь стороною и сам слышит у одного из котлов
жалобу.

Подходит он к котлу.

--- Хлеб да соль, товарищи, говорит.

--- Хлеба кушать, ваше величество.

Петр почерпнул каши и попробовал.

--- Какая каша, братцы, отличная, сказал он. Добро, я к вам присяду.

Сел, поел, сказал спасибо и ушел.

Солдаты подумали.

--- Ишь ты, говорят, Государю понравилась, а мы ропщем.

Ропот утих, но интендантам досталось от Петра очень сильно.

«Помни присягу!» эта фраза не сходила у Петра

====page 154====

с языка, и он поощрял тех, кто помнил таковую «накрепко».

На шум и крик, раз раздавшийся у его кабинета, Петр вышел оттуда, и
глазам его представилась Фигура князя Меншикова, которого солдат с
криком:

--- Не ходи, коли пускать не велено! держал от двери в почтительном
расстоянии, чуть не к груди приставив штык своего ружья.

--- Что такое? спросил Петр.

--- Вы, ваше величество, не приказали впускать никого, а он насильно
лезет.

--- Ну, и что-ж?

--- И не выйдите вы, ваше величество, я бы его приколол.

--- Данилыч, сказал Петр, ведь солдат-то умнее тебя. Было бы жаль,
коли бы он тебя убил, как собаку; а ведь ничего бы не взял.

Меншиков стоял мрачный.

--- Сохрани тебя Бог, если я узнаю, что солдат будет наказан. Петр
приказал позвать живописца.

--- Вот, братец, на этих дверях ты изобрази мне часового, не
пускающего Меншикова.

Изображение было сделано.

Верность присяге была поощрена. И зачастую эта верность делала неимущего
богатым, неизвестного известным. 12-го октября 1715 года, часовой,
став на часы солдатом, сошел с них сержантом; ставь с пустым
карманом, сошел с десятью рублями.

====page 155====

В это число, поздно вечером, родился у Петра сын и наследник
престола --- Петр. Государь послал адтютанта в крепость к
коменданту, «да возвестят о событии жителям столицы» Между тем
существовало строгое повеление не впускать в крепость никого, после
пробития вечерней зари. Новобранец, стоявший на часах, не пустил
адъютанта и на насилие его отвечал прицелом.

Государь бросился сам. Не пускают.

--- Впусти.

--- Не впущу.

--- Я тебя прошу.

--- Не пущу.

--- Приказываю,

--- Не слушаю.

--- Да ты знаешь мепя?

--- Не знаю!

--- Я твой Государь.

--- Мой Государь не приказал мне впускать никого, я и не впущу.

Петру уже нравилась эта сцена.

--- Да у меня же нужда.

--- А какое мне до твоей нужды дело!

--- Да глупый!\... Государыня родила мне сына, а России --- наследника
моего царского престола.

--- Ну? не врешь? воскликнул солдат.

--- Ей-Богу! побожился Петр.

--- Наследника?

--- Петра!\...

--- Ура! крикнул солдат, и, пропустив Государя,

====page 156====

сказал: завтра меня хоть и расстреляют, да все-ж народ ночью, а не
утром, узнает о наследнике.

Однако, вместо расстреляния, солдата пожаловали сержантом и наградили
десятью рублями. И всегда и во всем Петр действовал таким образом;
и являясь сватом Шибаева, только платил ему за его храбрость, за
исполнение присяги.

И эта-то простота и задушевность величайшего из монархов создавала
вокруг него людей, силящихся угодить ему. Вокруг его кишили самоучки,
и царь-самоучка накрепко дорожил ими.

Настал, наконец, день свадьбы. Петр и, Екатерина благославляли
Шибаева Шалыпов, смастеривший это дело, был дружкою. «Всешутейший»
собор был в полном сборе. Петр свадьбу играл во дворце, и из
церкви Св.Троицы на лодках, при огнях и пушечной пальбе, перевез
через Неву сам, в матросской куртке, управляя рулем бота, на
котором развевался императорский штандарт.

Когда Петр вошел в роль распорядителя, в е селье его смутил отчасти
Былхаров; но крестник поправил это дело.

Петр подсел к Былхарову.

--- Что, старина?\... а?\... доволен?

--- Доволен, Государь, отвечал Былхаров кисло.

--- Так что-ж кислишься?

--- Неможется мне, Государь\... Позвольте, ваше величество, приять
смелость просить вас.

--- О чем?

====page 157====

--- Воздух здешний вреден для моего здоровья\...

--- Так, так\... Да уж что умалчивать, --- говорил бы: и твое-то,
мол, Государь, здоровье нам солоно.

--- Сохрани меня Бог, Государь.

--- Знаю, знаю, вслух не помолвишься\... Да, так просьба-то?

--- Прошу, Государь, отпустить меня в Рязань, в мои отчины.

--- Поезжай\... Ты мне здесь не нужен, да и там не понадобишься.

Петр нахмурился и отошел от Былхарова.

--- Упрям, упрям; и много их, много!\...

В это время Шалыпов подошел к нему.

--- Просьба есть, Государь.

--- Тебе что?

--- Просьба!\...

--- Еще за первую не заплатил, за свадьбу-то за эту, а уж опять с
просьбой\...

--- Просьбой-то, Государь, и хочу уплату сделать.

--- Ну!\...

--- Завтра, ваше величество, буду торговый корабль закладывать; милости
прошу, Государь: осчастливьте начало. Петр прослезился.

--- Добро, добро\... Исполать тебе!\... Буду, буду!\...Заложим, а там
и прозвище придумаем.

--- Да уж прозвище, Государь, готово.

====page 158====

--- Ну?\... А как прозывается?

--- Полтава! Государь.

Петр быстро притянул к себе своего крестника и с чувством
поцеловал его трижды\...

Конец.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
