<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="solovev_f_nevedomaya_1842">Неведомая. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман в 2 частях</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Федор</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Соловьев</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Соловьев Ф.Н.</name>
      </author>
      <title type="main">Неведомая</title>
        <title type="sub">роман в 2 частях</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1842" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1842">1842</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2023-06-10">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.




МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ НИКОЛАЯ СТЕПАНОВА.
1842.




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлено было
в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. Москва. Января 15 дня 1812 года.
Ценсор, Профессор II. Крылов.




====page 5====


Люблю Русскую зиму, эту старшую сестру грязной, унылой, несносной осени! Да, я люблю нашу родную зиму, люблю сильно, пламенно за её чудесные морозы, за её вьюги и мятели, и за белое покрывало, которым она одевает матушку Россию на несколько месяцев! Что за время, Господи Боже мой, эта зима!.. чудо, да и только!.. Порой, как говорят, трещит на дворе, и мороз разыгрывает скрипучий концерт па белых коврах белого снега, которьй блестит, сверкает, искрится от лучей солнца и отражает миллионы блесток оранжевых, малиновых, голубых, зеленых. Красавицы! заметьте: в этих




====page 6====


блестках заключается и красота, и скромность, и постоянство, и ветренность, и надежда! и все это творит мороз-волшебник! — Он торопить пешеходов, пощипывая их за лица; он подгоняет и тех, которые едуть на конях, и набрасывает свежия розы на щечки нежной, цветущей юности, и на ланиты отцветающей старости!.. Прекрасен, очарователен мороз во время дня; но не хуже, кажется, еще блистательнее ночью, когда небо безоблачно, чисто, как совесть праведника; когда мириады звезд, эти очи ангелов, перемигиваются в пространствах небесных, и луна, стыдливая, застенчивая странница ночи, разгуливает по своему голубому полю! Чудесна, пленительна морозная, лунная ночь!.. Сколько поэзии в ней, сколько гармонии!.. И эта гармония как-то особенно действует на душу запоздалого путника, который на лихой тройке несется вдоль по дороге столбовой, и только пар, поднимающийся волнами от


====page 7====


лошадей, стелется по следам их… Нет, право, хорош, очень хорош мороз Русской зимы: и свеж, и здоров, проворен!.. И только один Русский человек может ужиться с ним, и истинно понимает все прелести и удовольствия этого холодного кудесника Русской зимы!..


Но не одними морозами очаровательна зима наша. Порой Борей, этот всегдашний жилец севера, заревет, забушует. То заметает снег, как баба яга помелом след свой; то поднимает его в верх и кружит, кружить в воздухе; то наносит снежные глыбы, которые мы называем сугробами... В природе кутерьма: ревет, воет, свистит, стонет, а ночь хоть глаз выколи, зги Божьей не видать!... В природе чудо совершается: снег метет, поднимается, опускается, заносит; а ночь темна, черна, как помышления грешника, который в подобную ночь готовится к преступлению… Какая величественная картина! какой глубокий


====page 8====


смысл заключается в этом беспорядке природы!.. Ночь, темнота, вихрь, снег, чудная борьба земли с небом, – не есть ли это изображение встревоженной, взволнованной души? не есть ли это подобие человека, обуреваемого страстями? – Страсти, как и стихии в природе, производят в человеке тревогу души, рвут, терзают его, и часто, к сожалению, низвергают в пучину беззакония!.. Нет, что ни говорите, а зима Русская и во время буйства своего, в часы вьюг и мятелей, также хороша, и еще более поучительна!... И в морозы, и в мятели, и в дни ясные, и в бурные зима Русского народа поведает славу Божию, и служит доказательством, что не одни только те народы счастливы, которые живут в странах юга, любуются яхонтовым небом и кушают


====page 9====


виноград и финики. Провидение обращает на всех равное внимание, и Русская зима не есть наказание, а благодать для России, и кроме великолепия, изящности картин своих, она доставляет нам, сынам севера, величайшия выгоды в различных отношениях... Нет! что хотите, а я люблю Русскую зиму с её белою, снежною епанчею!..


В следствие нашего панегирика зиме, и начнем наш рассказ с этого времени года. Зимой, несколько лет тому назад, может быть пятнадцать, а может быть и пять, не помню право хорошенько, 4-го Декабря, в день св. Варвары, вечер был самый бурный. Свинцовые облака заволокли небо, темнота была престрашная и сильный ветер бушевал по улицам Московским. Снег валил хлопьями, и, то поднимался к верху, то опускаясь опять к земле, по
воле ветра, составлял род тумана, волновавшагося в атмосфере. Выше и выше делались сугробы, наносимые снегом и ветром; тише и тише становилось в Москве белокаменной; прохожие и проезжие редели, и Москва, казалось, ранее обыкновенного хотела успокоиться от


====page 10====


дневных трудов своих и укутать усталость свою в теплых одеялах. Было около 11 часов ночи.


В это время на Покровке... Славная распрезнатная улица: чего хочешь, того, просишь! – Посмотрите: вот меняльная лавка со всеми принадлежностями роскоши старинных и новейших времен, а рядом с нею топорщится лавка, – с чем бы вы думали? – с гробами, которые заранее выглядывают на странников здешнего мира и молчаливо высказывают им о последнем жилище человека. Не много подалее дразнит внимание прохожего, или лучше прохожей, магазин модистки с чепцами и шляпками; почти тут же ласкают взоры ваши военный и пратикулярной партной, часовых дел мастер, кондитерское изделие и проч. Подле видите вы трактиры, калашни, постоялые дворы с лихими рысаками, на которых за несколько синих можете улететь далеко, туда, за тридевять земель в тридесятое царство,


====page 11====


в золотое государство. Да, Покровка – презнатная улица: что ваш Кузнецкий мост!.. И нечего греха таить: на Кузнецком мосту продастся кое-что-такое, что, может быть, выделывается на Покровке, так не презирайте же Покровку: она, право, знатная улица!


На Покровке, в переулке (названия не знаю, а справиться не успел – ну, да что до этого, – дело не в названии), в небольшем деревянном домике, с пятью окошками на улице, в гостиной, на диване, сидела молоденькая женщина. Какова она была собою – вдруг нельзя было рассмотреть, потому что она сидела, облокотясь обеими руками на стол, стоявший перед диваном, и погрузила личико свое в белый платочек, который закрывал все черты её от взоров любопытного. Но два белокуренькие локона, извивавшиеся змейками около висков её, и белизна нежных ручек, заставляли думать о ней с выгодной стороны. Как по двум, трем главам не возможно судить


====page 12====


о достоинстве целого романа, (как это делают некоторые критики); так и по двум локонам и хорошеньким ручкам нельзя заключить о красоте женщины. Но потерпим, подождем немного: может быть, незнакомка скоро удовлетворить нашему любопытству, и тогда мы вправе будем сказать, хороша или дурна она.


Долго неизвестная сидела в одном положении; наконец послышался глубокий, тяжкий вздох, и она отняла платок от лица своего. Ожидание наше оправдалось: сидевшая на диване была хороша, как бывают хороши все хорошенькия женщины, в 23 или 24 года. Греческая профиль, какая-то интересная бледность, беглый, выразительный огонь голубеньких глаз составляли главные прелести лица её. Но пленительные глазки эти были красны: красавица, верно, плакала. Вот она повернулась прямо, и чудесные, белые плечи сверкнули из-под прозрачной канезу, и


====page 13====


роскошные, полные груди, груди убийственные и для самого строгого стоика, манили к неведомой, таинственной неге и упоительным наслаждениям. Вот она встала, – и высокий рост, и тонкая, стройная, гибкая, как жимолость, талия, приглашала обнять ее и слиться с красавицей в одно существо, в одно творение, чтоб жить одною жизнью, чувствовать одними чувствами. Счастлив должен быть тот, кто имел право сказать: она моя, и упиваться ароматом чудесных, очаровательных прелестей своей подруги! – Но мы скоро увидим, пользовался ли этим неописанным счастием обладатель прелестной.


Но вот красавица встала с дивана и подошла к окну: она как будто прислушивалась к чему-то, но ничего не было слышно, – только ветер гудел в щели ставней и нарушал ночную тишину. Медленно отошла незнакомка от окна и начала прохаживаться взад и вперед по комнате. Заметно было, что сильная


====page 14====


тоска давила сердце её. Она часто вздыхала, часто прикладывала платок к голубеньким глазкам своим: знак, что не одна слезка скатывалась на белое личико её. Ах! слеза женщины, женщины с чувствами, с душой, – какая бы ни была причина её, – такая слеза дороже золота: я знаю это по опыту!


Долго несчастная ходила по гостиной: в сосъдней комнате пробило двенадцать часов. «Вот уж полночь, а его нет еще!» сказала она в полголоса и зазвонила в колокольчик, лежавший на столе.


Вошла женщина пожилых лет, одетая просто, как одеваются обыкновенно няньки или горничные в домах людей среднего состояния.


– «Фекла! отперты ли ворота? спроли незнакомка у вошедшей.


– «Как же, сударыня! Я говорила дворнику, чтоб он погодил запирать... Незнаю-с, только запер он или нет?.. Что-то он начинает ворчать, сударыня, когда ему станешь говорить об этом…


====page 15====


– «Знаю, но что же делать мне?..


И барыня и горничная замолчали.


И первая опять начала ходить по комнате; и вздохи, и слезы явно высказывали, что эта молодая женщина должна быть очень несчастна.


– «Что же он говорит? спросила она, обратившись опять к горничной.


– «Кто-с? спросила в свою очередь горничная.


– «Дворник.


– «Да что говорит-с?... Говорит и Бог знает что!.. Говорить, что добрые люди этак не делают, не таскаются каждый день до полночи, Бог знает где, а бывают побольше дома... Да, мало ли что он болтает, сударыня; всего не переслушаешь…


– «А ты что ему на это?..


Горничная не успела отвечать на вопрос барыни... шум у ворот прервал её ответ.


====page 16==== 


– «Приехал, кажется! сказала наша несчастная красавица. Фекла! поди, отопри сени.


Фекла вышла, и чрез несколько минут вошел в гостиную молодой человек, лет около двадцати пяти, очень недурен собою, бледный, с растрепанными волосами на голове. Он сильно качался, как говорится, едва стоял на ногах... Заметно было, что дары Вакха слишком отуманили его голову: просто сказать – он был мертвецки пьян. Молча дотащился он до дивана и рухнул на него всею массою расслабленного тела своего. Шляпа выпала из рук, и голова склонилась долу, опустилась к богатырским персям его.


– «Хорош, нечего сказать, хорош! сказала молодая женщина, подойдя к нему.


– «А чем же дурен, моя душка? пробормотал молодой человек, стараясь встать с дивана: но силы совершенно


====page 17====


изменили ему и он опять остался на своем месте.


– «Эраст, Эраст! боишся ли ты Бога? начала опять молодая женщина. Посмотри на себя, на кого ты похож?..


– «Сам на себя, ma chère! отвечал пьяный. Но чем упрекать, поди-ка лучше поцалуй меня, милашка!


– «Я пьяниц не цалую, Эраст!


– «А кого ты считаешь пьяницей – а?


– «Тебя, своего благоверного супруга.


– «Меня!..


И молодой человек сжал кулаки и начал подниматься с дивана, но силы опять изменили ему.


– «Да, тебя, несчастный, жалкий человек! Да, Эраст, грустно, тяжело видеть мне тебя почти каждый день в таком положении. Но я люблю тебя, я жена твоя, и всегда буду говорить, всегда буду твердить тебе, что ты пьяница. Кому ж и говорить, как не жене!.. Эраст, Эраст! поверь мне: посторонние люди


====page 18====


не скажут тебе, за чем ты пьешь, не будут останавливать тебя; а, может быть, еще больше стараются втравить в этот гнусный порок, чтоб после над тобой же посмеяться. Неужели тебе не стыдно, не совестно перед добрыми людьми и не жаль жены своей?.. Если бы ты знал, как мучусь я, как страдаю, – о! Верно бы тогда послушал меня!.. Но я вижу, ты не любишь уж жену свою... Вино и карты для тебя сделались дороже всего…


Эраст плакал.


– «Помнишь ли, Эраст, первые месяцы после нашей свадьбы?.. Ах! Как мы тогда были счастливы!.. Ты был так хорош, так кроток, мил!.. И я, несчастная, обманутая, надеялась найти в тебе счастие жизни моей, думала упиться с тобой наслаждениями семейственного блаженства... Но как я горько обманулась!.. Добрый, милый мой Эраст сделался мерзским, гадким... Да, Эраст, ты гадок, очень гадок!..


====page 19====


Эраст рыдал, с трудом поднялся с дивана, встал и хотел броситься на колени перед женой своей; но сок гроздий виноградных сильно бродил в голове его, он пошатнулся и торжественно повалился на пол.


– «Соничка! друг мой! ангел бесценный! говорил он, стараясь подняться с полу. Прости меня! В последний раз – клянусь тебе! – что в последний видишь ты меня в таком положении.


– «Этих последних разов было уже много, отвечала Софья, с трудом поднимая своего мужа и усаживая его опять на диване. Этих клятв было то же много, слышишь ли, Эраст?


– «Виноват, душа моя, тысячу раз виноват! говорил Эраст и ловил руку Софьи, чтоб напечатлеть на ней поцалуй примирения.


– «Ты недостоин стал этой руки, сказала Софья, отнимая ее.


====page 20====


– «А, понимаю!.. Так кто-нибудь другой имеет право цаловать твою беленькую ручку, – а?.. И верно Маиор…


И дикий, ужасный хохот Эраста заключил слова его. Софья невольно вздрогнула – и отскочила от своего мужа.


– «Какое низкое подозрение! почти прошептала она. Ни один благородный человек не подумает этого, а ты решился сказать, Эраст!..


– «Да, я знаю, презренная, все знаю… И вот тебе причина, от которой Эрасть твой сделался и пьяница, и игрок… Понимаешь, – а?


– «Боже милосердый! этого только не доставало... Вот до чего дожила я, несчастная!.. За всю любовь, за всю привязанность мою отплачиваешь ты мне, чем же?.. гнусной ревностию!.. Чем я подала повод подозревать меня?..


– «Уж это я знаю, чем, сказал Эраст в просонках.


– «Однако же ты должен сказать.


====page 21====


– «Скажу, когда буду иметь надобность.


– «Я требую, чтоб ты сказал сейчас.


И долго Софья ожидала ответа от своего мужа. Эраст не отвечал: он спал, склонясь на шитую подушку, над которою трудилась его несчастная Софья. И долго стояла Софья перед заснувшим мужем своим, долго с грустью смотрела на него; но наконец слезы брызнули из глаз её, и она тихо, медленно пошла к себе в спальню. Там, не раздеваясь, бросилась она на колени перед образом Богоматери, и молилась, не за себя, а за несчастного мужа своего. Какая добродетель! Какое самоотвержение! Какая любовь христианская!


О, женщины! милые существа! украшение подсолнечной! И неужели после этого найдутся люди – мужчины, которые могут не любить вас! Нет, не поверю, ни за что в свете не поверю! – Знаю: есть некоторые ненавистники женщин,


====page 22====


так называемые мизогины; но такие люди ничто иное, как нравственные уроды, страждущие растройством своего духа, –  исключение из общего правила. Напротив каждый, подходящий под категорию людей обыкновенных, каждый отмеченный печатью человека чувственного, мыслящего, пожертвует всем для блага милой, любимой им женщины! И как не любить вас, чудные творения Господа!... Вы отрада, наслаждение, утешение рода человеческого; вы поддерживаете, укрепляете, усиливаете деятельность мужчин. И в часы отдыха, в минуты свободы сколько удовольствий, чудных, разнообразных, доставляете вы мужчинам!.. И что бы были без вас эти мужчины?.. Надгробные камни, бросающиеся в глаза своим блеском, своим богатством, но не имеющие в себе души и жизни! Только вы одни, – о, женщины! вливаете в мужчин влагу того деятельного духа, который животворит, шевелит их.


Софья кончила молитву свою, и хотела


====page 25====


уже сбросить с себя ревнивые покровы скрывавшие её прелести от дерзских глаз любопытного, как вдруг увидела на столике запечатанное письмо, которое было адресовано на её имя. Недоумение, удивление и какой-то страх овладели красавицей. Она не знала, откуда и как явилось это письмо на столике, повертывала его в руках и не решалась распечатать. Теряясь в мыслях о нечаянном явлении этого таинственного послания, она кликнула горничную.


– «От кого это письмо? спросила она у Феклы, когда та вошла в спальню.


– «Не могу знать, сударыня: мне отдал его какой-то господин, который приезжал с барином, и велел непременно отдать вам: он сказал, что оно очень нужно для вас.


– «Какой же это господин?.. Не Маиор ли?.. знаешь, который бывает у нас…


– «Знаю-с... Да, нет: это кажется, не он... Нельзя было рассмотреть, сударыня:


====page 24====


тьма такая, что зги Божьей не видать.


– «Что же он, когда отдал тебе письмо, уехал назад?..


– «Да-с, только что ссадил с саней нашего барина, отдал мне письмо, да и был таков.


– «Странно... Однако же ступай, спи, Фекла!


Горничная вышла; Софья осталась опять одна. «Странно, думала она, все еще держа письмо в руках и как будто не смея распечатать его; странно, кто бы это был такой, приезжавший с Эрастом, и что за таинственность такая в доставлении этого письма. Разве Маиор… Да, нет... Этот мерзавец, кажется, не осмелится иметь какие-нибудь виды на меня после того, как я порядком отделала... А впрочем, что мудреного… Негодяи на все способны, никакие препятствия не могут останавливать их… Не даром мой несчастный муж что-то давича поминал его... Уж не новые ли


====page 25====


какие нибудь интриги со стороны маиора?.. О! мне какое-то предчувствие говорить, что он много наделает зла мне и моему мужу. Начало, кажется, положено. До знакомства с ним Эраст был примерный муж, а теперь узнать нельзя… Пьет, играет... Сколько раз уж я платила за него карточные долги, и скоро, может быть, у нас не останется ничего; не будем иметь средств заплатить за квартиру, и что тогда будет с нами?.. А все этот Маиор... Да, я догадываюсь: это его проделки, его штуки... И тут, верно есть какие нибудь виды... Ах! Не даром этот демон-искуситель втерся в наш дом, развратил моего мужа и поселил раздор между нами... Не даром: я это вижу...»


И подавленная подобными размышлениями, Софья распечатала письмо: почерк ей был неизвестен.


Бедняжка читала:


«Сожаление и сострадание, достойная лучшей участи, Софья Львовна, вынудили


====page 26====


меня писать к вам. Прискорбно, нет сомнения, расстроивать согласие между мужем и женой, но общая ваша безопасность и участь будущей жизни вашей извиняют причину, заставившую меня обратиться к вам с письмом. Однако же скорей к делу. Муж ваш проиграл сегодня вечером, где, это все равно для вас, 18,000 рублей казенных денег. Следствия этого, как вы сами знаете, будут ужасны для вашего мужа, если он не внесет этой суммы после завтра поутру. Но мне известно, что вы не имеете возможности собрать столько денег; ваше состояние и так уж расстроено, почему и принимаю на себя смелость, не оскорбляя ни мало вашего самолюбия, предложить вам свои услуги и помощь для спасения вашего мужа. Подумайте об этом хорошенько; от одного вашего слова зависит участь человека, близкого вам, и если решитесь, то можете найти меня завтра во всякое время на Мясницкой в доме под № в главном корпусе. О


====page 27====


вашем посещении люди знают заранее, и я не заставлю дожидаться вас.»


Подписи никакой не было.


Ужас окаменил Софью. Руки её опустились, голова склонилась на грудь, ни слезинки на глазах. Она, казалось, умерла, только тяжелое, беспокойное дыхание уверяло, что она жива еще. Свеча нагорела и слабо освещала уединенный приют печали и несчастия. Вокруг тишина могильная, только ветер гудел на улице.


Но оставим несчастную с её печалью, с её горестью, и познакомимся покороче с Эрастом и его супругою, с которыми свел нас случай в минуты самые неприятные и тягостные для них.


====page 28====


ГЛАВА II.


Нe все люди одинаково проходят поприще здешней жизни; не все равно пользуются дарами Фортуны, этой слепой, часто щедрой, часто очень скупой, женщины. Одни с самой минуты своего рождения до гроба, начавшие жизнь свою в богатстве, в изобилии, не знают, что такое нужда; другие впродолжении всего своего существования борятся с недостатками, с бедностию, а не редко с нищетою. Одни проводят весь век свой тихо, мирно, покойно, как будто прогуливаются по бархатному лугу, усеянному благовонными цветами; другие напротив на каждом шагу спотыкаются на камни препятствий, неудач и неудовольствий, и вместо плодов,


====page 29====


выгод и приятностей житейских, встречают везде только полынь и крапиву. Первая горька, а вторая жжется! Но, вероятно, такой закон природы необходим, и Провидение не без цели установило такое неравенство между людьми. Тайны Божественного Духа не возможно проникнуть: они непостижимы для ограниченного разума человеческого. Следовательно, что же остается делать? Довольствоваться тем, чем каждого Бог наградил, и терпеливо нести крест, который угодно было Ему возложить на избранного.


Эраст Александрович Искрицкий был единственный сын одного небогатого помещика. Отец его, Александр Петрович, служил когда-то в военной службе, добился до знаменитого чина Прапорщика, вышел в отставку, и с того времени поселился в небольшой своей деревеньке. – У него было душ сорок с небольшим, и эти-то сорок душ христианских должны были питать Александра


====page 30====


Петровича и почтеннейшую супругу его, потому что г. Прапорщик, вскоре по выходе в отставку, заблагоразсудил пояти себе жену, и разом обзавелся ею. Таков уж обычай Гг. отставных Прапорщиков!.. От этого брака родился Эраст Искрицкий, и за то, что явился на свет, наградил мать свою вечным покоем – смертью. И так Эраст, от первого дня своего рождения, остался сиротою и рос под надзором своего отца, и впоследствии гувернера француза. Не любопытно распространяться о детских летах Эраста. Он рос, учился и шалил, как обыкновено ростут, учатся и шалят все дети. Наконец пробил час, – и Эраст явился в Москве, и вступил студентом в Университет. Молодой Искрицкий был славный малый: с чистым, светлым умом и прекрасною физиономиею он соединял доброе сердце и благородную душу. А успехи в науках повели его далеко: он вышел из Университета кандидатом, и,


====page 31====


не желая следовать по стопам отца, – носить эполеты, – определился в гражданскую службу в одно из присудственных мест в Москве. Вскоре, за усердную службу, за расторопность и деятельность, он сделан был казначеем, и женился – по любви.


Заметьте это, господа.


И это случилось вот каким образом.


В дни студенчества своего Эраст Искрицкий жил в Арбатской части, и по обыкновению всех бессемейных и одиноких студентов, нанимал небольшую квартиру в доме одного церковнослужителя. Он занимал две комнаты в мезонине, и был очень доволен своим помещением, тем более, что напротив дома, в котором он жил, был небольшой деревянный дом: в этом доме обитала старая Капитанша, вдова, с дочерью. Софья, единственная дочь вдовы, составляла все её утешение. Небольшое состояние и пенсион за службу мужа обезпечивали


====page 32====


существование матери и дочери, и доставили средства Софьи получить воспитание в одном лучшем Московском пансионе. По выходе оттуда Софья жила с матерью, и по случаю или по предопределению свыше, они нанимали квартиру напротив дома церковнослужителя, в котором жил Эраст.


Окна Искрицкого выходили на улицу, и он, по обыкновению, сидя подле одного, с книгою в руках, скоро заметил белокуренькую головку Софьи. Эта головка понравилась Эрасту, и он чаще стал посматривать на нее, чтоб обратить внимание её обладательницы. Ожидания Искрицкого сбылись. Софья, в свою очередь, заметила жителя мезонина, и глаза их начали чаще встречаться, усерднее работать, и началась такая перепалка страстных взглядов, что сама Киприда с высоты Олимпа улыбнулась, и шепнула Эроту, чтоб он обратил особенное свое внимание на своих поклонников. А Эрот ведь мальчишка: глуп


====page 33====


еще, да к тому же и слеп! Он беспрекословно исполнил волю своей маменьки, вмешался в дело молодых соседей, – и пошла потеха. Эраст и Софья сильно, страстно полюбили друг друга. Язык глаз часто бывает выразительнее того глупого языка, который болтается у нас за зубами, и часто болтает вздор, что нипопало. И не проходило дня, чтоб Эраст и Софья не поговорили что-нибудь глазами. Но глаза да глаза, одно да тоже – все это как-то прискучивает, и любовники начали употреблять другой язык, язык письмен, язык холодный, но точный, верный, прочный. Бывало только-что загудет колокол приходской церкви к обедне или ко всенощной и начнет сзывать благочестивых христиан к молитве, Эраст уж в церкви, – и дожидается своей Софьи, и по окончании службы Божией, на паперти, в тесноте народной, происходила передача записок и молчаливое, но красноречивое пожатие рук. Но это наскучило любовникам. Им


====page 34====


хотелось быть в одной комнате, сидеть вместе, дышать одним воздухом и разговаривать обыкновенным образом, как разговаривают все добрые люди. Случай и в этом помог им. Как-то раз, Великим постом, когда уж порядочно таяло на улицах, Софья с матерью, после обедни, возвращалась домой. Эраст, по обыкновению, следовал за ними издали. Вдруг старушка поскользнулась и упала, к несчастию, так неловко, что не могла скоро встать. Эраст в одно мгновение быль уж подле, и помог ей подняться на ноги. Но старушка не в состоянии была идти, хотя было близко, и Эраст предложил свои услуги. Опираясь на руку молодого человека, мать Софьи добрела до дома, и в знак благодарности пригласила Эраста войти в комнаты. «Филат тому и рад», как гласит Русская поговорка. На другой день Искрицкий зашел справиться о здоровье г-жи капитанши, был приглашен к чаю, и с тех пор начались его посещения


====page 35====


vis-à-vis, делались постепенно чаще и наконец превратились в ежедневные. Эраст блаженствовал, или, фигурально скажем, купался в чистом источнике истинного блаженства. Он видел каждый день Софью, питался её умной беседою, упивался её очаровательными взглядами, и был совершенно сыт в присутствии своей возлюбленной. Извините сравнения: так сам Эраст рассказывал о любви своей! Время шло очень скоро для влюбленных. Они читали что-нибудь, разбирали критически прочитанное, не соглашались в мнениях, спорили; или Софья садилась за форте-пиано и играла что-нибудь, а Эраст аккомпанировал на флейте. Он знал хорошо музыку, к тому же порядочно пел. Не редко мать Софьи выходила по делам домашним в другие комнаты, и любовники оставались одни. Тогда-то любовь их разыгрывалась на просторе. Клятвы сыпались за клятвами, вздохи за вздохами; явилось смиренное пожатие рук, а наконец даже и


====page 36====


поцалуи заняли свое место на сцене любви. Fi donc! может быть, скажут некоторые сантиментальности женского рода; как это можно! какая гадость! Какая скверность! Как хотите, сударыни; а невозможного на свете нет! Это сказал кто-то из древних, – так поверьте хоть древности. Вот как-то раз вдова-капитанша вошла в комнату, в которой не за долго перед тем оставила молодых людей, и заметила, что её милая Соничка что-то очень раскраснелась, а ручка её по какому-то случаю очутилась в руке Эраста, а головка её за чем-то лежала на плече молодого кандидата. (Эраст был уж удостоен степени кандидата). Старушке это как-то не понравилось. Вот она и сказала Искрицкому, что так добрые люди не делают: «не спросясь броду, не суются в воду». А Искрицкий, не будь глуп, разом и выбрал славную тему: о необходимости супружества, составил chriam ordinatam, по всем правилам реторик, начиная от Ломоносова


====page 37====


до Кошанского включительно, и, вооруженный рroposиtиone, causa, contrario, similitudine, exemple, testimonio, сделал conclusio, что необходимо жениться, и в дополнение всего просил руки Софьи. Гадай, не гадай, а суженого конем не объедешь! подумала старушка, да и согласилась. Вот наконец Эраст и Софья сочетались законным браком. Эраст и Софья – муж и жена. Эраст и Софья живут душа в душу. Эраст и Софья не наглядятся друг на друга, не наслушаются один другого. Медовый месяц как миг пролетел для молодых супругов, и все шло своим порядком. Но ничто не вечно под луной, сказал кто-то из поэтов, и небо блаженство скрылось от влюбленной четы и подернулось облаками горести и скорби. Мать Софьи умерла, а вскоре за нею и отец Эраста, оставя сыну маленькое достояние в самом расстроенном положении. К большему же несчастию судьба свела Эраста, по делам в присудственном месте, с


====page 38====


Маиором Латниковым, с которым Искрицкий вскоре коротко познакомился.


Маиор, Иван Петрович Латников, был мужчина лет 30 с чем нибудь, атлетического сложения, ловкий, видный собою и в добавок с систематическими усами, которые своими завитками свели с ума не одну Московскую барышню. Говорили, что Маиор был очень богат, и как отставной; – пользуясь свободою, любил пожить весело. А в Москве можно жить весело: были бы деньги в кармане. О, деньги, деньги! враг человечества выдумал вас на беду смертных. Сколько злых дел и преступлений не известно было бы человеку, если бы он не знал вас! Сколько бедствий и несчастий не ведомо было бы в мире, если бы вы не существовали. Поговаривали также, что Маиор был мот, много имел долгов и был самого двусмысленного поведения. Все это говорили, а настоящую истину, может быть, немногие знали. Как бы


====page 39====


то ни было, но Иван Петрович Латников пользовался хорошею репутациею в аристократическом обществе Москвы. Жил себе да поживал, и, как говорят, в ус не дул. Одним словом, Маиор был человек светский в полном смысле этого слова. Познакомившись с Искрицким по делам, касающимся до имения, он имел случай войти к нему в дом, увидел Софью, и преступная страсть запылала пламенем ада в душе маиора. Изнеженный, избалованный удачами на поприще любовных интриг и подвигов, Латников начал штурмовать Софью; но увидя, что штурм тут не поможет, он решился на блокаду, и чаще прежнего стал посещать дом Искрицких. А чтоб легче успеть в своем намерении, то Маиор всячески старался отдалять Эраста от Софьи, и для того беспрестанно приглашал его с собою в такие места, где все щекотало и чувства и страсти. Эраст был умен, но слишком молод для того, чтоб


====page 40====


увидеть замыслы маиора. И он увлекся, и не мог жить без Ивана Петровича, и чрез несколько месяцев дошел до степени самого безнравственного человека. Проводя все время, свободное от службы, в обществе игроков, и упиваясь до последней точки возможности, Эраст потерял почти все свое имение и проиграл еще казенные деньги. Маиору только и надобно было это: Искрицкий не в состоянии был заплатить проигранной суммы, – он солдат! И тогда Софья его!.. И воображение маиора рисовало ему в будущем усладительные картины неги и упоительного сладострастия. Но Софья хорошо поняла Латникова: она заметила его искания, намеки, разгадала его интриги, и каждый раз одним словом уничтожала нападения своего обожателя. Софья возненавидела Маиора более еще за то, что он развратил милого её Эраста, и старалась как можно более удаляться от Ивана Петровича.


В таком положении были дела, когда


====page 41====


мы встретились и познакомились с Искрицкими.


На другой день, после сцены, происходившей между молодыми супругами, в 10-м часу утра, Софья сидела в небольшой зале за столом, на котором кипел светлый, блестящий самовар. Не смотря на ужаснуло бледность миленького её личика, она была чудо как хороша! Софья была одета в простом, белом, декосовом капоте, а алебастровые плечики её плотно закрывала черная английская шаль, концы которой падали ниже колен. Маленкия ножки её были спрятаны в малиновые, сафьянные полусапожки, отороченные мехом морского котика. По случаю или с намерением одна проказница – ножка, не знаю только которая, сбросила с себя сафьянную оболочку и явилась на свет белый в одном только тоненьком чулочке, и за то как была пленительна эта очаровательница ножка! – Она премило покоилась на щеголеватой скамеечке, вышитой шерстями;


====page 42====


выказывала свою стройную округлость и терялась наконец в складках декосового капота. Ревнивец капот!.. Ох! за чем выдуманы эти капоты!.. Не было бы их, не было бы и складок, и ножки женщин-волшебниц не прятались бы стыдливо от зорких глаз мужчины!.. Длинная, мягкая, как шелк, ароматическая коса Софьи была небрежно намотана на черепаховый гребень, который, казалось, дорожил своею приятною ношею, и крепко впился зубцами в белокурые волосы красавцы.


Облокотясь локотком на стол и склонив хорошенькую головку свою на беленькую ручку, жена Искрицкого была вся задумчивость. Вчерашнее таинственное письмо не выходило у ней из головы. От кого оно? – Вот первый вопрос, который заставлял ее задумываться. Должна ли она согласиться на предложение неизвестной особы?.. Согласиться значит надобно ехать; но к кому поедет она?.. Ну, если это Маиор... И


====page 43====


дрожь пробежала по фиолетовым жилам Софьи! Не согласиться... Но где ж им взять 18,000 рублей, а без того участь её Эраста будет ужасна... Его отдадут под суд, и он, верно, попадет в солдаты... Нет! это не возможно перенести... Софья не переживет этого позора: ее убьет несчастие Эраста. Она любит, сильно любит своето развратного, но все таки милого мужа, готова последним пожертвовать для его спасения, готова прибегнуть даже к Маиору и просить его помощи. Софья почти была уверена, что вчерашнее письмо было от него... Но надобно же на что-нибудь решиться... Время не дожидается, летит, и чрез несколько часов будет уже поздно, и…


Софья решилась.


На Мясницкой, не знаю именно в каком месте, был большой каменный


====page 44====


дом и гордо величался среди широкого двора, выглядывая сквозь чугунную решетку забора на улицу. Дом этот имел очень обыкновенную физиономию: таких домов вы найдете очень много в нашей столице белокаменной. Впрочем, по всему казалось, что он был в большом запущении, потому что стены его от времени полиняли и почти нельзя было определить, какою краскою некогда они были выкрашены. Штукатурка и карнизы во многих местах обвалились и валялись по двору, который летом покрывался репейником и крапивой, а зимой, как и все дворы, отдыхал под белым покровом снега. Говорили, что этот дом долго был необитаем, но с некоторого времени, не более, как несколько месяцев назад, поселилась в нем какая-то барыня, но такая странная, что соседи не знали, что и подумать о ней. По справкам, которые наводили любопытнейшие из них, оказывалось только, что эта барыня приехала из


====page 45====


Тифлиса, была очень богата, не выезжала никуда, а если и выезжала, то очень редко, и то вечером. К себе также никого не принимала, кроме одного какого-то господина, который посещал ее по вечерам. Кумушки соседних домов хотели, по крайней мере, узнать, стара или молода она, вдова или девушка, и для того обращались к людям неведомой госпожи, но ничего не узнали, потому что люди все были нанятые, кроме одного человека, старика, и пожилой девушки, которые приехали с неведомою из Тифлиса. Но эти люди были молчаливее рыбы: от них никто не мог добиться слова. В следствие всего этого все справки и разведывания кончились ничем, и результат их был равен нулю. Такая неудача навела ужасную муку на кумушек, и они, в отмщение за то, что ничего не узнали, потолковали, потолковали о незнакомке, да и замолчали наконец.


Было за полдень, когда по гранитным


====page 46====


ступеням широкой лестницы, ведущей в бельэтаж означенного нами дома, всходила какая-то дама, закутанная в лисий салоп и в малиновой бархатной шляпке с белою вуалью, которая закрывала лице её. Это была Софья Искрицкая. Решительно, но с какою-то робостью, вошла она в прихожую, где встретил ее человек, который, как казалось, ожидал посетительницу, потому что он, молча, снял с Софьи салоп, отворил половику широких дубовых дверей и ввел ее в залу. Там приняла ее женщина пожилых лет, с восточною физиономиею, чисто и опрятно одетая, и также, молча, подала знак Софье следовать за собою. они прошли ряд комнат, богато, но в старинном вкусе отделанных, и вошли в небольшой, полутемный корридор, в конце которого находилась дверь. Софья невольно вздрогнула, и уж раскаявалась, что решилась ехать в неизвестный ей дом, и жалела, что не догадалась справиться прежде, кто живет в


====page 47====


нем. Но дверь отворилась, и пожилая женщина ввела жену Искрицкого в комнату совершенно темную. Софья еще более испугалась, готова была вскрикнуть и бежать назад; но мелодический, женский голос, раздавшийся во мраке комнаты, ободрил ее и сделал смелее.


– «Извините меня, милая Софья Львовна, сказал голос, что я так таинственно принимаю вас: болезнь не позволяет мне сделать иначе... Но прошу вас садиться. «Софья, войдя из светлых комнат в темноту, не могла еще скоро осмотреться, да и впоследствии не могла совершенно различать предметы, находившиеся в комнате, которая была темна, как пещера, и потому она не трогалась с места, но пожилая женщина, которая вошла с нею, подвела ее к креслам и быстро вышла вон из комнаты. И тут-то только Софья, при мгновенном свете, который бросился из полутемного корридора сквозь отворившуюся дверь, едва могла заметить что-то в роде кушетки, на которой


====page 48====


лежало какое-то существо женского рода. Более ничего не в состоянии была рассмотреть Софья.


– «Ну, так вы прощаете меня! продолжала женщина, лежавшая на кушетке, тем же приятным голосом.


– «Я не смею ни в чем обвинять вас, отвечала Софья; но позвольте узнать, с кем имею честь…


– «Понимаю, понимаю, что вы хотите сказать! вскричала незнакомка, прерывая Софью. Но не в том дело, Софья Львовна; важнейшее должно теперь занимать нас…


– «Однако же…


– «Оставим это, сделайте одолжение. Когда нибудь вы все узнаете... А теперь довольно и того, если вы узнаете, что я такая же несчастная женщина, как вы…


– «Очень жалею вас и принимаю истинное участие в вашем несчастий.


– «Очень благородна... Но скорее к делу. Я слышала, что муж ваш находится


====page 49====


в неприятном положении... Он проиграл казенные…


– «К несчастно, правда!..


– «Да, я знала это еще вчера вечером, и хочу помочь вашему общему горю…


– «Не знаю, чем мы с мужем заслужили ваше лестное внимание?..


– «Узнаете. Но, если вы хотите, чтоб я спасла вашего супруга, то должны исполнить некоторые условия, которые я предложу вам.


– «Готова, если эти условия непротивны только чести и совести.


– «Ни мало. Первое: обещайтесь мне хранить в тайне все, что происходит между нами.


– «Очень хорошо.


– «Второе: обещайтесь откровенно отвечать на все мои вопросы.


– «Обещаюсь.


– «Третие: обещайтесь не расспрашивать меня ни о чем и не делать никаких розысков обо мне.


====page 50====


– «Готова исполнить и это.


Незнакомка на несколько мгновений замолчала: казалось, она сбиралась с духом, чтоб продолжать разговор с Софьею.


– «Вы знаете маиора Латникова? спросила она наконец голосом, который ясно высказывал, что чувства сильно волновали её внутренность.


Софья вздрогнула при имени маиора, но подавила ужас свой и решительно отвечала:


– «Знаю!.. Но что это значит?..


– «И вы любите его?.. продолжала Неведомая, как будто не слыхала последних слов Софьи.


– «Я!.. Да, я ненавижу его, как демона!.. вскричала Софья, вскочив с кресел.


– «Вспомните, Софья Львовна: вы обещались быть откровенною…


– «Да, я говорю правду... Я не люблю и никогда не любила Маиора!..


====page 51====


– «И вы не притворяетесь, Софья Львовна?


– «Боже мой! чем я заслужила такое подозрение?.. И от кого же?.. От особы, неизвестной мне!..


– «И вы можете поклясться в справедливости слов ваших?..


– «Могу, и всем, чем вам угодно, и клянусь, что ненавижу Маиора!..


– «Как же мне сказали, что он бывает у вас почти каждый день…


– «Да, бывает... И почти явно выказыет свою любовь ко мне…


– «А вы?..


– «А я плачу ему презрением.


– «И все это правда?..


– «Да, как теперь день.


И Софья не успела договорить последнего слова, как незнакомка вскочила с кушетки и бросилась обнимать Искрицкую.


– «Друг мой, Софья Львовна! говорила она: вы возвращаете меня к жизни;


====page 52====


вы вливаете бальзам в растерзанное сердце мое; вы спасаете меня, может быть, от ужасного преступления. Ах! как я рада, что вижу в вас теперь не соперницу, а друга. Софья Львовна! вы не знаете, что такое ревность... понимаете меня… ревность... О, эта страсть ужасна – ужасней всех страстей!... Так вы не любите Маиора?.. О, как я счастлива!.. Вы не любите Маиора... И это правда, Софья Львовна, истинная правда?.. А?..


И незнакомка цаловала и обнимала Софью, которая ровно ничего не понимала в этом деле. Она молчала, твердо помня обещание не расспрашивать ни о чем. Наконец, успокоясь несколько от волнения своего, незнакомка сказала:


– «Муж ваш спасен: нынешним же вечером получит он проигранные деньги и внесет их в кассу, так что никто и не узнает об его проступке. Только посоветуйте ему оставить эту должность: он ненадежен в службе этого рода.


====page 53====


– «Чем могу я благодарить вас?..


– «О! я больше должна быть обязана вам!.. Вы не любите Маиора... Но молчание, вечное молчание, Софья Львовна, о том, что было здесь между нами.


– «Будьте уверены в моей скромности и всегдашней благодарности…


– «Опять... О! это уж делается скучно!..


И таинственная женщина протянула руку Софье, и Софья крепко пожала ее, и наконец они распрощались, как давно знакомые, как старинные друзья.


Раздался звон колокольчика. Вошла та же пожилая женщина, и вывела Софью на свет Божий, но так же, как и прежде, молчала, хотя Софья и делала попытки кое-о-чем спросить ее. Полная удивления, недоумения, надежды, она возвратилась домой, но Эраста еще не было.


С самого раннего утра, не видавшись с женою, которая еще спала, вышел он из дома, чтоб занять где нибудь


====page 54====


деньги, проигранные им. Во всем ужасе представился ему вчерашний поступок его, и он бегал по Москве, просил, кланялся; но кто ныне даст в займы, да еще и без залога? И бедный, несчастный Эраст уж в сумерки возвратился домой, бледный, растрепанный, расстроенный. И к большому прискорбию, его встретила миленькая Софья, ласкаясь к нему; он вспомнил первые месяцы своего супружества, и едва не заплакал. Эраст не знал, что ему делать?.. Сказать или нет Софье о своем несчастьи?.. Сказать – это убьет ее; не сказать – еще хуже: впоследствии она сама узнает... А Софья знала все, лучше самого Эраста. Чрез несколько минут, после возвращения его домой, Софья пошла в спальню и вынесла оттуда довольно толстый пакет и, подавая его мужу, сказала:


– «Вот тебе присланы какие-то бумаги.


– «Откуда? спросил Эраст повертывая пакет.


====page 55====


– «Не знаю. Какой-то человек отдал его горничной для доставления тебе, и, не дожидаясь ответа, ушел назад.


– «Странно!


И Эраст распечатал пакет. Но каковы были удивление и радость его, когда, вместо обыкновенных, деловых бумаг, Искрицкий увидел кучу ассигнаций, и при них небольшой лоскуток бумаги, на котором написано было: для внесения в кассу вместо проигранных денег.


Софья видела записку, и Эраст должен был признаться во всем. Ни слез, ни малейшего упрека со стороны Софьи: она только советовала Эрасту оставить должность казначея и занять какое-нибудь другое место. Смущенный, пристыженный, Эраст мысленно благодарил Бога, обещал исполнить желание Софьи и поцаловал ее так нежно, как давно уж не цаловал.


====page 55====


ГЛАВА III


Вы знаете Сретенския ворота?.. Ну как не знать – верно знаете!.. Они не далеко от Сухаревой башни, а Сухареву башню знает последний мальчишка в Москве! Она такая высокая, огромная, что, право, и слепой увидел бы ее, если бы только мог видеть что-нибудь. Ну, так Сретенския ворота недалеко от этой знаменитой башни... Впрочем, вы не подумайте, чтоб эти ворота были обыкновенные, настоящия, такие, какие бывают при всяком доме, если только при нем есть двор. Напротив, под словами Сретенския ворота надобно понимать известное место или урочище, а таких урочищ в Москве много, и вы можете найти ворота Покровския,


====page 57====


Мясницкия и другие. Надобно заметить еще, что все эти ворота образуются перекрестками, которые составляются из больших улиц. Сретенския ворота есть перекресток, пересекающий большую улицу Сретенку и разделяющий два бульвара: Мясницкий и Сретенский. По углам этого перекрестка возвышаются четыре огромные каменные дома с красующимися на них разными вывесками, которые, не мимо здесь сказать, с некоторого времени заметно стремятся к большому совершенству в древней столице России. Что же мудреного, что Московския вывески делаются вычурнее, улучшаются, когда в мире все идет к самоусовершенствованию: это закон природы, необходимое условие всего существующего! Вывески на этих четырех домах, ограждающих со всех сторон Сретенския ворота, гласят о разных родах столичной промышленности. Между прочими особенно бросаются в глаза две, на которых крупными золотыми буквами возвещается, что в этих,


====page 58====


сих, оных домах находятся трактиры или ресторации. Посмотрите: вот здесь Казань и Саратов vis-à-vis, хотя между этими городами надобно проскакать несколько сот верст, таких, из которых в каждой непременно сочтете 500 трехъаршинных сажен. И так здесь Казань и Саратов в нескольких шагах один от другого; смотрят друг на друга, как будто амурятся, и старушка Казань ласково кивает своей вывеской молодцу Саратову, который отвечает ей тем же. Войдем же в него: это близко!.. Но еще скажу: не подумайте, что я зову вас в тот Саратов, который, как сибарит, развалясь на берегах широкой Волги, няньчится с Немецкими колонистами, трудолюбивыми отшельниками Сарепты… Нет! это трактир, по прозванию Саратов. Еще одно замечание: если с вами есть дамы, не берите их, попросите удалиться домой, не потому, чтоб их стыдливость и целомудрие пострадали там, а я боюсь за них... они не вынесут


====page 59====


трактирной атмосферы, не вытерпят табачного дыма, перемешанного с испарениями даров Бухуса, и того говора, шума, который часто превращается в какой-то гул, подобный завыванию бурного, полночного ветра. Господа! пощадите же их, не берите с собою; а то, пожалуй, чего не случается в свете, и нежные создания природы превратятся в ветчину от трактирного курева, а между хорошенькой женщиной и ветчиной, право, нет никакого отношения, разве только то, что некоторые из них сильно любят полакомиться мясистыми частями четвероногих свиней. И так мы в трактире Саратове, и без дам.


Глазам нашим представилось несколько больших комнат или зал, стены которых некогда расписанные и размалеванные какими-то изображениями, были подернуты туманом копоти, и грозное время сильно наложило на них печать опустошения. По стенам, или лучше – около


====page 60====


стен тянулся один непрерывный, сплошной диван, обитый ситцем, в разных местах запачканным, изорванным. Перед этим диваном, который прерывался только около дверей, стояли четыреугольные продолговатые столы, покрытые скатертями браными, но не такими, на каких некогда обедали покойной памяти Иван Царевич и Еруслан Лазаревич. На каждом столе приятно красуются: графин с водой, медная полоскательная чашка, перечница и, вместо солонки, чайная чашка с отбитой ручкой и с солью. В одной из зал, в углу, стоит орган в огромном футляре из красного дерева. Этот орган часто забавляет Соловьем, Черной шалью и другими затейливыми штуками посетителей убежища Лукулла. Толпа трактирщиков, ловких Ярославцев, одетых в пестрые ситцевые рубашки, с салфетками в руках, суетятся, бегают из комнаты в комнату, и приветливо предлагают свои услуги посетителям. Шум, говор, стук


====page 61====


тарелок и бутылок, хохот, беготня дополняют эффект трактирного быта.


Вот вам краткий очерк, легкий абрис Московского трактира! Но Московский трактир не есть место, назначенное только для утомления голода и жажды, для удовлетворения потребностям желудка. Нет, Московский трактир есть биржа, деловый кабинет, приемная зала, ярмарка, словом все, что вам угодно. Московский трактир есть убежище для многого множества Московского люда. Московский трактир есть скопище добра и зла, красоты и безобразия, эгоизма и самоотвержения, хитрости и простосердечия, трудолюбия и праздности. Московский трактир есть волшебный фонарь, где лица и виды меняются ежеминутно, и выказываются часто во всей наготе своей, без всякого покрова, так, как мать природа вытолкнула их на свет Божий. В трактир все идут, все валятся: и купец с туго набитой гамзой своей, и ремесленник с последним гривенником, чтоб


====page 62====


выпить три парочки чайку. В трактире увидите и благородного, служащего и отставного, военного и статского, и лавочника, важно приказывающего подать себе желудочной. Трактиры посыпают и Русские, сыны Севера, и Французы, и Немцы, выходцы с Запада, и Греки, и Армяне, жители Юга и Востока; там встретитесь вы и с Жидами, с этими всемирными гражданами, с этими блуждающими, бродящими чадами Святой земли, от которой они так близко и так далеко. Словом, в Московских трактирах всего вдоволь, все найдете: только одного там нет... Угадайте!.. Вижу, что вы никогда не узнаете! Так я скажу: в трактирах не увидите вы женщин; разве... Молчание!..


Я сказал бы вам многое еще о Московских трактирах, я сказал бы вам, как купец, продавши в тридорога иногородному выходцу свой товар, находящийся в подозрении, зовет своего покупателя в трактир и угощает его чаем.


====page 63====


Я сказал бы вам, как проситель, измученный по своему делу завтраками приказных, зовет повытчика и подобную ему братию в трактир угощения ради-для, елико возможно, по силам своим. Я сказал бы вам, как афферист, из гроша делающий рубль, зовет простячка – орудие своих замыслов, в трактир и досконально надувает его там. Я сказал бы вам еще многое, очень многое; но ни время, ни обстоятельства не позволяют мне этого, и потому лучше приступим к продолжению нашего рассказа, который так не кстати прервался этими трактирами. Каюсь и со смирением прошу прощения у почтеннейших читателей и высокопочтеннейших читательниц своих, которые, между нами сказать, иногда бывают довольно своенравны и любят поставить на своем. Каюсь, каюсь во грехах своих, милые существа, и надеюсь, что ваше своенравие иногда уступает место снисхождению... Вперед не буду так болтлив!..


====page 64====


В одной из зал, замеченных нами при входе в трактир, сидели за столом два человека, перед которыми стоял графин с настойкой и на маленькой тарелочке кусок ветчины и соленый огурец. Они курили трубки, и дым синими облаками стелился над головами сидящих. Что же, это за народ? как узнать? – По платью люди порядочные, а по графину и по красносизым носам их нельзя сказать этого. Они оба одеты были в темнозеленые форменные фраки; только у одного был бархатный воротник, а у другого просто суконный. Пуговины на фраках были... Но о пуговицах нельзя говорить, потому что, чего доброго,
кто-нибудь примет на свой счет, оскорбится, войдет в процесс, и, от чего Боже сохрани, зацепит как нибудь вашего покорнейшего слугу, который ни мало не имеет желания вступить в сношения с крючком делового человека.


Один из сидевших за столом был


====page 65====


лет тридцати, довольно высокого роста, несколько рябоват и с темнорусыми волосами на голове. Ах! какой вы скучный, г. сочинитель! может быть, скажут мне некоторые из читателей. К чему это слово на голове?... Разумеется на голове, так за чем же тут еще распространяться?.. Не оправдываюсь, но замечу при сей верной оказии, что природа иногда любит пошутить над смертными и подбирает для них разные тени волос, смотря по удобству и местности.


Другая особа: был старик с синебагровым носом и лысиной, которая светилась и блестела, как будто была покрыта лаком. Физиономия старика была вообще поразительна: стоило только раз видеть его, чтоб никогда не забыть. Таких стариков довольно на белом свете: они не подлецы, но не совсем и честные люди. Это всеобщие слуги, которые из видов, из интереса готовы продать родного брата своего.


====page 66====


По платью и по манерам не трудно было дагадаться, что сидевшие за столом были сыны Фемиды, под эгидою которой политично и исправно проходили они трудное поприще свое. Яснее сказать: это были подъячие или приказные. О них так много писали, так много ругали их, что я не решаюсь ни одного слова сказать о рыцарях пера, – и так им досталось на их пай! Один Нахимов, дай ему Бог царство небесное! так сильно стрелял в них ядрами сатир своих, что и теперь еще от его канонады у многих подъячих сердце замирает. А новейшие-то писатели и писачки мало ли обливали подъяческую братью желчью своего злословия... А все толку мало!..


Между особами, сидевшими за столом, тянулся разговор, казалось, очень занимательный. Подслушивать и стыдно и грешно, говорят нам старики; но иногда и полезно, прибавлю я, и потому для продолжения нашего рассказа, мы смело


====page 67====


решаемся подслушать разговор двух подъячих.


– «Ну, что же, Суслин, как ты думаешь? Что нам делать теперь? Говорил молодой подъячий, сильно затягиваясь табачным дымом.


– «Что делать!.. отвечал старик. Первая попытка не удалась, так надобно попробовать другую.


– «Придумай же что-нибудь, только получше.


– «И прежде все придумано было хорошо. Искрицкий непременно должен был попасть в солдаты, а вышло напротив... Увернулся, бестия!..


– «Я не понимаю, где он достал 18,000 рублей, которые проиграл; но знаю наверное, что он заплатил проигрыш казенными деньгами.


– «Да, и выходит чист в отставку, как будто ничего не бывало.


– «То-то и досадно, брат Суслин. А Маиор бил наверняка.


====page 68====


– «Ну, конечно. Так все было и устроено. Не заплати Искрицкий казенных денег, он солдат, и тогда благоверная его женушка осталась бы сиротой и не ускользнула бы из рук маиора.


– «Одна же надобно придумать какое-нибудь другое средство, чтоб разлучить Искрицкого с женой.


– «Знаю. Да на поверку-то выходит, что это сделать не легко.


– «Постарайся, Суслин. Иван Петрович ничего не пожалеет... Я, как поверенный его, уверяю честным словом.


– «Знаю, хотя бы ты и не уверял Платон Христофорович; но все-таки надобно подумать, да и подумать... Мне что-то сдается, что кто-нибудь покровительствует Искрицкому…


– «А что?.. Почему ты так думаешь?..


– «Да, эти проклятые деньги не выходят у меня из головы... Где взять


====page 69====


Искрицкому 18,000 рублей?.. Он все промотал, и теперь гол, как сокол!


– «Да разве не мог занять где-нибудь…


– «Занять!.. Да кто нынче даст взаймы?..


– «Э! оставим это... Казначею поверят... Приступим лучше к делу: надобно же чем-нибудь кончить наши планы.


– «Чертить-то планы не мудрено, Платон Христофорович; да к исполнениюто они иногда бывают трудны. Но делать нечего: надобно попытать еще одну штуку: удастся хорошо, а не удастся… Ну, да там видно будет!..


И Суслин так тихо начал шептать на ухо Платону Христофоровичу, что ничего нельзя было расслышать, но следствия этого шепота мы постараемся узнать в следующей главе. Можно было только заметить, что замыслы Суслина нравились Платону Христофоровичу, потому что он


====page 70====


часто улыбался и в знак одобрения наклонял свою голову. В заключение всего вызвана на стол бутылка шипучего, и поверенный Маиора Латникова с своим товарищем начали попивать за здравие своего патрона и собственных желудков своих. Один был доволен тем, что угодит Маиору, а другой торжествовал от удачного замысла своего, и заранее радовался награде от Маиора.


Между тем в продолжение всей этой беседы, происходившей между соумышленниками Маиора Латникова, в этой же комнат, за близь стоящим столом, сидел какой-то человек, лет сорока пяти от роду и пил чай. Он пристально всматривался в лица подъячих и, казалось, со вниманием прислушивался к каждому слову их. Человек этот был Грузин не Грузин, Черкес не Черкес, а что-то в роде этого, с суровой, восточной физиономиею и с длинными черными усами. Одет он был в какое-то суконное темного цвета полукафтанье, с


====page 71====


разрезанными рукавами, на манер тех какие носят некоторые Московские Греки или Армяне. Шапка его из мелкой мерлушки, лежала на столе. Неизвестный слушал; но когда подъячие начали шептаться, то лице его мгновенно вспыхнуло как будто гневом, от того, что он не мог слышать продолжения разговора. Черные глаза его блистали и пожирали собеседников, которые ни мало не подозревали, что за ними примечают. Неизвестный человек, от нетерпения ли, от негования ли, вертелся на стуле, и правая рука его часто опускалась к левому боку, как будто искала какого-нибудь тайного оружия, чтоб поразить разом обоих нечестивцев. Словом, Восток со всеми необузданными страстями отражался на лице и на всей физиономии этого странного человека.


Уж довольно стемнело, когда Суслин и Биркин (фамилия Платона Христофоровича) вышли из трактира. Потолковавши еще несколько минут, они расстались.


====page 72====


Биркин пошел вдоль Сретенки, к Сретенскому монастырю, а Суслин отправился к Сухаревой башне, поворотил на лево в переулок и потянулся в низ к Трубе. Только что он подошел к воротам небольшего деревянного домика и ухватился за железное кольцо, чтоб отворить калитку, как вдруг кто-то схватил его за руку и сказал:


– «Земляк, два слова, не более.


Суслин обернулся, и увидел перед собою того самого незнакомца, которого мы уж видели в трактире. Грозно он стоял перед стариком и держал его за руку.


– «Что вам угодно? спросил Суслин несколько смешавшись от дерзкого обращения незнакомца.


– «Неужели вы, Прохор Егорович, забыли старого своего знакомого? сказал опять неизвестный человек.


– «Ей Богу, не знаю! не могу припомнить! отвечал Суслин.


====page 73====


– «Э! полноте, Прохор Егорович! Вспомните Тифлис, берега Куры… Вспомните, когда вы хотели…


– «Ах! Боже, Боже мой! Так неужели это вы, Балтазар Андрианович!


– «Да, пока я!


– «Благодетель мой! спаситель! кричал Суслин, и потащил старого своего знакомого в калитку.


Тифлисские приятели вошли на небольшой двор, поворотили от ворот на право и вступили на деревянное крыльцо, которое привело их в жилище Суслина, состоявшее из трех небольших комнат, убранных очень обыкновенным образом. Суслин усадил своего гостя на почетное место, на диван, и начались распросы и объяснения с обеих сторон. Открылось, что Суслин некогда служил в Тифлисе по коммисариатской части и, подобно Искрицкому, промотал казенные деньги. Еще никто не знал об этом, и Суслин хотел


====page 74====


скрыть свой позор в волнах Куры. Но Провидение спасло его: оно послало ему Балтазара, – и в ту минуту, когда Суслин хотел уже броситься в воду, Балтазар схватил его и удержал от самоубийства. После многих отговорок и отводов Суслин открыл все доброму Армянину, который в ту же минуту представил его своему хозяину, богатому купцу Кизлярскому. Дело Суслина кончилось тем, что он принужден был взять деньги у хозяина Балтазара и пополнить ими казенную сумму. И с того времени Суслин стал опять жить, и всегда помнил благодеяние обоих Армян, а в особенности Балтазара. Не смотря на многие годы, пролетевшие после этого происшествия, и на переменившиеся обстоятельства, Суслин ни сколько не переменился в отношении к Балтазару Адриановичу, и теперь, после продолжительной разлуки, он не знал, как принять и угостить дорогого гостя.


Долго толковали старые знакомые о


====page 75====


том, о сем, и напоивши себя воспоминаниями о прошедшем, Балтазар наконец сказал:


– «А у меня до вас есть дельцо, Прохор Егоровичь!


– «Что такое, почтеннейший Балтазар Андрианович? Чем могу служить вам?


– «Но прежде скажите, могу ли положиться на вас?


– «Кажется грешно вам, друг Балтазар, сомневаться во мне. Вы знаете – я вечный должник ваш.


– «Тут нужны не слова, а самое дело, почтеннейший!


– «Понимаю, понимаю!


– «Поклянитесь же мне, что верно исполните, что я поручу вам.


– «Смело клянусь, любезнейший Балтазар Андриановичь!


– «Хорошо. Но в противном случае, не смотря на наше давнишнее знакомство, вы дорого заплатите за свое вероломство.


====page 76====


И Армянин отпахнул левую полу своего полукафтанья, и с угрюмым видом указал Суслину на кинжал, который Балтазар всегда носил с собою. Суслин невольно вздрогнул, но стараясь скрыть невольный страх свой, он с усмешкою сказал:


– «Знаю, что от вас ничем неотделаешься: вы уж народ такой!


– «Да, повторяю вам, что если вы измените, то, поверьте, нигде не скроетесь от этого кинжала.


– «Знаю, знаю; но в чем же дело?.. Вы еще ничего не сказали, а угроз уж наделали кучу.


– «У нас уж так водится. Надобно прежде застращать волка, а там и хватать его живьем в свои руки.


– «Умна речь ваша, благодетель мой; но в чем же дело-то?


– А вот в чем: я был давича в трактире вместе с вами, и из разговора с знакомым вашим подслушал, что вы знаете Маиора Латникова.


====page 77====


– «Ивана Петровича!.. О, как нельзя лучше!


– «Я так же подслушал, что знакомый ваш поверенный Маиора, а вы поверенный его поверенного.


– «Да, это почти правда.


– «Потом я узнал, что Маиор имеет виды на жену какого-то Искрицкого, и вы стараетесь помогать ему в его интригах.


Суслин вспыхнул; ему и стыдно, и досадно было, что Балтазар так хорошо узнал их тайну, а они того и не заметили, то есть, ни он сам, ни Биркин. Видя, что пред Балтазаром бесполезно было бы притворяться, Суслин сказал:


– «Да, Маиор просил нас помочь ему в его любовной тяжбе.


– «И верно он вам хорошо платит за ваши хлопоты?


– «Да, нельзя пожаловаться.


====page 78====


– «Ну, так я даю вам, Прохор Егоровичу 200 рублей в месяц, если вы согласитесь перейти на нашу сторону.


– «Что это значит?.. Я не понимаю вас.


– «А вот что: вы обязаны будете давать мне знать о всех замыслах Маиора Латникова вразсуждении Искрицких. Ну, согласны ли?.. а?..


– «А на что же вам это? позвольте спросить.


– «После все узнаете; а теперь в задаток нашего условия вот вам 200 рублей за первый месяц.


И Балтазар вынул из-за пазухи красный сафьянный бумажник, и вынув оттуда пук ассигнаций, отсчитал Суслину 200 рублей. Прохор Егорович, как будто нехотя и с небольшими отговорками, принял деньги и снова поклялся верно служить и помогать во всем своему благодетелю Балтазару Андриановичу. Суслин хотел знать, где живет


====page 79====


Армянин; но этот сказал, что он каждый день сам будет заходить к нему и получать сведения о намерениях Маиора и положении Искрицких. Суслину такая скрытность не очень понравилась; но делать было нечего, и он покорился судьбе своей, и на первый раз сообщил Балтазару план, который он представил Биркину в трактире. Несчастная Софья! знала ли она, что для неё строятся новые ковы, и вдруг является какой-то могучий незнакомец, который берет ее под свое покровительство. Жалкий Эраст! и ты, может быть, не предчувствуешь, что скоро опять гроза неприятностей разразится над тобою!..


Долго еще говорили Суслин и Балтазар, и было уж довольно поздно, когда они расстались, обещаясь на другой день увидеться опять. Прохор Егорович проводил своего благодетеля за калитку и, воротясь в комнату, с удовольствием пересчитал полученные им деньги.


====page 80====


Балтазар, вышедши за ворота, отправился по дороге к Мясницкой улице. Он не мог надивиться перемене, какую заметил в Суслине. Конечно, более двадцати лет прошло, как он видел его в последний раз; по Балтазар все не думал найти Суслина в таком положении. Из порядочного молодого человека, Суслин сделался пьяница и интригант, продажная душа, потому Балтазар не очень полагался на слова Суслина и решился только по необходимости сделать его агентом своим в делах Маиора Латникова и Искрицких. С подобными мыслями в голове, Балтазар дошел до Мясницкой и вступил на широкий двор большего каменного дома, в котором жила неизвестная госпожа, приехавшая из Тифлиса. Балтазар не пошел на главное крыльцо; но, пройдя чрез задния двери в дом, отправился в верх по узенькой лестнице и очутился в том же корридоре, в котором мы уже видели Софью Искрицкую во время её посещения


====page 81====


Неведомой, таинственной женщины.


В той же самой комнате, на кушетке из красного дерева отличной работы, полулежала, полусидела благодетельница Софьи и её мужа. Длинные черные волосы её падали волнами на бархатные подушки, на которых небрежно покоилась она, и в половину закрывали бледное, смуглое лицо её, на котором и теперь еще отражались следы страстей сильных, необузданных. Черные глаза её и теперь еще дышали какою-то негою, высказывали какое-то сладострастие и были подернуты влагою пресыщения. Неведомая и теперь еще была прекрасна, но была бы еще прекраснее, если бы излишняя худоба не портила ее. Заметно было, что страсти сильно, крепко наложили клеймо свое на душу бывшей красавицы. На ней была накинута блуза из какой-то шелковой материи темного цвета, и расстилаясь широкими складками около кушетки,


====page 82====


почти совершенно скрывала прочия части её тела. На маленьком столике, подле пышного ложа этой таинственной женщины, стояли две восковые свечи в высоких серебряных подсвечниках, и трепещущим светом своим слабо озаряли комнату, в которой, впрочем, ничего не было особенного. Не далеко от столика, в почтительном положении, скрестя руки на груди, стоял Балтазар. Он только что вошел в спальню своей госпожи и ожидал, когда начнет говорить она.


– «Ну, что же, Балтазар?.. Какие успехи имели твои розыски?.. сказала наконец Неведомая, как будто вдруг пробудившись от сна.


– «Благодарение Всевышнему, сударыня, начало пока хорошо! отвечал Балтазар с легким наклонением головы.


– «Что же ты узнал особенного вразсуждении г-жи Искрицкой и Латникова?


– «Узнал, что Искрицкая не любит Маиора, и что он замышляет новые ковы


====page 83====


против неё, чтоб удовлетворить преступной страсти своей.


И Балтазар рассказал госпоже своей о встрече с Суслиным и об интригах Маиора Латникова относительно Искрицкой.


– «Так она не любит его! Следовательно это верно... Ах! как я счастлива! Говорила Неведомая, как будто сама с собою.


И она задумалась, и тысяча различных мыслей роились в голове её, и, казалось, какой-то новый, чудный план созидался в пылком воображении дочери востока. Наконец возвышенное, широкое чело её прояснилось, глаза заблистали радостию и улыбка тайного удовольствия заиграла на устах её.


– Балтазар, сказала она наконец, утро вечера мудренее, говорят Русские, и потому я прощаюсь с тобою да завтра.


– «Слушаю-с, отвечал Балтазар, поклонился и вышел.


====page 84====


И вскоре после того погасли свечи в спальне неизвестной госпожи, и глубокий мрак накинул черное покрывало на её думы и намерения.


====page 85====


ГЛАВА IV.


Жалки люди с слабым характером, но еще более достойны сожаления умные люди, которые не имеют твердой, железной воли. Глупец не чувствует этого недостатка, но человек с умом, – о! для него ужасны следствия его слабого характера. Сожаление и раскаяние часто возмущают душу людей слабых. Они обещают исправиться от своих проступков, и чрез несколько времени повторяют то же. Такие люди просто флюгер, который по воле капризного ветра вертится во все стороны; такие люди и с помощью ума своего не могут противиться вихрю обстоятельств, окружающих их,


====page 86====


и часто глупцы, но с неколебимою силою воли, управляют людьми умными, и увлекают их в пучину неприятностей и бедствий. И в самом деле, великое дело сила воли в человек умном. Вспомните только нашего Петра Великого, и вы удивитесь разнообразию почти неестественных, волшебных дел его! Вспомните Наполеона, и какой длинный ряд подвигов необыкновенных представится умственным очам вашим! И что же? Все это производила сила воли, этот магический прутик, скрытый в душе человека. О! повторяю опять, твердая воля дело великое и для счастия человеческого!


Маиор Иван Петрович Латников занимал большой каменный дом на Лубянке, принадлежащий какому-то Графу, который уж несколько лет назад умер. Пышная роскошь века Людовика XIV блистала в комнатах этого дома, и время безжалостной рукой своей выдергивало уж в разных местах


====page 87====


украшения и убранства графского жилища. Смесь богатства и бедности ярко выказывалась здесь, и напоминала о тщете и непрочности всего земного. Но Маиор, как временный жилец этого дома, мало обращал внимания на окружающее его, и жил себе да поживал, как живут и теперь многие отставные Маиоры.


На святках, не за долго до Нового года, у Маиора Латникова была вечеринка. Виноват, не так выразился! Soirée littéraire, musical, et caetera, et caetera. Часов в 6 вечера y него собралось уж довольно народа. В гостях у Маиора были и служащие, и отставные, и военные, и гражданские, и штаб и обер-офицеры. Между сими и оными находились сочинители и ученые. А между ими первое место занимали Михайло Ильич, по празванию Парнасский хрычь, который в одном
из романов своих так удачно поставил Арбат в параллель с Замоскворечьем, да поэт Sièrge, который некогда так


====page 88====


оригинально воспел голубые глаза своей любезной. Послушайте, как он пел:


Огневые, голубые,
Как лазурь, как бирюза,
Неги полные, живые,
Искрометные глаза!


Но поэт Sièrge писал не одни стихи; он упражнялся и в прозе. Не угодно ли прочитать, как он, в одной из повестей своих, описывает красоты природы. Он говорит:


«Как прекрасно разлила заря красавица ало-розовые огни свои из солнечного кубка, разыгрываясь по яхонту небосклона! Какие дивные, роскошные узоры окаймили рдяный Восток! Легкия облачка, как будто свитые из струек дыма, чистые, белые, как лебяжий пух, то плыли станицами по небесному куполу, то западали далеко, далеко; то появлялись опять на сцену мира и рисовались подобно лодочкам на пространстве спокойного Океана. Чудесно развила


====page 89====


весенняя декорация красоты свои пышно распахнула цветущая мантия её лиственные полы свои и закрасовалась на светлой, червонной Руси. Высокие, гордые, как на праздник природы завитые леса, рассвещенные как мрачные, готическия храмины, обликом солнечных блесток; пушистые кустарники в зеленых лоснящихся покровах своих, чуть переливающиеся волнами от колебания утреннего ветра и облегающие как оправой, темноизумрудную стену лесов; обширные долины, небрежно раскинувшия щелки ковров своих, обшитых по местам пунцовыми, лиловыми и желтыми нитями цветов; группы птиц, нестройный, но звучный хор их; благоухание чистого воздуха, напитанного испарениями цветов, – все эти гостинцы Маия, разубранного всеми обновками природы неистощимой, которая, как заботливая рука нежной матери, любующейся на милое чадо свое, сама не наглядится на него, изобретая ему все


====page 90====


наряды новые, укалывая венок его все центами своими, все гирляндами затейливыми, обворожала, нежила, чаровала взоры.


А, каково! Не правда ли, что неподражаемо? Да нечего и говорить! Sièrge-поэт и прозаик оригинальный, самобытный: по крайней мере он сам так думает — и довольно этого. У Маиора Латникова на вечере был также маленький, крохотный Вася, в золотых очках, служащий литературе по полицейской части, и знаменитый критик Линский, который судит и рядит обо всем тоном великого мыслителя. Послушайте, как он выражается, говоря об Истории в каком-то периодическом издании.


Ничто так не разрушает духа человеческого, ничто не окрыляет его таким могучим орлиным полетом в безбрежные равнины царства бесконечного, как созерцание мировых явлений жизни. Поэтому, история человечества, как обыкновенное изображение, как картина и зеркало


====page 91====


общих, мировых явлений жизни, доставляет человеку наслаждение безграничное, полное, роскошного, трепетносладкого восторга: созерцая эти движущиеся олицетворявшиеся судьбы человечества, в лице народов и их благородных представнтелей, став лицом к лицу с этими полными трагического величия и проч.»


Там же находился и знакомый наш, отставной казначей, Эраст Александрович Искрицкий. Да, любезные читатели, Эраст, по совету несравненной Софьи, оставил соблазнительную должность казначея, и вышел в отставку, чтоб снова не подвергнуться такой же неприятности, какую он перенес, проиграв казенные деньги. Искрицкии хотел служить по другой части.


Около 7 часов веселая беседа была в самом полном разгаре; гости Маиора Латникова разгульно пировали, и многие из них  были, как говорят, на втором взводе; проще сказать — многие из


====page 92====


них подгуляли. Холостая вечеринка, вечеринка без дам, всегда отличается особенным разгулом и привольем: тут никто ничем не связан, никто не обязан соблюдать приличия и этикет. На таких вечеринках — кто во что горазд! Кто пьет, кто поет, кто играет, и все это совершается в сизом тумане табачного дыма. Рассказы, споры, шум, крик, смех дополняют эффект холостой вечеринки. Но кто не знает их? кто не был членом этих вакхических пиршеств?.. Подобная картина явилась теперь в комнатах Маиора Латникова. Без сюртуков и мундиров, так за просто, на легке, гости Ивана Петровича выказывались в разных группах: одни перекидывали в карточки, другие спорили, некоторые молчали и только потягивали янтарный пунш, закусывая его табачными облаками. Не было ничего еще общего, не было еще единства в этом разнообразном хаос. Каждый из гостей, так сказать, был занять собственным


====page 93====


делом, как купец-негоциант на бирже. Каждый хотел более удовольствия для своей особы, и только делил это удовольствие с другими, потому что был не один и не дома, а в гостях у радушного Латникова.


Но вот под сводами обширной, готической залы, вдруг раздались звуки фортепиан, и Эраст Искрицкий, не сохраняя полного равновесия на стуле, запел приятным, мелодическим голосом известный романс:


Не дивитеся, друзья,
Что не раз
Между вас — 
На пиру веселом я — 
Призадумывался.


Не успел он кончить первого куплета, как громогласное браво, вылетевшее вдруг из многих уст, раздалось в зале, и многие из гостей бросились к фортепианам и окружили Искрицкого. Браво! браво! Monsieur Искрицкий! повторяли


====page 94====


гости, и Эрасть остановился, смотря с самодовольным видом на окружающих.


— «Eh bien! continuez donc! Сказал один Поручик, который уж довольно зыбко держался на тоненьких ножках своих.


— «Нет, нет, господа! сказал Маиор Латников, завивая правый ус свой; это что-то очень жалостно, печально, а все печальное должно теперь идти вон из моего дома. Эраст Александровичь лучше споет нам что-нибудь веселенькое. Молчание, господа!..


— «Да что же такое веселенькое? спросил Эраст, перебирая небрежно клавишами. Я нынче что-то не расположен к веселью.


— «Э, полно! любезнейший Эрасть Александровичь! Что за пустяки! Эй, человек! шампанского!.. Вот выпейте, и все горе с плеч долой!


====page 95====


— «Я уж много пил, Иван Петровичь; но все какая-то безотчетная грусть шевелит мою внутренность.


— «Это не совсем хорошо! Сказал поэт Sièrge, подергивая свои рыжеватые бакенбарды и склонив по обыкновению головушку на правую сторонушку. Уж не влюблены ли вы, Эраст Александровичь?


— «Да, ни больше, ни меньше, как вы в свои сочинения! отвечал Искрицкий, обидясь выходкой поэта-прозаика.


Всеобщий хохот последовал за словами Эраста, и Sièrge, сделавши на право кругом, отошел прочь.


— «Ну, что за счеты между друзьями? Спойте-ка лучше что-нибудь, Эраст Александровичь! сказал Маиор, и все приступили к Искрицкому с просьбой, чтоб он пропел что-нибудь для удовольствия почтеннейшей публики.


====page 96====


Искрицкий, подогретый еще более последним стаканом шампанского, восторженно ударил по клавишам и запел:


Ах! что кому до нас, — 
Когда праздник у нас!
Мы зароемся в солому,
И никто не сыщет нас... и проч.


Гости встрепенулись, вздрогнули, как: от действия электрической струи, защелкали, затопали и грянули хором: Ах! что кому до нас. И зала Маиора превратилась мгновенно в табар Цыган; стекла дрожали и звуки фортепиан не слышны были более. Как одержимые бесом, гости Ивана Петровича неистовствовали, и долго бы продолжали еще свои восторженные прелюдии, если бы Искрицкий вдруг не остановил их. 


— «Mais, silence, messieurs, silence! сказал он. Пора другую! Слушайте, я cпою вам chant de carnaval, voulez-vous, messieurs?


====page 97====


— «Прекрасно! чудесно! закричали гости. Начинайте же, monsieur Искрицкий.


— «Вина! вина! закричал громко Латников.


— «Да, это очень кстати! сказал Эраст; потому что в этой песне только и говорится, что о питье, да об еде.


Вино подано, на минуту сверкнуло в стаканах, и потом исчезло на вечные времена в желудках почтеннейших собеседников Ивана Петровича, и все еще сблизились с животными, которых мы называем четвероногими.


— «Слушайте же теперь, господа! сказал Искрицкий; только прошу не прерывать: песня, право, прелюбопытная… Жалко, что не все поймут ее!


— «Ничего — валяй! поймем как-нибудь! говорили некоторые, и могильная тишина водворилась в зале.


Эраст сделал два-три аккорда и запел, но не совсем уж чистым голосом —                         


====page 98====


зане он зело упихся. Он запел:


Edit nonna, edit clerus:
Ad edendum nemo serus.


Ribit ille, bibit ilia…


— «Что это?.. Да и Латынь уж пошла в ход!.. сказал сочинитель Михайло Ильичь, по прозванию Парнасский хрычь.


— «А как бы вы думали?... отвечал Искрицкий, прерванный так не кстати.


— «Да полноте толковать-то! вскричал, в свою очередь, Латников. Теперь время петь да пить, а не рассуждать о пустяках. Ну, продолжайте же, Эраст Александровичь!


Искрицкий начал опять:


Bibit ille, bibit ilia.
Bibit servus cum ancilla.


====page 99====


Bibit abbas cum priore,
Bibit coqvus cum factore.


Et pro rege et pro papa — 
Bibunt "vinum sine aqua.


Et pro papa et pro rege — 
Bibunt omnes sine lege.


Bibunt primum et secundo
Donee nihil sit in fundo.


— «Вот и видно, что ученый! сказал Маиор; вишь какую телемахиду пропел. Однако же, господа, скоро восемь часов, и потому не худо, знаете, так перехватить несколько. В столовую, марш в столовую!


И в след за хозяином гости хлынули толпою как бурные волны в море-окияне, и снова началась попойка и работа для зубов. Но не успел Маиор


====page 100====


выпить первой рюмки водки, как вошел человек, и что-то пошептал ему на ухо. Иван Петрович, как будто смешался, как будто расстроился несколько, и потом, обращаясь к гостям, сказал своим громким голосом:


— «Надеюсь, господа, что мое минутное отсутствие не помешает вашим занятиям. Продолжайте, прошу вас, продолжайте, а я через полчаса времени вернусь непременно.


И Латников, не дожидаясь ответа, вышел из столовой, и чрез несколько минут он уж катил на лихой паре по Лубянке. Между тем пиршество и без него не прекратилось: приятели-гости его продолжали попивать да закусывать, и порою перекидывались двумя-тремя словечками, часто умными, чаще глупыми. Большая часть из них были уж сильно загрунтованы; только романист Михайло Ильич, да поэт Sièrge владели еще собою, и покуривая сигары, вели


====page 101====


любопытный разговор о происхождении никоторых Русских слов.


— «Да, да, говорил Sièrge, правда ваша: многия Русския слова потеряли корни свои.


— «Конечно, отвечал Михайло Ильич; но впрочем для каждого слова можно найти корень, если мы будем отыскивать их так, как отыскивал покойной памяти Василий Кириловичь Тредиаковский.


— «Но над некоторыми словами призадумался бы и он! Да начто далеко ходить: вот, например — салфетка извольте-ка найти корень этого слова, говорил Sièrge, схватив салфетку со стола, подле которого сидел он.


— «Чтоб найти корень этого слова, то надобно обратиться к Восточной Литературе: это слово или Татарское, или Санскритское, отвечал Парнасский хрычь.


— «Ни то, ни другое, вдруг перебил его Искрицкий, который подслушал раз


====page 102====


говор двух литераторов. Это чистое Русское слово.


— «Как так? — спросил сочинитель многих романов.


— «Да так, отвечал Эраст; надобно только заглянуть в Русскую Историю и перебрать предания нашей отечественной старины.


— «Любопытно бы было послушать, сказал Sièrge, как вы объясните это слово?


— «Для этого надобно рассказать небольшую историйку, и дело объяснится само собою, отвечал Эраст.


— «Мы надеемся, что вы будете так добры и расскажете нам эту историйку. Это должно быть что-нибудь очень любопытное, сказал Михайло Ильичь.


— «С большим удовольствием, отвечал Искрицкий, если только вы будете иметь снисхождение выслушать меня. Между тем этоть разговор обратил внимание некоторых из гостей, и во


====page 105====


круг трех собеседников составился кружок. Все просили Искрицкого рассказать историю о происхождении названия салфетки, зная наперед, что он сообщить что-нибудь сурьезное. Эраст выпил еще рюмку водки и тоном оратора начал говорить:


— «Происхождение названия салфетки, господа, относится к незапамятным временам Владимира. Между прочими обычаями вошло в обыкновение употреблять за столом ножи и вилки, и вместо деревянных, серебряные ложки. Я разумею здесь, господа, высшее сословие тогдашних вельмож, князей, бояр, которые были близки к Великому Князю. Ну, так вот в это-то самое время жил-был в Киеве великий и богатый боярин, ну хоть Панкратий, и этоть боярин Панкратий был знаменит не столько умом, сколько огромною бородою своею и истинно Русским хлебосольством. И в самом деле, надобно правду сказать, что боярин Панкратий


====page 104====


был в полном смысл слова хлебосол, радушный, приветливый, гостеприимный. Бывало, нет ни дня, ни ночи для боярина Панкратия: все гости да гости —  одна заря загонить, а другая выгонит. И нечего сказать, никто так не умел угостить, как боярин Панкратий, и что ни есть самого жирного, то все было за столом у боярина Панкратия. Покойник как-то особенно любил все жирное, и от того, — Бог с ним, не тем будь помянут, — был очень, очень толст и походил на нынешнего коренного Русского купца. Вот все, зная гостеприимство боярина Панкратия, так и валились к нему, как мухи к меду, и все уважали его, и похвалили, и говорили: «боярин Панкратий чудо боярин! такого боярина не найти еще! пойдем к боярину Панкратию!» И шли к боярину Понкратию, и ели, и пили, и веселились.


— «Да что же, скоро ли конец вашей истории? спросил Sièrge.


====page 105====


— «Да, мы еще и начала не видали, подхватил Парнасский хрычь.


— «Потерпите, господа; терпение есть добродетель! сказал Искрицкий, и продолжал свою историю о названии салфетки.


— «Здесь надобно вам заметить, что у боярина Панкратия быль раб, по имяни Федор; а как тогда все господа называли своих рабов полуименем, то и боярин Панкратий называл своего Федора просто Федькой. И во время обычных пиршеств у хлебосола-боярина этот Федька играл непоследнюю ролю. Бывало, когда боярин Панкратий распотешится над ножкою баранины или жареным поросенком с кашей, и сало потечет по его великолепной бороде, и только что закричит: сало — Федька! верный раб в ту же минуту являлся с чистой тряпицею в руках и утирал заветную бороду боярина Панкратия. Такое явление Федьки с тряпицею в руках не один раз повторялось во время


====page 106====


обеда, и это очень нравилось собеседникам боярина Панкратия. И они, видя удобство и выгоды таких тряпиц, велели завести их у себя дома, и перестали утирать рукавами бороды свои. Но явилось еще затруднение, как назвать эти тряпицы? Думали, думали, и наконец придумали называть их салофедька. Теперь не мудрено догадаться, что в последствии времени это слово исказилось: о и ь пропали, д переменилось в т, ѳ в ф, и явилась нынешняя салфетка. Вот и конец истории о происхождении салфетки и её названия.


— «Ай, да Эраст Александровичь! закричало несколько голосов вдруг.


— «Славно придумал! прибавил поэт Sièrge.


— «Только много невероятного, сказал Михайло Ильичь.


В это время человек Латникова подал небольшую записку Искрицкому, который скоро пробежал ее, и судорожная улыбка резко отметилась на устах


====page 107====




его. Он вскочил со стула, бросился вон из комнаты так скоро, как только позволяли ему остававшиеся силы; едва успел одеться в прихожей и поспешно сбежал с широкой лестницы графского дома. Чрез несколько минут Эраст Искрицкий был уж далеко. Веселая компания не знала, что подумать о беглеце; начались толки, догадывались, подозревали, выводили разные заключения, и кончили тем, что ничего не узнали. По нечаянная отлучка Маиора и вскоре за тем незапный побег Искрицкого сделали неприятное впечатление на оставшихся гостей, и они мало по малу, чрез несколько времени, разъехались по хатам.


Между тем в доме Искрпцкого происходила сцена совершенно другого рода. В гостиной, на диване, сидела Софья Львовна, всегда милая, всегда прекрасная, а недалеко от неё, на другом конце дивана, красовался Маиор Латников, небрежно развалясь и повертывая в руках


====page 108====


свою шелковую шляпу. Между ними тянулся разговор, но такой вялый, незанимательный, что разговаривающие часто не могли поддержать его, и он невольно прерывался. Заметно было, что посещение Маиора было в тягость Софье, и она только из приличия решилась принять его и вызывала на малиновые губки свои очаровательную улыбку, которою она так хорошо умела располагать по своему произволу.


— «Так вы, Софья Львовна, говорил Маиор, нисколько не верите симпатии сердец людей посторонних, чуждых друг для друга?


— «Я не говорю этого, отвечала Софья; но симпатия, по моему мнению, должна существовать между сердцами людей таких, которые поняли друг друга.


— «О! в этом я не согласен с вами. Я знаю некоторых людей, которые незнакомы между собою, знают


====page 109====


друг друга только по наслышке, а между тем чувствуют какое-то тайное влечение один к другому. Что же это такое, как не симпатия?..


— «Нет правила без исключения. Может бы ть какие-нибудь особенные обстоятельства, отношения…


— «Я сам, короче вам сказать, еще не имел чести знать вас лично, а уж чувствовал что-то такое, что сильно нашептывало о вас бедному сердцу моему.


— «Благодарю за комплимент, но это так казалось вам только…


— «Совсем нет, Софья Львовна… Это не могло так казаться, потому что я целые ночи проводил без сна и только думал о вас…


— «Впрочем, это до меня не касается…


— «Конечно; но неужели я, вечный, покорнейший слуга ваш, не найду ни капли соучастия в вашем сердце?


— «Мое соучастие так неважно для


====page 110====


вас, Маиор, что вы легко можете обойтиться и без него.


— «Вы говорите так, Софья Львовна, а сердце мое толкует иначе... Каждый час, каждую минуту оно только и знает, что рвется к вам, чтоб…


И Маиор сделал движение, чтоб схватить руку Софьи; но та предупредила его и отодвинулась дальше, в уголь дивана.


— «Жалею о вашем сердце, Маиор, но помочь ему, право, не могу... И при этом одно замечание; прошу не позволять себе ничего лишнего…


— «О, о! вы уже как будто начинаете сердиться, Софья Львовна.,. Виноват, каюсь, если обидел вас чем-нибудь… Но заклинаю вас честью Русского офицера, не отриньте этого бедного сердца, которое только и бьется для вас…


— «Честь и долг запрещают мне более слушать вас, и потому мы должны расстаться с вами, г. Маиор!.. Прощайте!.. желаю вам покойной ночи!


====page 111====


И Софья, встревоженная, расстроенная словами Латникова, встала с дивана с намерением удалиться из гостинной. Но Маиор также вскочил с своего места, и быстро подойдя к Софье, схватил ее за руку так неожиданно, так мгновенно, что она не успела отнять ее.


— «Одно слово, еще одно только слово, и я оставлю вас. Скажите мне решительно — жить или умереть должен я?.. Вы понимаете меня?.. Неоцененная… И Маиор упал на колени, и крепко прижал к устам своим беленькую ручку Софьи... А Софья, несчастная Софья, дрожала и не знала, что отвечать неотвязному... Она находилась в каком-то оцепенении, походила на статую… Ужас оковал язык её…


В эту самую минуту дверь в гостиную с шумом растворилась и, как привидение, явился в ней Эраст Искрицкий. Эраст все видел, и голова его, отягощенная винными парами, еще более помрачились, 


====page 112====


в глазах еще более зазеленело, и он, как исступленный, как сумасшедший во время пароксизма, схватил со стола большой бронзовый шандал с свечею и пустил его в Маиора; но тот увернулся, и шандал ударился в стену. Маиор вскочил на ноги, и как разъяренный тигр ринулся к Эрасту. Ужасная борьба готова была разразиться между соперниками, как вдруг дверь, ведущая из гостиной в спальню Софьи, растворилась, и оттуда вышло какое-то человеческое существо, высокого роста, с ног до головы одетое в черное платье. Лице таинственного существа было задернуто вуалью черного же цвета. Как тень, как эфирная Сильфида подлетело оно к Маиору, и из-под вуали раздался голос, от которого Софья невольно затрепетала.


— «Остановись, Маиор! сказала черная тень; вспомни лучше 23 Сентября. И быстро, подобно молнии, скользнула в


====page 113====


дверь, которая вела в прихожую, и исчезла в темных сенях.


— «Неужели это она! вскричал Маиор и задрожал, как осиновый лист, и смертная бледность покрыла дотоле багровое лице его. Без шляпы, без шубы бросился он в след за таинственным существом; но напрасны были его усилия: ни в сенях, ни на дворе никого не было. Он выбежаль за ворота, и при свете фонарей увидел только, что вдали, в конце переулка, неслись сани парою. Забыв, что он в одном сюрутке и с открытой головой, Маиор бросился в свои сани, которые стояли у ворот, и велел кучеру гнать лошадей во всю прыть. Но и тут старания его остались бесплодны — он не мог догнать, и иззябший, взбешенный от неудачи своего преследования, возвратился ни с чем домой.


Эраст и Софья, не менее Маиора, были поражены явлением черного привидения,


====page 114====


и Искрицкий не скоро мог очнуться: он, как вкопаный, стоял среди комнаты в том самом положении, как оставил его Маиор. Софья с растерзанным сердцем, с помутившимися глазами, как убитая, сидела на диване и молчала. Но эта сцена должна была кончиться. Эраст вдруг воспрянул, как пробужденный от сна, и побледневши еще более, с сверкающими глазами, бросился к Софье.


— «Несчастная! что ты сделала? сказал он гробовым голосом и смотрел ей прямо в лицо.


— «Эраст, Эраст! пощади меня!.. Я невинна, видит Бог, невинна! Вскричала Софья.


Но голос её ослабел... чаша горестей её переполнилась, сердце разбилось в куски, и Софья помертвела, голова её склонилась к персям, и она без чувств упала на диван. Софья Львовна сомлела как сказал бы пан Халявский. Положение


====page 115====


жены тронуло Эраста. Он забыл все, происшедшее за несколько минут до того, и из пьяного, ветренного молодого человека превратился в страстного, любящего мужа. Эраст бросился на колени перед Софьсио, звал ее, цаловал в холодные уста; но Софья не отзывалась на ласки своего мужа, и лежала без чувств, как мертвая.


Было уже далеко за полночь, но в спальне Искрицких слышался еще шепот. Значит, молодые супруги еще не спали. Да, не всегда гроза бушует в поле, и после ненастья всегда почти проглядывает светлое солнышко... Эраст с Софьею объяснились: они поняли друг друга, и низкие, гадкие замыслы Маиора открылись во всей наготе своей. Только Эраст не мог узнать, что за таинственное существо так сильно подействовало на Латникова, а Софья молчала… Она сама не знала, каким образом все это случилось. И примирившиеся супруги, предоставя


====page 116====


времени объяснить это странное происшествие, в чаду любви, в волнах блаженства, забыли на несколько минут все бедствия, все горести здешнего мира.




====page 117====


ГЛАВА V. 


Странные творения, право, люди, как хорошенько подумаешь, да поразсудишь о них! Все чего-то хотят, все чего-то желают, и никогда не бывают довольны тем, чем Бог их наградил! А заглянуть во внутренность иного, так, ейей, не стоить и того, чем пользуются по милости Всемогущего. Низкий хотел бы быть высоким, бедный — богатым, трус — храбрым, безобразный — красавцем. И часто никакие неудачи, никакие препятствия не останавливают человека на пути его действий, чтоб достигнуть своей цели. А чтоб достигнуть цели, часто надобно прибегать к средствам, не совсем похвальным и добрым. Но это


====page 118====


не останавливает, и многие, не дорожа честью и совестью, решаются на самые низкие предприятия и подкапывают, подрывают счастие целых семейств. А для чего?.. Для того, чтоб достичь цели своей, чтоб удовлетворить своему желанию, польстить страсти ненасытной. Да где же в это время рассудок, эта светлая, яркая звездочка разума человеческого?.. Рассудок!.. А разве рассудок в состоянии бороться с страстями, которые так сильно бушуют в человеке?.. Неть, нет! жалкия, странные творения люди!.. Они не могут управиться с своими змиями внутренними, и часто с высоты величия падают в бездну пороков и даже злодейств.


В конце святок, часу в 7 вечера, Маиор Иван Петрович Латников сидель в своем кабинете, развалясь со всею маиорскою важностию на мягком, щегольском оттомане. Он был затянут в зеленый бархатный бешмет, и длинный черешневый чубук тянулся на


====page 119====


пол с правого плеча его. Маиорь только что перестал курить, и три продолговатые, глубокия морщины на широком челе его смело рекомендовали, что Иван Петровичь в самом дурном расположении духа. В самом деле Латников был очень расстроен. С самого того вечера, когда он был в последний раз у Искрицких, таинственное существо, посетившее их, не выходило у него из головы, и какое-то внутреннее волнение, какое-то беспокойство, какой-то невольный страх овладел Маиором, до того живым, веселым, разгульным. «Неужели это она! думал он почти вслух, повертываясь на оттомане. Нет! она не существует более, по крайней мере не должна существовать!.. Но я слышал её голос, который так смело, так резко произнес 23 Сентября... Разве я обманулся...Может быть мне показалось так, может быть это святочные проделки Софьи!.. Ах! как досадно, что я не могу более быть у Искрицких!.. Я узнал


====page 120====


бы, расспросил бы обо всем!.. А Софья!.. Фу, канальство! как мила она!.. Да, Софья, что не пой ты, а будешь моя. Я без тебя жить не могу... Да, клянусь красотой твоей, ты будешь моя, во что бы то ни стало...»


Скрип двери расрушил думы Маиора; он обернулся и увидел входящего Платона Христофоровича Биркина, своего поверенного. Платон Христофоровичь расшаркался, раскланялся, как обыкновенно кланяется клиент своему патрону, и гибким, нежным голоском сказал Маиору:


— «Вы изволили-с присылать за мной, Иван Петровичь!


— «Да; по прежде садитесь, а потом поговорим о деле! отвечал Маиор, несколько привстав с оттомана, но не оставляя своего полулежачего положения.


Биркин, по приглашению хозяина, сел и спросил опять у своего доверителя:


— «Чем могу служить вам на этот раз, Иван Петровичь?


====page 121====


— «Все тем же! Достать и достать непременно Софью Искрицкую.


— «Хм! Иван Петровичь! Птица-то увертлива, к рукам не дается. Старик Суслин уж как хлопочет, а все даром, все по пустякам…


— «Что мне до вашего Суслина!.. Софью, Софью давайте мне!.. Больше ничего не надобно!..


— «Чтож делать, Иван Петровичь? Устроили было штуку славно, а тут как нарочно взялась какая-то женщина и расстроила все дело…


— «Прошедшего не воротишь, так нечего и толковать об этом!..


— «Конечно не воротишь, Иван Петровичь!


— «А потому и надобно опять действовать, и действовать лучше, наступательнее, потому что я без Софьи жить не могу.


— «Чтоб ввести вас во владение Софьей Львовной, есть одно только средство:


====page 122====


разлучить ее с мужем, и для этого были составлены два первые плана. Но кто же виноват, что в первый раз, когда Искрицкий проиграл казенные деньги и шел в солдаты, какая-то благодетельная особа вздумала заплатить за него? А во второй раз, как известно вам самим, придумано, было поссорить его с вами... Он оскорбил бы вас, вы вошли бы в процесс, и тогда Искрицкий под судом, а вы в это время успели бы обработать свое дело. Но и тут вышло напротив... Кто же виноват, Иван Петровичь?..


— «Все это так; но неужели же я должен оставить свои виды на Софью?.. Нет, этому не бывать!..


— «Можно что-нибудь еще придумать… Два раза не удалось, в третий чего-нибудь добьемся... Суслин хитер на выдумки: придумает еще что-нибудь…


— «Я что-то не совсем доверяю этому Суслину. Он, кажется мне, человек фальшивый.


====page 123====


— «О, нет-с, Иван Петрович! Вы его хорошо не знаете, а я с ним служу, и могу вас заверить в его честности.


— «Да, еще одно слово, Платон Христофоровичь! Постарайтесь, если можно, узнать, кто эта черная женщина, которая была у Искрицких и расстроила наше дело.


— «Очень хорошо-с.


— «Но только все это обделывайте поскорей: я горю нетерпением обнять несравненную Софью, и расцаловать её очаровательные губки... Ах! как она мила!.. Да, нет! вы не понимаете этого, Платон Христофоровичь!..


Биркин сделал гримасу на такой комплимент Маиора и ни слова не отвечал ему, зная, что такой патрон, как Иван Петровичь, всегда пригодится на что-нибудь. И потому они, как обыкновенно, расстались добрыми приятелями. Биркин, уходя, опять расшаркался, обещая Маиору исполнить все в точности, и прямо от


====page 124====


него отправился к почтеннейшему Суслину, своему сотруднику и советнику в делах Маиора.


Между тем в доме Искрицких, по видимому, водворилось прежнее спокойствие и что-то похожее на то, что мы привыкли называть счастием. Маиор не ездил более к ним; Эраст также не бывал у Ивана Петровича, и Софья сделалась покойнее, веселее. Она теперь ясно видела, что только связи с Маиором имели влияние на её Эраста, а без того он мог всегда быть порядочным человеком. И точно: Искрицкий большую часть времени проводил теперь дома с своею милой Соничкой и вполне наслаждался счастием мужа любимого, для которого все было готово, и Софья, как жрица неги и любви, все приносила в жертву своему милому Эрасту. Софья, пламенная, пылкая, снова начала жить жизнью жены, хозяйки, и спальня её превратилась в храм любви. О! как довольна, как счастлива была Софья, упиваясь поцалуями


====page 125====


в объятиях своего Эраста! И Эраст как будто переродился: он снова всею душою прилепился к своей Софье, и пил блаженство, не по немногу, не каплями, а вдруг, обливая себя целыми волнами из моря супружеского счастия. Эраст и Софья, как будто спешили жить и наслаждаться своей любовью, забыв все прежния неприятности и неудовольствия; но есть ли что-нибудь прочное под луною?.. Увидим!..


Старик Суслин, твердо помня поручение Балтазара Андриановича, а более кинжал его, верно сообщал ему все замыслы Маиора в рассуждении Софьи, и теперь, без всякого дальнейшего объяснения, само собой открывается незапное явление Балтазаровой госпожи в доме Искрицких в тот вечер, когда Маиор начал торжественное признание Софье в любви своей. Но Суслин, не желая терять выгод своих, служил и Маиору через почтеннейшего Платона Христофоровича Биркина. Таким образом


====page 126====


этот увертливый старик тянул на ту и на другую сторору, и пока был доволен, и снова приступил к отысканию средства как бы добыть Софью для г. Маиора Ивана Петровича Латникова. Что же касается до розысков Суслина и Биркина относительно таинственной женщины, бывшей в дом Искрицких, то вышереченные господа агенты Латникова ничего не могли узнать об этом. И хотя Суслин догадывался, что эта женщина и госпожа Балтазара — одно и тоже лицо, но по каким-то причинам, ему только известным, не считал за нужное доложить об этом Биркину. Неведомая же покойно жила в своем уединенном дом, и по прежнему скрывалась от всъх людей. Но она знала каждое намерение, каждый замысль Маиора... Ей только это и нужно было; а для чего?.. О! и это, можеть быть, откроется когда-нибудь!.. Благодетельница Искрицких облекла себя в туман таинственности, и потому должна называться Неведомою!..


====page 127====


Дни проходили за днями обыкновенным порядком, соединялись и составляли недели, а из недель образовались месяцы. Таким образом наступил Май. Вот первое число, вот и гулянье в Сокольниках! И чудо, что за гулянье —  многолюдное, веселое, разнообразное, восхитительное!.. Булонский лес в Париже и Елагин остров в Петербурге ничто в сравнении с гуляньем в Сокольниках! Москва, по справедливости, может похвалиться этим первым весенним гуляньем. Посмотрите, как тысячи экипажей стройно и красиво, цветною, пестрою цепью тянутся по роще. Какие экипажи! какие лошади! Какая упряжь!.. загляденье да и только!.. А в экипажах-то... О! об этом и говорить нечего!.. Не смотрите лучше, а то разом останетесь без сердца и с растрепанными чувствами отправитесь домой. Красота, блеск, роскошь ослепят вас!… Москва исстари славится своими красотками, и черные или голубенькие глазки — 


====page 128====


светлые, живые, огненные, масляные, тусклые, влажные, — не замедлят лишить вас первого блага в жизни — свободы. А что за радость, за час, за два воззрения на эстетическое произведение природы заплатить целыми месяцами страданий душевных, но страданий ужасных, убийственных? — А гулянье в Сокольниках все таки прелесть, и, право, нельзя пропустить случая, чтобы не побывать там вместе с прочими.


В этот год 1-го Маия погода была прекрасная. И не ветрено было, и солнце светило ярко, и не холодно, и не жарко… А потому и народу было вдоволь на гулянье... И пешего, и конного видимо-невидимо!.. В 5-м часу явился туда и Эраст Искрицкий, но один, без милой Софьи своей... Что же это значит?.. Один, на гулянье в Сокольниках!.. Не бойтесь, господа, ничего!.. Софья Львовна была несколько нездорова, с ней часто случалась дурнота и вообще она чувствовала что-то необыкновенное, а в следствие


====page 129====


этого и осталась дома, благословив своего Эраста погулять и за нее... И так Эраст отправился на гулянье один, и туда явился один; но можно ли долго остаться одному там, где тысячи людей и сотни знакомых встречаются беспрестанно. Так точно случилось и с Эрастом. Первый ему попался поэт Sièrge, в белой соломенной шляпе, с сигарой во рту и в сюртучке â la dernière mode. Ведь Sièrge был великий щеголь; и между нами сказать, имел большия претензии на красоту, хоть красота его была очень, очень двусмысленна. Эраст и Sièrge поздоровались, пожали один другому руку, и вместе отправились путем-дорогою. Не прошли они десяти шагов, как пырь им в глаза Маиор Латников. Делать нечего, надо было остановиться, и слово за слово и после нескольких объяснений, возражений и рассуждений, Эраст опять столкнулся с Маиором, и, казалось, помирился с ним. Трое приятелей находились недалеко от


====page 130====


палаток — знаете от тех палаток, что находятся влево от большей дороги и приглашают охотников выпить чего-нибудь прохладительного, или послушать очаровательницу Таню в кругу смуглых, чернобровых красавиц неизвестного происхождения. Вот Маиор и предложил зайти послушать пламенных Цыганок. Предложение его принято, и Эраст, Sièrge, Маиор уж в палатке, подле хора чернооких одалиск, и слушают, и восхищаются, и хвалят, и ласкают хорошеньких, и шампанское хлещет в стаканы. Вот Таня запела соло:


Ты не поверишь, как ты мила!


Зазвенел, загремел её серебряный голосок, то как колокольчик, то как Эолова арфа, и все кругом молчало, внимая усладительным звукам очаровательной певицы. Но вот гитара её забренчала быстрей, громче, живей, и хор чернооких грянул смело, и звуки чудные, игривые, бурные раздались под сводами


====page 131====


палатки, и все воспрянуло, одушевилось, ожило. Красненькия и синенькия полетели на колени Тани. Вместе с похвалами аматеров Цыганских песен, Маиор Латников, расправляя молодецкие усы свои, хозяйничал в палатке, как дома, и вино лилось рекою, и Цыганки пели и пели опять, и разгульное веселье разыгрывалось более и более, делалось шумней и шумней, и Эраст Искрицкий опять увлекся обманчивыми удовольствиями холостой жизни. Он славно разделял гульбу Маиора, и как прежде, стакан беспрестанно сверкал в руке его. Ах! Эраст, Эраст! неужели предчувствие ничего не говорит тебе?.. Ты пьешь, веселишся... а дома... Спеши скорей домой, Эраст!.. Может быть присутствие твое никогда не было так необходимо, как теперь, в эти самые минуты!.. Но Эраст не едет домой... Он пил, курил, любезничал с Цыганками, и не думал о милой Софье своей!.. Невольно сделаешь замечание здесь: поздно жениться


====page 132====


не хорошо, а жениться рано — еще хуже! Что за муж — человек в 25, в 26 лет!.. Не успеет перебеситься еще!.. 


Софья долго дожидалась своего Эраста. Ей что-то было особенно скучно, и она не знала, как дождаться мужа... Ходила, сидела, читала, а он все не являлся, и вот совершенно уж стемнело, а Эраста все не было. Софья сделалась еще грустней, и наконец отправилась в спальню, и там, помолившись, легла, но не могла долго заснуть: ужасные мысли приходили ей в голову и волновали её молодую кровь. Она только и думала о своем Эрасте, и очень боялась, чтоб он не принялся за прежнее. Слабый характер Эраста сильно беспокоил Софью, и она, мысленно молясь о нем, тихо заснула, но сон её был тревожен... Странные, ужасные видения беспрестанно представлялись её воображению.


В глухую полночь уже Эраст выбрался из Сокольников и отправился домой в сопровождении Маиора. Отуманенный


====page 133====


парами шампанского, беззаботно он ехал и готовил тысячи извинений, которые должен был положить на алтарь любви пред своей милой Софьей. Но подъезжая ближе к дому, он чувствовал, что сердце его сжималось и невольная тоска теснилась к нему в душу. Когда же они выехали на поле, которое находится перед Сокольничьею рощей, вдруг багровое зарево ударило в глаза им. Маиор, любопытствуя узнать, где горит, велел кучеру гнать лошадей, и чрез полчаса на Искрицкого жалко было взглянуть — полумертвый, бесчувственный стоял он перед своим домом, который был весь в пламени. Поздно приехал Эраст: жилище его сгорело почти до основания и все усилия пожарной команды не могли остановить всепожирающего пламени. Искрицкий спросил жену свою, но никто не мог дать ему удовлетворительного ответа: только кто-то из толпы, не кстати услужливый человек, указал Эрасту на два совершенно


====page 134====


но обгорелые трупа, лежавшие в стороне... Эраст взглянул и... Нет! я бросаю перо: оно не может описать состояния, в каком находился тогда Эраст!.. Маиор подле него, и как истинный друг, как брат, утешает несчастного и старается разуверить его в ужасной кончине Софьи!.. Но Маиор сам в волнении, он сам чрезвычайно расстроен, и глаза его как будто все ищут кого-то, и он хотел уже увлечь Эраста с пожара, как вдруг в толпе народной кто-то громко сказал: лучше вспомни 23 Сентября. Маиор оглянулся и остолбенел: он увидел ту же женщину, которую видел у Искрицких. Она была текже одета в черное платье, с вуалью на лице. Маиор ринулся в толпу, обещая себе непременно схватить Неведомую; но толпа была слишком многолюдна, и Маиор успел столько же, сколько в первый раз. Черная женщина исчезла —  будто провалилась сквозь землю. Этот случай еще более расстроил Латникова


====page 135====


теперь он ясно узнал ту, которая не должна бы жить более. В ту же минуту Маиор полетел домой, забывши и Эраста, и пожар, и все, окружающее его. Там ожидал его Платон Христофоровичь Биркин.


— «Дело кончено, Иван Петрович! сказал Биркин, таинственным голосом.


— «А Софья?.. спросил его Маиор рассеянно, как будто не слыхал слов Биркина.


— «Софья Львовна не оказалась на лицо... Ее нигде не могли отыскать... Может быть она…


— «Что она?.. Погибла, хотите сказать?…


— «Да-с... А Суслин... Ах! Иван Петрович!.. Суслин не явится больше к нам на помощь…


— «Что такое?…


— «Он-с... сгорел…


— «Как так?..


====page 136====


— «При самом начале пожара бросился он с двумя молодцами в дом, чтоб спасти Софью Львовну... Они возвратились, а Суслин остался там… Слышно было только на улице, как будто он кричал: «помогите! спасите! режут, режут!» но никто не решился броситься в дом, а пожарной команды еще не было…


— «Туда ему и дорога!.. Он ничего не умел сделать удачно…


Маиор не помнил, что говорил: черная женщина и Софья не выходили у него из головы, и он, не говоря более ни слова, не простясь с Биркиным, ушел в свой кабинет и приказал камердинеру, чтоб завтра рано утром все было готово к отъезду из Москвы. Биркин, видя неудовольствие Ивана Петровича, вышел из его дома и отправился на Покровку, на место пожара; но все уже было потушено, и он никого не нашел там, кроме нескольких полицейских


====page 137====


солдат, которые были оставлены на всякий случай в бывшей квартир Искрицких. Причина пожара была неизвестна, и самая полиция не могла узнать ничего достоверного: все розыски остались напрасны. А Эраст?.. О! Эраст быль в ужасном положении!.. Один из сострадательных соседей пригласил его к себе в дом, но Эраст не мог успокоиться... Перед рассветом, когда еще свет дня боролся с темнотою ночи, Эраст тихо вышел из дома, и в каком-то оцепенении пошел на развалины своего жилища. Долго несчастный сидел там на обгоревшем бревне, как будто дожидаясь своей незабвенной Софьи, но Софья не являлась. Вот уже взошло и солнце, а Софьи все не было... И Эраст заплакал в первый раз после своего несчастия... Он опомнился, и теперь только понял вполне бедствие, постигшее его... И теперь только понял он, что вместе с Софьей потерял все в жизни этой... Эраст сидел и никто не хотел


====page 138====


тревожить его... Он сидел целый день, без всякого почти движения, без пищи, и только уже ночью, когда звезды ярко, блистательно засверкали на темносинем небе, Эраста не было более на пожарище.


КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.








НЕВЕДОМАЯ


РОМАН
В ДВУХ ЧАСТЯХ.
ЧАСТЬ ВТОРАЯ.
МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ НИКОЛАЯ СТЕПАНОВА.
1842.








Печатать позволяется
с тем, чтобы по отпечатании представлено было
в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. 
Москва. Января 16 дня 1842 года.


        Ценсор, Профессор Н. Крылов,




====page 5====


ГЛАВА I. 


Помнится мне, что года два-три тому назад, читал я в одном Петербуржском журнале статью, под названием: Что такое роман? Автор этой статьи, человек известный, ученый, достойный всякого уважения, и в добавок Доктор, определяет роман следующим образом: роман есть эстетическое изображение жизни человека между людьми. Suum cuique tribue, говорили Римские Юрисконсульты, и я воздаю должное учености и определению Г. Доктора, но вместе с тем позволяю себе, хоть несколько и поздно, не согласиться кое в чем с почтеннейшим сочинителем вышеозначенной статьи. И est mieux tard, que


====page 6====


jamais, говорят Французы. По моему мнению, роман вообще есть плод фантазии, чистый вымысл воображения автора, то, что у древних известно было под словами: Fabula Romana. Да и может ли быть вставлен в тесную рамку ученого определения род сочинений, в которых воображение и вымысл играют важнейшую ролю? Следовательно в таком смысле роман не может быть эстетическим изображением жизни человека. И романы Вашингтона Ирвинга, Фенимора Купера, Жоржа Санда, Евгения Сю, Бальзака, даже Поль де Кока сами говорят за себя и могут поддержать мое мнение. А так как мое замечание сказано мимоходом, то и довольно об этом. Я хотел только показать, что в романах, какого бы они рода не были, не должно искать эстетического изображения жизни человека. Может быть, такое мнение покажется парадоксом, но на самом деле это так, право, так, и возмите любой роман, самый лучший, по крайней мере,


====page 7====


признанный таким, что вы найдете в нем?.. Ничего более, как цепь происшествий, перепутанных и связанных между собою по произволу сочинителя; а собственно человек, действующее лицо романа, остается в тени, на втором плане картины. И мне кажется, что трудно определить условия романа и следовательно сделать верное определение его, а потому не худо б было смотреть на роман, как на простой, обыкновенный рассказ о частной жизни одного или многих людей, окруженных различными обстоятельствами и подверженных различным переворотам в этой жизни. Будем же продолжать наш рассказ.


В С-кой губернии, не вдалеке от города Б-ска, среди полей и лесов дремучих, тянулось большое село Вольскино, принадлежавшее Маиору Латникову. По всему казалось, что это село часто посещал помещик, потому что все было в порядке. Чистые, опрятные избы, раскинутые по обе стороны дороги, составляли


====page 8====


прекрасную слободу, в конце которой возвышалась небольшая, но красивая каменная церковь, обнесенная такою же оградою с железной, узорчатою решеткою. Вправо от церкви, за небольшим озером, на пригорке, стоял дом помещика. Хотя он был деревянный и невелик, но отделан со вкусом. Он состоял из двух этажей с светлым, прозрачным бельведером, из которого в ясную, солнечную погоду верст на 5 или на 6 можно было видеть окрестности. Большой Английский сад примыкал к дому, и почти с трех сторон окружал его; но заметно было, что этот сад не мог похвалиться древностью и долголетием, потому что все выказывало в нем молодость и незрелость. Аллеи были еще не совсем темны, и беседки, разных фасонов и фигур, разбросанные там и здесь, щеголяли еще блеском новизны и лепных украшений. Недалеко от дома, по дороге к сосновой роще, были раскинуты домики дворовых


====page 9====


людей. Словом; усадьба Маиора Латникова отличалась особенным благоустройством и довольством. В озере много было рыбы, а в лесах, принадлежавших поместью г. Маиора, было столько дичи, что и вообразить себе не возможно. Стреляли, очень часто стреляли, а все было много. Иван Петровичь не более как два года купил это село и устроил его совершенно по своему вкусу. Он намеревался проводить здесь летнее время, но теперь думал совсем поселиться в Вольскине, потому что Москва, после пожара в доме Искрицких, была для него не очень приятна, и потому еще, что в Москве явилась особа, присутствие которой почему-то было тягостно и ужасно для Маиора Латникова. Половина Мая уже прошла, и погода стояла чудесная. Раз утром, когда красное солнышко весело играло лучами своими в водах светлого озера и отражалось в каплях росы, блиставшей на зеленых листочках деревьев


====page 10====


и кустов, Маиор прогуливался в саду, и задумчивость, которая так не пристала к нему, ярко выражалась на смуглом лиц его. Он был одет в легонький летний сюртучек и сигара дымилась в устах его. Долго ходил Иван Петрович без плана, без цели, как вдруг прибежал человек и сказал ему, что на селе разбили лошади какого-то проезжего барина, что он несколько ушибся и просится день-другой провести у них в доме, чтоб сколько-нибудь оправиться от ушиба. Маиора велел просить проезжего в дом и сам пошел в след за человеком. Чрез несколько времени в залу Латникова вошел, прихрамывая, какой-то молодой человек в дорожном платье, и представьте удивление Маиора, когда он в путешественнике узнал Эраста Искрицкого. Да, это точно был Эраст Искрицкий, но только такой бледный, худой, как будто после продолжительной болезни. Эраст в свою очередь не менее удивился, и старые знакомые


====page 11====


через несколько минут беседовали уж по прежнему, по приятельски: только Эраст был как будто холоден в обхождении с Маиором. Но Маиор этого не заметил и всячески старался успокоить Искрицкого, разделяя его печаль и прискорбия.


После того, как пожар лишил Искрицкого всего имущества, и что всего дороже, незабвенной Софьи, Эраст не походил сам на себя. Первые дни он был как сумасшедший, так, что опасались за его голову; но мало по малу горесть его становилась тише, он делался покойнее и дар мышления снова возвратился к несчастному. Опомнясь, Эраст плакал, горько плакал, и какие ни делал розыски, все оканчивалось одним, что Софья, милая, чудесная Софья его, погибла в пламени. После пожара не оказалась еще горничная Софьи, и два трупа, найденные после пожара, были верными свидетелями, что барыня и служанка её более не существуют. И так


====page 12====


Эраст осиротел, и без пристанища, без состояния, без подруги, не знал, что ему делать?.. Несколько раз случалось, что в минуты отчаяния он готов был, как говорят, наложить на себя руку; но Ангел-хранитель Эраста был с ним, невидимо вырывал онь из рук у него оружие смерти и спасал несчастного Искрицкого. Но грусть так крепко засела в душе Эраста, что он в несколько дней так похудел и переменился, что трудно было узнать его. Чувствительное, мягкое сердце сильно принимает горести, которые часто поражают ужаснее, нежели болезни телесные.


Раз вечерком, когда Эраст сидел в своей маленькой камнатке, которую он нанимал в одном соседнем доме, и был погружен в свою обычную задумчивость, вдруг вошел к нему дворник и подал запечатанный пакет довольно большего формата. Рассеянно, в каком-то самозабвении Эраст взял пакет и даже не спросил дворника, от


====page 15====


кого он? Медленно, почти нехотя он распечатал его, и пук ассигнаций бросился ему в глаза прежде всего. Он взглянул на конец письма, чтоб прочитать подпись, но подписи никакой не было, и почерк руки был совершенно незнаком Эрасту. Любопытство его защекотало, возродилось внимание и он начал читать следующия строки:


«Вы опять наказаны, любезнейший Эраст Александровичи, за вашу ветренность и непостоянство. Эти слабости довели вас до того, что вы потеряли все имущество; и более всего, любезную, милую жену свою. Но, может быть, вы еще будете счастливы, может быть, найдете то и другое, если воспользуетесь прилагаемыми здесь деньгами, которые отдаются в полное распоряжение вам, и приезжайте немедленно в С-кую губернию. Там ожидают вас с нетерпением; но более ни слова. Вы сами должны отыскать тех, которые желают видеть вас. Прощайте!»


====page 14====


Эраст несколько раз прочитал это письмо, и некоторые двусмысленные выражения обратили особенное его внимание. Эраст не понимал, что значили слова, может быть, вы еще будете счастливы: может быть, найдете то и другое, и никак не мог догадаться, кто эта благодетельная особа, которая в другой раз так кстати помогает ему. Как бы то ни было, но Эраст, воспользовавшись случаем, в половине Мая, оставил Москву, и отравился в С-кую губернию отыскивать, а кого, и сам не знал. Проезжая чрез село Вольскино, которое, как мы видели, принадлежало Маиору Латникову и находилось на большой дороге, Искрицкий подвергся небольшой неприятности. его разбили лошади, и мы также уже видели, как он опять нечаянно столкнулся с почтеннейшим Иваном Петровичем. Латников предложил Эрасту погостить у него, сколько ему вздумается, и Эраст охотно согласился на такое предложение. Он надеялся, что,


====page 15====


может быть, живя в селе Маиора, со временем отыщет особу, которая принимала в нем такое сильное участие. Эраст даже начал подозревать, что эта особа, был никто другой, как сам Маиор, потому что он жил в С-кой губернии, но что из скромности он не хотел говорить ему о своей помощи. И так Эраст остался в доме Латникова, и стал себе жить да поживать, как человек совершенно свободный. Маиор, с своей стороны, предоставил Эрасту полную волю, и дело пошло, как нельзя лучше. Каждый из них, по своему произволу, занимался, чем ему было угодно. Маиор оставался по большой части дома, и только иногда прогуливался в саду, часто задумываясь о чем-то. А Эраст, —  о! Эраст напротив: его почти никогда не было дома. Эраст или в поле или в лесу старался за6ыть грусть свою; только дурная погода удерживала его в комнате. Часто, лишь только солнце загоралось на востоке и проснувшиеся птички


====page 16====


начинали приветствовать пробуждение природы своими разнообразными песнями, Искрицкий оставлял ложе неги и с ружьем или с книгою в руках отправлялся в поля и леса окрестные. По целым дням бродил он без плана, без цели, и усталый, утомленный, уже к вечеру возвращался домой. Подобные прогулки заметно поправили его здоровье, расстроенное потерею любимой жены, и Эраст снова начал расцветать и свыкаться с прелестями жизни, как в дни былые, в дни семейного счастия. Но при всем-том воспоминания о милой Софье, и мысль о таинственном письме, которое он получил еще в Москве, часто нарушали спокойствие души его.


Недели две спустя после приезда в деревню Маиора Латникова, Эраст, по обыкновению, отправился гулять, куда глаза глядят. С ружьем за плечами долго ходил он по озерам и болотам, но охота его не посчастливилась: он ничего не нашел — дичь, как будто нарочно, не




====page 17====


давалась к рукам. Жар и голод утомили его, и он решился возвратиться домой. Солнце клонилось уже к западу и летний, знойный день вечерел, когда Эраст, пробираясь чрез поле, узкою тропинкою, подошел к большому сосновому лесу. Место было незнакомо ему: сзади пустое, широкое поле, а впереди лес, в который тянулась тропинка — другой дороги не было. Усталый охотник не знал, куда идти, осматривался кругом, и уже решился поворотить назад, как вдруг необыкновенный крик и какой-то ужасный рев поразили слух его. Эраст прислушивается и спешит в ту сторону, откуда происходили крик и рев. Не успел он пробежать двух сот шагов по лесу, как столкнулся с какими-то двумя дамами, которые опрометью бежали к нему на встречу, а следом за ними ужасной величины медведь. Опасность была близка и почти неизбежна, но Искрицкий не потерял присутствия духа. Разом схватил он ружье,


====page 18====


прицелился, выстрел прозвучал и медведь с ужасным ревом повалился на землю. К счастию Эраста, двуствольное ружье его заряжено было на половину: дробью и пулями. В противном случае он сделался бы добычею хищного зверя. В каком-то самозабвении стоял Эраст перед издыхающим, медведем, опершись на спасительное ружье свое. Может быть долго бы еще простоял он, если бы голос подошедшего человека не вывел его из задумчивости. То был человек пожилых лет, с яркой восточной физиономией в полувосточном костюме. С каким-то особенным почтением подошел неизвестный к Искрицкому, и от имени барынь благодарил его за спасение их жизни. Эраст посмотрел на незнакомца и спросил его: не успел ли медведь сделать какой-нибудь вред его госпожам прежде, нежели он явился к ним на помощь.


— «Никак нет-с, отвечал незнакомец; мои барыни ничего не потерпели,


====page 19====


кром испуга, и теперь совершенно уж оправились.


— «Очень рад! отвечал Искрицкий. А кто твои барыни?


— «они сестры-с, здешния помещицы, и живут отсюда верстах в трех, по ту сторону леса, в своей деревне, отвечал неизвестный.


— «Каким же образом подверглись они настоящей опасности? спросил опять Эраст.


— «они, сударь, имеют обыкновение прогуливаться каждый вечер в хорошую погоду, и ныньче, по обыкновению, оставив коляску при опушке леса, недалеко отсюда, пошли гулять, и у пчельника встретились с медведем. Барыни-с приказали просить вас к себе, прибавил человек.


— «А как фамилия твоим барыням? спросил Искрицкий, отходя от убитого медведя.


====page 20====


— «Яновы, сударь! отвечал служитель.


— «А что, они замужния? сказал Эраст в какой-то рассеянности.


— «Прежде были за мужем.


— «Так следовательно теперь вдовы?


— «Точно так-с.


— «Чтож, они родные сестры?


— «Нет-с: они по мужьям сестры, то есть, они были за мужем за родными братьями.


— «А, понимаю! А с кем живут они?


— «одни, сударь! Впрочем они недавно в здешней стороне: не больше двух месяцов.


И разговаривая таким образом, Искрицкий, в сопровождении человека, неизвестной ему тропинкой, вышел из леса, и увидел дорогу, влево от которой зививалась небольшая речка, а на берегу её разбросана была деревня и красовался господский дом, отороченный четырмя флигелями, продолговатыми, одно


====page 21====


этажными. К заднему фасаду дома примыкал огромный сад, или лучше сказать парк, заросший, мрачный, местами испещренный павильонами, гротами и беседками. Из дома был выход прямо в сад, который был обнесен частоколом и не очень глубоким рвом. Мельчайшия подробности этого поместья неизвестны, да и не очень нужны.


Довольно уж смерклось, когда Эраст с человеком подошли к довольно ветхому мосту, переброшенному через речку, и взойдя на небольшую гору, подошли к воротам господского дома, в окнах которого кой-где светился огонек. По широкой деревянной лестнице человек ввел Эраста в довольно большую залу, находившуюся во втором этаже. Зала была слабо освещена, и какой-то таинственный полумрак царствовал в этой комнате. Высокая, худощавая дама встретила Эраста, и первое слово её зазвучало благодарностью Искрицкому. Этот, сколько мог, уклонялся от принятия


====page 22====


благодарности, но по неволе должен был выслушать признательные слова хозяйки.


— «Сестра моя, с своей стороны, продолжала высокая дама, будет благодарит вас: а теперь, надеюсь, извините ее: она не очень здорова.


— «Ах, Боже мой! вскричал Искрицкий; уж не случилось ли что-нибудь с вашей сестрицей? Роковая встреча с мед…


— «Нет, будьте покойны, прервала дама: сестра моя имеет слабые нервы, и больше ничего.


— «Конечно, это следствие испуга?.. сказал Эраст.


— «Может быть, отвечала дама; но это скоро пройдет: подобные припадки с нею случаются часто.


Разговор продолжался в подобном тоне, учтивостям и комплиментам не было конца с обеих сторон, и короче сказать, не прошло получаса, а Искрицкий в доме Яновых был уж как


====page 23====


свой. Так мила, очаровательна была г-жа Янова, не смотря на свои 30 лет! Да, господа, как хотите, а женщины в 30 лет могут быть милы и очаровательны! и признаюсь, грешный человек, люблю больше женщину в 30 лет, нежели девочку в семнадцать! Женщина в 30 лет, разумеется, умная, цветущая, пышная, созрелый, сочный плод на древе женского рода; а девочка в 17 лет, хорошенькая, розовенькая, полненькая —более ничего, как цветок, приятный для глаз: полюбуешся и только. И в самом деле, чтож лучше — приятный, вкусный плод или один только цветок?.. Конечно, о вкусах спорить нельзя, и по этому справедливо говорят chacun а son gôut; но вот вопрос: что существеннее, плод пли цветок?.. Подумайте, господа, и верно, согласитесь со мною!.. Г-жа Янова, у которой Искрицкий был теперь в гостях, не смотря на то, что перешла уже за грань пылких, юных лет, была еще недурна собою, и одним


====page 24====


разом приковала к колеснице своей влюбчивого Эраста. Он был очень доволен собою, своим новым знакомством, и в следствие этого не очень торопился домой. Только глухая полночь напомнила ему, что время отправиться домой, и он поехал в экипаже г-жи Яновой, потому что её деревня находилась в 8 верстах от села Вольскина. Но при прощании с него было взято слово, что он в скором времени опять явится к г-же Яновой, и Эраст, как нельзя лучше, исполнил свое слово, что увидим впоследствии. Пусть же он едет путем-дорогою, а мы между тем взглянем, что произошло в доме Яновых по отъезде Искрицкого. Лишь только Эраст вышел из комнаты и не успел еще сесть в коляску, как из ближней комнаты вбежала в залу молоденькая, хорошенькая женщина, и бросаясь на грудь к г-же Яновой, закричала громко:


====page 25====


— «Да, это он, точно он! Узнали ли вы его, друг мой?..


— «Да, узнала, милая моя: это твой Эраст Александровичь! отвечала г-жа Янова.


— «И я не могла, и я не должна была видеть и расцаловать своего Эраста!


— «Все исполнится, как вы желаете, любезная Софья; но помните обещание помогать мне. Мое желание сбывается: ваш Эраст живет у Маиора Латникова. Мы близкие соседи, и я надеюсь, что все кончится в мою пользу, если вы только выполните ваше обещание.


— «О! что касается до меня, то будьте покойны, добрый друг мой!


— «И так чрез несколько недель я буду счастливейшая или самая несчастная из женщин.


— «Нет, нет, моя благодетельница, вы не будете несчастны! Сердце внутренно говорит мне, что и вы еще будете блаженствовать в здешней жизни.


====page 26====


— «Ах, друг мой, Софья Львовна! дай Бог, чтоб сердце ваше не обманывало вас!.. Предчувствия иногда бывают обманчивы!..


— «Нет, нет! мои никогда не обманывали меня!.. А скоро хотел опять быть здесь Эраст?..


— «Обещал на этих же днях побывать. Только, опять прошу вас, будьте хладнокровнее при посещениях вашего мужа и не показывайтесь ему до времени. Всякое лишнее волнение в теперешнем вашем положении может быть вам вредно.


— «О! делайте, что хотите, моя почтенная благодетельница, только будьте счастливы!


Из этого разговора каждый, вероятно, уж узнал в двух дамах жену Искрицкого и Неведомую. «Так следовательно милая Софья спаслась от пожара?» спросят, может быть, некоторые. Точно так: Эраст напрасно оплакивал


====page 27====


смерть жены своей: она покойно жила за несколько сот верст от Москвы, и готовилась сделаться матерью. «Но как же спаслась она?» может быть, спросят еще любопытные. Конечно, любопытство есть слабость, господствующая в человечестве, и не всегда должно отвечать на вопросы любопытных; но по долгу расскащика я обязан объяснить, как избавилась от смерти Софья во время пожара. Вот несколько слов для этого. Вы конечно помните Балтазара, слугу Неведомой, конечно помните и то, что он, по приказанию госпожи своей, не выпускал из виду Искрицких и Латникова. Этот-то Балтазар выхватил из пламени Софью, когда сделался пожар в доме Искрицких. Трупы же, найденные во время пожара, принадлежали няньке Софьиной и Суслину, агенту Латникова. А как и зачем этот Суслин попал в дом Искрицких во время пожара, это и доселе находится еще в подозрении. Да вообще причина смерти его не


====page 28====


разгадана и поныне. Когда же Софья очнулась от обморока, который сделался с нею от испуга, то она была уже в коляске, и первый предмет, поразивший взоры её, была Неведомая. Она-то привезла ее к себе в деревню, которую только что купила. Эта неизвестная благодетельница Софьи хотела избавить ее от преследований Латникова, на которого имела свои виды и для того увезла ее в деревню. Кажется ясно; а если ясно, так довольно и толковать об этом…


Около половины Июля, в один прекрасный вечер, когда солнце закатилось уж за сосновый бор и луна мечтательница выплыла на голубое небо, два человека шли тихо по густой липовой аллее сада, принадлежавшего г-жам Яновым: это были Искрпцкий и Неведомая. Они разговаривали в полголоса и, казалось, были слишком заняты своим разговором. Эраст напевал что-то о любви своей спутнице, а эта вздыхала, вздыхала, и по большей части молчала.


====page 29====


— «Так следовательно ни малейшей надежды не должен питать бедный страдалец? — говорил полушепотом Искрицкий.


— «Ах! Эраст Александровичь! Как вам не стыдно?.. Сестра моя уехала… далеко отсюда... и вы решились говорить мне о чувствах вашего сердца… Прошу вас, оставьте это, отвечала Неведомая.


— «По этому чувства моего сердца, чувства чистые, священные — противны вам?..
              
— «Ктож вам говорить об этом!.. Но обстоятельства, в которых нахожусь я, одиночество, ваше присутствие —  все это как-то пугает меня… и я не знаю…


Здесь Неведомая вдруг замолчала.


— «Вы не знаете!.. Что ж вы не знаете?.. Наградить меня любовью или нет?..


====page 30====


— «Ах! какой вы безотвязный, Эраст Александрович! Право, я не знаю, как говорить с вами?..


— «Очень просто, если только захотите.


И Эраст взял руку своей спутницы. Руку не отнимали. Они, молча, подходили к концу аллеи.


— «Постойте! не слышите ли вы чего-нибудь? сказала вдруг подруга Эраста.


Искрицкий не успел сказать слова в отвес, как раздался выстрел, и пуля с визгом пролетела над головой Эраста. В то ж мгновение какой-то человек бросился из аллеи к частоколу, который в этом месте был несколько разобран, и хотел перебраться в поле. Но двое проезжих крестьян, услышав выстрел и увидя бегущего человека, остановились и схватили его. В тоже время подоспел Искрицкий, а за ним и Неведомая, известная под именем г-жи Яновой. Пойманный был по наружности


====page 31====


крестьянин, с длинной черной бородой и в полуизношенном мужицком кафтане. Голова его покрывалась чем-то в роде картуза. Он барахтался в руках крестьян и хотел освободиться от них. Подбежавший Эраст, желая успокоить преступника, дернул его за бороду и остолбенел от удивления: борода осталась у него в руках.


— «Несчастный! кто ты? вскричал наконец Искрицкий, опомнясь.


— «Виноват, простите, Эраст Александровичь, нечистый попутал! Закричал неизвестный и упал в ноги Эрасту.


Искрицкий всмотрелся в лицо этого человека и вдруг вскричал с удивлением:


— «Биркин! Платон Христофоровичь! Вы ли это?.. Что это значит?..


— «Да, это я, Эраст Александровичь! Но прежде простите меня, а потом я все расскажу вам.


====page 32====


Эраст не знал, на что решиться, и — молчал. Вдруг Неведомая схватила его за руку и отвела в сторону.


— «Разве вы знаете этого человека? спросила она у Эраста.


— «Знаю! отвечал он.


— «Кто он такой?


— «Он служил в Москве: не знаю, служит ли теперь, и совершенно не понимаю, как попал сюда.


— «Так предоставте это дело мне.


— «Но…


— «Ах! прошу вас, без этого но.


— «Я только спрошу его…


— «Ничего не нужно, умоляю вас!


— «Если вы неотступно требуете этого — покоряюсь воле вашей.


Неведомая велела отвести Биркина в один из флигелей и стеречь его до её прихода, а сама с Эрастом отправилась по той же аллее в дом. Эраст ничего не понимал, и не бывши коротко знакомь с Биркиным, мало интересовался


====page 33====


им. Но Неведомая думала иначе. Она знала чрез своего верного Балтазара, что Биркин поверенный Латникова, и догадывалась, что выстрел есть новая проделка со стороны Бнркина, чтоб доставить Софью в руки Маиора. К тому ж она боялась, чтоб Биркин не открыл Эрасту, что Софья находится в её доме, что помешало бы её планам, а потому и заблагоразсудила разлучить скорее Биркина с Искрицким. В то же время она приняла намерение действовать решительнее в отношении к Маиору, а каким образом, мы это скоро увидим: только, прошу, не бросайте, не дочитавши, этого романа.


Предположения Неведомой сбылись. Биркин признался ей во всем. Маиор Латников обещал щедро наградить его, если он достанет Софью, и Биркин, не считая ничего священным, решился на убийство Искрицкого, чтоб разом освободить себя от этого всегдашнего препятствия. Он узнал от Латникова о




====page 34====


местопребывании Эраста, и вышел в отставку, явился к Маиору дней за пять до описанного происшествия. Но зная, что Софья спаслась от пожара и скрывается где-нибудь, Биркин решился прежде уничтожить Искрицкого, а потом отыскать жену его. Но мы видели, удались ли его замыслы, о которых Маиор ничего не знал, и удивлялся, что Биркин не является к нему в Вольскино.




====page 35====




ГЛАВА II.


«Странная вещь сердце человеческое вообще, и женское в особенности,» сказал кто-то. Сказано очень справедливо. Трудно, почти невозможно разложить нравственно сердце женщины! Это такой лабиринт, в котором и самый глубокомысленный мудрец запутается и не выберется из него по обыкновенной дороге. Да, чудно, непостижимо сердце женщины! Такие мысли невольно теснятся в голове при взгляде на поступки Неведомой!


Казалось, что бы мешало ей увидеться с Маиором Латниковым, которого она так любит, и напрямки объясниться с ним?.. Так, нет! она старается и употребляет всевозможные средства напомнить


====page 36====


о себе издалека и сойтиться с ним не вдруг, а прежде помучить, потерзать виновного. И действительно, Маиор страдал, как мы видели, узнав о смерти Софьи. Совесть сильно вопияла против него и он с раскаянием в душе уехал из Москвы в свое село Вольскино. Только приезд Биркина воскресил Маиора, и он опять стал весел, когда узнал, что Софья жива и что он мог не считать себя виновником её смерти.


Искрицкий, возвращаясь домой в тот вечер, когда Биркин посягнул на его жизнь, не знал, объявить ли ему об этом происшествии Маиору или лучше умолчать? — До этого времени он ни слова не говорил Латникову о своем знакомстве с г-жею Яновой и о своих любовных похождениях, исполняя желание своей повелительницы. Искрицкий думал, думал, и решился помолчать до времени. К тому же он ничего не знал о намерениях г-жи Яновой в рассуждении


====page 37====


Биркина, а какую нибудь историю ему заводить не хотелось.


Дня через два или три после всех этих событии, когда об отлучке Биркина дано уж было знать земской полиции, утром, довольно рано, Маиор Латников, прогуливаясь по саду, зашел в любимую беседку свою. Рассеянно сел Маиор на скамейке подле круглого стола, и вдруг глаза его встретились с письмом, которое лежало на столе. Почти нехотя Маиор взял его, посмотрел; письмо было запечатано и адресовано на его имя. Удивленный несколько таким странным случаем, Маиор распечатывает письмо и следующия строки еще более поразили его. Он читал:


Милостивый Государь


                Иван Петрович!


«Чаша терпения моего переполнилась, и потому я решилась писать к вам.


====page 38====


Вспомните вашу любовь, клятвы, объещания, и раскайтесь. Да, Иван Петровичь, пора, давно пора! Много прошло времени после того, как вы оставили меня и забыли ваши клятвы. Вы забыли, но я помню их, и именем любви нашей призываю вас к себе: идите, спешите. В противном случае есть Бог на небесах и кинжал в моей руке. Они рассудят нас. Адреса не прилагаю: любовь ваша укажет вам дорогу ко мне.»


Подписи никакой не было, но почерк как будто был знаком Маиору. Прошедшее распахнулось перед ним, и умственными глазами, глазами памяти смотрел он на широкий путь своего прошедшего, которое так изобильно усыпано было цветами любви и очарования. Маиор вспомнил Грузию, вспомнил ее, свою очаровательницу, и слеза воспоминания или раскаяния канула на рыжий ус его. Маиор еще в Москве догадывался, что она в России, когда случайно встретился


====page 39====
 
с нею в доме Искрицких и на пожаре. Но где же она именно?.. И действительно ли это она?.. Маиор сильно задумался и не понимал, как попало в беседку письмо это? Он отыскал садовника и спрашивал его, не входил ли кто-нибудь из посторонних в сад? Но тот решительно сказал, что ни вчера, ни ныньче никого не видал. И так догадки и предположения Маиора были бесполезны. Однако же он видел ясно, что особа, писавшая письмо, жила где нибудь в этой стороне, потому что на письме не было никакого почтового штемпеля. Как бы дорого дал Маиор, чтоб узнать скорее местопребывание той, которая столько его беспокоила и, можно сказать, терзала. Для этого он решился на поиски, и начал каждый день выезжать верхом и рыскать по соседним селениям. 


Раз, вечером, когда солнце садилось во всем блеске своем, Маиор проезжал через лес, находящийся недалеко от деревни г-жи Яновой. Он возвращался


====page 40====


домой после безуспешных поисков и лошадь его была покрыта пеною: доказательство того, что он ездил скоро и много. Маиор ехал тихо по узкой дорожке, которая змейкой извивалась в лесу. Он был задумчив, не смотря на то, что беспокойные, гибкия ветви деревьев часто хлестали по загорелому лицу его. Выехав на большую поляну, окруженную со всех сторон соснами и елями, Маиор увидел вдали, между кустами, что-то белое, подобное женскому платью. Он дал шпоры коню, и через четверть часа ясно увидел, что то была женщина, в белом платье и в соломенной шляпке, с которой волнами падала белая, прозрачная вуаль, закрывавшая лицо дамы. Она тихо пробиралась стороной дороги, порой наклонялась к земле, чтоб сорвать какой-нибудь цветок пли ягодку. Дама, казалось, не примечала Маиора, и любопытство подстрекнуло его. Латников приостановил лошадь, и тихо поехал в нескольких саженях за незнакомкой.


====page 41====


Ему странным казалось, что эта дама, совершенно одна и в лесу. К тому же, сколько он мог рассмотреть издали, она была молода. Прекрасная, гибкая талия и легкая поступь еще более утвердили Маиора в его мнении. Несколько минуть ехал Маиор следом за незнакомкой и рассматривал ее. Но ведь глупо б было с его стороны ехать по одной дороге с прекрасной путницей и не познакомиться с нею. И вот Маиор осмотрелся кругом, подскакал к даме и, учтиво кланяясь, сказал ей:


— «Позвольте спросить, сударыня, где мне выехать на большую дорогу? Я не здешний, и совершенно не знаю окрестностей.


Дама как будто чего-то испугалась и отскочила несколько шагов назад. Заметно было, что она дрожала.


— «Извольте ехать прямо, отвечала она едва слышно, и стараясь оправиться от своего страха.


====page 42====


Голос дамы показался Маиору несколько знаком, но он не мог припомнить, где слыхал его.


— «О! как же я счастлив, что буду иметь честь сопутствовать вам, сударыня! вскричал Маиор и соскочил с лошади.


Дама молчала и продолжала идти своей дорогой. Маиор, заметив, что она молчит, начал опять:


— «Вы, вероятно, живете где-нибудь близко здесь, когда решаетесь прогуливаться одни, в лесу?


Незнакомка продолжала молчать, и Маиор не знал, что подумать о ней. Однакож он хотел, во что бы то ни стало, заставить говорить ее, и сказал еще:


— «Вероятно, в здешней стороне, сударыня, молчание почитается первою добродетелью?


Незнакомка была немее рыбы. Маиор начал выходить из терпения. Он подошел ближе к даме, и довольно нагло посмотрел ей в лицо. В эту минуту


====page 45====


пахнул легкий ветерок и без церемонии отдернул один конец вуаля. Maиор, как от электрического удара, отскочил назад.


— «Софья Львовна! вы ли это? вскричал он наконец.


— «Что вам угодно, милостивый государь? отвечала дама, стараясь привести вуаль в прежнее положение.


— «Какая холодность! какое ледяное равнодушие! заговорил Маиор, подходя ближе к Софье.


— «Нет, теперь довольно тепло, и я не знаю, что вам вздумалось говорить о холоде, сказала Софья, стараясь шутками отделаться от Маиора.


— «Вы все та же, Софья Львовна, та же насмешливая, колкая, ядовитая!


— «Да, я все та же, г. Маиор, и останусь такой же, как была; а вам пора бы перемениться, хоть из сострадания к другим.


— «Что это значит?.. Я не понимаю вас...


====page 44====


— «Захотите — поймете. Загляните только повнимательнее в прошедшую жизнь вашу.


Маиор с удивлением посмотрел на Софью.


— «Что же вы хотите сказать этим? спросил Маиор, желая поддержать разговор.


— «Больше ничего, что пора, давно пора вам сделаться тем, чем вы назначены быть, отвечала Искрицкая.


— «Вы говорите загадками, Софья Львовна, а я не мастер отгадывать их.


— «Отгадывать тут нечего: пора вам сделаться благородным человеком, таким, как вы были прежде.
— «А, теперь понимаю! Софья Львовна приняла на себя роль проповедницы и хочет учить других. Прекрасно, бесподобно!.. Только знаете ли что, mon ange, что эта роль как-то не пристала к вам. Слова любви почему-то лучше идут к вашему хорошенькому личику.


====page 45====


И Маиор хотел взять руку Софьи, но та отдернула ее и отскочила от своего преследователя. Лес, уединенное место, вечерняя пора влекли Маиора к чему-то таинственному, и препятствия закипятили в нем горячую кровь его. Он забыл свои поиски, он видел только пред собою Софью, чудную Софью, которая столько времени и так твердо противилась дерзким желаниям его. Он опять подошел к своей жертве, и не известно, чем бы кончились покушения ветреного Маиора, но вот вдали на дороге показался человек, верхом на лошади, держа другую за повод. Он ехал прямо на встречу Софье и Маиору.


— «Что ж, неужели я всегда буду так несчастлив? начал опять говорить Маиор.


— «Я не вижу, чтоб вы были несчастливы, сказала Софья улыбаясь, хотя эта улыбка была скрыта под ревнивой вуалью.


— «Но, Софья Львовна, мои всегдашния


====page 46====


чувства к вам, мои искания, мои страдания, надежды, — неужели они так ничтожны, что вы нисколько не оцените их?


— «Я не должна, да не имею и права ценить чувства других, особенно ваши.


— «Так после всего этого видно, что у вас каменное сердце!


— «Может быть, если только существуют подобные сердца. Однако ж, прощайте, Маиор, вот моя лошадь!


И Софья кивнула своей головкой Маиору, и села, с помощью человека, на приведенную лошадь. Это был Балтазар. Он, молча, посмотрел на Маиора, и поехал следом за Софьею. Латников, как говорят, не пронялся своей неудачей и непременно хотел узнать, где живет Софья. Для этого он поехал не вдалеке за Балтазаром, и уж довольно стемнело, когда вся эта кавалькада въехала в деревню г-жи Яновой. Маиор видел, как Софья остановилась у крыльца и сошла с лошади, но он


====page 47====


нe знал, что это за деревня, и по какому случаю живет здесь Софья. Но попавшийся крестьянин объяснил ему, что их деревню недавно купила г-жа Янова и живет здесь с своей сестрой. Маиор не мог узнать ничего более, и с досадой отправился домой.


Уже пробило 11 часов ночи, а г-жа Янова и Софья сидели еще в гостиной на мягком, красивом оттомане. Перед ними на столе горели две восковые свечи, и едва, едва освещали комнату. Подобрав под себя по турецки ноги, Неведомая, или г-жа Янова, держала в одной руке блюдечко с малиной, а другою поодной ягодке посылала в рот. Занятие чисто восточное! — Она была полураздета, и черная волнистая коса сплою выбивалась из-под зубцов черепаховой гребенки. Против неё на другом конце оттомана сидела элегическая Софья, положивши одну ногу на другую, так, что какой-нибудь дерзкий, если бы хотел, мог бы увидеть, какого цвета были подвязки


====page 48====


на её белых чулках. Софья полулежала, облокотись правым локотком на богатую, шитую подушку, и полураспустившийся, длинный, русый локон, покачиваясь из стороны в сторону, закрывал левую щечку её. Она также была в ночном уборе, и как невыразимо очаровательна была она, эта Софья, в теперешнем положении! Как хотите, а полураздетая женщина всегда лучше той, которая в пышном платье и увешана бриллиантами!..


Обе дамы были заняты разговором и беспрестанно обменивались словами.


— «Ну, так вы видели его, мой друг? говорила Неведомая.


— «Да, и он имел терпение проводить меня до самого дома, отвечала Софья.


— «Что ж, он говорил с вами что-нибудь?


 — «Как и всегда, изволил напевать о романических чувствах своих...




====page 49====


— «Ах, мерзавец! Верно он никогда не исправится?.. Но будем действовать решительнее, милая Софья Львовна!


— «Да, я согласна с вами, моя благодетельница: пора бы кончить эту комедию; она начинает надоедать…


— «Правда ваша, правда; но мне хочется образумить Маиора необыкновенным образом, так, чтоб он сильнее почувствовал свой проступок, чтоб он настрадался, натерзался в свою очередь.


— «А мне кажется, он и не думает об этом?..


— «Проучить, хорошенько проучить его — вот моя цель, а потом уж приступить к объяснению…


— «Да чем  же вы его проучите?..


— «Тем, что беспрестанно буду напоминать о себе. Я знаю, что он чрезвычайно беспокоится, догадываясь, что я в России, а мне только этого и надобно.


====page 50====


Уверена даже, что Маиор под час раскаявается в своем мерзком поступке. Ведь он добр, не смотря на свою ветреность... Ах, милая Софья Львовна! если б вы знали, как я любила его! люблю еще теперь... Право, он стоит того, чтоб любить его… Поверьте мне!


— «О! я была уверена в этом.


— «И я также некогда была счастлива, там, на юге, в стране далекой… Любовь, сильная любовь убаюкивала меня, и я не знала, что такое горе, нежась на радужных цветах блаженства... Он, этот Маиор, был так мил, так ласков, приветлив, и я долго, долго спала в объятиях своего очарователя... Ах! зачем я просыпалась?.. Искусителя тогда не было со мною... Простите часы счастия, минуты блаженства неземного!.. Может быть я не встречу вас более…


Воспоминания о прошедшем увлекли Неведомую; она забылась, что не одна. Софья с каким-то благоговением слушала


====page 51====


слова своей собеседницы и плакала. Неведомая заметила это, улыбнулась и бросилась цаловать свою подругу.


— «Извините меня, Софья Львовна, что я наговорила вам столько вздору; но я живу прошедшим, а такие люди часто болтливы, говорила Неведомая, лаская Софью.


— «Вы меня обижаете, друг мой, отвечала Софья; чувства любви и воспоминания должны быть священны для всякого человека, особенно, если они чисты и незапятнаны ничем предосудительным. Как же вы можете называть вздором ваши чувства и воспоминания?


— «Но они драгоценны только для меня…


— «Напротив, у вас есть друг, который дорожит вашим счастием и принимает участие во всем, что касается до вас.


И Софья крепко поцаловала свою благодетельницу,




====page 52====


как она часто называла Неведомую или г-жу Янову.


— «На чтож вы думаете теперь решиться? начала говорить Софья. Маиор видел меня, знает, где я живу, и, без всякого сомнения, начнет обыкновенные свои проделки.


— «Я его буду останавливать.


— «К томуж он, верно, постарается войти в ваш дом?..


— «Это было бы еще лучше, потому что тогда общее дело наше скорее б подвинулось к концу.


— «Так надобно постараться как-нибудь поскорее завлечь сюда Ивана Петровича.


— «Да, это общая наша польза; тогда и вы опять увидите своего Эраста Александровича.


— «Ах! если б это скорее сбылось! Как бы я была счастлива!..


====page 53====


И Софья и подруга её вдруг замолчали. Заметно было, что тысячи мыслей разгуливали в их женских головах. они задумались, и кругом царствовала тишина, как будто тихий ангел слетел в комнату. Оставим же их с этой задумчивостию, не будем тревожить милых женщин и набросим покрывало скромности на продолжение их разговора, если только продолжался он. Заглянем лучше еще куда-нибудь.


На другой день после встречи с Софьею Искрицкою, Маиор сидел один в своем щегольском кабинете. Вчерашнее путешествие не выходило у него из головы, и милый образ Софьи беспрестанно носился в воображении Латникова. Он опять нашед ее, но также непреклонную, непобедимую. Он даже знает место, где живет она, но чтож из этого?.. Ведь она не хочет принадлежать


====page 54====


ему; она строго исполняет обязанности супружеския, хотя не знает, что Эраст так близко от неё. Но Эраст, знает ли он, что жена его жива, и так недалеко живет от него. Нет, он верно не знает; в противном случае давно бы соединился с нею и оставил бы Вольскино. Но Эраст каждый день почти куда-то ходит: это что-то подозрительно. Да и Софья при встреч с Маиором ни полслова не сказала о своем муже. Нет, тут что нибудь не даром…


И Маиор терялся в своих предположениях, и разные планы один за другим сменялись в разгоряченной голове его. Он опять забыл прежнюю любовь свою, свои поиски, и снова предался всею душою Софье, и желал попытать в последний раз свои преследования. Для этого он решился скрыть от Искрицкого свое свидание с Софьею и хотел испытать его, знает ли он, что жена его жива.


====page 55====


Маиор позвонил в колокольчик. Вошел человек.


— «Попроси ко мне Эраста Александровича, если он дома, сказал Латников вошедшему человеку.


Чрез несколько минут вошел в кабинет Искрицкий. Он обыкновенно редко видался с Латниковым, и тем более удивило его это приглашение.


— «А я не чаял найти вас дома, начал Маиор, показывая Эрасту на диван.


— «Да, я расположился провести нынешний день у себя в комнате, отвечал Эраст.


— «Так вы не отправитесь на обыкновенную прогулку свою?..


И Маиор пристально смотрел в лицо Искрицкого, как бы стараясь угадать самые мысли его.


— «Нет, Маиор, эти прогулки становятся тягостны для меня.


====page 56====


— «Вот новость, которой я никак не думал услышать от вас! Следовательно окрестности здешния уж надоели вам или вы уж твердо изучили их?..


— «Ни то, ни другое. Но вы, Маиор, не поймете меня, если я скажу, что для человека, потерявшего все в здешней жизни, ничего не может быть утешительного.


Маиору довольно было этого. Он хорошо понял слова Эраста и решился оставить его в неведении, вразсуждении Софьи.


— «А у меня до вас есть просьба, Эраст Александровичь, начал опять Маиор, стараясь сделать какой-нибудь предлог своему приглашению.


— «К вашим услугам, Иван Петровичь! Что вам угодно?


— «Вы знаете, что у меня есть дело по имению в нашем городе, так я хотел попросить вас съездить и справиться, в каком оно положении. Надеюсь


====page 57====


нe откажете: это так близко — всего 15 верст, кажется.


— «Помилуйте, Иван Петровичь: я так много вами обязан, что вы можете располагать много, как вам угодно.


— «И так дело решено.


— «Без всякого сомнения.


Они расстались. Чрез четверть часа Искрицкий в коляске четверкой катил уж по дороге в город, ни мало не догадываясь о замыслах Маиора.


Но Иван Петровичь все-таки не был доволен собою. Он не знал, как втереться в дом г-жи Яновой, где жила Софья. Да к тому ж еще не знал, что за особа эта г-жа Янова, — и Маиор в голове своей перебрал множество планов, чтоб попасть в этот заветный дом, но все эти планы никуда не годились, потому что не вели к цели. Но как часто случается, что там, где изобретательность человека сталкивается с невозможностью и теряется, один слепой


====page 58====


случай, одно стечение обстоятельств помогают труженику. Так случилось и с Маиором! Он еще сидел в кабинет, напрасно ломая голову, когда вошел человек и доложил, что приехал из города Асон Петровичь Элиотропов.


====page 59====


ГЛАВА III.


Часто встречаются в мире люди неглупые, но которых нельзя назвать и умными. Страсть этих людей вмешиваться в чужия дела, когда их совсем о том не просят. Следствие ли это услужливости, или недостатка в здравом смысле, не знаю, но только услуги таких людей чаще бывают вредны, нежели полезны. Хотите — не хотите, а они тут, как тут: хлопочут, суетятся, и всегда почти без толку. Что ни шаг, все не так; что ни слово, все не впопад. А между тем уверяют, клянутся, что действуют из одного желания вам пользы. Взгляните же на собственные их дела, так... О! люди, люди!


====page 60====


К числу таких людей принадлежал Асон, или как все называли его, Асон Петрович Элиотропов. Асон Петрович был человек, каких много на белом свете. Он некогда обучался где-то в Семинарии, и на основании этого имел претензию на звание ученого. Теперь служил чем-то в губернском городе, и в ранге Надворного Советника, считал себя счастливейшим из смертных. Лет 15 сряду сбираясь беспрестанно жениться, он и не заметил, как дорога жизни привела его к грозному сороковому году. В 40 лет что за жених, особенно Асон Петровичь, который не мог похвалиться дарами природы ни в физическом, ни в нравственном отношении: ибо г. Надворный Советник был из разряда людей очень обыкновенных, как мы сказали и прежде. Но не смотря на свои неудачи в сделках с Гименеем, он не совсем даром провел время до 40 лет: он выучился играть в вист, беспрестанно вистовал, и сделался


====page 61====


записным вистовщиком. Все учители, все ученые люди губернского города трепетали от его выходов и выходок, потому что, надобно прибавить, он, как ученый, очень любил диспутоват, т. е. спорить об ученых предметах. За всем тем и в 40 лет, Асон Петровичь не переставал думать о подпруге жизни, и часто, очень часто, при виде хорошеньких глазок или гибкой талии, у Асона Петровича, как говорят, слюнки текли. Сверх-того он был и щеголь, и имел смелость брать на себя роль светского, любезного человека. Одним словом Асон Петровичь был человек comme il faut для губернского города. И вот он, как хороший знакомый и приятель, посетил Маиора Латникова в деревне.


— «Асон Петровичь! друг любезный! Как это вздумал? закричал Маиор, встречая входящего Элиотропова.


— «Да так, сел да поехал, да вот


====page 62====


и приехал, отвечал Асон Петровичь, пожимая руку Маиора.


— «Ай, да Асон! Вот люблю друга за обычай! Ну, как поживаешь?


— «Живу, пока Бог милует, да начальство жалует. А ты как, Иван Петровичь?


— «Да все по прежнему. Вожусь с мужиками и все тут.


— «Дело доброе! А я к тебе мимоездом, Иван Петровичь!


— «Что это значит?


— «То есть, теперь-то не надолго, а там поживу, сколько поживется.


— «Решительно не понимаю.


— «Вот видишь ли: здесь есть в соседстве г-жа Янова, которая через меня недавно купила деревню, так я еду к ней ныньче обедать. Не хочешь ли и ты со мною? А?.. Поедем…


Маиор чуть не вспрыгнул от радости, но удержался и сказал:


— «Но я не знаком с нею.


====page 63====


— «Ничего: я тебя отрекомендую. Г-жа Янова женщина предобрая.


— «Да кто она такая?


— «Я и сам хорошенько не знаю: знаю только, что еще не стара, не дурна, богата... Да, что до этого?.. Поедем.


— «С удовольствием, если только она не рассердится. А у тебя, верно, там какие-нибудь интрижки, злодей?


— «О! совсем нет! Она давно просила, да все нельзя было.


И Асон Петровичь начал охорашиваться перед зеркалом, между тем, как Маиор начал одеваться. Он был как на иголках, и благословлял случай, приведший к нему Асона Петровича.


Был второй час по полудни. Небо было мрачно, и черные тучи, как грозные великаны, толпились в пространствах воздушных, обещая грозу... В это время Невтедомая и Софья сидели на балкон, и любовались широкими полями и лесами отдаленными, готовыми принять на себя


====page 64====


грозу — гнев природы. Вдруг Софья, посмотрев на дорогу, закричала:


— «Кто-то едет к нам:


Неведомая взглянула в ту сторону, куда указывала Софья, и бросилась, как серна, с балкона в комнату.


— «Это Маиор с кем-то! Сказала она. Душечка, Софья Львовна, прошу тебя прими его, с кем бы он ни был и скажи, что я больна и не выхожу из спальни. Понимаешь?.. Да не забудь нашего условия: давно уж пора кончить комедию.


— «Будьте покойны, мой друг! отвечала Софья.


И Неведомая исчезла и заперлась в своей спальне. Между тем гости подъехали к крыльцу и входили уж на лестницу. Софья отправилась к ним и встретила их в гостиной с каким-то особенным радушием и с веселой улыбкой на устах. Посыпались извинения со стороны приезжих и потом сожаления,


====page 65====


когда он узнали, что г-жа Янова больна и не может их принять.


— «Чем же нездорова Надежда Васильсвна? спросил Асом Петрович у Софьи.


— «Простудилась, и вот третий день не встает с постели, отвечала Софья.


— «Жаль, право жаль! сказал опять Элиотропов, а мы было приехали к вам погулять.


— «Что ж вам мешат, господа, сказала Софья. Надежда Васильевна рассердится, если я отпущу вас без обеда. К тому ж Иван Петрович старинный мой знакомый.


И Софья взглянула на Маиора магнетическими глазками своими, взглянула так, что он затрепетал, упоенный этим взглядом.


— «Не правда ли, Иван Петровичь, вы остаетесь? продолжала Софья и опять ударила своим взглядом прямо в сердце Маиора.


====page 66====


— «Вы знаете, Софья Львовна, что одно слово ваше для меня закон. Приказывайте! отвечал Латников, совершенно уничтоженный чудными взглядами Софьи.


— «Следовательно и вы согласны, Асон Петровичь? спросила его так же Софья.


— «Делать нечего, надобно принять ваше предложение, сударыня, отвечал Элиотропов, не очень довольный тем, что не увидит г-жу Янову.


— «Когда так, господа, то я пойду не много распорядиться вразсуждении обеда. А вам между тем, чтоб не было скучно, не угодно ли сыграть партию на биллиарде.


И Софья, указав гостям на дверь, которая вела в биллиардную, выпорхнула легкой пташкой из гостиной. 


Маиор не знал, что подумать о Софье, и с каким-то недоумением смотрел в след за уходящею. И в самом-деле, Софью нельзя узнать было. Всегда задумчивая, как элегия, скромная, унылая, она теперь была весела и резва, как новобрачная


====page 67====


на другой день после свадьбы. Маиор не мог понять, от чего вдруг произошла такая перемена в Софье, тем более, что огненные взгляды, которыми она прожигала его насквозь, Латников обращал в свою пользу. Да как же было иначе? Опытный, искусный в науке любви и волокитства, Маиор ясно видел, что Софья кокетничала и взгляды её жгучие прямо относились к нему. Но какая причина такой перемены, вот чего не мог разгадать Маиор со всей прозорливостию своею.


Долго, может быть, еще предавался б Маиор подобным размышениям, если б голос Асона Петровича не заставил опомниться его.


— «Пойдемте же играть на биллиарде, говорил Асон Петровичь.


Маиор растерзал бы в эту минуту докучливого Элиотропова: так не кстати были сказаны слова Асона Петровича. Приятно, сладко было Маиору мечтать о Софье и ласкать всегдашния думы свои,


====page 68====


думы о прекрасной, которая, по видимому, стала теперь снисходительное. И как нарочно, как на смех сунулся тут Асон с своим неуместным предложением. О это ужасно, нестерпимо!..


— «Двадцать три и девять, кричал в восхищении Асов Петровичь, когда Софья вошла в биллиардную. С тою же любовью, с той же очаровательной улыбкой взглянула она на Маиора, и Маиор совсем растерялся и не мог сделать ни одного шара.


— «Э! да вы плохо играете, Иван Петровичь! сказала Софья и улыбнулась.


Двери рая Магометова распахнулись перед Маиором: так упоительна была улыбка Софьи.


— «Как помню себя, я почти всегда проигрываю во всем, отвечал Маиор, играя словами.


====page 69====


— «Не отчаивайтесь: может быть и выиграете еще, говорила Софья, облокотись о борт биллиарда.


— «Да, могу выиграть, когда вы благословите судьбу мою, продолжал Маиор в том же тоне.


— «Только не играйте желтого, Маиор, продолжала Софья: желтый цвет дурен... Он означает ветренность, непостоянство…


Софья опять значительно посмотрела на Маиора.


— «Да и красный цвет также не всегда оправдывает свое значение: красота часто бывает обманчива, сказал Маиор.


И в свою очередь резко посмотрел на Софью.


— «Но удача в игре, как в самой жизни, продолжала Софья, часто зависит от нас самих…


— «Да-с, говорил Маиор: а чаще, кажется, от обстоятельств и от самой


====page 70====


судьбы, а судьба — женщина, Софья Львовна.


— «Партия! вдруг закричал Асон Петровичь, с торжеством положив кий на биллиард.


— «Вот видите ли, Асон Петровичь выиграл, сказал Маиор; а я, право, не хуже его играю.


— «Счастье, мой друг, счастье во всем много значит, сказал Элиотропов. Не правда ли, Софья Львовна?


— «Конечно, правда ваша, отвечала Софья; но это-то самое счастье мы часто сами от себя отталкиваем, как что-то недстойное нашего внимания.


— «Не всегда так бывает, Софья Львовна, начал Маиор. Иногда и хочешь, ухватиться за это легкокрылое счастье, а оно, как на смех, летит все далее и далее…


— «Значит, оно не для вас, не нужно вам, прервала его Софья.


— «Кто ж тут виноват? спросил Маиор.


====page 71====


— «Все таки мы сами, отвечала Софья. Зачем хвататься за невозможное, и отталкивать с презрением то, которое находится подле нас. От этого и куча бед на свете.


— «О! да вы философствуете, как нельзя лучше! вскричал вдруг Асон Петровичь.


Маиор мысленно послал к чорту Асона Петровича с его неуместной выходкой, которая помешала ему продолжать разговор свой с Софьею.


— «Это не философия, Асон Петровичь, говорила Софья; а самый верный результат, выведенный из опытов жизни.


— «Да что ж такое счастье-то? возопил снова Элиотропов, принимая на себя вид, как будто готовился диспутовать.


— «Решить это ваше дело, Асон Петровичь, сказал Маиор с неудовольствием. Ведь вы из ученых, следовательно и должны знать, что такое счастье.


====page 72====


— «Конечно, я знаю, отвечал ученый; но видите ли что... я... я хотел бы знать наперед мнение Софьи Львовны об этом предмете.


— «Не берусь решать ученые вопросы, сказала Софья, и предоставляю это вам.


— «Прекрасно сказано! промычал Элиотропов. И так видите ли что…


— «Нет, пока не видим, прервал его с нетерпением Маиор, а постараемся увидеть в следующий раз.


— «Так вам не угодно выслушать различные мнения ученых о счастии?.. сказал Асон Петровичь, несколько смешавшись.


— «Лучше научите быть счастливым, а что такое счастье, это не нужно знать, сказал Маиор, поглядывая на Софью.


— «Но чтоб быть счастливым, надобно знать, что такое счастье? сказал Элиотропов.


— «Вот новость, какой я еще нигде не слыхала! проговорила Софья.


====page 75====


— «Да-с, действительно это новость, и эту новую идею, принадлежащую собственно мне, я со временем постараюсь развить в особенном трактате. Это значительно обогатит нравственную философию.


Асон Петровичь говорил и от удовольствия потирал себе руки.


— «Но пока вы сберетесь развить эту новую идею, мне кажется не худо пообедать, сказала Софья, и попросила гостей в залу, где накрыт был стол. Маиор только и дожидался этого, чтоб прекратить скучный разговор о счастьи, который завязал Элиотропов.


После обеда Софья играла на фортепиано и пела. Гармонические звуки инструмента слились с серебряным голоском очарователышцы, и восхитили Маиора в надзвездные области неземных жителей. Слова и звуки лились целительной струей в душу Ивана Петровича, и он весь обратился в слух, он был очарован. Еще в первый раз удостоился


====page 74====


Маиор слышать Софью во все время знакомства с нею, и не мог надивиться её искусству и голосу. Асон Петровичь также притаил дыхание, и, казалась, с восхищением слушал Софью. Все мнения ученых о счастии вылетели из головы Элиотропова, и он также, как Маиор, видел только восхитительную Софью. Припомните, что и Асон Петрович любил еще хорошеньких женщин, не смотря на то, что ему скоро стукнет сорок. Но следующие стансы совершенно очаровали Маиора и Асона Петровича: они оба, как заколдованные, приросли к своим местам. Софья пела:


Не свети ты, солнце красное,
Посреди своих небес;
Скрой свое лицо прекрасное — 
За высокий, темный лес!


***
Соберитесь тучи чёрные
И ударьте вы дождем — 




====page 75====


На поля, места нагорные
И пошлите ветр и гром!
Пусть тоска моя увлажится
Влагой ваших чистых вод,
И на дне души уляжется,
И на веки там замрет!


***
Пусть душа моя обмоется
От всех суетных тревог,
И в самой себя укроется,
И взлетит туда, где Бог!


***
Не свети же, солнце красное
На несчастную меня;
Ведь несчастье, — о, прекрасное!
Как-то легче без тебя.


Нe успела Софья сделать финал, как Асон Петровичь вскочил со стула и рухнулся на колени подле изумленной певицы.


====page 76====


— «О, богиня моя! вскричал он, как исступленный; приими мою нелестную благодарность за то высокое, непостижимое для смертных блаженство, в волнах которого утопал я, покорнейший раб твой!


Маиор и Софья захохотали. Ученый опомнился, покраснел, как клюква, и медленно поднялся на ноги.


— «Сильно же вы тронули Асона Петровича! Посмотрите, как он расчувствовался, сказал Маиор, продолжая хохотать.


— «Это доказывает, что Асон Петровичь сильно понимает музыку, сказала также Софья, стараясь удержаться от смеха.


— «И конечно. Это значит, что я умею сильно чувствовать и смыслю что-нибудь в музыке, отвечал Элиотропов, обидясь словами Маиора. А вы что знаете, Иван Петровичь?.. Хохочете, да и только, тогда, как по всем правилам надо плакать.


====page 77====


— «И книгу в руки вам, Асон Петровичь, проговорил Маиор; вы люди ученые, так куда уж нам за вами тянуться.


— «И конечно! сказал ученый. А вы, я думаю, не знаете, что такое музыка?..


— «И конечно! отвечал Маиор, передразнивая Асона Петровича. Откуда же мне знать это? Разве вот вы научите…


— «И конечно могу научить, особенно вас, Иван Петровичь, сказал Элиотропов, сердясь еще на слова Маиора.


Такой разговор становился скучен, и Софья, желая прекратить его, пригласила гостей в сад, потому что гроза, сбиравишаяся не за долго до того, прошла стороною, и можно было прогуливаться. Отправились. Асон Петровичь делался лишним для Маиора, и он не знал, как отделаться от него, чтоб остаться наедине с Софьею. Но случай и тут помог ему: Асон Петровичь, увидев на пруду большую лодку, предложил кататься. Предложение его не было принято,


====page 78====


и он, чтоб не лишить себя этого удовольствия, решился поплавать один. Маиор с Софьею остались одни, и покойно продолжали прогулку, не обращая внимания на Элиотропова.


— «А я еще не имел случая спросить вас, Софья Львовна, начал Маиор, по какому чуду вы живете здесь, так недалеко от меня.


— «После несчастного случая, постигшего нас в Москве, отвечала Софья, г-жа Янова, старинная моя знакомая и родственница, взяла меня к себе и привезла с собою сюда в деревню, которую недавно купила.


— «И вы долго надеетесь пробыть здесь?


— «Не знаю и сама. Это зависит совершенно оть воли г-жи, Яновой, потому что я не имею постоянного пребывания после того, как муж мой пропал без вести.


Софья глубоко вздохнула, и Маиор пристально посмотрел на нее.


====page 79====


— «И вы с тех пор не имеете о нем никакого известия?


— «Решительно. Мне писали из Москвы, что он после пожара был очень нездоров, потом скрылся куда-то, и я полагаю, что он не существует давно.


— «Но надобно сделать поиски: может быть и он, в свою очередь, ищет вас…


— «Не думаю, потому что я, на всякий случай, отослала в Москву свой адрес. Но все напрасно: его неть, как нет.


— «Жаль, очень жаль, Софья Львовна; прекрасный был человек, Эраст Александровичь. Но что ж вы теперь предполагаете делать?


— «И сама еще не знаю. Одна надежда на добрых людей осталась мне.


— «Надеюсь, что вы и мне позволите принять участие в вашем положении? Прошу вас, Софья Львовна, располагайте мною, как вам угодно.


И Маиор взял руку Софьи, но ее не отнимали.


====page 80====


— «Благодарю вас за ваше предложение, но теперь я еще не имею нужды в нем.


Мистификация с обеих сторон продолжалась. Софья внутренно смеялась над Маиором; а Маиор думал, что Софья в самом деле не знает об участи Эраста, и не открывал ей, что он живет у него в Вольскине. Латников надеялся скоро победить твердость Софьи, заметив в ней перемену в обращении с собою. Он полагал, что она, считая мужа умершим, решится отвечать любви его, и потому сделался решительнее.


— «Так теперь вы можете свободнее располагать собою? заговорил опять Маиор.


— «Не совсем понимаю ваш вопрос? отвечала Софья. Я и при муже располагала собою, как мне было угодно.


— «Нет, не то... Я хотел сказать, что вы можете располагать... вашим сердцем и даже рукою.


====page 81====


— «Об этом еще рано думать… особенно живя в деревне, где, может быть, мы навсегда останемся.


— «Но таким прелестям грех скрываться где-нибудь в глуши. И Маиор пожал руку Софьи. Она как будто не заметила этого.


— «Благодарю за комплимент, но не беру его на свой счет.


— «Язык страстной, пламенной любви не может говорить комплиментов.


И Маиор хотел уж обхватить гибкую талию Софьи; но она, заметив намерение своего обожателя, увернулась и отскочила прочь. На дороге показался Асон Петровичь. Маиор внутренно бесился и посылал к чорту всех Асонов Петровичей на свете. Но делать нечего, надобно было покориться самовластному року, и Маиор пошел вслед за Софьею на встречу Элиотропову.


— «Ну, что, накатались ли, Асон Петровичь? спросила Софья, подходя к нему.


====page 82====


— «Премного, предовольно и с величайшим удовольствием, отвечал ученый муж. Однако ж, Иван Петровичь, не угодно ли домой? Пора, право, пора!


Софья молчала, и Маиор видя, что она не приглашает их остаться, начал откланиваться, и не заходя в дом, отправился с Элиотроповым прямо к себе в село. Но Маиор был доволен уж и тем, что мог посещать дом г-жи Яновой и преследовать Софью.


Между тем, как все это происходило, время катилось быстро. Настал вечер, теплый, тихий, но темный, мрачный, как могила. Неведомая, г-жа Янова тож, сидела в своей спальне на широкой, покойной кушетке. Подле ног её на бархатной низенькой скамеечке лепился Эраст Искрицкий, который успел уж возвратиться из города. Голова его нежно покоилась на коленях Надежды Васильевны,


====page 83====


и левая рука машинально играла черным отласным башмачком, который, как нарочно, проказник, свалился с маленькой ножки 30-ти летней красавицы. Может быть, вы улыбнетесь, что в 30 лет бывают красавицы; но это, право, случается, — спросите хоть у самих 30-летних женщин. Правая же рука Эраста как-то закралась под черную широкую шаль и сладострастно обвила стройную талию г-жи Яновой, пробираясь куда-то еще далее. Небрежно склонясь на плечо Эраста, пламенная дочь юга смотрела прямо в лицо Искрицкому и нашептывала ему о любви своей. О! женщины, женщины! как вы умеете притворяться!.. Иной подумает теперь, что Надежда любит страстно Искрицкого!..


— «Нет, ты не умеешь любить так, как я люблю, шептала г-жа Янова Искрицкому.


— «Ты говоришь это часто, и только —больше ничего, отвечал Эраст, сгарая


====page 84====


от внутреннего волнения, как от адского пламени.


— «Чего ж тебе еще более, друг мой?


— «А награда?.. Долго ли ж я буду ждать ее?.. Чувства, которые кипят в этом сердце, давно уж ждут этой награды, моя бесценная!


И Эраст еще плотнее прижался к очаровательнице.


— «Терпение, милый Эрас, терпение! Чем продолжительнее ожидание, тем приятнее исполнение наших желаний.


— «Но, если б ты знала, как горит у меня — здесь, внутри меня; если б ты знала это, то не стала б питать меня ожиданиями.


— «Ах! вижу, ты не можешь понимать меня; грубы, слишком грубы чувства твои, Эраст!


— «Да, всегда вы говорите так, когда хотите продлить страдания несчастного. О! женщины, женщины! кто может разгадать вас?


====page 85====


— «Ты ужасный эгоист, Эраст! Думаешь только о себе, а не спросишь меня, что чувствую я, как болит это сердце, которое беспрестанно терзается и рвется к тебе одному.


— «Что ж мешает нашему блаженству?.. Одно слово из уст твоих, — и все страдания забыты.


— «Но к чему ж поведет это мгновенное блаженство?..


— «И ты как будто не знаешь?.. И спрашиваешь еще?.. Жестокая, упрямая обольстительница!..


— «Не ропщи, Эраст! Ропот великий грех! Обстоятельства переменятся, и сами укажут нам дорогу к блаженству.


Неведомая старалась освободиться из рук Эраста и приняла обыкновенное положение на кушетке.


— «Обстоятельства, обстоятельства! говорил Искрицкий, и вставь с скамейки, отошел прочь от Надежды Васильевны. Лицо его горело; внутренний жар пожирал его внутренность, между тем.


====page 88====


ГЛАВА IV.


Эй! вы голубчики! духи воздушные и земные, водяные и огненные! Эй! вы Гномы и Сильфы, и прочая братия со всей свитой своей, летите скорей, сбирайтесь проворней! Дело идет к концу — нужна ваша помощь! Постарайтесь же, любезные, не ударьте лицом в грязь! Помогите развязать Гордиев узел! Напутал довольно, а распутать и не знаю как. Не выдайте ж, братцы, и не бросьте меня на жертву журналистам, меня, сирого, бесприютного в областях литтературы Русской! Каюсь в грехах своих: начал писать, а кончить не умею! Вы же, благодетельные духи, одни вы можете поправить дело. В противном случае свалю


====page 89====


всю вину на вас. Тогда разделывайтесь сами, как хотите, со всеми журналами, красными, желтыми, зелеными, синими! А я умываю руки!.. Сбирайтесь же скорей и дружно принимайтесь за работу.


Иван Петровиче Латников вместе с Асоном Петровичем приехал домой довольно поздно. Озабоченный неудачами в любви своей, он был скучен. Но как современник полезнейших открытий и важнейших переворотов в мире, как настоящий Москвитянин, как истинный сын отечества, он любил иногда почитать, и для того отправился в библиотеку для чтения. В часы скуки эта библиотека была для него утешительный маяк, на который в другое время он не обращал никакого внимания. Маиор, как военный, любил читать записки разных авторов о войне 1812-го года, а особенно отечественные записки. Он любил также и легкую или изящную литтературу, и более прочих сочинений


====page 90====


уважал творения Озерова. Из трагедий этого писателя очень нравился ему Димитрий Донской, и в особенности та сцена, когда Русский вестник возвещает о победе Димитрия над Мамаем. 


Маиор в библиотеке. Перед Маиором книга, но Маиор не может читать. Неприятные думы роятся в голове его, и он в задумчивости смотрит в сад сквозь окно, за которым темнота, — одна темнота и ничего более. Маиор встал и подошел к окну, чтоб освежиться несколько ночным воздухом; но вдруг глазам его встретилось письмо, которое лежало па окне. Маиор берет его и рассматривает. Он вспомнил о первом письме, которое получил также таинственно. Верно и это оттуда же?.. Печать сломана. Так — он не ошибся. Почерк тот же, и опять никакой подписи. Маиор прочитал. Дело более не походило на шутку, и он удивлялся, каким образом доставлялись эти письма. Впрочем окна его дома были невысоки, и из сада


====page 91====


очень легко было достать их рукою. Людей он не хотел расспрашивать, чтоб не завести, как говориться, истории. Однако же все-таки надо прочитать письмо, и Маиор прочитал следующия строки:


                Милостивый Государь


                                Иван Петровичь!


«Я жду вас, а вы и не думаете обо мне, не спешите разделить со мною чувства, которые так давно я питаю к вам. Пора, право, пора опомниться, Иван Петровичь! Рано ли, поздно ли мы должны соединиться: судьба наша нераздельна. В последний раз напоминаю вам о себе, и надеюсь, что скоро исполнится мое желание увидеться с вами и более никогда не разлучаться. Адреса опять не прилагаю; любовь знает, где найти предмет своих желаний и блаженства.»


====page 92====


П. П. «Софья Искрицкая увлекает вас, но смотрите — не обманитесь.»


Письмо подействовало на Маиора Совесть как будто проснулась в нем, и что-то похожее на раскаяние, отозвалось в душе Латникова. Он сильно призадумался, и как будто припоминал прошедшее. «Да, думал он, она еще любить меня, а я, ветренник, чем плачу я за любовь её? Она ищет меня, ждет с нетерпением, а я, что делаю?.. Бегаю от неё. Но странно, что она не явится ко мне прямо... А, понимаю! Это каприз, самолюбие женщины, которая хочет, чтоб ее искали. Да, верно это так... Но где ж она? где ж отыскать ее, и почему она знает Софью, за которую так справедливо упрекает меня. Кончено: завтра ж опять пускаюсь в поиски. Ведь она не должна быть далеко отсюда. Найду, и опять повергнусь к ногам её… Я всем ей обязан!..»


Так думал Маиор, и в эту минуту забыл все — даже Софью Искрицкую. Он


====page 95====


твердо решился оставить свое непостоянство, и с этим благим намерением отправился спать.


Несколько дней после того, как Маиор получил второе таинственное письмо, он и Искрицкий, перед вечером, прохаживались по длинной липовой аллее Вольскинского сада. Они сурьезно разговаривали о житье-бытье и вспоминали Москву белокаменную. Вдруг, как снег на голову, явился перед ними Асон Петровичь. Он подходил, или лучше крался с каким-то таинственным видом.


— «А, почтеннейший Асон Петровичь! вскричал Маиор, увидя Элиотропова; где вы пропадали?


— «В царстве красоты, среди благоухающих роз и лилий, там, где Евфродита и Флора рассыпали дары свои, отвечал Асон Петровиче высокопарным тоном.


— «А, понимаю, понимаю! сказал опять


====page 94====


Маиор; верно в розовых областях невидимки Яновой?


Искрицкий вспыхнул при этих словах, но никто не заметил его замешательства.


— «Да, вы угадали, Иван Петровичь отвечал Асон Элиотропов, потирая руки.


— «Ну, что ж, весело ли было вам? продолжал Маиор, трепля по плечу г. Надворного Советника.


— «Когда ж бывает скучно, сказал Асон Петрович, в обществе хорошеньких дам? Но это в сторону, а вот что, Иван Петровичь!


— «Ну, что такое? повторил Латников.


Асон Петровичь молчал, и как будто почему-то не решался говорить.


— «Что ж такое? повторил Латников.


— «А вот что, наконец проговорил Элиотропов. Надежда Васильевна, Янова просит вас и г. Искрицкого пожаловать


====page 95====


завтра к ней часов в 6-ть вечера.


— «Так, значит, она выздоровела? спросил Маиор.


— «Да, ей стало гораздо лучше, сказал Элиотронов.


— «А вы были там? спросил вдруг Эраст у Маиора.


— «Раз — только, отвечал Латников, и то не имел удовольствия видеть Надежду Васильевну.


— «Да как же вы попали туда? продолжал Искрицкий, глядя пристально на Маиора.


— «А вот с помощью Асона Петровича, говорил Маиор.


— «Так вы едете завтра? Спросил опять Искрицкий, стараясь скрыть свое волнение.


— «От приглашения дамы не учтиво отказываться, отвечал Маиор. Надо ехать. А вы, Эраст Александровичь?


— «Не хотелось бы, сказал Эраст, а непростительно отставать от приятелей.


====page 96====


— «Ну, так дело слажено? Возвысил свой голос Асон Петровичь.


— «Да! отвечали его спутники. И все трое отправились по направлению к дому.


На другой день после вышеприведенного разговора, в шестом часу вечера, когда лучи солнечные палили уж слабее, трое приятелей, Маиор, Эраст и Асон Петровичь, поехали все в одной коляске к г-же Яновой, каждый с различными думами в голове, с различными чувствованиями в сердце. Дорога была прекрасная, и путники не заметили, как долетели до владений Надежды Васильевны. У главного крыльца они вышли из коляски и потянулись в верх по лестнице. Здесь встретил их Платон Никифоровичь Биркин.


— «Ба, ба, ба! Платон Никифоровичь! откуда это? вскричал Маиор, увидя Биркина, которого он считал пропавшим без вести.


====page 98====


— «После все узнаете, Иван Петровичь, а теперь пожалуйте в гостиную, отвечал Биркин, учтиво кланяясь гостям, и особенно Искрицкому.


Гости вошли в прихожую, в залу, а отсюда в гостиную, в которой никого не было, кром известного читателю Балтазара, который с всегдашней угрюмой физиономией стоял подле небольшего стола и перебирал в большой корзине персики. При входе гостей он оставил свое занятие, отошел от стола и поместился у притолоки двери, ведущей из залы в гостиную. Приехавшие гости не успели еще осмотреться, как вдруг из противоположной двери вышли две дамы, одетые в белые кисейные платья, с прическами à la Ninon. Искрицкий и Маиор взглянули на вошедших и затрепетали.


— «Анастасия! вскричал Маиор.


— «Софья! вскричал Искрицкий.


И оба рухнулись на колени перед своими возлюбленными, и цаловали их


====page 98====


ручки, полы их платьев, и молчали, не смели проговорить ни слова.


— «Мир! наконец произнесла Надежда Васильевна.


И Маиор сидел уж подле своей Анастасии и глядел ей прямо в глаза, и раскаивался, и просил прощения.


— «Мир! сказала в свою очередь Софья.


И Эраст сидел также подле своей жены, и чуть не плакал смотря на свою прелестную Софью, которую почитал давно умершею.


Впродолжение всей этой сцены Асон Петровичь долго и с каким то недоумением смотрел то на Маиора и Анастасию, то на Эраста и Софью. Наконец, когда первые восторги свидания поутихли, Элиотропов подошел к подруге Латникова, и с расстановкой, как будто заикаясь, сказал ей:


— «Что же это такое значит, Надежда Васильевна? Вы, кажется... обещали мне?..


====page 99====


— «Что такое? спросила Анастасия.


— «Вот уж вы и забыли!.. Вашу руку!.. сказал вполголоса Элиотропов.


Анастасия посмотрела на него и захохотала.


— «Бедненький Асон Петровичь! сказала она. Неужели вы не поняли, что это была одна шутка.


— «Шутка! произнес удушливым голосом Элиотропов и что-то ужасное засверкало в его глазах; но никто не обратил на это внимания.


Через нисколько минут Элиотропов вышел из гостиной, а следом за ним и Балтазар, который до того времени стоял все у дверей, и безмолвно смотрел на сцену, которая происходила перед ним. Что-то дикое блистало в глазах его.


Довольно уж стемнело, когда свидевшиеся счастливцы опомнились от любви своей и стали рассуждать хладнокровнее об обстоятельствах, в которых находились они.


====page 100====


— «Прежде всего, сказала наконец Анастасия, или прежняя Надежда Васильевна, прежде всего я должна объяснить тебе, Иван Петровичь, и своим друзьям, Софье Львовне и Эрасту Александровичу, свои поступки, которые, может-быть, кажутся вам не очень понятны. Я все расскажу вам откровенно, и как хотите, так и думайте обо мне: ваши заключения не оскорбят меня. Припишите ли то, что я расскажу вам, самолюбию или капризу женщины, для меня все равно, а дело было вот как: ты, Иван Петровичь, помнит Тифлис, помнишь берега Куры, помнишь, как мы встретились с тобою на этих берегах заветных, и полюбили друг друга? Я была тогда молода, горяча, и со всею силою души предалась любви, совершенно посвятила себя Маиору. Но я была не свободна. Я тогда жила, по одному случаю, о котором вам не нужно знать, в доме одного Маиора, который служил в Тифлисе. Маиор был человек добрый, но всегдашняя зависимость


====page 101====


от него — тяготила меня, тем более, что я узнала уж Ивана Петровича. К счастию для меня, Маиор, мой повелитель, вдруг скоропостижно умер, и я сделалась обладателницей его не-сметного богатства, которое состояло в драгоценных вещах и деньгах. Сделавшись богатою, я хотела соединиться с Иваном Петровичем и оставить Тифлис. Но он предупредил меня... Он уехал один и не сказал мне ни слова, просто — он убежал от меня. Такая ветренность, такая неблагодарность со стороны Маиора, взорвали меня, и, признаюсь, в первом порыве своего гнева, я поклялась отмстить неверному, и кинжал блеснул в руке моей. Но я все таки любила Маиора страстно, пламенно, и старание отыскать его заменило во мне месть, которой я уж более не питала к нему. Долго я не знала, находится вероломный, но наконец разными происками удалось мне открыть, что он живет в Москве. Непродолжительны были мои сборы, и я, в сопровождении


====page 102====


Балтазара и верной горничной своей, отправилась в Москву. Но какова была моя досада, когда, поселясь в столиц, я узнала, что г. Латников очень часто посещает дом Искрицких и волочится за вами, Софья Львовна. 


Здесь прелестная Софья вспыхнула, а Маиор поцаловаль руку Анастасии. Она продолжала:


— «Признаюсь, это меня так огорчило, что прежняя месть вспыхнула в груди моей: но я постаралась утушить ее, и медленно, не торопясь, разными средствами, решилась обратить Маиора к себе, заставить его раскаяться в дурном поступке, явиться ко мне добровольно, и вот причина моей скрытности, моей таинственности. Чрез Балтазара я знала каждый шаг Маиора и не на минуту не выпускала его из виду. Стараясь как-нибудь познакомиться с Софьей Львовной, чтоб узнать от неё, любит ли она взаимно Ивана Петровича, я воспользовалась случаем, когда вы, Эраст Александрович, проиграли


====page 103====


казенные деньги, и письмом вызвала вашу супругу на знакомство.


— «Так это вы, моя благодетельница!.. вскричал Эраст и бросился цаловать руки Анастасии.


— «Да, да! Но оставим это... отвечала Анастасия и продолжала свой рассказ.


— «Уверясь, что Софья Львовна нисколько не любить Маиора, я еще более утвердилась в намерении привлечь к себе Маиора постепенно.


«Для того я являлась ему несколько раз. В первый я показалась ему у вас в доме, Эраст Александрович, во время вашей ссоры с Маиором, а во второй раз я ему явилась в то время, когда горел ваш дом, сожженный старанием подлого Суслина, чтоб во время суматохи похитить Софью Львовну и доставить ее в руки Маиора. Но Бог наказал негодяя: он сам погиб в пламени. Ты, Иван Петровичь, помнишь хорошо оба мои явления, но они были напрасны. Ты


====page 104====


не хотел и не спешил отыскать меня. Но зная, что ты летом живешь в деревне, я по соседству с тобой купила эту на чужое имя, и похитила у вас Софью Львовну, которую спас от пожара Балтазар. Приехав сюда, я отправила Эрасту Александровичу письмо, чтоб он ехал в эту губернию, и желания мои сбылись: вы увиделись и он поселился у тебя в деревне. Здесь хотела я продолжать свою таинственность, писала два раза к Маиору, хотела, чтоб он сам отыскал меня; но он был недогадлив и несчастлив в своих розысках. Наконец терпение мое лопнуло, любовь превозмогла, и я сама решилась на вызов и просила Элиотропова пригласить вас сюда. Конечно, мое самолюбие не удовлетворено. Не ты нашел меня, Маиор, но я отыскала тебя. По крайней мере ты здесь, ты опять со мною, ты еще любишь меня, и я забываю все, прощаю твою ветренность.


И Анастасия поцаловала Ивана Петровича.


====page 105====


Все были веселы: только Биркин, который во все это время сидел в углу, был молчалив и грустен. Анастасия, заметив это, рассказала его поступок с Искрицким в саду, и как он содержался у ней в заключении и ныньче только выпущен. Все смеялись и Биркин развеселился.


— «Я думаю, Софья Львовна, сказала вдруг Анастасия, что уже пора вручить подарок вашему супругу?..


Софья быстро вскочила с кресла, выпорхнула из гостиной и чрез минуту возвратилась, держа на руках маленького, хорошенького ребенка, которому, казалось, не более полутора месяца.


— «Вот что я приготовила тебе, друг мой! сказала Софья Эрасту, цалуя и подавая ему сына.


— «О, Боже! вскричал Эраст и цаловал дитя, которое улыбалось, как будто чувствуя присутствие отца.


— «Впродолжение разлуки нашей, говорила Софья, я только и молила Бога,


====page 106====


чтоб все кончилось благополучно, и Он услышал молитву мою.


— «Благодарю тебя, Создатель, сказал Эраст, за счастие, которое Ты посылаешь мне!


В восхищении Искрицкий то ласкал сына, то цаловал жену, и семейное счастие улыбнулось ему во всем блеск своем.


Однакож надобно было расстаться, потому что было уж довольно поздно. План будущей жизни своей отложили до завтра, и Маиор с Искрицким начали сбираться домой, с тем однако же, чтоб завтра утром опять увидеться и никогда более не разлучаться. Хватились Асона Петровича, но его не было в комнатах. Искали в саду, но и там он не находился. Маиор и Эраст решились ехать одни. Они полагали, что, Элиотропов, обидясь шуткой Анастасии, ушел пешком в Вольскино. Грустно было Анастасии разлучиться с Иваном Петровичем, но еще грустнее было Софьи


====page 107====


расстаться с милым Эрастом! Одно утешало их, что эта разлука будет непродолжительна, и вероятно, последняя. Утешая себя этою мыслию, и Анастасия и Софья проводили своих друзей до коляски, и до тех пор стояли на крыльце, пока экипаж скрылся совершенно из глаз их. Сияние задумчивой луны позволяло им долго видеть уезжающих, которые с восторгом помышляли о завтрашнем дне и блаженстве. Полная любви и сладостных надежд, Анастасия вошла к себе в спальню. Горничная явилась для услуг. Но любовница Латникова хотела быть одна, и потому удалила услужливую девушку. Долго Анастасия сидела у окна, и при блеске месяца о чем-то думала, и светлая улыбка часто мелькала на розовых губках её. Наконец она стала раздеваться. Уже кисея и газ спали с плеч Тифлисской красавицы, и одно тонкое, полупрозрачное полотно покрывало полуувядшия, но все еще занимательные прелести Анастасии.


====page 108====


Повторил бы вместе с Пушкиным известные стихи:


Сорочка легкая спустилась — 
С её лилейного плеча:


но, к сожалению, не могу повторить, потому что Анастасия была смуглянка, следовательно плечики её скорее походили на померанец, нежели на лилию. Но не утверждаю и этого: ведь сам я не видал ни одного её плеча, а знаю только по преданию. И признаюсь, небольшой охотник я рассматривать плечики женщин, и конечно много в них интересного, упоительного, но что может сравниться с хорошенькой маленькой ножкой, в беленьком чулочке, в стройном башмачке?.. Нет, нет, господа, это просто загляденье!.. Mais, silence об этом... Уже Анастасия поставила одну 30-летнюю свою ножку на красивую скамеечку, чтоб погрузиться в пуховые волны пышного ложа, как вдруг услышала


====page 109====


шорох. В спальне как будто кто-то шевелился, и мгновенно предстал пред нею Асон Петровичь, выскочивший из-под кровати. Первым движением Анастасии, при виде дерзкого, было схватить кинжал, который всегда лежал у ней под подушкой; но его там не было.


Элиотропов захохотал, и страстными, пылающими глазами пожирал прелести Анастасии, которые еще более открылись при её движнии достать убийственное оружие.


— «Дерзкий! вскричала Анастасия, закутываясь в широкую черную шаль, которую схватила со стола, стоявшего подле кровати.


— «Э! Настя, Настя! отвечал Элиотропов; оставь лучше этот тон... Он как-то нейдет к тебе.


— «Что это значит?.. Вы забываетесь, милостивый государь!


— «Поцалуй лучше меня, Настасья Артамоновна, и забудь своего Маиора.


====page 110====


— «Кто вам дал право говорить таким образом, и что вам здесь надобно?..
           
— «Тебя, моя красавица: ведь ты некогда обещалась быть моею.


— «Выдьте вон, сударь, или я позову людей.


Анастасия хотела позвонить, но колокольчика не было на столе. Асон Петровичь опять захохотал.


— «Не беспокойся, милашка: твоего колокольчика никто не услышит…


— «Я не ожидала от вас этого, Асон Петровичь!


— «Да, душка моя, я хотел поразить тебя нечаянностию.


— «Но вам не пройдет это даром… Уверяю вас, что Маиор Латников завтра же все узнает, и тогда…


— «Маиор Латников... Маиор Латников... Да он уж не существует...




====page 111====


— «Что вы хотите сказать этим?


— «Какая скромница!.. Как будто и не понимает... Маиор Латников давно умер в Тифлисе…


На Анастасию страшно было взлянуть: так она побледнела и переменилась в лице.


— «Я не помимаю вас, Асон Петровичь! начала опять говорить она едва внятным голосом.


— «А! ты не понимаешь!.. Так я растолкую тебе — хочешь?..


— «Верно какой-нибудь вздор — более ничего…


— «Не притворяйся, Настасья Артамоновна. Я все знаю... и если ты не согласишься выдти за меня замуж со всем своим богатством, то я открою перед судом, как оно досталось тебе.


—«Злодей! и ты мог подумать…


— «Нечего думать тут... Соглашайся быть моею или ты погибнешь непременно


====page 112====


вместе с твоим Иваном Петровичем…


— «Асон Петровичь! я не думала, чтоб вы были так злы и решились оскорблять невинную женщину…


— «Ни слова более!.. Моя — или гибель тебе, несчастная!..


Каким-то  неведомым огнем запылали глаза Анастасии. Не любовь, а ярость тигра пылала в душе обиженной.


— «Чудовище! вскричала она. Люблю и буду любить Маиора, а тебя презираю.


— «И это твое решительное слово?


— «Да, мое последнее слово — приговор самой судьбы!


— «Кончено! Ты посмеялась надо мною, но посмеюсь и я над тобой. Заплачешь, моя голубушка, да будет поздо.


Сказавши эти слова, Асон Петровичь быстро вышел из спальни, и Анастасия вскоре услышала на дворе топот лошадей. Она выглянула в отворенное окно,


====page 113====


и при свети луны, ясно увидела телегу, съезжавшую со двора. На телеге сидели Элиотропов и Балтазар. Туман спал с глаз несчастной... Она поняла все, и смертная бледность покрыла смуглое лицо её... Анастасия бросилась в постель, но сон бежал от очей её... Страшные, ужасные мысли толпились в голове Неведомой, и предчувствия, страшней ножа разбойника, налегли свинцом на бедное её сердце. То холодный, предсмертный пот выступал на всем теле Анастасии; то жар, ужаснее жара адского, обдавал несчастную... Она металась из стороны в сторону, ворочалась с боку на бок, и не знала, на что решиться, не знала, как дождаться дня светлого. Не более как за несколько минут, покойна и радостна вошла она в спальню, а теперь?.. Одно слово Элиотропова, этого зловещего ворона, одно слово заставило ее терзаться, мучиться... Но что же такое сказал Асон Петровичь?.. Все!.. Анастасия была в опасности, гибель её


====page 114====


была неизбежна, и когда же?.. Тогда, как она достигла своей цели и готовилась к любви и счастию. Но утопающий хватается за соломенку, чтоб спасти жизнь свою, и Анастасия стала хладнокровнее обдумывать свое положение, очень незавидное. Она придумывала средства оттолкнуть опасность, угрожающую ей, и сколько ни думала, сколько ни ломала голову свою, придумала только одно — видеться, как можно скорее, с Латниковым.


С первым рассветом, в ту пору, когда темная ночь боролась еще с светлым днем о правах своих, Анастасия была уж на ногах, совершенно одетая. Золотая заря не совсем еще вспыхнула на Востоке, а Неведомая, одна, пешком, не шла, но летела по дороге в село Вольскино. Когда же солнце полным светлым шаром выкатилось на голубое небо, Анастасия, бледная, утомленная, подходила уж к усадьбе Латникова. Но не на радость спешила она к своему милому


====page 115====


Маиору!.. Хотя было еще рано, но для неё уж поздно!.. Не смотря на ранний час дня, на дворе Латникова было что-то необыкновенное. Две тълеги, запряженные тропками, и несколько верховых лошадей стояли у крыльца. Сердце Анастасии дрогнуло, и она колеблющимися шагами, вошла в прихожую, и вдруг два жандарма, в голубых шинелях своих, поразили её взоры. Несчастная едва могла удержаться на ногах, и не знала, идти ли далее пли вернуться назад. В эту минуту дверь из прихожей в залу отворилась и показался Асон Петровичь. Он, как будто куда то шел, но вдруг остановился, увидев свою жертву. Потом схватил под руку полумертвую Анастасию, и повлек ее за собою в залу, где подле стола сидели Исправник и Квартальный Надзиратель, приехавшие из города сь командой и слушали, что им говорил Искрицкий.  Маиор Латников, совершению одетый, стоял у окна и задумчиво смотрел в


====page 116====


него. Подле него находились два жандарма.


— «А вот и соучастница его! Сказал Элиотропов, входя в залу и обращаясь к полицейским чиновникам. Имею честь представить, господа, Анастасию Артамоновну, а фамилии, право, не знаю... Сама голубушка залетела в западню к нам. Но тем лучше — меньше хлопот!..


Маиор и Искрицкий оглянулись, но Анастасия лежала уже без чувств среди залы. Они бросились к ней на помощь.


Асон Петровичь и Балтазар сделали донос на Ивана Петровича и Анастасию, и обвиняли их в ужасном преступлении. Сделано было следствие, продолжалось долго, и после переписки и справок оказалось, что в Тифлисе некогда находился на службе Маиор Иван Петровичь Латников, человек очень богатый.


====page 117====


У него жила уроженка Тифлиса, Анастасия Артамонова, так — для препровождения времени... В тоже время жил в столице Грузии по делам торговым сын одного С — овского купца, человек молодой и очень красивой наружности. Он встретился с Анастасиею и вскоре коротко познакомился с нею. Взаимная любовь их более сковала это знакомство. Тайно от Маиора Латникова видались любовники. О свиданиях их знал только Балтазар, находившийся в услужении Маиора и подкупленный Анастасиею. Свидания эти продолжались несколько времени, как вдруг Маиор Латников скоропостижно умирает. Смерть его была подозрительна, и по свидетельству медиков полагали, что он задушен, но как никаких ясных доказательств не было, то смерть Маиора и предоставили суду Божию. Чрез несколько времени после того, любовник Анастасии, молодой купец, вдруг скрылся из Тифлиса и явился в Москве под именем Маиора


====page 118====


Латникова, пользуясь документами умершего Маиора. Эти документы были похищены Анастасиею тогда, как умер настоящий Латников и отданы ею любовинку. Вскоре после бегства ложного Маиора Латникова, и Анастасия уехала из Тифлиса, чтоб преследовать своего любовника и отомстить ему кинжалом за вероломство. По мы уж видели, чем кончилась эта месть. Вместо кровопролития любовники помирились и готовились насладиться еще счастием, если только счастие возможно для преступников. Это-то примирение любовников подвигло Балтазара к мщению. Балтазар давно изыскивал случай, чтоб убить молодого купца за то, что он обольстил некогда молодую жену его, и очень был рад, когда Анастасия решилась сама отмстить изменнику, и для того Балтазар, как верный раб, служил Анастасии. Когда же ожидание его обманулось, когда он увидел, что Анастасия оставила свое намерение убить любовника, то дикая ярость заклокотала


====page 119====


в груди Балтазара. В то же мгновение он открыл Леону Петровичу тайну смерти Маиора Латникова. Элиотропов, сильно обиженный выходкой Анастасии, принялся горячо за это дело, и увидя, что последняя попытка его в сватовстве была также неудачна, донес суду на ложного Маиора Латникова и подругу его.


Нам известно уж, как неожиданно посетила гроза несчастных любовников. Они были взяты, преданы суду и при допросе сознались во всем, в чем были обвинены. Преступление было взвешено на весах правосудия, и преступники получили достойное наказание. Они были отправлены в снежные степи Сибири. Искрицкие, пораженные таким ужасным событием, уехали в Москву. Асон Петровичь остался жить в том же городе, где и прежде жил. Балтазар, как знавший об убийстве Маиора Латникова, также подвергся строгости законов. А Платон Христофоровичь Биркин?.. Он и теперь странствует где-то...




====page 120====


Но кто же была Неведомая? Чтоб узнать это, прошу обратиться к одному из прекрасных сочинений Е. А. Баратынского. Не понятно?.. Ну так извольте прочитать уж заключение этого рассказа.




====page 121====


ЗАКЛЮЧЕНІЕ.


В один вечер, когда я дописывал этот роман, повесть, рассказ или сказку, как хотите, вошел ко мне в комнату Егор Егорович Кавыкин, человек препочтенный, человек с поведением и не дурак.


— «Что делаешь? спросил он.


— «Пишу! был ему ответ.


— «А что? чай какой нибудь роман или повесть?


— «Что хочешь.


— «Эй, брось пустяки, да примись за дело!


— «А это разве не дело?


— «Ну какое дело?.. Тебя же распекут, разругают, отделают так, что и места не найдешь. Журналисты, брат, пощады не сделают!.. Пиши хорошо, пиши дурно — все ругают.


====page 122====


— «А что такое журналисты?


— «Ну вот еще вопрос!.. Разумеется, люди ученые, книжные, которые издают журналы.


— «Все таки люди же?..


— «Конечно, люди!


— «Довольно; следовательно я смело могу писать.


Егор Егоровичь замолчал, понюхал табаку и прошелся по комнате.


— «А что, в каком вкусе твоя работа? начал он опять говорить. Чай во вкусе юной Франции?


— «Прочтешь — узнаешь! отвечал я.


— «Уж верно без кинжалов и убийств не обойдется дело?..


— «А если бы и так?..


— «Конечно, вольному воля, а спасенному рай! Писать все можно, да что толкуто в том?


— «Во всем толк один — следствие бестолковщины, бестолковщина — следствие
фантазии, а фантазия следствие воображения,


====page 125====


а воображение дар неба. Чтож тут толковать еще?


— «Ну, конечно, толковать нечего: я так только сказал. А что, если б ты имел снисхождение прочитать мне свое марание?..


— «С охотою, тем более, что оно почти совсем уж готово. Слушай же, да прошу не зевать!


Мы сели на диван. Я начал чтение, во время которого почтеннейший Егор Егоровичь молчал и не прерывал ни разу.


— «Ну что, как думаешь? Спросил я его кончив чтение.


— «Да, что? сказать по правде: есть кое-что, а более ничего! Право так…


— «Довольно и этого!


— «Положим так! До вот что непонятно: кто ж эта Неведомая?


— «Неведомая!.. Неведомая!..


В эту минту растворилась дверь, и вошел в комнату старый наш знакомый, Платон Христофоровичь Биркин.


====page 124====


Он был несколько en bon courage и напевал вполголоса следующие стихи:


НАдо быть всегда способным — 
ЛОЖ за правду выдавать;
НИзко льстить себ подобным,
ЦАпать все, да попивать!


— «Ну вот тебе и объяснение, кто была Неведомая, сказал я обращаясь к Егору Егоровичу.


— «Какое объяснение?.. Где оно?.. Я не понимаю.. сказал Егор Егоровичь.


— «Экой недогадливый!.. Да сложи первые слоги стихов, которые пропел Платон Христофоровичь.


Егор Егоровичь несколько призадумался и потом вдруг вскричал:


— «А! теперь понимаю!


КОНЕЦ.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
