<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="tolstoj_a_khromoj_barin_1912">Хромой барин. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Алексей</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Толстой</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Толстой А.Н.</name>
      </author>
      <title type="main">Хромой барин</title>
        <title type="sub">роман</title>
       <pubPlace>СПб</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1912" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1912">1912</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-16">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>С престола ледяных громад,
Родных высот изгнанник вольный,
Спрядает вольный водопад
В теснинный мрак и плен юдольный.
А облако, назад -- горе --
Путеводимое любовью,
Как агнец, жертвенною кровью
На снежном рдеет алтаре.
(Вяч. Иванов. Кормчие звезды")

Лунный свет


1


   К полуночи луна, взойдя над Колыванью, осветила с левой стороны неровные стекла изб, направо погнала густые тени по притоптанному гусиному щавелю деревенской улицы и задвинулась заблудившимся в ночном небе облаком, -- в это время вдоль села мчалась во весь дух с подвязанным колокольчиком тройка, впряженная в откидную коляску.
   Еще не пели петухи, а собаки уже перестали брехать, и только в избе с краю села сквозь щели ставней желтел свет.
   У избы этой над двухскатной покрышей ворот торчал шест с обручем, обвязанным сеном, издалека указывая путнику постоялый двор. За избой далеко расстилалась ровная, серая от лунного света степь, куда и уносилась взмыленная тройка с четким, гулким в ночной тишине галопом пристяжных и валкой, уходистой рысью коренника. Человек, сидящий в коляске, поднял трость и тронул кучера. Тройка осела и стала у постоялого двора.
   Человек снял с ног плед, взялся за скобу козел и, прихрамывая, пошел по траве к низкому крылечку. Там, обернувшись, он сказал негромко:
   -- Ступай. На рассвете приедешь.
   Кучер тронул вожжами, и тройка унеслась в степь, а человек взялся за кольцо двери, погремел им и, словно в раздумье, прислонился к ветхому столбику крылечка. Его узкое лицо было бледно, под длинными глазами -- тени, вьющаяся небольшая бородка оставляла голым подбородок. Он медленно стянул с правой руки перчатку и постучал во второй раз.
   По скрипящим доскам сеней послышались босые шаги, дверь приоткрылась, распахнулась быстро, и на пороге стала молодая баба.
   -- Алешенька! -- сказала она радостно и взволнованно. -- А я и не ждала. -- Она несмело коснулась его руки и поцеловала в плечо.
   -- Принимаешь, Саша? -- спросил он. -- Я к тебе до утра. -- И, кивнув головой, вошел в залитые лунным светом сени.
   Саша шла впереди, оборачиваясь и открывая улыбкой на свежем красивом лице своем белые зубы.
   -- Я видела, как ты о полдень проехал по селу. Наверно, подумала, к барину Волкову, там тебя и ночевать оставят, а ты вот как, батюшка, ко мне прибыл...
   -- У тебя никто не спит из приезжих?
   -- Нет, никого нет, -- ответила Саша, входя в летнюю дощатую горницу. -- Мужики с возами остановились, только все спят на воле, -- и она села на широкую, покрытую лоскутным одеялом кровать и улыбнулась нежно.
   Свет месяца, пробираясь в горницу через небольшое окошко, осветил Сашино лицо с приподнятыми углами губ, высокую шею в вырезе черного сарафана, на груди -- шевелившуюся нитку янтарных бус.
   -- Принеси вина, -- сказал вошедший.
   Он стоял в тени, держа шляпу и трость. Саша проворно соскочила и ушла. А он лег на кровать, закинул за голову руки. Понемногу лицо его сморщилось, исказилось. Он повернулся на бок и, охватив подушку, сунул в нее голову.
   Саша вернулась, неся небольшой столик, покрытый салфеткой; на него она поставила две бутылки -- одну с вином, другую со сладкой водкой, поднялась по лесенке в чулан и вынесла оттуда на тарелке орехи, пряники, изюм. Двигалась она быстро и легко, переходя из лунного света в тень. Лежавший приподнялся на локте, сказал:
   -- Поди сюда, Саша. -- Она сейчас же села в ногах его, на кровать. -- Скажи, если бы я тебя обидел, страшно бы обидел, простишь?
   -- Воля твоя, Алексей Петрович, -- помолчав, дрогнувшим голосом ответила Саша. -- А за твою любовь -- благодарю покорно. -- Она отвернулась и вздохнула.
   Алексей Петрович, князь Краснопольский, долго старался в темноте разобрать лицо Саши. После молчания он сказал тихо, точно лениво:
   -- Все равно -- ты ничего не поймешь. Рада, что я приехал, а не спросила -- откуда и почему я у тебя здесь лежу?.. А то, что я у тебя лежу сейчас, -- отвратительно... Да, ужасно, Саша, гнусно.
   -- Что ты, что ты! -- проговорила она испуганно. -- Если бы я тебя не любя принимала.
   -- Поди ближе. Вот так, -- продолжал князь и обхватил Сашу за полные плечи. -- Я и говорю -- ты ничего не понимаешь, и не старайся. Послушай, нынче вечером я досыта наговорился с одним человеком. Хорошо было, очень.
   -- С барышней Волковой?
   -- Да, с ней. Вот так -- сидел близко к ней, и голова у меня кружилась больше, чем от твоего вина. Знаешь, как во сне покажется, что тебя нежно погладят, так и я о ней словно во сне вспоминаю. Сейчас ехал оттуда, и мне казалось, будто совсем все у меня хорошо и благополучно. А когда въехал в Колывань, подумал: стоит только остановить лошадей у твоего крыльца -- и все мое благополучие полетит к черту. Теперь понимаешь? Нет? Нельзя мне к тебе заезжать. Хоть бы ты мне отравы какой-нибудь дала.
   Сашины руки упали без сил, она опустила голову.
   -- Жалеешь ты меня, Саша? Да? -- спросил князь, привлек ее и поцеловал в лицо, но она не раскрыла глаз, не разомкнула губ, как каменная. -- Перестань, -- прошептал он. -- Я с тобой шучу.
   Тогда она заговорила отчаянно:
   -- Знаю, что шутишь, а все-таки верю. Зачем же мучаешь? Ведь на душе у меня живого места не осталось. Знаю -- из милости любишь. Баба я, какой мой век, какое уж мне счастье!
   За стеной в это время громко закричал петух. Лошадь спросонья ударила в доску. Понемногу в утреннем слабом свете яснее стало видно худое, в тенях, красивое лицо князя. Большие глаза его были печальны и серьезны, на губах -- застывшая усмешечка.
   Саша долго глядела на него, потом принялась целовать князю руки, плечи и лицо, ложась рядом и согревая его сильным своим, взволнованным телом.
2


   На другой стороне села, за плетнем, посреди заросшего бурьяном дворика, в новой избе, на полатях лежал доктор Заботкин.
   Снизу была видна только его голова, упертая в два кулака подбородком, на котором росли прямые рыжие волосы. Такие же космы во все стороны, начиная с макушки, падали на лоб и глаза, лицо было неумыто и припухло от сна.
   Доктор Григорий Иванович Заботкин, прищуря глаз, сплевывал вниз с полатей, стараясь попасть в сучок на полу.
   Напротив, в простенке, под жестяной лампой сидел на лавке попик небольшого роста, тихий и умилительный, с проседью в темной косице. Рукава его подрясника были засалены и в складках, как у гармоники. Запустив в них пальцы, отец Василий морщился и молчал, глядя, как доктор плюется.
   -- В три года во что себя человек обратил, -- сказал, наконец, отец Василий.
   -- А что, не нравится? -- лениво ответил Григорий Иванович. -- А у меня с детства такая привычка: когда очень скучно, залезу в тесное место и плююсь. Не нравится -- не глядите. У меня даже излюбленное местечко было -- под амбаром, где мягкая травка росла. Там наша собака постоянно щенилась. Щенята -- теплые, молоком от них пахнет; собака их лижет, -- они скулят. Хорошо быть собакой, честное слово.
   -- Дурак ты, Григорий Иванович, -- помолчав некоторое время, сказал отец Василий. -- Я лучше уйду.
   -- Вы, отец Василий, не имеете права уходить, пока не доставите мне душевного облегчения, вам за это правительство деньги платит.
   -- Сколько тебе лет?
   -- Двадцать восемь.
   -- Университет окончил, года молодые, занятие светское, я бы на твоем месте весь день смеялся. А ты, эх! Ну куда ты годен с твоими идеями? Лежишь и плюешься.
   -- У меня, отец Василий, идеи были замечательные. -- Григорий Иванович повернулся на спину, вытянул с полатей руки, хрустнул пальцами и зевнул. -- Вот к водке я привыкнуть не могу. Это верно.
   -- Эх! -- сказал отец Василий, аккуратненько достал из подрясника жестяной портсигар, чиркнул спичкой, по привычке зажигать на ветру подержал ее между ладонями -- шалашиком, закурил и, покатав в пальцах, бросил под лавку. -- Ну, вот поверь -- была бы в селе другая, кроме тебя, интеллигенция, нипочем бы не стал ходить к тебе.
   Подобные разговоры происходили между доктором и отцом Василием постоянно, начиная с весны, когда сгорела колыванская больница. Григорий Иванович передал тогда все дела фельдшеру и сидел в избе, нанятой земством на время, покуда не построят новую больницу.
   Три года назад Григорий Иванович был назначен на первое свое место в Колывань. Сгоряча он принялся разъезжать по деревням, лечить и даже помогать деньгами. Таскаясь в распутицу по разбухшей навозной дороге или насквозь продуваемый ледяным ветром в январскую ночь, когда мертвая луна стоит над мертвыми снегами; заглядывая в тесные избы, где кричат шелудивые ребятишки; угорая в черных банях -- под герой -- от воплей роженицы и едкого дыма; посылая отчаянные письма в земство с требованием лекарств, врачебной помощи и денег; видя, как все, что он ни делает, словно проваливается в бездонную пропасть деревенского разорения, нищеты и неустройства, -- почувствовал, наконец, Григорий Иванович, что он -- один с банкой касторки на участке в шестьдесят верст, где мором мрут ребятишки от скарлатины и взрослые от голодного тифа, что все равно ничему этой банкой касторки не поможешь и не в ней дело. В это время сгорела больница, он шваркнул касторку об землю и полез на полати.
   Отец Василий, на глазах которого выматывался таким образом третий доктор, очень жалел Заботкина, забегал к нему каждый почти день, стараясь как-нибудь -- папиросочкой или анекдотцем -- уж не утешить -- какое там утешение, когда от человека осталась одна копоть, -- а хоть на часок рассмешить: все-таки посмеется.
   Окончив зевать, Григорий Иванович повернулся спять на живот, спустил руку и попросил покурить.
   -- Сегодня табачок у Курбенева купил, -- сказал на это отец Василий и, став под полатями на цыпочки, поднял портсигар, нажав у него потайную пружину.
   Григорий Иванович хотя и знал, что портсигар этот "фармазонный" -- с фокусом, сделал вид, что не помнит, и потянул фальшивое дно, где папирос не было...
   -- Что, получил папиросы "фабрики Чужаго", -- засмеялся отец Василий, очень довольный шуткой. -- Ну, кури, кури. А я, знаешь, сегодня у Волкова был.
   -- Говорят, зверь, страшная скотина твой Волков.
   -- Совершенная неправда! Мало что болтают. Отличный человек, а живет... Вот бы ты, Григорий Иванович, посмотрел хорошенько на таких людей -- не валялся бы тогда на полатях. А дочка его, Екатерина Александровна, поверь мне, замечательная красавица, благословенное творение божие... Был бы я живописцем -- Марию бы Магдалину с нее написал, когда она перед женихом усмехается.
   -- Как это так -- усмехается перед женихом? -- внезапно перебил Григорий Иванович.
   -- Разве ты этого не слыхал? Великие живописцы всегда эту усмешку отмечали в своих творениях. Девица, девственница, сосуд любви и жизни, постоянно, как бы видя около себя ангела, указующего перстом на ее чрево, дивно усмехается. Я это тебе не шутя говорю. Ты не смейся. -- Отец Василий поднял брови и курил, пуская дым из носа; потом сказал: -- Да, так вот как, -- вздохнул, помолчал и ушел.
   Но Григорий Иванович совсем не смеялся. Втянув на полати голову, лежал он тихо -- закрыл глаза, стиснул челюсти, потому что недаром было ему всего двадцать восемь лет и могли еще его, как гром, поражать нечаянные слова о девичьих усмешках,
3


   Сияет в темно-синем небе лунный свет, и кажется -- конца не будет ему, -- забирается сквозь щели, сквозь закрытые веки, в спальни, в клети, в норы зверей, на дно пруда, откуда выплывают очарованные рыбы и касаются круглым ртом поверхности вод.
   Той же ночью луна стояла над утоптанным копытами берегом пруда, -- он вышел светлым крылом из густой чащи волковского сада.
   У воды, в траве, на полушубке лежал широкоплечий бородатый конюх, опираясь на локоть. Конюшонок неподалеку дремал в седле, сивый конек его спросонок мотал головой и брякал удилами. По низкому лугу, среди высоких репейников и полыни, паслись лошади. Жеребята лежали, касаясь мордой вытянутой ноги.
   Вдоль берега, от высоких ветел плотины, медленно шел старичок в кафтане. Дойдя до конюха, он остановился и долго не то смотрел, не то слушал...
   -- Да, ночь теплая, -- сказал старичок. Конюх спросил лениво:
   -- Что ты все бродишь, Кондратий Иванович, -- беспокоишься?..
   -- Брожу, не спится.
   -- Все думаешь?
   -- Думается, да... Ведь я по этим местам, как в колесе, всю жизнь прокрутился -- по дому да вокруг. Землю-то до камня протер... Они и тянут -- старые следы. Помирать, что ли, время?
   -- На покой тебе нужно, Кондратий Иванович, на пенсию.
   -- А тут еще барин давеча опять расшумелся, -- вполголоса говорил Кондратий. -- Князь-то опять в сумерки приезжал. Коляску оставил за прудом и, вор-вором, на лодке подъехал к беседке и с барышней -- разговор... Такой влипчивый, прямо сказать -- опасный.
   -- На то он и князь, Кондратам Иванович, это мы с тобой нанялись -- продались да помалкиваем, а он что хочет, то и творит. Сказывали, он -- гостей провожать -- из пушки стреляет.
   -- Не то плохо, а зачем ездит и не сватается. На барышне нашей лица нет...
   Кондратий Иванович замолчал. Конюх, привстав на полушубке, вгляделся и крикнул:
   -- Мишка, не спи, кони ушли!
   Конюшонок очнулся в седле, дернул головой и зачмокал, замахал кнутом; сивая лошадь шагнула и стала, опустив шею. И опять задремала и она и конюшонок: такая теплая и тихая была ночь.
   Постояв, помолчав, проговорив многозначительно: "Да-с, так-то вот оно все", Кондратий побрел обратно к саду.
   Старая ветла, разбитая грозой, плетень, канава с лазом через нее, дорожки, очертания деревьев -- все это было знакомо, и все, словно ключиками, отмыкало старые воспоминания о тяжелом и о легком, хотя если припомнить хорошенько, то легкого в жизни было, пожалуй, и не много.
   Кондратий служил камердинером при Вадиме Андреевиче и при Андрее Вадимыче и помнил самого Вадима Вадимыча Волкова, о котором Кондратий даже во сне вспоминать боялся, -- такой был он усатый и ужасный, не знал удержу буйствам и для унижения мелкопоместных дворян держал особенного -- дерзкого шута Решето и дурку. От них-то и произошел Кондратий, получив с рождения страх ко всем Волковым и преданность.
   Вадим Андреевич, отец теперешнего Александра Вадимыча, был большой любитель почитывать и пописывать, издал даже брошюру для крестьян под названием "Добродетельный труженик", но был решительно против отмены крепостного права и однажды, приказав привести в комнаты кривого Федьку-пастуха, усадил его на шелковый диван, предложил сигару и сказал: "Теперь вы, Федор Иванович, самостоятельная и свободная личность, приветствую вас, можете идти, куда хотите, но если желаете у меня служить, то распорядитесь, будьте добры, и вас в последний раз высекут на конюшне". Федька подумал и сказал: "Ладно".
   При отце Вадима Андреевича -- Андрее Вадимыче -- Кондратий начал служить казачком. Барин был сырой, скучливый, любил ходить в баню и там часто напивался, сидя вместе с гостями и с девками на свежей соломе нагишом. Так в бане его и сожгли дворовые.
   Теперешний Александр Вадимыч Волков был уже не тот -- мельче, да и вырос он на дворянском оскудении, когда нельзя уже было развернуться во всю ширь.
   И не то что не боялся Кондратий Александра Вадимыча, а недостаточно уважал и был привязан только, но зато всею душой, к дочке его Катюше, первой красавице в уезде.
   Перейдя плотину, Кондратий спустился в овраг, перелез через плетень и побрел по сыроватой и темной аллее.
   В саду было тихо, только птица иногда ворочалась и опять засыпала в липовых ветвях, да нежно и печально охали древесные лягушки, да плескалась рыба в пруду.
   Овальный пруд обступили кольцом старые ветлы, такие густые и поникшие, что сквозь их зелень не мог пробиться лунный свет, -- он играл далеко на середине пруда, где в скользящей стеклянной зыби плавала не то утка, не то грачонок еле держался на распластанных крыльях, -- нахлебался воды.
   Дойдя до конца аллеи, Кондратий заглянул налево, туда, где над прудом стояла кривая от времени беседка, сейчас -- вся в тени.
   Вглядываясь, он различил женскую фигуру в белой шали, облокотившуюся о перила. Под ногой Кондратия хрустнул сучок, женщина быстро обернулась, проговорила взволнованно:
   -- Это вы? Вернулись?
   -- Это я, Катенька, -- покашляв, сказал Кондратий и двинулся к мосткам.
   Екатерина Александровна легко по доскам сошла на берег, до подбородка закутанная в шаль, постояла перед Кондратием, сказала:
   -- Ты тоже не спишь? А у меня столько комаров налетело в комнату -- не могла заснуть. Проводи меня.
   -- Комары комарами, -- заметил Кондратий строго, -- а на пруду по ночам девице одной неудобно...
   Катенька, шедшая впереди, остановилась.
   -- Что за тон, Кондратий!
   -- Так, тон. Александр Вадимыч пушил меня, пушил сегодня, и за дело: разве мыслимо по ночам прогуливаться, сами понимаете...
   Катенька отвернулась, вздохнула и опять пошла, задевая краем платья сырую траву.
   -- Ты папе ничего не рассказывай про сегодняшнее, голубчик, -- вдруг прошептала она и губами коснулась сморщенной щеки Кондратия...
   Он довел барышню до балкона, с которого поднимались шесть кое-где облупленных колонн, наверху синевато-белых от лунного света; подождал, пока зашла в дом Екатерина Александровна, покашлял и повернул за угол к небольшому крылечку, где была его каморка с окном в кусты.
   И только что он сел на сундук, покрытый кошмою, как по дому прокатился гневный окрик Александра Вадимыча: -- Кондратий!..
   Кондратий по привычке перекрестил душку и стариковской рысью побежал по длинному коридору к дверям, за которыми кричал барин.
   Берясь за дверную ручку, Кондратий почувствовал запах гари. Когда же вошел, то в густом дыму, где желтел огонек свечи, увидел на постели Александра Вадимыча, в одной рубахе, раскрытой на жирной и волосатой груди, с багровым лицом, -- барин наклонился над глиняной корчагой, из которой валил дым от горящего торфа. Подняв на Кондратия осовелые, выпученные глаза, Волков сказал хрипло:
   -- Комары заели. Дай квасу. -- И когда Кондратий повернулся к двери, он крикнул: -- Вот я тебя, мерзавец! Зачем на ночь окошки не затворяешь?
   -- Виноват, -- ответил Кондратий и побежал в погреб за квасом.
Неожиданное чувство


1


   Григорий Иванович Заботкин долго разглядывал на полатях какие-то тряпки, мусор, окурки, пыль, втянул через ноздри тяжелый воздух, потрогал болевшую голову и медленно, точно все тело его было тяжелое, без костей, полез вниз, морщась и нащупывая ногами приступки в печи.
   Став на пол, Григорий Иванович поддернул штаны и нагнулся к осколку зеркала под лампой. Оттуда глянуло на него желтое сальное лицо, осовелые мутно-голубые глаза и космы волос во все стороны.
   -- Ну и харя! -- сказал Григорий Иванович, запустил пальцы в волосы, откинул их, сел к столу, подперся и задумался.
   Бывают такие остатки мыслей, прибереженные напоследок, густые, как болотная тина, дурные, как гниль; если сможет человек их вызвать из душевных подвалов, перенести их боль и оторвать от себя, тогда все в нем словно очнется, очистится; а станет переворачивать, трогать их, как больной зуб, снова и снова дышать этой гнилью, болеть сладкой болью омерзения к себе, -- тогда на такого можно махнуть рукой, потому что всего милее ему -- дрянь, плевок в лицо.
   Григорию Ивановичу очень не хотелось расставаться с лежалыми своими мыслями, -- за три года накопилось их очень много. К тому же очень бывает опасно для еще не окрепшего духом человека видеть только больных, только несчастных, только измученных людей. А за три года перед Григорием Ивановичем прошло великое множество истерзанных родами и битьем баб, почерневших от водки мужиков, шелудивых детей в грязи, в голоде и сифилисе. И Григорию Ивановичу казалось, что вся Россия -- такая же истерзанная, почерневшая и шелудивая. А если так и нет выхода -- тогда пусть все летит к черту. И если -- грязь и воняет, значит так нужно, и нечего притворяться человеком, когда ты -- свинья.
   "Все это так, и припечатано, -- думал он, помахивая перед лицом тощей кистью руки. -- Жизни я себя не лишу конечно, но зато -- пальцем не поведу, чтобы лучше стало. Для утешения -- девицу Волкову мне приплел. Так вот что, отец Василий, потаскал бы я эту вашу девицу Волкову по сыпному тифу -- посмотрел бы тогда, как она станет "усмехаться перед женихом"..."
   Григорий Иванович ядовито засмеялся, но затем почувствовал, что не совсем прав...
   "Ну, скажем, эта барышня ничего не видела и не знает -- тепличный фрукт... Это еще что-то вроде оправдания... Но поп возмущает меня... Да где оно, это все ваше хорошее, покажите мне? Родится в грязи, живет в свинстве, умирает с проклятием... И никакого просвета в этой непролазной грязище нет. И если я честный человек, то должен честно и откровенно плюнуть в это паскудство, называемое жизнью. И прежде всего в рожу самому себе..."
   Григорий Иванович действительно плюнул на середину избы, затем повернулся к окошку и увидел рассвет.
   Этого он почему-то совсем не ожидал и удивился. Затем вылез из-за стола, вышел на двор, вдохнул острый запах травы и влаги и сморщился, словно запах этот разрушал какие-то его идеи. Потом побрел вдоль плетня к луговому поему речки.
   Плетень, огибая с двух сторон избу и дворик, сбегал к воде, где росли ивы; одна стояла с отрезанной верхушкой, на месте ее торчало множество веток, другая низко наклонилась над узкой речонкой.
   Небо еще было ночное, а на востоке, у края земли, разливался нежный свет; в нем соломенные верхи крыш и деревья выступали ясней и отчетливей.
   По селу кричали петухи. Откликнулся петух и у Григория Ивановича на дворе. А ветерок, острый от запаха травы, залетел в иву, и листья ее, качнувшись, как лодочки, нежно зашумели.
   -- Все это обман, все это не важно, -- пробормотал Григорий Иванович и, стоя у дерева, глядел не отрываясь, как на бледно-золотом востоке, от света которого уходило ночное небо, делаясь серым, зеленым, как вода, и лазоревым, горела невысоко над землей большая звезда. Это было до того необычайно, что Григорий Иванович раскрыл рот.
   Звезда же, переливаясь в пламени востока, таяла, и вдруг, загасив ее, поднялось за степью солнце горячим бугром.
   Над рекой закурился пар. По сизой траве от ветра побежали синеватые тени. Грачи закричали за рекой в ветвях, и повсюду -- в кустах и в траве -- запели, зачирикали птицы... Солнце поднялось над степью...
   Но Григорий Иванович был упрям: усмехнулся презрительно, прищурил глаза на солнце и побрел обратно в вонючую избенку.
   Когда же вошел -- желтым светом на стене горела жестяная лампа, все было прокурено, приспособлено для головной боли.
   -- Фу, черт, хоть топор вешай, -- пробормотал Григорий Иванович и сейчас же вернулся на дворик, где, потерев лоб, подумал: "Пойти искупаться. Ах, со мной творится неладное".
2


   Студеная вода ознобила Григория Ивановича, и, окунувшись с фырканьем два раза, он быстро оделся, сунул руки в рукава и сел на ползучий ствол ивы, глядя на восток.
   Лазоревые изгибы речки скрывались в камышах и, вновь разливаясь по зеленому лугу, уходили за березовый лес вдалеке.
   Напротив, на той стороне, белели, как комья снега, гуси на гусином щавеле. В затуманенной паром воде ходили пескарики, тревожа водоросли. На дне, у самых ног, лежала коряга, точно сом с усами, которого боялись мальчишки за то, что он хватает за ноги. В камышах летали серые птички и посвистывали.
   Григорий Иванович, мелко стуча зубами, глядел на все это, а солнце уже припекало ему лицо и босые ноги.
   "Конечно, это удовольствие, -- думал он, -- но все это скоро окончится, все это случайное". Он опустил голову, и почему-то именно сегодняшняя ночь представилась ему как дурной сон -- лежание в грязи на полатях, затхлый воздух и головная боль.
   Вдруг его испугали гуси: гогоча, побежали они с гусаком во главе к берегу. Раскинув белые крылья, попрыгали в воду и -- поплыли, надменно поворачивая головы направо и налево...
   Григорий Иванович подавил вздох (словно душе его хотелось и нельзя было крикнуть) и стал глядеть, как от речки в небо уходит туман.
   Река длинна, много в ней излучин и заводей, и отовсюду курится тонкий этот туман, собираясь за лесом в белые облака.
   И как солнцу встать, поднимается из-за березового леса первое облако, за ним по той же дороге летят еще и еще. Словно в гнезде, клубятся они над лесом. Смотришь, и синее небо уже полно облаков. Плывут они все в одну сторону, медленно, как лебеди, зная свой недолговечный срок. По степи от них скользят прохладные тени. Облака меняют обличья, прикидываются зверем, полянкой, фигурой какой-нибудь и так играют, пока ветер не собьет их в тяжелую тучу, пронижет ее молния, и понесет она плод, чтобы пролить его на землю и самой истаять.
   -- Я просто щенок, -- пробормотал Григорий Иванович, -- упрямый и лентяй. А все-таки изумительно...
   Не сдерживаясь более, обрадовался он до того, что руки стали дрожать и часто замигали глаза, пошел к плетню, влез на него и принялся оглядываться -- нет ли удивительного, милого человека, чтобы все это ему тут же и рассказать.
   В это время на улице, сбоку плетня, показались мальчишки: они шаркали ногами, поднимали мягкую пыль, побрыкивали и ходили через голову колесом.
   За мальчишками шли, взявшись за руки, девки в ситцевых сарафанах, в пестрых полушалках. Они пели какую-то не новую и славную песню -- незнакомую.
   Позади увязались парни. Один из них, высокий, худой, в драном армяке, дул в тростяные дудки, верхняя губа его надувалась пузырем; другой, коренастый, на кривых ногах, в жилете и картузе, растягивал гармонь.
   Мальчишки, девки и парни повернули за угловую избу и плетни. Песни и музыка доносились уже издалече. Потом все показались еще раз, переходя вдалеке через мост, и скрылись за бугром, за обгорелыми столбами больницы.
   -- Изумительно, -- пробормотал Григорий Иванович. -- Или день сегодня такой особенный?
   К плетню подошел степенный мужик, одетый в новое и красное, без шапки, волосы его были помазаны; он взялся за кол у плетня, сунул между прутьев сапог, смазанный дегтем, на который уже насела пыль и соломины, и спросил:
   -- Гуляете?
   -- Здравствуй, Никита. Куда это они пошли? -- спросил Григорий Иванович. -- Разве сегодня праздник?
   -- Троица нынче. Троица, -- ответил мужик спокойно. -- Эх, Григорий Иванович, дни путать стали. Девки венки пошли завивать.
   Никита потрогал -- крепко ли кол стоит в плетне, и вдруг, раскрыв немного рот, обросший русой бородой в завитках, глянул в глаза Григорию Ивановичу.
   И от понимающего этого взгляда выцветших под солнцем глаз мужика, от смуглого его лица, от крепкого, с хорошим запахом тела стало понятно Григорию Ивановичу, что Никита подошел к нему посмотреть на досуге -- каков такой барин и какая в нем придурь, и сразу, взглянув, как на колесо какое-нибудь, определил доктора Заботкина, который ему, Никите, ни с какой стороны не нужен, потому что хоть и доктор и читает книжки, а себя определить не может и никуда не годится.
   Поняв это, Григорий Иванович засмеялся.
   -- А у меня к тебе просьбишка, -- сказал Никита. -- Доезжай со мной к бабушке, давно она помирает, да лошади все заняты и самому не оторваться... А я бы сейчас добежал запряг.
   -- Вот и хорошо! -- воскликнул Григорий Иванович. -- Сбегай запряги.
   Никита действительно живо запряг и подал к крыльцу новую телегу, полную свежего сена.
   Григорий Иванович с удовольствием влез на нее, сбил под себя сено, уселся, скрестил поджатые ноги и сказал:
   -- Знаешь, Никита, сегодня в самом деле праздник. Ты женат, наверное? Жену-то любишь?
   Никита поднял брови, чмокнул, и они поехали. Сапоги его от толчков подпрыгивали у колеса. Григорий Иванович, широко улыбаясь, трясся на волглом сене, поглядывал. Хорошо!
   Когда телега с грохотом проехала по земскому мосту, с перил попрыгали в осоку лягушки, утки из-под моста бросились их ловить...
   -- Лягушек-то сколько, -- сказал Никита и подгигнул.
   За рекой были выгоны и луга, а дальше -- березовый лес. Никита оборачивался и заговаривал с доктором о пустяках; и так как Григорий Иванович больше молчал, не задавая глупых вопросов, Никита стал рассказывать ему о своих крестьянских делах, о том, что передумал за зиму, и вдруг неожиданно сказал, прищурив умные серые глаза:
   -- Крестьянствовать трудно стало нынче: все на деньги перевели. А мужика перевести на деньги, ка-какая ему цена -- грош. Трудиться, выходит, не из-за чего. Вот и подумаешь...
   Никита нахмурился, потом сразу, не ожидая ответа, тряхнул головой и, вновь усмехаясь, показал кнутом на опушку леса.
   Между берез ходили девки, плетя из веток венки. Мальчишки лазили по деревьям. Парни лежали в траве, слушая гармонь.
   -- К вечеру все напьются, -- сказал Никита, -- и такие хи-хи заведут -- один грех. Раньше лучше было.
   Телега выехала из леса на неширокую межу между волнуемых теплым ветром хлебов, от которых пахло землей и медом. Облака, теперь белые и крутые, как руно, видны были по всему синему небу. Дорога то уходила в овраг, то вилась по откосу горы, и у края земли лежали новые огромные груды белых облаков. Что в них удивительного? Но Григорий Иванович будто не замечал раньше, а только теперь понял их красоту в первый раз.
   -- Посмотри, Никита, облака-то какие! -- сказал он.
   -- Облака действительно, -- ответил Никита, посмотрев. -- Только они пустые -- за водой летят, а как вернутся с водицей -- потемнеют. Вот намедни туча одна с лягушками пролетела... Много смеялись.
   Он соскочил на землю и пошел у оглобель, помахивая вожжами, -- телега взбиралась на песчаный откос.
   С откоса открылась глазам Григория Ивановича просторная равнина, исчерченная светлыми, темно-зелеными и желтыми квадратами хлебов, и два серебряных крыла пруда, словно венком, окаймленного ветлами. По эту сторону -- деревня. За прудом -- сад, и в кудрявых деревьях -- красная крыша дома.
   -- Волкове, -- сказал Никита, показав кнутовищем. И Григорий Иванович почувствовал, как теплая, словно ветер, любовная радость коснулась сердца. Захотелось ему полететь к широкой красной крыше и хоть на минутку посмотреть, как это так дивно усмехается Волконская дочка.
3


   Никитова хворая бабушка жила на той стороне Волги. Лошадка еле волокла телегу по прибрежному песку между тальников, кое-где поломанных и замаранных дегтем. Наконец показалась линялая крыша конторки и флаг с буквами П.О.С.
   Ветра не было. Волны от пробежавшего парохода медленно взлизывались на песок, покачивая две полные воды лодки, привязанные к мосткам. Григорий Иванович через зыбкие мостки прошел на конторку и сел, глядя на тот берег, зеленый и крутой, где между деревьями на юру стоял белый дом с куполом и колоннами, всегда забитый досками поперек окон, -- усадьба Милое, покойной княгини Краснопольской. Григорий Иванович за частые поездки привык к этому дому и не заметил сейчас, что все окна были отворены и между колонн двигались люди, маленькие издалече, как мухи.
   Вдруг перед домом поднялось белое облачко, прокатился по реке выстрел, и недолго спустя от берега отчалила тяжелая завозня.
   -- Как по туркам хватил, -- сказал Никита, стоя у перил. -- Князь гостей провожает.
   -- Да, да, -- ответил Григорий Иванович, -- я и не заметил, что в доме живут. С каких это пор?..
   -- С весны, Григорий Иванович, хозяин явился, хромой князек. Что тут было первое-то время! Так и думали, что дом сожгут. Князь, говорят, жениться хочет, -- ну вот и приманивает невест пушкой.
   Завозня наискось пересекала реку. Гребли в ней четыре матроса, без шапок, в синих рубахах. Над лодкой покачивался красный зонт, отражаясь в воде.
   Скоро уже можно было различить бритые затылки матросов и лица девушки и толстого человека, одетого в поддевку и белый картуз с большим козырьком. Он опирался подбородком о трость, вдоль нее висели его длинные рыжие усы.
   Девушка, сидевшая с ним рядом, была вся в белом. Соломенная шляпа ее лежала на коленях. Две русые косы обегали вокруг головы, солнце сквозь зонт заливало розовым светом ее овальное гордое и прелестное лицо с маленьким, детским ртом.
   -- Серьезный барин, -- сказал Никита. -- По старине живет, за землю держится, а дочку за князя норовит пропить, -- и то сказать -- Волков...
   "Так вот она какая", -- подумал Григорий Иванович и, застыдившись, отошел от перил, толкнулся по палубе, ушел на корму, за мешки с мукой, и ужасно покраснел, бормоча:
   -- Что за глупость, мальчишество... -- и пальцем принялся ковырять дыру в мешке.
   Был уже слышен плеск весел. Завозня подходила, несомая течением. Скоро с лодки крикнули "держи", матрос на конторке ответил "есть" и побежал за ударившей о крышу бечевой; лодка тяжело ткнулась, и спустя мгновение Григорий Иванович услышал голос, как музыку: "Папа, дайте руку", затем вскрик и всплеск воды.
   Холод испуга проколол Григория Ивановича, он ухватился за мешок, потом кинулся к перилам...
   Екатерина Александровна стояла внизу трапа, приподнимая с боков, намокшую юбку, и смеялась. Волков же говорил ей сердито:
   -- Ты не коза в самом деле... Нельзя же так прыгать...
   И оба -- отец и дочь -- поднялись наверх, сошли не спеша на берег и сели в коляску, запряженную вороной тройкой.
   Екатерина Александровна, обернув голову, взглянула на дом на той стороне, словно погладила его серыми своими, немного выпуклыми, как у отца, большими глазами. Волков сказал "трогай", лошади в наборной упряжи рванулись и унесли лакированную коляску за тальники:
   А Григорий Иванович еще долго стоял, глядя вслед, потом вернулся на скамейку, увидел под своим сапогом на полу влажный след от женского башмака и осторожно отодвинул ногу.
   Скоро пришел пароход. Григорий Иванович съездил вниз к Никитовой бабушке и домой вернулся поздно ночью, разбитый и неразговорчивый.
   В избу он не пошел, а спать лег в сенцах на сундуке. Сон его одолел сейчас же, но ненадолго. От крика петуха он проснулся и глядел на четырехугольник раскрытой двери, через которую были видны звезды, потом лег на бок, повернулся ничком и, зажмурясь, принялся вздыхать и глотать слюни.
Ядовитые воспоминания


1


   Князь Алексей Петрович проснулся в глубоком кресле, перед туалетным столом, у высокого, с отдернутой шторой окна. Другие два окна спальни были занавешены, и на камине, в темноте, постукивал неспешно маятник.
   За окном видны были вершины сада; далее -- лиловая река, за ней конторка, тальниковые пусторосли, заливные луга с красноватыми озерами, -- в овальном зеркале их отражался печальный с сизыми тучами закат; туда, через поля и холмы, бежала дорога, узкая, чуть видная.
   От закатного, гаснущего света краснели края туч, а облака, что висели повыше, казались розовыми в небе цвета морской воды; -- еще повыше теплилась звезда.
   Алексей Петрович глядел на все это, касаясь холодными пальцами худой и бледной щеки.
   Во впадине глаз у него лежала густая синева, по округлой скуле вились тонкие волосы каштановой бородки.
   Только это -- белая кисть руки, щека и выпуклый глаз -- отражалось в зеркале туалета; Алексей Петрович, переводя иногда взор на себя в зеркало, не шевелился.
   Он знал, что, если пошевелится, вся муть сегодняшней ночи ударит в голову, нарушив спокойное созерцание всех вещей, ясных, словно из хрусталя. Прозрачными и печальными были и мысли.
   Так печалит закат над русскими реками. И еще грустнее было глядеть на убегающую на закат дорогу: бог знает, откуда ведет она, бог знает -- куда, подходит к реке, словно чтобы напиться, и вновь убегает, а по ней едет... телега ли? -- не разберешь, да не все ли равно.
   В этой печали неба и земли отдыхал Алексей Петрович. Ему казалось, что все бывшее не коснулось его, а то, что будет, пройдет так же ненужно и призрачно, а он -- после шумных попоек с друзьями, после тревожных свиданий с Екатериной Александровной в саду по вечерам, когда хочется коснуться губами хоть платья и не смеешь, после трогательных ласк Саши, после радостей и раскаяния, после, наконец, острых до холода воспоминаний о Петербурге -- снова, как усталый актер, сотрет румяна и будет всегда, всегда глядеть на этот закат, холодящий сердце, на дорогу.
   Но едва только Алексей Петрович подумал об этом покое, противоречивые мысли, словно спорщики, принялись беспокоить исподтишка...
   "А ведь ты, как покойник, холоден и одинок, -- пришла и сказала одна мысль. -- Ты только разрушал и себя и других, и до тебя, вот такого маленького в этом кресле, никому дела нет... А ты, быть может, изо всех самый печальный и очень нуждаешься в ласке и участии..."
   "Даром никто не дает ни ласк, ни участия", -- ответила вторая мысль.
   Третья сказала горько: "Все только брали от тебя, требовали и опустошали".
   "Но ведь ты никого не любил, -- опять сказала первая, -- и теперь отвержен, и сердце уже высохло".
   -- Нет, я любил и могу, я хочу любить, -- прошептал Алексей Петрович, повертываясь в кресле.
   Спокойствие было нарушено. А за окном выцветал закат и тускнел, с боков заливаемый ночью.
   -- Боже мой, какая тоска, -- сказал Алексей Петрович и крепко зажал глаза ладонью, до боли. Он знал, что теперь настал черед метаться по креслу, мучиться от стыда и думать о Петербурге...
   Нельзя уйти от этих воспоминаний, они всегда настороже, и утолить их можно вином или разгулом.
2


   Алексей Петрович служил в... гвардейском полку, зачислясь туда в год смерти матери и отца, восемь лет тому назад.
   Небольшие деньги он старательно проживал, уверенный, что, когда разменена будет последняя сторублевка, кто-нибудь умрет из родственников или вообще что-нибудь случится.
   Благодаря этой уверенности трудно было найти в Петербурге человека беззаботнее, чем князь Краснопольский. Он очень нравился женщинам. Связи его были всегда непродолжительные и легкие и не оставляли в нем следа, кроме разве милых или забавных воспоминаний.
   Прошло шесть лет службы в полку. В шумной и угарной перспективе этих лет дни походили один на другой. И вот однажды Алексей Петрович оглянулся -- и ему представилось, что он словно шел все это время по однообразному коридору и такой же серый, глухой коридор был впереди. Это новое ощущение жизни его удивило и огорчило.
   В это как раз время в скучном и малознакомом доме, в гостиной княгини Мацкой, он встретил женщину, которая неожиданно, как гроза, разбудила его дремавшие страсти.
   Алексей Петрович стоял подле истощенного молодого человека из дипломатического корпуса, слушая идиотские, давно всем известные экспромты и остроты, и уже собирался незаметно скрыться, когда лакей распахнул золоченую дверь. Шумя суконным платьем, вошла дама, очень высокая, в накинутом седом и буром мехе, и быстро села на диван.
   Ее движения были стремительны и связаны платьем. Под шляпой от низкого лба поднимались волосы цвета меди. Лицо было матовое, с полузакрытыми прекрасными глазами и узким носом, -- тревожное, невеселое.
   -- Кто она? -- быстро спросил Алексей Петрович.
   -- Мордвинская, Анна Семеновна, о ней говорят, -- ответил дипломат, проливая кофе из чашки на ковер.
   Такова была первая встреча. Алексей Петрович помнил ее до мелочей.
   Когда его представили, Анна Семеновна, прищурясь, мимолетом взглянула, словно примерила его.
   Алексей Петрович, позванивая шпорой, придерживая шапку у бедра, старался найти слова, -- всегда такие обычные и легкие, теперь они казались лишенными смысла.
   Анна Семеновна слушала, вытянувшись, слегка приподняв розовое ухо. В черной ее юбке лежал белый платок, благоухая как-то особенно -- по-женски, а быть может, от нее самой исходил этот запах. Потом она улыбнулась, словно окончила прием. Алексей Петрович не догадался сейчас же отойти, и она поднялась, шурша шелком и сильно выпрямив грудь, кивнула знакомым и прошла в другую гостиную, недоступная и необычайная.
   После встречи Алексей Петрович несколько дней жил в чудесном мире запахов. Все, что не походило на аромат платочка, брошенного тогда в колени Анны Семеновны, -- не существовало, и от слабого хотя бы намека на тот запах глаза Алексея Петровича темнели, сжималось сердце.
   Сидя в трех комнатах холостой своей квартирки в первом этаже на Фонтанке, близ Летнего сада, Алексей Петрович рассеянно глядел на стены, простреленные кое-где во время холостых пирушек, присаживался к столу, уставленному женскими фотографиями, лежал на кожаном диване, курил, насвистывал из Шопена -- и повсюду видел бледный профиль с нежным ртом и глазами, будто подернутыми горячим теплом. Даже денщик, певший обычно на кухне бабьим голосом солдатские песни, не раздражал более.
   Когда повалил за окном крупный снег, Алексеи Петрович, прижав лоб к стеклу, долго глядел на зыбкое, опускающееся с неба покрывало и вдруг закричал денщику: "Скорее шинель и шапку!"
   Таков снег, когда он застилает небо, и землю, и дома, когда женщины запахивают шубы, согревая плечами и грудью душистый мех, когда из вьюги вылетит рысак с отнесенным по ветру хвостом и пропадает вновь так быстро, что едва приметишь, кто сидит в низких санках, -- тогда нужно стать за углом и караулить: кто набежит, блеснув из-под капора темными глазами на разрумяненном лице? Тогда нужно самому сесть на лихача и мчаться, пряча лицо в воротник, и думать: кого встретишь в этот вечер, с кем потеряешь сердце?
   Алексей Петрович быстро шел по набережной, распахнув меховую шинель. Снег таял на его щеках, и ласковый звон шпор поддразнивал. На Эрмитажном мосту он остановился, сообразив, что идет к дому княгини Мацкой.
   Он вздернул плечами, усмехнулся и поглядел вокруг.
   Густой снег застилал свет фонарей, ложась на все карнизы и статуи, покрывал подушками темный гранит. Прохожих не было; окна дворца были темны; часовой у подъезда стоял недвижно, закутанный в тулуп, с прилипшим к боку ружьем.
   Вдруг раздался вскрик, и, взлетев на Эрмитажный мостик, промчался вороной рысак, в пене и снегу, далеко выбрасывая ноги. В узких санках за широкой спиной кучера сидела, наклонясь вперед, Анна Семеновна в темных соболях...
   Алексей Петрович, приложив руку к высокой бобровой шапке, так и остался стоять, глядя в пургу, где пропал рысак. Шинель сползла с его плеча, открыв золотые галуны, холод словно ожег до сердца...
   Назавтра Алексей Петрович приехал к Мордвинским с визитом. Краснея и путаясь, он объяснял мужу, что имеет честь засвидетельствовать почтение Анне Семеновне, с которой встретился у княгини, и, объясняя, все ждал, не выйдет ли она из комнат. Мордвинский холодно слушал князя, приподняв брови, ни разу не вскинул глаз. Был он велик ростом, сутул и толст, и Алексей Петрович, глядя на землистое его лицо с хищным носом и усами вниз, представлял, как он будет морщиться после ухода гостя, зная, что необходимо отдать ненужный визит.
   Но Мордвинский с обратным визитом не приехал, и Алексей Петрович, прождав ею неделю, решил при первой же встрече наговорить дерзостей и драться...
   А спустя время в одной гостиной, уже уходя, встретился с Анной Семеновной в дверях. Она подняла синие глаза на князя и усмехнулась. Он остался стоять, словно скованный великой силой.
   Полтора месяца он разыскивал Мордвинскую по салонам, балам, вечерам и вечерням в светских церквах. Он и не гадал никогда, что может так страдать. Он постоянно привык думать о ней, напряженно, как о болезни. Входя в гостиные, он всегда знал, еще не видя, там ли она. Однажды, когда она неожиданно подошла сзади, он задрожал и быстро обернулся, расширив глаза...
   -- Вы, кажется, боитесь меня? -- спросила она. Это были первые ее несветские слова...
   Анна Семеновна обращала на него, быть может, больше даже внимания, чем на других, но он считал себя ничтожным и недостойным. И не радовался более чувству: был не волен в нем, оно жгло и подтачивало. Недаром говорят в народе, что любовь -- как змея...
   Тогда неожиданно (как поступал он всегда) Алексей Петрович признался во всем малознакомому офицеру, принятому у Мордвинских... Офицер, покусывая усы, внимательно выслушал (они сидели в кабаке, -- над ухом, заглушая слова, выли румыны), а на следующий день все рассказал Мордвинской.
   В этот памятный вечер они встретились на балу. Алексей Петрович, похудевший и серьезный, проходил в толпе мундиров, фраков и женских платьев, поглядывая исподлобья; звякал шпорами, кланялся, сейчас же отворачиваясь, и пристально искал ее, словно боялся не узнать или ошибиться.
   Анна Семеновна стояла у колонны. На ней было платье из зеленого шелка, простое и открытое, на подоле брошена большая розовая роза.
   -- У меня с вами длинный разговор, -- сказала Анна Семеновна князю, который, касаясь губами ее руки, не слышал больше ничего, не видел... Ему было тяжело до слез -- страшно и радостно.
   -- Не гневайтесь на меня, -- проговорил он тихо. Они прошли через зал в зимний сад.
   Анна Семеновна села на диванчик у неровной, обложенной диким камнем стены... Камни и выступы оплетал плющ, сверху висели нити ползучих растений; с боков диванчика до стеклянного потолка стояли пальмы, и ровный свет, не бросая теней, был повсюду, освещая зелень, журчащий фонтан и всю тонкую, злую Анну Семеновну. Ударяя веером по ладони, она усмехнулась, потом сказала:
   -- Я слышала, вы отзывались непочтительно обо мне, правда это?
   Алексей Петрович вздохнул и опустил голову, Анна Семеновна продолжала:
   -- Вы не отвечаете, значит это правда?..
   Он раскрыл сухие губы и вымолвил невнятное...
   -- Что, что?! -- воскликнула она и вдруг добавила неожиданно тихо: -- Видите сами -- я не слишком сержусь на вас.
   В словах этих показалась ему и насмешка и участие совсем женское -- ведь так легко исцелить печаль. У него смешались все мысли, он почувствовал, что сейчас забудется, -- тогда погибло бы все.
   Но в это время вошел Мордвинский; увидав князя, он сделал тошное лицо и сказал жене:
   -- Получена депеша, я уезжаю.
   -- Да, но я не читаю ваших депеш, -- ответила Анна Семеновна. -- Меня проводит князь.
   Мордвинский, поклонившись, вышел. В коротком слове "князь" было обещание... Анна Семеновна взяла его под руку, и они пошли в зал, где были танцы. Там Алексей Петрович, словно внезапно опьянев, рассказывал, смеясь, о том, как проводил эти дни. Анна Семеновна чуть-чуть сдвигала брови, когда он слишком пристально взглядывал ей в глаза.
   В три часа они ушли. Садясь в автомобиль, Анна Семеновна приподняла серую шубку, открыв до колена ногу в белом чулке, -- сквозь него видна была кожа... Алексей Петрович закрыл глаза. Сидя рядом на мягко подпрыгивающем сиденье, он словно видел всю ее, от белых чулок до алмазной цепочки на шее, и молчал, откинувшись и чувствуя, как глаза ее, холодные и светлые от бегущего навстречу фонаря, следят за каждым его движением...
   Наконец стало невыносимо молчать. Он засунул палец за воротник, потянул, и отскочили крючки и пуговицы на опушенном мехом мундире.
   -- Не нужно волноваться, -- сказала Анна Семеновна; рукой в белой перчатке потерла запотевшее стекло и добавила тихо: -- Вам я все позволю...
   Была ли то прихоть Анны Семеновны, или зашла она слишком далеко в игре, но до пяти утра, сначала в автомобиле, потом у Алексея Петровича на дому, они ласкали друг друга, отрываясь только, чтобы перевести дух, Анна Семеновна, как только вошла в спальню, сказала удивленно: "Какая узенькая кровать", -- и это были ее единственные слова.
   В спальне, освещенной лампадкой перед золотым образом, на креслах и ковре разбросала она шубу, платье и надушенное белье. Алексей Петрович трогал разбросанные эти вещи, качаясь, как пьяный, потом, торопясь, снова ложился на подушки, серьезно глядя на молодую женщину, еще более чудесную в сумраке, и, чтобы почувствовать, что она не снится ему, прикасался к ней губами и забывался в поцелуе, закрыв глаза.
   Эта ночь преломила жизнь Алексея Петровича. Он познал страдание, несравненную радость и потерял волю. С каждым часом следующего дня он все нетерпеливее хотел повторить то, что было... И если бы это было нужно, сейчас бы согласился поступить к ней в кучера, в лакеи... Он бы трогал ее вещи, смотрел на нее, слушал, целовал сиденье кресла, где только что она сидела.
   Но Алексей Петрович не был ни кучером, ни лакеем. Анна же Семеновна не назначила места новой встречи.
   Прошли -- день, бессонная ночь и новый день, полный тревоги... Вечером был в Дворянском собрании благотворительный базар. Алексей Петрович, едва вошел в огромный зал собрания, увидел ее за прилавком. Анна Семеновна продавала грубые кружева и крестьянские вышивки. Направо стоял муж, а налево, опираясь о прилавок, вертел моноклем истощенный молодой человек из дипломатического корпуса.
   Словно солнце осветило все вокруг, когда Алексей Петрович, широко улыбаясь, подходил к прилавку... Анна Семеновна взглянула на подходящего, резко сдвинула брови, опустила глаза и отвернулась к истощенному молодому человеку. У Алексея Петровича схватило дыхание... Он поклонился. Она не протянула руки. Муж едва ответил на поклон.
   Весь вечер Алексей Петрович ходил, толкаясь в толпе, покупал ненужные вещи, носил их, потом оставлял на подоконниках и каждый раз, описав круг, останавливался невдалеке от киоска с кружевами. Анну Семеновну загораживали офицеры, и слышно было, как она смеялась. За час до разъезда он сошел в раздевальню и разыскал шубу Мордвинской. Когда она показалась на лестнице под руку с мужем, Алексей Петрович подошел и, не глядя, чтобы уже не видеть ее холодных глаз, заговорил о продаже кружев... Она не ответила. Швейцар, бросив ее ботики на пол, помогал надевать шубу. Алексей Петрович нагнулся к серым ботикам и, слегка отодвинув полу ее шубки, стал обувать, зная, что делает ужасное. Голова его наклонялась все ниже к синему прозрачному чулку, он быстро коснулся ее ноги губами, поднялся весь красный и увидел Мордвинского, который, совсем одетый, глядел на ноги жены, криво и странно усмехаясь...
   Это было началом той ужасной катастрофы, после которой Алексей Петрович оставил полк и бежал в имение Милое, полученное по наследству от бабушки Краснопольской, умершей этой весной где-то в Германии на водах.
   Катастрофой кончилась молодость Алексея Петровича, и казалось ему теперь, что нет избавления от этой жизни -- нудной и призрачной. Быть может, спасет иная любовь. Но он чувствовал, как сердце его истерзано и полуживое, а чтобы полюбить еще раз, надо родиться дважды.
3


   Алексей Петрович, чтобы не оставаться с ядовитыми воспоминаниями с глазу на глаз, каждый вечер звал гостей, -- одних и тех же. Гости приезжали в сумерки: братья Ртищевы на двухколесной таратайке, старый Образцов в плетеном тарантасе, и после всех, в кебе, -- Цурюпа, купеческий сын, пообтертый по заграницам. Так было и сегодня.
   В положенный час лакей поднялся наверх к Алексею Петровичу и, приотворив дверь спальни, увидел князя, лежащего головой на подоконнике.
   Алексей Петрович не сразу расслышал, что зовут обедать и гости уже приехали. Сквозняк из отворенной двери поднял его волосы. Он оглянулся, болезненно щуря глаза на свет задуваемого канделябра в руке лакея, и сказал:
   -- Пусть гости садятся за стол.
   Обедали обычно в большом зале. Вдоль четырех его стен и отступя от них, чтобы образовать проход, стояли два ряда круглых колонн; шесть окон за ними открывались в сад; на противоположной стене окна были фальшивые, со вставленными зеркалами; между колонн были поставлены диванчики без спинок...
   Когда лакей доложил об обеде, с этих диванчиков поднялись, крякая и потирая руки, братья Ртищевы, Цурюпа и Образцов, сели за стол и раздвинули локтями на снежно-белой скатерти хрусталь и тарелки. Братья Ртищевы всегда садились рядом, -- широкие спины их были обтянуты серыми поддевками с кавказскими пуговицами, у обоих были косматые усы, курносые, отменного здоровья лица и коровьи глаза. Братья стеснялись и ждали, когда Цурюпа, за хозяина развалившийся в конце стола, возьмет первый кусок. Лысый Образцов, сложив губы сладкой трубочкой, шарил по столу стариковскими глазами, мутными от подагры.
   -- Шампанское подашь вчерашней марки, -- вытянув нижнюю губу, приказал Цурюпа... На нем был смокинг, а за жилет заложен красный, как для причастия, носовой платок.
   -- А виишевочку, душенька, ты забыл подать, я просил тебя сладенькую, -- помнишь, вчера? -- сказал Образцов.
   -- Слушаю-с, -- хмуро ответил лакей. Кухонный мальчик внес в это время суп. Ртищевы, Иван и Семен, сказали, потолкавшись:
   -- Полезнее всего простая водка, от шампанского живот пучит... Передай, Семен, грибков да налей-ка...
   Цурюпа ел мало и молчал, мигая веками без ресниц: он приберегал остроты к выходу князя.
   Образцов с удовольствием, подвязавшись чистой салфеткой, хлебал суп, и мешочки под глазами у него вздрагивали. Он сказал, кивнув на братьев:
   -- Они имеют резон: у нас прокурор опасно заболел от шампанского -- распучило донельзя. Но, разумеется, нельзя же все на водку напирать да на водку...
   Цурюпа визгливо захохотал, катая хлебный шарик. Братья Ртищевы положили вилки, раскрыли рты и тоже засмеялись, точно из бочки.
   -- Вот мой брат был шутник действительно, -- продолжал Образцов, -- он, бывало, так скажет, что даже дамы уйдут...
   Лакей и мальчик вносили блюда и вина. Над люстрой кружились бабочки, падая с обожженными крыльями на стол. Гости ели молча, иногда только Иван или Семен шумно вздыхали от неумеренности.
   Наконец за стеной послышались знакомые припадающие шаги. Цурюпа поспешно вытерся салфеткой и, вынув из жилетки монокль, бросил его в плоскую впадину глаза. Вошел князь. Глаза его были красны, влажные волосы только что зачесаны наверх, а в сдержанных движениях и в покрое платья в сотый раз увидел Цурюпа необъяснимое изящество; стараясь его перенять, он покупал тройные зеркала, выписывал одежду и белье из Лондона, родных своих, захудалых купчишек, всех разогнал, чтобы не портили стиля.
   -- О, не вставайте, не вставайте, друзья мои, -- сказал князь, здороваясь. -- Надеюсь, повар исправил вчерашний грешок?
   Ртищевы из благовоспитанности шаркнули под столом ногами. Образцов потянулся поцеловаться. Цурюпа же вскочил и не удержался -- потрепал князя по плечу.
   Алексей Петрович присел к углу стола, взял хлеб и ел. Ему налили вина, которое он жадно выпил. Облокотясь, коснулся пальцами щеки.
   -- Расскажите, что случилось нового. Да, пожалуйста, дайте мне еще вина.
   -- Всегда новое -- это вы сами, -- сказал Цурюпа. -- А вот, кстати, я привез анекдот...
   Он перегнулся к уху князя и, давясь от смеха, стал рассказывать. Князь усмехнулся, братья Ртищевы, посмеявшись, морщили лбы -- старались придумать интересное, но в голову им лезли собаки, потрава на покосе, захромавший коренник -- все, мало подходящее для такого высокого общества. Образцов же сказал:
   -- Если разговор пошел на девочек, то князюшке нашему и книги в руки... Он угостит.
   -- Да, да, непременно, -- зашумели гости, -- пусть князь достанет хорошеньких девчонок!
   -- Лучше махнем в Колывань, господа!
   -- На взъезжую! К Саше!
   -- Это не по-дружески -- сам пользуется, а нам -- шиш, -- нет, в Колывань! В Колывань!
   Князь нахмурился. Братья Ртищевы топали пудовыми сапогами и, вспотев, кричали: "В Колывань!.. В Колывань!.." Цурюпа лез к уху князя, шепча: "Нехорошо, князь, нехорошо". Образцов тер салфеткой лысину и высовывал кончик языка, совершенно раскисая при мысли о Колывани. Все были пьяны. Князь, облокотясь, опустил голову. Выпитое вино, да еще на вчерашнее похмелье, отуманило голову, как душное облако. "Сегодня нужно быть пьяным больше, чем когда-либо", -- подумал он, поднялся и, подхваченный под локоть Цурюпой, усмехнулся:
   -- Идем в сад.
   Лакей тотчас распахнул балконные двери, откуда влетела вечерняя прохлада, и гости по ступеням сошли в сырой сад.
   Песчаная дорожка от балкона вела к оврагу, на краю его стояла полускрытая кустами шиповника балюстрада с одной уцелевшей каменной вазой.
   На вазу эту, на несколько балясин меж листвы, на деревья, на дорожку падал свет из шести окон зала. Под обрывом на широкой, едва видимой реке горели красные и желтые сторожевые огни.
   -- Надо уговорить братьев побороться, -- шепнул Цурюпа князю, который, прислонясь щекой к вазе, глядел на Волгу, думая: "Сегодня, непременно сегодня, неужели не хватит храбрости?"
   -- Уговорите, -- ответил князь.
   Винный хмель брал его не сразу. Сначала князь настораживался, как бы предчувствуя что-то, потом становилось печально до слез: все звуки казались отчетливыми, вещи -- понятными, и над всем словно тяготел роковой конец. Но вдруг -- как в туче открывается молния -- пробегала у него острая боль от сердца по спине к ступням холодеющих ног, он встряхивался: тогда начинался разгул.
   Пока князь стоял у балюстрады, Цурюпа колкими словами принялся стравливать братьев, и уже Иван Ртищев косо поглядывал на Семена.
   Ртищевы славились в уезде силой и не раз на конских ярмарках вызывали какого-нибудь табунщика-татарина на борьбу между телег, в кругу помещиков и мужиков. Когда же не было противников, возились обыкновенно брат с братом.
   -- А Семен тебя уложит, -- шептал Цурюпа, подталкивая Ивана.
   -- Конечно, брякну, -- ответил Семен, а Иван уже наступал на брата, и Семен выпячивал грудь и сопел.
   -- Эх, трусишки! -- воскликнул Цурюпа и, мигнув Образцову, который плечом стал подпихивать Ивана, со всею силою толкнул Семена между плеч.
   Братья засопели и столкнулись. Иван схватил Семена под "микитки".
   -- Не по правилам, -- воскликнул Семен, присел и поднял брата, который болтнул ногами. Потом они сцепились и заходили, тяжело дыша. Цурюпа вертелся около них и хлопал в ладоши. Братья допятились до края оврага, Цурюпа "подставил ножку", Семен опрокинул Ивана, и оба, рухнув на землю, покатились под обрыв, ревя и ломая кусты.
   Алексей Петрович громко засмеялся. Туча, давившая сердце, отошла. Хохоча, он держался за край холодной вазы.
   Прибежали на зов лакей и садовник с веревкой, братьев вытащили из оврага запыхавшихся, веселых и ободранных. Тут же они принялись ловить Цурюпу, он убегал от них в лакированных башмаках по мох-рой траве, пронзительно вскрикивая деревянным голосом...
   А у крыльца уже стояла заложенная коляска. В ноги туда положили ящик с вином, спинами друг к другу посадили на ящик братьев. Образцов просунулся в сиденье между князем и Цурюпой. Князь надвинул шляпу. Цурюпа крикнул "пшел", и кони под гору понесли коляску на перевоз в Колывань.
4


   Саша стояла посреди чистой, теперь дымной от табака избы, сложив голые до локтя руки под грудью, перетянутой зеленым запоном.
   Милое свое лицо с прямыми бархатными бровями она обратила на князя, заливая его любовью темных глаз. Рот ее был полуоткрыт, Саша только что пела, немного теперь запыхалась, на шее у нее двигались янтарные бусы.
   -- Дальше пой! Дальше, Саша! -- кричали гости. Саша улыбнулась, кивнула и низким голосом, словно в груди у нее заплакала душа, негромко запела:
   
   Ах, полынь, полынь,
   Трава горькая,
   Не я тебя садила,
   Не я сеяла,
   Сама ты, злодейка,
   Уродилась,
   По зеленому садочку
   Расстелилась...
   
   Князь, положив локти на некрашеный стол и охватив одурманенную голову, внимательно слушал. Образцов прохаживался по горнице мимо Саши и, прищелкивая пальцами, закатывал глаза. Ртищевы сидели на лавке, расстегнув поддевки. Цурюпа же, протянув ноги, сунул руки в карманы штанов и покачивался.
   Саша отпела. Князь сейчас же сказал охрипшим голосом:
   -- Ну, а ту, другую, Саша, помнишь?
   -- Нехорошая она, -- молвила Саша. -- Неверная, не люблю ее. Только разве для вас...
   Она опустила ресницы и, вздохнув, запела печально:
   
   Не в Москве было, во Питере,
   Во Мещанской славной улице,
   Тут жена мужа потребила,
   Вострым ножиком зарезала.
   
   -- Саша! -- крикнул князь, повторяя последние слова песни. -- А ведь это хорошо -- "правый локоть на окошечко, горючи слезы за окошечко", и делу конец, а милый-то под окошечком ждет, смеется над старым мужем. Теперь ты вот эту спой, в ней подробности хороши...
   
   Петельку на шею
   Накидывала,
   Милому в окошко
   Конец подала...
   
   -- Ведь подходит как -- именно сегодня. Будто для нас писано. Ну, Саша-Саша испуганно и серьезно запела:
   
   Толстый узлище
   Не оборвется,
   У старого шея
   Не оторвется.
   Старый захрипел --
   Будто спать захотел,
   Ногами забил --
   Будто шут задавил.
   Руки растопырил --
   Зубы оскалил --
   Плясать пошел,
   Смеяться стал.
   
   -- Я бы, Алексей Петрович, плясовую лучше, -- перебила она поспешно.
   Князь двинул стол и, хлопая в ладоши, стал топать ногой. Саша закружилась, поводя руками, приговаривая частушку.
   Кумачовые юбки ее развились колоколом, и под ними ноги в белых чулках и козловых башмаках поплыли, притопывая...
   Образцов засеменил около Саши, крича: "Глядя, гляди!" Иван Ртищев, разгораясь, не выдержал, уперся в бок и пошел ходить присядкой, отбрасывая полы. Цурюпа, хихикая, сорвал с волос Саши платок.
   -- Не трогай ее, хам! -- закричал князь.
   Маленькая Сашина головка с черными косами вертелась на полной шее, как подсолнух к солнцу, -- солнцем был князь. Он сидел бледный и пьяный, с высохшим ртом. Вдруг Саша, закрутясь, упала к нему на лавку и, обнимая, прижалась к плечу.
   -- Девок! -- заревели братья Ртищевы. -- Девок давай!
   Обиженный Цурюпа ушел в светелку и лег, стараясь не помять смокинга, на Сашину кровать...
   -- Любопытный сюжет, -- пробормотал он, вытирая платком лицо. -- Интересно будет порассказать, как наш князюшка веселится... Это хваленый-то жених... "Хам". Я ему припомню хама. Эх, сволочи вы все!
   В это время распахнулась дверь, осветилась светелка, вылетел из табачного дыма и грохота Образцов, придержался за притолоку, кинулся к выходу и скрылся во дворе.
   -- За девками, -- продолжал Цурюпа. -- Погодите, теперь устрою бал, брошу вам собачий кусок -- из Москвы Шишкина хор выпишу. Да не то что Шишкина, самого Шаляпина позову... Гонор гонором, а денежки вы все любите.
   Долго Цурюпа размышлял, какие сногсшибательные штуки он придумает для утирания дворянского носа. Наконец со двора в светелку, шушукаясь и упираясь, вошли четыре солдатки, -- их подталкивал Образцов, громко шепча:
   -- Дуры, чего боитесь, не съедим, а сладенького поднесем, погреемся.
   Дверь за бабами закрылась. Изнутри поднялся визг и жеребячий хохот Ртищевых. И сейчас же в светелку вышли князь и Саша.
   -- Куда ты, голубчик? Не езди, -- говорила Саша. Князь, не отвечая, прошел на крыльцо. Здесь на столбике висел глиняный рукомойник. В сумерках сквозь дверь было видно, как князь налил воды в ладони, плеснул на лицо и вытерся. Саша, охватив другой столбик, продолжала просить:
   -- Она молоденькая, разлюбит тебя, а мне ничего не надо, я и пьяного тебя спать уложу. Не езди... Завтра поедешь, если надо, миленький.
   -- Ах, пожалуйста, оставь, что за слова, ты сама пьяна, должно быть! -- ответил князь.
   Саша смолчала. Князь перевел дух, кликнул лошадей и сошел по лесенке вниз. Саша продолжала стоять у столбика. На дворе затопали кони, кучер их обласкивал. Потом тяжело заскрипели ворота и голос князя приказал:
   -- Волкове...
   Коляска укатила. Саша отошла от столбика и села на ступеньках, по которым ступал Алексей Петрович. Неподвижная и темная ее фигура с локтями на коленях и опущенной простоволосой головой и наверху неровные линии надворных крыш и шест колодца хорошо были видны в ночном сумраке сквозь четырехугольник двери.
   Все это казалось Цурюпе до того знакомым и тоскливым, что он стал морщиться, думая: "Русский ландшафт, -- черт бы все это побрал. Уеду совсем в Париж; в самом деле, денег, что ли, у меня мало?.. А про князя все будет доложено кому надо. Ну и прохвост..."
   За дверью все громче топали ногами, гоготали и вскрикивали, много веселясь.
Катя


1


   Александр Вадимыч перекрестил, поцеловал дочь и подошел в туфлях к дивану, где приготовлена была ему постель.
   Катя притворила дверь кабинета и, закутав плечи в пуховый платок, вышла в зал. На старом паркете лежал переплетами окон лунный свет. Углы зала, где стояли диваны, были в тени. Глядя на лунные квадраты на полу, Катя поднесла к щеке ладонь и вдруг усмехнулась так нежно, что сердце у нее стукнуло и замерло.
   "Еще рано! -- подумала она. -- Может быть, он ждет? Нет, нет, все-таки нужно обождать".
   Она приподняла с боков платье и, сделав страшные глаза, стала кружиться...
   Невдалеке в это время хлопнула дверь; Катя сразу присела: вдоль стены шел Кондратий, неся свечу и платье Волкова.
   Увидев барышню на полу, он остановился и пожевал губами.
   -- Я думала -- это привидение идет, -- сказала Катя срывающимся на смех голосом. -- А это ты, Кондратий? Кольцо потеряла, поди поищи.
   Кондратий подошел и наклонился со свечой к паркету.
   -- Какое кольцо? Нет тут кольца никакого.
   Катя засмеялась и убежала в коридор... За дверью она высунула язык Кондратию и, нарочно топая, пошла как будто к себе, но, не дойдя до конца коридора, где висел ковер, стала в нишу окна, от смеха закрывая рот.
   Когда воркотня и шаги обманутого Кондратия затихли, Катя вернулась на цыпочках в зал и через балконную дверь проскользнула в сад. Там под темными деревьями она остановилась -- стало вдруг грустно.
   "Я, наверно, ему надоела, -- подумала она. -- А если не надоела, так надоем. Что он во мне нашел? Разве я его утешу? Он столько страдал, а я с глупостями пристаю. Хороша героиня!"
   Она до того огорчилась, что присела на дерновую скамью. "Настоящая героиня ничего не ест, ночью разбрасывает простыни, и на груди у нее дышат розы, не то, что я -- сплю носом в подушку..."
   Катенька вдруг громко засмеялась. Но огорчение еще не прошло... Вдалеке ухали и квакали прудовые лягушки. За деревьями между черных и длинных теней трава от лунного света казалась седой.
   Катя вдруг вытянула шею, прислушалась -- и побежала по аллее, придерживая за концы платок. К щеке прилипла паутинная нить. Катя смахнула паутину, и там, где аллея заворачивала вдоль пруда, раздвинула кусты смородины, чтобы сократить путь, и, цепляясь за них юбками, вышла к мосткам. За беседкой над прудом стоял месяц, светя в воду и на глянцевитые листья кувшинок. В беседке у откидного столика, где обычно пили с гостями чай, сидел, подперев обе щеки, Алексей Петрович. Катеньке показалось, что он широко открыл глаза, смотрит и не видит.
   "Что с ним?" -- быстро подумала она и позвала:
   -- Алексей Петрович!
   Князь сильно вздрогнул и поднялся. Катя, смеясь и говоря: "Спал, спал, как не стыдно", сбежала к нему по зыбким доскам.
   Алексей Петрович припал губами к ее руке и проговорил хрипло, как после долгого молчания:
   -- Спасибо, спасибо...
   -- Вы опять думали о себе? -- спросила Катя ласково и села на скамью, положив локоть на ветхую балюстраду. -- Ведь я просила не думать. Вы очень хороший, я все равно знаю...
   -- Нет, -- тихо, но твердо ответил Алексей Петрович. -- Катя, милая, мне очень, очень тяжело. Подумать только, что я делаю?.. Вы любите меня немножко?
   Катя усмехнулась, отвернув голову, -- не ответила. Князь сел рядом, глядя на ее волосы, лежащие ниже затылка, на овальную щеку, четкую на зеркале воды. Повыше, над головой ее, в тенетах висел паук.
   -- По дороге сюда я думал: сказать вам или нет? Если не скажу, то никогда, быть может, не посмею больше прийти, а если рассказать -- вы сами отвернетесь, будет тяжело, но постараетесь меня забыть... Что же делать?
   -- Сказать, -- ответила Катя очень серьезно.
   -- А вы не подумаете, что я лгу и прикидываюсь?
   -- Нет, не подумаю.
   -- Я сделал много плохих вещей, но одна не дает жить, -- с трудом, с хрипотцой сказал князь. -- Вот так всегда бывает: думаешь, что забыл уже, а гадость, которую сделал давно, становится определенною гадостью, и жить от нее нельзя...
   -- Я прошу, рассказывайте, -- повторила Катя, п руки ее, держащие концы платка, задрожали.
   -- Вот-вот, я так и думал, что нужно сказать. Это было очень давно. Нет, недавно, в прошлом году... Я встретил одну даму... Она была очень красива. Но не в этом ее сила... Она душилась необычайными духами, они пахли чем-то невыразимо развратным. Вот, видите, Катя, что я говорю. Так нельзя... Не оглядывайтесь... До этой встречи я не любил ни разу. Женщины казались мне такими же, как мы, той же природы. Это неправда... Женщины, Катя, живут среди нас как очень странные и очень опасные существа. А та была еще развратна и чувственна, как насекомое. Это ужасно, когда развратна женщина. Я жил, как в чаду, после встречи... Я чувствовал точно острый ожог.
   Алексей Петрович вдруг остановился и поднес пальцы к вискам.
   -- Я не то говорю. Я мучаю вас. Поймите -- все это прошло. Я ненавижу ее теперь, как только могу... Она околдовала меня, сошлась и бросила, словно раз надетую перчатку. Я потерял рассудок и стал преследовать ее... Словно жаждал -- дали воды, коснулся губами, я воду отстранили: тянешься, а рот высох, как в огне... Однажды после бала, в отчаянии, быть может со зла, при всех я ее поцеловал. На следующий день меня встретил муж этой дамы и пригласил к себе за какими-то билетами. Я предчувствовал, зачем зовут, -- и поехал. Помню, было морозное утро, и я так тосковал, глядя на снег! Муж ее сидел в кабинете у стола и, когда я вошел, тотчас опустил голову. Он держал в толстых руках серебряную папиросочницу. Я глядел, как его пальцы, короткие и озябшие, старались схватить папироску и не могли -- дрожали. Такие папироски я купил потом. А на столе, поверх бумаг, увидел хлыст, окрученный белой проволокой. Я стоял перед ним, а он все глядел на папироски. Вдруг я сказал развязно: "Здравствуйте же, где ваши билетики?" -- и протянул руку почти до папиросочницы, но он руки не подал, сердито замотал жирным лицом и сказал: "Ваше поведение я нахожу непорядочным и подлым..." Тогда я закричал, но, кажется, очень негромко: "Как вы смеете!" А он задрожал, как в лихорадке, лицо его затряслось, схватил хлыст и ударил меня по лицу. Я не двинулся, не почувствовал боли. Я увидел, что на жилете его две пуговицы расстегнуты, как у толстяков. Он же проговорил: "Так вот тебе", -- перегнулся через стол и стегнул еще раз по воротнику, потому что я глядел в глаза. Я поспешно сунул руки в карман и вынул револьвер. У него тоже в руке появился револьвер, и он двинулся ко мне, даже улыбаясь от злости, а я смотрел на свинцовые пульки и темную дыру в его револьвере... Ужасно! Я почувствовал, что не могу умереть, не могу убить, и попятился, -- задел ковер у зеркала. В зеркале отражалась раскрытая дверь, а в двери стояла та дама, в шляпке и длинных перчатках. Она сжала рот и внимательно следила за нашими движениями. "Я пришлю секундантов", -- сказал я. Тогда муж топнул ногой и закричал: "Я тебе покажу секундантов, щенок! Вон отсюда!" Я закрыл глаза и поднял револьвер. А он ударил меня по руке, потом по глазам, и я упал на ковер. Потом я поднялся, в прихожей надел пальто. А он, стоя с хлыстом в дверях, провожал меня, словно гостя, но больше не ударил...
   Алексей Петрович перевел было дух, но сейчас же продолжал поспешно:
   -- Мне оставался один выход. Я три дня в ознобе лежал на кровати, лицом к стене. Я не мог спать и припоминал все, как было: как я пришел, а он держал папиросочницу, все мои слова, и как он стегнул... Тут я принимался ворочаться и соображать: что нужно было сделать? Как бы я сейчас, например, расправился... Я садился на кровати и скрипел зубами... Но воля моя опустилась... Я знал, что нужно встать, поехать в магазин купить новый револьвер (старый остался у него в прихожей), поехать туда и убить. Но я не мог этого сделать, опрокидывался на постель и глядел на обои. Наконец я понял, что нужно думать о другом: я стал припоминать корпус и деревню, куда ездил в отпуск. Мне стало жаль себя, я заплакал и уснул. Пробудился я наутро с тою же жалостью к себе. Не хотелось мне верить, что случилось -- зло. А я ведь должен совершить еще худшее. Так недавно я еще был свободен. Но я должен, должен, должен дойти до конца... Ужаснее всего, что я не волен... Я оделся, вышел на улицу, поднял воротник, крикнул извозчика и сказал адрес оружейного магазина, но сейчас же подумал: выбирать для этого револьвер я не могу, лучше ткну его саблей... На углу, близ его подъезда, я слез и стал ходить по тротуару.
   Мимо, как сейчас помню, прошел старый генерал с бакенбардами и багровым носом. Было ясно и морозно. "Нужно, -- подумал я, -- попросить у него прощения, тогда все устроится. Нет, нет. Люди совсем не любят, они злые и мстительные, нужно оскорблять их, убивать, надругиваться..." В это время на меня наскочил какой-то армейский офицер, розовый, совсем мальчик, пребольно толкнул и вежливо извинился. Но я уже потерял голову и крикнул ему: "Дурак!.." Офицер ужасно сконфузился, но, заметив, что я гляжу в упор, нахмурился и сказал, подняв курносое личико: "Милостивый государь..." и еще что-то. Я оскорбил его и тут же вызвал на дуэль. Наутро мы дрались, он прострелил мне ногу. Бедный мальчик, он плакал от огорчения, присев около. Я лежал на снегу, лицом к небу, ясному и синему... Тогда было хорошо. Бот и все...
   Катя долго молчала, спрятав руки под платком, потом резко спросила:
   -- А та женщина?
   Алексей Петрович соскользнул со скамьи к ногам Катеньки, коснулся лбом ее колен и проговорил отчаянно:
   -- Катюша милая, простили вы? Поняли? Ведь это не просто... Я вам не гадок?
   -- Мне очень больно, -- ответила Катя, отстраняя колени. -- Прошу вас, оставьте меня и не приезжайте... несколько дней.
   Она встала. Подавая пальцы князю, отвернулась н медленно пошла через мостки на берег к темным деревьям. За ними ее платье, белое от лунного света, шло в тень.
   Долго глядел на это место Алексей Петрович, спустился по ступенькам к воде и горстью стал поливать себе на лицо и затылок.,
2


   Катя вошла на цыпочках к себе, зажгла свечи перед зеркалом туалета, сбросила пуховый платок, расстегнула и сняла кофточку и вынула шпильки, -- волосы ее упали на плечи и грудь.
   Но гребень задрожал в ее руке, ладонью прижала она мягкие волосы к лицу и опустилась в полукруглое кресло.
   За этот прошедший час она услышала и пережила так много, что, хотя не поняла еще ни зла, ни правды -- ничего, знала уже и чувствовала, что пришло несчастье.
   Всего какой-нибудь час назад ей казалось, будто она с князем -- одни во всем свете и до них, конечно, никто так нежно не любил. И как тяжелые волосы оттягивают голову, так чувствовала Катя в сердце горячую тяжесть любви. До этой любви она не жила. И князь разве мог жить до нее? Он явился вдруг, и весь он -- ничей, только Катин. Так было всего час назад.
   -- Ах, все это чудовищно, -- прошептала она. -- Так подробно все рассказать. Ведь грязь пристанет, ее не отмоешь... Он был всегда грустный, -- так вот почему? Конечно, он и сейчас любит ту... Конечно, иначе бы не тосковал, не рассказывал бы. А эти побои по лицу, по глазам, по его глазам... Я не смела их даже поцеловать... И он ничего не сделал, не бросился, не убил... Бессильный, ничтожный... Да нет же, нет... если бы ничтожный был -- не рассказал бы. А потом лежал один три дня и тосковал. Глаза грустные, замученные. Я бы села на кровать, взяла его голову, прижала бы... Один, один, в тоске, в муке... И никто, конечно, не понимает, не жалеет его... Но я-то не дам в обиду... Поеду к этой женщине, скажу ей, кто она такая... Ох, боже мой, боже мой, что мне делать?
   Катя провела языком по пересохшим губам и долго потемневшими, невидящими глазами всматривалась в зеркало. Затем медленным движением откинула на голую спину волосы. Покатые ее плечи и руки и начало выпуклых грудей, полуприкрытых кружевами, были белы, как выточенные... Щеки пылали. Наконец она увидела себя и гордо усмехнулась.
   "Вот я такая, -- подумала она. -- Меня никто не трогал и не посмеет, а он -- нечистый и побитый".
   Она быстро встала, освободилась от лишнего белья, не спеша заплела косу, но когда доплетала до конца, остановилась, задумалась, тряхнула головой и легла в кровать.
   Второе овальное зеркало на стене отразило широкую и низкую, бабкину еще, кровать на бычьих ногах и в подушках разгоревшееся лицо Кати с презрительно сжатым ртом. Губы ее дрогнули, она прошептала:
   -- Еще и я его обижу, -- и, быстро повернувшись ничком, она, как девочка, заплакала, вздрагивая плечами.
   После слез Катя забылась. В белой ее высокой комнате горели две свечи, бросая темные и теплые тени от мебели на ковер. Было так тихо, что казалось, могло само пошевелиться платье, брошенное на стуле. В углу принялся сухо и надоедливо трещать сверчок.
   Потом из-за кровати появился сухой, как соломинка, высокий и красный человечек. Не касаясь пола, он стал подпрыгивать и дрыгать ногами, держа в руках тонкие проволоки. Они тянулись и опутывали Катю, а человечек все подпрыгивал.
   Потом одеяло стало свертываться, легло, словно камень, на грудь, и ноги застыли. И над головой завертелись, сходясь и расходясь, красненькие проволоки, кольца... Человечек прыгнул верхом на грудь и схватил за горло...
   Катя крикнула, приподнимаясь на подушках. Протянутыми руками хотела столкнуть тяжесть. Свет от свечей уколол глаза, и она опрокинулась вновь... У нее начался жар.
Донос


1


   Этой же ночью Александр Вадимыч спал очень хорошо -- комары его не кусали, а проснулся он, по обычаю, рано.
   Разлепив глаза, Александр Вадимыч протянул руку за кружкой с квасом, выпил, крякнул, перевернулся на спину, отчего затрещали пружины в тюфяке, сделал свирепое лицо и, сказав "пли!", сел, сразу попав ногами в войлочные туфли.
   После этого он решился посидеть немного и с удовольствием оглянул комнату. Кабинет был старый и облезлый, в нем ничего не переделывалось со смерти отца. На одной стене висели хомут, расписная дуга и сбруя, подаренная еще прадеду Алексеем Орловым. У стены противоположной стояло собачье чучело и черкесское седло на подставке. Над диваном прибиты фотографии любимых лошадей, а на письменном столе лежали -- переплетенная за много лет сельскохозяйственная газета, всевозможные семена на бумажках, счета, груды мундштуков и прочий мусор.
   Александр Вадимыч, скучая зимой, когда снегом заносило крыши дворов и свистела, выла метель, придумывал разные занятия и выписывал для этого приборы из Берлина и Москвы... Так, однажды понадобилась ему автоматическая машинка для чинки карандашей, и Кондратий повсюду разыскивал сломанные карандаши, относя их барину... Потом увлекался Александр Вадимыч фотографией, и тогда повсюду лежали негативы и стояли мензурки с кислотой. Иную зиму вырезывал он из картона и клеил примерные хутора, мельницы и сельскохозяйственные машины. Однажды, узнав от заезжего землемера, что можно домашним путем провести электричество, выписал все для этого нужное и осветил, после многих трудов, кабинет; обещался даже Катеньке провести электрический свет, но лето отвлекло Александра Вадимыча от этой затеи, -- с первым шумом весенних вод начинал чувствовать он, как бежит в жилах кровь, и предавался лишь благородным занятиям: в марте случал коней, в апреле гатил плотины, в мае наезжал лошадей, а там -- покос, жнивье, молотьба и осень, когда все пьяным-пьяно и везде свадьбы. Александру Вадимычу надоело сидеть на постели, и он крикнул бодро:
   -- Кондратий, штаны!
   Кондратий вошел, держа на руке просторные штаны, поклонился и сказал:
   -- С благополучным вставанием.
   -- Ну как, все благополучно? -- спросил Александр Вадимыч.
   -- Ничего, слава богу, все благополучно.
   -- Ничего не случилось, а?
   -- Будто ничего.
   -- А мужики приходили?
   -- Мужики действительно приходили.
   -- Что же ты им сказал?
   -- Да сказал, что, мол, барин велел в шею гнать. -- А они что?
   -- Да ничего. Потеснились. Одно занятие -- затылок чесать, ежели скотину выгнать некуда...
   -- Это еще что за разговоры? Смотри, Кондрашка... Александр Вадимыч свирепо уставился на Кондратия, который отвернулся, пожевал и молвил:
   -- Барышня у нас будто захворали.
   -- Как так?
   -- Так и захворали, всю ночь метались... Вот что. Александр Вадимыч сказал "гм" и поморщился.
   В то, чтобы Волковы могли хворать, он не верил, а если дочь не спала ночью -- значит, одолевала ее девичья дурь, от которой лечат свадьбой. Вот предстоящая свадьба и была причиной, почему Александр Вадимыч поморщился. Где найти подходящего жениха? Черт его знает! Намечается, пожалуй, князь, но как его сосватать, когда он в дом ездит, даже по ночам, говорят, видается с Катей в саду, а не сватается -- нахал. Все это канительно до тошноты, и было бы хорошо, например, заснуть с вечера, а наутро Кондратий бы сообщил: "Барышня замужем-с..."
   -- А черт, расстроюсь я с вами, -- сказал, наконец, Александр Вадимыч, повернул голову, кашлянул и плюнул. Потом протянул Кондратию ноги, застегнул на костяную пуговицу просторные штаны, встал и, сказав: -- Распорядись Кляузницу в дрожки заложить, -- подошел к умывальнику.
   Умывальник был устроен в виде фаянсового кувшина, который, если коснешься его носика, перевертывался на ушках и обливал сразу и много. Александр Вадимыч, фыркая, помылся, надел парусиновый кафтан, от долгого ношения принявший форму тела, обозначив даже сосочки на грудях, и прошел в столовую.
   В столовой за кофе Александр Вадимыч вспомнил о дочери, опять поморщился и направился к ней по коридору.
   Катя лежала в постели, осунувшаяся и бледная. Привстав, она поцеловалась с отцом -- рука в руку -- и вновь опустилась на подушку, засунула обе ладони под щеку, закрыла глаза.
   -- Ах ты кислятина, -- сказал Александр Вадимыч, сильно потрепав указательным пальцем нос. -- За доктором, что ли, послать?
   Катенька, не открывая глаз, медленно покачала головой. Тогда Александр Вадимыч из упрямства тотчас приказал Кондратию гнать в Колывань и тащить доктора, живого или мертвого. Потом потрепал дочь по щеке. Вышел на крыльцо и, упершись в бока, залюбовался гнедой кобылой, запряженной в дрожки.
   Кобыла Кляузница поводила налитыми глазами, пряла ушками и приседала, дожидаясь, когда ее отпустят, чтобы накуролесить.
   -- Шельма кобыла, -- весело сказал кучер, держа под уздцы Кляузницу, -- утрась конюху ужасно всю руку выгрызла.
   -- За увечье поднести надо, Александр Вадимыч, -- проговорил конюх, снимая шапку.
   -- Ладно, поди на кухню, -- ответил Александр Вадимыч, сошел с крыльца и с удовольствием почувствовал легкую дрожь. Сдержав себя, сел верхом на дрожки, разобрал вожжи, глубже надвинул белый картуз и сказал негромко: -- Пускай.
   Кучер отпустил. Кляузница не двигалась, шумно только вздохнула, раздула розовые ноздри.
   Александр Вадимыч сказал: "Но, милая" -- и тронул вожжой. Кляузница попятилась и присела. Кучер хотел было опять схватить под уздцы, но Волков крикнул: "Не тронь!" -- и хлестнул обеими вожжами.
   Кляузница рванулась, села и вдруг "дала свечку". Волков еще ударил, тогда она махнула задом, окатила седока и понесла... Конюх и кучер побежали вслед. Но Кляузница уже вынесла на дорогу, и Александр Вадимыч, тщетно натягивая вожжи, отплевывался только, пыхтел и выкатывал глаза. Кучер же и конюх, добежав до околицы, ударили себя по коленкам, хохоча и приговаривая: "Это тебе не квас..."
   Кляузница скакала без дороги по бьющей по ногам траве, лягалась, взвизгивала и всячески старалась вывернуть дрожки, но Александр Вадимыч сидел крепко, с усами по ветру, и старался направить кобылу вверх на холмы.
   Это ему удалось, но Кляузница, выскакав на горку, за которой скрылась усадьба, выдумала новую штуку -- ложиться в оглоблях на всем ходу.
   Волков этого не ждал и, когда лошадь упала, слез с дрожек, чтобы помочь ей подняться.
   Но Кляузница сама проворно вскочила, опрокинула Волкова и унеслась по полю, трепля дрожки.
   Необыкновенно досадно стало Александру Вадимычу, побежал он было за Кляузницей, но тут же загорелся и лег отпыхаться у прошлогоднего стога.
   В это как раз время неподалеку стога по дороге трусцой проезжала плетушка, запряженная парой кляч в веревочной упряжи...
   Сидящие в плетушке отлично видели позор Волкова, остановили клячу, и знакомый голос крикнул из плетушки:
   -- Александр Вадимыч, не расшиблись?
   Волков посмотрел на проезжих и выругался про себя. В плетушке, повесив голову, спал Образцов, по траве к стогу бежал Цурюпа, в смокинге и лакированных башмаках...
   "Увидал, мерзавец, -- подумал Волков. -- Теперь по всему уезду раззвонит, что меня паршивая кобылешка обошла".
   Цурюпа, добежав, поддернул брюки и присел над Волковым:
   -- Боже мой, вы без чувств! Волков тотчас же сел.
   -- Что вы все пристали ко мне в самом деле! Ездил, ездил, уморился и лег в холодке.
   -- А где же лошадь ваша, Александр. Вадимыч?
   -- Ах, черт возьми, ушла... Вот неприятность!.. Стояла все время смирно, -- должно быть, мухи заели.
   -- Лошадь на хутор ускакала, мы с горы видели, -- сказал Цурюпа. -- Но это пустяки... Я очень рад, что мы встретились, я хотел сам к вам пожаловать и сообщить очень важное.
   Он наклонился к уху Волкова и прошептал:
   -- Должен предупредить: князь Краснопольский, Алексей Петрович, прямо-таки подлец, только между нами.
   -- Что такое? -- спросил Александр Вадимыч, вставая на четвереньки, потом во весь рост. Одернул кафтан и добавил: -- Опять сплетня?
   -- Ах, я сам не люблю сплетен, -- поспешно продолжал Цурюпа. -- Это моветон, но из дружбы к вам, притом же замешана честь. Вчера, видите ли, приехали к нему обедать -- я, Ртищевы и Образцов, -- полюбуйтесь, в каком он виде сейчас. Излишество, конечно, у князька за столом -- прямо непристойное. После обеда всевозможные самодурства, и предлагает вдруг ехать в Колывань к девкам. Что за манера! Но -- компания. Поехали. В Колывани все напились до полной потери культуры и -- привели четырех голых девок.
   -- Голых? -- переспросил Александр Вадимыч.
   -- В том-то и дело... Противно ужасно, но -- думаю -- пусть покажет себя князек до конца. И представьте, что он выкинул? -- Цурюпа на миг приостановился, глядя в глаза Волкову, который внезапно крякнул и подмигнул. -- Представьте -- около полуночи князек выбежал на двор и кричит: "Эй, лошадей, еду в Волково..."
   -- Ко мне? -- спросил Александр Вадимыч.
   -- Ну да же, поймите... Это ужасно щекотливо: конечно, он ехал к вам -- Александру Вадимычу, но, -- как бы изящно выразиться, -- люди могут подумать, что и не к вам.
   Цурюпа для ясности растопырил пальцы перед носом Александра Вадимыча, который вспыхнул, вдруг поняв намек.
   -- Ах ты болван!
   Но Цурюпа слишком уже разошелся и поэтому, не обидясь, продолжал еще поспешнее:
   -- И действительно, к вам ускакал, и все, знаете ля, принялись такие штуки неприличные отмачивать, что я закричал, приказал прямо: довольно гнусных сцен, едем отсюда! Но мы своих лошадей в Милом оставили, -- вот и плетемся на земских. Я давно говорил: этого князька нельзя принимать. Да и князек ли он, не еврей ли?
   Но Александр Вадимыч уже не слушал Цурюпу. Подогретый к тому же афронтом с Кляузницей, освирепел он до того, что не мог слова вымолвить, и только сопел, раскрыв рот, отчего Цурюпа даже струсил. Наконец Волков выговорил:
   -- ~Да где же этот мерзавец? Подать сюда лошадей!) Запорю!
   -- И отлично, и отлично, доедем на клячах до меня, а оттуда вместе нагрянем в Милое и Ртищевых захватим: пусть даст отчет, -- шептал Цурюпа и, завиваясь ужом, бежал за Волковым к тарантасу, радуясь, что отомстил за вчерашнего "хама".
2


   Только после обеда выехали разгоряченные вином всадники из усадьбы Цурюпы в Милое.
   Впереди на косматом сибиряке, храпевшем под тяжестью всадника, скакал, раскинув локти, Волков. За ним неслись братья Ртищевы, поднимали нагайки и вскрикивали:
   -- Вот жизнь! Вот люблю! Гони, шпарь!
   Ртищевым было все равно -- на князя ли идти, стоять ли за князя, -- только бы ветер свистел в ушах. К тому же, после уговоров Цурюпы, они решили покарать безнравственность.*
   Позади всех, помятый, угасший, но в отличной визитке, рейтузах и гетрах, подпрыгивал на английской кобыле Цурюпа.
   Швыряя с копыт песком, мчались всадники по тальниковым зарослям, и чем меньше оставалось пути до Милого, тем круче поднималась рыжая бровь у Волкова, другая же уезжала на глаза, и он выпячивал нижнюю челюсть, с каждой минутой придумывая новые зверства, которые учинит над князем.
   Алексей Петрович, тревожно проспав остаток ночи, взял прохладную ванну, приказал растереть себя полотенцем и сидел у рояля в малом круглом зале с окнами вверху из цветных стекол.
   Рояль был в виде лиры, палисандровый, разбитый и гулкий. Князь проиграл одной рукой, что помнил наизусть, -- "Chanson triste". Солнце сквозь цветные стекла заливало паркетный пол, на котором мозаичные гирлянды и венки словно ожили. На синем штофе стен висели скучные гравюры и напротив рояля -- портрет напудренного старичка, в красном камзоле, со свитком в руке. Все это -- и потертые диваны, и круглые столы, и ноты в изъеденных корешках -- было нежилое, ветхое и пахло тлением. Алексей Петрович, повернувшись на винтовом стуле, подумал:
   "Они глядели через эти пестрые окошки, слушали вальсы, лежали на диванах, любили и целовались втихомолку -- вот и все, потом умерли. И насиженный дом, и утварь, и воспоминания достались мне. Зачем? Чтобы так же, как все, умереть, истлеть!"
   Он снова перебрал клавиши, вздохнул, и усталость, разогнанная ненадолго ванной, снова овладела им, согнула плечи. Он проговорил медленно:
   -- Милая Катя!
   И закрытым глазам представилась вчерашняя Катенька, ее повернутый к лунному свету профиль и под пуховым платком покатое плечо. Прижаться бы щекой к плечу и навсегда успокоиться!
   "Разве нельзя жить с Катей, как брат, влюбленный и нежный? Но захочет ли она такой любви? Она уже чувствует, что -- женщина. Конечно, она должна испытать это. Пусть узнает счастье, острое, мгновенное. Забыться с нею на день, на неделю! И уехать навсегда. И на всю жизнь останется сладкая грусть, что держал в руках драгоценное сокровище, счастье и сам отказался от него. Это посильнее всего. Это перетянет. Сладко грустить до слез! Как хорошо! Вчера ведь так и кинулась, протянула руки. Зацеловать бы -- надо, ах, боже мой, боже мой... Рассказал ей пошлейшую гадость... Зачем? Она не поймет... Не примет!"
   Алексей Петрович провел по лицу ладонью, встал от рояля, лег навзничь на теплый от солнца диван и закинул руки за голову. В дверь в это время осторожно постучался лакей -- доложил, что кушать подано.
   -- Убирайся, -- сказал Алексей Петрович. Но мысли уже прервались, и, досадуя, он сошел вниз, в зал с колоннами, где был накрыт стол, мельком взглянул на лакея, -- он стоял почтительно, с каменным лицом, -- поморщился (еще бродил у него тошнотворный вчерашний хмель) и, заложив руки за спину, остановился у холодноватой колонны. За стеклянной дверью, за верхушками елей садилось огромное солнце. Печально и ласково ворковал дикий голубь. Листья осины принимались шелестеть, вертясь на стеблях, и затихали. Все было здесь древнее, вековечное, все повторялось снова.
   "Я изменюсь, -- думал Алексей Петрович. -- Я полюблю ее на всю жизнь. Я люблю ее до слез. Милая, милая, милая... Катя смирит меня. Господи, дай мне быть верным, как все. Отними у меня беспокойство, сделай так, чтобы не было яду в моих мыслях. Пусть я всю жизнь просижу около нее. Забуду, забуду все... Только любить... Ведь есть же у меня святое... Вот? Саша -- пусть та отвечает. Сашу можно замучить, бросить! Она кроткая: сгорит и еще благословит, помирая".
   Алексей Петрович сунул руку за жилет, точно удерживая сердце, -- до того билось оно все сильнее, пока не защемило. Он крепче прислонился к колонне. На лбу проступил пот. Алексей Петрович подумал: "Надо бы брому", шагнул к широкому креслу и опустился в него, обессиленный припадком чересчур замотанного сердца.
   А в это время в доме захлопали двери, затопали тяжелые шаги. Лакей с испуганным лицом подбежал к дверям, дубовые половинки их распахнулись под ударом, и в зал ввалился Волков, за ним Ртищевы и Цурюпа.
   -- Подай мне его! -- закричал Волков, поводя выпученными глазами. Обеденный стол он пихнул ногой так, что зазвенела посуда. -- Он еще обедать смеет! -- Потом шагнул к балконной двери и, увидев между колонн князя, который, ухватись за кресло, глядел снизу вверх, проговорил, выпячивая челюсть: -- За такие, брат, дела в морду бьют!
   -- Да, бьют! -- заорали Ртищевы за его спиной. Цурюпа же, стоя у двери, повторял:
   -- Господа, господа, все-таки осторожнее.
   Князь побледнел до зелени в лице. Он подумал, что Катя все рассказала отцу. Теперь его -- битого -- оскорбят еще. Так же свистнет блестящий хлыст. Опять нужно будет лечь, кусать подушку...
   Но Волков под взглядом князя вдруг притих, словно стало ему совестно. Такой взгляд бывает у перешибленной собаки, когда подойдет к ней работник с веревкой, чтобы покончить поскорей -- удушить, -- защита ее в одних глазах. У иного и рука не поднимется накинуть петлю, -- отвернется он, отойдет, кинет издали камешком.
   Так и Волков попятился и проговорил, опуская бровь:
   -- Ну что уставился? Так, брат, не годится "поступать, хоть ты и хорошего рода. Я все-таки -- отец. Ты пьянствуй, а девицу марать не смей!
   При этих словах он опять запыхтел и закричал, наступая:
   -- Нет, побью, сил моих нет!
   -- Что я сделал? -- тихо спросил Алексей Петрович, начиная вздрагивать незаметно от острой радости, -- самое страшное миновало.
   -- Как что? С Сашкой безобразничаешь, а потом при всех хвастаешь, что ночью ко мне едешь. Я тебя и в глаза не видел. На весь уезд меня опозорил.
   Алексей Петрович быстро поднялся, не сдержав легкого смеха. Схватил удивленного Волкова за руки.
   -- Идем, дорогой, милый, -- увлек Александра Вадимыча на балкон и, прильнув к его плечу, пахнущему потом и лошадью, проговорил: -- Я люблю Катю, выдайте ее за меня. Милый, я изменился... Теперь все перегорело...
   Он задохнулся. У Волкова голова затряслась от волнения:
   -- Так, так, понимаю. Ты вот как обернул? Это совсем дело другое. Я и сам хотел... Только ты, братец, как-то сразу. Экий ты, братец, торопыга. -- Он потер лоб и окончил упавшим голосом: -- Я по саду пройдусь, в кусты. Дело важное, не бойся, -- только отойду немножко...
   И Волков, тяжело ступая, спустился с балкона. Князь вернулся в зал и, крепко сжав сухие кулаки, сказал сквозь зубы Ртищевым и Цурюпе:
   -- Пошли вон!
   Волков не любил медлить и раздумывать, если чего-нибудь ему очень захотелось. Поэтому, посидев в кустах, он вернулся и объявил князю, что этим же вечером нужно все покончить. Сам пошел на конюшню, где долго ругал конюхов, хозяйским глазом уличив их в нерадении. Походя заглянул во все стойла и в каретники и, уже идя обратно, крикнул князю, стоящему, на крыльце:
   -- Ну, батенька, ты меня прости, а ты фефела -- так запустить конюшни! Вот, слава богу, уж я у тебя порядки наведу.
   Князь же только смеялся мелким смешком. Смешок этот нельзя было удержать, он боялся его и чувствовал, что не ждать добра. Поэтому, когда Волков, выбрав лучшую коляску, велел запрячь в нее вороную тройку и повез Алексея Петровича к себе, князь держался во время дороги так странно, что, когда они про-ехали полпути, Волков сказал, покосясь на спутника:
   -- Что ты такой неудобный стал? Перестань, говорю, вертеться, -- Катерина тебе не откажет.
   Но в Волкове, куда они приехали на закате, ждала их неожиданная неприятность, которая, ускорив событие, отозвалась тяжело не только на князе и Катеньке, но и на докторе Григории Ивановиче Заботкине, влетевшем во всю эту историю, как муха в огонь.
3


   Утром этого дня за Григорием Ивановичем были посланы лошади.
   Он в это время, растворив окна и дверь, мыл кипятком и мылом засиженную свою избенку, повсюду раскладывая чистую бумагу, найденные под печкой глубоко неинтересные книги, и останавливался иногда с тряпкой в руке поглядеть на солнышко, от которого быстро высыхали и лавки и пол.
   "Люблю чистоту, -- думал Григорий Иванович. -- От нее на душе чисто и празднично. А день-то какой! -- и гуси на воде и облака на небе. Восторг".
   Забежал на минуточку поп Василий и до того удивился, что спросил озабоченно: "Да ты здоров, Гриша?" Но с первых же его слов все понял я, боясь потревожить еще непрочную (как ему казалось) радость, поулыбался и потихоньку ушел, -- Григорий Иванович и не заметил его ухода.
   Казалось ему, что именно сегодня придет счастье. А если не придет? Нет, иначе быть не может.
   Часу во втором к докторскому домику подкатила пара вороных, запряженная в шарабан. Григорий Иванович, удивясь, высунулся с тряпкой в руке в окошко. Кучер соскочил с шарабана, подошел к окну и спросил:
   -- Что, садовая голова, дома доктор или уехал? -- Заглянул в избенку и прищурил на Григория Ивановича глаза. -- Расстарайся, покличь доктора, -- у нас барышня нездорова. К Волкову, скажи, Александру Вадимычу.
   Григорий Иванович сейчас же отошел от окна и уронил тряпку. Сердце заколотилось, захватило дух. И ему представилась Екатерина Александровна, когда, приподняв намокшее платье, всходила она по трапу; показалась сияющая ее голова, круглые плечи и высокий стан, охваченный шелком...
   "А вдруг тиф? -- подумал Григорий Иванович. -- Нет, не может быть".
   -- Эй, ты! -- воскликнул он, подбегая опять к окну. -- Я и есть доктор, сейчас еду! -- И уже держа в руке фуражку, взглянул в осколок прибитого между окошек зеркала, в котором криво-накосо отразилось красное, с пухом на щеках, широкое лицо, покрытое до плеч мочальными волосами.
   -- Что за пакость, -- отступив, пробормотал Григорий Иванович. -- Действительно -- "садовая голова". Нельзя, я не могу ехать.
   Он быстро присел на лавку, в недоумений наморщив лоб, но тотчас вскочил, взял ножницы и, тыча в голову их концами, стал отрезать сбоку прядь волос, которая, не рассыпаясь, упала на пол. Григорий Иванович наступил на нее и, косоротясь, резал еще и еще, окорнал себя с обеих сторон и сейчас же догадался, что сзади ножницами не достанет и вообще сходит с ума.
   Бубенчики позванивали за окном, кучер нарочно громко зевал, поминая господа, а Григорий Иванович, весь в поту, подогнув колено, скривив шею, стриг затылок. Потом швырнул ножницы, схватился за умывальник, а воды не было. Неизвестно, где лежал сюртук. Кучер постучал кнутовищем о ставню, спросив: "Скоро ли?" Заботкин только ногой топнул -- с ним не случалось подобного, -- разве во сне, когда нужно бежать, а ступни приросли, хочешь замахнуться -- и руки не поднять.
   -- Гони, гони вовсю, -- проговорил, наконец, Григорий Иванович, впрыгивая в шарабан. И всю дорогу прихорашивался, тер платком лицо и отчаивался. Когда же с горы стали видны пруды, сад и красная крыша Волкова, хотел выскочить. Все, что происходило в нем в этот день, было словно во сне.
   На крыльце доктора встретил Кондратий и повел в дом. Григорий Иванович, вдохнув тонкий, чуть-чуть тленный запах старых этих комнат, сейчас же пошел на цыпочках, понимая, что здесь говорить нужно деликатно и делать изящные жесты, -- ведь по каждой половице прошла хоть раз Екатерина Александровна, у каждого окна стояла; это был не обыкновенный дом, а чудо.
   -- Вот сюда, -- сказал Кондратий, останавливаясь перед ковром, покрывавшим дверь. -- А вы вот что, -- он пожевал, -- не больно на порошки-то налегайте.
   И он отогнул ковер. Григорий Иванович, пробормотав: "Погоди, погоди, ну ладно", одернул сюртучок, повел ладонью по лицу, вошел, и разбежавшиеся его глаза сразу остановились на подушках, где лежала повернутая к двери затылком девичья голова. Две косы, разделенные полоской пробора, огибали шею, поверх голубого одеяла покоилась голая до локтя рука.
   Григорий Иванович зажмурился, потом поглядел на красные туфельки на ковре и краешком подумал, что он -- доктор Заботкин -- шарлатан и куча грязных тряпок. И сейчас же забыл об этом.
   А Катя в это время вздохнула и медленно повернулась на спину. Григорий Иванович в страхе попятился. Она быстро мигнула, совсем пробуждаясь, и глаза ее с удивлением остановились на вошедшем. Потом она опустила веки и покраснела.
   -- Ах, это вы, доктор, -- сказала она. -- Здравствуйте... Простите, что вас потревожили... Но папа-Григорий Иванович с усилием подошел. Катя протянула ему теплую еще от сна руку, и он, страшно покраснев, пожал ее, спохватился, вынул часы, но стрелок не увидел, принялся ногой отбивать секунды, сейчас же понял, что запутался, погиб, выпустил ее руку и уронил часы. Тогда Катя медленно закрыла ладонями лицо, плечи ее колыхнулись, и она, не в силах сдержаться, засмеялась.
   Лютый мороз пополз по доктору Заботкину, затошнило даже, а губы раздвигались в дурацкую улыбку, -- будь она проклята! Наконец Катя, с глазами, полными веселых слез, проговорила:
   -- Не сердитесь, милый доктор, ради бога объясните, что с вашими волосами? -- И уже совсем громко и звонко засмеялась.
   Тогда он, в отчаянии взглянув в зеркало, увидел перекошенное свое лицо, на голове пролысины, зубцы и сзади косицу...
   -- Это в темноте, -- пробормотал он. -- Я всегда имею привычку... -- и, не выдержав, попятился и выскочил за дверь.
4


   У дверей, в коридоре, ждал его Кондратий.
   -- Послушай! -- с отчаянием крикнул ему Григорий Иванович. -- Сбегай, вели лошадь подать, сию минуту уеду, я не могу.
   -- Не извольте фордыбачить, -- ответил Кондратий строго. -- Вы не у себя-с, пожалуйте за мной.
   Григорий Иванович сказал "ага" и послушно последовал за Кондратием по коридору, под лестницу, в каморку, где и сел на сундук, покрытый кошмой.
   -- Меня не "послушай" зовут, а Кондратий Иванович, -- после молчания сказал Кондратий, прислонясь к дверному косяку, -- вот что. А вы что же -- барышню уморить приехали, нарочно так остриглись, для невежества?
   -- Кондратий Иванович, -- закричал доктор, -- замолчите! Я сам все понимаю!
   -- Слушаться надо, а не мудрить, господин доктор. Лошадей все равно не дам. А насчет Катеньки, так я ее на руках вынянчил и мудрить над ней, пока жив, никому не позволю. Лечить ее надо не порошками, а добрым словом, -- хворь у нее самая девичья. Поняли? Ну, ладно. А что вы ее дурацким видом своим насмешили -- это хорошо. Я и сам -- был молодой -- шутки откалывал. Как расколыхается барин на доброе здоровье, так в дому сразу хозяйственно, и слуги дело свое исполняют. Дайте-ка я вам подчищу. Второй раз явиться в уродливом виде -- невежество, а уж не смех.
   Кондратий взял ножницы, и Григорий Иванович, угодливо подставив ему голову, спросил:
   -- Вы, Кондратий Иванович, разве барышню на руках выходили?
   -- Да-с, на руках, -- ответил Кондратий и вдруг опустил ножницы, прислушиваясь: кто-то ходил по коридору, пробуя ручки дверей, потом не то закашлял, не то заплакал глухо.
   -- Будто чужой кто? -- сказал Кондратий. -- А? Шум затих, и старый слуга озабоченно вышел. Вскоре послышался его голос: "Нельзя, уходи, уходи", и другой -- женский, торопливый и умоляющий. Но Григорию Ивановичу было все равно, он помылся, пригладился, почистил сюртучок и, подумав: "Конечно, я некрасив, даже мешковат, но есть известная молодость в лице и особенно выражение глаз", сдержанно вздохнул и вышел в сад, ожидая, когда позовут к больной.
   В саду он завернул за угол дома, пошел по траве и сел на чугунную скамью, против окон, положив руку на зеленую лейку, стоящую около.
   У ног, над травой, крутились пчелы, пахла медовая кашка, и запах этот, и теплое, совсем низкое солнце, залившее сквозь листву штукатуренную стену дома, и Катенькино окно с опущенной занавеской (по занавеске он и догадался, чье это окно) волновали, как музыка, и Григорий Иванович, жмурясь и подставляя затылок солнцу, чувствовал, что все в нем слабеет (да и зачем ему это свое?): он будто растворяется в свете, в тишине и все -- небо, облака на небе, вода, деревья и луг -- все в нем. Или он сам это расплывается, отдавая глаза -- небу, душу -- облакам, кровь -- воде, руки -- деревьям, тело -- земле? Это было похоже на смерть, на сон или на любовь. "Пусть всю жизнь буду по дорогам таскаться, по вонючим избам, -- подумал он. -- Пусть я урод, не способен умереть за нее, -- ну нет, умереть-то я очень способен, пусть только прикажет, -- что мне нужно? Ничего! Только жить, чувствовать, вздыхать..."
   На балконе в это время, между облупившихся кое-где до кирпича колонн, появился князь Алексей Петрович. Одет он был в черный сюртук и полосатые панталоны, правой рукой опирался на трость, а левой, держа перчатки, отмахивался испуганно от пчелы. Пчела улетела. Князь поспешно сошел в сад и, не замечая Заботкина, принялся в необыкновенном волнении, поднимаясь на цыпочки, смотреть на занавешенное окно.
   -- Не может этого быть! -- проговорил он громко. -- Это слишком! -- взмахнул тростью, повернулся и, увидев Григория Ивановича, выпятил нижнюю губу.
   "Это еще кто?" -- подумал доктор, разглядывая князя.
   Алексей Петрович спросил:
   -- Вы -- доктор? Кто сейчас у Екатерины Александровны? Вы знаете что-нибудь?
   -- А что случилось? Разве несчастье?
   -- Нет, впрочем, я не знаю, -- Алексей Петрович сел на скамью, коснулся руки Григория Ивановича и особенно мягко заговорил: -- Перед священниками и докторами не скрываются, правда? Скажите, быть может есть средство, чтобы сердце не так болело, чтобы им владеть? -- Бром, -- ответил Григорий Иванович.
   -- Ну да, но я не про то. Когда узнику открывают тюрьму и он с порога видит солнце, тогда ему говорят: "А мы старый грешок вспомнили, -- иди назад..." -- "Но я исправился..." -- "Нет, иди обратно". Доктор, муж Екатерины Александровны должен быть чист и свободен, правда?
   -- Вы женитесь? -- спросил Григорий Иванович, всматриваясь в слишком красные губы князя и беспокойные его глаза. "Руки белые какие", -- подумал Григорий Иванович, и ему стало вдруг необычайно грустно.
   Князь продолжал:
   -- Я не враг себе, пусть и она поверит, что не враг. Я мучаюсь больше ее. Не для радости же в Колывань ездил... Впрочем, вы ничего не знаете... Я приехал просить ее руки, вот... Доктор, если выйдет несчастье -- вы поможете? Сейчас за окном, я знаю, на меня донос.
   Он перевел дух, вздохнул, поглядел доктору в глаза и улыбнулся жалобно.
   -- Екатерина Александровна достойна, чтобы из-за нее страдали, -- проговорил, сам не зная для чего, Григорий Иванович и, смутившись, стал нагибать лейку, пока из дудочки не потекла вода.
   В это время за Катиным окном раздался вопль и его покрыл густой бас, кто-то кинулся к раскрытому окошку, занавеска заколебалась, и простоволосая женская голова опрокинулась изнутри на подоконник. Закинулись голые руки, стараясь отодрать от горла чьи-то короткие волосатые пальцы.
   Затем раздался другой отчаянный женский крик, от которого Заботкин похолодел, а князь, страшно бледный, вскочил со скамейки, мучительно повторяя: "Не трогай ее, не трогай, не трогай..." Волосатые пальцы отпустили шею, голова женщины соскользнула с подоконника. Григорий Иванович хотел встать, но на колени его, хватаясь слабеющими пальцами, склонился князь, -- голова его моталась.
   -- Это ничего, прислонитесь, вот так, сейчас пройдет, -- бормотал Григорий Иванович, смачивая лоб князю водой из лейки.
Водоворот


1


   Григорий Иванович, поддерживая князя, повел его через балкон в зал, ища -- где бы спокойнее уложить. Из зала правая боковая дверь вела в библиотеку. "Туда", -- сказал князь, пожимая его руку. В это время изнутри дома послышались голоса, вскрики и топот ног.
   И едва князь и Заботкин подошли "библиотеке, как дверь в зал из коридора распахнулась, и в сумерках было видно, как конюх и кучер вели под руки Сашу. На ней черный сарафан был порван, волосы растрепаны, заплаканное лицо с поднятыми бровями запрокинуто. Саша тихо и отчаянно повторяла:
   -- Что вы, что вы...
   Сзади подталкивал ее Кондратий. Белков, стуча кулаком по двери, чертыхался и кричал:
   -- В амбар ее, мерзавку, на замок!.. -- Князя и Заботкина он не заметил, -- они успели войти в библиотеку.
   Сашу вывели. Волков звякнул балконной дверью и, ругаясь, ушел во внутренние покои.
   Долго на диване у книжного шкафа молчали Григорий Иванович и князь, -- у доктора тряслись коленки, князь не двигался, прислонясь затылком к спинке, закрыл глаза.
   -- За что они ее? -- наконец спросил доктор шепотом и посмотрел на князя, -- лицо его, едва различимое в тени сумерек, было очень красиво. "Вот как нужно любить, -- подумал Григорий Иванович, -- изящно и сильно, падать в обморок, переживать необыкновенные страсти! Он настоящий муж для Екатерины Александровны. О таких в книгах пишут". Доктор осторожно потянулся и погладил князя по руке. Алексей Петрович сейчас же спросил негромко:
   -- Доктор, вы побудете со мной? Григорий Иванович кивнул головой.
   -- Ее увели? -- продолжал князь. -- Это ужасно. Не так-то просто жить, милый доктор. Бедная Саша!
   Алексей Петрович выпрямился вдруг, словно сбросил маску.
   -- Я знаю, что благородно и что честно, -- сказал он, -- а поступаю неблагородно и нечестно, и чем сквернее, тем слаще мне... Так можно с ума сойти. А что может быть слаще, как смотреть на себя сбоку: сидит в коляске негодяй, в серой шляпе, в перчатках, и никто его не бьет по глазам, и все уважают, и сам он себе нравится. Дух захватит, когда это до глубины поймешь. И разве не странно -- я возвращаюсь ночью отсюда, от Екатерины Александровны, гляжу на небо с луной (непременно с луной) и смеюсь от счастья потихоньку, чтобы не слышал кучер. И сейчас же, глядя сбоку, вижу, что было бы чудовищно сделать мерзость. А ладонь моя еще пахнет ее духами. И когда совсем захватит дух, я останавливаю лошадей у Сашиного двора, захожу, беру за руку, прислоняю голову к ее груди и притворяюсь: "Саша милая, утешь", -- и она утешает, как может. А после утешения я рассказываю, зачем, приехал, -- это еще высшая гадость: я опять лгу, а у ней сердце разрывается... И так накручивается все сильнее, а сейчас вот -- лопнула пружина.
   -- Послушайте, ведь это чудовищно, вы с ума сошли, -- отодвигаясь, прошептал Григорий Иванович. Он еще не совсем понял, только почувствовал, что князь, путаясь и скользя, как уж, обнажается. Григорию Ивановичу стало гадко и смутно. Он принялся теребить бородку, встал и заходил.
   -- Да, это чудовищно, -- продолжал князь, и голос его был ровный, словно он разглядывал себя. -- Но еще хуже, что и вам сейчас налгал... Очень трудно сказать настоящую правду; крутишься около нее, вот-вот скажешь, -- смотришь, а уж правды не видно -- удрал от нее по кривой дороге. Все равно как дневник писать... Вы пробовали? Не пытайтесь. Я перед вами сейчас себя выставил носителем чуть ли не великих тягот... Какой я там носитель! Просто человек с изъяном, с трещинкой, -- вот как эта нога: пуля вот сюда вошла; кажется, совсем ногу могу выпрямить, а она пошаливает, -- видели, опять в сторону увильнула... Только -- чтобы свою главную сущность не обнаружить... Да, да. Нужно слишком, что ли, напиться, чтобы обнаружить... Милый доктор, поверьте, я больше жизни люблю Екатерину Александровну, и если она откажет теперь, погибну, Это правда... Я узнал это вчера: вчера было последнее испытание, его я не выдержал; хотя никакого испытания, конечно, не было, простое распутство, -- ночью прискакал сюда, омылся красотой Екатерины Александровны и лунным светом и тем, что раскрылся... Милая девушка, я на нее взвалил все, что мне плечи натерло. А наутро послал к Саше кучера и велел сказать: "О барине, мол, не смей думать, барин женится..." Саша не выдержала -- пешком сюда прибежала... Я знал, что она донесет.
   -- Все вы лжете! -- вдруг воскликнул Григорий Иванович, хотел что-то прибавить, но заикнулся и снова принялся бегать, трепля бородку.
   -- Доктор, -- едва слышно, просительно молвил князь, -- подите к Екатерине Александровне, расскажите ей все, -- она поймет...
   -- Не пойду и не расскажу! -- крикнул Григорий Иванович. -- Объясняйте сами. Я ничего не понимаю, а сумасшедших терпеть не могу.
   Он прислонился горячим лбом к стеклу. Было совсем темно, и за деревьями, еще не светя, поднималась неправильным кругом оранжевая луна, словно зеркало, отразившее в себе печальный мир.
   "Ну что я ей скажу? -- подумал Григорий Иванович. -- Что он эгоист и сумасшедший? Но ведь он любит ее? Не знаю... не понимаю такой любви. Я бы глядел на нее и плакал, даже не говорил бы ничего... Разве облаку окажешь, как любишь".
   Пока Григорий Иванович раздумывал, луна просветлела, тронула холодным светом росу на листах, погнала длинные тени. Над травой закурился легкий туман. Сквозь окно библиотеки лунный свет залил половину лица Алексея Петровича, руку его, зацепленную большим пальцем за жилет. На книжном шкафу заблестели медные уголки.
   Вдруг Григорий Иванович вздрогнул: мимо окна быстро прошла Екатерина Александровна (он узнал ее по линии плеч, по гордой голове), оглянулась у поворота в аллею и побежала, -- за спиной ее надулась белая шаль...
   -- Она в сад побежала, -- обернувшись, быстро сказал доктор.
   Князь вскочил и распахнул окно.
   -- Идем скорее, скорее! -- прошептал он.
   Они поспешно вышли.
2


   Между канавой -- границей сада -- и длинными ометами стоял на выгоне деревянный амбар. Под навесом его были сложены сани и бороны. На двери, с квадратной дырой внизу -- для пролаза кошек, висел большой замок.
   За дверью были слышны вздохи и негромкий плач.
   От канавы по выгону до амбара пробежала Екатерина Александровна, остановилась у двери, запыхавшись, опустилась на колени и, приблизив лицо к кошачьему лазу, окликнула:
   -- Саша, ты здесь? Ты плачешь?
   Плач за дверью прекратился, и Катенька почувствовала на лице своем Сашино дыхание, даже различила ее глаза.
   -- Я бы тебя выпустила, -- сказала она, -- да ключа у меня нет.
   Саша вздохнула. Катенька просунула руку и погладила Сашу по щеке.
   -- Я попрошу Кондратия, он потихоньку возьмет у папы ключ, мы тебя выпустим, только попозже. Саша, ты вот что мне скажи... Подставь-ка щеку, я тебя поцелую... Милая, голубушка, тебе очень больно? Я непременно устрою, чтобы он к тебе вернулся. Ты не поняла: он подшутил над тобой. Про меня он глупости рассказывал... Не ко мне же одной он ездил сюда -- и к папе. А ты сама провинилась... Зачем при папе все рассказала... Сашенька, ничего плохого не случилось. Обдумай спокойно. Он завтра же к тебе вернется.
   Но Саша в это время ужасно заплакала, стукаясь головой о дверь. Катя схватилась за виски, стала оглядываться -- чем бы ее успокоить?
   -- Нет меня несчастнее, милая барышня, -- проговорила Саша. -- Я за него на пытку пойду, -- и все знаю, что и врал он мне, и смеялся, и что лестно ему, когда я перед ним мучаюсь. А вот не вытерпела... Как конюх-то прискакал и говорит: "Барин тебе приказал, чтобы думать в нем забыла. Да, говорит, еще велел, чтобы со мной спать легла". А сам смеется. Обмерла я... Глупый разум помутился, выбежала за ворота, думаю: к нему бежать или в речку? А тут сестра моя двоюродная на телеге мимо ехала, да как засмеется. "Что, говорит, князя, что ли, не дождешься? Поди на дорогу, покличь..." И откуда у меня столько злобы взялось, сама не знаю.... Все равно, думаю, пусть и вы, барышня, узнаете, каков он, наш-то...
   Екатерина Александровна резким движением поднялась с колен и села на порог, лицом к пруду. На берегу стояли темные лошади. И уже высоко теперь плыл пустынный месяц, загасивший вокруг себя звезды.
   Опираясь подбородком о ладони, Катенька думала, глотая слезы: "Что за глупости! Я отлично наказана и должна забыть его, забыть". И ей казался пушистым и неясным свет месяца в голубой пустыне.
   -- Барышня, -- позвала Саша, -- милая, ягодка, стерпись с ним, слюбись, ведь ты тоже баба. Кабы я могла, не уступила бы тебе его. Трудно мне. Ну, лето мое прошло, теперь твой черед страдать...
   Не дослушав, Катенька встала и посмотрела на дверь, хотела ответить, но промолчала и пошла от двери; завернув же за угол амбара, тихо вскрикнула и стала.
   На сложенных вниз зубьями боронах сидел князь.
   -- Который теперь час? -- проговорила Катенька, глядя, как вдалеке на выгоне торчал доктор, делая князю отчаянные знаки. -- Я думаю, папа ждете ужином.
   Князь пошевелился. Она быстро отвернулась и пошла к дому.
3


   Волков, кроме всего, был упрям необыкновенно. Сватовство князя неожиданно устраняло все беспокойство и льстило Александру Вадимычу: Краснопольские вели имя от Рюрика и в свое время сидели на столе. Сообразив насчет Рюрика (по дороге из Милого к себе), Александр Вадимыч обиделся, представив, что князь может зазнаться, и тут же плечом прижал его в угол коляски, чтобы сделать больно. Но Алексей Петрович не понял этой тонкости, Волков же сердиться долго не мог и, чтобы об унижении больше не думать, тут же решил выдать невиданное приданое за дочерью и уже проговорился об этом, как сразу же по приезде в Волково глупая баба устроила скандал. Все пошло к черту.
   Сорвав первый гнев на Саше, Александр Вадимыч понял, что буйством помочь нельзя, но положение было действительно непереносимо, и, очень угнетенный, ушел, он в кабинет, где и сел у стола.
   "Разорвусь, а выдам ее за этого мошенника", -- думал Александр Вадимыч и ругательски ругал князя; потом обозлился и на дочь.
   Долгие размышления привели Александра Вадимыча к неожиданной мысли, что все ерунда и никакой трагедии между Катей и князем нет, -- мало ли, кто блудит, на то и свет разделен пополам, и безо всего этого была бы скучища, хоть подохни.
   Тогда он ударил кулаком по столу и воскликнул: "Помирю!" И чтобы привести себя для этого в легкое настроение, умышленно принялся думать о вещах более или менее приятных.
   Для этого он взял карандаш, разыскал заклеванный мухами листок бумаги и нарисовал зайца.
   -- Ишь улепетывает, косой, -- пробормотал Волков. -- А не хочешь -- я за тобой лису пущу? -- И нарисовал позади зайца лису. -- Охота тебе зайчатинки, -- продолжал Александр Вадимыч. -- Ах, шельма, а волка боишься? Вот он, толстолобый, бежит -- хвост поленом. Обоих вас сожрет, голубчики. А я на тебя -- собачек, с подпалинами, -- густопсовые, щипцатые. Ату его, милые, ату, голубчики, не выдавай, улю-лю!
   Волков, нарисовав собак, до того разгорячился, что, приподнявши над стулом зад, хватил по нему пребольно рукой, думая, что это иноходец. Потом отложил карандаш, посмеялся и, довольный, вышел из кабинета, по пути приказывая звать всех к ужину.
   Два кухаркиных сына помчались искать гостей. Волков же прошел к дочери. Катя, одетая, сидела на постели.
   -- Ну, дочка, побушевали и будет, приходи ужинать, -- сказал он, и когда Катя отказалась было, он так засопел, что она тотчас проговорила:
   -- Хорошо, папа, приду.
   Кухаркины дети нашли гостей на выгоне, где князь и доктор ходили от амбара до канавы. Князь, когда его позвали, поспешно повернул к дому, Григорий же Иванович принялся доказывать мальчишкам, что есть не хочет, а просит дать ему лошадей. Потом рысью догнал князя.
   В небольшой столовой Александр Вадимыч встретил гостей словами:
   -- Я, господа, полагаю, что бы там ни случилось, а вся сила в желудке, -- прошу.
   И, указав рукой на круглый стол, сел первый, обвязал вокруг шеи салфетку.
   В это время вошла Екатерина Александровна, очень бледная, с тенью под глазами. Ни на кого не глядя, быстро села она против отца. Лицо ее было спокойное и гордое, только внизу, на открытой шее, на горле, чуть заметно вздрагивала и билась жилка.
   -- А вот и наша болящая! -- воскликнул Александр Вадимыч. -- Катюша, а ведь ты не здоровалась с князем...
   -- Здоровалась, -- ответила Катя резко.
   Алексей Петрович, словно ему не хватило воздуха, вытянулся на стуле. Григорий Иванович опустил лицо и вилкой царапал скатерть.
   Но не так-то легко было сбить с толку Александра Вадимыча. Захватив усы, оперся он о стол и обвел всех веселыми глазами. Молчание продолжалось. Кондратий, неслышно ступая, обносил блюда и лил в стаканы вино. Доктор, у которого даже ладони запотели, первый поглядел на хозяина, -- у Александра Вадимыча прыгали неудержимым смехом глаза.
   -- Ерунда! -- крикнул он, хлопнув по столу. -- Надулись, как мыши. Подумаешь -- беда какая! Катька, подбери губы -- отдавят! А по-моему, коли доктор здесь, то я говорю, чтобы у меня был внук! Ага, шельмецы, стыдно? Вот и все устроилось... И -- никаких!
   При этом он для большего действия раскатился таким смехом, что, казалось, все, и даже Кондратий, должны схватиться за бока. Но сощуренные глаза Александра Вадимыча отлично видели, что смех не удался. Князь напряженно улыбался, Григорий Иванович поднес было ко рту цыплячью ногу, да так с ней и застыл, мучительно сморщив лоб. Катенька подняла "а отца глаза, темные от злобы и тоски, и сказала, едва сдерживаясь:
   -- Папа, перестаньте, я уйду. -- И сейчас же щеки ее залил густой румянец. Она поднялась.
   -- Стой! Не смей уходить! -- уже гневно закричал Волков. -- Я объявляю: вот жених, а вот невеста. Подойди, князь, вались в ноги, проси прощения.
   Князь, страшно побледнев, медленно снял салфетку, встал, фатовски приподняв плечи, подошел, подрагивая коленками, и сказал омерзительным голосом:
   -- Надеюсь, дорогая, вы простите мне все прошлое, -- при этом схватил и сжал ее руку.
   Катя медленно, как во сне, высвободила руку, побледнела до зелени и тяжело ударила князя по лицу.
4


   Так внезапно оборвался хитро задуманный Волковым ужин. Князь стоял, опустив голову, лицом к двери, в которую стремительно вышла Катя. Григорий Иванович закрыл руками лицо. Волков же, держа вилку и нож, свирепел, поводя глазами.
   Вдруг вошел Кондратий. Рот его был решительно сжат, глаза колючие, большим пальцем он показал через плечо и проговорил:
   -- Конюшонок докладывает, что баба эта -- давешняя -- сейчас из амбара убегла и очень нерасторопна насчет воды...
   -- К черту с бабой! -- не своим голосом закричал Александр Вадимыч. -- Иди к черту с своей бабой! Понял?
   Кондратий, мотнув головой, скрылся. Волков сдернул с шеи салфетку, подумал, рванул салфетку н, широко расставляя ноги, побежал в коридор за дочерью.
   Князь же присел к столу, налил вина, подпер покрасневшую щеку и усмехнулся.
   -- Все это мелочи, -- сказал он.
   Григорий Иванович сейчас же отошел от стола, дрожа так, что стучали зубы. Вдалеке слышно было, как Волков дотопал до конца коридора, и оттуда донесся глухой его голос.
   -- Как смешно: "нерасторопна насчет воды", -- сказал князь. -- Правда?
   Он усмехнулся, дернул плечом и на цыпочках подошел к двери, на один миг припал, ослабев, к дверному косяку и вышел.
   "Они все погибнут сегодня же, -- подумал Григорий Иванович. -- Что они делают? Все это князь... Он -- как зараза. Почему не прогонят его?.. Выгнать и сказать: не огорчайтесь, Екатерина Александровна, я же люблю вас как... Что -- как? Я просто дурак! Уйду отсюда пешком, сию минуту. Не понимаю здесь ничего. Какой любви им нужно? Им нужно мучиться -- вот что, а не любить. А я и без нее проживу, у меня своего много, на всю жизнь хватит... А вот она отравится сейчас, непременно отравится, а я о себе забочусь. Чему обрадовался? Да я последний мерзавец, если так. Все только о себе думают: и князь, и Волков, и я, этим и замучили ее... Святая моя, несчастная...
   Григорий Иванович запутался и в тоске не знал -- уйти ли ему, или ждать? А чтобы не слышать ужасных этих голосов в конце коридора, отправился в сад, постоял у темных кустов, вспоминая, что же еще случилось скверного, и вышел на выгон к амбару.
   "И Саша в этот водоворот попала, -- думал он, глядя на раскрытую дверь амбара. -- Как завертит вода воронкой -- все туда затянет..."
   И сейчас же понял слова князя: "Как смешно -- нерасторопна насчет воды!" Саша бросилась в пруд... Конечно... Выбежала из этой двери, кинулась по выгону и -- в пруд!
   Григорий Иванович охнул и побежал, болтая руками. На берегу пруда, там, где вода была черная от тени ветел, стояли Кондратий и конюх. У ног их на траве навзничь лежала Саша. Конюшонок, сидя на корточках, глядел в ее неподвижное, с раскрытым ртом, белое лицо.
   -- Ничего, отойдет, -- сказал конюх подбежавшему Григорию Ивановичу. -- Как я ее потащил -- дышала еще, отдыхается.
   -- Отдышится, -- сказал Кондратий. -- Обморок. Григорий Иванович присел над Сашей, расстегнул, обрывая пуговицы, черную кофту и приложил ухо под ее твердую, высокую грудь, -- она была еще теплая. Тогда он начал закидывать ей руки, нажимать на живот, приподнимать и опускать ее тяжелое тело. Конюх, помогая, рассказывал:
   -- Видим, баба бежит, непременно это она, говорю, и покликал: "Саша, а Саша". Она -- ничего, подошла, только трясется, как больная. Я спрашиваю: "Барин выпустил тебя?" -- "Выпустил". И на воду глядит. "Куда же ты, говорю, пойдешь, Саша?" -- "Прощайте", -- отвечает, да так заплачет -- и пошла к плотине. Я еще посмеялся -- очень плакала шибко. А она зашла на плотину и зовет: "Конюх, ты здесь?.." -- "Иди, проходи плотину-то", -- кричу ей, а самому уж страшно... Вдруг она -- бух в воду...
   -- Дяденька, она с плотины не тебя звала, -- сказал конюшонок.
   -- А ты молчи, -- цыкнул конюх и щелкнул конюшонка по стриженому затылку. -- Мальчишка противный!
   Григорий Иванович, наклонясь к Сашиному рту, старался вдунуть в нее воздух, руками раздвигал за плечи ее грудь. Вдруг холодноватые губы ее дрогнули, и Григорий Иванович быстро отвернулся, словно от неожиданного поцелуя. Саша пошевелилась. Ее приподняли, посадили. Из раскрытого ее рта отошла вода. Саша закатила белки глаз и застонала.
   -- К садовнику в теплушку отнести женщину, -- сказал Кондратий. -- Ах, баба, дурья голова...
5


   В конце белого коридора, прислонясь затылком к двери, покрытой ковром, стояла Катя и упрямо сжимала губы на слова отца, который все старался схватить ее руку, но она заложила руки за спину. Князь стоял неподалеку, под висячей лампой.
   -- Я тебя заставлю извиниться, -- заикаясь от злости, повторял Волков. -- Это откуда у тебя мода -- по лицу драться? Ты от кого научилась? Дай-ка руку, дай! Я тебе говорю -- извинись!
   Но Катенька еще крепче прижалась к пестрому ковру, коса ее развилась и упала на плечо, круглое колено натянуло шелк серого платья, охватившего стан под высокой грудью.
   Князь уловил это движение и, глядя на колено, почувствовал знакомую боль в груди. Чувство было острое и ясное. Нечаянно согнутое колено будто распахнуло перед ним все покровы, и Катенька представилась женой, женщиной, любовницей. Он покусал пересохшие губы и двинулся вдоль стены.
   -- Да ты шутишь, что ли? Или я сплю? -- продолжал Александр Вадимыч, с которым никогда не случалось столько неприятностей подряд. На мгновение ему показалось, что не сон ли это, и он сейчас же затопал ногами, крича: -- Отвечай, каменная! -- Но дочь продолжала молчать, и он повторял, теряясь: -- Проси прощенья, ну же, проси прощенья!
   -- Нет, лучше умереть! -- быстро сказала Катенька. Она глядела на медленно подходящего князя, и брови ее сдвигались. Она не понимала, на что он глядит, зачем подходит, и, следя, вытянула даже шею, и вдруг, поняв, залилась румянцем и подняла руку...
   Александр Вадимыч потянулся, чтобы схватить дочь за руку, но не поймал и сердито крякнул, а князь, подойдя, проговорил глухим голосом:
   -- Екатерина Александровна, теперь еще почтительнее прошу вас не отказать мне в вашей руке.
   Глаза его были сухие, немигающие, страшные, лицо обтянулось. Волков воскликнул;
   -- Ну вот видишь, Катюшка! Эх, дети, плюньте, поцелуйтесь!
   Но Катенька не ответила, только нагнула голову и, когда отец подтолкнул было к ней князя, быстро скользнула за ковер, хлопнула дверью и щелкнула ключом.
   -- Видели?.. -- закричал Волков. -- Нет, врешь!
   Он приналег плечом на дверь, но она не поддавалась, и он принялся колотить в нее кулаками, потом повернулся и ударил каблуком.
   -- Не нужно, оставьте, уйдем, -- зашептал князь в необычайном волнении. -- Я знаю, что она ответит. Уйдем, ради бога.
   Но упрямого Волкова долго еще пришлось уговаривать. Наконец он отер пот с лица и сказал:
   -- Вот, брат, не так-то просто дочерей замуж выдавать, -- штука трудная, вспотеешь. Только уж ты, пожалуйста, молчи, не суйся. Я сам все устрою.
   Когда в дверь перестали стучать и шаги затихли, Катенька легла ничком на кровать, обхватив обеими руками подушку.
   "Так его и нужно, и хорошо", -- повторяла она, видя (словно подушка была прозрачная) глаза Алексея Петровича, сухие и страшные. Боясь понять то, что она прочла в них, Катенька повторяла гневные слова, но они уже потеряли и остроту и смысл, словно весь ее гнев ушел в тот безобразный взмах руки, словно этим ударом она связала себя с князем так сильно, как никогда не вяжет любовь.
   "Господи, сделай так, чтобы не было сегодняшнего дня", -- повторяла она и не могла вздохнуть, не видела пути к освобождению. Ее ненависть, злоба, ревность, вся гордая воля разбилась, как стекло, от взмаха пощечины; и князь, конечно, захочет -- и возьмет ее теперь, как свое, а захочет -- бросит: все в его воле...
   Словно огнем, обожгло ее воспоминание, как он подошел, застегивая сюртук: "Надеюсь, дорогая..." -- "Конечно, притворство все это -- ведь мучился же он тогда в беседке, рассказывая. А быть может, лгал? Ведь ни слова тогда не сказал про Сашу... Нашел кого любить!.. И не любовь это, конечно, а ужас, невыносимое распутство! Ведь недаром отец едва не задушил Сашу". В ушах Катеньки опять повторился давешний крик. Она быстро села на кровати. "Да кто же он такой, если по нем такая мука? В чем он лжет? Кого надо ему? Для чего он и ту, и Сашу, и меня?... Кого любит? Для чего ему я? Значит, нужна для чего-то? Чужой он? Никогда меня не любил? Что делать? Знаю, знаю, -- он будет настаивать, и я выйду за него, знаю. И выйду, выйду, и отомщу, назло всем выйду за него. Пусть он не смеет равнять меня с теми... Нарочно на муки пойду. Не удалось любить, и не надо... Не хочу никакой любви".
   Катенька спустила с кровати ноги в белых чулках, подперла щеки, и на платье ей, на колени, закапали частые слезы. И с новой остротой почувствовала, что нет ей теперь жизни, нет выхода, и подавила крик и -- пуще заплакала.
   Наконец долгие слезы облегчили ее. Еще вздыхая и вздрагивая плечами, Катенька медленно расстегнула смятое платье и подошла к зеркалу. В глубоком зеркале, освещенном с боков, увидела она свое лицо, совсем новое. "Красавица-то какая, милая, бедная Катюша", -- прошептала она в отчаянии, вглядываясь. И потом, далеко за полночь, сидя перед зеркалом, думала о себе, грустно и тихо, как будто сегодняшним днем кончилась в жизни ее радость.
Судьба


1


   Князь остался в Волкове. Ему были отведены парадные комнаты, куда из Милого перевезли нужные для обихода вещи. Из парадных этих комнат Алексей Петрович не выходил никуда. С утра ложился он, тщательно одетый и выбритый, на софу и проводил на ней время, разглядывая ногти и думая. Когда в дверь просовывалась голова Александра Вадимыча, приносившего известие о судьбе переговоров с дочерью, князь показывал вид, что дремлет.
   Алексей Петрович отлично сознавал, что только здесь, близ Кати, последнее его спасение. Он понимал также, что с каждым днем его пребывания в Волкове увеличивается надежда на согласие Кати: уже по всему уезду говорили о пощечине и о Саше, добавляя такие подробности, от которых дамы выбегали из комнат. Да и для самого Александра Вадимыча подобное положение вещей казалось самым подходящим. Он с утра отправлялся к дочери, садился в кресло у окна и говорил:
   -- Фу ты, как пудрой здесь воняет. Прихорашиваешься? -- ив ответ на равнодушный взгляд Кати фыркал и продолжал: -- Чего этим девкам надо, не понимаю, -- ангела, что ли, тебе надо? Вот твоя мать покойная -- уж на что была женщина деликатная, с английским воспитанием, а приналег я на нее -- и вышла за меня замуж, хотя плакала действительно много. Вот какие дела, дочка, -- поплачешь, а будешь княгиня.
   От дочери он шел к Алексею Петровичу и, если тот не притворялся спящим, садился у него в ногах на кушетке, трепал его за коленку и говорил:
   -- Сдается. Бес девка. И надо же было тебе так наблудить мерзко! Ну уж ошибся -- должен молчать. Одного не пойму, почему ты до сих пор не сватался? Повенчали бы уж вас, -- за границу бы уехали.
   -- Действительно, не понимаю, отчего я раньше не сватался, -- отвечал князь и после ухода Волкова смеялся про себя.
   Первое свидание жениха и невесты произошло в саду, на скамейке. Волков привел сначала князя, потом Катю, сам же, воскликнув: "Батюшки, телята в малинник ушли", -- убежал.
   Князь и Катя долго сидели молча. Катя перебирала концы платка, князь курил. Наконец он бросил папироску и сказал, отворотясь:
   -- Если бы вы своей охотой шли за меня, любили -- я бы на вас не женился.
   Катенька побледнела страшно, пальцы ее запутали бахрому платка. Она продолжала молчать.
   -- Давайте кончим это, повенчаемся, -- сказал он тихо и печально.
   Тогда краска стыда и гнева залила Катины щеки, она резко повернулась к нему.
   -- Я вас ненавижу! -- крикнула она. -- Вы мучаете меня! Вы губите меня нарочно! Другой вы разве не нашли на свете?
   -- Катя, вы страшно умны, вы все должны понять, -- перебил князь поспешно. -- На будущей неделе мы венчаемся? Да?
   -- Да, -- ответила она едва слышно, поднялась, постояла мгновение и ушла, не оборачиваясь.
2


   Употребление так называемой "щетки" -- очень древнего происхождения. "Щетка" приготовляется из капусты, хрена, тертой редьки и огуречного рассола, едят же ее после пиров.
   Но никакой "щеткой" нельзя было выгнать угара волковской свадьбы, на которую собрался почти весь уезд. Словно на веселую ярмарку скакали, поднимая пыль по проселочным и почтовым дорогам, коляски, шарабаны, тарантасы, -- даже трудно было понять, откуда вдруг взялось столько дворян в уезде.
   Только старики, дамы и девицы поместились в небольшой колыванской церковке, остальные гости расположились на паперти, держа цветы и овес, чтобы осыпать князя и княгиню.
   Отец Василий, в золотом облачении, читал медовым голосом, молодые стояли рядом на пунцовом платке, около них мальчик в голубой рубашке держал образ. Вокруг шел легкий говор и шепот нарядных дам. Екатерина Александровна, со свечой в руках, глядела на огонь спокойно и серьезно.
   -- Ужасно мила! Ангел! -- шептали дамы.
   Князь, очень маленький от черного фрака, серьезный и бледный, внимательно исполнял торжественный обряд.
   Когда священник поднес вино, князь едва коснулся краев корца, а Катя выпила все до дна, не отрываясь, словно жаждала. На клиросе запели "Исайя Ликуй", священник соединил руки жениха и невесты. Катя, ударом колена преодолевая упругость шелка и волоча шлейф, быстро пошла вокруг аналоя, и все увидели, что князь сильно прихрамывает, стараясь поспеть за невестой.
   -- Нет, все-таки он мелок перед ней, -- решили дамы.
   Из церкви гости, с молодыми во главе, двинулись в Волково. При выезде из Колывани Катенька увидела доктора Заботкина, -- он взлез на плетень и махал носовым платком. Она быстро отвернулась.
   В большом зале Александр Вадимыч встретил молодых с иконой древнего письма -- нерукотворным спасом, благословил и при гостях приказал внести приданое. Четыре парня в малиновых рубахах внесли большой серебряный поднос, на котором столбиками стояли червонцы.
   -- Вот, не осуди, князь, чем богаты, -- сказал Волков.
   Князь и княгиня после благословения вышли в разные двери, переоделись и, найдя друг друга в саду, просидели у пруда до тех пор, пока им не подали лошадей. Гости высыпали на крыльцо, набились в окна и громкими криками проводили молодых. Волков прослезился. Пир продолжался до заката. В сумерках в соседнем зале, где месяц назад в лунном свете кружилась Катенька, грянули с хор музыканты...
   Но уже мало было кавалеров, способных двигать ногами, -- девицам пришлось танцевать "шерочка с машерочкой". Весельчаки заперлись в курительной и там грохотали. Старики сели за зеленое сукно. К полуночи капельмейстер, махая палочкой, до того намахался, что мотнул носом, ухватился за барабан и вместе с ним повалился как мертвый.
   Этим окончились танцы, и дамы с дочерьми уехали, а молодежь и мужья без дам остались ночевать, и до утра -- иные билась в карты, иные бушевали по дому. Ртищевы в саду показывали силу, Александр Вадимыч уже давно потерял голову и то разнимал буянов, то присаживался к карточному столу, без толку глядя на карты и свечи, и все что-то вспоминал.
   Ни бледный рассвет, ни знойный июльский день не угомонили гостей, и только на третьи сутки разъехались последние из них от Волкова и мчались на застоялых конях без дорог, в перегон и угон, завывая колокольчиками на страх мужикам, которые, сняв шапки, долго еще глядели вслед прокатившему, говоря:
   -- Ишь ты, как пропылил, дьявол гладкий!
3


   Доктор Заботкин висел на заборе и махал платком вслед поезду новобрачных, выражая искреннее удовольствие тому, что все, наконец, устроилось по-хорошему. Все это время Григорий Иванович жил в умилении о г себя и от людей. Умиление началось с того часа, когда, перенеся Сашу в сторожку садовника на деревянную кровать, он остался сидеть один около заснувшей молодой женщины.
   Огарок в бутылке, поставленной на бочке, освещал дощатые стены сторожки, паутину в углах, разбитое окно, заросшее черным и глянцевитым плющом, и между печью и стеной лежащую под полушубком Сашу.
   Она вздрагивала иногда в ознобе, натягивала полушубок, отчего открывались голые ее ноги или сползала пола, -- тогда Григорий Иванович вставал и заботливо поправлял одежду.
   Наклонясь, он подолгу глядел ей в лицо, -- оно было кроткое и во сне, и казалось, что он где-то уж и видел и любил эти ясные, родные черты. На душе было тихо, весь сегодняшний день отошел далеко в память, и было бы странно подумать сейчас о каком-то другом еще мире, кроме этой ветхой избенки и спящей Саши.
   Григорий Иванович вновь подсаживался к свече и, заслонив свет ее ладонью, слушал, как дышит Саша, или как птица, просыпаясь, ворочается в кусту, или вдруг принимаются шелестеть листочки осины. Ветерок, влетев в окно, колебал огонь свечи, -- тогда Сашино лицо от скользящих теней во впадинах глаз точно хмурилось. Григорию Ивановичу казалось, что только эту тишину, полную таинственного значения, он и должен любить, и самому теперь нужно стать таким же тихим и ласковым, как тени на Сашином лице.
   "До какого же отчаяния дошла, какая же мука была у нее, если, не жалуясь, побежала скорее, скорее и -- в пруд, в воду, и -- конец. Кто я перед этими муками? Комар, мразь, -- думал Григорий Иванович. -- Полез к богатым, до тошноты счастливым людям, явился со своим самомненьишком, с красной рожей... Очень, очень противно! А она проснется и спросит: как теперь жить? Что ей отвечу? Служить буду вам до конца дней, -- вот что ей надо ответить. Вот задача -- простая и ясная, вот в жизни и долг: послужи такой женщине, сделай так, чтобы забыла она..."
   Григорий Иванович не замечал, что разговаривает вслух. Саша пошевелилась, -- он обернулся и увидел, что она, приподнявшись, глядит на него большими темными глазами. Испугалась ли Саша этого бормотания, или вспомнила давешнее, или была еще слишком слаба, -- только она подобрала ноги, натянула полушубок до подбородка и застонала.
   Григорий Иванович тотчас присел у ее изголовья и, гладя ее волосы, стал рассказывать про все, о чем только что думал.
   -- Барин, милый, оставьте лучше меня. Ничего, ничего мне не надо, благодарю вас покорно, -- ответила Саша, и заплакали и она и Григорий Иванович: она горько, он -- от радостной жалости.
   Первые дни, возвратясь домой, на постоялый двор, Саша жила так, словно забыла обо всем. Григорий Иванович заходил ежедневно, спрашивал, не может ли ей чем помочь, и с папироской садился на крылечке. Саша, проходя мимо, говорила: "Зашли бы, Григорий Иванович, в светелку, а то здесь блох наберетесь", -- и все что-то делала, работала по двору и по дому. Однажды он застал Сашу на огороде у плетня. Она глядела в степь, лицо ее было спокойное и важное, глаза мрачны, голова повязана черным платком.
   -- Уйти хочу, сил больше нет, думается, -- сказала она.
   Тогда Григорий Иванович почувствовал, что жить ему больше незачем. Он до того растерялся и упал духом, что мог проговорить только:
   -- Саша, если не очень уж я противен, вышла бы за меня замуж.
   Саша помнила смутно, что рассказывал ей тогда ночью Григорий Иванович, и сейчас поняла: "Он несчастный", и пожалела его, и он стал ей вдруг мил, как ребенок.
   Теперь каждый день она стала забегать к доктору. Вымыла его избу, окна и двери, чинила его белье, сама поправила печь в баньке, что стояла полуразвалившаяся на обрыве над речкой. Баньку она истопила и велела Григорию Ивановичу пойти попариться. Когда же он вернулся, распаренный, усталый и счастливый, Саша ждала его с самоваром, -- в избе было чисто, пахло вымытым полом, шалфеем, восковой свечечкой, зажженной в углу.
   Но когда он заговорил о свадьбе, Саша качала головой.
   -- Не нужно нам этого, Григорий Иванович, -- грешно, нехорошо.
   А потом увидела, что он плохо спит, и страдает, и вздрагивает, когда она нечаянно к нему прикоснется, и согласилась.
   Плакала до того, что голову всю разломило, но согласилась: видно, против человеческого не пойдешь. Отец Василий, всем этим очень довольный, перевенчал их в конце лета. А на свадьбе выпил три рюмочки и даже сплясал: Григорий Иванович бил в ладоши, а отец Василий топтался, приговаривая: "Ходи изба, ходи печь".
4


   Двумя свадьбами как будто благополучно окончилось лето. Григорий Иванович вместе с Сашей жил пока в избенке, ожидая, когда отстроят земскую больницу.
   Взъезжую Саша сдала и все время теперь отдавала мужу, стараясь понять его, угодить, не раздражать бабьим своим видом; и хотя на селе тотчас прозвали ее "докторшей", она продолжала носить платочек и темные ситцевые платья. Григорий Иванович понял это и не настаивал на ином. Каждый день он читал ей вслух что-нибудь и старался также ни одного дела и ни одной мысли не скрывать от Саши, быть с ней -- как один человек.
   Молодые князь и княгиня Краснопольские катались по Европе, посылая открытки из разных городов, чему Волков, географию знавший слабо, много дивился: сегодня, например, пришло письмо из Италии, а завтра -- из Франции. "Как блохи скачут", -- говорил он Кондратию, который из вежливости произносил: "Тсс..."
   Кончив уборку хлеба, Александр Вадимыч принялся отделывать в Милом княжеский дом. Партии штукатуров, обойщиков и столяров стучали молотками по высоким залам, повсюду воняя клеем, известкой и стружками. Сам Волков с утра являлся в Милое, причем для порядка до того громко кричал, что рабочие прозвали его "пушка-барин" и нисколько не боялись.
   В конце сентября, когда с открытием в губернии конской ярмарки оживает весь уезд, начинаются вечера, охоты и свадьбы, стал поджидать Александр Вадимыч молодых и быстро закончил работы в Милом. Вдруг письма из-за границы прекратились. "Неужели в Америку махнули?" -- подумал Волков и через несколько дней получил телеграмму: "Еду, Катя".
   Всполошился Александр Вадимыч, выбрал лучшую тройку белых, как снег, коней (это был подарок молодым по случаю приезда) и долго колебался: уж очень хотелось самому выехать на вокзал, но сдержался, только строго наказал кучеру, стуча пальцами в его лоб: "Смотри у меня, духом лети, а как отвезешь князя и княгиню, сыпь обратно. Да не забудь сказать, что лошади -- презент". Но едва тройка скрылась за горой, Александр Вадимыч расстроился, пригорюнился, сел у окна. Стало ему почему-то жалко дочь, Катю: "Выдал замуж сгоряча. А девица хорошая, кроткая, сирота... И какого черта я тогда думал? Ах, боже мой, боже мой, вот ведь как это все не того... Не такого бы ей надо мужа..."
   Вечером вернулся кучер верхом на меринке из княжеской конюшни. Соскочил у крыльца и вошел прямо к Александру Вадимычу, у которого даже голова затряслась от волнения...
   -- Ну что? Привез?
   -- Привез, Александр Вадимыч, слава богу, благополучно.
   -- Веселые приехали?
   -- Ничего, все слава богу...
   -- А что барин, князь?
   -- Вот его будто я и не видал...
   -- Как не видал? Да что ты молчишь!.. Говори, голову оторву!
   -- Да так, князь-то, видишь ты, не приехал. Одну нашу барышню я привез.
   Александр Вадимыч только рот разинул. Вошел Кондратий со свечами. Волков, сидя в кресле, перевел на него глаза и сказал:
   -- Беда случилась, Кондратий Иванович...
   -- Что такое?
   -- Поезжай-ка ты туда сейчас, да и разузнай... Ах, боже мой, чуяло мое сердце...
5


   Екатерина Александровна приехала действительно одна, без мужа. Встреченная управляющим, Катя прошла в зал, сняла дорожное пальто, шляпу и вуаль. Стоя у окна, долго глядела на парк, на Волгу внизу, на луга Заволжья. Глядела долго. Вздохнула и обернулась к управляющему, который, стянув на животе, сколько мог, синюю куртку, чтобы не так уж лезть в глаза утробой, почтительно ждал.
   -- Князь вернется через некоторое время, -- нахмурясь, проговорила Екатерина Александровна. -- Его задержали дела. Отчет по хозяйству и дому вы дадите мне, покажете все книги...
   -- Желаете, ваше сиятельство, сначала осмотреть дом или же принести книги? -- спросил управляющий.
   -- Нет, нет, книги потом, -- и она пошла по всем комнатам, спрашивая, где кабинет князя, где спальня, где больше всего любил он сидеть...
   Залы внизу были холодные и высокие. Катенька поднялась наверх, в покои князя, но только заглянула туда и приказала все комнаты внизу и наверху, кроме столовой-зала, наглухо закрыть до весны; для себя же выбрала зальце с цветными стеклами и роялем и рядом небольшую, совсем белую комнату, где около изразцовой и круглой, как башня, печи поставили кровать и умывальник...
   Когда управляющий, скрипя сапогами, ушел, Катенька вернулась в зал, села за колоннами у столика, облокотилась на зеркальную его поверхность (в ней опрокинулись красивые ее руки в узких до локтя рукавах), прикоснулась щекой к скрещенным пальцам и опять стала глядеть на парк, реку, луга.
   Лицо у нее похудело, потемнели пышные волосы, окрученные короной вокруг головы, и дорожное темное платье с кружевами вокруг шеи было строгое и теплое, как у женщины, которая не разрешит себе ни резкого движения, ни опасной мысли, если это может нарушить покой.
   Сад за окном увядал и осыпался. Между темных конусов елей нежно желтели поредевшие, поникшие березы, сквозь тонкие их веточки сквозило небо. Старый клен на поляне разлапился, весь налился пурпуром, вот-вот готовый хмуро уснуть. Еще зеленели липы, но высокие тополя совсем облетали, и бронзовые листья их устилали дорожки и скошенную траву. Глядя на это увяданье, на синюю реку внизу, где полз перевоз, думала Катенька, что теперь наступает долгий, страшно долгий покой.
   Три прошедших месяца она твердо решила не вспоминать -- запереть их на ключ и жизнь построить разумную, суровую.
   Вдохнув запах увядания, вместе с ветром проникший сквозь полуотворенную раму окна, она почувствовала горячую каплю на щеке.
   -- Ну, вот этого не надо, -- сказала она. -- Раз решила, так и будет.
   Она быстро обернулась, ища платок, встала, взяла сумочку, вынула платок, отерла глаза, налила на пальцы духов, смочила виски и позвонила. Вошел лакей, и Катенька приказала ему достать из чемодана бювар.
   Настали сумерки, -- их-то и боялась Катенька больше всего. Стоя спиною к окнам, ждала она, когда зажгут свет. Лакей принес бювар из красного сафьяна, взлез на стул и одну за другой зажег свечи в люстре над столом.
   Тотчас теплый свет залил лепной потолок, белые стены и погнал синеватые тени за колонны, затеплив позолоту на их завитках.
   Катенька села к большому столу, подумала и написала:
   "Алексей, я вас прощаю. Я много думала за эту дорогу и решила, что вы должны жить со мной, это необходимо для моего спокойствия. Мы будем как брат и сестра, как друзья".
   Она перечла, постучала каблучком о паркет, подняла хрустящий листок письма, чтобы разорвать, но раздумала и запечатала.
   В это время высокая дубовая дверь в глубине потихоньку начала раскрываться, и между половинок показалось морщинистое бритое лицо.
   -- Кондратий! -- воскликнула Катенька.
   Он, всхлипнув, подбежал и припал к плечику.
   -- Здравствуй, милый, голубчик, -- проговорила она, взяв старика за виски и целуя. -- .Что у нас? Папа что?..
   -- Ненаглядная Катюшенька, истосковались мы, какое наше стариковское житье -- все о тебе думали.
   -- Правда? Я так и знала. Конечно, надо было сейчас же к папе поехать, а я сюда. Но мне очень тяжело было, Кондратий.
   -- А князюшка где? -- спросил он шепотом.
   -- Не знаю, Кондратий, ничего не знаю. Озлобилась я немного.
   О "а опять вынула из сумки платок и заплакала. Кондратий коснулся ее волос, заглядывая в лицо.
   -- Кондратий, ведь муж меня бросил, -- сказала Катя.
   -- Батюшки-светы!..
   Когда она успокоилась немного, рассказала все, как было. Кондратий долго молчал, поджимал трясущиеся губы, потом проговорил, грозя пальцем:
   -- Вот он каков! Нет, Катюша, это ему так не пройдет.
   Катенька не захотела ночевать в Милом, и к полуночи она и Кондратий въезжали в Волкове. Уже на плотине Катенька начала волноваться, вдыхая родимый запах прудов и грачиных гнезд. Фонари коляски освещали то лаз через канаву, то угол амбара у крыльца (оно показалось маленьким и тесным). В двух первых окнах был свет, и Катенька различила в окне склоненную голову отца.
   -- Смотри, ничего не говори, понял? -- торопливо прошептала она, дергая Кондратия за рукав.
6


   Когда Александр Вадимыч, поддерживая халат, выбежал в сени и припал к дочери, спрашивая: "Дочурка, радость моя, что случилось?" -- Катенька солгала, -- сказала, что князя задерживает в Петербурге неотложное дело.
   Волков поверил -- не такой он был человек, чтобы не верить, -- хитростей не понимал, а какое дело задерживало князя -- не спрашивал подробно: бог их разберет, чужие дела, примешься расспрашивать, да и влезешь, как шмель в паутину.
   Катеньку он сразу обозвал "княгинюшкой" и повел в малую столовую, где валил до потолка паром большой самовар.
   -- Хороша, ей-богу, породиста, Катерина, -- говорил Александр Вадимыч, повертывая дочь за плечи. Сам налил ей чаю и предлагал всякой еды.
   У Катеньки даже слезы навернулись, но она прогнала их, крепко зажмурясь.
   -- А я все хандрил без тебя, -- говорил отец. -- Отвык, знаешь, один жить... Не езжу никуда. Все на меня рассердились, А тут еще беда: купил я паровик, -- потащили мы его через Колыванку, он через мост и провалился. До сих пор из воды труба торчит. Ну, а ты, душа моя, как съездила? Я вас блохами обозвал. А князь? Ах, да. Что же, на старой кровати ляжешь спать? Утомилась, я чай, с дороги. Знаешь, Катюша, я весьма рад тебя видеть.
   После чая Александр Вадимыч, болтая и суетясь, повел дочь в девичью ее комнату. Катеньке становилось все тоскливее: так радовалась она, подъезжая, -- но отец и слова его и все вокруг -- все потускнело. Или отвыкла она от всего, или выросла? Прощаясь с Александром Вадимычем у двери, завешенной ковром, особенно поняла она, что одинока и нечем этому одиночеству помочь.
   В комнате не было перемен. Катенькино сердце ужасно билось, когда, войдя, увидела она туалет, карельские кресла, кровать, даже туфельки свои на ковре. Но не прежний уют, запах духов или свежесть пролитой воды, а нежилой холодок охватил ее плечи, когда, сняв платье, села она на кровать и стала глядеть в темное окошко.
   Как будто жила здесь другая Катенька, веселая и невинная, и умерла, и ее было очень жалко. Жалостным вспомнился и Александр Вадимыч -- уж очень желал угодить: и суетился и болтал о мелочах, а сейчас, обиженный ее равнодушием и тем, что ушла она рано спать, даже не поцеловалась с ним на прощанье, наверно вздыхает у себя в кабинете.
   Катенька встала и хотела пойти к отцу -- сказать, что очень любит его и сама нуждается в ласке. Но, покачав головой, легла под влажные простыни.
   "Жаль, что у меня нет сестры, -- подумала она. -- Я бы ее с собой сейчас положила, поцеловала бы милые волосы, объяснила, что "женщине очень трудно жить, очень трудно".
   Все следующие дни у нее была ровная и тихая грусть. Катенька ходила медленно по дому, с улыбкой слушая отца, который повеселел и показывал разбираемые им теперь письма и дневники (новое чудачество), сидела на скамейке в саду, подняв голову, глядела, как увядший лист, зацепившись за паутину, покачивается -- не может упасть. Деревья были словно из золота на темно-синем небе, -- так бывает в хрустальные дни бабьего лета.
   Потом она уехала в Милое. Ей слишком тяжело было скрывать от отца правду. Время пошло однообразно, не нарушаемое ничем. Разлетелись было помещики с визитом к молодой княгине, но всем было сказано, что Екатерина Александровна больна.
   Помещики обиделись, а Цурюпа стал из-под полы распускать разные слухи.
7


   Катя ждала ответа от мужа и, чтобы не думать, не очень скучать, ходила по хозяйству каждый день, надевая бархатную шубку, отороченную серым мехом.
   Надвигалась осень. По утрам на пожелтевшей траве лежал иней, отчего зелень казалась сизой. Иней подолгу лежал и на скатах крыш, и у колодца, откуда черпали в глубокие колоды студеную воду, пахнущую илом, и на перилах балкона, и на листве.
   Каждое утро заходила Катенька на конюшню, и конюхи весело отвечали ей на вопросы, улыбаясь, словно она была маленькой. Управляющий, завидев на дворе княгиню, кланялся издали и озабоченно уходил куда-нибудь в амбар, гремя ключами (Катенька невзлюбила управляющего, а он, не приглашаемый к ее столу, обижался). Спросив у пастуха об овцах -- не унес ли какую-нибудь волк этой ночью, -- заглядывала она и на скотный двор, покрытый навозом. Скотница, сидя на скамейке, под коровой, доила парное молоко в звенящую дойницу; оставив соски, вытирала рот и наклоняла голову, -- кланялась подошедшей барыне. Однажды скотница спросила, сколько Катеньке лет, и назвала при этом барышней и ягодкой.
   На дворе около людской восемь поденщиц-девок начали рубить капусту в коротком корыте -- весь день бойко стучали тяпками. Кочаны лежали на пологе, и, сидя тут же на корточках, два чумазых мальчика грызли острыми зубами студеные кочерыжки.
   Завидев барыню, девки повертывали к ней румяные лица и перешептывались. Катенька заглядывала в корыто, -- пахло сладким и чесночным духом капусты, -- спрашивала, много ли нарубили, и улыбалась здоровым девушкам, спрашивая: -- Вы ведь все девки -- незамужние? -- Вот Фроську косую у нас пропивать будут, только женихи все разбежались, боятся -- с косого глаза впотьмах мужа не признает.
   Они звучно смеялись над некрасивой Фроськой. Катенька, отойдя, думала с грустью, что нужно будет опять провести этот день одной.
   Дома она, заложив за спину руки, ходила по комнате или, присев у печи и касаясь спиной и затылком теплых изразцов, глядела через окна на небо, по которому с севера шли облака, полные снега.
   Снег выпал сразу -- наутро покрыл всю траву, садовые скамейки, лег подушками на пнях. Деревья стояли в инее. Белый, словно опаловый, прохладный свет разлился по высоким комнатам. Топились печи. На полу разостланы были половики, у выходной двери наследили валенками.
   В это утро Катенька, проснувшись, до того обрадовалась чистому этому свету, снегу на окне и горящим печам, что, поспешив надеть шубку и валенки, побежала через стеклянную дверь в сад.
   Мороз ущипнул ее за щеки. В снегу от валенок остались глубокие следы до мерзлой травы. Катенька, захватив горсти снега, засмеялась.
   -- Как хорошо, господи, как хорошо!
   И словно от этого снега, от веселых белых деревьев, поднявших из-под косогора неподвижные, залитые солнцем снежные верхушки, почувствовала она, что горе пройдет.
   Как прежде, бывало, у себя в Волкове, подобрала она шубку и юбку и, выбрав гладкое место, скатилась вниз к реке по снежному скату. Смеясь, полезла было опять наверх, но запыхалась и подошла к воде. У берега подмерзло, а дальше по всей реке, пенясь и шурша, шло свинцово-серое сало. Катенька вздрогнула от холода и села под деревьями, лицом к реке. Потом наверху затявкала собака, и голос лакея позвал к столу.
   Услышав лай, неподалеку из куста выскочил заяц. Катенька опять засмеялась, глядя, как собака, скатившись с горы комком, пошла за косым зверем.
   Все в этот день радовало Катеньку, и она ждала, что по первопутку приедет отец, но он не приехал, и пришлось одной провести вечер в кресле у печи.
   Голова ли слишком разгорелась от мороза или натопили непомерно печь, только начался у Катеньки легкий озноб, и от затылка по спине пробежали мурашки... Она глубоко ушла в кресло, щеки у нее вспыхнули. Катенька усмехнулась, глядя на огонь, положила ногу на ногу... Представился ей Алексей Петрович, когда, настойчивый и бледный, в первый раз (это было в Москве) стал ее целовать, говоря слова, о которых не нужно было, конечно, в этом одиночестве думать.
   Спохватилась Катенька, хотела было встать, но истома легла на нее, не дала двинуться, и -- словно кто-то принялся открывать и закрывать перед ней свет, показывая картинки, -- понеслись в ее памяти воспоминания и волнующие запахи -- все, что долго сдерживала она суровым смирением. Она крепко закрыла глаза, положила руку на грудь, и мечты, как метель, обожгли ее и ослепили,
8


   Пришла коренная зима. Вдоль застывшей реки проносились метели, свистя голыми тальниками, перебрасывались в поля, крутили снегом и насыпали сугробы на замерзший куст, на стожок в степи, на упавшего путника.
   Эту зиму Григорий Иванович много читал, выписывая из Петербурга книги и журналы. В журналах он сначала просматривал статьи, отмечая иные строки карандашом, и много раздумывал над всем этим, потом прочитывал Саше рассказы, ища в них ответа: как жить?
   Принеся этим летом жертву, Григорий Иванович успокоился, но ненадолго: жертва была, пожалуй, и не настоящая, а похожа на удовольствие, ему же хотелось многого.
   Время было тревожное, не то, что прежде. В газетах попадались прямо-таки дерзкие статьи, от которых дух захватывало, и студенческие годы в Казани казались мальчишеством. Одна газетная статейка (в провинцию она попала только подписчикам, в Петербурге же продавали этот номер за пятьдесят рублей) словно открыла Григорию Ивановичу глаза: он увидел, что есть верный путь для совестливого человека. Да какой путь! Можно голову положить за него.
   Много тогда пришлось Саше не спать ночей, слушая Григория Ивановича, который бегал по избенке и доказывал ей, как должен честный человек жить. За ним по стене металась тень, на которую Саша со страхом поглядывала, внимая мужу. Доктор был очень горяч и решил, не откладывая, начать новую жизнь, но все это неожиданно плохо окончилось.
   В студеную, вьюжную ночь Григорий Иванович сидел у соснового стола, читая. Саша возилась за перегородкой" и доктор по звону посуды знал, что скоро будет чай.
   Снаружи, в углу избы, посвистывала метель, будто на крыше, поджав лапки, сидел черт, жалуясь на стужу.
   -- Вьюга-то какая, господи, кого еще занесет в степи, -- сказала из-за перегородки Саша.
   Доктор, заслонив ладонью лампу, поглядел в обледенелое окно. Иглистый лед и перья мороза на стеклах загорались иногда синим светом -- это в страшной вышине, между обрывков туч, сыплющих снегом, нырял и летел месяц...
   -- А знаешь, -- сказал Григорий Иванович, -- я все думаю: в Петербурге, где-нибудь у стола, сидит умный и честный человек и пишет, а я здесь, за две тысячи верст, переживаю его мысли, -- удивительно!.. Какое же я имею право оставаться в бездействии!
   -- Кто такой? -- спросила Саша. -- Здешний он или так где встретились?
   -- Ах, ты не понимаешь, -- ответил доктор, положив руки на книгу. -- Ты, Саша, пойми, я не так живу -- слишком уютно и много покоя: бессовестно живу! Понимаешь?.. Так нельзя. Я не имею права жить с удовольствием, когда там за меня погибают. Нужно "поднять голову", -- вот здесь об этом говорится... И твоя обязанность -- не тянуть меня назад в тину, а ободрить и зажечь. Так поступают настоящие женщины...
   У Григория Ивановича от раздражения задрожал даже голос. Саша вышла из-за перегородки, стала близко за стулом мужа, сложила руки, опустила глаза, сказала негромко:
   -- Виновата, Григорий Иванович...
   И надо было ему тогда засмеяться, объяснить Саше -- она бы все поняла. Но он не сделал этого и, сердясь на себя за слабость, винил жену, создавшую, как он сейчас думал, "мещанский уют".
   В это время за окном зазвенели подхваченные метелью бубенцы, заскрипел снег, и было слышно, как близко задышали лошади.
   -- Неужто поедешь, Григорий Иванович? Занесет ведь, вот беда, -- сказала Саша, уходя опять за перегородку.
   -- Удовольствия мало, -- проворчал он. -- Кто-нибудь из помещиков животом валяется. -- Откинул волосы, захлопнул книгу, встал и, с трудом толкая коленом, открыл набухшую дверь.
   В сенях от повалившего клубами пара ничего нельзя было разобрать, но кто-то уже вошел. Григорий Иванович вгляделся, отступил и ахнул: на пороге стояла Катя.
   Черную шубку на ней запорошило снегом, под капором раскраснелось лицо, ресницы были белые. Она притворила дверь, сняла рукавички, потопала ногами и сказала:
   -- Не ждали? А я чуть не заблудилась. Поехала к папе, а буран такой, что не пробраться через ваши мосты. Увидела свет и завернула. Принимаете?
   Она расстегивала большие пуговицы. Григорий Иванович опомнился наконец, снял с нее шубку, которая была теплой внутри, пахла мехом и духами, взял ее капор.
   Под капором волосы слежались, Катенька поправила их и села к столу.
   -- Где Саша? -- спросила она.
   -- Там, -- ответил Григорий Иванович, кивнув головой на перегородку. -- Мы читали, собирались пить чай. -- И сбоку поглядел на Екатерину Александровну, словно готовый спрятаться или удрать.
   -- Саша, это я, выходите, -- сказала Катенька, оправляя кружево на темном платье, и вдруг усмехнулась.
   Григорий Иванович раскрыл рот и с трудом вздохнул.
   Саша, наконец, вышла, держа руки под черной кофтой, и достойно, медленно поклонилась одной головой. Катенька охватила ее рукой за шею и сказала, целуя:
   -- Все такая же красавица! Ну, как ты живешь, хорошо?
   -- Благодарю вас, все слава богу, -- медленно ответила Саша, не поднимая глаз.
   Катенька еще раз поцеловала ее, во Саша была как каменная, и Катя сняла руку с ее плеч. Григорий Иванович глядел на обеих женщин и мучительно морщился, понимая, как тяжела для Саши эта встреча. А морщась, все-таки сравнивал: Саша казалась грубой и тяжелой; у Екатерины Александровны все было изящно -- я движения, и высоко подобранные тонкие волосы, и голос был особенный, как музыка, и платье -- мягкое и прелестное...
   Григорий Иванович возмутился этими мыслями, но, сколько на старался придать себе равнодушный вид, глаза сами видели то, чего не нужно и грешно было видеть, -- завитки волос, приподнятый уголок рта, двигающиеся от дыхания складки платья на ее груди.
   Наконец под коленкой у него начала дрожать какая-то жилка, как мышь. Это было так противно, что он проговорил грубым голосом:
   -- Что же, самовар, наконец, будет? Саша медленно повернулась и ушла за перегородку. Было слышно, как она дула в самовар, гремела трубой. Запахло угарцем. Катенька перелистывала журнал, затем бросила книгу на стол, облокотилась и сказала:
   -- Я писала вам два раза, просила приехать, -- была нездорова. Почему вы не приехали?
   -- Да я не мог, -- ответил Григорий Иванович. Саша внесла самовар и вытирала посуду, не поднимая головы, спокойная и сосредоточенная.
   -- А я все одна целые дни. Слушаю, как ветер поет... Думаю, думаю... Боже, во всю жизнь столько не передумала! А вот у вас даже ветер уютный, право... Мне нравится у вас... Даже завидно. -- Катенька вдруг усмехнулась и прямо в глаза взглянула Григорию Ивановичу, -- он даже голову втянул в плечи, не в силах оторваться от ее серых, холодных, странных глаз. Она проговорила: -- А помните, как вы остриглись так смешно? Мне потом Кондратий рассказывал, как он вам косичку отстригал ножницами...
   Григорий Иванович почувствовал, что багровеет, погибает, Наконец Саша сказала, оборачиваясь к двери:
   -- Григорий Иванович, сходи-ка в сени, принеси молока, крайнюю кринку, я-то в чулках. -- И обратилась к Катеньке: -- У нас две коровы, пестрая и красная, и бычок. Полное хозяйство.
   "Вы видите, вы понимаете", -- глазами сказал доктор и тотчас вышел. В холодных сенях он пошарил на полке: он знал, где стоит кринка, но хотел нарочно, чтобы упала какая-нибудь дрянь, но ничего не упало, взял ее и, стоя в темноте, прошептал: "Ах, черт!" -- и хотел расшибить проклятый горшок, но сморщился только и цыкнул языком, зная, что подлость уже сделана и несчастье (или счастье?) подошло.
   -- Этот, что ли, горшок? -- грубо сказал он, ставя перед Сашей кринку, и сел в тень.
   В избе после сеней сильно пахло духами. Григорий Иванович подумал, что это не духи, а волосы пахнут Катенькины, ее руки, платье.
   Она не спеша пила чай, ее губы были красные, очень красные. Саша хоронилась за самоваром, перетирая чашки. Григорий Иванович подумал, что Саша потолстела, упряма и зла.
   "А потом еще расплывется. Собственностью меня считает. Думает -- сделала мне большую честь. Сидит -- ненавидит, а я горшки носи! Ах, гадость, ах, гадость!.. Да и я-то -- просто мерзавец в конце концов!"
   Катенька спросила, много ли у него работы. Григорий Иванович, глядя в сторону, вкось, ответил, что много:
   -- Ездишь, ездишь по уезду, на человека не похож. Жизнь, знаете, у нас не княжеская. Живем по колено в навозе. Не разжиреешь.
   У Саши в это время выскользнуло блюдце из рук и разбилось. Катенька ахнула:
   -- Ах, какая жалость! -- и сказала это с таким участием притворным, что Григорий Иванович задышал и вдруг проговорил дрожащим голосом:
   -- Нищеты вы не видели, что ли? Так вот она, глядите!
   -- Что ты, что ты! -- испуганно подняв глаза, прошептала Саша.
   У Екатерины Александровны задрожала ложечка в руке, задребезжала о стакан. Григорий Иванович отбежал к печке, повернулся, поджал губы.
   -- Убожества сколько угодно, больше, чем даже нужно, а дух все-таки горит, этим вы его не потушите, да-с! Не обидеть вас хочу, Екатерина Александровна, а мне больно, что вы смеяться над нами приехали. Так позвольте вам заявить, что смеяться-то и не над чем. Кроме этих вот горшков, есть кое-что поважнее, чем мы живем! И живем, как в огне горим, да-с! Идеями живем! А перед ними все это убожество -- пустяки. И мне наплевать, что личная жизнь не удалась. Не удалась -- вот вам новый боец!
   Много еще в этом роде говорил Григорий Иванович. Катенька слушала, опустив голову. Наконец, когда он сел вдруг на лавку, словно сам стараясь разобраться во всей путанице слов, Екатерина Александровна поднялась из-за стола и проговорила:
   -- Вы не так поняли меня. Я живу совсем одна, не с кем слова сказать. Сегодня вот вспомнила вас и Сашу, вы мне показались близкими, приехала подружиться. Ну, видно, из этого ничего не вышло. Прощайте, друзья мои. Не судьба.
   Она надела шубку, медленно застегнула пуговицы, натянула пуховые белые варежки, улыбнулась грустно, простилась и вышла.
   Григорий Иванович не в силах был вымолвить слово, -- все только что сказанное им будто вихрем вылетело из головы. Саша, сложив опять руки под кофтой, проговорила негромко:
   -- Все-таки гостья, Григорий Иванович, обижать-то не надо бы.
   Тогда он, как был, в черной рубахе, без шапки выбежал на двор.
   Месяц окончил небесную погоню и медленно теперь плыл в морозной высоте, круглый и ясный. Сивая тройка, запряженная в возок, позванивала бубенчиками. У крыльца намело голубоватый снег крутым сугробом. Увязая в нем по колено, Григорий Иванович подбежал к Катеньке, -- она глядела на него, стоя у возка.
   -- Екатерина Александровна, я не хотел вас обидеть... Господи, боже мой, поймите меня.
   -- Я вас понимаю, -- она подняла глаза и глядела на месяц.
   -- Екатерина Александровна, могу я вас проводить?
   -- Да.
   Григорий Иванович бегом вернулся в избу, накинул полушубок и испуганно-торопливо проговорил Саше:
   -- Проводить хочу Екатерину Александровну, нельзя отпустить одну, к тому же обидели. Вернусь поздно, может утром, -- и он замялся в дверях. Саша не отвечала, убирая посуду.
   -- Что же ты молчишь? -- спросил он. -- Не хочешь, чтобы провожал?
   -- Воля твоя, Григорий Иванович, делай, как знаешь.
   -- Какая там моя воля, -- он отошел от двери, голос его дрожал. -- Терпеть не могу таких ответов... Что же, и проводить даже не могу? Ну?
   -- Какие мои ответы, Григорий Иванович, на что сердишься?
   Он тотчас сел на лавку, прижал кулаки к вискам:
   -- Непереносимо!
   За окном звякнули бубенцы -- это Катенька садилась в возок. Григорий Иванович вскочил и сказал отчаянно:
   -- Не сердись ты, Христа ради, не могу оставить тебя такой.
   -- Ничего, потерплю, -- ответила Саша и ушла за перегородку.
   -- Ну и к черту! -- гаркнул он. -- Не поеду! -- И тотчас выскочил за ворота.
   Лошади уже тронулись.
   -- Погоди, погоди! -- закричал Григорий Иванович и, увязая в снегу, побежал за широким задком саней.
9


   В окно возка сквозь морозные зерна светил месяц и была видна тусклая, сливающаяся с небом равнина снегов. Скрипели полозья. Как стеклянные, звенели однообразно бубенцы. При поворотах возка выплывало из темноты тонкое Катенькино лицо, опушенное седым мехом, и в глазах ее загорались лунные искорки.
   Григорий Иванович глядел на нее и чувствовал, что вот для этой минуты он и протащился через всю жизнь. Теперь -- только глядеть на это волшебное лицо, только вдыхать кружащий голову запах снега, духов, теплого меха.
   -- Вы знаете, что меня бросил муж? -- сказала Екатерина Александровна, появляясь в синеватом свету.
   Григорий Иванович вздрогнул, подумал, что нужно ответить ему на это, и внезапно, точно ждал только знака, начал рассказывать негромким и каким-то новым, особенным, но -- он чувствовал -- истинно своим голосом о том, что этим летом видел, как из реки поднимались облака и уходили за лес, и тогда его сердце наполнилось любовью, о том, как он увидел Катеньку, подъезжавшую к берегу в лодке, и понял, что любовь -- к ней. Он рассказал о пчелах, крутившихся в траве, и о том, что его любовь была так велика и так светла, -- казалось -- человеку невозможно вынести такую любовь, хотелось отдать ее небу, земле, людям.
   -- А как же Саша? -- вдруг тихо спросила Катенька.
   Лицо ее было такое странное в эту минуту, такой мучительной красоты, что Григорий Иванович застонал, откинувшись в глубь возка. Катенька погладила его по плечу. Он схватил ее руку и прижался губами к мягкой надушенной варежке.
   -- Люблю вас, -- проговорил он. -- Дайте мне умереть за вас...
   Он держал ее за руку, повторяя эти слова глухим голосом, и на ухабах, когда возок подбрасывало, все словно кланялся. Лицо у него было некрасивое, взволнованное.
   И Катенькой овладела тоска. Хотела было посмеяться над Григорием Ивановичем, сказать, что не к отцу сегодня ехала, а к нему, -- нарочно, со зла и скуки, поехала мучить. Что он -- жалок ей. А любовь его, как вот эти поклоны, -- смешная, и действительно за такую любовь только и можно, что умереть. Но ничего этого она не сказала. Хотелось горько, надолго заплакать...
   -- Взгляните на меня... Полюбите меня на минутку, -- проговорил Григорий Иванович.
   Тогда Катенька выдернула у него свою руку. Он не сопротивлялся, только сполз к ее ногам, коснулся лицом ее коленей. От этого ей стало еще темнее и тоскливее.
   И оба они не заметили, что возок начало валять на стороны, клонить и вдруг помчало вниз. Кучер, не в силах поворотить молодых лошадей при спуске вбок, на дорогу, пустил тройку прямиком с горы на речной лед.
   Вздымая снег, раскидывая грудью сугробы, вынеслись кони на реку. Лед затрещал, возок качнулся, осел, и хлынула в него черная вода.
   Катенька закричала. Григорий Иванович живо распахнул правую, не залитую водой дверцу. Между тонких льдин полыньи, в синей, с лунными бликами, текучей воде бились белые лошади. Коренник держался передними копытами о лед -- и вдруг заржал протяжно, жалобно. Левая пристяжка храпела, -- только морда ее была видна над водой. Правую затягивало течением.
   -- Тоне-ем! -- вытянувшись на козлах, закричал кучер.
   Григорий Иванович впотьмах обхватил Катеньку, как сокровище, высунул ее из возка, говоря: "Не бойтесь, не бойтесь..." Она ухватилась за решетку наверху кузова, подтянулась, возок сильно накренило, и Григория Ивановича залило по пояс.
Возврат


1


   Алексей Петрович ехал на самолетском пароходе по второму классу от Рыбинска и вот уже несколько дней, не выходя из каюты, лежал, даже не от расстройства какого, а просто незачем было двигаться и разговаривать, -- только пил и спал.
   В кармане помятого его пиджачка были завернуты в газету последние сто рублей. Алексей Петрович притворялся, что сам не знает, зачем сел на пароход и едет: казалось, точно с больной собаки лезет с него шерсть клоками, до того было нечисто, гнусно и тоскливо.
   После года беспутной жизни Алексей Петрович опустился на последнюю ступень -- дальше была только смерть в ночлежном доме, и он чувствовал теперь некоторое удовлетворение, даже приятную остроту: не мучила совесть, ничто не вспоминалось, да и не было времени вспоминать. Проснувшись в каюте, откашливался он, выпивал водки и, присев к столу у зеркала, зевал или раскладывал пасьянс, пока от хмеля опять не одолеет сон...
   Перед свадьбой, объясняясь в саду на скамейке, Алексей Петрович сказал Катеньке, что, если бы она охотой шла за него, он бы не женился. Тогда же Катенька поняла, что ему нужна "жертва". Алексею Петровичу действительно нужна была "жертва", но -- особого рода (это она не совсем себе уяснила): живая, теплая, вечная. Бывают жертвы глухие и бесповоротные, когда человек отдаст всего себя, пропадет и исчезнет, при воспоминании об этом мучает совесть и сам себе кажешься недостойным. Бывают жертвы огненные, радостные, мгновенные, при воспоминании о них жалеешь, что не повторяются они еще раз. Алексей же Петрович мог жить только так: если близ него находилась любящая женщина с измученным сердцем, без воли, всегда готовая отдать всю себя за ласковое слово. Он должен был чувствовать постоянный нежный укор, милую тяжесть, грусть оттого, что не в силах дать ей всего счастья, которое заслужила она, и в эту любовную меланхолию он погружался с головой, пил ее, как восхитительный, горький, дьявольский напиток.
   Таковы были его отношения с Сашей. Когда же она от тихой жертвы перешла к бесповоротной, он пришел в ужас, и Катя тогда показалась ему единственным спасением. Она была любящая, нежная, прекрасная. Князь полагал, что их союз будет -- как печальная осенняя заводь, -- грустный, последний приют на земле.
   Но после пощечины в нем вспыхнула злоба и страсть: пощечина напомнила прошлое, с той лишь разницей, что здесь властвовал, решал судьбу -- он.
   В первые дни свадебного путешествия Алексей Петрович, словно боясь, что Катенька опомнится и поймет весь ужас их союза, был до оскорбительности вежлив и предупредителен. Но она, сама не ожидая, став женщиной, внезапно и пылко влюбилась в мужа, точно из сумерек вышла на ослепительный свет. Это было жгучее ощущение самой себя, своей женственности, огнем закипевшей крови. Перед этим чувством все прошлое померкло, сгорело, -- не стоило вспоминать.
   И Катенька втянула мужа в водоворот женского первого чувства. Для Алексея Петровича, так же неожиданно, наступили дни забвения, взволнованной радости, счастливых забот о милых мелочах. Казалось -- настала вторая жизнь, когда он видел только глаза Катеньки, полные восторга, почти безумия, когда для него не было ни прошлого, ни будущего, лишь этот взволнованный, бездонный женский взор.
   Кружащее голову счастье продолжалось недолго. Алексей Петрович начал понимать, что не выдержит такого напряжения, и растерялся. Произошла первая ссора; Катеньке было оскорбительно и стыдно, что ее влюбленность встретила холод, почти насмешку. Она почувствовала, как они далеки с мужем, точно два чужих человека. Это было вечером, в старом отеле в Венеции. Алексей Петрович стоял у окна, выходящего в узкий канал, красноватый от дождевого заката. Катенька лежала на диване и плакала.
   -- Ради бога, Катюша, перестань, никакого несчастья не произошло, -- негромко говорил Алексей Петрович. -- Ты хотела меня поцеловать -- я был рассеян. Вот и все. Я думал, что мы в конце концов ничего, кроме ресторанов, так и не осмотрели толком в этой Венеции. Ты согласна? Просто, я думаю, в сумерки тебе взгрустнулось. Или мы устали...
   Все это было верно, и плакать не стоило.
   Но Катенька сама не знала, отчего ей так печально, словно солнце ушло навсегда за далекий край моря и теперь всю жизнь будет вот так же безнадежно и сумеречно.
   Внизу бесшумно скользила черная гондола. Князь, облокотясь о подоконник, глядел, как узкий нос лодки разрезает красноватую воду. Сидящая в гондоле дама опустила лорнет и, подняв лицо, обернулась к лодочнику. Алексей Петрович узнал Мордвинскую.
   Он отшатнулся от окна и взглянул на Катю. Она сидела теперь опустив лицо. В сумерках белел платочек на ее коленях. Алексей Петрович почувствовал острую жалость к этой чистой и милой, так ничего и не понявшей молодой женщине. Он опустился на колени перед диваном, взял ее руку и прижался губами, но рука ее была неподвижна и губы его холодны. Ему стало ясно, что не ее он любил, а ту, и никакой жертвой не затопить той любви.
   На другой день Краснопольские уехали в Рим, потом в Геную, в Ниццу, в Париж.
   Алексей Петрович не мог достоверно сказать, была ли то Мордвинская, скользнувшая, как призрак, в черной гондоле, обмануло ли его случайное сходство. Но все равно, в нем распахнулась дверь в тайник, наглухо -- запертый и позабытый с той ночи, когда Анна Семеновна опутала его паутиной ласк, отравила поцелуями. Он знал теперь, что все это время обманывал себя, и обман, так ловко возведенный, рухнул от одного взгляда женщины; что все, даже удар хлыста по глазам, он простит и забудет за встречу с Мордвинской; что нет у него ни воли, ни гордости, только измученное сердце, каждую минуту готовое залиться смертельным пламенем любви.
   Ему стало вдруг безразлично, уйдет ли Катенька от, него, или до конца дней будет страдать под боком, или, как Саша, принесет глухую жертву. Она молчала, грустила, но еще не решалась спросить, отчего он так внезапно переменился.
   В Париже Алексей Петрович иногда на целые дни оставлял Катеньку одну в отеле. Она садилась к окну и ждала. Внизу, на площади Оперы, скрещивались потоки экипажей, перебегали люди, слышались гудки, свистки, шумы колес, говор. Только малое пространство отделяло ее от этой суеты, но одиночество, обида чувствовались еще острее.
   Алексей Петрович возвращался несколько раз очень поздно. Катенька с тоской глядела в его похудевшее лицо с измученными и словно невидящими глазами. "Не люблю, не люблю, все равно, пускай пропадает", -- повторяла она, стискивая пальцы. Князь просил извинить его, объяснял, что бродил весь день по городу, и слова его были смутные, сбивчивые, непонятные... Потом он ложился в постель, протягивал руки поверх одеяла и закрывал глаза, притворяясь, что засыпает.
   Катенька уловила из этой путаницы только одно -- что муж настойчиво пытается встретить кого-то, заходит в рестораны, театры, кабачки, магазины, сидит в людных кофейнях, бродит по бульварам. Катенька пыталась узнать, кого он ищет, умоляла, грозилась и плакала, но князь молчал. Однажды под утро, глядя в позеленевшее от рассвета лицо его с ввалившимися, тусклыми глазами, Катенька села на постели, обхватила голову, проговорила:
   -- Не понимаю, ничего не понимаю... Все это безумие какое-то... Ложь, ложь, ложь!..
   -- Да -- безумие и ложь, Катя...
   Катенька более не сдерживалась, гордость ее была сломлена. Соскочив с постели, она босиком подбежала к окну и крякнула, что, если он еще хоть раз оставит ее одну в этой комнате, она выкинется на улицу под экипажи. Отчаяние ее было так велико и неожиданно, что Алексей Петрович будто опомнился, начал успокаивать Катеньку и сказал с усилием, что пора -- нужно ехать домой, в Россию.
   Произошло все это оттого, что по приезде в Париж Алексей Петрович пошел в посольство и там ему сказали: "Мордвинская здесь, и одна, но адрес ее не известен". Тогда он стал искать Анну Семеновну по всему городу и действительно видел ее два раза издали, но подойти не мог: она была с каким-то рослым молодым человеком, по виду -- содержателем скаковой конюшни.
   За последнюю неделю Алексей Петрович не встречал ее больше нигде: должно быть, уехала на юг, в Биарриц или Ниццу, где начинался сезон.
   В Петербурге была уже осень. Над городом тащились мокрые облака. В воздухе пахло железом. Прохожие, деловитые и злые, с испитыми от неврастении лицами, не раскрывали даже зонтиков -- до того все привыкли к мокроте: пусть льет.
   В один из таких дней Краснопольские с Варшавского вокзала проехали на Морскую в гостиницу. Катенька не хотела было останавливаться, но Алексей Петрович сослался на дела, и начались томительные и однообразные дни. Лил дождик, весь день горело желтое электричество в номере, князь отлучался ненадолго, остальное время проводил на диване, -- то молчал, то раздражался на мелочи, то уговаривал Катеньку поехать с визитами к родным, но от этого она отказалась наотрез. Однажды Алексей Петрович ушел поутру и не вернулся ни днем, ни ночью, ни на следующий день.
   Случилось вот что. Выйдя утром из гостиницы, Алексей Петрович, как всегда, взял извозчика и поехал на Шпалерную. Поравнявшись с домом Мордвинских, он от волнения закрыл глаза: вчера еще замазанные мелом, окна были вычищены, подняты шторы, и в глубине залы светилось несколько электрических лампочек. Алексей Петрович отпустил извозчика на углу и вернулся к подъезду. Сердце у него билось так, что надо было придерживать его рукой. Он позвонил, вошел в дом и передал лакею карточку. О том, что будет дальше -- выйдет муж или она сама и как он в том или ином случае поступит, -- князь не думал-.
   Лакей долго не приходил. "Негодяй, нарочно держит меня в прихожей", -- подумал князь. Лакей появился в глубине комнат и оттуда поглядел на князя -- нагло, конечно, -- и скрылся. Кровь бросилась в голову Алексею Петровичу, он взял с подзеркалья черную женскую перчатку и, дернув, разорвал пополам. Лакей снова появился, с пестрой метелкой, смахивая походя пыль. "Дурак!" -- закричал Алексей Петрович, и голос его покатился по комнатам. Откуда-то позвонили, лакей исчез, и князь, со всей силой махнув парадной дверью, выбежал вон.
   На улице моросил дождь, облака тумана тащились по крышам, и ржавый воздух проникал в кости. Алексей Петрович медленно двигался по тротуару. Он предвидел все, но только не лакея с метелкой.
   "Теперь поскорее забыться, -- подумал он. -- Но только куда-нибудь погрязнее". Он ясно понял теперь, что это -- конец, полтора года страшного напряжения разрешились метелкой и ржавым дождем. Иного, конечно, и нельзя было ожидать, потому что сам он -- маленький, хилый, ничтожный, и, если пойдет дождь посильнее, смоет его дождем в канавку сбоку тротуара, унесет в подземную трубу. Тогда он вспомнил о Кате: "Нет, нет, до нее далеко. Нельзя. В трактир куда-нибудь".
   На перекрестке оглянулась на него страшная, точно обсыпанная мукой, женщина в мокром боа.
   -- Что вы какой серьезный, миленочек? -- прохрипела она и позвала к себе.
   Князю стало до тошноты противно, и он сейчас же пошел за ней.
   Женщина привела его в ободранную, затхлую комнату. Алексей Петрович, не снимая пальто и шапки, сел у непокрытого стола и глядел на фотографии каких-то вольноопределяющихся, прибитые над красным рваным диванчиком. Сквозь щель в двери была видна вторая женщина, полураздетая, с распущенными волосами. Заметив, что князь на нее смотрит, она показала изъеденные зубы и вышла. За ней появился рослый парень в малиновой рубахе, кудрявый, с мешками под глазами. На ремне через плечо у него висела гармонь. Он поклонился, тряхнул кудрями и, поставив ногу в лаковом сапоге на стул, перебрал лады.
   -- Да, да, пойте, -- сказал князь. -- Я заплачу. Женщина с распущенными волосами подобрала сзади канареечный капот, щелкнула пальцами "запела -- неожиданно басом. Князь оглянулся на нее и взялся за бутылку, неизвестно как попавшую на стол. Набеленная женщина подсела к нему и стала глядеть в рот. Глаза у нее были без ресниц, слезящиеся. Она поправила слежавшуюся прическу, и из-под накладных волос у нее вылез клоп.
   Князь гадливо усмехнулся, сказал: "Хорошо" -- и выпил полный стакан. Вино сильно ударило в голову. Женщина гудела басом: "Не разбужу я песней удалою роскошный сон красавицы младой..." Князь пил стакан за стаканом сладковатое и тошное вино. Звуки гармони звучали все отдаленнее. Он привстал было, чтобы сорвать, наконец, этот страшный шиньон, полный клопов, но пошатнулся и, хватаясь за женщину, повалился на пол.
   Проснулся он в незнакомой, но не вчерашней комнате, на железной кровати. Голова мучительно болела. Долго, сидя на грязном тюфяке, вспоминал он вчерашнее, потом, пошатываясь, вышел в прихожую. Там валялись узлы, баулы и на стуле стоял портрет какого-то генерала. На шаги князя отворилась кухонная дверь, в щель высунулась сморщенная старушка, поглядела и скрылась. Князь вышел на парадное, -- дом был многоэтажный и каменный, а тот -- деревянный. "Черт знает, что такое", -- сказал он и долго брел пешком, не в силах ни позвать извозчика, ни сообразить, куда идти. Пробежал впереди фонарщик, и один за другим зажглись фонари. Алексей Петрович, глядя на желтые отблески под ногами, замотал головой и в тоске прислонился к сырой стене. Потом полез в карман за папиросами, но ни папиросочницы, ни бумажника не оказалось.
   Второй раз вспомнил он о жене. И теперь отметил с удивлением: до того уж загажен, измят и нечист, что думать о ней стало легко и сладко. Мордвинская же словно исчезла из памяти, образ ее расплылся в уличной грязи; должно быть, все, что было связано с ней, отжило в эту омерзительную ночь. И это наполнило его радостью, точно была окончена часть тяжелого пути, самое трудное и мучительное миновало.
   Забрызганный грязью, промокший, но спокойный, Алексей Петрович добрался, наконец, до гостиницы. Швейцар не узнал его, и князь рассмеялся: значит, сильно переменился за эту ночь. Перед дверью номера он снял помятый цилиндр, ладонью пригладил волосы и постучал.
   Катенька, закутанная в белый пуховый платок, стояла посреди комнаты. Лицо ее было совсем бледное, глаза огромные, сухие.
   -- Где ты пропадал? -- спросила она, оглядела его и отвернулась. -- Какой ужас!
   Не отходя от двери, князь проговорил:
   -- Милая Катя, я весь мокрый, сесть не моту, испачкаю все у тебя... Но это именно очень хорошо, что так все случилось. -- Он переступил с ноги на ногу и усмехнулся. -- Встречу ли я тебя еще когда-нибудь -- не знаю. Но теперь я спасен, Катя.
   -- У вас бред; вам нужно в постель, -- поспешно проговорила она.
   -- Нет, нет, ты думаешь -- я пьян?. Я сейчас все тебе объясню.
   Князь, вздохнув, оглядел комнату, посмотрел на грязные свои сапоги, потом, на одно мгновение, с огромной нежностью, почти с мольбой, взглянул Катеньке в лицо, опустил глаза и стал рассказывать все по порядку, начиная с видения на венецианском канале.
   Слушая, Катенька подошла к дивану и села, -- ноги не держали ее. Она поняла все, вплоть до сегодняшнего утра. Но то, почему и как исчез из сознания князя образ Мордвинской, осталось для нее неясным. Алексею же Петровичу только это и было важно сейчас. Он говорил о себе так, словно был уже новым человеком, а тот, вчерашний, чужой и враждебный, отошел навсегда. Ему все это представилось до того ясно и хорошо и было так ясно и хорошо на душе, что он никак не мог понять, почему Катенька с такой злобой смотрит ему в лицо.
   -- Ну, а обо мне-то вы подумали? -- крикнула, наконец, она, и лицо ее порозовело. -- Мне что теперь делать? Мне как жить с вами?
   -- Тебе? Ах да...
   Действительно, весь этот разговор клонился к тому, что Катенька вот сейчас, в это мгновение, должна была принести огненную жертву, отдала бы всю свою чистоту, всю чудесную силу женщины, наполнила бы ею опустошенную душу князя.
   Алексей Петрович понял это. Стало противно, как никогда: кто же в самом деле он -- упырь? Только и жив чужой кровью -- нажрется и отвалится.
   -- Катя, я ухожу от тебя, навсегда. Потом ты все, все поймешь, -- проговорил он, и вдруг страшный восторг охватил его, голос оборвался. -- Милая моя... Помни, помни: что бы ни было -- я всегда верен, верен, верен тебе до смерти. Прощай.
   Алексей Петрович поклонился низко и вышел. В тот же день он выдал жене векселей на всю стоимость именья и полную доверенность на ведение дел. Себе же взял только несколько тысяч. И в ту же ночь уехал в Москву.
   Алексей Петрович не знал хорошенько, что будет делать в Москве. Поселился он в плохонькой гостинице и первые дни ждал, что та минута страшного восторга повторится, разольется в чудесную долгую радость. Но понемногу становилось ясно, что чуда неоткуда ждать, а прошлая жизнь, на минуту отпустившая, висит над головой, каждую минуту готовая снова придавить. Тогда настали дни невыносимой тоски, тем более острой, что не виделось иного выхода, кроме смерти. Вернуться к жене было невозможно. Да князь и не знал, где Катенька, что слалось с ней после его ухода.
   Тоска усиливалась. Можно было почти указать, где находится она -- посреди груди, под средней косточкой. В этом месте с утра начинало сосать, к вечеру же словно наваливался жернов. От рюмки вина боль ослабевала. Князь начал пить коньяк, потом перешел на водку. Тогда появились знакомые, довольно странные по виду, но все хорошие люди. Имен их князь не запоминал, а лица под конец дня все равно расплывались, трудно было отличить мужчин от женщин, да и не все ли это равно. Часто играли в карты. Князь проигрывал, и денег у него осталось немного.
   Во время этого чада -- забвения всего -- мелькнула одна встреча, незначительная, но запомнившаяся. Князь проходил днем около Иверской. Часовня была словно островом, где на минутку отдыхали прохожие, снимая шапку, крестились, глядели на темный лик, на свечи. Князь тоже остановился и начал вспоминать молитвы, но ни одной не вспомнил, только смотрел на переливающиеся огоньки, на теплые отблески ризы. Сзади в это время веселый голос произнес: "Христа ради прохожему, милый человек". Князь достал мелочь и обернулся. Перед ним стоял монашек и улыбался, лицо его было рябое, тощее, и на нем -- светло-синие ясные глаза. Князь посмотрел в них и тоже улыбнулся, -- показалось, будто монашек знает что-то очень важное, что и ему непременно нужно узнать...
   -- Вот медяки, -- сказал Алексей Петрович, -- а приходи ко мне -- я тебе рубль дам.
   Приходил ли монашек к нему, князь не помнил хорошенько, но, кажется, мелькнули на одно мгновенье среди играющих в карты, за облаками табачного дыма, пытливые синие глаза.
   Настала весна. Князю очень хотелось думать о Катеньке, и чтобы не делать этого, он еще сильнее, беспробуднее пил. Однажды к нему в номер явился купчик, назвался волжанином, будто бы знавшим князя по имению, бойко выспросил про положение Алексея Петровича и рассказал между прочим о происшедшей зимою напротив Милого катастрофе.
   Из путаного рассказа купчика все же можно было понять, что произошло тогда, зимней ночью, на берегу Волги.
   Возок слетел с горы в полынью, погрузился до половины, но не опрокинулся, поддерживаемый коренником, который уперся передними ногами о лед. Кучер успел перерезать вальки, одна пристяжная ушла под воду, другая еще билась. Кучер по оглоблям пробрался на коренной лед, ухватив за хвост, помог выбраться пристяжной, вскочил на нее и погнал через реку за народом в Милое.
   Катенька лежала на верху возка в забытьи. Григорий Иванович, стоя на отводе, по пояс в воде (козлы тоже были затоплены, а взлезть наверх он побоялся, должно быть), обхватил Катеньку, положил голову на ее грудь и глядел в открытые ее глаза.
   Снег повалил опять, окреп ветер. Вдоль реки дымом несло поземку, и снежной пылью стало засыпать у Катеньки словно мертвое лицо. Это было так страшно, что Григорий Иванович поднял голову и закричал. Забился и коренник, ослабевая. Возок раскачивало ледяным ветром. Катенька вдруг привстала, спустив ноги в тонких чулках, огляделась, всплеснула руками, обхватила голову Григория Ивановича и прижала к себе, словно боясь отпустить. Так просидели они молча, покуда из Милого не прискакали с веревками и шестами работники. Спешась у полыньи, они думали, что княгиня и доктор застыли, но потом заметили, что Екатерина Александровна немного поворачивает голову, следя, как накладывают шесты, закидывают веревки за возок и тянут на лед верного коренника.
   Но вдруг произошло непонятное: совсем уже у края коренного льда, когда крепкие руки мужиков ухватили княгиню, Григорий Иванович поднял голову, раскрыл рот, и все слышали, как проговорил он коснеющим языком: "Не надо, не трогайте", -- потянулся за Катенькой, застонал и, не сгибаясь, рухнул с воплем в воду и сейчас же ушел, будто каменный, под лед.
   Княгиню положили в сани, завалили тулупами и доставили в Милое. На другой день Александр Вадимыч перевез дочь к себе.
   В этой истории Алексея Петровича особенно поразила гибель доктора Заботкина. Чем больше он раздумывал, тем ясней становилось, что гибель была не простая, не случайность, а восторг смерти, жертва.
   Все эти мысли очень волновали. Князь не был даже уверен, жива ли Катенька. Оставаться в Москве казалось немыслимым. Он завернул в обрывок газеты последние сто рублей и поехал на Ярославль. Там сел на пароход.
   Одно время он решил было пробраться в село близ Милого и там разузнать о Кате, но потом раздумал. Просто нужно было проехать мимо Милого, вздохнуть один раз тем воздухом, а потом -- наплевать, хотя бы смерть от белой горячки.
2


   Алексей Петрович лежал на боку в одноместной каютке, обитой жестью и выкрашенной под орех. Около двери бежала вода в раковину. Дрожали жалюзи. Солнечный свет, отражаясь в реве, проходил сквозь щели жалюзей, играл на белом потолке зыбкими зайчиками.
   На столике перед зеркалом стоял графин с водкой и тарелки да еще табак в газетной бумаге, на полу -- раскрытый чемодан, почти пустой, и пальто в ногах.
   Усыпителен в летний зной мирный стук машины, и легко дремать на мягкой койке, обдуваемой ветром через окно. Алексей Петрович похрапывал, лицо его было розовое, как у пьяниц. Он почти ничего не ел за последнее время, только пил, щипля невкусную пищу. Когда же слишком начинал жечь алкоголь и пересыхало во рту, он, морщась, просыпался, протягивал руку за бутылкой с квасом, отхлебывал и повертывался к стене, подогнув колени.
   На реке есть хочется ужасно, и, кажется, не успели отобедать, а уже зовут к полднику. "Недурно бы теперь солененького", -- подумал князь, когда услышал стук в дверь каюты, и сказал спросонок:
   -- Ау, -- и приоткрыл глаз.
   В дверь опять постучались. Князь проговорил дребезжащим голосом:
   -- Приготовь-ка мне, дорогой, похолоднее графинчик да что-нибудь там...
   "Что-нибудь солененькое -- это хорошо, -- подумал он, -- под тешку малосольную с хренком можно выпить". Но стук в дверь продолжался.
   -- Что тебе нужно, черт? -- воскликнул Алексей Петрович, спуская с койки ноги, и отомкнул задвижку.
   Дверь осторожно раскрылась, и вошел монашек с косицей и в скуфейке. Кончики пальцев он держал в рукавах подрясника.
   -- А ты говоришь -- черт, -- проговорил монашек. -- Здравствуй! -- и низко поклонился, потом с улыбкой осмотрел беспорядок в каюте.
   Князь с испугом глядел ему в синие-синие ясные глаза на рябоватом и мелком лице. Да и весь вид монашка был мелкий и не то что потрепанный, а казалось, трепать-то в нем нечего было.
   -- Я за милостыней, -- продолжал монашек. -- Капитан у нас хороший человек: "Ладно, говорит, проси, только не воруй". А мне зачем воровать, когда и так дадут. Про тебя он сказал -- запойный. А ведь ты не совсем запойный, а? Уж тебя-то я хорошо знаю.
   Он сел рядом и руки положил на колени Алексею Петровичу; князь отодвинулся, тараща припухшие глаза.
   -- Кабы не тоска, человек должен в свинью обратиться. Ведь так, милый? -- спросил вдруг монашек.
   Алексей Петрович кивнул головой, коротко вздохнул и ответил:
   -- Хуже, чем я, жить нельзя! -- Потом спохватился и сказал сердито: -- Послушай, я тебя не звал, ты зачем затесался? Уйди, пожалуйста, и без тебя скучно.
   -- Ни за что не уйду, -- ответил монашек. -- Ты, я вижу, совсем поспел. Нет, я от тебя не отстану.
   Алексей Петрович тряхнул головой, все у него перепуталось и поплыло. Потом проговорил тоскливо:
   -- Неужели ты мне представляешься? Да, значит, очень плохо. Послушай, ты водку пьешь?
   -- Зачем ее пить?
   Алексей Петрович опять поднял мутные глаза, -- лицо монашка словно плавало по каюте.
   -- Пей! Убью! -- заорал Алексей Петрович не своим голосом. Но монашек продолжал улыбаться. Князь, обессилев, лег и закрыл глаза.
   -- Ай-ай-ай! Дошел же человек до чего! -- Помолчав, монашек проговорил неожиданно громким и резким голосом: -- А я тебя другим хмелем напою. От моего хмеля сыт будешь, и сыт, и жив... Слушай меня... Много тебе было дано, а ты все растерял. Но ты для того растерял, чтобы не многое найти, а вечное. Встань и, куда прикажу, туда пойдешь.
   "Не кричи, все сделаю, ушел -- бы лучше", -- подумал князь. Монашек нагнулся над Алексеем Петровичем и погладил его по голове. Князь опять зажмурился.
   -- Милый, идем со мной, -- продолжал монашек. -- Верно говорю -- обрекись. Скоро к Ундорам подойдем, там и слезешь; меня найдешь на берегу. Подумай хорошенько да приходи. Понял?
   Он постоял тихонько, потом, должно быть, вышел, -- щелкнула дверная щеколда.
   Алексей Петрович продолжал лежать, с натугой собирая мысли, чтобы сообразить -- действительно ли говорил с ним сейчас человек, или только привиделся?
   Так прошло много времени. Зайчики на потолке давно погасли, в каюте становилось все темней, и скоро над зеркалом, раскаляясь, сама зажглась лампочка.
   -- Ерунда, -- сказал князь. -- Вчера вот тоже мне жокей какой-то мерещился в желтом картузе.
   Он слез с койки, взглянул на себя в зеркало и, с трудом волоча ногу, поплелся в рубку второго класса, где и сел в уголок, ни на кого не глядя, а чтобы не слышать разговоров, облокотился о стол, прикрыл уши ладонями. Лакей принес холодный графин с водкой и севрюжку. Князь налил запотевшую рюмку, поперчил, медленно выпил и, выдыхая из себя винный дух, покосился на рыбу.
   Пароход в это время заревел и стал поворачивать. Штору в окне надуло, за соседним столом сказали уверенно:
   -- Ундоры...
   Алексей Петрович сейчас же вскочил и спросил негромко:
   -- Неправда? -- потом вышел на темную палубу.
   Поворачивая к пристани, пароход взволновал черную воду. Из-под борта, освещенная иллюминатором, вынырнула лодка с двумя мальчишками: один греб, другой играл на балалайке. Лодка скрылась в темноте.
   Князь, прислонясь к столбику перил, глядел, как приблизилась конторка, как бросили чалки на загремевшую крышу, как матрос и трое оборванцев навели мостки и, широко ступая, сбежали по мосткам грузчики в мешках, накинутых, как клобуки, на голову.
   Потом из пароходного нутра повалил народ с котомками и сундучками за спиной, суя матросу билетики.
   Алексей Петрович внимательно вглядывался и вдруг вздрогнул, приметив среди мужиков и баб знакомые глаза, но их сейчас же заслонил тюк с шерстью.
   Князь поспешно сошел вниз, втерся в толпу и, кусая губы, нетерпеливо оглядывался.
   С конторки он поспешил на берег, где с фонариками перед лотками сидели бабы, крича и тыкая в проходящих то жареным поросенком, то булкой.
   На прибрежном песке Алексей Петрович совсем запутался в толкотне среди мешков и поклажи. Он помнил только, что необходимо ему найти кого-то и спросить: что делать дальше? Один раз показалось, будто кто-то очень знакомый наклонился над лотком. Потом вдалеке, между телег, будто помахали ему рукой.
   -- Заманиваешь, -- прошептал Алексей Петрович и обходом, нагнувшись, побежал к возам.
   Пароход в это время заревел и, отвалив, потушил огни.
3


   -- Эй, подождите, постойте! -- ковыляя к мосткам, кричал Алексей Петрович уходящему пароходу.
   Дорогу ему преградил коренастый крючник.
   -- Аи, баринок, пароход-то ушел!
   Подошел матрос, бабы-торговки и озабоченный мужичок с козлиной бородкой. Окружив князя, все стали спрашивать: куда он и откуда едет? Не оставил ли денег на пароходе? Женатый ли? Охали, качали головами. Озабоченный мужичок всех больше хлопотал, будто он-то и остался, а баба одна, подсунувшись к самому носу Алексея Петровича, заявила вдруг, радостно удивясь:
   -- Да он пьяный!..
   Тогда все успокоились и уже душевно начали относиться к Алексею Петровичу.
   Но князю тошно стало от этих бестолковых расспросов, и он, протиснувшись сквозь народ, пошел прочь по берегу.
   "Упаду где-нибудь и умру, и хорошо, -- подумал он. -- Никому я не нужен, пойду, покуда сил хватит. Как жалко, ах, как жалко! Вот чем окончилась жизнь".
   Алексей Петрович шел сначала вдоль песчаного берега, на который медленно находили невидимые волны, поднятые пароходом. Но скоро стрежни изрезали песок, князь споткнулся и повернул от реки на холм и в луга.
   Только теперь, с трудом взобравшись наверх, увидел он частые звезды над головой. Трава была уже покошена и собрана в копны. Он постоял, слушая бульканье перепела невдалеке, и пошел быстрее, -- не то, что у реки, где в песке увязали ноги.
   "Куда я тороплюсь, будто гонятся", -- наконец подумал он и вдруг сообразил, что ни разу еще не оглянулся. Он до того испугался, что тотчас присел и медленно, из-за плеча, поглядел назад.
   Позади, из-за холма, на сероватое от звезд поле поднималась темная фигура монашка в остром колпаке.
   "Гонится, -- подумал Алексей Петрович. -- Надо спрятаться", -- и, пригибаясь к земле, быстро пробежал до первой копны и лег в сено, поджал ноги, стараясь не дышать. От увядающего сена пахло беленой и диким луком. Алексеи Петрович задыхался. Вдруг монашек быстро прошел мимо, -- его глаза словно блеснули синим светом.
   "Вот так черт, -- подумал князь в страхе. -- Я пропал! Увидит или нет? Прошел, слава богу... Нет, опять повернул. Обходит, как зверя... Только бы не закричать... А может, опять представляется: я в каюте лежу, и вижу сон?.. Нет, вот земля, вот сено... А вот звезды. Милые звезды, я всегда вас любил... Господи, вот я сейчас верю в тебя".
   Алексей Петрович, схватясь за сердце, повернул голову ц застонал. А в это время монашек, выйдя из-за копны, присел над ним и погладил по плечу. С воплем вскинулся князь и тотчас упал навзничь. Широко открытые глаза его были безумны.
   -- А ты не бойся, -- негромко сказал монашек. --
   Видишь, как тебя перекорячивает. Зачем от меня прятался, а?
   -- Не буду больше, -- с трудом проговорил Алексей Петрович. -- Теперь я вижу, что это ты, от Иверской. Как ты велел, так я и сделал...
   Монашек улыбнулся, а князю опять показалось, будто усики у него раздвинулись и выскочил из-под них язык, как у ящерицы, -- выскочил и спрятался...
   Князь тотчас поднялся и побежал было, но монашек словил его и, вновь уложив на копну, сказал:
   -- Вот дурашный, ей-богу. Нечего делать, поспим и на траве. А я было сначала норовил с возами устроиться, на возах бы и выспались... Ну-ну, подремли, голубчик, а я тебе спою.
   Он лег в сено рядом с князем и немного погодя запел тонким, протяжным голосом:
   
   Задремал я, маменька,
   В пору вещих снов.
   Видел -- будто по степи
   Конь меня разнес.
   Спала моя шапочка.
   Сам я неживой
   Видно, не уйти мне
   От судьбы лихой...
   Отвечает матушка: --
   Чей-то скачет конь,
   На коне невеста,
   В белом убрана,
   В белом убрана,
   Не твоя ль жена?
4


   Когда утреннее солнце забралось под закрытые веки, Алексей Петрович проснулся и, приподнимаясь на руках, застонал -- до того всего разломало.
   Рядом в сене сидел монашек, разложив перед собой на полотенце ножик, хлеб и две луковицы.
   Белыми зубами он грыз третью луковку. По рябоватому лицу его, у голубых глаз и под ощипанными усами, играли смешливые морщинки.
   -- Прошла одурь-то? -- спросил он. -- На, хлебни, для тебя припас, -- больше не дам, ей-ей...
   Он снял скуфейку, вынул оттуда и подал Алексею Петровичу пузырек, где было на глоток теплой водки. Алексей Петрович взял пузырек, с натугой вспоминая, что случилось. Когда хлебнул -- память прояснилась, побежала быстрее кровь. Князь поднялся, оправляя измятое платье, потрогал шею, натертую воротничком, расстегнул его и бросил.
   -- Душе легче, -- сказал монашек. -- Ну-ну, похлебай теперь вольного воздуху, -- видишь, какой ты желтый.
   -- Постой, -- спросил Алексей Петрович, -- ты меня с парохода увел?
   -- Я.
   -- Зачем? Ведь я по делу ехал.
   -- Пустяки, какие у тебя дела.
   -- Зачем же ты меня увел?
   -- Жить. Чего же другое летом-то делать. А работать -- ты не работник, -- хилый и хромой. Вот зимой холодно. Зимой, милый, я норовлю в острог попасть. Пачпорт запрячу, явлюсь и говорю: не помнящий, мол, родства, и места жительства нет! Меня и кормят, -- а к весне объявлюсь. Тоже били не раз за такие дела. Так-то.
   Алексей Петрович слушал внимательно, сдвинув брови: неприятным казался ему монашек, но была в его словах ясность и сила. "Ну его к черту, -- думал князь. -- А что дальше, если и его к черту? Опять на пароход? Да куда же ехать? И зачем? С ним разве пойти? Смешно все-таки: мне вдруг -- и шататься по дорогам".
   -- А знаешь ли ты, с кем говоришь? -- спросил Алексей Петрович, прищурясь.
   Монашек подмигнул лукаво:
   -- Да будь ты хоть король турецкий, мне все равно.
   "Черт знает, ерунда какая, -- подумал князь. -- Кажется, действительно пойду с ним бродить. Где-нибудь и сдохну. Король турецкий!" И он сказал вяло:
   -- Ну, расскажи еще что-нибудь. Как же мы бродить будем?
   Так они и пошли по скошенному полю, направляясь за дальний лес, над которым высоко клубились белые облака.
   Облака медленно выплывали из-за леса, поднимались над полем, гоня под собою прохладную тень, и, обогнув небо, ложились кучами у противоположного края земли. Солнце стояло уже на девятом часу. В сизой дали играла искрами по всему водному простору синяя река, уходя за меловые холмы.
   -- Поди меня отсюда выгони, -- сказал монашек, обертываясь к реке, потом к лесу. -- Ничего не выгонишь. Я, как суслик, имею законное право жить где угодно. А знаешь, как суслики живут?
   И он принялся рассказывать, как живут суслики. Поймал кузнечика и попросил у него дегтю. На вылетевшего из-под ног перепела захлопал в ладоши.
   -- Вот я тебя, кургузый!
   Алексей Петрович шел, немного отставая, и щурился: ему начало казаться, что скоро кончится земля и они пойдут по хрустальному воздуху до облаков и еще выше, туда, где только ветер и солнце.
   Скоро он устал идти и, присев у дороги, попросил есть.
   "Удивительно, удивительно, -- думал Алексей Петрович, после еды ложась навзничь. -- Небо какое голубое. Пойти и странствовать в самом деле, -- ведь бродят же по свету люди... Ветром выдует все лишнее, да, да, -- ветер и облака! А что били меня, так и монашка били. Постой, постой, что он мне сказал у Иверской? Конечно: это странствие тогда же и началось, и свобода эта, и легкость, и весь мир как хрустальный. Удивительно -- ничего не помнить, ни к чему не привыкать..."
   К вечеру они вошли в лес, а ночевали на соломе в клети у бабы, которая спросила только:
   -- А вы не жулики будете?
   Утром они опять побрели в поля. С обеих сторон волнилась спеющая рожь, в нее из-под ног прыгали кузнечики. Алексей Петрович стал жаловаться на ноги. Монашек снял с него башмаки, спрятал в мешок, а ноги князю обмотал шерстяными онучами, -- в них идти было легко и мягко. Алексей Петрович делал все, что говорил ему монашек, и, прихрамывая, с палочкой, шел и думал, что вся жизнь теперь осталась позади, в той желтой каюте, а здесь перед лицом только ветер шумит по хлебу, ходят вдалеке столбы пыли, на меже -- телега и около нее -- дымок, а за сизой, волнующейся, как призрачное море, далью, невидимая отсюда, живет Катя.
   -- Знаешь, у меня здесь сестра живет, зовут -- Катя, -- сказал однажды князь, лежа во ржи и поглядывая, как в небе над головой покачиваются золотые колосья.
   -- И к ней, и к ней зайдем, -- ответил монашек. -- Лето долгое, а человек, милый, подобен облаку; сказано: возьми посох и ходи, -- чтобы ты к дому не привыкал, не набирался подлости.
   Но Алексей Петрович не дослушал до конца этого рассуждения, -- он повторял только про себя, что "к ней, и к ней" они зайдут -- и непременно вместе.
   Монашек избегал больших сел, где живут становой или урядник, и князю приходилось ночевать то в овраге, где поутру над головой кричат острокрылые стрижи, то на гумнах хуторов или под телегой в поле.
   И дивился сам себе Алексей Петрович, почему не противно ему ни вшей, ни грязи, ни конского навоза, когда, усталый, валился он куда ни попало и наутро вставал веселый и свежий.
   Повсюду путников принимали попросту, не спрашивали, кто они, а больше слушали рассказы монашка и понимали их по-своему: кто засмеется, не поверив; кто подивится, "как свет велик"; кто только головой покачает; а баба какая-нибудь вздохнет, сама не зная отчего. Князя называли "баринок" и жалели, и Алексей Петрович удивлялся также, как много этой жалости на свете у простых людей.
   -- Много так-то нашего брата по дорогам шляется, -- однажды сказал монашек. -- Живет человек, все у него есть, а скучно. Я сам через это прошел. Водку пил -- ужасти. Лежу, бывало, на полу, около меня четверть и стакан, не ем ничего, только пью, и весь черный. До того допился, видеть стал -- лезет из-под кровати лошадь с рогами, морда птичья, а сама голая. Долго я маялся. Многое было. А другой до того дойдет -- бац себя из пистолета, здорово живешь! Сколько их на себя руки накладывают. А то с тоски есть которые и людей режут, ей-богу. Представится ему, что ужо, как и сегодня будет: поест, поспит и помрет потом. Остается блудить без ума, чтобы проняло, как иголкой, блудом. Отчего же в таком положении человека ножом не пырнуть?.. Очень просто, коли захотелось до" смерти. Ну, а иные, которым себя-то уж больно жалко, уходят. Немало и я увел. Со мной прошлое лето, вроде тебя, товарищ увязался. Походил, походил, а потом взял да на себя и донес в убийстве.
   -- Верно все это, верно, -- ответил Алексей Петрович (разговаривали они под прошлогодним ометом, на пригорке, глядя вниз на село, обозначившее темную линию крыш, скворечен и труб на закате). -- Я вот, кажется, понимаю теперь, зачем хожу. Может быть, чище стану, и тогда... -- Он вдруг замолчал, отвернулся, и глаза его наполнились слезами. Чтобы скрыть волнение, он окончил, тихо смеясь: -- А ведь ты весь век бродишь, как лодырь, настоящий лодырь.
   -- Я считаю за пустяки подобные разговоры, -- ответил монашек. -- Всякому свое: бывают и такие, что, сидя у себя на стуле, большое веселье чувствуют, а есть и такие, что по городу на извозчике с гармоньей ездят и тоже много веселятся. Не это плохо, а то, что у человека муть в голове. А я, может быть, тоже от своей совести бегаю?.. Ты почем знаешь?
   На десятые сутки подошли они опять к Волге. После разговора под ометом не пел больше монашек песен, а все думал, глядя под ноги. Думал и Алексей Петрович, ясно и радостно. Казалось ему, что все прошлое было наваждением, как душный бред, а вот сейчас он идет во ржи, под солнцем, -- и любит, любит так, как никогда не любил...
   В приречном селе, в тридцати верстах от Милого, монашка задержал урядник, а у князя посмотрел паспорт, покачал головой и сказал:
   -- Ну ладно, ступай. Только у нас не разрешается без занятий гулять... Да смотри, сукин сын, если еще попадешься, -- в остроге сгною.
   Алексей Петрович взял паспорт и ушел за село -- в дубовую рощу, на речной берег. Когда настала ночь, на той стороне по горам, как звезды, засветились огни губернского города.
   Тишина в роще, шелест и шорох реки и эти мигающие огни были знакомые и кроткие. Лежа в темноте на траве, Алексей Петрович плакал, думая: "Милая Катя, родная моя жена".
Глава последняя


1


   Вечером следующего дня у гостиницы Краснова, где помещался городской театр, был большой разъезд. Дождик смочил асфальтовый тротуар, освещенный матовым фонарем. Из подъезда, как в трубу, валил народ, разделяясь на тротуаре: кто спешил домой, кто в ресторан, кто оставался еще поглядеть на дам и на барышень.
   Помещики из медвежьих углов распихивали публику крутыми локтями, говоря: "Виноват-с"; помещики-земцы вежливо сторонились, толкуя об идее пьесы; когда вышел предводитель, образец английского воспитания, соединенного с дородностью, швейцар, покинув двери, крикнул отчаянно: "Коляску!"
   Чиновники, стоя по бокам подъезда, с любопытством разглядывали знать; гимназисты в картузах прусского образца сбились у самых дверей, чтобы видеть лучше барышень и знаменитой актрисе, которая давала спектакль, крикнуть "бис".
   Дамы и барышни, чиновницы и купчихи, накинув шарфы и шали, ступали, приподнимая юбки, на сырой тротуар.
   Наконец в дверях появились Волков и Катя.
   -- Краснопольская, Краснопольская, -- зашептали гимназисты.
   Мущинкин, чиновник малого роста с четырехвершковыми усами, шарахнулся даже как-то из-под Катиных ног, задрав голову.
   Действительно, Катенька была необычайно красива в белом пальто и маленькой шапочке из фиалок. Матовое, как слоновая кость, лицо ее было строго, рот надменно сложен, глаза пылали, -- лихорадочные и большие.
   Катеньку взволновала пьеса, где каждое слово было написано о ее прошлом. Мужчины из лож и партера, как нарочно, глядели на Краснопольскую нагло и бессовестно, ее мучили эти взгляды.
   Швейцар, сняв картуз, спросил Волкова:
   -- Ваше превосходительство, как закричать?
   -- Кричи, братец, Петра, да погромче, -- ответил Волков.
   И швейцар гаркнул на всю площадь:
   -- Пет-а-а-р-р, тройку!
   Ступая в коляску вслед за отцом, Катенька задела платьем за медную скобку и обернулась. "Катя!" -- услышала она голос неподалеку, вздрогнула, вгляделась, потом сейчас же поднесла ладонь к глазам, опустилась в глубокое сиденье, и лошади тронули.
   У фонаря стоял князь -- оборванный, без шапки и в опорках. Вытянув шею, глядел он на уезжавшую коляску и повторял одно слово: "Катя..."
   -- Что стоишь? Пошел, пошел, -- сказал ему городовой.
   Князь отошел от фонаря и сейчас же увидел Цурюпу, который с неистовым любопытством глядел на него в лорнет.
   -- Князь, что за маскарад? -- воскликнул Цурюпа, схватывая Алексея Петровича под руку, затем крикнул свой кеб и, сколь князь ни вырывался, бормоча: "Так нужно, оставьте, я не хочу", силой посадил его в лакированный экипаж и велел гнать под гору, чтобы с последним паромом попасть за реку.
   Алексей Петрович притих, согнувшись в экипаже, и на вопросы отвечал коротко, сдерживаясь только, чтобы не стучали зубы от неудержимой дрожи. Князь понял: Цурюпа и все, конечно, естественно и просто сделают то, "а что сам он никогда бы не отважился.
   -- Преглупая вещица, скажу тебе, -- покачиваясь в коляске, говорил Волков дочери. -- Не понимаю, о чем кричат, я даже вздремнул. А тебе, душа моя, не надо бы волноваться. Ты не устала?
   -- Нет, нет, папочка, -- сжимая незаметно руки, ответила Катя. -- Только мне не хочется ночевать в городе, поедемте домой.
   -- Ты прямо, Катя, без ума! Нас тетка Ольга с ужином ждет. Как можно обидеть старуху? Ну-ну, не волнуйся, перекусим, извинимся делами какими-нибудь и уедем. Ах, Катенька, не понимаю я теперешней молодежи. Суета у вас в голове, вертуны. Раньше проще жили.
2


   Недаром упомянул о "вертунах" Александр Вадимыч, или "вертиже", как выражалась тетка Ольга. Туго пришелся Волкову этот год. Катенька прохворала всю зиму, а едва поправилась, как проговорился ей нечаянно Кондратий, что доктор утонул тогда в полынье, и у Катеньки в голове начался "вертиж". Александр Вадимыч даже уйти хотел одно время к черту, до того стало ему это несносно.
   По ночам Катенька, полураздетая, приходила к отцу, дрожала, вглядывалась в темные углы, садилась на диван, подбирала ноги и не двигалась, уставясь на свечу. Потом по лицу ее проходили судороги, и она начинала биться, стиснув зубы, и рассказывала отцу в сотый раз все, что случилось в ту ночь. Чтобы как-нибудь сдвинуть ее с этих рассказов, Александр Вадимыч придумал и сказал дочери:
   -- Григорий-то Иванович не сам, по-моему, погиб, и ты тут ни при чем: так ему было назначено, обречено.
   -- Что ты говоришь? -- словно вся затрепетав, спросила Катенька. -- Обреченный? Значит, он -- жертва?
   И вдруг она успокоилась. И однажды заговорила о князе, просто, с одною горькой усмешкой на губах. Александр Вадимыч выругался. Она разговора не продолжала, но, должно быть, много думала, догадывалась о чем-то. Настала весна. Александр Вадимыч сказал однажды:
   -- Катюша, а съездим, друг мой, к тетке Ольге, Катенька только пожала плечиком:
   -- Поедемте...
   По-другому отозвалось несчастье это на Саше. Когда Григорий Иванович уехал с княгиней, Саша поняла, что он не вернется. А если и приедет, то чужой. Поняла она также, что ее жизнь с доктором была неверной и еще тогда, на огороде, надо было не поддаться и уйти. Лежа за перегородкой, она думала, как наденет старушечий сарафан и побредет по дорогам, прося Христовым именем. Саша чуяла, что не в страсти будет она жить, как теперь, а в постоянном этом умилении перед небом, перед землей и перед людьми.
   На рассвете в дверь постучались. Саша вся задрожала, как осиновый лист, оправилась и пошла отпирать. В избу вошел отец Василий, взглянул строго и сказал:
   -- Утоп он, утонул, Григорий-то Иванович. Саша наклонила голову, молвила:
   -- Господи помилуй, -- перекрестилась, села на лавку -- ноги не сдержали.
   Отец Василий рассказал все, что ему передал колыванский мужичок, выручавший вместе с княжескими рабочими княгиню из полыньи. Саша выслушала все спокойно и сказала под конец:
   -- Вот тебе, отец, деньги, отслужи панихиду по рабу Григорию, не утоп он, а его утопили.
   Всю зиму прожила Саша в избе, так же ходила за скотиной, смотрела, чтобы все было чисто и в порядке, по вечерам присаживалась к столу и глядела на книжки, которые любил Григорий Иванович. Когда очень сильно свистела вьюга на крыше, сдвигала Саша брови, -- казалось, не вьюга это воет, а плачет непокаянная душа Григория Ивановича.
   По весне она ушла из села, подвязав по-монашечьи ситцевый черный платок. С тех пор никто ее не встречал.
3


   Сколько отец ни подмигивал круто, а тетка Ольга ни уговаривала, Катенька настояла, чтобы сейчас же после ужина ехать домой. На рассвете она уже сидела в своей постели, разбитая и переволнованная, дожидаясь, когда придет Кондратий, прибиравший Александра Вадимыча ко сну.
   Катеньке всегда казалось, что князь еще устроит ей какую-нибудь последнюю обиду, она ждала этого и готовилась к защите. В ее представлении он всегда появлялся издевателем, она -- безвинно обиженной. Вернейшая защита была, конечно, -- высказать равнодушие, презрительное, "ледяное" спокойствие при встрече. Но сейчас все эти глупые выдумки никуда не годились.
   Князь, оборванный, несчастный, худой смутил ее воображение, разжег любопытство. Он был не торжествующий, не издеватель, а просил милости, умолял, словно ее взгляд был для него жизнью или смертью.
   Так ей казалось теперь. И сердце разрывалось от горя. И всего страннее, что не чувствовала Катенька -- хотя и хотела -- злой, как прежде, обиды.
   Наконец пришел Кондратий, притворил осторожно дверь и спросил таинственно:
   -- Что угодно-с?
   -- Кондратий, я видела князя. (Кондратий только кашлянул.) Я ничего не понимаю... Он просил милостыню. Несчастный, худой... Убил он, что ли, кого-нибудь?.. Почему скрывается?
   -- Очень просто, и убил, -- сказал Кондратий.
   -- Ради бога, ничего не говори папе. Сейчас же поезжай в Милое или в город... куда хочешь... -- На минуту голос ее оборвался. -- Увидишь его, не говори, что я послала... Ах, все равно -- скажи, что хочешь... Только бы не мучил он больше меня.
   Кондратий ушел. Катенька сидела на кровати, глядя, как солнце сквозь листву положило отблески на старый паркет. В саду, за раскрытым окном, свистела иволга, грустил голубь, чирикали воробьи, сад был еще в росе, пышный и зеленый. В комнате о верхнее звено окна, не догадываясь опуститься ниже, билась глупая муха. Мухе казалось, должно быть, что голубое небо за ее носом, скользящим по стеклу, и деревья, и белые, как цветы, бабочки, и птицы, и роса -- только сон, куда проникнуть можно, лишь забившись головой до смерти.
   -- Как надоела муха! -- сказала Катенька, соскользнула с постели и, полотенцем ударяя по стеклу, выгнала муху в сад, потом заложила руки за спину и принялась ходить.
   В ее памяти прошел весь этот тяжелый, страстный год жизни. Все было безотрадно. Но сейчас ни безнадежности, ни боли не чувствовала она, вспоминая. Словно все, что было, завершилось и отошло в туман, в сладкую печаль. Осталось чувство свободы и той необъяснимой радости, которая бывает еще у очень молодых, сильных и страстных людей.
   Катенька крепко провела ладонями по лицу и по глазам, встряхнула головой и вдруг с необычайной ясностью заглянула в самую глубь души.
   А заглянув, забылась, нежно усмехнулась, ясная и свежая.
   -- Ну, что же, -- проговорила она. -- Я готова.
4


   В Милом вся прислуга княжеского дома собралась на кухне, слушая, как лакей Василий рассказывал о его сиятельстве князе, неожиданно прибывшем этой ночью неизвестно откуда.
   -- Вижу я, -- бродяжка лезет в дом, я ему: куда, небритая морда? А он кланяется: "Здравствуй, говорит, Василий. Ну, что у нас -- все благополучно?" Обмер я -- вижу, он. А на нем одежда хуже, как у нашего пастуха Ефимки. Ну-с, повел я его наверх, в спальню, Он на кресло показывает: "Здесь, спрашивает, барыня сидела?" -- "Сидела, отвечаю, везде сидела". А он на кресло глядит, будто оно -- баба. Я едва со смеху не лопнул. "Теперь, говорит, уйди, я сам справлюсь, да приготовь ванную". А я в щель вижу -- вот до чего он дошел: лег на барынину кровать и подушки обнимает. Наголодался. Общипали его в городе разные мадамки, Сейчас спит, суток двое проспит, если не будить. Да-с, жил я на многих местах, а таких чудес -- не видал.
   Василий одернул жилет с двумя цепочками, достал княжеский (дареный), портсигар, закурил и завернул ногу за ногу.
   -- Как он теперь с княгиней разделается -- не знаю. Очень будет ему трудно. Большие будут чудеса.
   На кухне всех грызло любопытство. Прибегали и из людской слушать Василия. А князь все спал. И вдруг с черного хода появился Кондратий, в пыли, хмурый, и спросил отрывисто:
   -- Князь приехал?
   -- Приехать-то он приехал, -- ответил Василий, -- да будить не приказано.
   -- Ну нет, придется разбудить.
   Кондратию пришлось долго покашливать около двери в спальню, постукивать пальцем. Наконец князь проговорил спросонок:
   -- Что? Встаю, да, да... -- И, должно быть, долго сидел на постели, приходил в себя, потом иным уже голосом сказал: -- Войдите.
   Кондратий, поджав губы, вошел. Алексей Петрович несколько минут смотрел на него, соскочил с постели, подбежал, усадил его на стул и так побледнел, так затрясся, что старый слуга забыл все обидные слова, какими хотел попотчевать его сиятельство, отвернулся, пожевал ртом и сказал только:
   -- Княгиня приказали спросить о здоровье. Сами они едва по зиме не померли. А вас видеть не желают нипочем.
   -- Кондратий, она сама тебя послала? -- Князь схватил его за руку.
   -- А вы сами понимайте. Мне нечего вам отвечать, когда поступили бесчестно. Приказано спросить о здоровье и больше ничего.
   Князь долго молчал. Потом, облокотясь о столик, заплакал. Сердце перевернулось у Кондратия, но он все-таки сдержался.
   -- Вот, все-с. -- И попятился к двери.
   -- Не уходи, подожди, -- проговорил князь, потянувшись через столик, -- я напишу.
   И он, брызгая ржавым пером, -- принялся писать дрожащими буквами:
   "Милая Катя... (он зачеркнул). Я ничего не прошу у вас и не смею... Но вы одна во всем свете, кого я люблю. У меня был спутник, он теперь в тюрьме, он научил меня любить... Когда я думаю о вас -- душа наполняется светом, радостью и таким счастьем, какого я никогда не знал... Я понимаю, что не смею видеть вас... Все же -- простите меня... Если вы можете простить... я приду на коленях..."
5


   К вечеру в Волково приехал Цурюпа (он частенько стал наезжать за это лето), прошел прямо в кабинет к Александру Вадимычу и, ужасно возмущенный, стал рассказывать о князе. Но Волков обрезал гостя:
   -- Знаю все-с, считаю большим несчастьем и сам даже поседел, а о стрикулисте прошу мне больше не напоминать-с. -- И, подойдя к окну, перевел разговор на сельское хозяйство.
   В это время на двор въехал Кондратий на двуколке. "Куда это старый хрен мотался?" -- подумал Волков и, перегнувшись через подоконник, закричал:
   -- Ты откуда?
   Кондратий покачал головой и, подъехав к окну, объяснил, что привез письмо для барыни. "Угу!" -- сказал Волков и, закрыв окно, пошел к дочери.
   Цурюпа впал в необыкновенное волнение, догадываясь, что письмо от князя.
   Но не прошло и минуты, как вбежал Волков, тяжело дыша, красный и свирепый.
   -- Чернил нет! -- закричал он, толкая чернильницу. -- Куда карандаш завалился? -- И, схватив быстро подсунутый карандаш, с размаху написал: "М. Г." -- на том листе бумаги, где на оборотной стороне год назад были нарисованы заяц, лиса, волк и собачки, потом откинулся в кресло и отер пот.
   Цурюпа спросил осторожно:
   -- Что случилось? Посвятите меня, не могу ли помочь?
   -- Ведь это наглость! -- заорал Александр Вадимыч. -- Нет, я отвечу. Вот пошлый человек! "М. Г., не нахожу слов объяснить столь дерзкий поступок", -- написал он. -- Понимаете ли, просит извинения, письмецо прислал, будто ничего не случилось! Вот я отвечу: "Моя дочь не горничная, чтобы ей посылать записки. Не угодно ли вам действительно на коленях (он подчеркнул) прийти и всенижайше под ее окном просить прощения..."
   -- О, не слишком ли резко? -- сказал Цурюпа, с моноклем в прыгающем глазу, читая через плечо Волкова. -- Хотя таких нечутких людей не проймешь иначе. Я бы посоветовал передать дело адвокату. А что с Екатериной Александровной? Расстроена она?
   -- Что! -- заорал еще шибче Волков. -- Плачет конечно. Да вам-то какое дело? Убирайтесь отсюда ко всем чертям!
   Но Катенька не плакала. Ожидая, когда вернется Кондратий, она то стояла у окна, сжимая руки, то садилась в глубокое кресло, брала книгу и читала все одну и ту же фразу: "Тогда Юрий, полный благородного гнева, поднялся во весь рост свой и воскликнул: -- Никогда в жизни". Откладывала книгу и повторяла про себя: "Нужно быть твердой, нужно быть твердой". А мысли уже летели далеко, и опять она видела электрический шар, под ним на мокром асфальте жалкого человека я его глаза -- огромные, безумные, темные... Катенька закрывала ладонью лицо, поднималась и опять ходила, брала книгу, читала: "Тогда Юрий, полный благородного гнева..." Боже мой, боже мой, а Кондратий все не ехал, и день тянулся, как год.
   Наконец по коридору раздались грузные шаги отца, дверь с треском распахнулась, и вошли Кондратий и Александр Вадимыч с письмом.
   Катенька побледнела как полотно, сжала губы. Отец разорвал конверт и сунул ей листик. Она медленно стала читать. И, не дочитав еще до конца, поняла все, что чувствовал князь, когда царапал эти жалостные каракули. На душе у нее стало тихо и торжественно. Она передала письмо отцу. Он быстро пробежал его и спросил пересмякшим от волнения голосом:
   -- Сама ответишь?
   -- Не знаю. Как хочешь. Все равно...
   -- Ну, тогда я отвечу, -- рявкнул Александр Вадимыч. -- Я ему отвечу... Пускай на коленках ползет-Хвалится -- на коленках приползти... Ползи!
   -- Его сиятельство не в себе-с, -- осторожно вставил слово Кондратий. -- Они весьма расстроены.
   -- Молчать!.. Я сам знаю, что делать! -- заревел Александр Вадимыч, сунул письмо князя в штаны н выбежал из комнаты...
   Катенька крикнула:
   -- Папа, нет, я сама... Подождите! -- И побежала было к двери, но остановилась, опустила руки. -- Все равно, Кондратий, пусть будет что будет.
   -- Приползут, на коленях за тобой приползут, -- сказал Кондратий. -- Они в таком состоянии, что приползут-с.
   Письмо отправили князю на другой день, чуть свет. Катенька знала, что написал отец, но сердце ее было спокойно и ясно.
6


   С утра поползли серые, как дым, облака на Волкове, от хлебов и травы шел густой запах, вертелись по дорогам столбы, уходя за гору, погромыхивал гром, поблескивало, а дождь все еще не капал, собираясь, должно быть, сразу окатить крышу, и сад, и поля теплым ливнем.
   В мезонинном окне барского дома над крыльцом, за ветками березы, сидел Александр Вадимыч с подзорной трубкой и, закрыв один глаз, глядел на дорогу.
   Дворовые мальчишки залезли на крышу каретника и глядели туда же, где дорога, опоясывая горку, пропадала между хлебов.
   В раскрытых воротах каретника стоял серый жеребец, запряженный в шарабан. Кучер сидел тут же у стены на бревне, похлопывая себя по сапогу кнутовищем. Скотница, выйдя из погреба, поставила ведро с молоком на траву и тоже принялась всматриваться, сложив под запоном руки.
   Приехал мужик на телеге, снял шапку, поклонился барину в окошке и слез, стоял неподвижно. Все ждали.
   Катенька., одетая, лежала на постели, зарывшись головой в подушки. Нарочный, возивший в Милое письмо, прискакал с ответом, что князь уже пополз.
   Часа три назад навстречу ему выехал Кондратий. Сейчас, по расчету Александра Вадимыча, князь должен был взлезать на песчаную гору, откуда начинаются прибрежные тальники и куда даже лошади с трудом втаскивают экипаж.
   Вдруг мальчишки на крыше закричали:
   -- Идет, идет!
   Волков, шлепая туфлями, поспешил к дочери. Но Катенька была уже на крыльце. Косы ее развились и упали на спину. Держась за колонну на крылечке, она пронзительно глядела на дорогу, вдаль.
   Мужик, стоявший у телеги, спросил скотницу:
   -- Тетка, губернатора, что ли, ждут?
   -- Кто его знает, может, и губернатора, -- ответила баба, подняла ведро и ушла.
   На дороге из-за горки появился пеший человек, и мальчишки опять закричали с крыши:
   -- Женщина, женщина идет, нищенка...
   Тогда Катенька оторвала руку от колонки, сошла на двор и крикнула:
   -- Скорее лошадь!
   Серый жеребец с грохотом вылетел из каретника. Катенька вскочила в шарабан, вырвала у кучера вожжи, хлестнула ими по жеребцу и умчалась -- подняла пыль.
   Облако пыли долго стояло над дорогой, потом завернулось в столб, и побрел он по полю, пугая суеверных, -- говорят, что если в такой бродячий вихрь бросить ножом, столб рассыплется, а на ноже останется капля крови.
   
   На песчаной горе, поднимающейся из тальниковых пусторослей, на середине подъема, стоял на коленях Алексей Петрович, опираясь о песок руками. Голова его была опущена, с лица лил пот, горло дышало со свистом, жилы на шее напряглись до синевы.
   Позади его, держа за уздечку рыжего мерина, который мотал мордой и отмахивался от слепней, стоял Кондратий, со вздохами и жалостью глядел на князя.
   Слепни вились и над Алексеем Петровичем, но Кондратий не допускал их садиться.
   -- Батюшка, будет уж, встаньте, ведь горища, -- говорил он. -- Я на мерина вас посажу, а как Волкове покажется, опять поползете, там под горку.
   Алексей Петрович с усилием выпрямил спину, выбросил сбитое до запекшихся ссадин колено в разодранной штанине, быстро прополз несколько шагов и вновь упал. Лицо его было серое, глаза полузакрыты, ко лбу прилипла прядь волос, и резко обозначились морщины у рта.
   -- А ползти-то еще сколько, -- повторял Кондратий, -- садитесь на мерина, Христом-богом прошу!
   С тоской он взглянул на песчаную гору -- и обмер.
   С горы, хлеща вожжами серого жеребца, мчалась Катенька. Она уже увидела мужа, круто завернула шарабан, выпрыгнула на ходу, подбежала к Алексею Петровичу, присела около и торопливо стала приподнимать его лицо. Князь вытянулся, крепко схватил Катеньку за руку и близко, близко стал глядеть в ее полные слез, изумительные глаза...
   -- Люблю, люблю, конечно, -- сказала она и помогла мужу подняться.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
