<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="vadbolskaya_v_uzkij_put_1858">Узкий путь. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман в двух частях</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Варвара</forename>
         <forename type="patronym">Алексеевна</forename>
         <surname>Вадбольская</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Криницкий М.</author>
       <title type="main" level="a">Узкий путь</title>
       <title type="sub">Роман в двух частях</title>
       <title level="j">Русский вестник</title>
      <biblScope unit="volume">№15-17</biblScope>
       <date when="1858" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-17">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ВТОРАЯ

I.

   Выдавая Александру Александровну замуж, княгиня Радомская непременно должна была войдти в большие расходы. Чтобы покрыть их и уплатить некоторые долги, сделанные по случаю свадьбы, ей нужно было по крайней мере года два прожить безвыездно в Зеленой Горе. Княжны Анна и Настасья были довольны её решением, но княжне Татьяне оно очень не понравилось: она было рассчитывала на будущую зиму. Между тем и казнь молодых князей за границей тоже стоила дорого; особенно князь Владимир, не умевший ни в чем себе отказывать, очень часто тревожил мать свою просьбами о высылке ему денег. Ко всему этому присоединились еще неурожай в первый год пребывания княгини в деревне и пожар в нижегородской вотчине. Прошли эти два года, наступило третье тело, а Наталья Андреевна и не поминала о поездке в Москву. Таким образом разрушились все планы княжны Татьяны -- и она горько жаловалась на свою судьбу. Поверенною своих огорчений она всегда избирала княжну Настасью; когда же эта была не в духе или отвечала насмешкой на её жалобы, она отправлялась к горничным. Впрочем мать свою она никогда не смела обвинять. Княжна Татьяна обыкновенно обвиняла старшую сестру: она старалась уверить себя, что от худых распоряжений княжны Анны, и вообще от пристрастия её к деревенской жизни приходится и на третий год отказаться от Москвы. "Ей что нужно? говаривала о сестре княжна Татьяна, ситцевый капот, да толпа нищих, с которыми она так любит проводить время. О нас же разве она заботится? Сама повеселилась в своей молодости, а до других ей и дела нет. Эгоистка право!" Княжна Татьяна так часто повторяла подобные укоризны, что наконец совершенно уверила самою себя в их справедливости. Особенно неприятно было ей, что в числе деревенских соседей, ездивших к княгине, не было ни одного, на кого она могла бы смотреть как на жениха. Тот был беден, этот неуч и собачник, а другой и всем бы хорош, да увы! женат. Женатых вообще терпеть не могла княжна Татьяна, и даже к замужним не питала никакого расположения; с тех пор, как княжна Александра вступила в брак, она совсем разлюбила ее. Впрочем она очень искусно умела скрывать свои чувства, и притворяться добренькою, очень добренькою девушкой. Мы только по праву авторскому осмелились заглянуть на дно души её, и открыли там множество мелких страстишек, "много суетного, лживого и недоброго. Княгиня не замечала ничего дурного в меньшой своей дочери. С самого приезда в деревню Таня старалась подбиться к матери, угождала ей во всем и находилась при ней безотлучно, между тем как хлопоты по дому и многоразличные другие занятия не позволяли княжне Анне быть с матерью. Княжна Настасья вся предалась книгам и все более и более отдалялась от семьи. Княгиня, шутя, называла меньшую дочь своей Антигоной, и говорила, что благодаря ей не боится ослепнуть. Не переставая более всех любить княжну Анну, она по старческой природе, на которую так сильно действует привычка, находила для себя необходимым присутствие княжны Татьяны, а эта последняя с удовольствием замечала свое возникающее влияние на ум матери. Впрочем, оно еще не возросло до такой степени, чтобы ей можно было надеяться что-нибудь изменить в намерениях матери.
   В начале лета письмо от князя Василия обрадовало Наталью Андреевну. Вот его содержание:
   "Милостивая государыня матушка!
   "Наконец мы возвратились в свое отечество. По счастливить плавании, мы вышли на берег, и теперь стоим в тридцати верстак от Петербурга. Вы не поверите, любезная маменька, с какою завистью смотрел я на тех из наших офицеров, которые были встречены родными. После трехлетней разлуки, приехать в отечество, и не встретить никого, кроме чужих, признайтесь, милая маменька, что это очень больно. Дней через шесть мы вступим в Петербург. Тут есть маленькое замешательство: мы с братом совершенно без денег, а надо бы всем завестись. Сверх того есть долги, которые непременно должно уплатить. Я с своей стороны должен теперь около тысячи рублей. Ежели вы, любезная маменька, узнаете все подробности похода, то конечно не взыщете, что мы столько издержали.
   "Через несколько времени будут давать отпуски, и я всеми силами постараюсь к вам побывать. Мне этого так хочется, что не смею надеяться, и мне кажется, что такого счастия я не скоро дождусь, но быть-может какой нибудь случай и доставить мне его. Если я приеду к вам, позвольте мне привести с собою моего друга Михаила Сергеевича Гарденева, с которым я неразлучен. Он очень желает познакомиться с моим семейством, и я уверен, понравится вам всем. Надеясь на ваши милости, милая маменька, пребуду покорный и послушный ваш сын
"Князь Василий Радомский."

   Все глаза проглядела Наталья Андреевна, ожидаючи милого сына Ночь и день прислушивалась она, не зазвенит ли вдали его колокольчик; все казалось ей, что вот сейчас он приедет. И наконец настал день, когда увидала она сына. Сколько было при этом радости и слез и горестных и сладких воспоминаний.
   Князь Василий приехал не один: с ним был однополчанин его Михайло Сергеевич Гарденев. Наталья Андреевна приняла очень ласково друга своего сына; княжнам показался он на первых же порах человеком не только приятным, но я весьма замечательным. В то время людям, хоть сколько-нибудь участвовавшим в тех громадных событиях, в которых решались судьбы стольких великих людей, стольких великих народов, было что поразказать. Мимо Гарденева не могли пройдти даром эти события. И после того как они уже совершились, он жил еще в них всею душою. Расказы его были полны жизни и увлекательности. Врожденный лиризм облекал их в прекрасные формы: свободно и сильно текла его речь; трудно было оторваться, не дослушав конца этих расказов. С особенным удовольствием слушали его княжны, но кроме прекрасного дара расказывать, он обладал еще искусством управлять разговором, делать его общим и занимательным. Скоро Гарденев любезностию, умными расказами своими и добродушною веселостию умел снискать себе прочное расположение всего семейства Радомских. Он даже успел обезоружить сатирический дух княжны Настасьи и, отвечая ей шуткой за шутку, никогда не задевать её нетерпеливого самолюбия.
   Прошло уже несколько времени с тех пор, как Гарденев поселился в доне Радомских; все члены семейства вполне ознакомились с ним; малейшая принужденность в обращении давно исчезла между ними. Гарденев не скоро еще думал покинуть этот дом, где он так хорошо приютился. Кроме данного слова провести с князем Василием все время отпуска, он имел еще причину здесь оставаться: не подалеку от Зеленой Горы продавалось отличное имение; князь Василий, желая иметь соседом своего друга, уговорил его приобресть эту деревню; но на устройство дела требовалось времени, и друзья положили не расставаться, пока оно не будет покончено. Между тем княжна Татьяна стала как-то особенно поглядывать на Гарденева; с каждым днем она находила в нем новые совершенства. И в самом деле не мудрено было, что Гарденев понравился молодой девушке. Но постараемся познакомить читателей наших покороче с ним.
   Он имел самую счастливую наружность. Росту был он не большего, но строен и ловок, и несмотря на живость движений, умел всегда сохранять достоинство благовоспитанного человека. Быстрые темно серые глаза, небольшой орлиный нос и правильное очертание рта, вся физиономия его, полная жизни и добродушия, умная, выразительная, часто веселая и всегда подвижная, были замечены не одною женщиной, и этому-то вниманию больше, может-быть, нежели всем своим дарованиям, он был обязан успехами в обществе. Щедро и разнообразно наделила его природа дарами, которые могут высоко ставить человека. Глубоко впечатлительный ко всему доброму, истинмшу и прекрасному, он был способен вдруг стряхнуть с души своей весь тяжкий и едкий прах ничтожной жизненной среды, в которой вращался постоянно. Много вредило ему однако несчастное первоначальное воспитание, те примеры, которые он видел с малых лет, те легкия связи в высшем и низшем слоях общества, которым он так беспрепятственно мог предаваться, не руководимый никем, не охраняемый твердыми понятиями о жизни, её условиях, требованиях и обязанностях, соблазняемый всеми и повсюду. Он рано лишился отца: по смерти его он остался на руках у матери, женщины, которая долго позорила расстроенную его семью, и оставила по себе самую печальную славу Гарденев был, однако, добрый сын, но почитать память её он не мог иначе, ни никогда не упоминая об ней. Вообще о женщинах он имел понятие не то, чтобы совсем дурное, однакожь нисколько не соответствующее высокому их назначению. Этому много способствовали его успехи в свете. Ему казалось, что ум их легок и шаток, что воля их всегда своекорыстна и суетна, что понятий о жизни и долге они не могут иметь, что цели их действий мелки и ничтожны. Но случались нередко минуты, когда невыносимо тяжелы становились для него такие мысли; он желал отбросить их; он вспоминал тогда видение, полное таинственной красоты, которое посещало его в минуты вдохновения, когда он облекал торжественными формами образы теснившиеся в его воображении; то был зыбкий образ женщины, весь сияющий светлою любовью и чистотою. Он помнил как отрадно было ему взирать очами души на этот светлый образ, и какая глубокая, непонятная грусть овладевала им, когда отлетал легкий призрак. Было ли это какое-то смутное воспоминание младенчества, или неясное предчувствие будущего, или же просто создание взволнованного воображения, он сам не мог отдать себе в этом отчета и, может-быть, самая неопределенность видения придавала ему особенную прелесть. Надо при этом сказать, что Гарденев был поэт, и обладал несомненным, замечательным дарованием; но странное дело! он почти пренебрегал своим талантом. Нисколько не тщеславный по характеру, стараясь всегда ничем не блистать перед другими, даже как будто стыдясь своего превосходства над толпою, которое, как и смутно он сам сознавал иногда, давала ему природа в высоком даре своем, он добивали всегда одного только, чтобы казаться небольше как светским человеком. Эту претензию разделял в последствии с Гарденевыл приятель его, наш знаменитый Пушкин. Конечно все это происходило в Гарденевенеиз преувеличенной скромности, не из сомнения в самом себе, но от того только может-быть, что жесткая рука нужды и страданий никогда не ставила его на путь тяжелого труда и глубоких размышлений.
   Свято храня в глубине своей поэтический дар, Гарденев однако мало писал, а расставаясь надолго с своим идеалом, он опять становился добрым малым, хорошим товарищем, светским человеком, и только. Не прочь он был подчас раскупорить с приятелями бутылку шампанского, и при этом позабавить их острым словцом, веселым, легким разговором. Но доступный для всех в своем обществе, он не легко однако дружился, за то дружба его была на жизнь и на смерть. Он доказал это князю Василию в одном неприятном деле, которое тот навлек на себя по неопытности. Гарденев преданностию и самоотвержением спас его от неминуемой беды, и князь Василий никогда не забывал его бескорыстной услуги.
   С самых ранних лет отдаленный из родительского дома, Гарденев не имел почти понятия о жизни семейной. И первые пришлось ему узнать ее в доме Радомских, и трогательное свидание матери с сыном сильно подействовало на него. Обжившись с Радомскими, он совершенно примкнул к их домашнему кругу. Другой на его месте, как он привыкший к шуму света и военной жизни, нашел бы может-быть слишком однообразною и уединенною деревенскую жизнь Радомских, но Гарденев не знал скуки, живое воображение создавало для него на каждом шагу бесконечно новые предметы развлечения. Благодаря своему хорошему тону и дружбе князя Василия, он скоро сделался почти своим в семье княгини. Он никогда не имел сестер, и невинная короткость с женщинами хорошего круга нравилась ему как всявая новнэна^Сначала не ставил он никакой разницы между тремя сестрами, но скоро внимание его остановилось на молоденьком и свеженьком личике княжны Татьяны, бывшей тогда в самой цветущей поре. В какой восторг она пришла однажды, когда Михайло Сергеевич вручил ей шутливые стихи, написанные в честь её! Не простым вниманием объясняла она себе коротенькое и довольно незначащее послание; этот случай показался ей первыс звеном той брачной цепи, которую она так охотно накинула бы на себя и на милого поэта. С тех пор она начала еще приветливее улыбаться ему, голосок её защебетал еще слаще. Княжна Настасья как-то подметила её проделки, и, не чинясь, часто наедине подсмеивалась над нею. Княжна Татьяна обиделась, и чуть было не изменила принятой на себя роли тихого ангела, однако удержалась кстати.
   Ей чрезвычайно хотелось поселить в Гарденеве хорошее о себе мнение, и она принялась ухаживать за дядею, который часто страдал от ран. Когда сильная боль не позволяла князю Валериану оставлять покойные кресла, Гарденев тотчас же отправлялся навестить его, и тут он почти всегда заставал меньшую Радомскую. Никому не уступала она принятой на себя обязанности ходить за больным дядею, и довольно часто повторяла, что никто кроме неё не умеет ему угодить.
   Странным однако казалось Гарденеву, что князь равнодушно, а иногда даже с заметным нетерпением принимал её услуги. "Чтобы это значило, думал молодой человек, не понимавший характера княжны Татьяны: князь, человек, кажется, очень добрый, не любит племянницы, которая так старается угодят ему?"
   -- Скажите, князь, спросил он у него, возмущенный одною нетерпеливою и почти грубою выходкой вольного, отказавшагося на отрез принимать из рук княжны Татьяны лекарство, -- скажите пожалуете, за что вы так огорчили своим отказом княжну Татьяну Александровну? Она ушла отсюда чуть не в слезах.
   -- Эх, батюшка! с досадой отвечал ему князь:-- замучила она меня совсем этими лекарствами и услугами. Оставила бы лучше в покое; а то беспрестанно: дядюшка, извольте выкушать микстуру, дядюшка, не угодно ли компоту, дядюшка позвольте поправить подушку.
   -- Да ведь все это делает она, любя вас.
   -- Знаю, что любя. Согласитесь однако, что беспрестанная такая навязчивость становится наконец истинною пыткой.
   -- Как же, князь, немного насмешливо заметил Гардевев, -- вы всегда проповедуете терпение, а сами сердитесь на те, кто вам желал добра.
   -- Да, да, вы правы, грустно отвечал пристыженный старик.-- Сознаюсь, я нетерпеливый и несносный больной, и не стою расположения людей мне близких; но такой уже ной скверный нрав: никогда не умел я побеждать моих дурных наклонностей.
   -- Что жь князь! сказал Гарденев, желая утешить его, -- тут не было еще большой беды, и маленькая вспыльчивость не есть порок.
   -- Как вы это говорите, Михайло Сергеевич! Обидеть человека понапрасну всегда дурно, а в мои лета совсем непростительно. Много виноват я перед Таней; вот придет она ко мне, я извинюсь перед нею. А все это от того, что молодость мою я потратил на пустые бредни, не думая об усовершенствовании и образовании души своей.
   -- Кто жь из нас не разбросал по ветру хоть части своей жизни?
   -- Бывают и такие, что не растратили даров Божиих, хотя конечно редки эти примеры. Один из них у нас перед глазами: это племянница моя, княжна Анна.
   Гарденев замечал уже не раз, какое удовольствие доставлял старику разговор про его любимицу. Словоохотливо расказывал князь Валериян малейшия подробности о её жизни с тех пор, как узнал ее. Гарденев любил и уважал князя, и потому всегда внимательно выслушивал эти длинные расказы.
   Пребывание молодых людей в Зеленой Горе внесло много одушевления в семейный быт Радомских. Оба друга были неприхотливы и веселы. Князь Василий вспомнил забавы прежних лет, когда он еще жил с матерью и сестрами. Не говоря никому ни слова, он выписал из города хорошенький ялик, некоторых из людей своих, имевших прекрасные голоса, одел в красные рубашки, и в один ясный, летний вечер, когда все уже было приготовлено, пригласил сестер и Гарденева идти с ним к реке. Все общество было приятно изумлено, увидав красивую лодку, причаленную к берегу с лавками, покрытыми коврами. В один миг все уселись в лодке, князь Василий стал у руля. Он предположил доехать до казенного селения, расположенного верстах в двух по реке. Нужно было ехать против течения, лодка медленно подвигалась. Крутые берега отражались в неподвижной воде, то покрытые широкими листьями мать-и-мачихи и высокими, цветущими травами и кустарниками, то обнаженные и разрытые водою. Гребцы затянули старинную, разбойничью песню, далеко неслась она по реке, мерно ударяли весла, крупные брызги летели от них. Небо было прозрачно и светло, хотя солнце ухе скрылось. Тихо становилось в природе, и тишь нисходила и душу. Веселый говор общества замолкал мало-по-малу.
   Княжна Анна сидела немного поодаль, голова её была покрыта большим вуалем из белой дымки, она не носила шляпы; легкая ткань вилась около лица и спускалась с плеч, обвивая её стройный стан. Она придавала что-то воздушное фигуре княжны. Княжна Анна смотрела на воду, спокойно сложив руки; кроткая улыбка играла на её устах. Гарденев взглянул на нее и удивился: никогда еще не представлялась она ему в таком благоприятном свете.
   Княжна достигла уже тех лет, когда молодость готова отлететь, но бывают минуты в этом переходном времени, когда красота женщины вспыхивает особенно ярким пламенем. Такое время выдалось теперь для княжны Анны. Все тонкия терты её лица получили надлежащее развитие и оконченность; и ним шла как нельзя более матовая белизна, лишь нередка оживляемая нежным румянцем. Все движения были мягки, плавны, благородны От прежней светской жизни у княжны осталась привычка одеваться со вкусом и к лицу, несмотря за простоту её деревенского наряда.
   Памятен этот вечер остался для Гарденева. Однако сначала он не хотел и не мог вполне доверять своему мимолетному увлечению. Суждения князя Валерияна о княжне казались ему тоже несколько пристрастными. Воспитанный в духе французской философии прошлого века, он питал сильное предубеждение против всех видов религиозности. Воображая себя отрешенным от предразсудков, он забывал, что всякое мнение, на слово принятое и не взвешенное, не переработанное собственным разумом, и есть именно предразсудок. Поэтому на первый раз княжна Анна показалась ему чересчур набожною и строгою к самой себе. Но простота её обращения, терпимость гь чужому мнению, совершенное отсутствие тщеславия и суетности, и наконец чисто женская приветливость отвлекли его от несправедливого мнения, и после нескольких недель, проведенных под одною кровлею, Гарденев должен был сорваться, что в похвалах князя Валерияна не было ни малейшего преувеличения. Гарденев стал искать сближения с княжной Анной; с своей стороны и она находила много удовольствия в его обществе. Постепенно, почти незаметно, дошли они до самых дружеских, самых откровенных разговоров. Гарденеву захотелось заглянуть в глубь этой чистой души; никогда женщина не занимала его так много своею нравственною стороною. Много поэтически-прекрасного находил он в настроении княжны, хотя не переставал еще почитать его следствием восторженного воображения. Мало-по-малу все выше росла она в понятиях молодого человека; он чувствовал даже, что в её присутствии собственные его мысли проясняются и облагораживаются и получают высокий порыв.
   Никому из семейства не могла показаться предосудительною начинавшаяся между ними короткость. Князь Валериян от души полюбивший Гарденева и жалевший о его заблуждениях, основывал даже на дружбе его с княжною Анною надежды на его обращение. Княгине очень естественным казалось предпочтение, оказываемое её старшей дочери: могло ли быть иначе, и не видала ли она и прежде, как люди самые замечательные заискивали её знакомства?
   В одном только из членов семейства эта короткость возбудила тайное и болезненное беспокойство. Княжна Татьяна, хотя и была почти уверена в чувствах Гарденева, косо глядела на его дружеския отношения к сестре: смутные опасения беспрестанно закрадывались в её душу. Иногда как будто нечаянно подходила она к княжне Анне в то самое время, когда разговор её с Гарденевым становился оживленнее, и вмешиваясь в него, старалась привлечь внимание молодого человека; иногда она совсем отвлекала сестру от разговора, вызывая ее под каким-нибудь ничтожным предлогом. И как радовалась она каждый раз, когда успевала помешать этим тяжелым почему-то для неё разговорам!
   
II.

   Лето было уже на исходе, и, как бы желая оставить по себе добрую память, расточало все свои богатства. Погода стояла прекрасная, жаль было сидеть дома, и Радомские почти целые дни проводили за воздухе.
   Раскинутый на нескольких десятинах, старинный сад был так огромен, что не доставало рук содержать его в должном порядке. В самом конце находилась кленовая беседка, устроенная еще дедом Натальи Андреевны; давно не касались этих старых кленов ножницы садовника; за то природа, как бы и благодарность, что оставляют ее в покое, украсила это Киото разнообразною и роскошною зеленью. Высокия деревья раскидывали во все стороны свои широкия, крепкия ветви; кусты орешника, шиповник и дикая малина густо разрослись вокруг беседки и образовали живую непроходимую изгородь; полевой жасминъприютился здесь в тени, и далеко разливал чудный запах; пестрая семья птиц, никем не тревожимая, любила игу маленькую пустыню, и оживляла ее своим разнообразным чиликаньем.
   Вот приют, который часто избирала княжна Анна, когда, утомленная житейским говором, желала остаться наедине с собою. Много добрых мыслей выносила она отсюда, много отрады почерпала в уединенных прогулках. Раз вечером, облокотившись на спинку садовой скамьи и глубоко задумавшись, сидела она в своей любимой беседке, и следила сквозь просветы дерев за последними лучами заходившего солнца. Вдруг чья-то рука раздвинула ветви.
   -- Насилу-то нашел я вас, княжна, раздался знакомый, веселый голос.
   Княжна взглянула и увидела перед собою Гарденева.
   -- Я вас искал по всему саду, продолжал он,-- и ужь не знаю, как попал сюда. В этом месте еще никогда не бывал, хотя и по целым дням брожу в саду.
   -- Да, отвечала княжна,-- кроме меня редко кто сюда ходит. Этот уголок теперь совсем заброшен, и, мне кажется, я и люблю его именно за то, что он представляет совершенную противоположность с остальною частию сада, которая чересчур уже вычищена и выстрижена.
   -- Правда ваша, эти правильные цветники и стриженные аллеи хоть кому наскучат. Нынче в садах начинают щадить природу, перестают искажать ее, и хорошо делают. Посмотрите на эти густые ветви, не в тысячу ли раз они лучше, когда не острижены немилосердо ножницами? Вот взобрался на дерево ползучий хмель,-- скажите, кому удастся так изящно развесить его по сучьям?
   -- А для меня это место особенно дорого. С ним связано множество воспоминаний моей молодости. Здесь в беседке приготовляли нам полдник, когда мои меньшия сестры отличать к классе. Не поверите, как высоко ценили они эту награду! Вон там, на этой лужайке, были выстроены качели. Я помню раз,-- ах, как это было ужасно!-- брат Василий сорвался с них, упал и ушибся очень больно. Гораздо позже, когда дети уже выросли, мы с сестрой Криницыной, она была еще не замужем, приходили иногда сюда с работой и книгами: одна из нас читала, другая работала. Много прекрасных минут провела я тогда с нею, прибавила княжна, вздохнув немного.
   -- Но все ваши воспоминания, княжна, касаются больше других, чем вас самих. Неужели нет у вас более личных, более задушевных? Простите моей нескромности, но неужели вы, с вашею нежной душою, никогда никого не любили?
   -- О! без сомнения, я много и нежно любила, может-быть даже более, чем бы следовало, потому что, увлекаясь привязанностию к одним, я бывала с другими слишком холодна. Только конечно, продолжала она с добродушною улыбкой,-- моя любовь не была та, на какую вы, кажется, намекаете.
   Взор княжны, обращенный на Гарденева, был так прям и спокоен, что усомниться в справедливости её слов было невозможно.
   -- Еще раз прошу вас извинить меня, начал опять Гарденев,-- но право мне кажется, вы должны иногда пожалеть, что так даром прошла для вас лучшая пора жизни, что никогда вы не жили для себя, и не узнали счастия взаимной любви. Какое однообразное, бесцветное существование для женщины, как вы, одаренной любящею душою! Быть вечно запертою в одном тесном кругу, и никогда, даже мыслию, не выходить из него! Неужели хоть изредка не приходило вам желание жить иною жизнию, жизнию семейною?
   -- С самого детства сердце мое было так занято, что я почти не находила времени думать о привязанностях вне семьи моей, и признаюсь вам? когда я сделалась взрослою девушкой, всякий намек на замужество скорее пугал меня, чем заставлял мечтать о перемене.
   -- Время не прошло, сказал Гарденев, с возрастающим чувством,-- вы еще можете быть счастливою супругой и матерью.
   -- Нет, поздно, задумчиво отвечала княжна Анна,-- да и нельзя мне оставить маменьку, она ко мне привыкла, и я ей нужна. Притом же, продолжала она, с видом больше веселым,-- дети сестры Александры тоже мои дети, я их обоих заочно крестила. Она собирается привезти их сюда, и вы не можете себе представит, от сшить нетерпением я ожидаю их. Может-быть вы думаете, что жизнь моя прошла без сильных ощущений? Едва ли самая страстная невеста так жаждала видеть любимого жениха, как я этих крошек и мать их.
   -- Вы, кажется, очень дружны с вашею замужнею сестрой?
   -- Очень.... Может-быть я в этом и не совсем права, но я любила ее больше, чем других сестер. Она выросла почти на моих руках; маленькая спала в моей комнате, взрослая -- выезжала со мною. До самого замужества, мы были не разлучны. Признаюсь вам, разлука с нею долго была для меня чрезвычайно тягостна. Еслиб вы звали как в Саше много доброго, какая она хорошая жена, как уважают ее все!
   -- Часто переписываетесь вы с сестрицей?
   -- Часто; однако не так, как бы мне хотелось. Я боюсь слишком частою и мелочною перепискою отвлечь ее от более важных занятий. Она теперь жена, мать, хозяйка; нельзя же мне требовать, чтоб она забывала для меня свои обязанности. Поэтому она пишет к нам обыкновенно довольно коротко, и для того только, чтобы мы не могли тревожиться её молчанием.
   -- У вас впереди всего долг. Как могли вы, поступая всегда по рассудку, не иссушить своего сердца?
   -- По рассудку, говорите вы? Нет, вы ошибаетесь,-- редко жила я рассудком. К несчастию, я слишком часто увлекалась чувством и себялюбием.
   -- Вы себялюбивы, вы, которая всю жизнь свою провели для других?
   -- Но разве вы думаете, что я первая не нахожу в том наслаждения? Вглядитесь в наш быт: я окружена любовью, попечениями, уважением, которых может-быть не стою. Мать, дядя, братья, сестры, все наперерыв стараются доказать мне свою любовь, и я была бы слишком несправедлива, еслибы не довольствовалась вполне своею участью.
   Гарденев на минуту опустил голову. Какая-то быстрая мысль промелкнула в душе его.
   -- О чем вы так задумались, Михайло Сергеевич? опросила княжна.
   -- Я думал, чтобы дойдти до такого спокойного, строгого взгляда на жизнь, надо было вам много передумать и перестрадать?
   -- У кого не было своего горя, Михайло Сергеевич? Но нужно благодарить Бога и за то, что никогда не посылает он страдания свыше сил наших.
   -- Страдания, горе житейское!... Но зачем судьба посылает их нам? жизнь и так коротка, а сколько бед я случайностей являются на каждом шагу, чтоб отравить эти немногие дни, данные нам судьбою!
   -- Ах, Михайло Сергеевич, не тогда ли, как жизнь перестает нам улыбаться, начинает и чувствовать себя бессмертный дух ваш!
   -- Грустные мысли, княжна!
   -- Почему же? не должны ли мы ожидать лучшей будущности?
   -- Удивляюсь вам, как вы, женщина, можете так равнодушно говорить о таком страшном предмете, как смерть?.. Нет! я мущина, видал смерть много раз лицом к лицу на поле битвы и привык к этому зрелищу, но мысль о ней, отвлеченная и холодная, ужасает меня... Я живу, мысль моя, воя душа моя, живет и действует, и вдруг всему конец! Как низкий вор подкрадывается смерть и уносит мою жизнь, это высшее, лучшее благо. Беспощадна она, и нет от ней защиты... И какая страшная, таинственная, глубокая бездна лежит между таким светлым явлением, какова жизнь, и этою мрачною тайною, называемою смертью!... Что ж будет тома?.. В каких формах ожидает нас вечность?... Что воли душа моя, лишь только жизнь покинет мое тело, на век погрузится в сон беспробудный, без видений, без сознания, в мрак вечного ничтожества?...
   В тоскливом раздумье глядела княжна Анна на своего собеседника. Мысли быстро загорелись в её голове. "Бедный, думала она, как чужда для него светлая мысль о спасении! в чем же найдет он опору для жизни? Для него, за пределами гроба, не существует блаженной надежды возрождения. Как же тягостно будет ему бремя жизни без этой надежды!
   В свою очередь Гарденев спросил ее, о чем она думает
   -- Я жалела о вас, Михайло Сергеевич.
   -- Что жь делать, княжна? Мне самому иной раз очень тяжело оттого, что не могу слепо верить во все, как верили наши простые, необразованные, и может-быть очень счастливые предки. К несчастию наш век не таков, мы не довольствуемся словами; давайте нам положительные доказательства, а где их взять? Нет, я не могу сам себя сознательно обманывать.
   -- О Боже мой, неужели наш век так слеп, что отвергает весь духовный, великий труд сознания человечества, отвергает то, что доказывает и бесконечное пространство небесное, и малейшая былинка на нашей земле! Эта жизнь везде-разлитая, эта разумность и непреложность явлений её могут ли быть случайны и неразумны по своему началу? А в человеке эта высокая и божественная способность уразумевать мало-по-малу, эта необъятная жажда совершенствования неужели нам не говорят, ни о чем не свидетельствуют! И где хе достигнет душа человеческая недосягаемого здесь совершенства, как не в будущей жизни?... Боже мой, как осмелиться думать, что жизнь, этот дар светлый и высокий, существует не вечно, существует только для смерти? Как осмелиться думать, что разум человеческий дань человеку бесплодно или для того, чтоб эта святая искра горела в нем напрасно, только малое время, а потом навек угасала!...
   Увлечение, с каким говорила княжна, её прекрасные глаза, горевшие огнем вдохновения, её мелодический, тихий и глубоко-задушевный голос, взволновали душу Гарденева. Он не чувствовал себя убежденным, но сознавал, что противоречить ей нет уже сил у него. Он молчал, поникнув головою, и княжна молчала; погруженная в глубокую задумчивость, она как будто забыла своего собеседника.
   А между тем холодная роса падала на землю; в беседке становилось сыро; ночные тени ложились на все предметы густо и тяжело. Гарденев оглянулся вокруг, и заметив, что уже поздно, почти обрадовался. Под этим предлогом ему можно прекратить трудный разговор. Встав со скамьи, он помог княжне закутаться шалью, и вместе с нею отправился к дону. Молча шли они оба друг возле друга по темным аллеям густого сада.
   Вдохновение, с которым княжна за минуту перед сим говорила с Гарденевым, начинало охладевать; она удивилась самой себе, что почти невольно высказала человеку постороннему свои самые задушевные, священные для неё мысли. Скромная от природы, она ни с кем, кроме разве самых близких родных, не вдавалась в такие рассуждения. Эта неосмотрительность несколько смутила ее; привыкши строго наблюдать за собою, она спрашивала самою себя, что побудило ее к такой откровенности? но кроме самых чистых побуждений, она ничего не открыла душе своей.
   
III.

   Благодаря присутствию Гарденева, княжна Татьяна начинала мириться с деревенскою жизнию; она очень повеселела, а один приятный, неожиданный случай еще больше способствовал хорошему расположению её духа.
   Верстах в тридцати или сорока от Зеленой Горы жил богатый помещик Малюков. Семейство его состояло из женатого сына, невестки, двух взрослых дочерей и полдюжины внучат; два меньшие сына его еще находились на службе. Малюковы давно были знакомы с Радомскими, но редко видались по причине дальнего расстояния.
   Глава семейства, отставной генерал екатерининских времен, был большой хлебосол и любил доставлять удовольствие дочерям своим, хотя по преклонности лет довольно редко ездил с ними в столицу. Старший сын его имел великолепную охоту; осенью собиралась к нему вся соседняя молодежь и многие старики, и все вместе отправлялись в отъезжее поле. Для гостей, предпочитавших тревогам псовой охоты более мирные занятия, в доме Малюковых были и другие развлечения: довольно порядочный оркестр, составленный из крепостных людей, хор певчих, разные карусели, кегли, деревянные горы, качели и еще Бог знает какие диковинки. Но всего более нравились молодым посетителям Малюковых довольно часто устроиваемые домашние спектакли. Тут во всем блеске могли выказываться уездные драматические таланты.
   На радости, что на днях приедут в отпуск меньшие сыновья, старый генерал затеял такой пир, какого не запомнит весь округ. Гости были званы и на обед, по случаю именин одного из членов семейства, и на бал и на фейерверк, и на большую травлю не соструненного, бывшего еще на свободе волка, которого охотники узрили в лесу, а в заключение всего на театр и маскарад. Таким образом соседям приходилось провести несколько дней у гостеприимного хозяина.
   Так как семейство княгини Радомской считалось из первых во всем у езде, то генерал и нашел необходимым отправиться к ней самому с приглашением,-- почет, который он оказывал весьма немногим. С ним была одна из дочерей его, почти ровесница княжне Татьяне. они очень скоро подружились, и Малюкова упрашивала Таню принять роль в комедии Коцебу. В это время немецкая драматическая литература была у нас в большом ходу, мещанския слезливые драмы приводили в восторгь зрителей. На долю княжны Татьяны выпала роль, лучше которой она и сама бы не придумала; то была роль немецкой поселянки, простодушной, чувствительной, невинной, несравненной по всем своим качествам, такой, одним словом, какая могла быть взлелеяна одним только немецким воображением. Княжна Татьяна едва могла скрыть свою радость, когда Малюкова говорила об этой удивительной роли, но она притворилась, что из одного уважения к новой приятельнице принимает её предложение, и то лишь в таком случае, если мать её одобрит. Такова была Таня: никогда не любила она прямо и правдиво высказаться.
   Генерал звал Радомских по старине, то-есть, как он выражался, весь дом опричь хором. Гарденев не был выключен из числа приглашенных. Малюков даже завербовал его в свою труппу. Отговариваться Гарденеву было невозможно. Князь Василий тотчас выдал его, объявив генералу, что он уже иного раз играл на домашних театрах и всегда с большим успехом. Случай ли то был, или так захотелось распорядителю, но Михайло Сергеевич должен был представлять жениха княжны Татьяны. Какое приятное сближение для этой молодой девушки! Сверх того Гарденев. как более опытный в театральном искусстве, испросил у княжны Татьяны позволение подать ей несколько советов на счет её игры. Ему не хотелось, чтобы сестра его друга играла хуже других. Разумеется, предложение его было принято с восторгом.
   Князь Василий, не обладавший большим сценическим талантом, согласился однако взять маленькую роль.
   Решено было, чтобы княжны Анна и Татьяна вместе с Гаргеневым и князем Васильем ехали к Малюковым заранее на репетиции, которые должны были происходить каждый день; княгиня же, не желавшая надолго оставлять дома, обещала приехать с князем Валерианом накануне представления. Что касается до княжны Настасьи, то она, питая глубокое презрение ко всяким провинциальным увеселениям, наотрез отказалась ехать к Малюковым.
   Теперь княжна Татьяна имела случай чаще прежнего видеться с Гарденевым и быть с ним короче. Однажды, когда они считывались по одной книге, и головы их очень близко были друг от друга, князь Василий улыбнулся, глядя на них, и, подмигнув княжне Анне, шепнул ей:
   -- Вот посмотри, как бы после театра не затеялся у нас пир другого рода.
   Княжна ничего не отвечала, она поняла предположение брата, но оно не обрадовало её; напротив, она чувствовала, что Татьяна и Гарденев не созданы друг для друга. Несмотря на бесконечную доброту свою, она проникла характер Тани, и не могла ей сочувствовать.
   На следующее утро, княжна Анна сидела перед зеркалом, Дуняша расчесывала её длинную косу. С некоторых пор, как бы угадывая тайное желание госпожи своей, она с особенным старанием убирала ее. Княжна была задумчива, ей все слышались вчерашния слова брата. Что жь? Ей ли расстроивать свадьбу сестры? А между тем, честно ли будет допустить дело, которое для обеих сторон грозит несчастием?
   Тут вошла Таня. Княжна Анна немного смутилась; ей совестно стало, что она дозволила себе так строго судить сестру. Таня начала болтать о том, о сем, хвалила косу княжны Анны, и была очень любезна и вкрадчива. Видно было, что ей чего-то хотелось.
   -- Скажи, наконец, молвила княжна Анна, перебивая пустую речь сестры,-- что тебе нужно? По глазам вижу, что ты пришла что-нибудь выпросить.
   Таня приятно улыбнулась, но и тут не ответила напрямик.
   -- Настенька отказала мне в своей пуховой шляпке, сказала она;-- говорит, я испорчу ее, накалывая ленты, а без неё мне никак нельзя быть на театре.
   -- Возьми мою.
   -- Благодарю тебя. А корсетик, не потрудишься ли ты его сшить? Ты на все такая мастерица!
   Княжна Анна обещала. Она всегда готова была сделать всякое снисхождение Татьяне, хотя признаться не с таким искренним удовольствием, как бывало для Сашеньки. Обе сестры разговорились о празднике.
   -- Вот, Таня, между прочим сказала старшая сестра,-- ты все скучала о Москве. Посмотри, сколько удовольствий тебе предстоит и в деревне!
   -- Великая важность, довольно резко ответила Таня (она не всегда считала за нужное притворяться при сестре, не так как при других),-- великая важность! Несколько каких-нибудь дней! А сколько сидела я взаперти? Ужь моему счастию никто не позавидует.
   Княжне Анне вовсе не хотелось огорчить ее; она старалась успокоить Таню, во Таня не так-то скоро забывала даже неумышленную обиду.
   Дуняша принесла показать княжне Анне головной убор, приготовленный для праздника. Татьяна подхватила его, и тотчас стала примерять перед зеркалом.
   -- Ах, как мило, как бесподобно! твердила она, вертясь во все стороны.-- Как жаль, что молодые девушки не могут носить таких уборов!
   -- А что, вдруг спросила, она обратившись к сестре,-- сядешь ты у Малюковых играть в карты?
   -- Ты знаешь, что я никогда не играю.
   -- Не худо бы однако начать. Что тебе делать в обществе без карт? Не возможно век свой любезничать и ставить себя наряду с молодыми.
   Княжна Анна поняла, что сестре хотелось уколоть ее. Как ни мало было в ней тщеславия, ей все-таки показалось несправедливым, что ее желают как бы удалить из живого общества и обречь на занятие, которое она не любила и находила почти бессмысленным. А Татьяна была себе на уме. Она думала: "Ведь сестра не совсем дурна,-- и какое для неё счастье!-- загар ни как не берет ее, а как принарядится, пожалуй будет еще лучше. Кто знает, как бы не занялся ею Гарденев, мущины так странны!"
   Довольная однако злым уроком, данным сестре, она не продолжала своих нападок, ей нужно было еще кое-что выпросить. Разбирая разные вещи, она заметила маленькую книжку в щегольском переплете.
   -- Это что такое? спросила она, любопытно развертывая книжку.-- Боже мой, повести, расказы, стихи! А, вот и стихи Гарденева... Недурны, но хуже чем те, которые он написал для меня. Я думала, что ты любишь одни только сериозные книги. Откуда взялся у тебя этот альманах?
   -- Мне подарил его Гарденев, довольно не охотно отвечала княжна Анна.
   -- Вот как! сказала Татьяна, и пристально посмотрела ей в глаза.
   Потом, как ни в чек не бывало, стала перелистывать книгу.
   -- Какие хорошенькия картинки! и повести должны быть презанимательные. Знаешь ли что? Гарденеву должно быть все равно у тебя ли, у меня ли его книжка. На что она тебе? Подари мне ее лучше.
   -- Ни за что! с жаром отвечала княжна Анна и протянула руку.
   Княжна Татьяна усмехнулась и положила книгу на стол.
   -- Боже, как ты вступилась! На, матушка, твое сокровище, мне оно не надобно, береги его у сердца.
   Княжна Анна была в большом волнении. Отчего это происходило? Она сана хорошенько не понимала. Какое-то странное, неиспытанное чувство запало ей в душу.
   "Что со мною? подумала она.-- Неужели... о Боже... нет... этого не может быть..."
   -- Таня, Таня, крикнула она с испугом.-- Ты забыла... бери все! возьми тоже и книжку!
   Татьяна вернулась, она никак не могла понять внезапного испуга сестры.
   Через несколько дней передовое общество отправилось к Малюковым, начались репетиции.
   Под двойным влиянием наставлений Гарденева и собственного оживления, княжна Татияна отлично играла на репетициях; рукоплескания немногих допускаемых зрителей еще более ободряли ее, и она рассчитывала на огромный успех.
   Между тем как актеры заняты были единственно своим делом, записные охотники тоже не теряли времени: два волка, несколько лисиц и несметное множество зайцев сделались их добычею. Обыкновенно, взяв поле, охотники возвращались домой измученные, но предовольные. Чтобы не беспокоить дам, они собирались на половине своего коновода Малюкова. К ним присоединялись иногда и прочие молодые люди, не участвовавшие в охоте. Хвастливые охотничьи расказы сильно забавляли этих последних, а вместе и возбуждали в них желание посмотреть вблизи на эту забаву. Раз князь Василий и Гарденев совсем соблазнились охотничьими подвигами, и захотели в них участвовать. За-успех спектакля бояться было нечего, несколько совершенно удачных репетиций обещали, что он пойдет хорошо.
   Это было за два дня до представления. С зарею наши наши охотники были уже на конях; слуги в прекрасных охотничьих платьях, держа на сворах красивых борзых и гончих ожидали призыва; доезжачий, сняв фуражку, стоял у стремени молодого барина и выслушивал его приказания; нетерпеливые собаки завывали на разные голоса; вдруг раздался резкий звук охотничьего рога, и все -- люди, лошади и собаки -- поскакали со двора шумною ватагою. Многия дамы рано проснулась, чтобы посмотреть на отъезд охотников; в числе их была и княжна Татьяна. Стоя у окна, она долго провожала кого-то нежными взорами.
   Несмотря на сумрачную осеннюю погоду, день для всех пропил и скоро и весело. Записные охотники остались предовольны резвостью и другими высокими качествами своих псов; каждый хвастал подвигами любимой собаки и собственною распорядительностью. Холодная закуска под открытым небом заменявшая завтрак и обед, подкрепила силы охотников. Для наших приятелей Гарденева и Радомского, в первый раз в жизни присутствовавших на большой охоте, она не лишена была особенной занимательности. Князь Василий от души забавлялся потешными, шумливыми спорами охотников и тою важностью, которую они старались придать своему делу, их усилиями перещеголять друг друга. Несколько раз должен он был удерживать смех. Совсем иначе подействовала охота на Гарденева. Когда все выехали на широкую равнину, пересеченную мелким кустарником и живописными рощицами, когда с дикою отвагой, приударив коней и пригнувшись к самой их шее, охотники, забыв все на свете и даже самую опасность, кинулись вперед; когда красивые собаки, такие же страстные как и хозяева, (бросились в погоню за зверем, когда звук рогов, крик людей и лай собак огласили окрестность, что-то дивное пронеслось в душе молодого человека. В Гарденеве закипела буйная удаль, он понял разгул жизни и на мгновение весь предался ему. Пристегнув нагайкой коня, и дав ему волю, он поскакал сам не зная куда, через пни и кочки, беспрестанно цепляясь за низкие сучья кустарников, жадно впивая полною грудью сырой, осенний воздух. Долго мчал добрый конь, разметав по воздуху хвост и гриву, храпя и брызгая жидкою грязью из-под копыт; наконец, измученный, стал как вкопаный на месте, и Гарденев, опомнившись, очутился одинехонек на другом краю лесной опушки. Здесь лишь изредка долетали до него едва слышные звуки охоты. Он сошел с лошади и оперся на седло рукою; тело его утомилось, но дуть быть бодр; мысли порывисто налетали на его душу. Под тихим шелестом леса, все разнообразнее и причудливее становились думы поэта. Нечаянное уединение, после шумного сборища, несказанно было по душе ему в эту минуту, враждебно взглянул бы он тогда на всякого, кто пришел бы его потревожить.
   Мало-по-малу жгучия ощущения охоты стали сменяться в уме его иными образами. И вдруг предстало пред ним то странное видение, которое посещало его в минуты вдохновенного, поэтического труда. Голова пылала, сердце сильно и тревожно билось, и вся душа стремилась навстречу дивному видению. Скоро прежния неясные черты призрака стали определяться, и бледный образ княжны Анны Радомской, весь озаренный светлыми лучами, как будто льющимися из её прекрасных, кротких очей, напечатлелся живыми очертаниями в воображении Гарленева.
   Но быстро пронесся легкий и светлый призрак. Гарденев стоял изумленный, пораженный не видением, но теми формами, в которых явилось оно.
   С ума что ли я сошел? стал рассуждать он с некоторою досадою,-- мечтать о женщине, с которой ничего общего у меня нет... да разве она хороша? Ни правильности в чертах, ни свежести! Однако отчего это мое старое, доброе видение не явилось мне с чертами Татьяны? Ведь она гораздо м" ложе и лучше княжны Анны?.."
   Скоро изумление и какая ко досада, возбужденные в молодом человеке неожиданностию явления, исчезли; он стал спокойнее думать мысли его понеслись плавными и светлыми струями, лучи вечной правды отразились в его задушевных размышлениях.
   "Но Боже мой! продолжал думать Гарденев, какая душа у княжны Анны! Да эта душа дивно-прекрасна, младенчески чиста и кротка. Как смогла она сохранить ее такою, не охладеть в высокой любви ко всему доброму и прекрасному?.."
   Долго мечтал он таким образом, следя бессознательным взором за кружившимися в воздухе красными листьями осины да за полетом какой нибудь птицы. День заметно клонился к вечеру; туман стал клубиться межь деревьями, обхватывая некоторые части леса густою мглою. Сообразив, что теперь нельзя поспеть во время на сборное место охотников, Гарденев решился ехать прямо домой. Он сел на лошадь, спокойно щипавшую перед тем пожелтелую траву, и пустился на удачу по первой попавшейся дорожке. Она вывела его к небольшой деревушке, в совершенно-противоположной стороне от его цели. Взяв оттуда проводника, Михайло Сергеевич попал наконец на настоящую дорогу и поздно ночью добрался до дому. Все давно уже спали; Гарденев воротился домой, усталый, иззябший.
   На утро все обступили его с расспросами, где он пропадал? Гарденев старался отделаться шутками; он перенес все возможные предположения, и конечно не выдал тайны души своей.
   Встретившись с князем Василием, он очень удивился, когда узнал от него, что княжна Анна воротилась домой. Причиной её внезапного отъезда была записка княжны Настасьи, в которой она писала сестре, что с князем Валерияном случился сильный припадок его обыкновенной болезни, что мать их в большом беспокойстве, и что сама она не знает как приступиться к больному, не привыкшему к её попечениям. Княжна Анна тотчас приказала закладывать карету, между тем как сестра её разахалась и не знала как быть и что делать? Завтра театр, а ей приходится от него отказаться, тогда как все готово, и крестьянский наряд ей так к лицу. Но на выручку к ней подоспели хозяйки дома, и сам старик Малюков; они все вместе стали уговаривать ее остаться, и представляли ей, что без неё не состоится спектакль; с убеждениями и просьбами обступили они тоже и княжну Анну. Невестка Малюкова вызвалась сама проводить княжну Татьяну к матери по окончании праздника, а генерал объявил, что он на коленах будет просить у княгини прощения за удержание её дочери. Княжна Анна молчала,-- но княжна Татьяна, увидав, что нечего надеяться на сестру, сказала наконец после нескольких отговорок, что как она ни огорчена болезнию дяди, однако не желает расстроить удовольствия целого общества, и решается пожертвовать собою. Это благоразумное по видимому решение не всем одинаково понравилось; правда, хозяева очень живо благодарили княжну, по некоторые из гостей тихонько над нею посмеивались; а князь Василий не скрыл от Гарденева. что очень недоволен поступком сестры, тем больше, что ему самому пришлось совсем против воли остаться с нею. В первую минуту негодования, он даже хотел было уехать, и оставят ее одну, но Михайло Сергеевич, который внутренно разделял его имение, уговорив его не девать такой обиды сестре.
   Когда Гардевев, с прочими молодыми людьми, вошел в гостиную, он застал там княжну Татьяну, от души хохотавшую какому-то забавному расказу. Но увидя его, она тотчас перестала смеяться, и даже приняла на себя печальный и задумчивый вид. Гарденев легко заметил эту комедию.
   -- Я слышал, что ваш дядюшка опасно занемог, сказав он, садясь возле неё.
   -- О нет, совсем не опасно, быстро возразила она,-- эти припадки бывают с ним очень часто, и никого не беспокоят. Не знаю, зачем Настеньке вздумалось потревожить нас. Впрочем она звала одну только княжну Анну.
   -- Жаль бедного старика, сказал Гарденев.-- Но помнится мне, вы говорили, что князь не может обойдтись без вас, когда занеможет?
   -- Ну конечно, отвечала она, не много смутившись, -- он ко мне больше привык. Впрочем княжна Анна тоже умеет ходить за больными, она почти только этим и занимается.
   Гарденев нарочно завел этот разговор, чтобы наказать ее за притворство. Ему, долго считавшему ее доброю и любящею девушкой, было очень досадно увериться так неожиданно в своей ошибке.
   Княжна Татьяна тоже увидела перемену к ней Гарденева, и не знала чему ее приписать. Напрасно под предлогом спросить совета на счет своей игры, старалась она вовлечь его в откровенный разговор, Гарденев отвечал ей холодно и коротко; наконец, выведенный из терпения её навязчивостию, несколько язвительно сказав ей, что она так хорошо умеет играть комедию, что не нуждается уже ни в чьих советах. Молодая девушка совершенно растерялась, все прекрасные мечты её разлетелись, и ей нужно было много твердости, чтобы не обнаружить перед всеми причины своего огорчения. Но как девушка ловкая, она умела воспользоваться и самою невыгодностью своего положения, и отнесла печаль свою на счет дурных новостей, вчера полученных из дому. Ей удалось даже обмануть некоторых, во не Гарденева.
   И вот наконец после нескольких часов приготовлений, началось представление. Надежды всех зрителей были основаны на игре княжны и Гарденева; хозяева успели всем передать, но они оба превосходно играют. Первые сцены, где явлюсь другие актеры, прошла незаметно; наконец растворяется дверь убогой хижины, перед зрителями является крестьяночка в голубой атласной юбке, в черном бархатном корсете с золотыми пуговицами, и в шляпе, обвитой алыми лентами. Очень мила была княжна Татьяна в этом наряде; с самодовольною радостию приняла она гром рукоплесканий. Краткий монолог свой сказала она с уверенностию и чувством, и не успела его кончить и оглянуться, как это должно было сделать по ходу пьесы, вышел Гарденев; но строгий вид его совсем не соответствовал роли добродушного и влюбленного жениха; он явно был не в духе. Нежные слова, которые он говорил невесте, были произнесены голосом, который отзывался совсем иным чувством. Княжна Татьяна смутилась; одушевление её исчезло; едва припоминая роль, она говорила ее вяло и как вытверженный урок. Гарденев тоже был ниже посредственности, и недовольные зрители, переглянувшись между собою, вообразили, что хозяева захотели пошутить над ними, отозвавшись наперед с такими похвалами об игре двух молодых людей. Сами Малюковы должны были сознаться в ошибке, и лишь из учтивости, по окончании спектакля, сказали несколько лестных слов двум актерам, обманувшим все ожидания.
   Начался бал. Княжна Татьяна думала, что Гарденев пригласить ее на польской. Ей удастся с ним объясниться и узнать чем он недоволен. Но Гарденев взял первую попавщуюся даму, и княжна принуждена была идти с молодым человеком, почти неизвестным ей. В конце бала, Гарденев однако танцовал с нею,-- и то, кажется, более из приличия, чем из удовольствия. Княжна Татьяна поняла это, и на празднике, от которого она ожидала так много, нанесен был двойной удар её самолюбию.
   Согласно с обещанием, данным княжне, невестка Малютиной сама отвезла ее к матери, но несмотря на присутствие и заступничество её, княгиня была чрезвычайно недовольна дочерью. Напрасно княжна Татьяна хотела было по обыкновению приласкаться к ней, на все её ласки княгиня отвечала одною холодностию.
   Когда гостья уехала, Наталья Андреевна сделала княжне строгий выговор, как смела она остаться одна в доме, с которым они совсем не коротки, и где было столько посторонних молодых людей. Княгине, с такою точностию соблюдавшей приличия, вина дочери казалась чрезвычайно важною.
   -- Уверяю вас, маменька, отважилась сказать княжна,-- сама княжна Анна позволила мне остаться, и даже вместе с Малюковыми говорила, что если я уеду, то расстрою все общество.
   -- Не может этого быть! Да еслиб и в самом деле княжна Анна была довольно слаба, чтоб допустить тебя до такого неприличия, ты сама должна бы обдумать, хорошо ли делаешь.-- что станут теперь говорить о тебе, не только здесь, но даже и в Москве? Дядя твой болен, а ты, обрадовавшись празднику, забыла и дом, и долг, и всякое благоразумие.
   -- Друг мой маменька, отвечала Таня, заплакав,-- еслиб я знала, что так огорчу вас, поверьте, ни за что не осталась бы и минуты у Малюковых; но меня все уверяли, что вы не будете гневаться, и я имела глупость согласиться, хотя это было совершенно против моей воли.
   -- Вот это-то и неправда, вдруг сказал только-что вошедший князь Василий,-- ты очень рада была остаться, это сказал мне сам Малюков, жалуясь на княжну Анну за то, что она чуть было не увезла тебя.
   -- Как же ты сказала, что княжна Анна уговаривала тебя остаться? спросила княгиня.
   Татьяна не звала, что отвечать на такую прямую улику. Сослаться опять на княжну Анну она тоже не смела, потому что слишком уверена была в её неизменной правдивости. Опустив голову, она стояла молча и ничего не находила в свое оправдание.
   -- Стыдно, сударыня, тебе лгать, продолжала княгиня,-- это едва простительно холопке. Неужели ты забыла кто ты?..
   Княгиня хотела что-то еще прибавить, но в эту минуту вошел Гарденев, и она замолчала, не желая при нем продолжать неприятную сцену. Однако Гарденев, по принужденности, ясно выражавшейся на всех лицах, а особливо по заплаканным глазам княжны Татьяны, тотчас догадался, что мать пожурила ее. Бедная девушка подняла на него глаза, полные слез, как бы от него одного ожидая пощады; ему жаль стало её, и он не захотел вместе с другими бросить в нее камень. Он подошел к ней, и между ними завязался разговор, незначительный сан по себе, но важный для молодой девушки тем, что давал ей возможность несколько оправиться. Через минуту она уже развеселилась; ей вздумалось, что недавняя холодность Гарденева была случайна, и надежда вновь стала ей улыбаться.
   Гарденев сам поддался веселому расположению княжны; разговор их становился все занимательнее и оживленнее. Князь Василий, хоть за несколько минут перед тем и недовольный сестрою, также подошел к ним, и они все трое взапуски болтали живо и весело, как это могут делать только молодые люди, не застигнутые еще горем жизни.
   Дело дошло до хиромантии; Михайло Сергеевич взялся по руке предсказать княжне всю её будущность. Княжна Татьяна кокетливо протянула ему свою беленькую и пухленькую ручку, которою очень гордилась.
   -- Ну, что жь вы мне скажете хорошего? счастлива ли я буду или нет? спросила она, немножко рисуясь.
   -- Конечно, чрезвычайно счастливы. Вот линия, которая означает замужство, и я вам даже скажу, что вы не один, а два раза, выйдете замуж.
   -- Нет, это уже слишком много! с беспокойством сказала княжна.
   Князь Василий расхохотался.
   -- Смотри, Гарденев, сказал он, -- ты испугал Таню своим предсказанием. Однако продолжай, пожалуста. Увижу, точно ли ты такой сведущий предсказатель, за какою выдаешь себя.
   -- Я ничего не стану говорить, если ты так мало веришь моему знанию; не забывай однако, что я ученик госпожи Ленорман, и могу разоблачать будущее, не хуже прошедшего.
   -- Кто же будет мой муж? спросила княжна.
   Она как то особенно задорно и лукаво поглядывала на Гарденева, у почти уверена была в успехе своего кокетства.
   -- Ваш первый муж, хотите вы сказать, княжна? отмечал Гарденев:-- не забывайте, что их будет два. Итак первый будет богатый, знатный генерал, весь увешанный орденами...
   -- Не хочу я генерала, перебила Таня, с досадой отдергивая руку.
   -- Вижу, княжна, что все предсказания мои не впопад. Лучше погадаю вам на картах.
   -- Погадайте, пожалуста! отвечала княжна.
   Гарденев встал и взял карты, но взглянув нечаянно в окно, тотчас положил колоду на место, и молча вышел из комнаты.
   -- Кого его от увидел в цветке? спросила книжна Татьана.
   Лениво выглянул в окно князь Василий: "Да тан гуляет няяжна Анна," отвечал он.
   -- Ах Боже мой! прошептала недовольная Татьяна: -- он готов все бросить, чтобы бежать за нею.
   Гарденев сам почувствовал, что виноват против Татьяны; самая короткость в доме Радомских не оправдывала такого пренебрежения. Когда после непродолжительной прогулки, княжна Анна возвратилась вместе с ним домой, он опять подошел к сестре её, желая изгладить из её памяти свою опрометчивость. Но княжна Татьяна хмурилась и едва отвечала.
   Она была слишком молода и при всей хитрости и скрытности своей, еще несовершенно владела собою. Переходя поминутно от страха к надежде, случалось ей несколько раз в день менять расположение духа. Может-быть эта неровность в обхождении с ним была отчасти и маленькою уловкой, желанием заманить его; но Гарденев шутил, смеялся с нею, а никогда не доходил ни до малейшего объяснения. После всех этих происшествий, княжна Татьяна ластилась к матери более чем когда-нибудь, и их маленькая размолвка была совершенно забыта.
   Болезнь князя Валерияна не была так ничтожна, как желала уверить в том княжна Татьяна; у него открылись раны, и уездный врачь, призванный на помощь, боясь принять на себя одного всю ответственность лечения, советовал ему обратиться к московским докторам. Не желая оставить вольного на руках прислуги, княжна Настасья вызвалась ехать с ним в Москву; княжне же Анне не возможно было подумать оставить мать даже на короткое время. Князь Валериян был очень доволен решением племянницы, а по приезде в Москву не мог нахвалиться её распорядительностию. Сознавая, что не имеет ни привычки ходить за больными, ни той нежной ежеминутной предупредительности, которая лучше всякого лекарства врачует недуги, она приискала превосходную и опытную сиделку. Небольшое хозяйство князя княжна Настасья в несколько дней устроила в отличном порядке; она с самого начала поставила себя на такую ногу перед людьми, что ни один из них не осмелился бы ослушаться её, даже в безделице. Вырвавшись из-под гнета домашней подчиненности, сильная воля её быстро возросла и окрепла: княжна Настасья создана была повелевать. Никакого беспокойства не допускала она до дяди, и, благодаря её умной и твердой деятельности, здоровье "то поправлялось со дня на день.
   Однако как ни велика была его признательность к княжне Настасье, он не мог внутренно не сознаться, что в исполнении ею долга не было той сердечной теплоты, которая придавала столько цены всем действиям княжны Анны. Впрочем эти чувства он осторожно скрывал в душе своей, и за грех почел бы обнаружить их перед кем бы то ни было.
   
IV.

   Ненастье глубокой осени долго препятствовало обитателям и и особенности обитательницам Зеленой Горы выходить из дому; несколько раз уже выпадал небольшой снег, но тотчас опять таял и сменялся грязью. Наконец настали морозные дни, и снеговые тучи на небе обещали близкую зиму.
   В одно утро все приятно были удивлены, увидав густой снеговой ковер, покрывший ночью застывшую землю.
   -- Честь имею поздравить вас с зимою, с настоящею викою, сказал князь Василий, входя в комнату, где за чаем собралось все семейство.
   -- Давно пора! сказала княжна Татьяна, более всех скучавшая невольным заключением.
   -- Я пришел предложить всему обществу, не угодно ли прокатиться, по первозимью, в санях?
   -- Ах! это будет прекрасно, воскликнула княжна Татьяна.
   -- А вы, княжна Анна, поедете?
   -- Разумеется; нынче такой прекрасный день!
   -- Хочешь, Гарденев, мы сами будем править? Тогда поеден в двух маленьких санях и без кучеров.
   -- С большим удовольствием. Предупреждаю княжен, если которая из них удостоит меня чести ехать со мною, что им нечего бояться, потому что я довольно исправный ездок.
   -- Я ничего не боюсь, поспешила сказать княжна Татьяна.
   Через час, двое легких саней, запряженных в одиночку я покрытых коврами, стояли у крыльца. Князь Василий и Гарденев, похлопывая руками, на которые надеты были рукавицы, ходили вокруг саней, в ожидании своих дам.
   Наконец и они вышли; зимний наряд княжны Татьяны отличался некоторою изысканностию; она явно рассчитывала на эффект. Бархатная шапочка, опушенная соболем, красиво оттеняла её кругленькое, румяное личико; щегольская шубка с меховым воротником, туго схваченная у пояса, обрисовывала её молоденькия, несколько полные формы. С самодовольным видом прошла княжна мимо зеркала, взглянула в него и подумала: "право, я сегодня не дурна".
   Однако Гарденев едва удостоил ее взгляда. С тех пор, как князь Василий затеял эту прогулку, в уме Гарденева зародилось одно желание -- прокатиться непременно с княжною Анною,-- желание может-быть ничтожное, но для исполнения которого он в эту минуту пожертвовал бы многим.
   Весь занятый своею мыслию, он бессознательно подал руку княжне Татьяне, чтобы помочь ей взойдти в сани. Княжна Анна стояла поодаль.
   -- Вы со мною, неправда ли? спросила княжна Татьяна своим серебристым голоском.
   Но Гарденев будто не слыхал и стоял уже у других саней.
   -- Как он нынче рассеян, заметил князь Василий, садясь возле сестры и взяв вожжи в руки;-- он не слыхал даже, что ты зовешь его.
   -- Это случается с ним уже не в первый раз, отрывисто сказала княжна.-- Надо признаться, что приятель твой не отличается учтивостию.
   -- Ну, это пустяки! отвечал князь Василий, обиженный несправедливым отзывом о своем друге;-- никто кроме тебя не скажет, чтобы тон или манеры Гарденева были не вполне хороши; да и ты сама еще не давно была совершенно другого мнения. Признайся лучше, тебе досадно, что он поехал не с тобой?
   -- Вот еще что выдумал! возразила княжна, покраснев от стыда и досады.-- Если кто здесь им и занимается, то наверно ужь не я!
   -- Кто же, по твоему?
   -- Кто? посмотри внимательнее, и ты сам увидишь.
   -- Ну, право, не догадываюсь. Еслибы Настенька, то она не уехала бы так спокойно с дядею. Разве уж маменька, княжна Анна?смеясь спросил князь.
   Княжна Татьяна лукаво поджала губки.
   -- Чего на свете не бывает? вымолвила она, как будто про себя.
   -- Вот хочет свалить с больной головы да на здоровую! Будь откровенна, хоть один раз в жизни, скажи, что ты сердишься на Гарденева.
   Но княжна Татьяна вдруг вспомнила, что холодно, и сказала брату, что боится с этими разговорами простудить горло. Князь Василий замолчал.
   Несмотря на стужу, что-то особенно веселое было в этом первом и ясном зимнем дне; словно природа праздновала свое отдохновение, после тяжких летних трудов. Яркое солнце, невиданное в течении многих дней, заиграло в небе; тонкая, серебристая пыль наполняла воздух, мелкия снеговые струйки, подгоняемые поземкой, бежали по гладкой поверхности широкого поля, извиваясь, как дым загоревшейся степи, и солнце осыпало их многоцветными блесками.
   Весело было и на душе Гарденева. Тихое чувство любви наполняло ее. В этом чувстве не было страстных порывов, так часто волновавших его в былое время. Любовь его была чиста, как молитва младенца, и спокойна, как сладкий сон. Казалось, присутствие княжны Анны отгоняло все мятежные и суетные помыслы; его представления о прекрасном и достойном в мире получали теперь определенное значение, особенный смысл. Гарденев был счастлив своею любовью, счастлив сочувствием, которое оказывала ему княжна. Между ними не было сказано ни одного слова, которое могло бы послужить намеком на взаимную привязанность; но они хорошо знали, чем были друг для друга, и переменить свои отношения обоим им едва ли было бы приятно
   Сани с легким скрипом быстро скользили по гладкой дороге; вдруг поднялся довольно резкий ветер. Гардевев заботливо посмотрел на княжну.
   -- Не озябли ли вы? спросил он ее.
   -- О нет, отвечала она,-- мне так хорошо, что я совершенно не чувствую холода. Поглядите пожалуете на Васеньку и Таню, как они летят перед нами!
   Гарденеву не хотелось видеть никого, кроме княжны Анпы. Он тронул вожжами, и резвый иноходец помчался как вихрь.
   Княжна сначала ахнула, потом улыбнулась; ей самой понравилась эта быстрая езда, по гладкой снежной равнине. Щеки её алели от мороза, подернуло инеем её меновую шапочку и воротник шубы. Весело шутила и смеялась она с Гарденевым; он с радостию заметил это настроение, тем более, что княжна редко предавалась веселости. Мало-по-малу разговор дошел до Криницыных. Княжна Анна любила вспоминать про отсутствующую сестру. В это время они проехали мимо одного дома, богатого и прекрасного, давно оставленного владельцами.
   -- Что бы вашему зятю купить это имение и поселиться здесь? сказал Гарденев, указывая на барскую усадьбу:-- вы могли бы во всякое время видаться с вашею сестрою.
   -- Бог знает, лучше ли бы это было для маменьки, со вздохом отвечала княжна Анна.
   -- Почему же? Княгиня с таким нетерпением дожидается её приезда.
   -- Ей хочется видеть своих внучков. Сестра обещала при везти их, но вот прошло уже много месяцев, а они все не едут.
   -- И Александра Александровна не пишет вам, что так долго ее задерживает?
   -- Мне кажется, что муж неохотно пускает ее к вам; по крайней мере я сужу так по какой-то принужденности, которая видна в последних её письмах. Мне хорошо известно, как ей хочется повидаться с вами, тем более, что и брат Василий здесь.
   -- Да, князь Василий часто говорил мне об Александре Александровне; его удивляет, что она не едет сюда и не зовет его к себе.
   -- Да, брат должно быть имеет какие-нибудь подозрения, хоть и молчит об этом. Судите же сами, каково же было бы маменьке узнать о каких-нибудь домашних неприятностях сестры... Теперь по крайней мере она покойна.
   -- Под каким же предлогом Криницыны так долго не едут?
   -- Сестра писала мне, что Костя был не здоров, но этому давно; теперь ужь он здоров... а Сашенька все не едете сюда.
   Отчего этот разговор, невидимому не имевший никакого отношения к чувствам Гарденева, наполнил однако душу его сладостным трепетом? Он видел, что она разоблачает ему даже семейные тайны, которых конечно не открыла бы никому другому, и он гордился её доверием, как драгоценным залогом нежного сочувствия.
   -- Княжна, сказал он тихим, задушевным голосом, продолжа вслух начатую мысль,-- эта прогулка навек останется и в моей памяти, где бы я ни был. Мне так грустно становится при мысли, что через несколько времени я должен буду оставить вас. Будете ли вы обо мне помнить?
   -- О, всегда! будьте уверены!
   -- У меня есть просьба до вас, княжна, но как-то страшно вымолвить ее.
   -- Говорите, что такое?
   -- Еслиб я смел вас просить вспомнить когда-нибудь обо мне во время вашей молитвы.
   -- С тех пор, как я вас узнала короче, я всегда вспоминала вас на молитве на ряду с родными, с радостным жаром отвечала она.
   -- Благодарю вас...
   -- Но меня удивляет... начала было княжна, робко взглянув на Гарденева,-- что вы...
   -- Что я неверующий прошу вашей молитвы, хотите вы сказать? Как же быть мне, и желал бы я убедиться, да не могу. В вас одних я верю и молитву вашу почитаю святыней.
   За минуту, просветлевшее радостию лицо княжны вдруг подернулось печалью. Души их так близки были друг другу, и юг разделяет их бездонная пропасть! Невольная слеза капнула из её глаз.
   Сердце Гарденева встрепенулось.
   -- Стою ли я этих слез, княжна? громко воскликнул он, сжимая и целуя её руку.
   Внезапный крик раздался в других санях, ехавших вслед за ними. Княжна Татьяна перегнулась наперед и казать готова была прыгнуть из саней.
   -- Как тебе не стыдно быть такою трусихой! сердито сказал ей князь Василий, не понявший причины её тревоги.
   -- Пожалуста поедем скорее домой; ветер так силен! отрывисто произнесла княжна Татьяна.
   -- Что с тобой? спросил князь, заглянув ей в лицо.-- Ты бледна, как полотно.
   -- Я ничего... Может-быть это от холода.
   Когда княжна Татьяна вошла в гостиную, живой румянец заменил минутную бледность; глаза её горели, но что-то зловещее было в блеске этих светло-голубых глаз. Чтобы заглушить вопль уязвленного сердца, княжна Татьяна стервам прикинуться веселою, громко смеялась и болтала без умолку.
   Гарденев, напротив, был молчаливее обыкновенного. Душа его, полная любви, вся была проникнута глубоким счастием и, как бы осязая его, он боялся неосторожным словом спугнуть свое блаженство. Наскучив болтовнею княжны Татьяны, на которую ему все-таки нужно было отвечать, хотя полусловами, и желая чем-нибудь отделаться от неё, он предложил князю Василью сыграть с ним в шахматы.
   Игроки уселись за шахматный столик, но было не в рассчетах княжны Татьяны оставить в покое Гарденева. Ей хотелось чем-нибудь уколоть его, чтоб отплатить за все то, что она вытерпела в это утро.
   -- Вася, сказала она брату,-- уступи мне свое место, если только Михайло Сергеевич захочет играть со мною.
   -- Я очень рад, княжна, отвечал Гарденев на косвенный вопрос.
   -- В таком случае начнемте! Ты, Вася, следи за моею игрою, и если я ошибусь, поправь меня.
   -- Ваш ход, княжна, сказал Гарденев.
   Княжна Татьяна не сильна была в шахматной игре, однако знала ее порядочно и на ту пору играла осторожно, с полным вниманием; напротив, Гарденев быль рассеян и играл небрежно. После нескольких ходов, игра его пришла в беспорядок, княжна торжествовала. Она видела минуту, когда победит отличного игрока.
   -- Шах королю, сказала она, выступая конем.
   Гарденев внимательнее стал следить за игрою и в несколько ходов успел ее поправить.
   -- Шах ферязи, сказал он в свою очередь.
   -- Вы сегодня очень не учтивы к дамам, заметила княжна, делая особенное ударение на этом слове.
   Гарденев с удивлением взглянул на нее; он прочитал укор в её белесоватых зрачках, грозно на него устремленных, и в её тонких, крепко-сжатых губках.
   "Э! подумал он,-- она сердится".
   -- Вы исходите, что я неучтив? продолжал он вслух, держа шашку в руке;-- смею спросить, чем мог я заслужить такое строгое обвинение?
   -- И вы еще спрашиваете? сказала она, отодвигая ферязь.-- Во и дама в свою очередь, поверьте, припомнит когда-нибудь обиду и сумеет заплатить за нее.
   -- Э! княжна, дурное чувство -- месть! Кто посмеет затронуть даму, если она сама не зайдет слишком далеко! отвечал Гарденев, подымая перчатку, брошенную княжною.
   -- В таком случае, берегите хорошенько вашу, с живостию молвила Татьяна, и вслед за тем сделала шах ферязи Гарденева.-- И ей может придти худо, продолжала она,-- если будет неосторожно держать себя.
   Гарденев закусил губу. Намек дошел по назначению. Он не отвечал и, казалось, весь погрузился в соображение положения своей ферязи.
   -- Кажется, судьба её очень занимает вас? заметила Татьяна с язвительною усмешкой:-- а ужь извините, не сдобровать ей.
   -- Я не допущу оскорблять ее, довольно горячо сказал Гардевев,-- и вот как отплачиваю, продолжал он, защитив свою ферязь конем и сделав в то же время этою фигурой шах королю и ферязи княжны Татьяны.
   -- Защищая одну, вы оскорбляете другую, заметила она полушутя.
   -- Дама даме рознь, возразил он, почти не помня себя.
   -- О! это хорошо нам известно, сказала она довольно тихо, растягивая как-то слова, и сопровождая их язвительною улыбкой.-- Да, удивляться надо иному странному вкусу; но о вкусах не спорят, говорит пословица.
   -- Я не знал еще, что ты такой задорный игрок, вступился князь Василий, хранивший до тех пор молчание, и не следивший ни за игрою, ни за разговором сестры и приятеля.
   Тут вошла и княгиня; Таня немного притихла.
   -- Дело в том, сказала она довольно хладнокровно, обращаясь к брату,-- что Михайло Сергеевич не может простить мне, что я слишком хорошо поняла его игру.
   -- Я всегда играю на чистоту и без хитростей, княжна! И право, вниманием вашим к моей игре я не испуган.
   -- В самом деле? протяжно вымолвила Татьяна.
   -- А вот теперь позвольте и мне предупредить вас. Советую вам играть осторожнее, ваша игра окончательно в опасности.
   -- Это почему? По крайней мере теперь я еще не думаю проиграть, с усмешкой возразила княжна,-- покуда, кажется, мне нечего бояться,
   -- Шах и мат королю, вдруг сказал Гарденев и вышел из-за стола.
   Княжна Татьяна несколько мгновений пристально смотрела на игру; удар был сделан с той стороны, откуда всего менее она ожидала.
   -- Проиграла! нечего делать, сказала она.-- Но, Михайло Сергеевич, куда вы спешите? Сыиграйте еще одну игру, дайте мне отыграться.
   -- Извините меня, княжна, у меня есть дело, сухо отвечал Гарденев,-- мне нужно отправить письма на почту.
   -- Княжна Анна сейчас придет сюда, прибавила княжна самым не принужденным тоном, но пристально глядя на Гарденева.
   Гарденев вспыхнул. Любовь его, святая и чистая любовь, была угадана этою девушкой и становилась в руках её ничтожною игрушкой. За что же она так злобно колола ею глаза ему? За что не щадила родной сестры, которая, он это хорошо знал, долго служила ей второю матерью? Смущенный и унылый, он вышел из комнаты. Князь Василии последовал за ним.
   -- Что это нынче с тобою? спросила княгиня, оставшись одна с княжною,-- я право, тебя не узнаю. Что это у вас с Гарденевым был за странный, непонятный разговор? Я немного вслушалась в него, и право, не понимаю. Надеюсь, что нет у тебя с ним никаких секретов.
   -- Какие секреты могут быть у нас? Вы знаете, маменька, с некоторою горечью, отвечала княжна,-- что у нас с ним нет ничего общего.
   -- Так к чему же все эти обиняки? Если для того только, чтобы выказать свой ум, то удивляюсь людям нынешнего света; как могут они принимать на себя такой напрасный труд, желая остроумничать всегда и во всем. Сколько раз твердила я тебе, что лучшим украшением для девушки служат простота и благородство в обращении? Да и поверь мне, умного мущину ты никогда не закидаешь словами, а с глупым и связываться нечего. Посмотри на княжну Анну, она старше тебя, а можно ли приличнее, скромнее её держать себя в обществе?
   -- Но, маменька, сама княжна Анна целые часы просиживает с Гарденевым.
   -- Разве я говорю тебе избегать его? Он очень приятный и образованный молодой человек; только, друг мой, послушай меня старуху: чем осторожнее будешь ты вести себя, тем лучше тебе будет, и больше заслужишь уважения в свете.
   Девушка казалась тронутою кроткими увещаниями матери; она обняла ее и поцеловала её морщинистую щеку: "Друг мой, маменька, начала она, будьте уверены, что я всегда буду осмотрительна в своих поступках. Вы знаете, что ветреною я никогда не была. Вот и сегодня, я села в сани с братом, а с Михайлом Сергеевичем поехала княжна Анна."
   -- И сделала как следует. Не хорошо молоденькой девочке, как ты, оставаться одною с мущиной, хоть и в виду всех. Я в окно смотрела на вас, и порадовалась вашему распоряжению.
   -- Мы это устроили больше для того, чтобы доставить удовольствие княжне Анне.
   -- Какое же особенное удовольствие?
   -- Она так любит оставаться вдвоем с Михайлом Сергеевичем; у них заходят иногда такие мудреные разговоры, что право и рада бываешь оставить их наедине.
   -- Конечно Гарденев очень умен, только одно в нем мне не нравится, со вздохом перебила княгиня...
   -- Что же такое, маменька?
   -- Нет, не скажу тебе; может-быть я ошибаюсь и желала бы ошибиться.
   Таня подумала, что мать её намекает на склонность его к княжне Анне;-- но опасения княгини были обращены совсем в другую сторону. На княжну Анну надеялась она, как на самую твердую опору, и уверена была, что она никогда её не оставит.
   Тем не менее, с этого времени княжна Татьяна старалась всячески обратить особенное внимание матери на старшую сестру. Случалось ли например княгине послать ее за чем-нибудь в комнату к княжне Анне, она возвращалась, не исполнив поручения, и когда мать спрашивала ее, почему она не исполнила, она отвечала, что боялась потревожить сестру, занятую с Гарденевым. Иногда, в присутствии матери, она уступала ему место возле княжны Анны. Но все эти происки, как ни хитро были придуманы, не могли еще поколебать доверия княгини к её старшей дочери.
   
V.

   С некоторых пор княгиня Наталья Андреевна стада очень грустна; все окружающие замечали эту перемену и напрасно старались разгадать причину. На вопросы дочерей, она всегда отвечала уклончиво; когда же расспрашивал ее с нежным участием князь Василий, она долго и пристально на него глядела, не редко слезы навертывались на её глазах, но и ему никогда не давала она прямого ответа. Заметно было также, что она начала чуждаться и Гарденева, между тем как он, с своей стороны, не подавал ей ни малейшего повода к неудовольствию.
   Однажды рано утром, княжна Анна вошла в комнату матери, и застала ее в горьких слезах.
   -- Что с вами, маменька? тревожно спросила княжна.
   -- Ах, друг мой, Анютушка, горю моему никто не пособит, горе мое так велико, что нет сил у меня более сносить его. Счастлива ты, что не вышла замуж, что нет у тебя детей, которых гибель иссушила бы тебя прежде времени.
   -- Что вы говорите, маменька? Ужь не от брата ли Владимира получили вы какие-нибудь дурные вести?
   -- Нет, не о нем крушусь я день и ночь, но мой Вася, дитя души моей, он-то меня сводит в могилу. О лучше бы мне лежать давно в сырой земле и не видать бы глазам моим, как пропадет он от злых советов! Бог судья тем людям, которые совратили дитя мое с пути истины; не на радость отпустила я его от себя. Сердце чуяло, что теряю все, с ним расставаясь.
   -- Боже мой! Не понимаю чем мог брат Василий так огорчить вас? Он такой добрый сын!
   -- Пусть не почитает меня, пусть не признает матерью, если ужь отрекся от своего Создателя и Бога! Что прибыли, если он будет хорош со мною, но губит душу свою?
   -- Какие страшные слова, маменька! Из чего могли вы заключить, что брат перестал быть добрым христианином?
   -- Неужели ты не заметила, Анюта, что по возвращении из этого омута, Парижа -- чтоб не осталось там камня на камне!-- Вася совсем переменился. Часто ли ходит он с нами в церковь? У всенощной никогда не бывает даже тогда, как служат ее на дому. У обедни изредка бывает, и то приходит к концу. Постов не соблюдает!
   -- Позвольте, маменька, он всегда обедает с нами.
   -- Ах, что ты говоришь, Анюта! Я знаю, что за столом он ест постное, для того вероятно, чтобы не огорчить меня; а по утру в постные дни, я сама сколько раз видела, камердинер его Гриша носить в кабинет ему с Гарденевым телячьи котлеты. И мальчишку учат недоброму! Мне известно чьи это штуки, все этого Гарденева, с горечью прибавила княгиня,-- он причина всему злу.
   -- Не может-быть, маменька. Гарденев не способен подать худого совета...
   -- Не говори, не говори мне о нем...
   -- Но может зло не так еще велико, как вы думаете; может, точно чужой пример имел влияние на некоторые наружные привычки брата, тогда как в душе он остался верен прежним правилам.
   -- Господи! тебя ли слышу, Анюта? какой грех ты говоришь! Как! брат твой противится уставам церкви, а ты ищешь оправдать его! Неужели и тебя совратил с пути этот несчастный Гарденев?... Но ты плачешь! я вижу, только меня ты хотела утешать, а сама огорчаешься не меньше моего. Что нам делать! что нам делать!...
   -- Милая маменька, сквозь слезы отвечала княжна,-- будем молиться Богу восстановить падших, если они точно пали. Отчаянием не поправите дела, а молитва матери -- самая святая из молитв.
   Несколько дней спустя, поздно вечером, когда все остальное семейство уже разошлось, а Гарденев и князь Василий сидели еще в кабинете,-- Гарденев, куривший у окна, заметил какой то необыкновенный свет в направлении к деревне, за садом и людскими избами; и с каждой минуты свет становился все ярче и ярче.
   -- Князь Василий, сказал он,-- посмотри поскорей; ведь у вас чуть ли не пожар.
   В это мгновение дверь внезапно отворилась, и вбежал камердинер князя.
   -- Ваше сиятельство, проговорил он запыхавшись, -- загорелась изба Михеева.
   Князь тотчас же распорядился, чтобы вывезены были трубы и бочки с водою и, отдав приказание людям не тревожить княгини и сестер, поспешил на деревню вместе с Гарденевым.
   Все дворовые и крестьяне собрались уже там. Крутясь над пожарищем, высоко подымалось черное облако; страшно пылал огонь в глубокой темноте ночи. Шумная толпа народа, сбежавшаяся на пожар, суетилась и мелькала около горевшей избы. Хозяева и соседи совершенно потеряли голову, бабы громко голосили; смятение увеличивалось с каждою минутой, никто не умел приняться за дело.
   К счастию пожар не успел еще распространиться, как подоспели трубы; однако загорелась уже изба, смежная с первою. Хозяева, как ни были испуганы, успели вынести большую часть пожитков. Трубы действовали успешно, подымая на воздух густой столб воды; под надзором господина, дворовые люди и мужики работали исправно; бабы и ребятишки таскали воду. Только погоревшие, собравшись в кучку, предавались самому страшному отчаянию.
   Вдруг одна старуха всплеснула руками.
   -- Батюшки мои! закричала она:-- где жь Сидорка? Матрена, Матрена, где он?...
   Матрена сидела на снегу, и покрыв голову затулкой, голосила о горевшем имуществе. Подле неё стояли её дети, ошеломленные бедой, но они были не милы ей в ту пору. Старуха-бабушка первая вспомнила о маленьком внуке.
   -- Где, говорят, Сидорка-то? повторила она, дергая невестку за рукав.
   Последния слова дошли до бедной Матрены. Как будто ужаленная змеей, вскочила она, шатаясь и дрожа всеми членами. Из несвязных слов её едва можно было понять, что когда занялась изба, несчастная забыла вынуть своего ребенка из люлки. Пораженная сознанием страшной беды, эта женщина упала без чувств на землю. Старуха заголосила, дети Матрены горько заплакали.
   Страшная весть быстро разнеслась по народу. Князь Василий кричал, чтобы ломали избу, но вдруг с одной из пожарных труб соскочил кто-то, ударом кулака выбил оконницу, и ворвался в избу, которая уже занялась кругом. Единодушный крик ужаса вырвался у всех присутствующих.
   -- Кто это? кто это? спросил с невольным трепетом Гардевев.
   -- Кажется, Ларя, отвечал князь Василий, стоявший ближе к тому месту, откуда кто-то бросился в огонь.
   -- Да кто, окроме него, сунется прямо в полымя? молвил один из толпы.
   -- Несчастный, он погибнет! вскричал Гарденев, и сам готов был кинуться к нему на выручку, но в это мгновение проворный мальчик выскочил из окна, держа в руках плачущего ребенка. Через минуту в горевшей избе с страшным треском обрушился потолок, и высоко поднялись над пожарищем блестящия искры.
   Спаситель ребенка был точно Ларя. Он проворно отдал его старухе, громко причитавшей несвязные жалобы и молитвы, я кинулся к пожарной трубе, которую качал перед тем.
   -- Молодец!.. Слава Тебе, Господи! Молодец! Спасибо!... раздавалось со всех сторон в похвалу Лари.
   Князь Василий подозвал его к себе.
   -- Твой поступок выше всякой похвалы, сказал он ему,-- да ты такой молодец, что чудо!..
   -- Бог помог мне... скромно отвечал мальчик.
   В это время подбежала уже опомнившаяся мать.
   -- Касатик ты мой, родимый!.. Кабы не ты, сгорел бы парнишка... Дай тебе Господи, за твое добро!.. Сошли тебе милость великую!.. говорила, рыдая, баба и повалилась в ноги смущенному Ларе.
   -- Полно, полно, тетушка!.. Что ты это?.. Бог с тобою!.. Встань пожалуста, встань!..
   -- Ах ты родимый!.. заговорила одна из баб.-- Смотрикась, ведь ты сам-то весь обгорел...
   И в самом деле волосы, брови и самое лицо мальчика были опалены, он обжег обе руки, но сгоряча не вдруг почувствовал это.
   -- Бедный! как ты обжегся! воскликнул князь Василий.
   -- Ничего, отвечал Ларя, с необычайною стойкостию,-- пройдет.
   Наконец пожар прекратился. Князь Василий отдал приказ валять дымившиеся развалины изб, и обещал помочь их бедным хозяевам. Затем он отправился домой и велел Ларе следовать за собою.
   Оба приятеля очень удивились, когда, возвратившись домой, встречены были в зале княжною Анною.
   -- Кто жь это тебя потревожил? спросил у неё князь Василий.
   Она приложила палец к губам и сказала:
   -- Тише, не разбуди маменьки! Я же еще не ложилась и все знаю. Покажи мне Ларю, я здесь перевяжу его ожогу, чтобы как-нибудь не нашуметь в моей комнате и не обезпокоить маменьки.
   Гарденев взялся ей помогать. Как отрадно ему было разделять её труд! Не слишком ловким показал он себя с непривычки, но самая его неловкость, вызывавшая иногда улыбку на губах княжны, не смущала его; так дорого ценил он эти мгновения мимолетного счастия.
   После перевязки, Ларя был отправлен в людскую. Оба друга и княжна, оставшись одни, и не чувствуя ни малейшей охоты ко сну, перешли в кабинет князя Василия.
   Гарденев расказал о молодецком подвиге Лари с жаром, свойственным его восторженной натуре.
   -- Да, княжна, добавил он к своему расказу,-- этот мальчик делает великую честь воспитанию, которое вы ему дали. Конечно русский человек вообще не трус, но это отсутствие всякой суетности и тщеславия, это нежное чувство стыдливовости, с каким он хотел было скрыться от заслуженной похвалы,-- я не могу приписать ничему другому, как тому благодетельному влиянию, под которым была душа его.
   -- О, нет! Михайло Сергеевич, не приписывайте мне то, что не мне принадлежит. И при одинаких условиях развития, он мог бы выйдти гораздо хуже.
   -- Ты слишком мало ценишь свой труд, княжна Анна! сказал князь Василий.-- Без тебя, что был бы этот мальчик? Я помню каков он был при отце. Ты не можешь представить, Гарденев! Никто не мог ожидать, что из него выдет порядочный человек.
   -- Как хороша была мысль княжны дать образование этим сиротам, прибавил Гарденев.-- В самом деле стыдно нашему сословию, что у нас вообще так мало занимаются воспитанием народа. Несправедливо класть такое страшное разграничение в нравственных понятиях высших и низших слоев общества, оставляя последние коснеть в самом грубом, гибельном невежестве.
   Долго длился между ними разговор на эту тему, и по уход княжны, долго еще молодые люди оставались под впечатлением этого разговора.
   -- О чем ты так задумался? спросил князь Василий своего друга.
   -- Есть еще на свете святые убеждения и святые женщины, сказал вместо ответа Гарденев.
   Но не дремала и ревнивая подозрительность княжны Татьяны. Рано утром, на другой день после пожара, она уже успела разведать обо всем, что случилось ночью. Мало заботилась она о пожаре; что ей было за дело до чужих несчастий, когда собственное её сердце изнывало от горя? Княжна Анна большую часть ночи провела почти с глазу на глаз с Гарденевым; -- что жь говорили они все это время? думала княжна Татьяна. Прелюбопытно было бы узнать о чем шла речь? Княжна Анна пришла перевязать ожогу Лари, для чего это? не явно ли было тут намерение встретиться с Гарденевым? неужели в самом деле из за какого-нибудь дворового мальчишки стала бы она так себя беспокоить?
   Но княжне Татьяне мало было одних подозрений, она хотела во что бы то ни стало получить полную и горькую уверенность. Вскоре после роковой прогулки в санях, она, прежде равнодушная до пренебрежения к Маше, стала чрезвычайно ласкать ее, делала ей маленькие подарки, и брала иногда с собою кататься. Не подозревая ничего, подстрекаемая любопытными вопросами княжны, девочка болтала ей всякую всячину. Впрочем Татьяна ничего не могла извлечь изо всей этой болтовни.
   Утром, после пожара, Маша стояла в корридоре у дверей приемной княжны Анны.
   -- Что ты тут стоишь, Маша? спросила ее княжна Татьяна, сходя с лестницы, которая вела на верх, где она жила с княжной Настасьей.
   -- Княжна Анна Александровна еще не проснулась, и я дожидаюсь пока она меня позовет.
   -- Так сестрица еще не вставала? Она обыкновенно приходить к маменьке прежде меня.
   -- Княжна вчера легла в третьем часу, и кажется очень устала.
   -- Вольно же ей так мучить себя по пустому? Неужели ты или другой кто не мог бы сделать перевязку Ларе?
   -- Княжна так жалостлива до больных, а у меня и руки и ноги тряслись. Ужь дай Бог здоровье Михайлу Сергеевичу, он помогал княжне.
   -- Михайло Сергеевич помогал? Он что за лекарь такой? И долго после пожару сидели они в кабинете?
   -- Да таки посидели, только, право, не умею сказать сколько.
   -- Скажи мне, Маша, и верь, что я тебя не выдам, -- скажи мне, в доме ничего особенного не говорят про сестрицу?
   -- Что жь говорить? Что она очень добра -- вот только. Авдотья Дементьевна говорит, что она святая, и я сама тоже думаю.
   -- Ах нет, совсем не то, с нетерпением перебила княжна Татьяна.-- Неужели никто ничего не замечает?
   -- Что же нам замечать за господами?
   -- Но ведь бывают же такие люди, которые выдумывают Бог знает что. А кто это говорил, что княжна Анна хочет выйдти замуж за Гардевева?
   -- Да никто, княжна Татьяна Александровна, отвечала изумленная Маша, открыв глаза и рот.
   -- Нет, ужь ты не скрывай от меня, кто-то говорил. Разумеется, я этому не верю, это было бы слишком глупо со стороны сестры.
   -- Не наше дело рассуждать, а кажется, почему княжне и не выйдти за Михайла Сергеевича, коли это им угодно. Он тоже добрый такой!
   -- Как ты глупа, Маша! Ведь Гарденев гораздо моложе сестры. Станет ли он долго любить жену старуху? И лучше её выходят замуж, да мужья их не любят.
   -- По моему на свете нет лучше княжны Анны Александровны, с одушевлением произнесла Маша.
   -- Будто ты так к ней привязана?
   -- Кого же мне и любить как не ее? Ведь она была мне вместо матери. Мы с братом должны о ней век Бога молить, она нас сделала людьми.
   -- Ну, а почему ты не хочешь про нее ничего сказать?
   -- Да, что же мне сказать, княжна Татьяна Александровна, коли я ничего не знаю?
   Недовольная своим допросом, княжна Татьяна должна была удалиться. Невольное чувство стыда, не совсем ее оставившее, заставляло ее краснеть за недостойное любопытство. Притом же смущали ее простосердечие и благородная признательность девочки, верность которой к её госпоже она хотела было поколебать. Пристыженная своею низкою ролью, она утешала себя тень, что для шутки только расспрашивала Машу, и что разговор с нею не будет иметь никаких последствий. Княжна Татьяна готова была на этот раз отказаться от всяких происков. Но вид Гарденева, но прежнему холодного с нею, по прежнему занятого единственно княжной Анной, опять возбудил все её недобрые, враждебные чувства. Кровь её волновалась при встрече с ними, но, несмотря на страдание свое, она не имела силы от них удалиться. Нравственная пытка влюбленной и ревнивой девушки была жестока, тем более что она не могла иметь ни внешних, ни внутренних утешений. Для её самолюбия было бы слишком прискорбно передать кому бы то ни было печальную повесть о непризнанной любви, а в правилах её не было довольно твердости, чтобы собственными шахи устоять против дурных побуждений. Княжна Татьяна легко подчинялась всем приличиям и требованиям света; никогда, конечно, не решилась бы она на поступок, от которого могло пострадать её доброе имя, но и это было у неё скорее делом рассчета нежели совести. Вообще на внутренний мир свой она не обращала внимания, и если даже изредка и против желания западала ей в голову какая нибудь дельная мысль, она изгоняла ее как докучный призрак. Поэтому, не стараясь нисколько укрощать свои страсти и не имея возможности достигнуть цели своих желании, она предавалась всем движениям злобы, мести и отчаяния.
   В средине зимы княжна Настасья возвратилась к матери, проведя несколько месяцев с дядею, который начинал теперь поправляться. Ему более не нужен был посторонний надзор. Гарденев и даже князь Василий нашли в княжне большую перемену. Не чуждаясь уже по прежнему домашних дел, она часто порицала некоторые обычаи, хозяйственные распоряжения по дому, подавала мнения о разных улучшениях и переменах зи домашнем быту, находила совершенно необходимыми более строгое наблюдение над людьми и более рассчетливое распоряжение доходами. Суждения её были, как и всегда почти, метки, правдивы, но резки. Она забывала, что матери её, привыкшей к старому порядку вещей, едва ли были бы приятны эти нововведения Где же было Наталье Андреевне, на старости лет, сменять людей, не совсем может-быть бескорыстных и честных, но услуги которых были ей необходимы? Княжна Настасья, не понимая этого, порицала княжну Анну за слабость и потворство.
   -- Еслибы мне хотя на год времени дали распорядиться здесь, как я хочу, говаривала она княжне Татьяне,-- я бы показала, что значит хорошее хозяйство.
   -- Ты совершенно права, поддакивала младшая сестра,-- наверно при лучших распоряжениях мы стали бы жить в Москве.
   -- Ужь конечно, с жаром подтверждала Настасья,-- с нашим состоянием просто срам зарыться на век в деревне. Ты знаешь, что я не слишком люблю городскую жизнь, но все-таки стала бы жить половину года в Москве, чтобы не подумали, что мы разорены.
   Видно, как ни привлекательно учение, оно не достаточно для подвижного и все таки мелкого женского ума; княжна Настасья не довольствовалась более книжными занятиями, и желание власти начинало развиваться в её уме. Ознакомившись недавно с самостоятельною деятельностью, она находила теперь невыносимо трудным покоряться чьей бы то ни было воле. А между тем во многих домашних мелочах, она должна была еще относиться к старшей сестре.
   Бойкая девушка, не углубленная как бывало в книги и науки, скучавшая чрезвычайно своею зависимостью, скоро нашла однако для себя развлечение и потеху: отношения сестер её к Гарденеву давали обильную пищу её насмешливости. Возвратясь из Москвы, она тотчас разгадала и любовь Гарденева к княжне Анне и безумную ревность Тани -- лишь одного не постигала она, это непорочной любви княжны Анны. Чтобы потешиться надо всеми, она нередко дразнила Татьяну, которую насмешки сестры приводили в невообразимую ярость. Напрасно прикидывалась она равнодушною и тихою, это еще больше подзадоривало насмешницу, и однажды сама княгиня сделалась свидетельницей ужасной стычки.
   Проходя мимо залы, она услышала голоса дочерей своих.
   -- Оставь меня в покое, Настенька, говорила Татьяна умоляющим, несколько дрожащим от волнения голосом.-- Прошу тебя перестань. Что это за глупые шутки? И как тебе самой не надоело вечно повторять одно и то же? Еслибы ты по крайней мере выдумала что-нибудь новое!
   -- Но за что же ты на меня сердишься, Таня? Что я тебе сделала? Разве я отбила у тебя жениха! Если ты имеешь право на него сердиться, так ведайся как знаешь с княжной Анной.
   Этот странный намек, это имя, произнесенное в непонятном разговоре, привлекли внимание матери. Как вкопаная остановилась она у дверей, прислушиваясь, что будут говорить дальше.
   -- Что мне за дело до твоей княжны Анны и её Гарденева? пусть любят друг друга, коли есть охота! с сердцем возразила княжна Татьяна.
   -- Тебе до них нет дела? сказала особенно протяжно княжна Настасья.-- А отчего же ты глаз с них не сводишь, тогда они бывают вместе? Зачем прислушиваешься к каждому их слову?
   Княгиня не вытерпела.
   -- О чем вы это говорите? спросила она, вдруг входя в залу и стараясь казаться спокойною.
   Княжна Настасья с трудом удерживала смех, между тем гать щеки Татьяны горели, и губы дрожали от гнева.
   -- Что жь вы молчите? продолжала княгиня, возвышая голос. Я слышала твой громкий смех, Настенька; неужели ты не можешь мне сказать отчего ты так весела?
   -- Да мы смеялись пустякам.... не совсем твердо отвечала княжна Настасья,-- право не стоит даже повторять, я шутила с Таней....
   -- Сколько я могу заметить, шутки твои не слишком нравятся Тане. Она готова скорее плакать, чем смеяться. Я прошу, я требую, грозно прибавила княгиня, чтобы вы сказали мне всю правду.
   -- Право, маменька, я не смею....
   -- Ты не смеешь? Что жь чужая, чтоль, я вам стала, что вы скрываете от меня даже пустую шутку? Кажется никогда не была я такою матерью, которой можно только бояться. Что такое говорили вы про Гарденева и про княжну Анну?
   -- Я смеялась Тане, что Гарденев влюблен в княжну Анну.
   -- Какой вздор! какая нелепость! Ты одна в состоянии выдувать такую бессмысленную и злую клевету, сказала княгиня, горячась все более и более.
   -- Если вы так принимаете, возразила княжна Настасья, вспыхнув от гнева, -- так знайте же, что это вовсе не моя выдумка. Про это знают все в доме, кроме вас, и вот Таня лучше всякого другого поразкажеть вам всю историю, прибавила она, язвительно глядя на княжну Татьяну.
   -- И ты тоже, Таня? с грустью спросила княгиня.
   Княжна Татьяна припала к плечу матери, сердце её было слишком переполнено горечью, и она не устояла против искушения повредить сестре.
   -- Друг мой, маменька, начала она голосом, которому старалась придать по возможности мягкое выражение,-- не гневайтесь только на меня, и не говорите ничего княжне Анне. Да, мы все давно замечаем, что Гарденев к ней неравнодушен, что они давно любят друг друга, и кажется, свадьба уже решена между ними.
   -- Может ли это быть? нетерпеливо воскликнула княгиня.
   -- Вот видите ли, милая маменька, продолжала княжна Татьяна, уже совершенно успев придать своему лицу выражение кротости, -- только-что я вымолвила одно слово, вы уже расстроились.
   -- Я нисколько не расстроена, Таня, отвечала княгиня, с глубокою хотя сдержанною скорбию.-- Чтожь?пускай княжна Анна выходит за кого ей угодно, я препятствовать ей не стану. Она в таких летах, что ей не нужны ничьи советы и одобрение.
   -- Ах! не знаю как другие, со вздохом и вполголоса молвила княжна Татьяна,-- что же до меня касается, то в каких бы летах я ни была, никогда не посмею ничего сделать без вашего совета и благословения.
   Княжна Настасья презрительно взглянула на сестру. Княгиня молча ушла, как будто не расслушав последних слов княжны Татьяны.
   Удар, разразившийся над Натальей Андреевной, застал ее совершенно врасплох. Давно уже мысль, что княжна Анна может когда-нибудь расстаться с нею, перестала казаться ей возможною, и в самом деле как подумать, чтоб эта девушка, в молодости отказавшаяся от замужества, могла переменить свои намерения теперь, когда ей двадцать восемь лет? Княгиня вдруг вспомнила её заступничество за Гарденева, когда обвиняла его в дурном влиянии на князя Василия. Воображение тотчас преувеличило эту полузабытую сцену, и княгиня удивилась себе, как она тогда же ничего не угадала.
   Долго стояла княгиня, не зная где она, не замечая, что пряно на нее дует сквозной ветер из отворенной форточки, что руки её посинели от холода. Княжна Анна вошла в комнату и затворила форточку.
   -- Маменька! с нежною заботливостию сказала она,-- вы озябли, здесь так сыро и холодно! не угодно ли вам надеть мою шаль? и сняв с плеч своих теплую шаль, она обернула свою продрогшую мать.
   Эта нежная заботливость дочери, её доброе, приветливое лицо, в минуту погасили все подозрения в сердце княгини. "Нет, она не оставит меня! подумала она. Настенька просто выдумала все это!" и притянув к себе дочь, с горячностию поцеловала ее в лоб. Слеза любви и раскаяния выкатилась из глаз её.
   -- Вы что-то печальны сегодня, маменька? спросила княжна Анна, устремив на нее свои исполненные любви большие черные глаза.
   -- Да, милая моя, я видела сегодня неприятный сон; растолкуй мне его, если можешь.
   -- Можно ли верить снам?
   -- Он однако меня очень тревожит. Не знаю даже, сон ли то был, или какое видение, продолжала княгиня, глядя ей прямо в глаза, -- мне слышалось, кто-то шепнул мне, будто тебе скучно со мною, будто ты намерена переменить образ жизни.
   -- Как же не сказать, маменька, что сов ваш не имеет никакого смысла? Мне ли оставить вас, когда вся жизнь моя вам посвящена?
   -- И ты вправду это говоришь?радостно вскричала княгиня.-- А помнишь ли, Анюта: тому уже очень давно, когда к тебе сватался граф Нестроев, ты мне сказала, что еслибы полюбила кого-нибудь, то может-быть решилась бы...
   -- Тогда я была еще молода, а теперь решимость моя непоколебима. Никогда и ни за кого не выйду я замуж, с твердостию прибавила княжна.
   -- Даже и тогда, еслибы кто-нибудь успел тебе понравиться?
   -- Даже и тогда, отвечала она, но голос немного изменил ей.
   -- Смотри же, Анюта, помни свое слово, не обманывай меня! проговорила княгиня, бросив на нее испытующий взор.
   -- О, маменька, когда же я вас обманывала? Обещаю вам до гроба не расставаться с вами.
   Что-то жгучее и вместе острое пронизало душу бедной княжны. В ту минуту как она торжественно и навсегда отрекалась от замужства, образ Гарденева предстал перед нею во всеоружии любви. Напрасно княжна усиливалась доказать себе, что безумно увлекаться пустыми мечтами, что между ею и Гарденевым есть разница в летах и понятиях;-- рассудок не мог покорить могучего чувства, и обрекая себя на безотрадное одиночество, княжна понимала, что собственными руками разрушает свое счастие.
   За то как счастлива была её мать! Как обнимала и целовала она свою Анюту. Нет! никто не отнимет у ней её дочь, её сокровище! Какой злодей покусится расторгнуть эту связь, скрепленную между ними годами? её Анюта останется навсегда при ней, она закроет ей глаза, и радостно отлетит дух её из под взора любимой дочери в обители Творца.
   
VI.

   Уединенная и вместе полная высокой нравственной деятельности жизнь Гарденева в Зеленой Горе иного способствовала к развитию его поэтического дарования. Никогда не бывал он еще так высоко настроен; кругозор его расширялся до беспредельности; мировая жизнь открывала ему заветные тайны; вдохновение нашептывало ему свои лучшие напевы. В голове Гарденева вставали поэтические образы, исполненные красоты, движения и силы, и стройно укладывались в прекрасную, несколько таинственную поэму. Предмет был взят из древнего мира; здесь изображалась яркими, мрачными чертами, тяжкая борьба младенческого человечества с неизбежным, неумолимым роком. Высоко поставлен был человек: он боролся непрестанно с судьбою, страдал, но гордая воля его не преклонялась под страшными ударами, и наконец падал он великим падением, падал непримиренный ни с судьбою, ни с своим назначением, не вынося из борьбы ничего плодотворного. Направление байроническое было вполне усвоено Гарденевым, он весь покорился его идеям, идеям борьбы, сомнения, отрицания и разрушения. Но мере того, как поэтический труд подвигался вперед, одушевление Гарденева росло и росло; казалось сверхъестественная сила поддерживала его постоянно.
   Князь Василий знал о труде своего друга, но до поры до времени молчал. Когда же поэма была окончена, князь немедленно расказал про нее матери и сестрам и с помощью их стал упрашивать Гарденева, чтоб он прочитал им свое новое произведение.
   Как ни тесен был кружок слушателей, робость напала за Гарденева, когда ему пришлось отдавать на суд посторонних свой поэтический труд. Он раскаивался, что необдуманно дал слово князю Василию; его смущало это ожидание целого семейства. Гораздо легче, гораздо приятнее было бы ему прочитать свою поэму перед княжною Анною и выслушать её суждение, как бы строго оно ни было. Но внимание всех было возбуждено, и отступить было уже невозможно. Робким, не твердым голосом начал он чтение, но при первых же стихах больше чем любопытство выразилось на лицах слушателей. Богатое содержание, блестящия описания, яркие характеры, все это, исполненное сильного движения, согретое неподдельною страстью и переданное мелодическим и вместе с тем сильным стихов, не могло не подействовать на Радомских. Сложив руки на коленах и несколько наклонив голову, княжна Настасья вся обратилась в слух; княжна Татьяна забыла все свои враждебные ощущения. Сердце её сильно и страстно билось. Сама княгиня оставила работу и следила с особенным вниманием.
   Жаркая сцена любви, где Гарденев весь высказался, потрясла Татьяну; она вся вспыхнула, применяя к себе признание героя. Позабыла она и ревность, и ту, которая ее возбуждала; она видела одного только Гарденева. Он читал уже не с робостью, а с страстным одушевлением. Звучный голос его мерно раздавался, и она все слушала и слушала его. А между тем, почти с беспокойством посматривал князь Василий на мать и сестер: ему так хотелось уловить на их лице одобрение. Наконец замолк голос Гарденева, и все обступили его с искренними поздравлениями. Княгиня поражена была мелодическою звучностию стиха; никогда еще поэзия не удовлетворяла так вполне её врожденной, хотя неразвитой наклонности к музыке; она признавалась, что никак не ожидала такого высокого произведения от молодого поэта, хотя это произведение нисколько не походило на те торжественные, громкия русския оды, которые она прежде довольно часто читала; хотя притом и самое содержание поэмы было как-то темно для ней. Княжна Татьяна была в совершенном восторге, но высказывала его приторно и несвязно. Княжна Настасья от души поздравляла поэта, и предсказывала ему великую будущность.
   -- Верь им, говорил князь Василий, чтоб ободрить своего друга, -- никто вернее женщин не оценит художественного произведения; они, чувством! все поймут, все отгадают; ни один записной критик не сравнится с ними в тонкости и справедливости взгляда.
   Гарденев был в упоении. Он улыбался, глаза его блестели радостию, он верил в свое будущее, он верил, что в самом деле может быть великим поэтом.
   Но для полного наслаждения торжеством не доставало Гарденеву еще одного слова, еще одного одобрительного взгляда. Молча и как будто печально сидела княжна Анна в углу дивана; она даже не подошла к поэту, не поздравила его, хотя и с полным вниманием слушала его чтение.
   -- Вы не довольны мною? тихо спросил Гарденев, подойдя к ней.
   -- Вы хороший поэт, отвечала она.
   -- И, однако, я хорошо вижу -- вам что-то не понравилось. Скажите мне откровенно, что вы думаете о моей поэме?
   -- Я плохой судья, Михайло Сергеевич, и мой взгляд покажется вам может-быть слишком односторонним и несправедливо строгим.
   Чего бы не дал Гарденев, чтобы в эту минуту остаться с княжной наедине, но ему не хотелось расспрашивать ее при всех. Радость торжества исчезла; весь остальной вечер он был очень задумчив и не охотно поддерживал разговор, предметом которого однако было по большей части его сочинение.
   Им овладело сильное, почти болезненное беспокойства. Душно и тесно становилось ему в доме. После ужина он вышел на крыльцо подышать вольным, весенним воздухом. Этебыло в конце великого поста, дни были уже теплые, но по ночам легкий мороз сковывал широкия лужи от таявшего снега на большом господском дворе. Полный месяц серебрил подернутую морозным инеем землю. В доме заметно было то движение, которое предшествует ночному успокоению; свет зажженных свечей переносился из окна в окно и после потухал; двери скрипели и затворялись; а дворник спустил уже с привязи цепную собаку.
   Гарденев, постояв минуту на крыльце, отправился в сад. Как исполинские оставы стояли обнаженные деревья на большой аллее, чуть чуть кивая дремлющими верхушками, тени от них лежали недвижно и мрачно; белыми привидениями, под бледными лунными лучами, подымались из среды темных деревьев нежные кусты, обвитые соломой; черная, огромная масса господского дома в резких очертаниях рисовалась на светлом, беловатом небе, и мрачная тень его широко ложилась на садовой площадке. Как-то жутко стало Гарденеву, в эту ночную, глухую пору, стоять одиноко в длинной аллее, конца которой он не мог рассмотреть. Он повернул в сторону, в боковую крытую аллею, и незаметно дошел до калитки.
   Ему не захотелось вернуться к главному выходу, и он предпочел возвратиться к крыльцу через двор; а тут надо было проходить мимо комнат княжны Анны, выходивших в эту сторону двора.
   Все было тихо: слышалось только ленивое постукивание караульных в чугунную доску. Завидя издали Гарденева, сторожевая собака с неистовым визгом и лаем бросилась было не него, но обнюхав, тотчас узнала и, виляя хвостом, отошла прочь.
   Слабый свет еще виднелся в двух окнах, задернутых белыми занавесками. Гарденев не мог устоять против искушения взглянуть поближе на эти освещенные окна.
   "Что еслиб я мог ей присниться?" подумал он, и сам улыбнулся своему ребяческому желанию.
   Чья-то тень нарисовались на прозрачном полотне.
   "Это княжна, подумал Гарденев, в такую позднюю пору, она все еще молится. Не за меня ли её молитва? О мой добрый ангел хранитель, помолись за меня!"
   Легкий шорох послышался в верхнем этаже, где жили меньшия княжны, а затем раздался звонкий, насмешливый хохот. Гарденев поднял голову и при слабом месячном освещении мог рассмотреть в верхнем окне чью-то голову, прильнувшую к самому стеклу. Смущенный этим неожиданным наблюдением за собою, он поспешно ушел.
   Неизвестно, передал ли кто княгине его ночное похождение, во во весь следующий день, она глядела на него суровее обыкновенного и не удостоивала почти ни одного слова. Гарденеву становилось неловко; он почти догадывался о причине неудовольствия княгини, хотя и не чувствовал себя нисколько перед нею виноватым.
   Это было в самую Лазареву Субботу.
   С утра шел сильный дождь, снег почти весь стаял и сбегал мутными потоками, грязь была непроходимая. Княгиня просила священника отслужить всенощную у ней на дому, а пося обеда по обыкновению пошла отдавать.
   Гарденев вошел в кабинет, где на ту пору нашел одну княжну Анну. Целый день прошел для неё в разных распоряжениях и хлопотах; все нужно было приготовить к Празднику. Усталая, сидела она на старом, дедовском диване, вытянув свои стройные ножки, и немножко задремала. её гибкий стан несколько согнулся, голова её с опущенными главами склонилась немного на плечо, по нем скользил, извиваясь, распущенный локон; не ленью или негой, но усталостью, истомой отзывалась её небрежная поза.
   Серенький день, уже близкий к сумеркам, тускло освещал комнату, набрасывая на все предметы легкия, полупрозрачные тени. Это освещение как раз приходилось под стать к фигуре княжны. И любо и жаль было Гарденеву смотреть на это слабое и нежное создание, так нуждавшееся в пощаде и опоре, и так мало заботившееся всегда о своих самых насущных нуждах. Что еслиб ему, одаренному всеми силами и души и тела, выпало на долю оберегать ее и покоить? Но вчера княжна показалась ему не совсем довольною, и он желал распросить ее.
   Придвинув табурет, он сел возле неё и несколько мгновений молча любовался ею. Она проснулась и взглянула на него с своею доброю, несколько задумчивою улыбкой.
   -- Вот, сказала она,-- и Светлый Праздник подходит. На следующей неделе мы собираемся говеть. Простите меня, если я чем-нибудь невольно оскорбила вас.
   -- Вы очень хорошо знаете, княжна, что это невозможно. Чем и когда вы могли оскорбить меня?
   -- Вчера, например, я была причиной вашего неудовольствия. Я понимаю, как должно быть прискорбно автору, который взлелеял любимое произведение, когда отзываются о нем не с должною похвалою.
   -- Нет, княжна, во мне нет еще такого щекотливого самолюбия. Я уверен, что как писатель, я очень далек от совершенства; и, однако, простите меня, мне чрезвычайно хотелось бы знать, чем особенно можно упрекнуть мою поэму?
   -- Я вам говорила, что ваше сочинение прекрасно. По моему оно далеко выходит из ряду обыкновенных; но сказать ли вам откровенно? Мне кажется в нем мало правды... Не знаю, так ли я выражаюсь... Мне желалось бы, чтобы люди с прекрасным талантом не довольствовались блеском, не гонюсь за мечтами, а искали правды... чтобы они старались глубже и благотворнее действовать на душу читателя.
   -- Вы правы, княжна. Счастлив писатель, который может заронить в общество хоть одно доброе семя. Грустно мне признаться, что никогда прежде не сознавал я, как следует, эту мысль. Да, правда, я думал лишь о собственном прославления. Я рад теперь, что почти никогда не отдавал их в печать; многое в них не зрело и нездорово по мысли. Я фантазировал, а не вникал в свою живую душу, не углублялся в правду жизни. Слишком часто увлекался я самообожанием, сомнениями и соблазнительными картинами... О, я рад, что не пришлось мне смутить чью-нибудь душу недобрыми помыслами! Даю вам слово, что вперед буду писать осмотрительно.
   -- Слава Богу, что вы так хорошо меня повяли. Вы даже развили мысль, которая представлялась мне в неясных чертах.
   -- Не одним этим обязан я вам. Много добра сделали вы душе моей; благодарность моя к вам безгранична; никогда не забуду я вас...
   В эту минуту вошла княгиня. Подозрительно и сурово посмотрела она на разговаривающих.
   -- Что жь ты нейдешь, Анюта? сказала она повелительным голосом, каким никогда еще не говорила с княжною.-- Давно уже все собрались в зале; священник пришел, и сейчас начнется всенощная. Тебе кажется гораздо было бы лучше вместе с нами дожидаться службы, чем болтать здесь о пустяках.
   Княжна взглянула на мать и в глазах её прочла начинавшуюся бурю. Она встала и пошла за княгиней. они вошли в большую залу, в ту минуту, как священник начал облачаться.
   Немного молилась княгиня во время всенощной, хотя клала обычное число поклонов; мысль её далека была от богослужения; священные слова звучали в ушах её пустым отголоском. Часто озиралась она и с неудовольствием замечала, что Гарденев стоял возле её старшей дочери. Она не вытерпела, подозвала ее к себе под каким-то предлогом, и отдавши ей неважное приказание, прибавила на ухо: "Да помилуй, матушка, Гарденев вовсе от тебя не отходит, не стыдно ли тебе это? Что ему, вольтерьянцу, делать за всенощной?"
   При этих словах, она нарочно взглянула на Гарденева; он тотчас догадался, что речь шла о нон, и что в ней не было для него ничего благосклонного, потому что бедная княжна вся изменилась в лице и печально опустила голову. Он отошел к дверям, сожаление и негодование волновали его. Ему показалось, что меньшия княжны насмешливо глядели и на него, и на сестру свою. Досада кипела в нем. Не раз готов он был уйдти совсем, живо распорядиться отъездом и уехать, ни с кем не простившись; но привязанность его к княжне Анне, какая-то глубокая жалость, которую внушала она ему в эту минуту, удержали его. Оставить ее внезапно, оставить, когда она так печальна, казалось ему больше чем бесчеловечно; о себе же, о своем горе, какое причинит ему разлука с нею, он еще и не подумал.
   К концу всенощной пришел и князь Василий. Он стал возле Гарденева, думая, что мать не заметит его позднего появления, но она все видела и после службы сделала ему строгий выговор.
   -- Я знаю, сказала она, -- кто научает тебя пренебрегать тем, что мы должны почитать самым священным.
   Не мало изумился князь Василий этому упреку; никогда еще мать не делала ему подобны", хотя он и прежде замечал, что ей не нравилось, когда он не присутствовал при богослужении. Он ничего не знал о мелких сплетнях и недостойном подозрении, взводимом на его любимую сестру. После разговора в санях, княжна Татьяна не смела делать ему никаких намеков, и княжна Настасья не задевала при нем Гарденева своими насмешками, зная, что всегда вызовет сильный отпор. С своей стороны, Гарденев ничего не говорил ему, не желая поверить никому своих заветных чувств.
   -- Тише, маменька, тише, сделайте милость, уговаривал князь Василий мать свою, голос которой постепенно возвышался.-- Гарденев может вас услышать.
   -- Пусть слушает; что мне за дело? отрывисто отвечала она.-- Не мне перед ним чиниться...
   -- Но не забывайте, маменька, что он мой друг, мой искренний друг, которого я люблю, как брата.
   -- Хорош друг, который во зло употребляет доверчивую дружбу!
   -- Что вы говорите, опомнитесь, умоляю вас. Ведь такими словами вы равно оскорбляете и его и меня.
   -- Что ж это значить? вскричала княгиня.-- Да он всех вас восстановил против меня! Не я, а он скоро будет хозяином в моем доме.
   Лицо князя Василья вспыхнуло, дерзкое слово чуть было не сорвалось с его языка, но княжна Анна, бледная и трепещущая, подбежала к нему.
   -- Молчи, ради Бога, молчи, сказала она ему умоляющим голосом,-- ты не помнишь себя, Вася, поди к себе и успокойся.
   Опомнившись несколько, князь Василий увидал, до чего довела было его запальчивость и, глубоко огорченный, поспешил уйдти.
   В кабинете своем он нашел Гарденева, который ушел туда при самом начале этой печальной сцены. Гарденев был тоже чрезвычайно взволнован.
   -- Князь Василий, сказал он ему,-- после того, что случилось сейчас, ты сам легко поймешь, что оставаться долее в вашем доме мне невозможно. Благодарю тебя за твою дружбу за доброе твое гостеприимство, за счастливые часы, которые я провел здесь; но я не хочу быть причиной раздора между тобою и твоею матерью.
   -- В таком случае, и я еду с тобою, вскричал князь Василий, вскочив с дивана, на который только было уселся.
   -- Нет, сказал Гарденев,-- не делай этого. Твоя мать никогда не простит тебе так явно оказанного мне предпочтения, и будет права. Зачем нарушать семейный союз?
   -- Послушай, Гарденев, останься и ты. Маменька чрезвычайно добра, хоть нынче и Бог знает из-за чего вспылила. Никогда не видал я ее в таком раздраженном состоянии. Она верно раскается, что понапрасну оскорбила тебя. Прости старухе её слабость и хоть ради нашей дружбы помирись с нею.
   -- Да я больше ничего и не желаю, как примириться с нею. Не знаю, чем мог я заслужить так внезапно нерасположение княгини; прежде она была всегда так благосклонна ко мне.
   -- Поверь мне, все это пройдет; не надобно только доводить дело до крайности. Я сейчас опять пойду к маменьке, повинюсь перед нею и постараюсь оправдать и тебя.
   Испугалась княжна Татьяна предположенному отъезду Гарденева, о котором узнала от брата. Как ни тяжело ей было видеть любовь Гарденева к княжне Анне, но не видать его вовсе казалось для ней еще невыносимее. Она присоединилась к брату и общими силами они успели укротить гнев княгини. Одним из условий мира было то, чтобы князь Василий присутствовал непременно при всяком богослужении; он даже согласился говеть вместе с матерью. Княжна Анна не смела уговаривать княгиню; она смутно чувствовала, что такою просьбою может только испортить все дело. Никогда еще не приходилось ей скрытничать перед матерью, и эта первая разладица горьким предчувствием легла на её сердце.
   Княгиня согласилась сказать несколько приветливых слов Гарденеву и попросила его остаться. Гарденев внутренно был рад этому мирному объяснению; невыносимо-грустною казалась ему мысль, так внезапно, так скоро оставить княжну Анну. С некоторых пор он всячески старался не думать даже об отъезде; он вздохнул свободнее, когда уверился в возможности еще сколько-нибудь попользоваться своим счастьем.
   
VII.

   На пологом холму, в нескольких шагах от селения, возвышался древний, каменный храм, основанный тем из предков Натальи Андреевны, который первый принял христианскую веру. Еще сохранились в народе разные предания о его чудесном обращении и о святой после того жизни. Расказывали, что по особенному благословению небесному, между потомством его всегда находились люди особенно благочестивые и угодные Богу. Наследники этого татарского князя, утратившие в последствии свое княжеское достоинство и примкнувшие к русскому дворянству, украшали церковь эту посильными пожертвованиями, но никто из них не дерзал переделывать того, что было устроено предками. Верная семейным преданиям и обычаям, княгиня Радомская тоже ничего не изменила в родовом храме, хотя делала частые и щедрые приношения. Это древнее здание, начинавшее уже вростать в землю, много любопытного представляло ли наблюдений археолога, а положение и вид его были достойны кисти художника. Церковь была выстроена в виде правильного четырехугольника; почти плоская крыша и небольшой, причудливый купол, часто встречающийся в старинных церквах, увенчивали здание. Паперть, на которой было не более трех ступеней (остальные две уже ушли в землю, была истерта ногами богомольцев; мох и жидкия сорные травы завладели расщелинами. Высеченные из камня винтообразные и уродливо-выгнутые колонки в восточном вкусе, украшали три входные двери. Над главными, написан был образ мученика, которому посвящена церковь. Узкия, стрельчатые окна, загроможденные железными в виде искривленной сети решетками, были обведены иссеченными из камня полукруглыми пилястрами. Толстые стены обещали, что церковь, несмотря на древность свою, будет еще весьма долговечна.
   Внутренность храма совершенно соответствовала наружности.
   Невозможно было впечатлительному сколько-нибудь человеку не поддаться благоговейному трепету, входя в это старинное здание, освященное воспоминаниями и молитвами нескольких поколений. Слабый свет, выходивший из несоразмерно-узких оков, терялся под тяжелыми и низкими сводами, опиравшимися на два четырехугольные столба. Таинственный полумрак царствовал во всех углах, где не горели лампады или свечи. Черные и зеленоватые пятна плесени виднелись на стенах и покрывали подоконники. Давно истлели руки, расписавшие с верху до низу деревенский храм иконами, в которых лики были по большей части огромных, не естественных размеров. Сплошной иконостас был когда-то великолепен, но от времени он потемнел совершенно, и теперь главным украшением его были местные образа в серебряных, кованных ризах, да тяжелые резные царския двери.
   Настали дни страстной недели. В понедельник все народонаселение Зеленой Горы собралось к часам и преждеосвященной обедне; все усердно молились и внимательно слушали чтение паремий и Евангелия.
   Княгиня говела вместе со всеми своими детьми. Не малою радостию было для неё то, что князь Василий не уклонился от данного ей обещания, и за эту уступчивость она сама была готова снисходить ему во многом.
   Для княжны Анны приготовление к причастию не было простым обрядом, заимствованным от предков и вошедшим в обыкновение. С истинным трепетом всегда приступала она к Таинству. Но на этот раз более чем когда-нибудь смущалась её душа.
   Увы! прошли для неё те дни безмятежного спокойствия, когда относя все привязанности свои к Богу, в Нем одном любила она и ближнего; новая, земная любовь закралась в душу её и властвовала над нею беспредельно. Но неужели Бог осудит ее за это? Неужели она одна в целом мире осуждена на одиночество, между тем как всякой другой женщине дозволено по крайней мере надеяться на сочувствие любимого человека? Нет! мать не может потребовать от ней жертвы свыше сил её. Она пойдет к ней, чистосердечно признается во всем, и конечно мать возвратит ей необдуманно данное слово.
   А если это признание убьет её мать?
   Как вдруг представилась эта мысль бедной девушке, как развилась и созрела?-- не беремся разыскивать; но безотвязно преследовала она ее. Привыкнув с давних пор читать в сердце матери, как в своем собственном, княжна Анна понимала, что страстная натура княгини, усыпленная на время нравственным бездействием, готова воспрянуть при первом случае; а при возрастающей физической слабости, княгиня едва ли бы вынесла страшный переворот, который должен был потрясти ее чрезвычайно. Княжна Анна помнила, чего стоила матери разлука с другими детьми, когда она была еще моложе и пользовалась совершенным здоровьем и силою, а никого из детей своих не любила она так, как ее. Она укоряла себя в неблагодарности и начинала считать почти преступною любовь, которая чуть не заставила ее позабыть дочерний долг. Тяжелым укором легло на её нежную, чувствительную душу недавнее неудовольствие матери; она страдала от него, как будто бы в самом деле была виновна.
   Еще другое препятствие представилось ей, когда она стала вникать в свое положение. Гарденев был молодой человек, пылкий и почти что только начинавший жить. Как соединить судьбу его с своею, когда она уже пережила первую молодость свою, когда она чувствовала, что и здоровье её постепенно слабеет? Нет, лучше, чем приготовить ему в будущем причины к раскаянию, лучше, в тысячу раз лучше, отказаться от него и до конца исполнить свой долг.
   А между тем она так любить его! Отказаться от него? Да это все равно, что отказаться от всякой надежды, от счастия, от жизни... Ужь пусть смерть придет поскорее...
   Княжна ужаснулась при этой последней мысли. До чего она дошла в такое короткое время! И что же остается ей делать? Как ребенок, застигнутый нечаянною, страшною бедою, она закрыла глаза и старалась не видать настоящего, ни предугадывать будущего.
   Наступил великий четверг, день набранный Радомскими для причащения Св. Таин.
   Рано в этот день встала княжна Настасья. Черты лица её были угрюмы и суровы. В них выражалось не сердечное сокрушение, но какое-то тяжелое и странное беспокойство. Накануне, на вечернем правиле, она осталась очень недовольна: слишком скорое и невнятное чтение дьячка не дозволило ей выслушать всех молитв, как бы ей хотелось. Она принялась перечитывать их сама, потом прочитала утренния правила; между тем, до отправления в церковь оставалось еще довольно времени, и она взяла какого-то французского проповедника. К несчастию, княжна напала на такое место сочинения, где проповедник, не довольствуясь изложением общего християнского учения и правил для жизни, громил беспощадно всех, кто не принимает безусловно святости и постановлений римско-католической церкви. Возникавшия уже не раз в душе княжны Настасьи сомнения, теперь с новою силой стали ее тревожить.
   "Как мне признаться духовнику в моих сомнениях, думала она, и кто разрешит их? Конечно, ужь не старый поп, который сам немного знает. Что если католики правее нас? Страшно подумать! может-быть все наши молитвы, все старание угодить Богу -- тщетны, и надежда на спасение неосновательна."
   Много заботилась княжна Настасья о чистоте своей веры, но мало думала об исправлении сердца и искоренении тех пороков, которые давно в нем гнездились. Ей было натолковано еще в детстве, а после она и сама начиталась, что намерение все освящает, что между грехами большими и малыми великая разница, что для спасения души нужны только вера и добрые дела. Княжна, признавая, что не сделала ни одного так называемого греха смертного, не примечала в себе гордости и успокоивала таким образом свою совесть. Постом, чтением известных молитв, в известное время пожертвованиями в пользу благотворительных заведений, она надеялась заслужить милость Божию; но все это делала она без любви к ближнему, без искреннего убеждения.
   Считая всех окружающих ниже себя по уму и по духовному развитию, княжна Настасья ни к кому не прибегала ни за советом, ни за утешением. Как бы ни бык "верх дух человеческий, он не может долго нести один тяжкое бремя сомнения: грустно и как-то страшно часто бывало княжне ори атом духовном одиночестве. Чтобы не поддаться совершенно пагубным думам, она старалась найти развлечение в занятиях делами внешними; но вечно недовольная своим внутренним миром и в сношения с близкими вносила она горечь и прихотничание. Редко кто мог угодить ей. Теперь, готовясь приступить к великому таинству, она более заботилась о несовершенстве деревенской службы, об отсталости духовника, чем об очищении себя от грехов и о примирении с Богом.
   Когда Радомские вошли в церковь, Гарденев был уже там, в избранном им уголку. Княжна Татьяна с насмешливою улыбкой, указала на него княжне Настасье, которая с неудовольствием отвернулась и потихоньку сказала: "не время теперь для пустых замечаний."
   Служба была продолжительна, но никто почти не чувствовал усталости, так заняты были умы всех благочестивым ожиданием. Одна только Татьяна уселась во время паремий и успела даже поправить какое-то расстройство в своем туалете. Не вслушиваясь ни в чтение, ни в пение, князь Василий тоже скучал, но старался скрыть это от зоркого глаза матери.
   Тихо и радостно было на сердце княжны Анны, после причащения Св. Таин, так тихо и радостно, как давно уже с некоторых пор не бывало. В душе её, исполненной чистой любви и высоких надежд, не оставалось более места для мелких опасений, для ничтожных рассчетов житейских.
   Глаза её горели прекрасным огнем, в них отражалось высокое душевное движение, и подходя к. ней, чтобы поздравить ее, Гарденев невольно на мгновение остановился, так ослепительно-прекрасна она ему показалась.
   Выражение лица Гарденева, его взоры, с любовью устремленные на княжну, изменили ему. Не одна княгиня, подозрения которой давно уже были возбуждены, но все княжны и даже доверчивый князь Василий заметили его восторженное удивление.
   Нечаянно обернувшись и увидав, что сделался предметом общего любопытства, Гарденев покраснел.-- Еще более смутило его неудовольствие, написанное на лице княгини; надвинулись её густые, черные брови, глаза загорелись, и сурово смотрела она на него; одно значение великого таинства, только-что принятого ею, удерживало ее от гневного порыва.
   Князь Василий, заметив тревожное состояние матери, поспешил подойдти к ней. Скоро обедая окончилась, и Радомские возвратились домой.
   Княжна Анна тоже заметила душевное движение матери. Спокойное и радостное расположение духа её снова было возмущено; она должна была сделать усилие над собою, чтобы не поддаться унынию.
   Оставшись наедине с своим другом, князь Василий почувствовал какую-то неловкость, он начинал догадываться о любви Гарденева к своей сестре, но совершенно не понимал, почему эта любовь, столь почтительная и невинная, не нравилась его матери. Очень бы хотелось ему объясниться с Гарденевым; но, вместе с тем, ему было тяжело домогаться его доверия.
   Гарденев предупредил его. Давно уже упрекал он себя за скрытность перед испытанным другом, который всегда был откровенен с ним; но мы видели уже, почему сначала не хотел (ж ему открыться. Теперь он избрал его не только своим поверенным, но ходатаем. Он открылся ему во всем и просил передать княжне Анне желание его искать её руки. Князь Василий обрадовался, но не скрыл от Гарденева, что княгиня имеет против него какое-то непонятное предубеждение, и что он очень боится, как бы не стала она препятствовать.
   Молодые люди решили, чтобы князь Василий наперед ловко разведал мнение княгини, постарался бы склонить ее в пользу своего друга, а потом уже приступил бы к сватовству. Но при первых же словах, в которых князь Василий намекнул матери, что Гарденев может посвататься к одной из его сестер, княгиня вышла из себя, начала бранить его друга, унижать и род его, и личные качества, а наконец объявила, что никак не согласится, чтобы которая-нибудь из её дочерей вышла за такого "молокососа".
   Князь Василий сильно огорчился отказом матери и незаслуженным презрением к его другу. Он не повторил Гарденеву всех обидных слов, сказанных княгинею, но должен был однако объявить ему, что нет надежды получить её согласие. Гарденев был в отчаянии; он хорошо знал княжну Анну, и мысль получить её руку мимо согласия матери не могла не представляться ему несбыточною. Об одном только просил он теперь князя Василия, чтоб его неудачная попытка была скрыта от всех и даже от самой княжны Анны.
   Для княгини дело казалось вовсе не так просто, как мы расказали его. Встревоженное её воображение беспрестанно забегало вперед: она стала подозревать стачку между княжною Анной и Гарденевым, и не могла простить ей предполагаемой хитрости и обмана. Она помнила, как некогда сама страстно любила, как готова была на все, чтоб одолеть препятствия и злонамеренные ковы родных. Странные, нелепые подозрения, которых в другое время вероятно она сама стала бы стыдиться, запали ей в голову.
   Это беспрестанное раздражение, которое княгиня напрасно старалась скрывать, произвело в её характере небывалую неровность. Все было не по ней. Часто доставалось от ней всем окружающим, а более всех княжне Анне. Домашние не знали решительно, что сделалось с княгинею; кой-какие старухи из её прислужниц начали уже поговаривать между собою о порче, а одна из них даже взяла было на себя замолвить об этом словечко которой-нибудь из княжен, но обдумавши хорошенько, решилась подождать до поры до времени.
   
VIII.

   Срок отпуска двух молодых людей приближался к концу. Как ни грустно было князю Василию вновь оставить своих, но всегдашнее неудовольствие матери заставляло его чаще прежнего думать об отъезде, а более всего он сам видел необходимость удалить Гарденева. для восстановления семейного спокойствия.
   С того замечательного вечера, как он объяснился с князем Василием, Гарденев все старался уверить самого себя в невозможности получить руку княжны Анны. Но понапрасну он мучил себя такими мыслями, надежда не могла его оставить совсем. Сила нежной привычки и сочувствия всегда брала верх над благоразумием, и каждый день случалось Гарденеву отступать от принятого намерения -- мало-по-малу отдаляться от княжны.
   С стремительною быстротою промчались немногие дни, остававшиеся до отъезда. Каждый вечер, расставаясь с княжною, Гарденев думал печально, что еще одним днем становится меньше, а свядясь опять с нею утром, дорожил всяким мгновением.
   Накануне дня, назначенного для отъезда, поздно вечером, все семейство сидело еще на крытой террассе, выходившей в цветник. Воздух, согретый теплым дыханием весны, был густ и тяжел; с самого утра по небу бродили грозовые тучи, дождя требовали только-что пробудившиеся силы природы. На дворе становилось темно; вдали вспыхивала молния. Скоро послышались глухие и отдаленные раскаты грома. С противоположных сторон показались две тучи, медленно, приближались они друг к другу, и готовились разразиться сильною грозою. Княгиня с княжной Настасьей поспешила уйдти, за ними последовал князь Василий; ему не хотелось оставлять матерь и последние часы своего пребывания под родимым кровом. Несмотря на её нередкия и не совсем справедливые выходки, он искренне любил и уважал ее.
   Но Гарденев с княжной Анной остались на террассе. Проникнутые горьким чувством предстоявшей разлуки, позабыв за ту пору обо всех отношениях, которые связывали их с другими людьми, они не замечали приближавшейся грозы и продолжали свой задушевный, грустный и им одним вполне понятный разговор. Вдруг раздался оглушительный удар грома, княжна вздрогнула и невольно протянула руку к Гарденеву; он взял ее, и в то же мгновение яркая молния, избороздив тесно сдвинувшиеся тучи, облила красноватым блеском весь балкон, и при этом освещении Гарденев и княжна увидели чью-то фигуру, прислонившуюся к колонне; еще удар грома, еще молния -- и на мгновение озарилось искаженное лицо княжны Татьяны, которая в эту минуту уходила в балконную дверь и поток с шумом затворила ее за собою. Княжна Анна заметила страшное выражение лица своей сестры.
   -- Что с нею? прошептала она испуганная.
   -- Берегитесь ее, тихо отвечал Гарденев, сжимая её руку, -- она вас ненавидит.
   -- За что же? спросила княжна Анна простодушно и печально, но в эту минуту другая, невещественная молния проблеснула в её голове.-- Боже мой, воскликнула она, схватив себя за голову,-- возможно ли это? Таня меня ревнует, она вас тоже любить!
   -- Какое слово вы произнесли! сказал восхищенный Гарденев, следуя и всю в гостиную, где на ту пору казалось никого не было.-- Полжизни готов я отдать за одно это слово. Так я могу надеяться.... вы сказали....
   -- Михайло Сергеевич, отвечала трепещущая княжна голосок, в котором отзывались и безграничная нежность и глубокая печаль,-- что бы я ни сказала, что бы ни сделала, не питайте напрасных надежд. Я обещала матери не расставаться с нею, и чего бы мне ни стоило, сдержу свое обещание. Никакая привязанность, ничто не заставит меня изменить данному слову....
   -- Боже мой!... вскричал Гардевев:-- мы могли бы быть так счастливы!... Судьба ли разрушает все мои надежды?... Может-быть я не умел заслужить вполне вашего расположения...
   И мне ль было надеяться? Проклята участь моя!...
   -- Не прибавляйте этого горя к другим моим страданиям. Еслиб вы знали....
   Голос княжны замер, слезы душили ее.
   -- За что же вы и себя и меня мучите понапрасну? начал опять Гарденев.-- Матушка ваша любит вас, ваше счастие конечно ей дорого. Позвольте же мне от вашего имени просить у неё вашей руки, и я почти уверен, что получу согласие.
   Княжна покачала головой.
   -- Вымолвите по крайней мере ваше последнее слово, продолжал Гарденев умоляющим голосом.-- Если вы меня любите, то позвольте мне просить вашей руки, если же нет.... то как бы ни строго было ваше решение, я покорюсь ему.
   Между тем гроза не переставала, молния беспрестанно вспыхивала, и минутами вся комната была как бы в огне. Под этим странным, неестественным освещением, неподвижно стояла княжна, величественная и прекрасная; стан её выпрямился; глаза горели внутренним огнем.
   -- Я вас люблю, промолвила она медленно и не понижая голоса, как бы желая, чтобы каждое её слово врезалось в памяти Гарденева, -- но женою вашею не могу быть. Давно я решилась не принадлежать никому.... и ничто не изменит моего решения.
   Гарденев был потрясен до глубины души. Надежды его, все еще жившия, несмотря на резкий отказ княгини, исчезли навсегда при этих словах. Расстроенный, унылый, он долго сидел потом один в своей комнате, и лишь к концу вечера присоединился к остальному обществу.
   Весь предшествующий разговор, с прибавлениями и украшениями, был передан клятве Татьяной, которая слышала его, притаясь в теплом уголку гостиной, где Гарденев и княжна Анна не заметила её.
   Настал тягостный для всех день разлуки. Покрасневшие, опухшие глаза княжны Анны свидетельствовали о бессонной и тревожной ночи. Не менее её был печален Гарденев, хотя он умел лучше скрывать свое горе. Мрачно смотрела на них княжна Татьяна; каждое их слово, каждый взгляд поражал ее, как удар острого ножа. И хоть бы какое-нибудь приветливое слово Гарденева утешило ее! Нет! с нею одною он был молчалив и холодно вежлив. Неужели, с свойственным поэтам ясновидением, он проник её недоброжелательство к сестре, и не мог ей простить его? О, зачем же не возможно разлюбить его?
   Княгиня сидела в углу с князем Василием, и наскоро и как бы только из приличия, давала ему кое-какие наставления и советы; руки её покоились в руках сына, который осыпал их поцелуями; но взоры и мысли княгини были обращены то на Гарденева, то на княжну Анну.
   Когда молодые люди, распростившись со всеми, сели в коляску и отправились в путь, словно тяжелый камень упал с груди княгини, так обрадовалась она отъезду Гарденева, она сделалась даже почти равнодушною к разлуке с сыном.
   Но мгновенно радость эта исчезла: оглянувшись на княжну Анну, княгиня увидала ее у окна. Бледная, она стояла неподвижно, сама не помня где она и что делает; крупные слезы катились из глаз её; на руке еще горел его прощальный поцелуй.
   -- Господи Боже мой, сказала княгиня, как будто про себя,-- вот как убивается! И из-за кого? Я об родном сыне так не плачу.
   Княжна отерла глаза, и хотела было уйдти, но мать удержала ее.
   -- Куда это? спросила она почти гневно: -- неужели кроме по, тебе скучно со всеми? Что жь? Поезжай с ним. Никто тебя не удерживает.
   Княжна затрепетала:
   -- Бог вам судья, маменька! Грех вам так обижать меня.
   -- Княжна Анна! вскрикнула княгиня, грозно и величаво подняв голову:-- вы забываетесь,-- я мать ваша!
   -- О, простите меня! сказала княжна, заплакав опять и подходя к матери.-- Но подумайте, каково мне было вынести такой попрек.
   -- Что жь? если он заслужен?
   -- Выслушайте меня, сделайте милость.
   -- Нечего мне выслушивать, я все знаю. Слава Богу не так еще я устарела, чтобы выжить совсем из ума. Не раздражай меня больше пустыми словами, я им не верю равно как и обещаниям твоим.
   Княжна Анна вышла из комнаты.
   Утро прошло невесело для всех. Обед был вообще молчалив и скоро кончился; княгиня в рассеянности обрезывала корочки с хлеба, княжна Татьяна почти ни к чему не притрогивалась. Одна княжна Настасья старалась хоть несколько оживить общество, но никто не мог или не хотел поддержать ее. Ей стало досадно, и после обеда она принялась тормошить свою болонку.
   Княгиня с княжной Анной сидели на террассе. День был прекрасный; вчерашняя, первая весенняя гроза очистила воздух и благодетельно подействовала на всю растительность; земля, растворенная дождем, спешила одеться в весенний наряд. Не по часам, а по минутам росла шелковистая трава; среди неё по местам подымали головки темно пурпуровые и желтые цветки. Березы, качая тонкими и гибкими ветвями, начинали распускаться, между тем как более низменные кустарники, синель, бузина, акация и другие, уже почти совсем зазеленели. Дорожки в цветнике просохли, и садовники прилежно мели и вычищали.
   Опустив голову и подгорюнясь, сидела княжна Татьяна на ступеньках лестницы, сходившей в цветник; княжна Настасья подошла к ней с собачонкой на руках, и звала пройдтись по саду, но Татьяна начисто отказала; Настасья нагнулась к сестре и заглянула ей прямо в глаза.
   -- На что это похоже? нетерпеливо молвила она:-- и ты тоже, кажется, плакала! Что это нынче за несчастный день, к кому ни подойдешь, все вздыхают, все плачут! Бишенька, продолжала она, обращаясь к собачке,-- мы одни с вами только благоразумны, не правда ли? Да, и вы можете похвастаться: я одну только вас люблю в целом свете, вы мне верите, моя прекрасная, бесподобная собачка. Мы с вами никогда не отдадим нашей привязанности какому-нибудь ветренику, который после сан над нами же будет смеяться. Верьте мне, Бишенька, ни один из них не стоит нашего участия.
   Княжна Настасья перестала говорить и взглянула насмешливо на Татьяну, чтоб увидеть, какое впечатление произвела на нее длинная речь к собачонке. Княжна Татьяна молчала, но нетерпеливо кусала себе губы.
   -- Таня, а Таня! продолжала Настасья.-- Не правда ли я даю хорошия наставления моей собачке? Не худо, еслибы другие им следовали. Но ты, кажется, сегодня обрекла себя посту и молчанию. Ужь нет ли у тебя какого-нибудь скрытого горя?
   -- Ах, какому у меня быть горю, решилась наконец отвечать Татьяна.
   -- И ты не жалеешь об отсутствующих?
   -- Что жь? всякому своя дорога, молвила Татьяна, принужденно улыбаясь.
   -- Вот как! не ожидала я от тебя такого стоицизма. Взгляни-ка на княжну Анну, продолжала Настасья вполголоса, так однако, что старшая сестра могла расслушать эти слова,-- она не так равнодушно, как ты, переносит разлуку. с братом, примолвила она и расхохоталась.
   Княжна Анна бросила на нее умоляющий взор, но привычка насмехаться так вкоренилась в княжне Настасье, что она не могла удержаться от своих язвительных шуток, как ни худы могли быть от них последствия.
   -- Имей я хоть искру поэтического дара, то непременно написала бы теперь поэму или по крайней мере роман, продолжала княжна Настасья.-- Сюжет у меня под руками -- кое-что в роде Коринны, переделанной на русские нравы. Помнишь, как ты плакала над Коринной, между тем как мне она казалась чрезвычайно смешною. Что за нелепость эти книжные, любовные похождения! В действительности едва ли они возможны. По крайней мере я чувствую себя совершенно неспособною ко всем этим нежностям, и откровенно и без малейшего хвастовства могу сказать, что никого и никогда не любила.
   -- Тем лучше для тебя, возразила Татьяна.
   -- А! так ты сознаешься, что ты любила или любишь кого-то? Каково это, маменька? Таня призналась мне, что влюблена!
   Несчастная девушка готова была упасть в обморок. С самого утра сдерживаемые слезы обильным потоком хлынули из её глаз. Громко рыдая, она убежала в гостиную и бросалась на первый попавшийся диван. С ней сделался истерический припадок.
   Перепуганная княгиня побежала за нею, и стала мочить ей виски холодною водою. Княжна Анна тоже было подошла и хотела расстегнуть ей платье.
   -- Прочь! в неистовом бешенстве и все еще рыдая, закричала Татьяна, отталкивая сестру:-- прочь, лицемерка...
   Княжна Анна пошатнулась и, в испуге, отошла несколько шагов назад.
   -- Вот ваши дела! сказала ей мать, строго взглянув на нее. Радуйтесь вашему успеху.
   -- Маменька... начала было княжна Анна.
   -- Что тут разговаривать, когда сестра ваша, может-быть, умирает! Подите лучше, и кликните кого-нибудь из девушек.
   Княжна Анна повиновалась.
   Наталья Андреевна обняла обеими руками Татьяну:-- Откройся мне, друг мой, тихо спрашивала она, неужели, и ты тоже любила Гарденева?
   -- О, маменька! Я любила его... невольно произнесла княжна.
   -- Но как же это было, душа моя? Не могла жь ты полюбить его, если он сам не искал в тебе.
   -- С самого приезда его сюда, он был ко мне чрезвычайно внимателен; вы, может-быть, сами это заметили. Помните, как он добивался играть вместе со мною на театре; он больше хлопотал о том, чтоб я удачно исполнила свою роль, чем о собственном успехе. Да, я могла думать, что не только он не равнодушен ко мне, но что даже готов был ко мне присвататься. Но все это расстроила, вот она!.. говорила Татьяна, указывая на только-что возвратившуюся княжну Анну.-- Она одна причиной моего несчастия!...
   -- Я? спросила княжна Анна с горестным удивлением:-- что жь я тебе сделала, Таня?
   -- Не ты ли своим лицемерием, своим презренным кокетством отвлекла его от меня?.. Не ты ли всегда была моим бичом, лишая меня всех удовольствий и даже надежд на будущее? С самого детства, ты ненавидела меня, и ласкала одну лишь сестру Криницыну.
   -- О, Таня! как ты несправедлива и жестока со мною. Нет. никогда я не имела к тебе ненависти; я любила тебя, и теперь еще люблю, несмотря на твои нападки.
   -- Ты меня любила?... О! не обманывай же так бесстыдно. Ты любила и любишь одного Гарденева, да! его одного. Нечего тебе представлять из себя невинную жертву, чтобы разжалобить маменьку. Маменька, я говорю вам правду: она любит Гарденева, слышите ли вы это? Она любит одного его! Она и Бога обманывала, и вас никогда не любила.
   И в безумном отчаянии Татьяна бросилась на шею матери.
   -- Успокойся, дитя мое! говорила не на шутку встревоженная Наталья Андреевна:-- полно тебе сокрушаться по пустому. О Господи! что тут будешь делать?...
   -- Прогоните ее!... вон ее!... повторила Татьяна, скрывая лицо на груди матери и махая рукою в том направлении, где стояла княхна Анна.
   Княжна Анна хотела что-то сказать, но сурово взглянула на нее княгиня:-- Поди отсюда, сказала она наконец,-- ты видишь, что твое присутствие тяготит больную.
   Княжна Анна вышла, а княгиня с помощью горничной уломала как могла княжну Татьяну на диван.
   Долго без слез глухо рыдала она, лежа ниц на диване; судороги подергивали её круглые плечи, иногда она вздрагивала всем телом; наконец, разбитая нравственною и физическою усталостию, она сначала впала в забытье, а вскоре потом и в глубокий сон. Не шевелясь ни одним членом, сидела княгиня у изголовья дочери, и ушла только тогда, как уверилась, что княжна Татьяна крепко и спокойно уснула.
   Сон её продолжался до самого вечера; проснувшись и увидя себя не в своей комнате и не на своей постели, она удивилась я старалась припомнить, что с нею случилось. Вдруг живо представилась ей за несколько часов перед тем происходившая сцена. Княжне стало стыдно за себя, многое желала бы она воротить назад. Что-то об ней скажут? Как перетолкуют её бешеную горячность, столь противоположную всегдашней кротости? Вставши и одевшись сама без пособия горничной, она хотела было в первую минуту идти к княжне Анне, объясниться с нею, и, в надежде на её великодушие, испросить прощения и забвения. Но вспомнив сколько была и прежде перед нею виновата, она отложила благое намерение, думая, что все может обойдтись иначе, и что ей не нужно будет унижаться перед сестрою.
   На на счастие княжна Настасья не видала её бурной выходки. Сознавая, что была виною всего расстройства, и не желая подвергнуться заслуженному выговору, она ушла в глубину сада, в ту самую минуту, как Татьяна убежала в террассы, и не видала окончания печальной сцены. Горничная, призванная княжной Анной, входила на самое короткое время, следовательно посторонних свидетелей никого не было. К удивлению и радости княжны Татьяны, мать ни о чем не помянула. Княжна Анна тоже молчала, хотя была печальнее обыкновенного, и происшествие это, повидимому, было всеми забыто. Боязнь огласки отлегла от сердца молодой девушки; но странно,-- после того как она призналась матери в своей безнадежной любви, и на груди её выплакала свое горе, привязанность к Гарденеву заметно стала угасать, и образ его все реже и бесцветнее стал ей представляться. Вскоре, она стала досадывать на себя за жалкую и смешную ошибку. Как в самом деле признаться хоть и самой себе, что отвержена, а может-быть, и осмеяна была её любовь,-- а она имела еще неосторожность проговориться перед матерью! Стоил ли Гарденев стольких слез и беспокойства? Прежния чувства княжны Татьяны во многом изменялись, лишь одно осталось цело и невредимо -- то была горькая и полная злобы ревность к старшей сестре.
Криницкий.

(Окончание до след. No)

   
УЗКІЙ ПУТЬ (1)

(1) См. Русский Вестник, NoNo 11-й 12-й и 13-й. 1858 г.

ЧАСТЬ ВТОРАЯ

   Видно, княгине Радомской суждено было в этом году свидеться со всеми отсутствующими членами своего семейства. Только что князь Василий уехал, как она получила письмо от Криницыных, извещавшее ее, что непременно и скоро приедут. Ожидали также возвращения князя Валериана Тем временем посетил княгиню и старший сын её, князь Владимир. Часто писал он к матери, и в редком из писем своих не просил денег. И без особенной недоверчивости к нему, все-таки легко было предположить, что приезд его не совсем бескорыстен. Но княгиня не хотела останавливаться на этих мыслях, невольно однако запавших ей в голову. С нежностию приняла она сына, который на этот раз как-то особенно был ласков и приветлив к матери; казалось растаяла несколько ледяная кора, покрывавшая его сердце. Необыкновенно ласково встретила князя Владимира княжна Татьяна. В памяти её сохранился изящный образ молодого человека, в котором некогда она, едва еще выходившая тогда из детства, уже видела тип самой утонченной светскости. Князь Владимир, в письмах к матери и сестрам, не забывал говорить о свезли своих с людьми самого высшего круга. По его расказам, он был на дружеское ноге, чуть ли не со всеми знаменитостями того времени. Будучи хорошо воспитан, он, конечно, не хвастался грубо и пошло, а умел кстати и ловко вернуть словцо, возбуждавшее в его слушателях высокое уважение к его достоинствам, признанным и оцененным людьми, находившимися во главе общества.
   Несмотря однако на самоуверенность и удивительное умение владеть собою, в обращении его с матерью проглядывала иногда некоторая робость. Не редко он останавливался при саном начале речи, к которой приступал было с каким-то нервическим усилием; тогда он обнимал мать и спешил переменить разговор.
   Через несколько времени, пересилив эту робость, князь Владимир нашел случай переговорить- наедине с матерью. Разговор их тянулся долго, и вероятно был не из самых приятных, потому что после него княгиня вышла в гостиную с очень недовольным лицом, а князь Владимир казался чрезвычайно смущенным. Никто не смел спросить княгиню о случившемся, сама же она хранила глубокое молчание. В бывалое время, она открылась бы во всем княжне Анне, но теперь, в отношении к ней, она не перест; вала показывать себя суровою и несообщительною: бедная княжна много страдала и от этого, тем более, что не позволено было ей разделить грустные заботы той, которую она все по прежнему любила.
   Видя, что со стороны матери нельзя ожидать успеха, расстроенный князь Владимир обратился к старшей сестре. Для него, отвыкшего от семейного быта, незаметна еще была перемена в обхождении княгини с всю. Он знал одно, что княжна Анна заведывает всем домом, а этого было достаточно ему, чтобы искать её заступничества.
   -- Милая княжна Анна, сказал он однажды, войдя в её комнату, где она была одна,-- я пришел посидеть с тобою; мы так редко бываем вдвоем.
   -- Что жь, я тебе всегда рада, да и кстати ты пришел: мне хотелось спросить тебя, о чем вы намедни так долго толковали с маменькой?
   Князь немного замялся.
   -- Да, сестра, сказал он,-- у вас было кой о чем поговорить по секрету.
   -- А!... Ну, если это тайна, то я конечно не стану ее выспрашивать.
   -- Коли хочешь, я ногу ее поверить, тебе, молвил князь, приободрившись:-- от тебя нет ничего у меня скрытого. Я бы желал только, чтобы ты не выдала меня, ни перед братом Васильем, ни перед сестрами.
   -- Будь покоен, я никому ничего не скажу, если ты этого не желаешь.
   -- Вот видишь ли в чем дело, княжна Анна, начал он, усевшись на диване возле сестры и перебирая её тоненькие пальчики:-- жизнь в Петербурге, а особливо за границей, дорога, ну я и порастратил денег несколько больше, чем было назначено мне на содержание.
   -- Ты наделал долгов?
   -- Да; а что ж тут удивительного? И кто их не делает? Ты сама рассуди: круг знакомства у меня очень обширный, притом я всегда старался поддерживать связи с людьми порядочными; мне нужно было везде показываться прилично, чтоб не отстать от других. Я ведь князя Радомский,-- нельзя же мне жить, как какому-нибудь чухонцу.
   -- Конечно, Владимир; но мне кажется, приличие должно соображать со средствами. Однако окажи мне, сколько же наделал ты долгу?
   -- Да таки не мало; а впрочем не Бог знает уже сколько: всего каких-нибудь семьдесят -- восемьдесят тысяч рублей.
   -- Восемдесят тысяч! с испугом проговорила княжна -- И ты говоришь еще, что немного! Да при нашем состоянии это огромная сумма.
   -- Э, полно сестра, будто бы у маменьки нет лишних денег? живете вы в деревне, вот уже который год, а денег нет! Старушка скупится и хочет затаить от меня свою казну.
   -- Как тебе не стыдно говорить так об матери! Поверь мне, что у ней нет никаких лишних денег. Однако я знаю ее; честь сына ей дорога, и она непременно все выплатит.
   -- Да, хорошо она выплатит! Мы уже говорили об этом; она согласна заплатить все мои долги, но на каких условиях?-- чтоб исключить эту сумму из приходящейся на мою долю части её наследства. Сама посуди, каково мне будет принять весь долг на себя, между тем как, еслиб разложить его на все имение, он был бы для всех нечувствителен.
   -- Но за что же брату Василью и сестрам терпеть за твое
   безразсудство?
   -- А!... вы так-то принимаете мою доверчивость, вымолвил князь, стянув тонкия губы и будучи почти не в силан поддержать свое обычное хладнокровие.-- Я ожидал от вас дружеских советов и содействия, а вы между тем упрекаете меня братом и сестрами.
   -- Будь же справедлив, Владимир...
   -- Нечего мне вас слушать! Я думал найти в вас доброю сестру, а не торгаша, дрожащего над каждою копейкой, сказал он вставая.
   Княжна Анна была так оглушена этим дерзким, незаслуженным нисколько укором, что не знала, как и отвечать. Бледная, она сидела неподвижно на одном месте, опустив глаза, и ожидая, что будет. Но первая вспышка прошла, и подходя уже к дверям, Владимир вдруг образумился, подошел опять к сестре и сказал ей:
   -- Прости меня, княжна Анна, я не желал сделать тебе неприятности; и не ты также, а обстоятельства меня раздражили. Прошу тебя, однако, чтобы все это осталось между нами; мне будет неприятно, если кто-нибудь узнает про нашу размолвку.
   Княжна Анна кивнула головою в знак согласия, ей было слишком тяжело отвечать ему.
   С самого этого дня отношения к ней брата сделались принужденнее, и княжна Анна не могла скрыть от себя, что нажила еще недоброжелателя в своей семье.
   Вся любезность князя Владимира обратилась теперь в другую сторону. В прежнее время он мало занимался меньшими своими сестрами. Княжны Настасьи он даже избегал, зная ек назойливый и нетерпеливый характер, а меньшую сестру почитал девочкой без всякого значения и веса. Теперь он вспомнил, что княжна Татьяна приняла его с распростертыми объятиями, что она всячески старалась заманить его внимание, и почти кокетничала с ним. Эта предупредительность показалась ему добрым признаком. Судя о других по себе, он заключил, что наверное княжна Татьяна находит в нем что-нибудь особенное, отчего и заискивает так усердно его расположение. Ему сильно также хотелось притянуть на свою сторону и княжну Настасью, иначе она могла бы сделаться опасною для него противницей. Несмотря на то, что он был старше её, он все-таки несколько побаивался её. Не в день и не в два был заключен этот тройственный союз; много нужно было терпения и угодливости со стороны князя Владимира, чтобы задобрить княжну Настасью; однако, благодаря ловкости и светскому навыку, он успел в своем предприятии, хотя и проглотил наперед несколько довольно горьких пилюль.
   Однажды они очутились втроем в той маленькой, отдаленной диванной, о которой мы как-то уже говорили. Князь Владимир показывал младшей сестре мудреное на из нового танца, только что вышедшего в свет прошлою виной в Петербурге. Княжна Татьяна вся была погружена в изучение этого на; а между тем, в воображении её роились разные грезы о танцах, о балах и о подобных им приятных вещах.
   С несколько насмешливою улыбкой глядела Настасья на старания брата и сестры.
   -- Желала бы я знать, сказала она Татьяне, -- где и когда ты думаешь так отплясывать?
   -- А как же! отвечала княжна Татьяна, опираясь между тем на руку брата и обратив вполовину голову через плечо: -- да неужели мы еще зиму не поедем в Москву?
   -- Жила здесь три зимы, проживешь еще и четвертую, молвила княжна Настасья, забавляясь досадой, появившеюся на лице сестры.
   -- Нет, ужь этого не будет! с живостью отвечала Татьяна: -- чем жить век свой в такой скуке, ужь по моему лучше в монастырь.
   -- Отправляйся туда, коли есть охота, а все-таки не поедешь в Москву.
   -- Почему ты это знаешь?
   -- Потому что понимаю кое-что в делах. С нижегородских крестьян не собрано еще прошлогодней недоимки, а нынешний год они тоже отказываются платить часть оброка: говорят про пожар, неурожаи,-- кто разберет все это? А ты знаешь, что и здесь расходы у нас не маленькие.
   -- Да, по милости княжны Анны, с горечью сказала Татьяна.-- Она не умеет и не хочет ничего устроить, а между тем вступается во все. И хоть бы маменька приказывала ей хозяйничать, а то она и не говорить почти с нею, княжна же Анна все продолжает распоряжаться. Охота уж такая!
   -- А разве вас обеих она ни до чего не допускает? спросил князь.
   -- Ты, я думаю, видел, что чашки чаю нельзя добиться, не спросившись у ней; не говорю ужь об экипаже, которого без её приказания ни для одной из нас и не запрягут.
   -- Так вот как вы живете, мои бедные! молвил князь, с видом сожаления
   -- Все это пустяки, сказала княжна Настасья,-- об этом не стоит и говорить; но вот что худо: у нас в доме такое воровство, что, конечно, не мало наших денег переходит в руки управителя; ключница не забывает себя тоже, да и всякий пользуется, чем только может. А княжна Анна будто ничего не видит.
   -- Странно! сказал князь.-- Но почему же, Настенька, ты, которая ко всему так способна, тверда характером и благоразумна, почему ты не попробуешь привести все это хоть сколько-нибудь в порядок?
   -- Как же я это сделаю, когда все хозяйство на руках сестры?
   -- Да ты бы просто попросила у неё заняться домом. Она, пожалуй, и рада еще будет освободиться от хлопот, а ты, деятельная и твердая, наверно все устроишь гораздо лучше.
   -- В самом деле, Настенька, заговорила опять княжна Татьяна, -- испытай счастье. Княжна Анна наверно уступит тебе и маменька будет согласна, в этом я могу тебя уверить.
   -- Но как же однако? медленно сказала княжна Настасья, едва скрывая улыбку удовольствия: -- я совсем непривычна к этому делу.
   -- Э, какие пустяки! возразил брат: -- будто для хозяйства нужна особенная наука? Распоряжалась же ты у дяди, и наверно не хуже кого другого. Но вы говорили давича, что маменька недовольна княжною Анной; я и сам заметил, в эти последние дни, что она как-то не ласкова и будто нехотя говорит с нею. Что это значит? скажите мне пожалуете.
   -- Ах, Боже мой! вздохнув и покачав головою, тихо молвила Татьяна; -- это целая история; не знаю только, следует ли те ее расказывать.
   -- Раскажи, что за нужда! Неужели вы не уверены во мне?
   -- Ты знаешь Гарденева, что недавно гостить у вас с братом Васильем?
   -- Как же, знаю; я часто встречался с ним в обществе и у брата.
   -- Ну, вот этот Гарденев прожил у нас почти год, и, смешно сказать, княжна Анна в него влюбилась.
   -- Что ты говоришь? Это невозможно!
   -- Спроси у Настеньки, коли мне не веришь.
   -- Да, она говорит правду, сказала княжна Настасья; -- только надо прибавить, что и сама Таня была к нему неравнодушна.
   -- Какой вздор! возразила Татьяна, покраснев до ушей.-- Пожалуста не верь ей. Гарденев может-быть и занимался мною, да я очень хорошо умела отделаться от его ухаживанья.
   -- Оставимте это, сказал князь Владимир, не желая выводить из терпения Татьяну.-- Скажите мне лучше: как же Гарденев умел понравиться княжне Анне, которая смолоду была всегда тзъ благоразумна и холодна?
   -- Ужь как там было прежде, я право не помню, отвечала Татьяна, не забывавшая никогда помолодиться.-- Я была тогда ребенок, а в последнее время, все могли заметить, как она пристрастилась к Гарденеву.
   -- А он тоже любил ее?
   -- Ах, Боже мой! нетерпеливо сказала княжна Татьяна,-- какой же мущина не станет ухаживать за женщиной, которая к тому подает повод? Только вот что было после: маменька все это как-то узнала и очень прогневалась на княжну Анну.
   -- Так вот какие дела у вас происходят! Qдолжна Анна, несмотря на всегдашнее к ней пристрастие матери, успела прогневить ее! Впрочем, и по делом. А меня недавно разбранила за ничтожный долг, который я сделал в полку, и который можно уплатить как нельзя легче.
   -- Зачем же ты говорил ей о своем долге? спросила княжна Настасья.
   -- Я было хотел попросить ее уговорить маменьку, но куда! При первых словах моих, она забросала меня упреками, и я должен был замолчать.
   -- Напрасно было и говорить ей, молвила Татьяна.-- Теперь она решительно не может ничего сделать, а прежде готова была все передать сестре Криницыной. Одно приданое ей такое сделала, какого нам с Настенькой и во они не видать. Она была готова весь дом обобрать, чтоб наградить свою любимицу.
   -- Это ужь слишком, возразила Настасья; -- но правда то, что княжна Анна просила маменьку употребить на приданое Сашеньки те деньги, которые назначались на её собственное приданое. И это, если хотите, не совсем справедливо.
   -- А живем-то мы в деревне, перебила Татьяна, -- не для того ли, чтобы покрыть расходы на свадьбу Криницыной?
   -- Однако это, право, обидно, сказал вновь князь Владимир,-- что для одной Криницыной она ничего не жалела, а для меня, еслиб даже могла, не замолвила бы и слова.
   -- Хочешь, с живостию вступилась Татьяна, -- я возьмусь переговорить об вас с маменькой? Я надеюсь устроить это.
   -- Ты мила, как ангел! сказал обрадованный Владимир, целуя её руку.-- Услуга за услугу: я с своей стороны представлю маменьке, что пора доставить и тебе те удовольствия, которыми пользовались сестры.
   Татьяна покраснела от радости. Брат показался ей еще красивее, умнее и любезнее; она надеялась на него, как всякая молодая, неопытная женщина надеется на того, кто польстит любимым её мечтам.
   Кто-то сказал, что связка ключей для хозяйки составляет такое же важное приобретение, как скипетр для могущественного государя. Не разделяя совершенно этого мнения, я думаю однако, что не мало есть женщин, которые чрезвычайно дорожат властью в доме, хотя очень немногия из них умеют и любят заниматься хозяйством. Княжна Настасья не принадлежала однако к последнему разряду. Отставшая от света, она находила особенное удовольствие во внутренних распоряжениях, и с нетерпением ожидала минуты, когда доведется ей прибрать к рукам все хозяйство.
   Скоро представился ей случай привести в исполнение это давнишнее желание. На другой или на третий день после вышеупомянутого разговора, княжна Настасья застала старшую сестру за счетами. Лицо княжны Анны было несколько озабочено. В представленных ей счетах была какая-то, может быть и умышленная путаница. Несколько раз перебирала она их сначала, поверяла, пересматривала и все-таки не могла доиться толку.
   -- Хочешь, я помогу тебе, сказала княжна Настасья, заметив затруднение, в котором находилась сестра.
   -- Пожалуста помоги, если это тебе не скучно.
   Княжна Настасья седа напротив сестры, взяла расходную книгу, и следя за расходными статьями, стала выкладывать цифры на счетах.
   -- Вот, мне кажется, где ошибка, или лучше сказать обман заговорила она, после нескольких минут, употребленных на проверку.-- Я тебе давно говорю, что управляющий ваш большой плут. Смени его. Поверь, он стакнулся с земским, и они вместе нас обкрадывают.
   -- Это может быть, отвечала княжна Анна, -- но все-таки он поддерживает порядок в доме. Ты знаешь, как маменька не любит новых лиц в прислуге; а если мы отпустим его, то может быть придется переменить многих, пока не найдем лучшего.
   -- Так и надобно терпеть от него всякие плутовства?
   -- Зачем же? Я сейчас велю его позвать и скажу, что не принимаю таких счетов.
   -- И этим все окончится? Он пожалуй перепишет счет, а на поверку выйдет одно и то же. Где тебе, княжна Анна, ладить с этим народом, ты слишком добра и снисходительна. Прикажи позвать его сюда и дай мне переговорит с ним. Ты увидишь, как я с ним распоряжусь.
   -- Но прежде нежели бранить его, разбери хорошенько и чем дело, расспроси его, может быть он не так виновата как нам кажется.
   -- Ах, Боже мой! разве я не знаю, как обращаться с людьми? возразила княжна Настасья с досадою.-- Недавно почти целую зиму всем распоряжалась у дядюшки, и он не может пожаловаться, чтоб я что-нибудь выпустила из вида. Когда я у дяди пользовалась таким доверием, то мне странно в доме родной матери не иметь никакого значения.
   -- Что ты этим хочешь сказать, Настенька?
   -- А то, что до сих пор не допускают меня ни до чего, хотя, слава Богу, я давно уже вышла из детства, и пора бы мне заниматься чем-нибудь и дельным.
   -- Я право не знала, что тебе так хочется хозяйничать. Что жь? Если маменьке будет угодно, я с удовольствия уступлю тебе все занятия по дому.
   Княжна Настасья ничего не отвечала; но княжна Анна, принимая молчание её за согласие, сочла нужным передать матери желание свое отказаться от распоряжений по дому, в пользу Настеньки.
   -- Как хочешь: для меня все равно, сухо отвечала мать, выслушав ее, и отвернулась.
   Болезненно сжалось сердце княжны Анны. Она все не могла привыкнуть к своей опале. Лучше бы для неё выслушивать упреки, брань, чем эти короткие, холодные ответы.
   -- Маменька, начала она, глубоко расстроенная: -- может-быть вам неприятно мое предложение. В таком случае, я буду продолжать заниматься всем по прежнему, лишь бы вы были покойны и довольны.
   -- Я уже сказала тебе, что мне все равно, отвечала княгиня, не поднимая глаз.-- Настенька может очень хорошо тебя заменить, а тебе, кажется, все в доме опротивело.
   Что было отвечать на такое замечание? Княжна понимала, к чему оно клонилось, но, опасаясь раздражить еще более мать свою, с глубокою горестью должна была отказаться от всякого оправдания.
   
IX.

   Вскоре приехали также давно ожидаемые Криницыны. С ними были их дети, два мальчика, из которых старшему, Николе, было уже около трех лет; другой. Костя, недавно только был отнять от кормилицы. Александра Александровна пополнела немного, и вместе с тем удивительно похорошела. Дмитрий Николаевич напротив несколько поседел и чрезвычайно загорел от деревенской жизни и от дороги, отчего шалей еще старообразнее. Приезд Криницыных был одним из самых радостных событий в доме Княгиня повеселела и, повидимому, забыла про все недавния неприятности. Даже с княжною Анной она стала обращаться лучше, и хотя не показывала ей прежней любви, по крайней мере не отталкивала её от себя пренебрежением и ледяною холодностию. Впрочем все мысли её были заняты приездом милых гостей. Наконец-то она дождалась к себе внучков, и, в доказательство своей радости, она станет баловать их как только можно. Но не одинаково принимали малютки её ласки и угощения. Николя, живой и прекрасный мальчик, вылитый портрет матери, на первых же порах привел в восторг бабушку, ловко отшаркнув перед ней и поцеловав её руку. На все вопросы он отвечал умно, и без малейшей застенчивости. Другой же мальчик, которого няня держала еще на руках, закричал во все горло, как только поднесли его к княгине, и спрятал личико на плече няни. Дядя и тетки не были счастливее бабушки; он всех приветствовал слезами и криком, так что наконец надо было вынести его из комнаты.
   Это обстоятельство дало случай Николе высказать свою маленькую детскую мудрость.
   -- Вот, бабушка, начал он как старый знакомый, преважно усевшись на коленях княгини, -- Костя всегда так плачет, когда видит чужих; он всех боится -- таким видно уж он родился.
   Николя очень бойко говорил и почти не картавил.
   -- А ты, дружок мой, спросила княгиня, наклонившись к малютке,-- ты не боишься меня?
   Ребенок захохотал:
   -- Ах, бабушка, какие вы смешные, стану я вас бояться! Я ведь большой.
   Все рассмеялись. Дмитрий Николаевич не спускал глаз с своего любимого и балованного сынка. Страстно и почти без умно любил он своего Николеньку. На него перенес он ту исключительную привязанность, которую некогда внушала ему Александра Александровна. Конечно, он не переставал любить и уважать жену, но не видал более в ней прежнего совершенства.
   Дмитрий Николаевич сам становился ребенком, забавляясь с сыном: он позволять ему ездить на себе верхом, играл с ним в жмурки, в прятки, во что угодно, расказывал ему сказки, словом, стоило только Николеньке чего-нибудь пожелать, и отец немедленно все для него делал. Удивительно, что при таком баловстве, Николя все-таки оставался добрым и послушным мальчиком.
   Совсем иначе был Дмитрий Николаевич с меньшим сыном. Бедный Костя с самого рожденья был хворый и жалкий мальчик. Болезнь сделала его капризным; самое личико его, покрытое красными пятнами, было очень некрасиво, словом ничто в нем не льстило самолюбию отца, и Костя, как будто понимая свое отчуждение, боялся и дичился его.
   -- Ах, матушка, говаривал Дмитрий Николаевич жене своей, когда Костя слишком расплачется, -- да вели ты куда-нибудь вынести этого несносного мальчишку; с ним, право, нельзя сидеть в одной комнате.
   И Александра Александровна, для избежания неприятностей, немедленно выносила маленького сына, и передавала его няне. Это изгнание было ей чрезвычайно прискорбно, тем более, что Костя, находясь беспрестанно с няней, имел более привязанности к этой простой и грубой женщине, нежели к отцу и матери. Александра Александровна стала было говорить об этом мужу, но он не хотел слушать ее, и уверял, что Костя очень мал и глуп, и ничего не понимает.
   Княгиня Наталья Андреевна скоро заметила нелюбовь отца к меньшому сыну; ей даже показалось, что и Александра Александровна расположена больше к Николе. Как женщина, и особливо как старая женщина, княгиня всей душой предалась обиженному. Костя, несмотря на свою нелюбезность, сделался её любимцем; она ласкала его, и дошла до того, что мальчик, как бы из благодарности, сам скоро к ней привязался. Это приводило старушку в восхищение.
   -- Смотри-ка, Сашенька, говорила она, -- ведь твой Костя полюбил меня больше вас всех; бывало, плачет, когда няня его на минуту оставить, а нынче, мой голубчик, просидел со мной целое утро на диване, и даже о ней не вспомнил. Да какой он становится хорошенький! Право, твой Дмитрий Николаевич очень несправедлив к нему.
   Эти последния слова договаривала княгиня уже почти с сердцем. Она не слишком любила зятя, хотя и не могла объяснить самой себе причины своего нерасположения.
   Александра Александровна была в восторге, что снова находилась под родимым кровом. Четыре года замужства как будто исчезли из её памяти; вся девичья жизнь её воскресла перед нею; она стала опять тою беззаботною, веселою Сашенькой, которая недавно ей самой казалась уже каким-то старинным, полузабытым преданием. На другой день после приезда, она обошла все углы дома, все было ей мило, памятно, близко; потом побежала она в сад, и здесь воскрес перед нею целый ряд самых светлых воспоминаний. Ей хотелось поздороваться со всем прежним бытом.
   Обежав весь сад, она возвратилась домой, и отправилась прямо к княжне Анне, которая в то время занималась больными. Это зрелища, от которого Криницына успела уже отвыкнуть, показалось ей сначала и страшным, и почти отвратительным.
   Бедные люди, собранные туг, почти все носили на себе следы тяжкого страдания; некоторые стояли, прислонясь к стене или опираясь на падки; другие, более слабые, сидели.
   Посреди комнаты стоял крестьянин средних лет. Только недавно вынес он мучительную операцию. Княжна Анна перевязывала ему руку, на которой не доставало нескольких пальцев. Бедняга безропотно переносил боль; иногда лишь, когда княжна прикасалась до раны, легкая дрожь пробегала по его членам. Глаза его с неописанною благодарностию были обращены на княжну. Дуняша держала бинты; она невольно отворачивалась от страшной раны, но княжна Анна с спокойствием и твердостию занималась своим делом, хотя конечно страдание больного находило в сердце её сильный отголосок Несколько минут Александра Александровна глядела на нее молча, не желая мешать ей. Тогда впервые рассмотрела она страшную перемену в её лице. Вчера, при вечернем освещении, она не могла заметить, как похудела и побледнела сестра её.
   Бедная княжна Анна! подумала она: ей бы нужно было поуспокоиться, а она все мучит себя с этими больными.
   Чтобы несколько облегчить сестру, она предложила ей свои посильные услуги, княжна приняла их, и больные были отправлены скорее обыкновенного.
   После ухода их, княжна в изнеможении села на кресло Александра Александровна не могла не заметить ей, как она дурно делает, так изнуряя себя.
   -- Что во мне толку! отвечала княжна, махнув рукою: -- лишь бы не совсем даром прожить на свете. Раэкажи мне лучше про ваше житье-бытье; ведь в письме всего не напишешь, а мне бы хотелось знать все подробно
   -- Наше житье-бытье самое простое, отвечала Александра Александровна,-- выезжаем мы очень редко; и некогда, да и не хочется.
   -- Так ты совершенно разлюбила свет и выезды?
   -- Ах, нет, сестра, с оживлением произнесла Криницына:-- я и теперь еще с удовольствием вспоминаю о счастливом прошедшем.
   -- И ты жалеешь о нем?
   -- Нет! не совсем. Теперь у меня дети. А хорошо жилось и тогда, со вздохом прибавила молодая женщина.
   -- Ты мне писала, что возле вас живет П--ва с мужем, такая же молодая женщина как и ты. Часто видишься ты с ними?
   -- Нет, очень, очень редко. Они приехали к нам в первый год с свадебным визитом, потом мы были у них раза три или четыре, и они у нас столько же. Тем и кончилось наше знакомство с ними.
   -- Разве они не совсем порядочные люди?
   -- Напротив. П--ва очень милая женщина, а муж её образованный, умный и любезный молодой человек, но без Дмитрия Николаевича я никуда не выезжаю, а он что-то не хочет с ними сблизиться.
   -- Но с кем же вы еще знакомы?
   -- Теперь почти ни с кем. Сначала мы объездили всех соседей, но мало-по-маду от всех отстали, и нас тоже почти все оставили. Ездят к нам только кое-какие старушки, бедные дворянки, да одна родственница Дмитрия Николаевича, старая и глухая.
   Да она, бедная, должна страшно скучать, с болезнованием подумала княжна Анна, но не высказала своей мысли, чтобы не навесть сестру на печальное сознание.
   В самом деле лицо Александры Александровны уже не представляло прежней веселости.
   -- Да, милая княжна Анна, начала она опять,-- жизнь далеко не то, как представляет ее сначала воображение. Много передумала я в эти года, многому научилась, и часто вспоминала про тебя и про твои советы. Ты не поверишь, как не доставало мне тебя часто; мне было некому поверить ни мыслей, ни горя.
   -- Боже мой, Сашенька! неужели ты не совсем счастлива? сказала княжна Анна, не будучи в состоянии удержать своего порыва: -- неужели муж твой не хорош с тобой?
   -- О, нет! спохватившись отвечала Криницына, -- я счастлива, и не могу пожаловаться на мужа; но все-таки в жизни больше печали, нежели радости.
   -- Ты прежде так не думала.
   -- Мало ли что было? Теперь все не то, и я сама не та, чем была когда-то.
   Александра Александровна усиливалась улыбнуться, но печальна была её принужденная улыбка.
   Понятно стало княжне Анне, что незавидна была участь сестры её, но она не высказала своих мыслей, очень хорошо зная, что в некоторых случаях соболезнование и утешение бывают тяжелее самой обиды.
   Первые дни после приезда Криницыных прошли без особенно замечательных происшествий. Дмитрий Николаевич был всегда очень ласков к своей жене, и во всяком случае показывал ей искреннюю, нелицемерную любовь. Он советовался с нею во всех своих делах, и княжна Татьяна не без зависти заметила, что сестра её совершенно управляла мужем. Но в одно утро Александра Александровна вышла из занимаемого ею отделения, бледная и расстроенная. На заботливый вопрос княгини: что с нею? она отвечала, что у ней болит голова. Княгиня поверила и успокоилась, но трудно было обмануть княжну Анну. Еще накануне заметила она что-то странное в обращении Криницыной. К Радомским приезжал в этот день один из сыновей Малюкова, молодой человек, весьма обыкновенный, но недурной собою. Приехав утром, он, по деревенскому обычаю, обедал, ужинал, и уехал лишь поздно вечером. Дмитрий Николаевич весь день был как на иголках, и почти не отходил от жены. Если в общем разговоре Малюков обращался с каким-нибудь вопросом к Александре Александровне, муж хмурился и даже иногда отвечал вместо неё, что ее видимо смущало и даже сердило. При этом был тоже князь Владимир, и он скоро заметил эти отношения между мужем и женою. Он почему то не взлюбил Криницына, и не прочь был позабавиться над ним. Рассыпавшись перед Малюковым в любезностях, он уговаривал его остаться на несколько дней, и внутренно радовался, глядя при том на совершенно расстроенное лицо Дмитрия Николаевича. Однако, к немалому удовольствию Криницына, Малюков отказался даже ночевать; несмотря на это, видно было, что между Криницыными произошло неприятное объяснение. Александра Александровна была очень раздражена против мужа, который, после первого пыла, по обыкновению, хотел загладить вину свою ласками и угодливостию, но она не желала мириться, и сухо отвечала на всю его приветливость.
   Чтоб отделаться от него, она увела княжну Анну в сад. её быстрые движения, сверкающие взоры и отрывистые речи обличали сильное беспокойство.
   -- Что такое у вас было? спросила ее княжна Анна.-- Кажется, ты встревожена чем-то?
   -- Ах! хилая княжна Анна, отвечала Криницына, не скрывая своего гнева, -- ты не можешь представить себе, до чего Дмитрий Николаевич бывает иногда несносен. Вчера он приревновал меня к Малюкову, и целый час, после того как мы разошлись, приставал ко мне с самыми обидными допросами. Подозрениям его, ревности, нет конца. В первый раз в жизни увидит человека, и тотчас приходят ему в голову, Бог знает, какие нелепости. Терпишь, терпишь, но наконец не достает никакого терпения.
   -- Успокойся, друг мой; конечно, положение твое неприятно; подумай однако, переменить твоей судьбы уже невозможно; постарайся же сносить ее с великодушною покорностию.
   -- Была бы ты на моем месте! несколько вспыльчиво возразила Александра Александровна:-- тогда я посмотрела бы, как бы ты стала переносить беспрестанные несправедливости и самые докучные жалобы.
   Грустно улыбнулась княжна Анна.
   -- Может-быть, сказала она,-- на твоем месте я поступила бы и хуже тебя, но ведь дурной пример мой не принес бы тебе никакой пользы.
   Криницына была слишком взволнована, для того чтоб разумно обсудить свое положение; теперь всякий совет был бы ей неприятен и бесполезен; княжна Анна поняла это, и не позволила себе дальнейшего рассуждения. Она постаралась навесть разговор на другие, более общие предметы, и вскоре успела развеселить сестру. Подконец, Криницыной самой стало совестно, что она так вспылила, и в удовольствие княжны Анны она готова была помириться с мужем.
   Как обрадовался Дмитрия Николаевич, когда заметил, что жена его более не сердится! Как ухаживал он за нею целый день. Это ухаживанье подало даже повод к довольно острым замечаниям со стороны княжны Настасьи, чему вторил исподтишка и князь Владимир. Такие сцены часто повторялись: некоторые из них не ускользали от внимания и Натальи Андреевны, но она молчала, хотя ужей начинала отдавать себе отчет в своем нерасположении к зятю. На беду, она видела в любви его к жене одно притворство, и почитала дочь свою несчастнее, чем она была на самом деле. Наталья Андреевна, потеряв часть своих физических и нравственных сил, не умела по прежнему управлять собою, и как-то раз неосторожна высказала перед княжною Татьяною свои горестные предположения насчет несогласий Александры Александровны с мужем.
   -- Вот, говорила она с сокрушением, -- молодо-зелено, какбы Сашенька послушала меня, так выбрала бы жениха получше этого старого дурака.
   -- Милая маменька, сказала Татьяна, -- конечно сестра Александра была очень молода, когда выходила замуж, но меня удивляет, что княжна Анна не только не старалась отговорить ее, но даже хлопотала устроить эту свадьбу.
   -- Ну что об этом говорить! со вздохом промолвила княгиня.-- Все мы тут были виноваты: Сашенька но молодости, а я по слабости согласилась на это безумие.
   -- Лучше бы было княжне Анне не мешаться во все дела, заметила княжна Татьяна, взглянув на мать, но княгиня не отвечала, и потупила глаза.
   С братом и сестрою Настасьею княжна Татьяна откровеннее говорила про Криницыных, и развивала ряд самых печальных предположений. Потеряв сама надежду на счастие, она находила жестокую отраду в страданиях других, и не отказывала себе в удовольствии посудить вкривь и вкось о зяте и его обращении с женою.
   Иногда случалось ей косвенным образом намекать обо всем этом самой Александре Александровне; она даже старалась вызвать ее притворным участием на легкомысленную откровенность; но Криницына была слишком умна, и не поддалась грубому обману. Притом сознание собственного достоинства не дозволяло ей жаловаться на мужа. Лета и замужество дали ей более опытности, и она лучше прежнего могла ценить людей по достоинству. Лукавство Тани обнаружилось перед ней, по крайней мере какое-то предчувствие внушало ей недоверчивость к этой девушке. Итак Криницына была очень осторожна с нею, и княжна Татьяна должна была довольствоваться собственными замечаниями, добавляя их всякими недобрыми догадками.
   Вскоре Александра Александровна увидела, что не все в доме идет по прежнему, что меньшия сестры приобрели более власти, а напротив княжна Анна как будто потеряла свое прежнее влияние на ум матери. Не зная, чему приписать все эти перемены, Александра Александровна не хотела однако никого расспрашивать, но печальный вид княжны Анны огорчал ее. Впрочем ей некогда было слишком предаваться таким размышлениям: заботы о детях поглощали почти все её время.
   Раз Криницыны с детьми были в своей спальне. Посреди комнаты был разостлан большой ковер. На нем, в кисейном утреннем наряде, сидела Александра Александровна, возле неё были оба её сына; весело лепетали и шумели малютки. живой, как ртуть, Николя прыгал и плясал около матери; с страстностию, проявляющеюся в некоторых детях, он целовал ее в лоб, глаза и губы, играл её вьющимися волосами; лаской за ласку отвечала ему хорошенькая мать. Неповоротливый Костя, на этот раз веселый, барахтался на ковре; видно было, что ему очень хотелось привстать, но слабые ножки изменяли ему, и малютка, кряхтя, опять опускался на ковер. Наконец от этих напрасных усилий Костя надулся было, и чуть не заплакал, но Криницына улыбнулась ему, шутливо сделала ему рожки, выставив свои хорошенькие, несколько загнутые вверх два пальчика, пощекотала его, и ребенок залился веселым хохотом.
   Немного поодаль, на креслах, заложив ногу на ногу, сидел Дмитрий Николаевич; какая-то книга лежала у него на коленях, но он не читал её, занятый весь играми жены и детей.
   -- Папа, закричал ему Николя, видя, что мать занялась Костею,-- поди сюда, мне без тебя скучно.
   И послушный отец немедленно положил книгу в сторону и уселся возле детей. Николя, перебегая от отца к матери, ласкался к ним и играл с обоими.
   Тут пришла и княжна Анна. Увидя эту семейную картину, она остановилась на пороге, и улыбаясь, любовалась ею.
   -- Войдите, сестрица, с радостным видом сказал ей Криницын, вставая.
   Николя тоже бросился к ней.
   -- И ты, тетя, пришла, сказал он, серебристым, детским голоском, взяв ее за руку.-- А принесла ты мне картинку?
   -- Какую это картинку ему надобно? спросила Александра Александровна.
   -- Хорошую, мама, хорошую, вот этакую большую, сказал ребенок, растягивая ручонки во весь их объем.
   -- Я показывала ему картинки из Священной Истории, отвечала княжна Анна,-- из той самой книги, помнишь, по которой и ты училась читать?
   В эту минуту вошла княжна Татьяна.
   -- Княжна Анна, сказала она,-- маменьке сейчас привезли письма с почты; может, в них есть что-нибудь интересное и про Гарденева.
   Дмитрий Николаевич встрепенулся.
   -- А что? разве Гарденев скоро опять сюда приедет? заботливо опросил он.
   -- О нет! медленно отвечала Татьяна:-- не думаю, чтоб он скоро сюда воротился, может быть, это огорчит некоторых.
   Она значительно взглянула на княжну Анну, и ядовитая усмешка искривила её тонкия губы.
   Злобное выражение её лица и смущение бедной княжны Анны поразили Криницыных; они переглянулись; одинакая мысль промелькнула у обоих. А между тем в эту минуту на лице княжны Анны, казалось, было написано: пощади меня, я и без того уже много страдала!
   Николя все пристально смотрел на княжну Татьяну, и покачав головою, сказал ей:
   -- Тетя Таня, вот у тебя теперь глаза, точно на картинке у Каина.
   Княжна Татьяна вспыхнула.
   -- Какой вздор ты говоришь! сказала она и отвернулась.
   -- Нет, нет, тетя! настойчиво продолжал мальчик.-- Папа, смотри, как тетя Таня сердито глядит на тетю Анюту. Ты ее не любишь, тетя?
   -- Уйми его, пожалуста! обратилась к Александре Александровне смущенная и рассерженная Таня.-- Неужели тебя утешает чепуха, которую лепечет твой ребенок?
   -- Истина говорит устами младенцев, сквозь зубы процедил Дмитрий Николаевич.
   Княжна Татьяна притворилась, что ничего не слыхала. Она только поджала губы, как-то особенно стянула прозрачные ноздри, и ушла.
   Княжна Анна робко взглянула на замужнюю сестру и на зятя. Сколько нежного сострадания прочла она в их глазах! Да, они были истинные друзья её! Им могла она вполне довериться. Откровенная повесть страданий готова была сорваться с её языка, и как облегчила бы она её измученное сердце! Но расказ этот мог лечь неблагоприятною тенью на поступки матери, и княжна, испуганная этою мыслию, поспешила удалиться.
   Когда Криницына сошла к матери, она застала брата и двух меньших сестер в самом веселом расположении духа; они чему-то очень смеялись, и таинственно поглядывали друг на друга. Ей показалось, что она была для них в эту минуту помехою. Александра Александровна подошла к княжне Анне, которая, не принимая никакого участия в разговоре, уединенно сидела в своем уголке, между тем как взоры троих собеседников очень часто с насмешкой обращались на нее. Унылый вид её резко отличался от бойкого одушевления прочих. Как грустно стало в эту минуту Александре Александровне! Она поняла, что любимая сестра её была целью темных и обидных насмешек, насмешек тем более тяжелых, что они шли от родного брата, от родных сестер. Не раз уже случалось ей видеть что-то подобное; но, не посвященная в новые отношения семейства, она не могла вдруг понять сокровенного смысла этих мелких, тем не менее однакож многозначащих явлений. Никогда не думала Криницына, чтобы княжне Анне можно было дойдти до такого унижения.
   Что жь делала мать? Она молчала, и молчанием своим поощряла оскорбительные нападки на столь любимую некогда дочь.
   В этот день, после раннего обеда, все общество, исключая княгини, собралось верст за пять в рощу за грибами. Для прогулки этой приготовлены были большая линейка и таратайка. Для Николи это был истинный праздник, даже Костя прыгал от радости на руках няни.
   Так как в линейке не было для всех места, Дмитрий Николаевич предложил князю Владимиру ехать с ним в таратайке.
   -- Вот что выдумал! небрежно отвечал Владимир.-- Таратайка трясет ужасно, я в ней ни за что не поеду. Туда сядет княжна Анна с няней.
   -- Как? с негодованием заметил Криницын.-- Для тебя таратайка беспокойна, а княжна Анна может в ней ехать! Нет, я этого не допущу, и сам сяду с няней. Пусть княжна Анна займет первое место, как это ей прилично по всем правам.
   -- Ну полно! сказал несколько смущенный князь Владимир.-- Я пошутил только, а ты тотчас уже и вспылил. Так и быть, поедем в таратайке!
   Кряхтя и поморщиваясь, князь Владимир уселся возле зятя в беспокойной таратайке.
   Весь вечер смеялась над Дмитрием Николаевичем княжна Настасья, называя его рыцарем княжны Анны. Ему показалось даже однажды, что она назвала его рыцарем печального образа; но на этот раз Дмитрий Николаевич не обиделся -- так занимала его горькая доля княжны Анны.
   Между тем княжна Татьяна советовала Александре Александровне остерегаться кокетства старшей сестры. Эта неприличная шутка молодой девушки так была пропитана затаенною злобой, что никто не засмеялся, кроме двух её сообщников. А княжне Анне напомнила она ту ужасную сцену, когда, осыпанная незаслуженными упреками, в первый раз в жизни получила она право усомниться в расположения матери.
   На многия грустные думы навели происшествия этого дня Александру Александровну. Тут кстати припомнила она одно маленькое происшествие, случившееся в первые дни её приезда.
   Княжна Анна была не совсем здорова, и княжна Настасья, которая распоряжалась теперь столом, забыла велеть приготовить ей бульйон -- единственное позволенное ей кушанье. Бедная больная осталась на весь день голодною, а княжна Настасья только слегка перед ней извинилась.
   Все это, конечно, были мелочи, но и мелочи эти, не искупленные ни дружбой, ни лаской, должны были наконец слиться в чрезвычайно болезненную рану. Княжна Анна была несчастлива, в этом невозможно было сомневаться, а между тем со стороны её ни упрека, ни жалобы против утеснителей. Все та же почтительность к матери, хоть мать всегда холодна и сурова; все та же кротость и снисхождение к брату и сестрам.
   И я могла сравнивать судьбу её с моею! я могла жаловаться, думала Криницына,-- когда она, молча, переносит такое тяжкое страдание!
   Вскоре и Дмитрий Николаевич разгадал все. Сильно развитая в нем подозрительность показывала ему людей часто в ложном свете и их обоюдные отношения, во на этот раз истина ясно ему представилась. Долго почитал он Гарденева тайным поклонником своей жены, но теперь, благодаря злым намекам княжны Татьяны и нескольким болтливым расказам княжны Настасьи, он уверился, что Александра Александровна не была даже с ним знакома. Обрадованный этим открытием, Криницын не мог осуждать благородной, хотя несчастной привязанности свояченицы, а истинно-християнское её терпение еще более расположило его в её пользу. Несообщительный, он даже и жене не говорил о своих наблюдениях, но при всяком случае оказывал особое уважение и родственную дружбу со всех сторон угнетаемой княжне Анне.
   -- Вот женщина! говаривал он об ней жене своей.-- Не худо бы всем брать с неё пример! И при этом Криницын выразительно поглядывал на жену.
   Не надо жалел он также, что не имел голоса в семействе Радомских, и не мог служить опорою той, которую он называл драгоценною жемчужиной.
   Несколько недель, проведенных Александрой Александровной у матери, пролетели очень скоро. Дмитрию Николаевичу невозможно было оставить надолго своего имения, а расстаться на время с женою он ни за что не согласился бы. Княгиня видимо грустила, не столько может быть о разлуке с дочерью, сколько о разлуке с маленьким внучком Костею, который сделался для неё необходимою игрушкою. Впрочем и самому Косте пребывание в Зеленой Горе шло, как говорится, впрок: никогда еще с самого рожденья он не был так здоров; пятна на лице его начинали проходить, и он казался гораздо бодрее и оживленнее прежнего. Княгиня упрашивала Криницыну оставить у них ребенка.
   -- Ты не можешь себе представить как я люблю моего Костеньку, повторяла бабушка.-- Я буду за ним сана ходить; поверь, что ему будет хорошо у меня!
   Криницына колебалась; жаль ей было расстаться с этим хилым ребенком. Но она была снова беременна, и положение это, всегда для неё довольно тяжелое, могло препятствовать ей иметь о Косте то неусыпное попечение, которого требовало его слабое здоровье. Переговорив с мужем, молодая женщина, хотя не без сердечного замирания, дала наконец свое согласие; больше всех она надеялась на княжну Анну, и ей особенно поручила своего сына.
   Накануне отъезда Дмитрий Николаевич отвел княжну Анну в сторону, и уговаривал ее хоть некоторое время пожить в его доме; он это делал, видя горькую чашу, которую она пила в своем семействе. Глубоко тронутая, княжна с чувством поблагодарила его за участие, но отказалась от предложения.
   Горестно было для неё прощание с сестрою и зятем; в них теряла она друзей, доказавших ей искреннее расположение. С трудом оторвалась от неё Криницына под влиянием недоброго предчувствия...
   Не долго прогостила Криницына у родных, но и это короткое время было самым отрадным для княжны Анны, с тех пор как уехал Гарденев. После отъезда Криницыных, князь Владимир и меньшия княжны, не стесняемые более их присутствием, старались по видимому вознаградить себя полною свободою речи, и жизнь княжны Анны с каждым днем становилась тяжелее и печальнее.
   
X.

   Как пуст стал дом для княжны Анны, после того как оставили его Криницыны! Потух для неё последний отрадный луч. Вокруг себя она видела одни неприветливые или насмешливые лица. Даже слуги как-то неуважительно стали на нее глядеть. Редкие приказания её исполнялись кое-как, а иногда и вовсе оставались без исполнения, так подействовал пример господ на эту испорченную челядь. Для терпеливой княжны Анны конечно было бы нетрудно сносить дерзкую невнимательность слуг, еслибы все это не происходило в глазах её матери, которая ничего не хотела замечать.
   Все домашния дела устраивались теперь без её ведома и участия. Княжна Настасья захватила почти всю власть в доме, и боясь потерять хоть сколько-нибудь из недавно-приобретенного права повелевать, она никогда не советовалась с старшею сестрой, даже скрывала от неё самые ничтожные обстоятельства. Случалось ли ей сообщать что-нибудь деловое матери, она наперед удаляла княжну Анну, как будто её присутствие уже мешало делу.
   Два новые друга, князь Владимир и Татьяна, еще теснее соединились в общем недоброжелательстве, и почти явно выказывали его княжне Анне. Старания князя Владимира убедить мать выплатить его долги до сих пор не увенчались успехом, а эта неудача еще более ожесточала и без того недобрый его характер.
   Между тем княжна Анна болела душой и телом; редко и на короткое время выходила она из своей комнаты, избегая неприятных столкновений с братом и сестрами. Как человек, который переходит вброд через реку и вдруг чувствует, что земля под ногами его исчезает, что пучина становится все глубже и глубже, что вода непреодолимо уносит его быстрым течением, -- княжна видела как постепенно ускользало от неё все, на что она могла надежно опираться в семейном быту. Напрасно хваталась она за обломки прежнего спокойствия: казалось, оно навсегда для неё погибло. Сестры были беспощадны к ней, а мать видя ее всегда печальною, еще более утверждалась в мнении, что княжна тоскует о Гарденине. При этом ненавистном воспоминании возмущалась вся душа княгини, и все, что в ней было недоброго, выступало мгновенно наружу.
   Еще одно обстоятельство раздражало княгиню против дочери. Мы уже сказали, что, уезжая, Криницына поручила маленького Костю надзору княжны Анны. Эта просьба, при всех высказанная, не понравилась княгине: в ней видела она признак недоверия к самой себе. Неприятно ей было разделять с дочерью попечения о внучке; пуще всего она боялась повредить каким-нибудь противоречием его здоровью. Может-быть себялюбие имело тоже свою долю в этих опасениях; крик и слезы ребенка всегда ее расстраивали. Чтоб утешить его, она немедленно исполняла все его прихоти. Как ни мал был Костя, он тотчас понял это. Бывало, строгий взгляд отца, или ласковое, но твердое слово матери заставляли его замолчать; теперь он капризничал иногда с утра до вечера, уже и не от болезни. Чем больше росли его силы, тем своевольнее он становился. Глупая няня не умела с ним ладить, и случалось даже, что когда невзначай делала она что-нибудь не по нем, малютка схватывал ее за волосы, или давал ей препорядочную пощечину. Княгиня смеялась этим выходкам, считая их только незначащими шалостями, от которых ребенок непременно отстанет, как будет постарше и поумнее. В ней помрачились многия, прежде столь ясные понятия, и сверх того она, как бабушка, считала себя не в ответе за воспитание ребенка не родного ей сына; она признавала за собой право только любить и утешать его.
   Княжна Настасья пожимала плечами, удивлялась этому непомерному баловству; но княжну Анну сильно огорчали дурные привычки, которые замечала в племяннике. Что если они укоренятся в нем? Какого труда будет стоить в последствии отучать его от гнева и своеволия!
   Криницыны приучали детей своих к умеренной и самой простой пище, но бабушке казалось мало, если только сыт её любимец; как скоро просыпался Костя, перед ним уже стоял подносик с разными сластями. Видя явный вред ребенку от всего этого, княжна Анна робко и почтительно представила однажды матери, что не худо бы меньше баловать его; но княгиня рассердилась, и отвечала ей, что когда она выйдет замуж за своего Гарденева и наживет своих детей, тогда может распоряжаться ими как угодно, теперь же предоставила бы ей самой вести внучка как знает.
   И как бы на зло дочери, княгиня вдвое стала баловать и кормить ребенка.
   Нужно было принять какие-нибудь меры против этого безразсудного баловства. Нередко уговаривала его княжна Анна раздавать излишек плодов или конфет дворовым мальчишкам, игравшим на дворе. Но однажды княгиня увидела такую раздачу, и в присутствии княжны сделала строгий выговор няне, как смела она тратить понапрасну выписанные из Москвы конфеты, назначенные её внучку, а вовсе не каким-нибудь запачканным и дрянным ребятишкам. Княгиня не перестала бранить няню и тогда, как княжна Анна сказала матери, что она сама заставила Костю поделиться лакомствами с дворовыми мальчиками.
   Мудрено ли, что эта грубая женщина озлобилась на княжну, почитая ее виновницей всего неудовольствия княгини? Она громко ворчала на нее, и говорила, что, по милости её, получила такой выговор, да притом еще совсем незаслуженно. Но этого было мало для удовлетворения её оскорбленного самолюбия, она пожаловалась меньшим княжнам на их сестру, и, разумеется, княжна Татьяна совершенно согласилась в справедливости обвинений няни. С этих пор няня почитала себя в праве быть почти невежливою с княжною, и даже отказалась было приносить к ней Костю, как она делала это прежде, когда княгиня отдыхала или занималась делами.
   А между тем Костенька, несмотря на то, что тетка часто останавливала его, любил ее со всею детскою горячностию. Словно кто шепнул ему, что она более всех желает ему добра. С кем бы он ни сидел, даже с княгиней, которую тоже очень любил, он непременно тянулся на руки к княжне Анне, как только входила она в комнату; от неё же он ни к кому не шел, по крайней мере, добровольно. Это предпочтение ребенка было всегда неприятно княгине, она и тут ревновала, но кого же? Как разгадать это? Нередко самые сильные душевные ощущения бывают неопределенны и шатки.
   Прочие Радомские почти совсем не занимались маленьким племянником.
   Около этого времени, княгине посчастливилось весьма выгодно продать одну рощу; это позволило ей обещать княжне Татьяне, к неописанной её радости, ехать в Москву, не дожидаясь глубокой осени. Княжна Настасья была тоже в восторге; все дело о продаже леса прошло через её руки, что дало ей повод приписывать себе большую часть успеха.
   -- Вот, говорила она с горделивою откровенностию,-- что значит с толком заниматься делами. Без меня едва ли бы поладила с этими купцами.
   Князь Владимир поддакивал и всячески старался задобрить ее. Ему гораздо менее, чем его сестрам, нравилась предполагаемая поездка в Москву. Из вырученных через продажу леса денег ему хотелось бы сделать совсем другое употребление, но нельзя же было ему идти против всех, и он дожидался удобного случая поправить свои собственные дела.
   Не более недели оставалось до отъезда, и уже почти все было готово. Княжна Настасья совсем захлопоталась: оставляя деревню на несколько месяцев, она хотела так все устроить, чтобы при возвращении не найти никаких важных беспорядков.
   Однажды, вся погруженная в счеты и рассчеты, она едва расслышала, что кто-то постучался в её запертую дверь.
   -- Кто там? спросила она с нетерпением, услышав наконец этот неотвязчивый стук.
   -- Это я, послышался голосок княжны Татьяны:-- отопри мне пожалуста.
   С неудовольствием встала княжна Настасья и отворила дверь.
   -- Что тебе надобно? спросила она.
   Татьяна впорхнула в комнату, уселась возле сестры и самым льстивым голосом повела с ней разговор.
   -- Я знаю, Настенька, говорила она,-- что тебе теперь не до меня, но к кому же мне обратиться? Ты теперь, кажется, занималась денежными рассчетами, так кстати не потрудишься ли вычислить, сколько я могу надеяться подучить на туалет. Признаюсь, мне бы очень хотелось взять за один раз всю определенную сумму, чтобы не беспокоить тебя или маменьку из-за всякой безделицы.
   -- Изволь, отвечала княжна Настасья,-- твое требование очень основательно, и меня избавит оно от лишних хлопот. Дай мне только наперед справиться с бумагами.
   -- Вот, продолжала она, сосчитав очень скоро все доходы и расходы семейства:-- придется тебе на зиму семьсот рублей, я более не ожидай.
   -- Только-то! воскликнула Татьяна, пораженная этими словаки.
   -- А сколько же ты думала?
   -- Да по крайней мере вдвое.
   -- Ты с ума сошла I Столько ни одна из нас не получала.
   -- Ну, а мне помнится, однако, что сестра Александра тратила чрезвычайно много.
   -- Ей тогда помогала княжна Анна из собственной части. Притом дела наши были в то время в лучшем положении.
   Татьяна заплакала.
   -- Не несчастная ли я! всхлипывая говорила она.-- В кои-то веки собрались везти меня в Москву, да и то скупятся на самое необходимое.
   -- Что с тобой, душа моя? спросил входя в комнату князь Владимир:-- я так хлопотал, чтобы вы все ехали в Москву, думал этим доставить тебе особенное удовольствие, а вот ты вся в слезах.
   -- Подивись её благоразумию, сказала Настасья, указывая на сестру:-- все сделала по ней, а она капризничает от того, что мало будто бы дают денег ей на тряпки.
   -- Разве это не обидно, возразила Татьяна, утирая глаза,-- что вечно и во всем меня обделяли, точно я не дочь моей матери.
   Княжна Настасья топнула ногой.-- На, посмотри сама счеты! есть ли возможность давать тебе больше?
   Владимир, с любопытством и беспокойством, тоже заглянул в счеты; он пришел к сестре именно с целью вытянуть перед отъездом для себя кое что из общих доходов. Но княжна Настасья коротко и ясно доказала сестре и брату, что доходов этих едва достанет на самое умеренное житье в Москве.
   Татьяна молчала; Владимир с досадою кусал себе губы.
   -- Вижу, сказал он после краткого молчания,-- вижу, Настенька, что и у тебя хозяйство пойдет едва ли лучше, чем у княжны Анны.
   -- Да посмотрел бы ты, в каком порядке я приняла его! В самом деле, можно было думать, что, проживши несколько лет в деревне, мы накопили кое-какие деньги, но вместо того оказываются еще долги; да маменькины бриллианты не все еще выкуплены.
   -- Но ты выкупишь их непременно, не так ли? сказала княжна Татьяна, которой хотелось пощеголять бриллиантами в следующую зиму.
   -- Было бы чем, а то, конечно, выкуплю, отвечала Настасья.
   -- Как же мне без бриллиантов показаться в свет? Бывало, Сашенька являлась на балы, как царица какая, вся осыпанная каменьями! Поневоле казалась всем красавицею.
   -- Ах, Таня! с нетерпением сказал князь Владимир:-- можно ли целый час сокрушаться о сущих пустяках? Право, ты чересчур уже суетна и малодушна. Войди-ка лучше в мое положение: мне деньги дозарезу нужны, и то я молчу.
   -- Твои нужды важнее Таниных? насмешливо спросила у него Настасья.
   -- Еще бы! Служить в Петербурге, да притом в гвардии, иметь такой круг знакомства, как я, это чего-нибудь да отбит.
   -- Все это прекрасно, друзья мои, возразила княжна Настасья.-- Очень бы желала я удовлетворить вас обоих, но жаль, что это невозможно. Без меня дела были перепутаны и испорчены, так ведайтесь же с тем, кто ими прежде занимался.
   Все трое разошлись очень недовольные друг другом; но вместе с тем причину расстройства приписывали главным образом княжне Анне.
   Это было в небольшой церковный праздник. Княгиня только что возвратилась от обедни и пила кофе; возле неё хозяйничал за диване Костя и страшно буянил. Он успел уже перепачкать вареньем всю рожицу и обоими кулаками барабанил по столу. Подушка с дивана давно уже слетела; колокольчик валялся на полу; открыт и опустошен был столовый ящик; маленький домовладыка ничего не пощадил; книги, карты, газеты, все было разбросано. Все эти подвиги сопровождались тем громким, но неясным лепетом, который употребляют дети перед тем, как начинают говорить.
   Княгиня все терпеливо сносила, даже когда Костя, подтолкнув ее под руку, заставил облиться кофеем; потом он вытащил из рук её чайную ложечку и кинул на пол; ложечка загремела, а Костя звонко засмеялся. Смеялась и бабушка, видя его таким веселеньким, но на столе не оставалось уже ничего более. В эту минуту все княжны и князь Владимир пришли поздороваться с матерью. Княжна Анна взяла Костю, который протянул ей тотчас ручонки. Княжна Настасья подняла и положила на место разбросанные подушки.
   Вскоре явился прикащик. По приказанию княгини, он вместе с плотником осмотрел одно довольно большое строение, приходившее в ветхость, и донес княгине, что поправить его никак нельзя, а нужно сломать и перестроить заново, за что плотник просил довольно дорого, и материялов требовалось не мало.
   -- Про какое строение докладывает он маменьке? шепотом спросил князь Владимир у княжны Татьяны.
   -- Да вот про эту дрянную избу, что стоит при въезде в деревню, презрительно, но вполголоса отвечала она.-- Это княжны Анны мудрая выдумка; какая-то богадельня для крестьян и дворовых. На них да на больных тратит она все свои деньги.
   Княгиня была в раздумье, прикащик дожидался ответа.
   -- Маменька, сказала княжна Настасья,-- нельзя ли постройку богадельни отложить до будущего лета?
   -- А в нынешнюю зиму, сказала княжна Анна,-- где же проживут эти бедные люди, из которых есть несколько совершенных калек?
   -- Да я думаю, их можно разместить по родным и давать им что-нибудь на содержание, с видом оскорбленного достоинства отвечала княжна Настасья.
   -- Куда же девать безродных и бесприютных? есть между этими людьми и такие.
   -- По моему, заметил князь Владимир,-- это совершенно лишняя трата, строить в деревнях богадельни для какой-нибудь дряхлой и никуда не годной сволочи. Ужь коли нет для них здесь приюта, то можно сослать их всех в нижегородскую вотчину, там и содержание дешевле.
   -- Стыдись, Владимир! сказала княжна Анна.-- Эти люди служили деду нашему, отцу, маменьке, нам, а мы осудим их на изгнание! Ты знаешь, как они привязаны к месту, где обжились;, каково им будет на старости лет ехать в чужую, неизвестную сторону? Да и многие ли из них туда доедут?
   -- Невозможно однако жить только для них.
   -- Нельзя также отравлять их последние дни незаслуженным изгнанием.
   -- Удивительно, продолжал князь Владимир, обратившись к остальному обществу,-- что княжна Анна так горячо вступается и угнетенных и обиженных, а сама не совестилась обижать кровных родных своих.
   -- Что ты хочешь сказать, Вдадимир?
   -- То, что Криницыны благоденствуют, а остальное семейство едва существует. Да мало ли что еще!
   Княжна Анна залилась горькими слезами.
   -- Брат! Как тебе не совестно подозревать меня, и в чек еще?
   -- Переставьте! вдруг сказала княгиня:-- замолчи, княжна Анна! Неужели ты не видишь, что тут стоит человек, которой всем может пересказать, какие распри идут в нашем семействе?
   Разговор был весь по-французски; несмотря на это, княгине было чрезвычайно неприятно, что, прикащик был свидетелем, как спорили между собою её дети.
   Но князь Владимир был так разгорячен, что не мог уже замолчать; он вскочил со стула и продолжал укорять сестру самым неблагородным и несправедливым образом.
   Княгиня поспешила выслать прикащика.
   -- Да, продолжал князь Владимир,-- и не одни Криницыны попользовались нашим добром, оно шло по всем рукам, все были здесь господами, благодаря превосходным распоряжениям.
   -- Было кому распоряжаться, вполголоса, однако довольно внятно, прошипела Татьяна,-- когда хотели, может-быть, только задобрить людей.
   Несколько раз княжна Анна пыталась сказать хоть слово в свое оправдание, но это было ей невозможно: князь Владимир не хотеть слушать ее и перебивал беспрестанно.
   Не надежда на заступничество, а какое-то невольное горькое чувство заставило наконец ее обратиться к матери.
   -- Маменька, почти с отчаянием сказала она,-- вы слышите, un меня обвиняют! Неужели я так опостылела вам, что вы я слова не хотите вымолвить в мою пользу! А вы все видели, ьсе идете. Но если в глазах ваших я виновата, вы скажите мне это прямо, но не допускайте так обижать меня.
   Эти слова тронули княгиню. Внезапно проснулась вся её материнская нежность к дочери. Она готова была схватить её голову, расцеловать ее, признаться в своей несправедливости, высказать ей, что никогда не переставала любить ее. Непонятный стад остановил ее.
   -- Что это за комедия? сказала она княжне, приняв свой обыкновенный холодный гад:-- не думай меня разжалобить, я все очень хорошо вижу и понимаю.
   Между тем Костенька заснул под шумок на руках тетки. Во время спора она позабыла было о нем, но случайно взглянув на него, поторопилась отнесть его в кроватку. Малютка крепко обвил ручонками её шею; ротик его улыбался.
   "Милый ты мой, один ты меня любишь, подумала княжна Анна, целуя ребенка. Еслибы знал ты, как горько и больно мне! Не дай Бог тебе когда-нибудь сносить то, что я сношу."
   Княжна шла по корридору, куда свет проникал только из полуотворенных дверей. Вдруг нога её наткнулась на что-то тяжелое и острое, она пошатнулась и чувствовала, что ребенок готов выпасть из рук её. Крепко прижала она его к себе, но сама потеряла равновесие и упала на окованный железом сундук. Она не знала, что его только лишь принесли из кладовой для отправки разных вещей в дорогу.
   Почти без чувств лежала она несколько мгновений; но испуганный Костя закричал, и на крик его прибежала няня и горничная княжны Анны.
   Дуняша тотчас подняла княжну и отвела на постель, между тем как няня подняла Костеньку.
   Княжна громко стонала и держалась за левый бок.
   -- Поди, нянюшка, сказала Дуняша, доложи княгине, что вот какое несчастие случилось, да попроси сюда княжну Настасью Александровну.
   -- Ну, вот, возразила няня,-- эка беда! Небось ничего не станется. Да как это она так упала, словно ноги ее не носят, а Костеньку-то чуть не ушибла.
   Но Костя был невредим, и уже не кричал более.
   Когда пошла к обеду, княгиня, не видя княжны Анны, приказала позвать ее; ей отвечали, что княжна в постели и не может придти. Княгиня сильно встревожилась и хотела было идти к дочери, но князь Владимир и княжна Татьяна представили ей, что, вероятно, это незначительное последствие давешней сцены, и что, во всяком случае, княжна Анна терпеть не может, чтобы входили к ней, когда она нездорова.
   Во время обеда княгиня, однако, не утерпела и послала узнать, что делает её дочь. Ей отвечали, что она встала и что-то читает.
   -- Почему же нейдет она сюда? спросила княгиня.
   -- Ах, маменька, отвечал князь Владимир,-- разве вы не видите, что она хочет, чтоб вы сами пришли к ней, а если вы это сделаете, посмотрите какие тут будут истерические и другие припадки. Поверьте мне, оставьте ее покамест в покое, пусть сама к вам придет.
   Княжна Анна целый вечер не выходила из комнаты. Не столько физическая боль, сколько душевные муки терзали ее; глубокое уныние овладело её душою. Все, что накипело давно уже на душе, все обиды, клеветы, насмешки, вдруг предстали перед ней. Того ли должна была она ожидать от родных своих! И мать ее оставила, и она как будто от неё отказалась.
   Долго ходила она по комнате, не находя ни в чем утешения; непреодолимая тоска душила ее. Несколько раз Дуняша входила к ней и напоминала, что пора уже ложиться спать; княжна не слушалась, а может-быть и не слыхала.
   Наконец она как то бессознательно и только по привычке подошла к иконам, пала на землю без желании, молитв и надежды. Глухия рыдания стесняли грудь её, все мысли смешались в голове, она не понимала, о чем прежде так страдала, о чем хотела молиться и на что нужна её молитва. Но не одним молитвам внимает Господь. Он слышит также вопль сокрушенной души...
   Долго лежала княжна в безотрадном уничижении; вдруг таинственный голос заговорил в её сердце: "Терпи, слышалось ей, блажени плачущии!"
   "О, да! блажени плачущии, громко отвечала княжна на внутренний голос. Блажени плачущии, потому что скоро утешатся! О Создатель мой и Господи! поддержи меня в напастях и скорбях, спаси из бездны отчаяния и приближь к себе, о Отец кой небесный!"
   Всю ночь провела княжна перед иконами, озаренными бледным лампадным сиянием, в слезах и молитве; она могла уже плакать, и молитва её была разумна. Все бури души постепенно; умчались, и к утру тихий сон заставил ее позабыть навремя все испытания и горести.
   
XI.

   Сон однако не укрепил княжны Анны. Чувствуя чрезвычайную слабость, она осталась в постеле позднее обыкновенного. Скоро опять впала она в легкое забытье. Так пробыла она с час. Когда же открыла глаза, перед нею стояла княжна Настасья.
   -- Я пришла проведать тебя, княжна Анна, тихо сказала она.-- Дуняша очень испугала меня: она говорит, что ты не на шутку больна.
   -- Благодарю тебя за участие! слабо отвечала княжна Анна.-- Бог даст пройдет, прибавила она, вздохнув.
   -- Мне, право, очень грустно, продолжала Настасья,-- что никто прежде не вспомнил о тебе; все очень спокойны, как будто ты всем чужая, или тебя вовсе здесь нет.
   -- Чтожь делать, Настенька? печально отвечала княжна Анна:-- видно так уже Богу угодно.
   Какое-то особенно тяжелое чувство волновало в эту минуту княжну Настасью; она хотела что-то сказать, и будто не смела. Такая нерешительность при её характере была более чем удивительна. Несколько минут обе сестры молчали; только стук маятника стенных часов нарушал тишину в комнате. Наконец княжна Настасья заговорила.
   -- Княжна Анна, сказала она,-- я пришла не только навестить тебя, но еще бросить... то-есть, сказать тебе, что я... что я очень жалею, если до сих пор было между нами какое-нибудь недоразумение.
   -- Я не имею против тебя никакого неудовольствия, Настенька, отвечала больная.-- Я ничего не помню.
   Княжна Анна взяла руку сестры и тихо пожала ее.
   -- О моя добрая, великодушная сестра, сквозь слезы проговорила Настасья.-- Как же много я была перед тобою виновата! Век не прощу себе своего недостойного поведения.
   -- Успокойся, мой друг, ради Бога успокойся. Уверяю тебя, что я не сержусь на тебя. Теперь все забыто, и тебе не в чем упрекать себя.
   -- Не в чем? Но не я ли всего чаще подавала повод своими необдуманными насмешками к тем глупым сценам, от которых тебе приходилось так много терпеть? Не я ли, шутки ради, раздражала против тебя Таню? О, это было мерзко, низко с моей стороны, и ты имеешь полное право презирать меня.
   -- Полно, полно, перестань, друг мой!..
   Но княжна Настасья не слушала сестры; раскаяние её было искреннее, глубокое; не раз уже и прежде совесть упрекала ее за оскорбления, наносимые сестре, но до этой минуты она как-то стыдилась протянуть руку на примирение. Теперь, при виде больной сестры, она сознала всю виновность своих легкомысленных нападок. Но несмотря на глубокое раскаяние, ей казалось, что другие были еще виновнее её: по крайней мере никогда не желала она вредить княжне Анне.
   -- Послушай, сказала она,-- даю тебе слово не выдавать тебя никогда. Мне можно поверить, я никогда никого не обманывала, и теперь обещаю помогать тебе во всем.
   -- Да в чем же? простодушно спросила княжна Анна.
   -- Во всем, говорю я тебе. Вопервых никому не позволю оскорблять тебя упреками и насмешками. Не поверишь, как вчера мне больно было слышать все эти дерзкия, несправедливые слова бездушного Владимира. И маменька не могла остановить его!
   -- Настенька, с испугом сказала княжна Анна, привстав с постели, ни слова о матери! Не нам с тобою судить ее.
   -- Как хочешь. Но несмотря на все уважение мое к матери,я в таких уже летах, что, кажется, могу ясно судить и о ней. Скажи только слово, я пойду к ней, переговорю обо всем. О, я сумею сказать ей всю правду, хоть бы даже дело дошло и до Гарденева!
   -- Умоляю тебя, оставь это! Прошедшего воротить невозможно. У меня одно только теперь желание,-- это спокойствие семейства, особливо матери, а достигнуть этого можно только терпением. О Гарденеве же я тебе скажу, что я сама добровольно от него отказалась.
   -- Но ведь ты любила его?
   Княжна Анна опустила голову.
   -- Не мучь меня, Настенька, излишними расспросами. Дело кончено, все кончено, и пусть так останется.
   -- Итак, проговорила несколько огорченная княжна Настасья, -- несмотря на все желание быть тебе полезною, мне не остается ничего другого, как оставить тебя в покое.
   -- Ты много для меня сделала, друг мой. Ты доказала мне, что не все здесь ко мне равнодушны, что я могу надеяться на искреннее расположение.
   Не совсем удовлетворилась этим ответом княжна Настасья. Тем не менее она отдала справедливость сердцу сестры своей.
   Часам к двенадцати, княжна Анна, превозмогая боль в боку, встала с постели и пошла к матери. Болезненный вид её поразил княгиню. Она привстала с места.
   -- Господи Боже мой! На что ты похожа, Анюта? сказала она.-- Как же ты вчера не прислала мне сказать, что нездорова?
   Ласковый тон матери оживил княжну, она не чувствовала в это мгновение ни малейшей боли, сердце её вдруг переполнилось радостию! С улыбкою счастия она целовала руки матери, я говорила, что совершенно здорова.
   -- Неправда! возразила княгиня, пристально глядя на нее.-- Губы твои пересмякли, глаза как будто слабы; дай мне пощупать твою голову -- какой у тебя жар! Да раскажи мне, пожалуете, подробнее и ничего не скрывая, что с тобою случилось вчера.
   Княжна расказала ей, как упала на сундук, стараясь придать своему, приключению веселый оттенок, и уверяя мать, что нечего опасаться последствий.
   Не совсем поверила ей, однако, Наталья Андреевна, и настояла, на том, чтобы немедленно послать в город за лекарем. А между тем она усадила княжну с ногами, на диван и даже сама отдала ей Костеньку, которого только что принесли к ней. Княгиня всячески старалась утешить и успокоить дочь свою.
   -- Знаешь ли, друг мой Анютушка? сказала она ей вполголоса, словно боясь, чтобы кто-нибудь не подслушал их:-- дня через два придут плотники ставить богадельню. Вчера ввечеру я призывала прикащика, и велела ему все сделать как ты желала. Мне хотелось приготовить тебе эту маленькую нечаянность, но теперь я не утерпела, и расказываю тебе заранее. Только не говори об этом покамест никому.
   В жарких выражениях благодарила княжна мать свою. И как могла не тронуть её такая внимательность, особливо в то самое время, когда она всего менее ожидала ее!
   "Как милостив Бог!" думала она.
   Не мало удивились князь Владимир и княжна Татьяна согласию, возобновившемуся между матерью и старшею сестрой. Оба не хотели верить, чтоб княжна Анна была в самом деле нездорова, и видели в этом одну хитрую уловку.
   Этот и следующий день прошли без особенной перемены в положении княжны. На другой день приехал из города молодой врач, к несчастию гораздо более занятый самим собою, чем своими больными. Ловко и развязно подошел он к княжне Анне, двумя пальцами слегка дотронулся до её пульса, сделал несколько вопросов, и обратившись к стоявшим тут княгине и княжне Наталье, очень уверительно объявил им, что в положении княжны Анны не только не было ни малейшей опасности, но что она почти и не больна. Впрочем он прописал какой-то сиропец, раскланялся и уехал.
   Ночью с княжной сделалось так дурно, что Дуняша нашла нужным разбудить княжну Настасью. Тотчас послали в губернский город за очень ученым и хорошим доктором, к которому все Радомские имели большое доверие. Но прошло несколько дней, несколько мучительных дней, до приезда врача, а положение княжны день ото дня становилось хуже. Правда, она мало страдала, но, как говорится, таяла как свеча. Уже не имела она сил сидеть, и почти не вставала с постели. Покачал головою губернский доктор, призванный на помощь, увидев ее, и пробормотал только: "ах, еслибы пораньше! "
   Болезнь княжны была из числа тех, которые наука не умеет еще определить. Одно только предвидел доктор, что совершенно истощенные силы больной не в состоянии бороться с непонятным недугом. Невозможно было также при возрастающей слабости княжны советовать везти ее в Москву для излечения: она не перенесла бы дороги. Отчаиваясь совершенно в её выздоровлении, врач настаивал на одном: покой, покой и покой, говорил он, и старайтесь исполнять все её желания.
   Несмотря на это печальное положение, он желал, по обычаю своих собратий, несколько успокоить родных; но успел это сделать в отношении только к тем, которые и без того мало заботились о больной. Ни князь Владимир, ни Татьяна не входили даже в её комнату. В оправдание их надо сказать, однако, что они не верили в опасность болезни. Они даже убеждены были, что сестра их преувеличивает болезнь свою, и ссылались на докторов, которые объявили оба, что бояться нечего. Но дни проходили за днями, а княжне не было ни малейшего облегчения. Наконец князь Владимир счел приличным навестить ее, уверившись наперед, что болезнь нисколько не прилипчива.
   Дрогнуло неробкое сердце княжны Настасьи, когда, несмотря на уверения врачей, она поняла опасность, в которой находилась сестра; во с свойственными ей силой воли и твердостию, не жалея себя, она ни день, ни ночь не отходила от её постели. Этим желала она примириться с сестрою, загладить свое прежнее дурное обращение, а еще более, может-быть, успокоить собственную, все еще упрекавшую ее совесть. Одаренная крепким здоровьем, она мало утомлялась, и ей ничего не значило провесть несколько ночей вовсе без сна.
   её деятельность была тем необходимее, что бедная княгиня совершенно упала духом. С самых первых дней она потеряла всякую надежду. Как бесприютная тень бродила она по дому, не отвечая ни на чьи вопросы, вздыхая и ударяя себя в грудь. Даже у изголовья больной она не в силах была скрывать своего уныния, да и напрасно бы это было: одно страдальческое лицо её обличало душевную муку.
   -- На то ли даны нам дети, говорила она~в каком-то диком исступлении,-- чтоб ежечасно болеть за них?
   Самые странные, противоречащия, нередко безумные мечты терзали, ее. То вспоминая про отказ свой Гарденеву, она воображала себя причиной этой страшной болезни, и тогда решалась писать к нему самое ласковое, призывное письмо, в котором обещала ему её руку; то вдруг в ушах её мерно и протяжно раздавалось", поздно, поздно, и она вспоминала слова, вполголоса сказанные врачом. Тогда вся внутренность её содрогалась, холодный пот выступал на лбу, и на минуту она впадала в ледяное бесчувствие. Но к её несчастию скоро проходило оно; мучительнее прежних, новые думы появлялись за ними. Иногда княгиня жалела, что не потеряла дочери, когда она была еще маленькою. Она забывала те драгоценные минуты, которые доставляла ей привязанность дочери. Потом приходило ей на ум, что все случившееся один только тяжелый, обманчивый сон, что он сейчас минует, и все пойдет по прежнему.
   Всех спокойнее, если не бодрее, была сама больная. Она не обманывала себя насчет своего положения, но смерть не пугала её. Перегорев и очистившись в огне страдания, она не боялась жизни обновленной. Твердое упование на благость Божию возвышало над всякими опасениями дух умирающей.
   Одно только смущало княжну Анну в эти торжественные минуты,-- то была скорбь людей ей милых, оставляемых ею на земле. Не раз, прерывая молитвы, она с затаенным состраданием и любовью глядела на мать и сестру, так заботливо ухаживавших за нею, вспоминала отсутствовавших брата Василья и Криницыных, не раз и образ Гарденева ей представлялся. Жаль было ей покинуть его, не простившись, и это последнее земное желание нарушаю спокойствие её последних часов.
   Однажды она, против обыкновения, впала в какое-то странное беспокойство; душно ей сделалось в запертой комнате, где уже несколько дней лежала почти недвижимо; она металась на постели. "Свету, воздуху, говорила она, хоть один солнечный лучь..."
   Княжна Настасья предложила перенести ее в гостиную, где на ту пору было солнце. Княгиня приказала было вынести оттуда цветы. "О нет, упрашивала больная, оставьте их, дайте мне полюбоваться ими в последний раз!"
   Ее усадили в покойные кресла, и двое слуг перенесли ее в гостиную; оттуда виден был весь цветник, украшенный осенними цветами и облитый яркими лучами солнца, но как ни осторожно переносили ее, а все-таки легкое движение было ей не по силам. Голова её закружилась, она закрыла глаза, и впала в забытье. Дыхание её было ровно и тихо, на губах появилась кроткая улыбка; скоро она заговорила в бреду и в тихом шопоте её слышалось: "Господи! как хорошо, какие цветы, солнце как светит, в душу мне льются лучи. Как светло, как светло!"
   Княгиня горько плакала. Бледная, как полотно, стояла недвижно подле кресел больной княжна Настасья. Губы её сильно дрожали, медленно катились слезы по щекам её. Наконец княжна Анна очнулась, увидав слезы княгини; она приподнялась с трудом от спинки кресел.
   -- Ради Бога, друг мой маменька, говорила она ей,-- не печальтесь так обо мне! Вот и мне давеча тяжело было, но милосердый Создатель сжалился надо мною, и послал мне отрадное видение.
   Говоря это, княжна опустила голову. Видно было, что в душе её промелькнула еще какая-то мысль, которую она как будто не хотела, или не смела сказать.
   -- Друг мой, сказала княгиня,-- скажи мне, что у тебя на душе! Поверь, чего бы ты ни попросила, все для тебя сделаю!
   Глаза княжны заблистали.
   -- Боже мой, еслиб я могла надеяться увидеть ею, хоть на минуту! прошептала она, прижимая к груди сложенные руки и подняв глаза к небу.
   -- О, как я рада! с живостью сказала княжна Настасья.-- Успокойся добрая сестра. Желание твое, надеюсь, исполнится. Я предугадала его, и еще в начале твоей болезни писала брату и ему, прибавила она, наклонившись ближе к больной.
   Живой румянец заиграл на минуту на бледном лице княжны Анны. Молча сжала она руку сестры. Задумчиво стояла княгиня, беспокойный взгляд княжны Анны тоскливо остановился на ней, но княгиня почувствовала этот взгляд, и пересилив себя, сказала:
   -- Ты хорошо сделала, Настенька, благодарю тебя! Пусть приедет Гарденев! Я приму его как друга, как сына!...
-----

   Ночь давно уже облекла темным покровом улицы Петербурга; догорали последние фонари; как морские волны после бури, улегался говор многолюдной столицы.
   Один в богатом кабинете, нагнувшись над письменным столом, Гарденев что-то быстро чертил на бумаге. Мощный дух овладел поэтом, в ночной тишине; мысля как пчелы роились и, неугомонные, не давали ему покоя. Едва поспевала рука передавать бумаге все, что теснилось в голове. Несколько часов сряду без малейшего усилия работал Гарденев; наконец однако он почувствовал истоку; устав и писать и думать, он поднялся с места, несколько раз прошелся по комнатам, и уселся напротив пылающего камина. После усиленной деятельности, ему нужен был нравственный и физический покой. Ощущение этой усталости нелишено было однако какой-то особенной приятности. Теперь Гарденев уже ни о чем не думал, беспечно и бессознательно провожал он отлетавшие поэтические образы и мечтания, а между тем взоры его вперились в догорающее пламя камина. Вспыхивающие огоньки красных угольев переливались, изменяя формы причудливо и беспрестанно. То вырывались они длинными, дразнящими языками, то вертелись в виде уродливых, прыгающих человечков, то цепкими насекомыми перебегади по угольям, то трещали, рассыпаясь многоцветными искрами. Долго глядел на них Гарденев, тешась странными огненными представлениями. Порою казалось ему, что вся комната наполнялась фантастическими видениями. Скоро в глазах его стало темно, голова медленно скатилась на сафьянную спинку кресел, и сон мягкими крылами обнял дремлющего.
   Много бестолково-несвязного грезилось ему сначала, но любовь к природе отражалась и в его сновидениях. Ему виделись рощи, луга, широкое озеро, длинные садовые аллеи.
   Воображение перенесло его наконец в ту знакомую садовую беседку, где он сиживал с книжною Анной. С радостным удивлением встрепенулся он: смутно помнилось ему, что он оставил Зеленую Гору, и он не мог сообразить, каким образом опять там очутился. Он был не один, с ним была его подруга, и не чужая ему была она, их соединял священный, таинственный, неразрывный союз. Нежно смотрела она ему в глаза, уста её тихо шептали слова любви, а красноречивые взоры договаривали заветные речи. На лице её не было и следа той болезненности, которая так печалила всех, кто любил ее. Напротив, она предстала своему другу в ослепительном блеске неувядаемой красоты. Присутствие её наполняло душу Гарденева трепетным, сладостным смущением, и таинственный внутренний голос твердил ему, что он должен дорожить этими минутами счастия, что не надолго даны они ему.
   Потом иные грезы представились Гардевеву.
   Воздух стал густ; от земли поднимались сырые, смрадные испарения; ночь опускалась на землю; в беседке становилось темно и душно. Туман стеснял дыхание Гарденева.
   -- Пойдем отсюда, сказала княжна, кротким, но повелительным голосом.-- Не место здесь нам с тобою, я выведу тебя в чистое поле. Мы найдем такой край, что любо тебе будет, и ты не расстанешься там со мною во веки.
   Она взяла его за руку, и он покорно последовал за нею, не догадываясь о цели путешествия.
   И вышли они из саду,-- княжна впереди, Гарденев за нею. Широкая равнина представилась их взорам. Но скоро он увидал, что это было топкое, опасное болото. Извиваясь как лента, вела через него тропинка, узенькая и вся обрамленная колючими растениями. Отвратительные гады высовывали безобразные головы из густой осоки, какие-то уродливые птицы шныряли перед самыми глазами путников.
   В стороне же лежала большая дорога, широкая и удобная. Густая толпа людей всех возрастов, всяких званий и состояний беззаботно тянулась по ней. С недоумением посмотрел Гарденев на княжну. Зачем, подумал он, ведет она меня по этой узкой и беспокойной тропе, когда не по далеку есть гораздо лучшая дорога? Ужь не ошиблась ли она?
   Гарденев все смотрел на нее; она твердо ступала по зыбкой дороге; казалось, незримые силы охраняли ее и облегчали ей путь.
   Вдруг она остановилась и, обернувшись к Гарденеву, сказала:
   -- Слушай, слушай, о друг мой, я скоро оставлю тебя, но не грусти обо мне, мы скоро опять увидимся... Не покидай только этой дорожки, не унывай и не слабей, как бы ни велика была трудность пути, как бы ни тяжела была несправедливость людская. А на конце пути, когда и силы тебя оставят, Бог поддержит тебя. До свидания, о милый мой! не забывай меня на земле...
   И бросив на него последний взор, взор, исполненный беспредельной любви, она медленно, едва заметно начала отделяться от земли. Все выше и выше поднималась она; все бледнее и прозрачнее становился её образ, и наконец исчез он, сливаясь с темною синевой неба. Недвижно стоял Гарденев, под влиянием невыразимо-грустного и вместе с тем отрадного чувства.
   Сильное душевное волнение пробудило его. На дворе было уже светло; серенький петербургский день боролся с ночным мраком.
   Не даром сон этот, думал Гарденев, с суеверием, которое близко подходило к ясновидению. Чудный сон! что-то мне он предвещает?
   Все утро он был тревожен, со страхом и с каким-то нетерпением дожидаясь чего-то.
   Часам к двенадцати утра, явился к нему посланный от князя Василья. Без предисловий, без лишних утешений, Радомский просто прислал ему письмо княжны Настасьи, в котором она описывала брату болезнь княжны Анны, и уговаривала его, ради Бога, поспешить к ним, если хочет застать сестру еще живою. Княжна Настасья приписывала тоже несколько строк и к Гарденеву, несколько строк, доказавших ему, что и у неё есть горячее чувство.
   Нечего описывать горесть, так внезапно поразившую молодых людей. Не много потратили они времени на исходатайствование себе отпусков на несколько только дней, и стремительно помчались в Зеленую Гору.
-----

   Тихо было в комнате больной; полог кровати был приподнят, сторы окон не опущены -- во время болезни княжна не могла сносить полусвета. Вся одетая в белом, на белой, как снег, постели, она лежала несколько вытянувшись, и внимательно прислушивалась к чтению князя Валериана, сидевшего у её изголовья. Недавно он воротился в Зеленую Гору; болезнь княжны Анны поразила его. Ему нужна была вся твердость его характера, все терпение христианина, чтобы не пасть под этим внезапным, неожиданным ударом. Больная чрезвычайно ему обрадовалась.
   Полузакрытая широким пологом, ни жива, ни мертва, сидела в ногах больной княгиня Наталья Андреевна. Понимая, что вид её мог только расстроить больную, она скрывалась от неё, не имея однако силы оставить её комнату. В нескольких шагах от них княжна Настасья занималась приготовлением лекарства.
   Ди чтения своего князь Валериан избрал Евангелие, всегда соответствующее всем положениям в жизни: тут может найти напутствие умирающий, утешение скорбящий, опору и ободрение унывающий. Князь знал чем усладить для родных своих эти скорбные часы. Но дошед до места, где описано евангелистом Лукою чудесное воскрешение дочери Іаира, князь не выдержал, голос его задрожал, и на минуту он прервал чтение. Княгиня едва могла удержать рыдания, и поспешно ушла. За ней последовала княжна Настасья.
   Тогда княжна Анна немного приподнялась на постели.
   -- Дядюшка, заговорила она довольно твердо, -- вы видите, в каком положении маменька; не оставьте её, когда меня не будет.
   -- Полно, милая, отвечал ей старый князь, стараясь умерить свое волнение, -- ты проживешь еще долго. Не пугай себя понапрасну.
   -- Ах, дядюшка, молвила княжна, покачав головою, -- зачем вы говорите не то, что думаете? Я знаю, что скоро умру, и смерть не пугает меня: я вполне надеюсь на милосердие Божие. Оставьте же утешения, которые мне не нужны, выслушайте меня внимательнее. Больше всех, больше всего берегите бедную маменьку, не допускайте её до отчаяния. А когда она будет спокойнее, то постарайтесь вразумить ее насчет Костеньки: она слишком его балует, потакает его дурным наклонностям. Сестре Криницыной и её мужу напишите от меня, что я помнила о них до последней минуты, что благодарю их за неизменную дружбу, но прошу не печалиться обо мне. К чему печаль? На все это Божия воля. А вас, милый дядюшка, продолжала она, обнимая его, -- благодарю за все добро, которое вы мне сделали с тех пор, как я вас узнала, за ваши попечения о душе моей, за ваши наставления, которые были мне так полезны в минуты тяжелых испытаний. Руководите братьев и сестер моих по тому пути, на который вы и меня поставили... Не оставьте и моих бедных...
   Княжна на минуту остановилась. Опустив голову, она что-то прошептала, потом опять заговорила:
   -- Есть еще человек в мире... Он никогда не забудет меня... О как бы желала я, чтобы вы и ему сказали слово утешения... Может-быть вы скоро увидите его...
   Эта длинная речь утомила больную, она упала на подушки. С неописанною тоскою князь глядел на нее.
   В эту минуту воротилась княгиня. Лицо её было почти радостно.
   -- Анюта, сказала она немного торопливо,-- я пришла сказать тебе добрую весть... Не тревожься только. Брат твой Василий приехал.
   -- Что жь, пусть придет поскорее. Я ему очень, очень рада, сказала княжна, снова привстав и садясь на постели.
   -- Он не один, нерешительно прибавила мать.
   -- Я это знаю, сказала княжна с улыбкой счастия.-- Пусть войдут сюда оба. Девушка, девушка, довольно громко кликнула она, когда мать и дядя вышли к приехавшим. Но девушка не приходила, и она обратилась к только что вошедшей княжне Настасье. Настенька, сказала она,-- пошли мне поскорее Дуняшу, вели мне дать одеться. Мне хорошо теперь. Я не хочу, чтоб он застал меня в постели.
   Горничная начала обувать ее; княжна несколько засуетилась.
   -- Поскорее, поскорее, Дуняша, шепотом и почти с нетерпением твердила она.-- Спеши, голубушка; мне так мало остается времени!
   Но слишком много считала она на минутную силу свою, возбужденную радостью. Туманное облако пронеслось перед её глазами, как скоро ступила она на пол, она пошатнулась, и готова была упасть. Княжна Настасья и Дуняша поддержали и снова уложили ее.
   -- Нет, не встречу я его, грустно молила княжна Анна, когда пришла в себя,-- не вставать мне больше...
   Князь Василий и Гарденев были уже в дверях. Какая страшная перемена в княжне в эти немногие месяцы! Брат едва узнал ее. Глаза её безмерно расширились, нос заострился, губы подернулись землею, все черты осунулись. Невозможно было без замирания сердца смотреть на это постепенное разрушение.
   Гарденев молча подошел к княжне. Она протянула ему свои исхудалые, как воск прозрачные руки, взяла его руку, и крепко, крепко пожала ее. Вся душа её была в этом пожатии. Потом она хотела было что-то сказать, во отвернулась к стен и заплакала. Заплакал горько и Гарденев; долго стоял он, бледный и трепещущий, не выпуская из рук своих дрожащих рук княжны.
   Никто не мог выдержать этой сцены, князь Василий вывел рыдающую мать.
   Несколько дней еще томилась больная; предсмертные страдания её не были жестоки. До последнего издыхания, она сохранила всю свою память, и остаток дней употребила на утешение и увещания ближних. Особенно занимала ее судьба матери и Гарденева. Сколько, позволяли ей угасающия силы, она твердила им о христианском долге и терпении, и о будущем соединении в жизни загробной.
   После долгих увещаний княжны Настасьи, Татьяна пришла наконец к больной сестре своей. Свидание было трогательно -- со стороны больной.
   Покачал головою князь Валериан, заметив непреклонную вражду меньшой племянницы, не укрощенную даже приближением смерти.
   Тихо и едва приметно угасла жизнь княжны Анны Радомской. На похоронах не было ни пышного катафалка, ни богатых покровов, но они были великолепны огромным стечением народа, со всех сторон собравшагося проводить в общий приют, в сырую землю, ту, которая никого не оставляла при жизни. Громкий плач провожавших её тело сливался с погребальным пением, все оплакивали ее как мать сирых, больных и неимущих. И много дней после похорон, все толковали еще об её кончине, и долго расказывали в околотке разные черты из её жизни, ознаменованной столькими благодеяниями.
   Никогда не забывала её мать. Казалось, время потеряло над нею свою всеисцеляющую власть. С самой кончины дочери никто не видал, чтобы княгиня когда-нибудь улыбнулась; но она не смела теперь предаваться порывам отчаяния, как некогда после кончины мужа.
   Из прочих лиц нашего расказа многия тоже отошли в вечность; некоторые ранее, другие позднее последовали общему жребию. Мало-по-малу сменяло их новое поколение, которое в свою очередь очистит дорогу другому. Так вращается, никогда не останавливаясь, колесо бытия.
   Гарденев не долго пережил столь много любимую им княжну Анну Радомскую. На долю ему выпал общий жребий истинных поэтов русских, из которого столь мало исключений. Рано оставил он жизнь, окружавшие его говорили, что не пожалел он о ней умирая.
   Еще при жизни он уничтожил большую часть своих сочинений, то-есть все те, которые были написаны до знакомства его с княжною. После же смерти её он писал мало, но и в этих немногих отрывках высказался глубокий, могучий талант, необыкновенная творческая сила. Доселе хранятся некоторые из этих произведений его у немногих друзей покойного, но число этих друзей с каждым днем становится меньше, и с последним из них может-быть навсегда исчезнет память Гарденева.
-----

   Воображение мое переносит меня во дни давно минувшего детства, оно воскрешает теперь передо мною целый ряд полузабытых событий и лиц. Длинною вереницей тянутся они, представляя то светлые, то темные стороны, то радостные, то печальные явления.
   Помню я то уединенное, деревенское кладбище, куда меня ребенком водила иногда моя пожилая тетка. Там, в сумерках, подчас охватывала меня непонятная, таинственная робость; тогда теснее прижимался я к тетке; ноги наши путались в густой, жирной могильной траве. С жалобным, пронзительным писком быстро проносились мимо нас стрижи, задевая крылом верхушки растений, и теперь еще это заунывное, однообразное чириканье всегда наводят на пеня тоску, но в моем детстве что-то особенно зловещее слышалось мне в нем. В отдаленном углу кладбища белел толстый ствол сломанной березы, я весь дрожал. Тогда заметив этот испуг, тетка моя старалась рассеять его, и развеселить меня. Она указывала мне на цветы, вокруг которых вились жуки и ночные бабочки, на зеленых ящериц, всползавших на надгробные камни, на лягушек, которые, еще трусливее меня, выпрыгивали из под ног моих. Забыв минутную робость, я беззаботно болтал, читал надписи и расспрашивал тетку о тех, кто был тут похоронен. Особенно занимал меня монумент из красного гранита с вызолоченным крестом, окруженный железною решеткой. Здесь покоилась в лоне матери земли княжна Анна Радомская. Многое расказывала мне про нее моя тетка, она любила ее при жизни, и свято чтила память её после смерти.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
