<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="vadbolskaya_v_zapiski_kholostyaka_1861">Записки холостяка. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Варвара</forename>
         <forename type="patronym">Алексеевна</forename>
         <surname>Вадбольская</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Криницкий М.</author>
       <title type="main" level="a">Записки холостяка</title>
       <title type="sub">Роман</title>
       <title level="j">Библиотека для чтения</title>
      <biblScope unit="volume">Ч. 7-8</biblScope>
       <date when="1861" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-17">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>   Весна! весна! на улицах тепло и мокро; вода диет из труб, ледяные сосульки поминутно отваливаются от кровель, и со звоном падают на мостовую. В комнате становится жарко; яркие лучи весеннего солнца проникают всюду, глазам тяжело от искристого блеска. Вот отразились они в зеркале, и зайчиком запрыгали по стенам и потолку. Хотел было я опустит тяжолые занавеси окон, да жаль стало солнца у нас такой редкий, желанный гость. И как великолепно озаряет оно все, до чего касается! Будто позолотой блестит сафьянная мебель моей спальни,-- и сама спальня глядит как-то по праздничному. А как мрачна кажется мне эта комната в часы грустного раздумья!
   Картины, бронза, мрамор,-- все теперь ожило и повеселело" Вон задорно усмехается вакханка, увенчанная плющем, темносиние глаза, увлаженные негою и страстью, глядят куда-то далеко, обнажонная ножка скользит по траве; вся она -- порыв и желание; сейчас выскочит из рамы, с криком: Эвое! эвое! побежит по холмам и ущельям, а там пристанет к невидимому хору пляшущих... Но не пущу тебя, вакханочка! Ты -- отрада моя, любимое детища моего доброго Гайдарова.
   Солнце ударяло прямо в лицо Наполеона из темной бронзы, и прояснились его задумчивые, угрюмые черты; кажется слетели с них на минуту думы об изгнании, о страшном падении, о насильно отторгнутом сыне.
   Улыбаются весне строгия лица ученых и героев; улыбаются личики светских барынь, пастушек, знаменитых актрис и красавиц, занимающия в моем кабинете самые почетные места. Кой-кого из них я знал хорошо; иные когда-то дарили меня сладкими минутами. Как постарели, чай, многия! И подурачился я для них! Сколько было тревог, бессонных ночей... Эти воспоминания улыбаться заставляют. Нынче все представляется мне в розовом цвете. На душе праздник, будто я получил неожиданное, большое наследство...
   А на что мне оно, наследство-то? Благодаря судьбу, у меня и без того хорошее состояние: я имею возможность не только жить безбедно, но даже тешить свои прихоти. Неужто копить деньги? А для кого бы и на что? Избави Господи от такой напасти! Пожалуй еще,-- колиб в самом деле состояние мое увеличилось значительно, -- не отвязался бы я от просьб о помощи, от пожертвований и всяких благотворительных затей, этих, подлинно сказать, семи египетских язв нашего времени; осадили бы меня со всех сторон мучительницы -- барыни, так охотно помогающия ближнему из чужого, кармана.
   Теперь, по крайней мере, я на такой ноге, что никто не смеет беспокоить меня излишними требованиями.
   А всё не мешало бы схватить хоть маленькое наследство...
   В другой раз спрашиваю себя: на что оно мне нужно? Это желание -- просто жадность, пустая мечта несколько скучающего холостяка. Деревни мои не заложены, долгов и должников нет; давно я взял себе за правило: никем не одолжаться и никого не одолжать. Эти денежные дела -- только повод к ссорам и разрывам. Лучше просто подарить,-- это гораздо спокойнее.
   Капиталов я, правда, не имею,-- не стоит называть капиталом безделицу, отложенную про всякий случай в опекунский совет,-- да и не надобно мне их: с ними иной раз целую ночь не заснешь, а я люблю спать долго и крепко.
   Дом мой на хорошей улице. Он удобен и просторен, даже слишком просторен для одного. Внизу есть пустые комнаты, с отдельным ходом. Намедни дурак дворецкий предложил отдавать их в наймы, -- помещение-де, даром пропадает: но я послал к чорту его с глупым предложением. Напустить на двор всякой сволочи, да потом судиться с нею,-- нет, слуга покорный! Я так прикрикнул на дворецкого, что вперед не посмеет докладывать обо всяком вздоре.
   Пока, от нечего делать, записывал я мелькавшия как тени воспоминания и впечатления, послышалось легонькое туканье в окно. Оглянулся -- и вижу: в стекло долбит скворка, выпущенный мною из клетки.
   -- Что тебе, скворушка, надо?... Чай тоже рад светлому дню? Как ты хорош сегодня, какими радужными переливами играют на солнце твои крылышки и головка.
   Прошлою осенью в ненастную погоду, ты забился, бедненький, в угол теплых сеней. Нечаянно увидал я тебя, дрожал ты весь от стужи, нежные члены были смяты непогодою; перышки дыбом стояли, носик беспрестанно раскрывался и закрывался. Глеб было хотел выбросить тебя, называя негодною птицею, но я не допустил совершить такое злодейство. Ты приютился ко мне, может, в надежде на мое гостеприимство.
   Я взял тебя на руки, посадил за пазуху в халат и начал отогревать дыханьем, -- ты так озяб, что уже не пугался меня. Но вот ты ожил, запрыгал по столу, а там и по полу. Я приказал накормить тебя творогом и кашею; ты клевал с жадностию, раскидывая корм во все стороны. Это было не согласно с строгим порядком и чистотою, но можно же кой-что простить любимчику. С той поры ты приучился летать ко мне на плечо, клевать корм из рук. Ты начал почти внятно выговаривать мое имя.
   -- Яша! Яша! кричишь ты, когда я подхожу к твоей клетке.
   Я не оставил тебя в деревне, а привез с собою в Москву, и как ни занят чтением, выездами и разными делами, во все-таки нахожу время позабавиться с тобою. Сегодня, однако, скворка что-то заспесивелся; зову -- а он и не глядит!
   -- Перестань долбить в стекло, глупенький! На! Вот тебе мушка, я нарочно поймал ее для тебя, только что выползла она из щели, пригретая солнышком. Но вот, диво! Он словно боится меня, прочь летит и с беспокойством в окно озирается...
   А, чуть было не забыл! сегодня 25 марта -- день, в который на Руси выпускают на волю пернатых пленников. Неужто и ты, скворка, почуяв весну, заглядевшись на солнце красное, закручинился о свободе -- и захотелось тебе покинуть меня? Стыдно, неблагодарный, не я ли спас тебя от голодной и холодной смерти, а ты забываешь благо деяние, как скоро оно не нужно тебе! Видно и птицы, как люди, думают только о самих себе... Весело после того делать добро кому бы то ни было!
   Но пусть будет по твоему: не хочу насильно тебя удерживать.
   -- Глеб, отвори форточку, да выпусти скворца...
   Как он обрадовался! Как взвился, затрепетав крылышками!... Но на первый раз не вдруг пустился в даль; знать отяжелел от зимнего шитья. Покружившись в воздухе, он Опять прилетел к окну и спокойно уселся на каменной плите. Бодро и весело он озирается, -- знает, что здесь, возле него, живут его друзья.
   Вот присел он на самый край оконницы, поглядел сперва вниз, потом вверх, порасправил крылушки, и ужь далеко, далеко полетел.
   Бог с тобой, пташка! Лети, куда, зовут тебя природа и воля... Может быть вспомнишь ты когда нибудь теплый кров и обильный корм твоего бывшего хозяина. Лети в деревню где нибудь в сторонке. Там в досужный час крестьянин приготовил несколько скворешниц на высоких шестах. Выберешь ты себе любой, найдешь подругу, гнездышко устроишь. К лету вылетит оттуда целая семья голосистых птенцов.
   Терпеть не могу первых чисел месяца, когда надо счеты сводить, да браниться с дворецким. Случается и пороптаться и на самого себя: все как то русская натура прорывается. Глядишь, и рассорил кучу денег на пустяки.
   Ну что за нужда была -- купить эту глупую амфитриду в раковине! Как бельмо на глазу торчит она тут передо мною, не стыдясь ни наготы своей, ни полинялой позолоты. Добро бы работа была порядочная, а то безвкусица времен первой империи; сидит -- прямая, как палка, а вокруг колесницы уродливые дельфины. За что я дал за эту бронзу триста, целковых? И будто мало у меня вещей и без неё?
   На днях заглянул я в парижский магазин. Комми закидал меня предложениями и навязывал хоть весь магазин, но на этот раз мне ничего особенно не нравилось, и, поглазев много, я хотел ужь выйдти, как вдруг с шумом вошел в магазин граф Лиссавин.
   Это лицо играет заметную роль в московском обществе.
   Ему лет под тридцать; он высок, строен и развязен до нахальства. По мне он дурен, но многия женщины находят его чрезвычайно интересным. они-то и прозвали его le beau Lissavine. О вкусах не спорят, ноя не знаю, что хорошего в этой истасканной, зеленоватой роже, с мутными зрачками и отвратительной бородкой à la Napoléon.
   Лиссавин при всяком случае любит похвастаться состояниев. Мой завод, мои деревни, мои рыбные, мои мачтовые леса так и сыплятся у него с языка, а ведь в край раззорен; но не унывает, и так умеет пускать пыль в глаза, что некоторые еще верят его богатству. В прежнее время он любил метнуть на право, на лево, и честность его в игре была очень сомнительна.
   На этот раз Лиссавин был со мною любезен; он соблаговолил первый подойти и протянуть мне свою тощую руку.
   Мы разговорились. Он громко рассказывал сколько обнов и редкостей накупил он для наступающего праздника; звал посмотреть, как заново отделал кабинет, какие стойла выстроил; нового рысака обещал показать,-- того самого, который недавно получил первый приз на бегу, и которого насильно оттягал он у князя Можайского; кстати же упомянул о лихой паре буланых, которою сторговал вчера, думает обновить на праздниках.
   Тут кучеру моему вздумалось проехать мимо магазина. Лиссавин взглянул в окно.
   -- А! вы все еще держите ваших вороненьких, сказал он с полупрезрительной улыбкой.
   -- Что же, продолжал он; добренькая была парочка и вы хорошо делаете, что не расстаетесь с нею.
   -- Да, граф, отвечал я, вы знаете, я постоянен в моих кусах. Я привык к моим лошадям.
   -- И прекрасно, молвил он: ведь за всеми не угоняешься... мое правило: всякий должен жить по состоянию не ниже, не выше. Я всегда этому следую, и уважаю тех, кто так делает.
   Хвастовство Лиссавина вывело меня из терпения. Я хотел было отвечать еще резче, но не нашелся -- этот человек умеет как-то подавлять меня своим нахальством. И так я промолчал, а он вдруг остановился, как поражонный внезапным видением.
   -- Ах, вскрикнул он, обращаясь к комми; откуда взялась у вас эта бронза, какой я еще не видал в Москве?
   И он указывал на позеленелую, поджарую амфитриду.
   -- Это антик! Настоящий антик!-- говорил он,-- удивительно, как я прежде ее не заметил!
   Хозяин подбежал сам, и пододвинул статую. Я едва взглянул, но Лиссавин вертелся около неё, и рассматривал со всех сторон.
   -- Антик! повторял он: и лучшего еще времени... попорченные места это доказывают... Статуя ваша меня дожидалась.
   Хозяин сделал приятную мину. Лиссавин отвел его в сторону, и начал с ним переговариваться. Мне нельзя было расслушать, но видно было, что Лиссавин старался убедить, а хозяин магазина отговаривался.
   -- Извините, нельзя, коротко и решительно вымолвил наконец последний.
   Лиссавин отвернулся, он видимо был смущен.
   -- Прощайте, отрывисто сказал он, проходя мимо меня.
   Признаюсь, я был очень доволен: граф этот истинный мой кошемар, как не порадоваться, когда он получает нечто в роде щелчка по носу!
   -- О чем вы толковали с графом Лиссавиным? спросил я хозяина магазина.
   -- Да вот изволите видеть, несколько разобиженно отвечал француз: графу угодно, чтоб я в долг отпустил статую. Правда он давал четыреста рублей, но денег с него не получишь. Он и так много должен нашему магазину.
   -- Четыреста рублей, сказал я без всякой цели и истинно сдуру: это чрезвычайно, дорого, никто не даст такой цены.
   -- Если вам угодно, поспешно молвил француз: вам я уступлю за триста пятьдесят.
   Я покачал головой.
   -- Триста, подхватил он: вещь богатая, купите... я готов даже подождать деньги -- вам верить можно, не так, как графу.
   Досада ль на Лиссавина, тонкая ли лесть француза, только вдруг я решился купить амфитриду, и тут же, чтобы поддержать высокое понятие хозяина магазина о моем состоянии, вынул бумажник, да и отсчитал ему триста рублей. Взглянул я тогда на амфитриду, и уж как гадка она мне показалась -- да делать-то было уж нечего... Француз отдал приказание отнести статую ко мне на дом,-- с какими поклонами провожал он меня из магазина! Руки чесались поколотить его;-- а в самом-то деле кто втянул меня в эту глупость? Все этот проклятый Лисссавин!..
   Просматриваю счеты далее -- еще сто рублей брошенных на ветер...
   Дня три после бестолковой покупки амфитриды, не вставал я еще с постели, вдруг кто-то врывается в переднюю, и, не смотря на возражение Глеба, "требует" меня видеть. Встревоженный Глеб прибегает и говорит, что он не в силах отстаивать мое убежище от натиска нежданного гостя. Волей-неволей, я должен был расстаться с постелью, где мне было так приятно понежиться. Встал я, мысленно проклиная докучливого посетителя.
   Едва успел я кое-что на себя накинуть, как передо мною очутился молодой человек в форменном сюртуке с синим воротником. Взглянув на него, я был удивлен его смущением: длинные ресницы были стыдливо опущены, щеки рделись, как у молоденькой девушки. Много ребяческого было в лице студента, на которое не успели еще набросить тени ни страсти, ни учебные труды, ни бедность; -- что он беден, о том можно было судить по очень истертому сюртуку. Не высок он был ростом, тонок, но не худ, очертания губ и щек были свежи и полны,-- видно не успел еще мальчик потешиться жизнию. Вообще он мне понравился.
   Черты лица студента были мне как будто знакомы, но я никак не мог припомнить где я его видал. Молча стоял он передо-мною и вертел фуражку. Я принужден был сам заговорить, и спросил по какой причине удостоился чести его посещения, да еще в такую раннюю пору.
   -- Яков Сергеевич... дядюшка... пролепетал он:-- извините, если я вас обезпокоил; но я был у вас вчера, третьего дня... из три, и в шесть, наконец в восемь часов... каждый раз люди ваши мне отказывали. Все говорили, что дома вас нет...
   -- Это правда; я часто выезжаю.
   -- По этому-то я и принужден потревожить вас утром... помогите мне!.. К вам одним я решился прибегнуть в крайней нужде...
   Голос его задрожал еще больше. Казалось, одно слово" -- и мальчик расплачется. Я был тронут, и к чести своей могу сказать, что никакое подозрение не запало мне тогда в душу. С участием я начал расспрашивать студента: кто он, откуда -- и оказалось, что он сын одной изъявших внучатных сестер, которую давно я потерял из виду. Он был похож на неё, лицо его напомнило мне мою родственницу. У ней было много детей, и состояние самое ограниченное; жила она где-то в деревне, а сыну отпускала сумму, едва достаточную для скудного житья. Два года он прожил кое-как, перебиваясь и долгу не делал; учился тем прилежнее, что ученье должно было доставить ему хлеб насущный, а в отдаленной будущности, может быть почести и славу: мальчишка мой не лишон честолюбия.
   Бедняга! Сколько лишений и неприятностей приходилось ему вытерпеть! Правда он, из гордости, должно быть, ни на что не жаловался, но из простодушных речей его много недосказанного можно было угадать. Долго сопротивлялся он искушениям большего города, наконец не устоял таки, кутнул как-то с товарищами на последния деньги, да и остался без гроша. Приходилось голодать, никто из приятелей не мог помочь, а чужие в долг не верили. Одна лишь бедная вдова, у которой занимал он комнатку, согласилась дать какую то безделицу на первый случай, но она сама нуждалась, и ему нечем было ей заплатить. Вот и надоумил его кто-то, что в Москве есть у него родственник, богатый и добрый. Этот добрейший родственник не кто другой, как я! Не знаю, иго пропустил про меня такую молву, и, конечно, не скажу ему за это спасибо.
   Студент явился ко мне просить взаймы сто рублей серебром.
   Я призадумался. После короткого молчанья, во время которого слышно было биение сердца мальчика, я сказал ему, приняв на себя по возможности сухой и холодный вид, что не имею привычки давать взаймы кому бы то ни было.
   -- Боже мой! вскричал он:-- как же быть?.. неужто придется обмануть доверие этой бедной женщины?
   Искреннее отчаяние мальчика изумило меня. Я почти оробел веред этим чувством, вы званым моими словами.
   -- Я не отказываюсь -- сказал я тихо -- помочь вам, а только говорил, что вообще никому не даю в займы... Вам нужно не больше ста рублей?.. Эта сумма так ничтожна, что не сделает мне большой разницы... Я очень рад, что могу теперь располагать ею.
   И вынул из шкатулки деньги и отсчитал что было нужно. Мне понравилось, что в это время молодой человек отошел к окну...
   -- Вот деньги! сказал я ему,-- Прошу вас принять их... (я немного замялся) на память нашего родства...
   Не могу без удовольствия, смешанного со стыдом, вспомнит про то негодование, какое выразилось на лице студента. Как гордо поднял он голову, какая молния сверкнула в черных глазах ею!
   -- Что вы хотите сказать?.. произнес он прерывающимся голосом, и несовсем вежливо оттолкнул мою руку.
   Теперь это движение, это негодование кажутся мне естественными, но на ту пору они раздражили меня. Я проговорил довольно грубо:
   -- Вы просили денег,-- я хочу помочь вам... вот и все...
   -- Я не нищий... ни у кого не прошу подаяния!.. отвечал он, бледнея.-- Прощайте!.. денег ваших не надо...
   Он опрометью побежал из комнаты. Я побежал за ним и едва успел догнать его в передней.
   -- Послушайте... послушайте! говорил я ему, схватив его за полу шинели:-- останьтесь... я, право, не желал оскорбить вас... Вы не должны сердиться на родственника, который вдвое вас старше...
   Насилу притащил я его в кабинет. Он дрожал и не юг слова выговорить. Я приказал подать ему воды; он выпил залпом и, в изнеможении, опустился в кресло.
   Что со мной было в эти минуты -- понять не могу. Во мне пробудилось к этому гордому мальчику какое-то небывалое нежное чувство: точно, был он мне сын, или меньшой, любимый брат!.. Как за больным родным ребенком ухаживал я за ним, утешал его,-- и наконец принудил взять деньги.
   Он, однако, хотел непременно дать мне роспуску; я согласился, но улыбнулся, подумав, что росписка эта писана все равно, что на воде.
   И вот мы расстались друзьями...
   Это происшествие взволновало меня. Несколько времени прохаживался я по комнатам и старался привести.в порядок, мысли. Проходя мимо зеркала, начаянно взглянул я на себя и мне показалось, что я бледнее обыкновенного; под глазами тоже появилась маленькая желтизна; пощупал пульс -- он бился сильно и скоро.
   Тут стал я упрекать себя в глупом нежничанья, в неприличной летам моим чувствительности. Расстроил себя на целый день из-за мальчишки, который нелепейшим образом прокутил свои деньжонки, и вздумал, ни с того, ни с сего, явиться ко мне за помощью,-- да вместо благодарности, осмелился еще ершиться, а наконец, едва удостоил принять эти, нужные для него, деньги, как будто не я ему, а он мне сделал одолжение!
   В пылу горделивого сознания своего достоинства, я накрепко наказал Глебу, ни под каким видом, не пускать ко мне этого студентика.
   Деньги же, данные ему, я занес прямо в расход...
-----

   Святая неделя. Суетно и скучно; на улицах слякоть. Целый день мечешься, как угорелый, из дома в дом:-- надо развезти всем знакомым карточки, а то разобидятся. Тут всегда одна и таже история: кого хочешь видеть, тех дома нет, а застаешь лишь скучных и противных.
   В одном доме мне сказывали, что хорошенькая Лиза Горынская помолвлена, -- говорят, по любви замуж выходит. Кокетка! Зачем же целую зиму меня заманивала? Стоило бы отплатить ей за это при случае...
   А, впрочем, Бог с ней! Ведь и я так просто ухаживал от нечего делать, да чтоб побесить Донецкого, который вздыхал по ней не на шутку. На узы Гименея я ни как тут не рассчитывал. Нет, Лизавета Николаевна, не совсем же я болван, чтоб так и поддаться вашим ужимочкам, уловочкам, томным взглядам и пустой болтовне. Выходите себе замуж, за кого хотите, -- я вашему будущему супругу не завидую.
   А все таки немного досадно; остаться с носом, что ни говоря -- неприятно. Пожалуй сочтут несчастным вздыхателем, да еще жалеть станут,-- а я, ей-Богу, и не думал свататься.
   Вот и все впечатление, какое оставил по себе праздник. Слыхал я, что в этом великом христианском торжестве есть своего рода поэзия, -- нечто, говорят, обаятельное, невольно располагающее к радости: может быть, -- но для меня неделя, как неделя; одна только суматоха в глаза бросалась, да звон колоколов будил раньше обыкновенного. Впрочем, мне не верится, будто для радости, как и для печали, бывают свои, положенные дни.
   Сегодня в два часа и сорок пять минут стукнет мне ровно тридцать семь лет. Боже, как стар становлюсь! На них отыскал я у себя два, три седых волоса...
   Дня рождения я никогда не праздную. Уеду и нынче куда нибудь для развлечения: но еще рано -- займусь покамест дневником.
   Тридцать семь лет прожито, -- больше полжизни, -- и caмых лучших годов. Теперь, что ни год все ближе к настоящей старости, а там...
   Уф! так и повеяло могилой...
   Тридцать семь лет прожито, а как и зачем? Была ли цель постоянная в жизни? Прежде желал я кой-чего особенного, да вот не достиг же. А впрочем жил, как и все почти живут: то есть кое-как и наавось; одно только замечал я в себе прежде -- не было у меня когда-то теперешней глупой покорности судьбе.
   С некоторых пор родилось во мне желание разбирать всё что до меня касается: взвешивать свои поступки, обсуживать разные случаи жизни с их причинами и последствиями, -- швом изучать свое прошедшее для какой-то "пользы" будущего.
   Чтож это: самопознание что ли, этот высший плод разумения?... Эй, нет! просто на просто -- очень полюбил я свою особу и искренне, от всей души желаю ей всякого добра.
   Во как бы там ни было, а нынче мне хочется оглянуть разок всё свое прошедшее.
   Начнем с начала.
   Первое детство совсем смутно представляется, так что не стоит говорить о нем. Позже помнятся мне: кое что из бевтолкового учения, учителя с разными носами, да скучные наставления, да брань, да наказания; а изредка -- детския болезни с противными лекарствами, и еще более противным ухаживаньем. Детство мое было невеселое, одинокое, не свободное; отец был строг без толку и через-чур капризен; матери же и ласк её я не помню: она умерла, когда я был еще малым ребенком...
   Семнадцати лет я поступил в университет. Это была, может быть, самая светлая пора моей жизни.
   Жил я тогда очень скромно у бабушки, -- не родной бабушки, а тётки моего отца. Я занимал на антресолях низкую комнатку, в которую входили с заднего крыльца по высокой "стремянке". Отец не баловал меня. Он был предводителем в губернском городе, жил роскошно, но для меня не любил тратить лишнего... Бабушка была старушка набожная и вместе светская, что не редко встречается в Москве. Ее уважали, хотя дом её считался скучнейшим в целом городе. Она несколько тяготилась мною, потому что я подвергался беспрестанным выговорам: за посещение товарищей, за позднее возвращение домой, за трубку, которая будто бы сушит мне грудь, да и вообще за всякую малость. Бабушкина компаньонка, какая-то раззоренная полковница, глядела на меня свысока и находила, что я дурно воспитан. Но и я не обращал на нее внимания -- она была стара и дурна. За то все дворовые были мне преданы; я обращался с ними ласково и был щедр, сколько позволяли мне скудные средства.
   Из комнатки моей виден был обширный двор, обнесенный сараями и конюшнями. Тут часто потешало меня особенное зрелище, именно -- как человек пять-шесть из многолюдной дворни, с понудительными криками вывозили на руках бабушкину четырехместную карету -- эту достопочтенную древность. (Очень жалею, что не мне достался этот рыдван но наследству).
   Главным и самым замечательным предметом в моей комнатке была толстая печь, из белых изразцов с синими косяками и дымящимся отдушником. Мебель у меня не отличалась удобством и изяществом: ко мне наверх относили всё, что выходило из употребления внизу. Как еще памятна мне, и теперь, моя еловая кровать, небольшой диван, служивший мне библиотекой, комод, подпертый кирпичом и все разнокалиберные стулья и кресла, наполнявшие мой приют, где было жить не очень-то покойно; но я мало понимал тогда удобства жизни и еще меньше заботился о них. Даже неприязненные отношения ко мне бабушки нисколько не огорчали пеня. Переносясь бойкими надеждами в манившее меня будущее, я и не чувствовал неприятности настоящего, а живая беседа и братское сочувствие товарищей наполняли жизнь мою радостными впечатлениями.
   О милые, незабвенные друзья, где вы? Что делаете? Куда занес вас вихорь житейский? Уцелели ли в вас те стремленья к независимости и свободе, то сочувствие к прекрасному, высокому и истинному, которыми вы некогда гордилось? Успели ли вы внести в жизнь повседневную те разумные начала, которым вы так пылко сочувствовали? Или же все благие семена уже позаглохли, и сделались вы людьми положительными, отвергающими все, что не приносят вам прямой пользы, людьми односторонными, с узкими взглядами и материальными желаниями? Коли так, то благословляю судьбу, которая разлучила нас в ранней молодости. Прискорбно было бы мне заметить в вас такую перемену,-- по ней я мог бы судить сколько и сам изменился... Я люблю представлять вас в прежних светлых чертах; для меня вы все те же юноши, полные бодрых сил и отваги... Слышится мне ваша бойкая, задушевная речь... Мы пылко мечтали, мы строили честолюбивые планы, и честолюбие наше было вполне благородно... Мы желали блага общего, хотя-б для него надо было принести в жертву нашу молодую жизнь... Бесплодные желанья... И от чего ж остались все они бесплодными?...
   Посреди этих юношеских образов, как крепкий дуб посреди молоденьких сосен, видится мне умное, добродушное лицо любимого профессора. Кажется вот он стоит передо мной, и вижу я как в жару речи, исполненной силы и духа, откидывает он назад редкие кудри... Как он хорош бывал, когда, проникнутый негодованьем, громил словом невежество, лицемерие, лесть, или когда, менее грозный, но так же восторженный, заклинал нас оставаться верными великому делу просвещения, работать ему бескорыстно и никогда не унывать! То был человек, то был истинный наставник... Поразила меня весть о его кончине! Долго не мог я опомниться, в сердце будто порвалась нить, связывавшая все прошедшее с настоящим...
   Да, да, порвалась эта нить... Детския мечтания, юношеские порывы, жаркия надежды и стремления -- все это исчезло, исчезло навсегда... А многоль жизнь дала в замену? И во что остались верования?... В немощь свою, в грозную, неодолимую силу чужую!... Проклятая немощь! Ненавистная сила!...
   Останавливаюсь и перечитываю. Ужь не чрез-чур ли я зафантазировался? И точно: как подумаешь строго и холодно, стоит ли горевать так о прошедшем? Да и так ли оно было хорошо, как издали рисует воображение?
   Кстати припоминается мне здесь вот какой случай:
   Ехал я в деревню вдвоем с Гайдаровым. Дорога была гладка, коляска покойна; меня качало как в люльке, и я крепко заснул. Вдруг сильный толчек разбудил меня. Вскакиваю сердито спросонья, оглядываюсь -- и вижу: мы посереди улицы какого-то городка. Улица обставлена низенькими, ветхими домишками с длинными заборами: изредка попадаются каменные безобразные строения. Вместо мостовой торчат большие каменья, езда по которым невыносимо-трудна и даже небезопасна.
   -- Вот проклятая трущоба!-- промолвил я.
   -- Погодите проклинать,-- возразил Гайдаров.-- Я не в первый раз проезжаю через этот городок, и всегда им любуюсь... Вот вы сами увидите...
   Миновав заставу, мы повернули на-право. Тут Гайдаров сказал мне, чтобы я взглянул на город. И точно: издали он показался чрезвычайно-красивым. Он расположен на крутой, но не на высокой горе. С того места, откуда мы смотрели, видны одни каменные дома да главы церквей; деревянные, невзрачные лачуги, внутри города, совсем исчезают; а те домишки, которые лепятся по желтоватому обрыву горы, глядят уже весело -- так хорошо убирает их густая сень ветел, вязов и лип. Красные стены полуразрушенного кремля придают городку вид ь почтенный и живописный. Быстрая река извивается у подошвы горы.
   Гайдаров с любовью смотрел на этот вид.
   -- Не правда ль, хорошо?.. спросил он меня.
   -- Да, -- отвечал я ему прозаически; -- но для того чтобы найти вам город прекрасным, надо было прежде выехать в него...
   И в жизни так: чтобы увидеть в выгодном свете какой нибудь предмет, надо смотреть на него с выгодной точки зрения. Может быть, поэтому выигрывают в нашем понятии и те люди, с которыми мы давно расстались...
   Да и в чем, например, заключалась для многих из нас прелесть университетского быта? Мы были молоды, лишены средств пользоваться действительною жизнию,-- и, незнакомые с положительными, житейскими интересами, мы бойко потешались мечтами. Мы играли в них, как прежде -- детьми, игрывали в чехарду или свайку. Вряд ли одно занятие было основательнее другого... С позаранку нам нужно бы сурово приготовляться к упорному труду, -- а мы... что мы делало? Разве мы прямо шли в цели нашего развития, к той цели, для которой и существуют всякая истина и образование? Разве мы видели настоящия цели жизни и понимали -- как и чем надо служить обществу? Разве мы пробовали силы свои для серьёзной борьбы?...
   К чему в самом деле послужили мне, например, все тогдашния мечтания?
   Окончив университетский курс, я в переселился Петербург. Отец желал, чтобы я служил в военной службе -- и я преспокойно поступил в ...ский гвардейский полк, где служили мои предки, начиная от прадеда.
   Первые шаги на новом поприще были тяжелы для меня. Мне разом предстояло переменить образ понятий и вступить в свято, против которого я имел сильные предубеждения, основанные, разумеется, не на опыте, а на долетевших от кой-кого до меня слухах, да на кой-каких книжонках. В то время я еще верил так называемым великосветским романам, и воображал, что прочитав их, исчерпал всю глубину светской премудрости. О русском обществе я судил по описаниям парижского. Светские люди казались мне вовсе не живыми людьми, которые действуют, веселятся и печалятся подобно всем прочим, но какими-то призраками, чуть не отвлеченными существами, созданными из лицемерия, лжи и коварства, занятыми недоступными для прочих смертных интересами, и равнодушными ко всему, что не подходит к их лучезарной, роскошной, но полной обмана среде. Издали пугало меня это общество; но любопытство влекло к нему, а самолюбие нашептывало, что мне суждено внести в этот испорченный круг иного новых, здравых, живых понятий. В мыслях моих я сделался проповедником и поборником правды... По счастию, робость не позволила мне взобраться на смешной пьедестал. В первый раз как я явился в одной из петербургских гостиных, я был приличен, скромен и прошел незамеченным. Последнее обстоятельство показалось мне сперва очень обидным. Я думал возбудить, хоть неприязненное, но сильное впечатление. Затем, вместо того, чтоб учить, я увидел, что приходится мне самому учиться.
   Я воображал, например, светских женщин напыщенными, гордыми, женщинами безо сердца, как называют их романисты, но был смущен их простотою и естественностию. Насколько правдива эта простота -- не берусь судить, да и надобности не вижу доискиваться до последнего слова. Вскоре я убедился, что люди везде как люди, только некоторые чуть ли не внешния стороны изменяются под влиянием воспитания и общества.
   На первых же порах меня соблазнила больше всего мягкость в обхождении светских людей, их спокойная уверенность в самих себе, тонкость суждений, хладнокровие и вежливость в самых спорах,-- весь этот лоск и общительность, принадлежащие светским людям. Может быть в свете теряется свежесть и самобытность понятий, способность к самодеятельности души; но за то ведь есть другие достоинства. Может быть этот свети, отдельно взятый от среды всего общества, и эти люди, постоянно вращающиеся в свете, полны многих недостатков, коли взглянуть на них суровым взглядом философа и гражданина; но я ведь не имею притязаний на такой взгляд и без всякой поверки принимаю за хорошие те факты общественной жизни, в которых выражается утонченная мягкость нравов. Вот почему примкнуть к этому кругу я желал тогда от всей души, забыв совершенно про романическое служение человечеству.
   Почти то же было и с моею службой. Вступив в неё не столько по собственной склонности, сколько по распоряжению отца, я мечтал, однако, добиться славы и чести, подвизаясь за отечество. Но на беду от меня не требовалось подвигов, и мне приходилось просто исполнять служебные мелкия обязанности. Это казалось мне недостаточным и недостойным развития моих сил. Чтожь делать! Надо было двигаться по общей колее.
   Общество офицеров нашего полка состояло большею частию из молодых людей беззаботных и веселых. Не многие из них получили прочное образование, да и те будто стыдились своего превосходства. За то все почти были добрые малые. В шумных беседах молодежи редко мне случалось подслушать разумное слово. Девизом у всех было -- наслаждаться или убивать скуку, а некоторые спозаранку смекали, как бы нажиться, да выйдти в люди. Более высоких целей ни у кого не было, по крайней мере, никто при мне их не высказывал. Даже смеялись надо мною, когда случалось мне проговориться мыслию повыше круга общепринятых понятий. Сначала я крепко сердился за это, но скоро мне самому стали казаться если не смешными, то совсем неуместными, мои мудреные выходки, как их называли товарищи.
   Тут проснулась было во мне давно дремавшая страсть -- честолюбие. Что греха таить? Разбудили ее некоторые из моих светских знакомых да кое-какие старушки-барыни, Бог весть почему принимавшия во мне участие. Отличиться не было возможности, мы жили в мирное время, -- я стал надеяться на связи и знакомства. Смешно и гадко несколько про все это вспомнить, но пусть тянутся вперед мои воспоминания, невеселые воспоминания...
   Повышение мое, однако, подвигалось медленно -- и ревность к службе, в чаянии разных благ, скоро стала остывать во мне... К тому же эта деятельность, вдвойне суетливая, светская и служебная, утомляла меня, от природы ленивого. Часто сравнивал я себя с теми грешниками Дантова ада, что вечно кружатся, никогда не зная покоя. И сильно, пылко захотелось мне вырваться из этого коловорота. Я мог из него вырваться, -- благо не легло на душу мою ни одного пятна... Устала она только, крепко устала: я захотел покоя, захотел пожить для себя, но совершенно свободно я тихо, -- так тихо, чтоб жизнь шла мимо меня крадучись, неслышно и незаметно... Оно и кстати вышло, что дела мои тогда несколько по расстроились. Отец умер, оставив мне душ шестьсот в хороших губерниях, но, притом, и несколько десятков тысяч долгу. Я вышел в отставку и отправился в степную деревню.
   Но жизнь в деревне не принесла мне покоя; не смотря на видимое однообразие её, она полна была разнообразных, горьких впечатлений. Вот, где почувствовал я свое нравственное бессилие!
   Что здесь вспоминать подробности моей жалкой, грубой, бесплодной борьбы с условиями сельского быта, с чужими и своими предразсудками, со всей темной средою, где спутан русский труд, где погряз русский ум! Печальные воспоминания!..
   Впрочем самоуничижение -- хуже гордости: отчего же и не отдать самому себе справедливости? Начал то я (мне и теперь так кажется) недурно: я прямо взглянул на многия стороны неразвитого и через-чур загрубелого деревенского быта, я взглянул на них не* с одним осуждением; и не увлекался я даже своекорыстными видами, и действительно хотел послужить верой и правдою на пользу этих меньших братий, связанных со мною грубыми, неправыми отношениями. Да, я хорошо видел, что много нового надо внести в эту жизнь... но прежде всего надо было перевоспитать самого себя!..
   И скоро я почувствовал свою полную несостоятельность. Перевоспитанию моему все противилось: весь круг моих сведений, мои предразсудки, мои привычки, весь я и вся жизнь, меня окружавшая. Как мало средств имел я, чтобы действовать! И как дурно я действовал! Нет, не годился я для борьбы, для трудного, великого подвига...
   Да и то сказать -- виноват ли я сам в своем бессилии! Тут много, много виноватых, тут виновато целое общество. И, право, мне легче при этой последней мысли: на людях -- говорит пословица -- и смерть красна.
   Еще раз я могу отдать себе справедливость. По крайней мере я скоро сознал свое бессилие перед трудной задачей. Я до такой степени покорился силе обстоятельств, что под конец не захотел даже ничего трогать в старом порядке, заведенном, конечно, не даром моими предками; даже староста мой, большой мошенник, но человек со руки крестьянам, как они отзываются о нем, остался на своем месте.
   Э, Боже мой! где ужь тут вводить улучшения, когда один в поле -- не воин, когда знаешь, что для постройки нового здания надо непременно начисто очистить место от всего старого хлама!... Моими неразумными, горячими действиями, я чуть было не навлек на себя ненависти и во всяком случае заслужил всеобщее порицание. Школы, мирские кассы, другой раздел труда, иные приемы в сельском хозяйстве и сельской промышленности, любовь и свободное стремление к труду, честное пользование им, уважение к чужой собственности, трезвость, опрятность, -- вообще живое, всестороннее развитие в натурах крайне загрубелых, -- Господи Боже мой! шутка ли все это? Легко ли ввести в сельский быт все такие премудрости, ввести при настоящем-то положении всяческих гражданских отношений. Да и начни лишь вводить -- со всех сторон явятся препятствия, и кто и что не испортят дела? Тут есть такие влияния, с которыми никак не сладишь, а по мелочи действовать, и улучшать кое-что -- стоит ли это труда и может ли принести пользу? Нет, пусть действует на этом поприще кто хочет и кто может, а с меня довольно...
   Но как грустно вспомнить мне о моих неудавшихся попытках! Да, так это грустно, что я всячески стараюсь обойти все подробности моего житья-бытья в деревне.... Как-то стыдно, как-то через-чур неловко мне становится...
   Впрочем, когда я перебесился и кинул все реформаторския затеи мои -- я свет увидал: дела-то, по старому порядку, пошли недурно для меня; без особенных усилий я освободился от долгов, даже мое имение, как говорят, устроилось... ну и прекрасно!
   Но именно тогда, как я достиг этого, то есть упрочил свое состояние, страшная скука, начала овладевать мною. Деревенская тишина показалась мне во сто раз несноснее городского шума. Я чувствую, что начинаю черстветь, что ум мой тяжелеет от недостатка сообщения с людьми развитыми. Порой задумывался я над книгой, никак не находил настоящего смысла в прочитанном, порой подмечал в себе отсутствие всякой здравой и живой мысли. Меня забавляли уже драки петухов на дворе, начал я толстеть, глаза заплывали жиром, -- недолго было отупеть совершенно. Испугало меня все это, и я опрометью бежал из деревни.
   Возвратиться в Петербург я, однако, не захотел... я устроился так, чтобы зиму проводить в Москве, а на лето уезжать в одно из имений.
   Вот уже почти семь лет, как я живу таким образом. Многие удивляются моему счастию, и завидуют моей независимости. Правы ли они? Счастлив ли я в сомом деле?
   Всякий раз, как задаю себе вопрос этот, он наводит на меня уныние, граничущее с тихими припадками водобоязни. Так бы и уничтожил первого, кто попадется под руку. Хорошо еще, что эти припадки скоро проходят.
   Что в самом деле за жизнь моя? Никому я не нужен и никто не любит меня собственно для меня. Искал я дружбы, участия -- везде место занято, и остался я на втором плане. Встречался с молодыми, которые сами заискивали моей дружбы, и готов был предаться им душою, да узнав их короче, увидал, что все делалось из корыстных, нередко самых низких видов. Раза два случалось мне сойтись с людьми, которых по положению и характеру нельзя было подозревать в корыстном заискивании,-- а чтожь выходило? Говорили они всё о самих себе, делали меня поверенным своих дел и чувств; обо мне же и помину не было -- я оставался для них не более, как зеркалом, в котором отражалась собственная их личность. Нет! Тяжело и грустно!..
   За чем судьба так немилосердно подшутила надо мною, и, дав мне состояние, не сделала меня пошлым дураком, способным оценивать только одну наружную сторону жизни? Тогда я мог бы спокойно наслаждаться своим положением, не задавая себе мучительных вопросов, и не живя в разладе с самим собою.
   Или, почему бы не прихворнуть мне одною из тех неопасных, но продолжительных и непонятных болезней, которые доставляют лекарям хорошия деньги, а больным -- невинное развлечение? На беду, у меня такое мужицкое здоровье!..
   А то хоть бы посетила меня охота постранствовать по чужим краям, отведать чужого хлеба, испытать на самом себе давным-давно описанные ощущения и восторги, поглядеть на иную, широкую жизнь! Нет и не будет у меня этой охоты, я не люблю всех этих скитаний и думаю даже, что скоро совсем перестану ездить в деревню. Скучно жить на белом свете...
   Вот начал я писать эти записки, ведь все-таки занятье... Да и есть потребность в этом: не с кем мне меняться задушевными мыслями -- буду толковать и рассуждать с самим собою, буду следить постоянно за всеми движениями души своей; я одинок и одиноким останусь, некому судить меня -- буду же сам себе судьею... а современем подведу итоги -- и увижу: насколько с годами уходил в самого себя, на сколько смог удалиться в сторонку от всей беспокойной путаницы житейской насколько удаюсь мне с искать для себя покоя.
   Авдотья Федоровна Бирюкова зовет меня к себе на 1-ое мая в Сокольники; значит, у неё будут палатки; непременно поеду. Я люблю эти загородные гулянья с пестрой, движущейся толпою. К тому же Авдотья Федоровна напоит меня прекрасным маем, с настоящими деревенскими густыми сливками. В день гулянья она чем-свет отправит в Сокольники целую телегу, нагруженную разными припасами. Угостить так угостить -- такова уже Авдотья Федоровна. Добрая женщина. Гостеприимство у ней в крови, она наследовала его от дедов и прадедов. Гостей своих она не стесняет излишними причудами: у ней можно курить, она позволяет рассказать ей на ухо легенький скандал и смеется ему от души. Жаль, что она заражена кой-какими странными претензиями, между прочим страстью писать по-французски. Вот её сегодняшняя записка: в ней счетом одиннадцать ошибок в десяти строках. А между тем могла бы она, я полагаю, написать мне очень недурно по-русски. Но как это можно? Мы тоже лезем в светския барыни и пускаемся даже в разговоры поанглийски.
   Грех, однако, трунить над доброй приятельницей: она очень меня любит и жалует. Мы знакомы с ней давно, и если не часто видаемся, то это уже моя вина. Авдотья Федоровна гордится моим знакомством и предпочитает меня даже врагу моему, графу Лиссавину, который тоже изредка у неё бывает.
   -- Яков Сергеевич завтра обедает у меня,-- говорит она важно и с довольным видом, когда после многократных приглашений решаюсь я наконец уделить ей часть моего времени. И на следующий день всегда угостит меня отлично.
   Такой прием, такое радушие хоть для кого приятны. Супруг Авдотьи Федоровы, Петр Михайлович -- добрейшее, смирнейшее и ничтожнейшее существо в мире. Это человек лет пятидесяти, маленький, вечно улыбающийся, и румяный как вербный херувим. У него на лице всегда такое выражение, как будто он чем удивлен. Он несколько сутуловат и ходит на цыпочках, чтобы кого нибудь не обезпокоить; говорит же картавя и присюсюкивая. Приказания жены он исполняет с точностию, а в свободное время клеит для детей коробочки. Петр Михайлович не любит Москвы: это, по его мнению, город шумный, беспокойный и раззорительный; то ли дело в деревне, где можно хоть по целым дням ходить в халате. Но Авдотья Федоровна по зимам не может жить нигде кроме города.
   Семнадцати-летний союз Бирючовых благословлен приличным числом детей. Не понимаю откуда у некоторых помещиков русских берется такое множество Сашенек, Машенек, Варенек, Сережей, Ванюшей; Павлуш и других белых, белокурых и головастых деток? Ну что со временем выйдет из этого нескончаемого поколения?
   Одна из причин, по которым я редко бываю у Авдотьи Федоровны, это -- всегда окружающая сё ватага детей. Вечно они спорят, кричат и дерутся в гостиной. Может быть умилительно видеть нежную мать, окружонную семейством; но маленькие Бирючовы хоть кого отвратят от страсти к детям. Авдотья Федоровна никак не умеет сладить с своими ребятишками,-- они ни крошечки её не слушают.
   Еще два лица примыкают к домашнему кругу Бирючовых: во первых гувернантка (лицо беспрестанно новое, -- понятно, что посторонней женщине трудно ужиться с такими детьми), да молоденькая девушка, Прасковья Николаевна Каменева, родня Петру Михайловичу,-- лицо без определенного положения в доме.
   Я мало её знаю; она дика и несообщительна. Несколько странная девушка! Целые часы просиживает за скучнейшей работой, не трогаясь с места, не говоря ни слова. Спросишь у неё что-нибудь -- она ответит коротко, как будто нехотя, и тотчас же замолчит. Не видал я её ни веселой, ни печальной. Не могу даже сказать умна она, Или нет, но такого равнодушия ко всему мне не случалось встречать.
   Она очень хороша; на нее можно заглядеться. Не даром греки считали спокойствие главной принадлежностию верховной красоты: лицо Прасковьи Николаевны может служить доказательством этому. Черты её удивительно правильны и вместе с тем приятны, выражение их необыкновенно спокойна. Взгляд серых глаз её тоже спокоен и глубок; им придают особенную оригинальность тонкия, темные и немного приподнятые к вискам брови. Стан её достоин резца художника. Можно подивиться откуда взялась у ней такая величавость в движениях головы, шеи и плеч, такая царственная поступь... Уж не отражение ли это гордой, непреклонной души? В таков случае жаль бедную; с этими достоинствами не легко шлется на свете.
   Авдотья Федоровна обходится с нею ни хорошо, ни худо: редко разговаривает, зато частенько дает разные мелкия поручения, которые, мимоходом сказать, могли бы исполнить и дети. В междуцарствиях гувернанток, которые так часто бывают, надзор за детьми возлагается на Прасковью Николаевну. Не думаю, чтоб это было ей приятно.
   Из Сокольников я воротился поздно.
   Авдотья Федоровна наняла не палатку, а целую галлерею немного в стороне от гулянья. Когда я подъехал к галлерее, со двора уже слышно было нестройное гуденье органа, привезенного из Москвы для потехи детей. Галлерея эта состоит из большой залы и нескольких маленьких комнат, пристроенных с обоих концов; вход прямо с балкона в большую залу.
   Гостя собрались уже. Тут были: один господин, фамилии которого, кажется, никто не знает, а зовут его Ильей Гаврилычем; двое-трое других, да Кунгурова какая-то с детьми. Посереди залы дети Бирючовы и их приятели отплясывали кадриль. Это уж затея Машеньки, старшей дочери Авдотьи Федоровны, -- она без ума любит танцы. Невдалеке от детей, возле окна заседал невиданный еще мною урод в чепце -- только что нанятая гувернантка. Прасковья Николаевна вертела орган; мы издали поклонились друг другу -- затем я подошел к Авдотье Федоровне. Она протянула мне обе руки, с увлечением поблагодарила за то, что я сдержал слово и представила меня своей гостье, которая сказала, что считает за великое удовольствие со мной познакомиться.
   Не смотря на любезность дам и мою готовность отвечать им тем же, разговор был невозможен. Орган завывал так громко и резко, что мы не слыхали друг друга, и скоро принуждены были замолчать. Петр Михайлович подошел ко вне, промычал что-то с самой добродушной улыбкой -- и ушел. Музыка гремела безостановочно; орган шипел, свистал, стонал и скрипел, словно расснащенный корабль в бурю. Мне становилось невыразимо скучно. Я стал внутренно бранить себя зачем проехал несколько верст и обрекся на такое страдание из угождения Авдотье Федоровне. Ныла минута, когда я хотел потихоньку уехать, но тут, рак нарочно, Авдотья Федоровна обратилась ко мне и сказать какой-то вздор, но такой приятный и для меня лестный, чф я ужь не решился огорчить ее. Я поднял глаза кверху, стараясь думать о чем нибудь постороннем и не слушать музыки^ На минуту заняла меня трещина на бумаге, которою оклеен, потолок. Потом я начал разглядывать стены. Их украшали малиновые обои, с золотыми звездами; по углам стояли вызолоченные канделябры на гипсовых колоннах; мебель старая, но и тут не забыта позолота. Одно к этой комнате было, точно, хорошо: ни стор, ни занавесок над окнами -- свет лился потоками через растворенную балконную дверь и широкия окна.
   Нечаянно взглянул я на Прасковью Николаевну, которая все вертела орган и стояла ко мне боком. Резкая полоска света окаймляла её профиль, а остальная часть лица оставалась в полутени. Непокорные волосы широкими волнами лежали на высоком и прямом лбу, несколько маленьких, курчавых прядей отделились сзади от косы, приподнятой гребнем и падали на тонкую, изящно выгнутую шею. Как античный камей рисовалась её головка на темно-малиновой сцене. И еслиб не легкое колыханье стана, можно было бы счесть ее за мраморное изваяние,-- такая бесстрастная неподвижность была в её чертах; без устали и скуки, как-то особенно важно продолжала она свое дело... даже складки её платья лежали неразгибаясь и правильно -- и это опять наводило мысль на сравнение с мраморным изваянием...
   Досада взяла меня.
   -- Неужто, подумал я, лишена она всякого художественного смысла? Или ужь так привыкла к роли приживалки, что ей нипочем терзать слух себе и всем?...
   Вдруг Сережа Бирючев поссорился в кадрили с другими детьми; не извинившись перед маленькой гостьей, с которой танцовал, он бросил ее и уселся возле матери. Танцы остановились. Тут подбежала Машенька и стала жаловаться на брата. Авдотья Федоровна принялась уговаривать Сережу, но ни просьбы, ни ласки, ни обещания конфект не могли склонить его к послушанию. Машенька чуть-было не расплакалась, но Авдотья Федоровна как-раз утешила любимую дочку: она приказала Прасковье Николаевне стать в кадрили на место Сережи.
   Танцы начались снова и с ними мое мученье, а я было надеялся, что ссора детей положит ему конец.
   Как-то странно было видеть Прасковью Николаевну, эту восьмнадцатилетнюю девушку, высокую, стройную, с горделивой осанкой и плавными движениями, посреди прыгающей толпы детей. Ей самой, как видно, было неловко; она танцовала небрежно -- и сделала ошибку. Машенька вдруг прикрякнула на нее:
   -- Как это скучно, Пашенька!.. с тобой танцовать нельзя... Ты всю кадриль перепутала...
   Эта девочка, должно быть, пресердитая. У ней низенький, сморщенный лоб, и маленькая рожица, выдавшаяся наперед, как у моськи. Несмотря на свои двенадцать лет, она уже корчит барышню и командует над Прасковьей Николаевной.
   Напрыгавшись до-сыта, дети, после обеда, выпросились гудят. Нам тоже захотелось посмотреть на гулянье, Авдотья Федоровна села в коляску с Кунгуровой и мужем, остальное общество отправилось пешком.
   Гулянье было великолепное. Сотни экипажей с барынями и весенних нарядах, тянулись в четыре ряда. Между каретами несколько молодых франтов разъезжали верхом на прекрасных лошадях. Лес представлял оживленное зрелище, он походил на огромный табор. Вблизи, вдали, между вековых сосен, везде раскинуты были палатки. Пестрые толпы народа расхаживали по лесу и по обеим сторонам дорога. С разных концов доносились песни и звуки музыки.
   Дети побежали вперед; за ними, пыхтя и отдуваясь, отправилась неуклюжая гувернантка. Мы остались вчетвером: Прасковья Николаевна, Илья Гаврилыч, еще некто Деревягин, поверенный по делам Бирючовых, да я. Прасковья Николаевна была разговорчивее обыкновенного -- и мне невольно приходит теперь в голову, уж не от того ли, что она была тут не вод глазами Авдотьи Федоровны?
   Болтая кой-о-чем, мы дошли до одного места, про которое я и не знал. Оно лежит вправо от Ширяева-Поля. Это -- покатость, поросшая редким, молоденьким сосняком. Мягкая, шелковистая трава одевает пригорок, отлого спускающийся к Яузе, которая кое-где скрываясь в крутых беретах, блестит широкими и светлыми пятнами на ровном лугу. За Яузой поднимаются уже городские предместья. Это место тихо и приютно, даром что находится вблизи большего города и что почти мимо его проходит гулянье. Не слышно было хрустенья колес по песку и слабо доносился сюда отголосок песен.
   Солнце стояло уже довольно низко; весь западный край блестел под его косвенными лучами. Маленькия облачка, предвестники хорошей погоды, тихо плыли по небу. Весенний день, покидая землю, посылал ей последнюю улыбку.
   Вся облитая светом стояла Пашенька на пригорке, и, скрестив руки на груди, глядела на картину блестящего заката.
   -- Как хорошо, проговорила она тихо, так и не ушел бы отсюда.
   -- Вот ужь не знал, что вы так чувствительны к красотам природы, молвил Илья Гаврилыч.
   Прасковья Николаевна посмотрела на него через плечо.
   -- По чем вам знать, молвила она, к чему я чувствительна, к чему нет?
   -- Я думал, я полагал, сказал Илья Гаврилыч, с глуповатой улыбкой: что имею некоторое понятие о ваших вкусах.
   -- Напрасно вы так думали, сухо отвечала Прасковья Николаевна и отошла прочь.
   Тут Илья Гаврилыч вцепился в поверенного, в нем он всегда находят внимательного слушателя. Я подошел к Прасковье Николаевне и мы отправились с ней вдоль по берегу реки. Разговор, однако, у нас не очень клеился, он не перерывался, но шол все о каких-то пустяках. Мы не долго бродили по берегу и возвратились на холмик. Ей захотелось сесть, я подостлал мой плащь, и она согласилась воспользоваться им с тем, однако, условием, чтоб я сел возле неё.
   Илья Гаврилыч, заговорив до зевоты поверенного, опять к нам присоседился и, не боясь простудиться, бросился прямо на траву.
   Ночные бабочки начинали показываться, майские жуки жужжали над нами, стрекозы щекотали в мягкой траве. Вдруг откуда-то отозвался сверчок.
   -- Слышите, радостно проговорила Прасковья Николаевна, протянув вперед хорошенькую ручку.
   -- Что такое? спросил я.
   -- Сверчок, отвечала она. Я их очень люблю.
   Илья Гаврилыч захохотал.
   -- Вот так уж вкус, говорил он,-- даже непонятый! Скажите пожалуйста какая прекрасная птичка -- сверчок. А я так недавно купил книжку об истреблении клопов, тараканов и сверчков.
   Прасковья Николаевна обернулась ко мне, и как будто в оправдание сказала с тихой улыбкой:
   -- Конечно, это могут находить странным, но сверчок напоминает мне жизнь в деревне... Бывало, коли кто из людей станет выживать сверчка, папенька всегда скажет: "не тронь, кому он мешает?"... Он был очень добр... А брат мастерски умел передразнивать сверчка... Я часто вспоминаю жизнь деревенскую,-- там мне было очень, очень хорошо!.. А теперь никого нет у меня... Папенька умер, брат далеко в Петербурге.
   И она легонько вздохнула и головку опустила.
   -- Хорошенькая у вас деревня?-- спросил я, чтоб отвлечь ее от печальных воспоминаний.
   -- Прелесть! живо отвечала она.-- Ольховка наша считается одним из лучших имений в околотке, даром что душ не много. Домик наш стоит на горе, внизу река и пруд. На пруду множество гусей и уток, лодка там у нас была... Летом, в хорошую погоду мы с братом чем свет отправлялись удить рыбу. Удим, бывало,-- а он тут же смешные анекдоты рассказывает... За деревней у нас березовая роща большая, куда мы ходили за ягодами и за грибами. А сад, старый и бесподобный сад! Густой, тенистый, каждый год туда соловьи прилетали... Теперь, я думаю все заглохло!.. Как бы мне хотелось опять взглянуть на Ольховку. Жить там...
   -- Удивленье! воскликнул Илья Гаврилыч:-- разве можно в Москве скучать о каком-то захолустье на краю света?
   -- Что мне в вашей Москве? несколько вспыльчиво возразила Прасковья Николаевна:-- она-то и есть для меня захолустье.
   -- А удовольствия, а балы? спросил я. (Чувствую что этот вопрос довольно таки был пошл).
   -- Удовольствий я никаких не знаю, отвечала она:-- на балах не была ни разу. Авдотья Федоровна все ездит одна на карточные вечера.
   -- А ваш хотелось бы узнать, что такое хорошенький бал? опять спросил я.
   -- Да, я думаю там должно быть весело... А впрочем, нет, примолвила она немного подумав:-- оно лучше, что я не бываю на балах.
   -- Это почему?
   -- Куда мне? В свете надо многое, чего я не имею. Я бы все боялась быть хуже других.
   Тут вмешался в наш разговор поверенный, который до сих пор стоял поодаль, расставив ноги, и засунув руки в карманы долгополой бекеши.
   -- Прасковья Николаевна очень рассудительны-с, сказал он:-- им наверное жаль тратить-с деньги по-пустому.
   Она ничего не отвечала на эту похвалу. Поверенный однако вертелся около неё, приятно осклаблясь, и, как видно было, собираясь сказать еще что нибудь миленькое.
   Смутное подозрение промелькнуло в голове моей, и оно даже теперь меня несколько печалит.
   -- Неужто, подумал я, этот крючкотворец с золотушной язвиной на щеке осмелился иметь виды на Прасковью Николаевну? Чего доброго! Пожалуй, принудят ее выйдти за него замуж: ведь у неё нет состояния...
   Между тем заря догорела, и ночь приближалась. За детьми прислали карету, но нам всем нельзя было усесться; даже Прасковье Николаевне не было теста.
   -- К утру мороз будет-с, сказал поверенный, подняв глаза к звездному небу.
   И точно после теплого дня настал ощутительно холодный вечер.
   -- Как вы легко одеты, заметил я Прасковье Николаевне, на которой было одно кисейное платье и легкая шолковая мантилья.
   -- Ничего, отвечала она, я привыкла к холоду.
   Я предложил идти поскорее, и подал ей руку. Скоро опередили мы наших товарищей, которые шли не торопясь. Не знаю, случайное ли то было расположение духа, но я чувствовал себя необыкновенно бодрым и веселым. Я рассказал Прасковье Николаевне несколько забавных приключений со мною я с другими, и она живо смеялась, хотя, кажется, нрава она не слишком веселого. Тут я заметил, что она очень умна от природы; замечания её были тонки и остроумны. Только не всегда удачны её выражения: иногда они бывают ниже той мысли, которую она хочет высказать. Образование её недостаточно, она даже мало читала. За то в складе ума её есть что-то своеобразное и прочное; все мысли и чувства её принадлежат ей самой. Особенно хорошо в ней это серьёзное простосердечие, нисколько не похожее на резвую, но лицемерную наивность многих её сверстниц. Только вот что странно: в понятиях её нет ничего уже детского...
   Памятна мне фраза, сказанная ею, когда мы подходили к галлерее:
   -- Не знаю сама, откуда что берется у меня сегодня... Никогда не болтала я так откровенно, как с вами...
   Кроме давешней гостьи, мы нашли у Авдотьи Федоровны еще графа Лиссавина, который заехал с гулянья. Он что-то с жаром рассказывал двум барыням и наверное пропасть налгал. Увидав меня, он тотчас же прикусил язычек: должно быть вспомнил, что я недавно был свидетелем неудачи его во французском магазине.
   Авдотья Федоровна встретила меня с озабоченным видом.
   -- Извините, говорила она, пожалуйста извините, что я не вопросила вас сесть с нами в коляску, я думала, что вы поедете в своем экипаже.
   -- Не беспокойтесь, Авдотья Федоровна. Я очень приятно провел время с Прасковьей Николаевной, отвечал я.
   -- С Пашенькой! с каким-то странным удивлением молвила Авдотья Федоровна; -- я еще прежде замечал, что она очень небольших мыслей о своей родственнице.
   Кажется, мое присутствие несколько озадачило Лиссавина, -- он подсел к Прасковье Николаевне и начал говорить ей что-то вполголоса. Авдотья Федоровна совсем мною завладела, и я никак не мог следить за несколько таинственным разговором Лиссавина с Прасковьей Николаевной.
   Бывало, мне случалось некоторых из женщин, созданных любимыми моими поэтами, наделять наружностью моих знакомых. Так Лиза Горынская была у меня Земфира, несмотря на весь наружный её аристократизм. Княгиня Ш. настоящая донна Анна -- такая же страстная и сосредоточенная. Даже для Гретхен прибрал я одну немочку, некогда любимую мною, которую потом свели с ума гвардейские офицеры. Но есть у Шиллера одно лицо, всегда возбуждавшее во мне особенное сочувствие: это Текла Валленштейн,-- высокое, идеальное создание, мечтательная девушка, являющаяся как отрадное видение посреди шума лагерного, посреди измен и кровавых, страшных замыслов. До сих пор ни в ком еще не встречал я моей Теклы, и вот теперь она мне рисуется в чертах Прасковьи Николаевны. Та же редкая улыбка, тот же взор далекий и задумчивый, те же длинные, опущенные ресницы, волнистые кудри, даже та самая осанка и поступь. Как дочь величавого Фридланда, она полюбит сильной любовью и, раз отдавши свое сердце, никогда не изменит...
   Какая глупость, однако! Я становлюсь мечтателем!...
   Воспоминания об этой девочке начинают примешиваться ко всем моим занятиям. Недавно я видел её во сне,-- ужь не влюбился ли? Да это было бы из рук вон смешно! Право, никто, кроме меня, не способен на такую глупость. Ну из чего я стану за ней волочиться? жениться -- я не женюсь ни на ней и ни на ком: пора прошла, да и к чему навязывать на шею тяжолую обузу? Так приволокнуться -- я считаю бесчестным, у ней нет близких родных, ни собственной опытности; Бирючовы же, так холодные к ней, могут, пожалуй, на нее же рассердиться за мое ухаживание. Да и сердце человеческое -- потемки: что если и сама она меня полюбит?..
   Чудак я, право! Вот на старости лет придумал целый роман! Бойко же мое воображение: и люблю-то я Прасковью Николаевну, и она-то ко мне неравнодушна, и родные тут -- ни весть какая чепуха городится....
   Чтожь такого странного, если я часа два-три проведу в обществе хорошенькой девушки? О, коли она и понравится мне,-- неужели это нарушит спокойствие всей моей жизни? Сколько времени смотрел я на неё совсем равнодушно -- да и впервые что ль встречаюсь с хорошенькой женщиной?... Точно я ребенок, что стращаю сам себя букою!
   Бирючовы не едут на лето в деревню; они купили прехорошенькую дачу близко от Москвы. Авдотья Федоровна решительно объявила мужу, что воспитание детей и её собственное слабое здоровье (слабое здоровье! талия так и лезет вон из корсета!) требуют постоянного житья в Москве. О, как не хотелось Петру Михайловичу расставаться с своим любезным селом! но, как всегда водится, он должен был уступить Авдотье Федоровне.
   И муж и жена в больших хлопотах теперь. Авдотья Федоровна все извинялась передо мною, что должна поминутно оставлять гостиную, но я был рад радехонек этому, мне было так приятно говорить с Прасковьей Николаевной: она не вменяет себе в обязанность занимать меня, а просто и охотно разговаривает со мною. Недавняя прогулка наша под звездным небом оставила в ней живое впечатление; иногда она вспоминает про нее. Она мало пользовалась удовольствиями, поэтому, и самые простые ей дороги. Меня она уже не диичится, и, кажется, мы скоро сделаемся друзьями.-- Ее очень радует покупка дачи; сад там, говорит она, прекрасный...
   Нынешним летом мне не хочется ехать в деревню, лучше побываю там осенью.
   Опять зов от Авдотьи Федоровны, и в этот раз уже на новоселье. Будет у неё на новой даче пир про весь мир, -- нельзя отказаться. Да и Прасковье Николаевне хотелось бы мне сказать слова два.
   На днях в вечеру я был у Бирючовых и опять нашел там Лиссавина. Он ходил по зале с Прасковьей Николаевной и вел с нею о чем-то очень оживленный разговор. Мне это не понравилось. Хоть мне она и не приказана, хоть я даже и не боюсь за нее, а все неприятно видеть с глазу на глаз эти два существа столь различных свойств. Душа Пашеньки младенчески чиста и возвышенна в простоте своей, а граф Лиссавиг заклеймлен развратом, не чужд всяких пороков.
   В каком положении видел я его недавно! Пьяный, буйный, растерзанный, он был окружон полдюжиной подобных себе товарищей. Какие речи шли между ними! Какое презрение ко всему, что должен уважать честный человек! Как отзывались о женщинах! Нечаянно я сделался свидетелем этой отвратительной оргии -- и бежал прочь с негодованием.
   И этого человека везде у нас принимают. В гостиной Авдотья Федоровны он является блестящим метеором.... Не предупредить ли мне на счет его? Но в свете нужна терпимость. Да и как восставать против людей, которых все приглашают?..
   Нужно однако предупредить как нибудь Прасковью Николаевну.
   Обед кончился благополучно; кушанья, вина, все было прекрасно. За то общество представляло нестройную смесь: Авдотья Федоровна никак не умеет подобрать людей; в гостиной её величайшая разладица. Знакомы её гости между собою -- хорошо, а нет -- так и ей дела нет. Я был у ней точно в лесу;-- да и показалась она мне на этот раз не очень-то доброю. А Петр Михайлович -- совсем колпак; не смотря на его безвредность и смиренство, я потерял к нему всякое уважение.
   Гостей собралось человек под тридцать -- все больше мужчин. Хозяйка была разряжена и подрумянена попраздничному. Петр Михайлович терся около дверей и приветствовал входивших. Дети и Прасковья Николаевна явились позднее. Гувернантки не было, она отошла накануне.
   Стол давно уже накрыт, гости съехались, но кушать все не подавали,-- ждали почетного гостя, который, пользуясь правами генеральского ранга, заставил нас голодать до шести часов.
   Разговор сначала не клеился; все как будто дичились друг друга; никто не хотел первый сблизиться с посторонними, боясь компрометироваться (глупое слово, взятое с чужого языка и очень дурно прилаженное к нашему). Наконец скука ожидания, а может и желание заглушить чем нибудь голод развязали языки; стали заговаривать друг с другом, и мало по малу образовались в разных углах отдельные кружки.
   Жаль, что я не умею владеть карандашом. Сколько тут было разнообразных типических лиц, начиная с Ильи Гаврилыча, прислужника Авдотьи Федоровны, и оканчивая Деревягиным, который все не знал, как подступиться к Прасковье Николаевне! Между разными помещиками из разных губерний, откормленность которых особенно рельефно выставлялась тут при тощем французе, Бог весть, для чего замешавшемся промежду гостей Авдотьи Федоровны, для меня особенно были заметны: гладко остриженный, чистенький и чопорный чиновник из почтамта, потом богач-аферист, отличавшийся особенной шутливостью, да еще другой богач, хоть и задушевный приятель первого, но очень скромный и наивный человек, лет сорока пяти, которого папенька и маменька все еще держат ребенков, и наконец доктор Анастасопуло, современный обломок древней Византии, страшный лизоблюд и подлипало, растерявший практику в ловле за разными повышениями и отличиями.
   Я с любопытством прислушивался к толкам этик господ; но меня особенно занимал Анастасопуло: он всем присутствующим успел наговорить кучу топорных любезностей, а всего больше вертелся вокруг Авдотьи Федоровны, которая с полным торжеством счастливой хозяйки, успевшей заманить к себе несколько тузов, и в том числе полного генерала, важно восседала на диване с немногими дамами. Грек не только льстил в глаза, но ему было нипочем польстить и заглазно: на все такое он был мастер великий, и знал, кому что поднести; но в настоящую минуту бедняк был точно на иголках. Началась страшная переборка властям; всем досталось, даже важным сановникам.... Каково же было греку слушать такие речи, ему, который и про швейцара генерал-губернаторского несмел вымолвить худого слова! А между тем как было и противоречить целому обществу.... К счастию его, один барин из числа гостей рассказал следующую историю:
   -- В нашем губернском городе, начал он, давно существует пансион для девиц. Начальница его -- из немок; ах, Боже мой, никак не вспомню фамилии! мудреная такая: как-то: Фе, Де, Me.... заведение хорошее, даже из других губерний присылают девиц для воспитания. Мадам важная такая; все барышни подходят к ней к руке и maman называют. Вот поместили туда сироту безродную и богатую. С первого разу мадам повела ее как родную дочь, а как минуло ей шестнадцать лет, стала брать ее частенько на свою половину. Дело в том, что у начальницы пансиона был сын, молодой человек весьма неказистый.... Сметливая барыня имела намерение женить его на хорошенькой и богатой воспитаннице. В то время в заведении находилась классная дама, предобрая женщина: она сжалилась над сиротою, открыла ей темные виды на нее и советовала быть осторожною. Раз вечером начальница опять взяла к себе молоденькую девушку. После чаю, за которым были сын и замужняя дочь начальницы, мать и дочь одна за другой вышли из комнаты, а девочка одна осталась с молодым человеком. Без дальних околичностей, он начал прямо требовать её руки, а чтоб не дать ей возможности уйдти, стал перед дверью. Бедная девушка перепугалась, заплакала и начала звать к себе на помощь. Прибежала мать: она взбесилась, узнав о сопротивлении молодой девушки, бранила ее и грозила, если не согласится она на брак, то за её низкое кокетство со срамом выгнать ее из заведения. Девушка была в отчаянии, но классная дама ободрила ее и присоветовала написать обо всем родственнице, жившей в Москве. Дама эта немедленно приехала и взяла к себе молодую девушку.
   -- Что же с классной дамой? спросил кто-то.
   -- Ей отказали от места и она куда-то уехала, равнодушно отвечал расскащик.
   -- Это ужасно! вдруг сказала Прасковья Николаевна, все время с особенным вниманием слушавшая рассказ: -- она честно, благородно поступила, а ее лишили, может быть, куска хлеба!...
   -- По моему, вступился один из богачей, она поступила опрометчиво.... Как можно вмешиваться в такие щекотливые дела -- особенно женщине бедной.
   -- Ах, вы совершенно правы, подобострастно молвил Анастасопуло;-- да тут и то еще.... помилуйте! как можно молодых людей восстановлять против начальства? Я люблю говорить правду и напрямик скажу: эта классная дама кругом виновата.... Ей что было за дело? Ну вот и выгнали ее, да и взыскать еще могли... для примера другим.
   -- Но как же ей было поступить иначе? возразила горячо Прасковья Николаевна;-- могла ли она молча любоваться, как беззащитную сироту-девушку, которую она любила, отдают против воли за противного жениха!
   -- Позвольте-с, Прасковья Николаевна, молвил Деревягин с сладенькой улыбочкой:-- может быть, он добрый человек и она была бы за ним счастлива.
   -- Тут не могло быть счастия, вспыльчиво сказала она;-- такой человек, который хочет насильно взять за себя жену, не может быть добрым человеком....
   -- Перестань, пожалуйста, прикрикнула Авдотья Федоровна:-- в твои лета я не смела рассуждать, да и не понимала таких рассуждений....
   -- Ах, моя почтенная благодетельница, сказал грек;-- нынче... нынче времена уж не те.... все рассуждают! Нигде нет уважения!...
   Тут подвернулся к Прасковье Николаевне Илья Гаврилыч.
   "Ась! что взяли? сказал он ей вполголоса: -- будете вперед спорить с Деревягиным?
   Она вспыхнула, брови её сдвинулись; что-то хотела сказать она ему, но удержалась и только презрительно на него взглянула.
   Выходка дрянного старичишки привела меня в негодование. Ооснегь ли бы он сказать такую дерзость, еслиб не видал, что бедная девушка совсем беззащитна? Мне было мочи нет досадно, что я не мог заступиться за неё. Оно, конечно, можно бы и мне подать голос, да спорит с Ильей Гаврилычек, затевать еще с ним историю -- было бы крайне смешно.
   -- Позвольте заметить, сказал Авдотье Федоровне с виду очень почтенный барин:-- дочь ваша точно была права.
   -- Дочь моя! возразила Авдотья Федоровна: -- кто это? Не Прасковья ли Николаевна? Нет-с, еще я не имею таких взрослых детей! Дочь моя еще ребенок -- вот она, добавила Бирючова, несколько торжественно указывая на Машеньку, которая кривлялась на боковом диване.
   -- Извините, сказал барин, я, право, не знал....
   -- Я так направляю воспитание детей моих,-- проговорила Авдотья Федоровна докторальным тоном, сурово посматривая все на Прасковью Николаевну, -- я так много забочусь об этом, что надеюсь... они не заставят меня краснеть за них... Я уверена, мне никогда не придется сдерживать их неуместные, дурные порывы...
   Я взглянул на Прасковью Николаевну. Голова её была несколько закинута назад, лицо побледнело, губы были сжаты, а глаза её смело встречали важные взоры Авдотьи Федоровны.
   Тут вошел давно ожиданный генерал. Авдотья Федоровна все забыла, принимая желанного гостя.
   -- Пашенька! сказала она поспешно:-- вели поскорей подавать кушанье... теперь все ужь съехались....
   Она повиновалась, но видимо неохотно. Походка её была медленна и неровна. Что происходило тогда в этой молодой и пылкой душе? Ужь не почувствовала ли она всю горечь своего двусмысленного положения в доме родных?
   Молодость терпелива и вынослива, но приходит же пора, когда домашнее иго становится особенно тягостным... Боюсь, эта роковая пора настанет теперь для Пашеньки...
   Кушанье подали; все пошли попарно в столовую: впереди Авдотья Федоровна с генералом, потом Петр Михайлович с какой-то почетной гостьею; Авдотья Федоровна сделала мне знак, чтобы я стал с Кунгуровой, но я будто не понял и подал руку Прасковье Николаевне. Она удивилась и вопросительно взглянула на меня, -- так мало приучили ее к самой простой внимательности. Мы сели почти на конце стола. Возле же Прасковьи Николаевны поместился мальчик лет шестнадцати, сын одного из богачей.
   Она старалась пересилить себя, но видно было, что она желает казаться веселее обыкновенного. Для меня же принужденный смех её отзывался слезами; легче было бы мне видеть ее молчаливой и печальною. Я усиливался поддерживать разговор в шуточном тоне, но -- осел, болван я! не знаю как, не знаю чем, но только, должно быть, оскорбил я её. Черная туча вдруг пробежала по её лицу, она быстро взглянула на меня, и обхождение её из приятельского сделалось едко-насмешливым. Каждое слово мое она перетолковывала по своему, придавала ему смешной смысл, дурачила меня и, что всего досаднее, делала участником своих насмешек своего соседа-молокососа. Мальчишка хохотал громко и глупо. Его самолюбьицу льстило, что хорошенькая взрослая девушка удостоиваст его особенного внимания. Я видел, что ей хочется раздразнить меня. И точно: гнев закипел на моей душе. Я чуть было не стал оправдывать Авдотью Федоровну, которая при всех распекла заносчивую девчонку. Заметив, что успела уколоть меня, она удвоила насмешки; она была зла и безразсудна....
   Когда стали наливать шампанское, она обернулась к своему соседу и что-то стала говорить ему; фффициант хотел налить ей вина, но она отказалась легким движением руки. О я хорошо понял причину мнимой её рассеянности!
   Тут все мы, исключая Прасковьи Николаевны, привстали с бокалами в руках, и поздравили Авдотью Федоровну с новосельем. Она очень любезно благодарила, лицо её сияло радостью, но вдруг обернулась она в ту сторону, где сидела Прасковья Николаевна; молодая девушка не тронулась с места, хоть и глядела на неё. Брови Авдотьи Федоровны нахмурились; она отвернулась.
   -- Вы не поздравили Авдотью Федоровну, тихо сказал я моей злопамятной соседке.
   -- А! я вас это беспокоит... возразила она, бросив на меня насмешливый взгляд.
   Вставая из-за стола, я опять подал ей руку, но она уже не удостоила меня более ни полусловом, и тотчас же ушла к небе.
   Не успел я взойти в гостиную, как Петр Михайлович стоял уже передо мною и подавал мне карточку.
   -- Извините, я не играю, отвечал я на его немое приглашение.
   -- Ах нет, пожалуйста, жалобно упрашивал Петр Михайлович:-- без вас партия не состоится. Кого же Авдотья Федоровна посадит с генералом? Утешьте ее, она и без того сегодня расстроена.
   -- Очень сожалею... но скажите, что же такое расстроило Авдотью Федоровну? Кажется, все шло так прекрасно... И она была очень весела за столом.
   -- Да вот всё Пашенька! Ах, как она мне досадила: даром разогорчила Авдотью Федоровну!.. Ну, да я-жь примусь за неё.
   -- Все это очень жаль, возразил я, мне кажется Прасковья Николаевна ничего такого не сделала...
   -- Может быть Пашенька и не совсем виновата, да Авдотья Федоровна так нервами страдает. Беда, право...
   Петр Михайлович не договорил, его куда-то отозвали.-- Поддельная трусость старика еще более уронила его в глазах моих. Играть я не остался -- и отправился домой, очень недовольный прошедшим днем.
   Не мог я вытерпеть, чтобы не осведомиться о последствиях вчерашней история.-- Не доезжая до ворот дачи Бирючовыть, кучер мой остановился,-- к крыльцу была подана коляска. Вышел Лиссавин; мы сухо с ним раскланялись и он уехал.
   Авдотья Федоровна была очень не в духе; но мне стоило сказать ей какую-то любезность и она опять прояснилась. Вокруг нас прыгали дети; я погладил по головке Павлушу, а он чуть не откусил у меня палец.
   Прасковьи Николаевны не было. Пяльцы её были закрыты, рабочий ящик заперт.
   -- Где же Прасковья Николаевна? спросил я.
   -- Не знаю, со вздохом отвечала Авдотья Федоровна:-- разве станет она у меня спрашиваться! с некоторых пор Прасковья Николаевна взяла такую волю, что мне с нею ужь не сладить. Все по милости Петра Михайловича -- никого не умеет держать в руках... А меня вы знаете: где жь мне браниться? Мне и здоровье не позволяет... Я махнула рукой на Пашеньку, ну, и пусть что хочет делает...
   Все это Авдотья Федоровна проговорила с чувством оскорбленного достоинства, с видом кроткой покорности судьбе. Противоречием можно было еще больше раздражить ее, и я молчал. Через минуту она начала длинный ряд жалоб на Прасковью Николаевну: я понял только, что молодая девушка иной раз не покоряется безусловно всяким требованиям Авдотьи Федоровны, из которых многия вряд ли благоразумны.
   -- Но, кажется, Прасковья Николаевна всегда так скромна и тиха, -- проговорил я наконец.
   -- Ах не говорите! с жаром перебила Авдотья Федоровна; -- она тиха и покорна! помилуйте, да это преупрямая девчонка! Вы не знаете какой у ней характерец: она готова молчать по целым дням, все из упрямства! Правда, до вчерашнего дня, она скрывала, что изволит быть недовольна мною,-- за то ужь с разу все объяснилось... Если она не захочет чего сделать, то ничем нельзя преодолеть её упрямства. Вот хоть бы теперь с Деревягиным... я надеюсь, что все это между нами... Это прекрасный, предостойный человек, и к ней сватается; мы с Петром Михайловичем согласны, а она и слышать не хочет!
   Меня мороз подрал по коже. Деревягину быть мужем Пашеньки!...
   -- Помилуйте, сказал я, да какой же это жених для Прасковьи Николаевны?
   -- А чего жь ей лучше? У него порядочная должность, жалованье, доход . Пашенькин отец не сокровища ей оставил: несколько душонок, землица там какая-то... Она чуть не нищая! Ужь еслиб мог кто противиться этой свадьбе -- так скорее мы с Петром Михайловичем, потому что Деревягин из произшедших, но мы ужь на это не смотрим и принимаем его в родство.
   Мне стало как-то душно в гостиной; под предлогом осмотреть сад, я вышел на термосу и тут только вздохнул свободно...
   День был удивительный, тихий и ясные; легкия струйки воздуха пробегали но верхушкам дерев. Отлогий спуск, усыпанный песком и обставленный левкоями, вел в цветник, который от сада отделялся легонькой решоткой. Сад манил прохладою, я пошел в глубь его по извилистой дорожке.
   Лет пятьдесят тому назад дача Бирючовых принадлежала богачу, умершему впоследствии в совершенной нищете. Барин этот был страшный садовод; он завел великолепные оранжереи, выписывал отовсюду дорогие растения и сам присматривал за посадкою каждого куста. Он был человек со вкусом я умел воспользоваться всеми выгодами местности: сад удивительно разбить и засажен; много оживляет его широкий ручей, через который перекинуты живописные мостики. В саду одна только беседка, но за то истинно барская; кроме того есть еще несколько гротиков; они украшены морскими раковинами, мрамором и сибирскими камнями; здесь вьются и перевиваются плющи и цветущия растения; -- они стелятся по земле, вспалзывают на искусственные утесы, зеленым каскадов спускаются по ветвям кустарников. Но краса всей местности, это маститые деревья самых разнообразных пород. Тут есть ясени с прекрасным разрезным листом, развесистые дубы, тополи, клен, пихта и дикий каштан, черноклен, с его ярко-красными кистями и множество других. Не даром раззорился на все это прежний владелец; как бы обрадовался он, увидав теперь свой сад в полной красе!
   Походив немного, я сел в гроте и задумался. Мечтания мои были прерваны шелестом легкого платья; я поднял глаза и увидел перед собою Прасковью Николаевну.
   -- Вот и вы, наконец, сказал я, вставая;-- а я все искал вас.
   -- Сидя на одном месте? с улыбкой заметила она.
   В самом деле я сказал глупость, и засмеялся, чтоб скрыть невольное смущение.
   -- Вы очень строги ко мне, Прасковья Николаевна, и проговориться мне не позволяете. А я, ведь, в самом деле искал вас, бродя по саду... но соблазнялся прелестью этого места...
   -- И замечтались?...
   -- Опять насмешка?
   -- Нет, -- я уважаю мечтателей.
   -- А мне кажется, не очень... мне кажется, что и тут ваши слова обращены против меня.
   -- С которых пор стали вы замечать мое враждебное расположение к вам?
   -- Со вчерашнего дня. Вы так безжалостно подсмеивались надо мною во весь обед, а я, право, желаю вам много добра. Положение ваше в доме родных...
   -- Положение мое ни до кого не касается, перебила она надменно и строго.
   Ага! подумал я,-- вот гордость-то! Не надо, дескать, нам вашего сердоболия!
   Она медленно пошла из грота. Мне не хотелось так расстаться, и упустить удобный случай откровенно поговорить с нею.
   -- Прасковья Николаевна, громко сказал я ей вслед, вы обещали мне показать сад... Позвольте мне идти с вами.
   -- Как вам угодно, отвечала она, не оборачиваясь.
   Я догнал её; мы пошли рядом, но не близко друг от друга. Солнечные лучи, просвечивая сквозь древесную листву, осыпали нас искрами. Лицо Прасковьи Николаевны не боится солнечного света. Она не похожа на тех желтолицых красавиц, которые встречаются на балах,-- испитых, усталых, не расцветших и уже увядших. В ней нет ничего хилого и болезненного. Это красота в полном развитии, свежая, бодрая, кипучая.
   Не могу выразить какое сильное обаяние производит на меня эта молодая девушка. Есть у ней какая-то особенная прелесть... характер её, в последние два дня, стал для меня опять загадкой. Зачем она прикрывается какой-то несвойственной ей личиной? Но я не думаю, чтоб в ней была малейшая наклонность ко лжи...
   Она нагнулась, чтобы подвязать к колышку свалившийся на землю цветок. Я принялся помогать ей в этом.
   -- Вы любите цветы? спросила она.
   -- Да, отвечал я. Зимой у меня все окна уставлены цветами. Они мне нравятся в эту пору.
   -- То есть когда они дороги и редки... Нет я люблю цветы во всякое время. Мне случалось выхаживать такие растения, от которых садовники отказались. И достается же мне за них от Авдотьи Федоровны!
   Она засмеялась громко и весело. Этот веселый припадок откровенности удивил меня несколько,-- после давешнего гордого ответа.
   -- За что жь вам достается? спросил я...
   -- То гною я рамы, то за цветами позабываю дело. А какое мое дело? Вышивать по канве, да иногда с детьми посидеть,-- и то я не имею права унимать их, когда они слишком расшалятся.
   Я покачал головою, и тут мне пришли на мысль прежния отношения Пашеньки к Авдотье Федоровне.
   -- Странно, однако, сказал я;-- мне казалось... что вы так беспрекословно исполняете все её приказания...
   Глаза её заблистали.
   -- Я никому не хочу быть в тягость, молвила она;-- и по мере сил стараюсь быть полезной в доме, где меня приняли... Иначе совесть мучила бы меня.
   -- А может быть и гордость, заметил я.
   -- Да, может быть... что жь!... но оставимте это, мы теряем время даром, а тут многое надо поправить... За работу, за работу!
   Но этот призыв к работе не нашел во мне сочувствия: мне хотелось болтать, а не цветами заниматься.
   -- Право, это скучная жизнь, начал я снова:-- читаете ли вы, по крайней мере?
   -- Очень редко. Авдотья Федоровна говорит, что для такой девушки, как я, совсем не нужна ученость... Да и книг нет...
   -- Как! для такой девушки, как вы?
   -- То есть, для девушки бедной... Она твердит, что без неё я совсем бы пропала -- что с моей головой, с моим характером, да при бедности, мне пришлось бы... ужь и не знаю что!-- проговорила она, раскрасневшись.
   -- Но по крайней мере Петр Михайлович... вас любит? Он, кажется, очень добр,
   -- Да, он точно добрый человек... Помнит, что был другом моего отца -- в память его иногда ласков ко мне. Но разве вы не знаете? Он не смеет сказать слова против Авдотьи Федоровны.
   -- Так, так, невольно вымолвил я, вспомнив о вчерашнем дне.
   Тут я спросил есть ли у неё приятельницы.
   -- Никого, грустно отвечала она;-- те немногия девушки, которые сюда ездят (Прасковья Николаевна, как я подметил, никогда не говорит и нам) смотрят на меня как на приживалку... но я не заискиваю, я не нуждаюсь в их дружбе, прибавила она с горькой усмешкой.
   -- А еслиб я предложил вам свою дружбу? сказал я с каким-то внезапным порывом.
   Она засмеялась, но не горько, как прежде, а весело и добродушно.
   -- Но разве между женщиной и мужчиной, молвила она, может существовать дружба? Я слыхала, что этого не бывает.
   -- Правда, если дело касается ровесников; но я старик перед вами. Примите же мою дружбу, она может вам пригодиться. Вы так одиноки...
   Опять неосторожное слово! Боязливо поглядел я на нее, она стояла задумчивая, но не печальная.
   -- Да,-- сказала она, после короткого молчания, и отвечая скорее на собственную мысль, чем на мой слова;-- да, вы очень добры... вчера я была виновата перед вами. Простите меня.
   -- А ваша дружба? спросил я, обрадованный.
   -- Вот вам моя рука, отвечала она, протягивая мне свою руку. Как жарко, как нежно поцеловал я эту маленькую ручку!
   -- С этих пор, сказал я, начинается наш союз...
   -- Неразрывный, добавила она, улыбаясь.
   -- Теперь, молвил я, во имя нашей дружбы, позвольте вам посоветовать,-- или нет,-- сделать вам несколько вопросов.
   -- Говорите, что такое?
   -- Скажите мне: какого вы мнения о графе Лиссавине?
   -- Право, не знаю, как вам сказать. Он очень любезен, прекрасно рассказывает, я люблю его слушать, особенно когда он говорит о чужих краях. Ах, как хороша должна быть Италия!
   -- А... нравится он вам?
   Она сделала прехорошенькую гримаску и покачала головой.
   -- Ну уж собой-то он некрасив! Щеки впалые, глаза какие-то странные... в них есть что-то кошачье...
   -- Да, точно, глаза у него прегадкие и префальшивые. Заметили ль вы, что он никогда не смотрят прямо?
   -- Он, может быть, кос.
   -- Нет, это привычка всех людей с нечистой совестью.
   -- Будто он такой дурной человек?
   -- Спросите у тех, кто его хорошо знает.
   -- Авдотья Федоровна говорит, что он принят прекрасно в самом лучшем обществе.
   -- Это ничего не доказывает. А попробуйте спросить о нем и Петербурге.
   -- А что?
   -- Да там во многие дома его не пускают.
   -- За что же?
   -- Уж конечно не даром.
   -- Странно! в Москве принимают, в Петербурге не принимают... Ничего не поймешь!
   Я засмеялся.
   -- Чему вы смеетесь? спросила она, сдвинув тонкия брови.
   -- Вашему наивному удивлению. В свете то ли бывает!
   -- Гадкий ваш свет! не хочу его знать.
   -- Теперь, Прасковья Николаевна, простите нескромный вопрос. О чем вы говорили с Лиссавиным намедни, ходя по зале?
   -- О чем?... право, не припомню... Да, кажется, он жаловался на несправедливость к нему общества, на клевету, которая преследует его с ранней молодости. Впрочем, я перед ним виновата, он просил никому не рассказывать.
   -- И больше ничего не говорил?
   -- Кажется, ничего.
   -- А о чувствах своих, о преданности, не намекал?
   -- Ах, Боже мой, да это настоящий допрос! опять понахмурившись, возразила Прасковья Николаевна.-- И что вам за надобность знать все это?
   -- Простите меня, но совесть велит мне быть откровенным. Вы молоды и не знаете света, некому вас наставить, как следует. Я хочу предостеречь вас. Не доверяйте Лиссавину; для него нет ничего святого. Лгать, обманывать -- это его стихия. Молодой девушке надо бегать его, как чумы. О, еслиб вы знали, на что он способен!
   Ненависть моя к Лиссавину, опасения за Пашеньку завлекли меня слишком далеко. Я говорил с увлечением, и меня легко было заподозрить в пристрастии. Обвинения мои не могли быть ясны и определительны. Я это почувствовал, но поздно. Она посмотрела на меня такой царицей, что я чуть не оробел.
   -- Вы мало меня знаете, Яков Сергеевич, сказала она спокойно и строго, поэтому я не обижаюсь вашими словами. Поверьте, не родился еще тот человек, который может завлечь меня и заставить сделать что нибудь неприличное.
   Эта самоуверенность огорчила меня; я стоял молча, опустив голову.
   -- Откровенность за откровенность, продолжала она.-- Я вам благодарна, за ваше участие и советы. Верю, что они искренни, но, по моему, и старая дружба должна быть осмотрительна, а наша основана только сейчас. Что касается до Лиссавина -- вы, право, к нему несправедливы. Он не злой человек, никогда не слыхала я от него дурного отзыва о ком бы то ни было; никому он не завидует... Со мною он любезен, как со всеми.
   В самом деле, кажется, мои предостережения были неуместны. У неё такой прямой взгляд на вещи, она так умна, что за нее опасаться нечего.
   Она пошла к дому, и я тоже. Я взглянул на неё: на лице её выражалась строгая задумчивость. Меня озаботило это; мне стало даже грустно.
   -- Прасковья Николаевна, сказал я, слова мои внушены были не ненавистью, а просто добрым намерением. Простите меня, ради того искреннего чувства, которое я к вам имею.
   -- Я нисколько не сержусь на вас, сказала она с кроткой улыбкой,-- вы показали мне такое доброе расположение, какого давно я ни от кого не видала.
   Мы вошли в гостиную.
   Авдотья Федоровна сидела за пяльцами Прасковьи Николаевны, и прилежно шила.
   -- Где вы это пропадали, Яков Сергеевич? спросила она меня.
   -- Мы Прасковьей Николаевной гуляли по саду. Но что я вижу? Вы -- за работой? Что это за чудеса?
   В самок деле, я никогда не видывал, чтоб она стукнула палец о палец.
   -- Что делать!-- со вздохом и не поднимая глаз от работы отвечала Авдотья Федоровна;-- этот ковер непременно надобно кончить к имянинам Петра Михайловича. Сам собою он ведь не со шьется, а кроме меня работать некому.
   Авдотья Федоровна прикинулась такой казанской сиротой, что я невольно улыбнулся. Улыбнулась и Прасковья Николаевна,-- наклонилась над пяльцами и покачала головой.
   -- Позвольте, я сяду, сказала она Авдотье Федоровне.
   -- Покорно благодарю, моя милая,-- все тем же разобиженным тоном отвечала Авдотья Федоровна.-- Где вам работать? Подите гуляйте себе в саду.
   -- Как вам угодно, сухо молвила Прасковья Николаевна, и взяла газету.
   -- Впрочем, сказала, погодя немного, Авдотья Федоровна;-- в самок деле поработайте. Ведь это для Петра Михайловича. Вам не грех для него потрудиться.
   Авдотья Федоровна уселась на диване, и пустилась рассказывать мне об одном из министров, который в чине еще статского советника был чрезвычайно любезен к ней и даже несколько за нею ухаживал. Я очень рад был этому направлению разговора: он отвлекал Авдотью Федоровну от горьких жалоб на свою судьбу по поводу ослушаний и упрямой непреклонности Прасковьи Николаевны. Нарочно я пробыл долго у Бирючовых, и все занимал Авдотью Федоровну. Вот противная женщина! А я-то, болван, еще считал ее за добрую...
   Сегодня поутру я встретился на бульваре с студентом, который занял у меня деньги. Я едва узнал его; так он исхудал и переменился.
   -- А! наконец-то! вскричал он, подбегая ко мне.
   У меня вовсе не было охоты возобновить с ним знакомство; я холодно посмотрел на него, и хотел пройти мимо.
   -- Вы меня не узнаете? сказал студент, удерживая меня. Не мудрено. Это я -- Андрей Тарасенко. Мне крайне нужно поговорить с вами. Позвольте на минуту войти к вам в дом.
   -- Что вам нужно? спросил я сухо.
   -- Мы кстати встретились. Я нес вам мой долг,-- так же сухо отвечал студент;-- здесь, на улице, кажется, не место расплачиваться; поэтому я и прошу позволить зайти к вам. Впрочем вперед не стану более вас беспокоить.
   Я вернулся с ним домой. Глеб выбежал к нам навстречу.
   -- Здорово, брат, сказал Тарасенко, насмешливо на него глядя.-- Ну, Яков Сергеевич, верный это у вас сторож! Ни за что, ни даже за посул пятиалтынного на чай, не решился он вчера отпереть мне вашу дверь.
   Глеб презрительно посмотрел на него, но не счел нужным ответить.
   Это презрение лакея рассердило меня. Молодой человек был мне равный по происхождению и даже родня.
   -- Дурак, сердито сказал я Глебу; что ты глазеешь? Поди, отвори дверь.
   -- Слушаю-с, отвечал Глеб, очень удивленный моей неожиданной вспышкой.
   Студент вынул из бокового кармана пук ассигнаций, и просил меня пересчитать.
   Бумажки все были мелкия, старенькия, многия были в рамках. Недоставало к ним нескольких рублей. Тарасенко вынул платок, и из узелка высыпал серебрянную мелочь.
   -- Все ли так? спросил он. когда я окончил счет.
   -- Так точно, отвечал я. Но напрасно вы беспокоились.
   Деньги эти мне вовсе не нужны, и вы могли бы оставить их у себя год, два, или сколько бы вам вздумалось.
   -- Благодарю вас... Я не имею привычки пользоваться чужим добром, и очень рад, что имею возможность расквиматься с вами.
   В этих словах было много горечи: в них звучал едкий упрек. Мне стало тяжело и больно; я поскорей достал росписку Тарасенки и подал ее молча.
   -- А!... вымолвил он, пристально глядя на росписку.
   Непонятное торжество разлилось по лицу его, он крепко сжал бумажку, и положил ее в карман.
   -- Позвольте мне, сказал он, протягивая руку:-- на прощанье поблагодарить вас за добро, которое вы мне сделали. Мы, вероятно, больше не увидимся... но я не забуду вас...
   Он ушел так проворно, что я не умел вымолвить ни одного слова...
   Этот студент имеет особенный дар портит хорошее расположение моего духа.
-----

   Вечером я должен был рассказать эту маленькую сценку Прасковье Николаевне. Заметив, что я не-в-духе, она спросила о причине моей печали. Как отрадно мне было слышат этот вопрос! Она заметила мою печаль, значит -- заботится обо мне, значит -- не в шутку приняла мое предложение -- быть "i другом, и сочувствует мне.
   Да, вот тихое, спокойное чувство, которое было мне нужно, оно не встревожит меня, как бурная страсть, а доставит того, много наслаждения...
   Чтоб пояснить Прасковье "Николаевне вчерашнюю встречу с Тарасенком, я должен был рассказать первое с ним знакомство,-- и не скрыл ничего.
   -- Во разве он неисправимо-дурной человек?.. спросила она;-- странно, не понимаю... Вы, верно, знаете про него очень дурные вещи?..
   -- Нет, ничего такого не знаю... отвечал я, несколько смутившись.
   -- Так почему же не хотите его принимать?
   -- Но я не вижу нужды... в этом знакомстве...
   -- Вам-то, может быть, и нет нужды; а ему?.. Разве, вы думаете, легко быть отчуждену от всех, даже от родных своих? разве легко везде встречать одно равнодушие, холодность?
   Она легонько вздохнула. Я совершенно был смущен, и старался оправдаться. Между прочим я сказал, что в последний раз он ни о чем уже не просил меня -- ни о деньгах, и о протекции.
   -- Не одни деньги или протекция нужны... возразила она. Еслиб вы приласкали его, пригласили к себе, расспросили о семействе, -- это было бы ему отрадно. А то вы оттолкнули ее, заперли перед ним дверь, как перед бродягою... О, нога я от вас не ожидала!
   Мне было не легко отвечать... Я отвечал однако, и даже возражал, но так глупо, так пошло, что больно становится на душе при воспоминании об этом. Я говорил, что вовсе не знаю этого студента, что невозможно же принимать участия в первом встречном...
   -- Вы и меня тоже мало знаете, молвила она с упреком:-- а ведь принимаете же во мне участие. Я вам чужая, а он -- родня...
   Я замолчал -- тут нечего было возражать. Она покачала головой и отошла. Она недовольна мною -- и за дело: я много много виноват...
   Как мысль её последовательна; не собьешь ее с толку. Эта последовательность пугает меня; у Прасковьи Николаевны хороший запас здравого смысла, но она одинока,-- кто даст ей доброе направление?.. Беда, если она попадет на ложный путь... с таким характером невозможно назад воротиться, трудно и на другую дорогу попасть.
   Надобно утешить ее, надобно исправить дурное дело: завтра же отправлюсь отыскивать студента.
   Целые два дня не видался я с Прасковьей Николаевной, но мысль о ней не оставляла меня ни на минуту...
   Наконец-то мне удалось отыскать квартиру Тарасенки. Боже мой! как он жил, как мог существовать в такой нищете!
   Он нанимал угол у бедной вдовы. В первый раз привелось мне видеть, что такое угол. Это пространство в четыре квадратных аршина, занятое кроватью, столом и стулом, не отгороженное даже ширмами. Цыплята и куры свободно расхаживали по полу и клевали. Одна курица взлетела на кровать студента, закудахтала и снесла яйцо, -- мне и смешно и жадно стало. В углу пищали дети, а на печке мяукал котенок. И тут-то мой бедный труженик должен был заниматься науками, готовиться к экзаменам!.. Над кроватью утверждена гвоздями и веревкой полка, на ней расставлены книги -- все богатство студента.
   Студент не возвращался еще из университета, и я имел досуг все рассмотреть. Словоохотливая хозяйка рассказала мне многое о своем жильце... она сочувствовала ему, сколько позволяли её понятия. В последнее время, по словам её, студент работал без устали, чтобы добыть денег на расплату с кем-то...
   -- Да вот, батюшка, на что, он, голубчик мой, пустился, говорила она: уроков у него весною не было -- он и наймись по ночам сваи вбивать для мосту {Истинное произшествие, рассказанное автору инженерным офицером, которому поручен был надзор за работами.}. Каково ему сердечному, день-деньской промаявшись над ученьем, стоять, почитай до зари, но-колени в воде, да вколачивать сваи!.. Как еще Бог помиловал, что не захворал!
   Я содрогнулся,-- одна кровь текла в наших жилах, а между тем я своим преступным равнодушием заставил его подвергать жизнь опасности, чтобы выплатить мне ничтожный долг!..
   Андрюша был удивлен, и, кажется, не очень приятно, когда увидал, что я расположился на его квартире.
   -- Яков Сергеевич! какими судьбами? спросил он, стараясь улыбнуться.
   -- Очень просто, отвечал я. Вы давно меня не навещали, и я думал, что вы считаетесь со мною
   -- Еслиб я знал, что посещения мои вам не в тягость, я бы... я бы зашел к вам...
   -- Полноте!.. Что считаться между родными? Я имею к вал просьбу.. Дайте слово, что не откажете...
   -- Что такое? спросил студент:-- я право не знаю...
   -- Не бойтесь, раскаиваться не станете... ну согласны? хорошо!.. Вот в чем дело: при моем доме есть две комнаты с отдельным входом, чистые, теплые и спокойные. Я не хочу отдавать их незнакомым. Переезжайте ко мне жить, ваг будет хорошо, и мне тоже.
   Андрюша хотел было перебить меня; я понял, что он боится унизиться,; оглашаясь принять бесплатно квартиру.
   -- Не беспокойтесь, продолжал я, не давая ему возражать мне. Цена за эти комнаты не высока, и за стол вы будете приплачивать. О, мы заживем бесподобно!.. У меня хорошая библиотека, вы можете пользоваться ею во всякое время.
   Глаза студента загорелись удовольствием, но он колебался ответом.
   -- Что жь? но рукам, не правда ли? спросил я с некоторым беспокойством.
   -- Не знаю, не обезпокою ли я вас? сказал он наконец: вы привыкли жить одни.
   -- Я вам говорю, что у вас будет помещение отдельное. Я стар становлюсь -- одиночество мне иногда в тягость... Я уверен, что иной вечер вы не откажетесь провести со мною.
   -- О, конечно, молвил он добродушно:-- вы позволите также познакомить с вами двух-трех моих товарищей, с которыми я особенно дружен?
   -- Пожалуй... отвечал я, но, надо признаться, не совсем охотно.
   "Как повадится ко мне вся эта ватага, подумал я; куда денется мое спокойствие?.."
   Делать, однако, нечего; жертва так жертва, и я не дом заметить молодому человеку, что предложение его не совсем мне по вкусу.
   Мы были так заняты друг другом, что забыли что вокруг нас делается. Вдруг послышалось всхлипыванье, хозяйка, сидя на лавке, горько плакала.
   -- О чем вы плачете, Афимья Савишна? спросил озабоченный Андрюша, подходя к ней.
   -- А как же? Мне ведь жаль тебя, -- как мне не плакать? жил ты у меня исправно, почитай, три года, а вот съезжаешь...
   -- Не огорчайтесь понапрасну, сказал я. Надо надеяться ваш угол скоро наймут...
   -- Так-то так, сударь, отвечала она, отирая слезы концом шейного платка: угол мой пустым не останется... Да он-то мне больно по душе пришолся, продолжала она, указывая пальцем на Андрея, и принимаясь опять плакать: -- раз только и погулял маненько, а обижать -- ни в жизнь не обижал, и другим-то не давал в обиду... Теперь уедет от меня, и никогда я его не увижу!..
   -- Что вы, Афимья Савинша? сказал студент: разве так расстаются с друзьями? Я непременно приду навестить вас.
   Лицо доброй женщины повеселело.
   -- А коли хотите, приведу с собою товарищей, лукаво при щурясь, прибавил студент.
   -- Нет, ужь Господь с ними, отвечала Афимья: приходите лучше одни. А то блажные есть из них... Переедете вы на новую квартиру, не кому будит учить грамоте моего Микошу!..
   -- Пусть приходит ко мне, я буду жить не далеко. Вы позволите? спросил Студент, обращаясь ко мне.
   Я кивнул головой в знак согласия.
   Надеюсь, Прасковья Николаевна будет довольна мною.
-----

   Почти всякий день бываю у Бирючовых, совсем загонял своих вороненьких. Видно, к зиме придется покупать новую пару. Как быть? не стану же я из пустых рассчетов лишать себя единственного удовольствия.
   С тех пор, как я сделался у Бирючовых человеком почти домашним, Авдотья Федоровна гораздо менее обо мне заботится. Бывало, считала она за непременную обязанность встречать и провожать меня, дорожила каждым моим словом; ныне же войду в комнату -- она и не привстанет, -- у светать барынь должно быть выучилась. Заговорю -- она слушает рассеянно, или вовсе не слушает, а то -- уйдет куда нибудь и хозяйству. Теперь я дли неё едва ли более Ильи Гаврилыча мы Деревягина. Смешная эта Авдотья Федоровна!
   За то я чаще остаюсь на-едине с Прасковьей Николаевной. Мы с ней гуляем по саду, или я сажусь возле неё, пока она вышивает в пяльцах. Иногда помогаю ей разматывать шерсть, мы вместе подбираем тени... И все это стало мне по душе: вот какие вкусы проявились! Никто не мешает нам; только дети шумят подле, но я начинаю и к ним привыкать. По счастью, они меня почему-то боятся, и не смеют слишком беспокоить...
   Сближение мое с молодой девушкой доставляет мне истинное наслаждение. Я не влюблен в нее, -- к чему любовь? но Пашенька меня привлекает, как живой, занимательный этюд. Нельзя найти девушки естественнее, простее, а между тем, сколько в ней непонятного, может быть и для неё самой! Среда, в которой она живет, слишком тесна, ей нужен простор и воздух. Хорошо, что она покуда не понимает всей невыгоды своего положения, а главное -- не мечтает о перемене. Принуждение не надломило её характера, оно только пригнуло его на время. Какой нибудь случай, малейшая перемена обстоятельств, И, Бог знает, что тогда выйдет... Беда, если кто раскроет ей глаза! Конечно, не я возьмусь наводить ее на мысли, которые, при настоящем положении, могут только понапрасну терзать ее... Мне дорог покой этого ребенка.
   Ученье Пашеньки было слишком рано прервано, но у ней редкая проницательность и сила соображения. Жаль, что некому руководить ею, как следует, а то могла бы выйти из неё чудная женщина. Во многих случаях я замечал, что у ней горячее, любящее сердце. С какой теплотой душевной говорит она всегда о маленьком брате, который воспитывается в Петербурге в кадетском корпусе!
   -- Как вы не съездите повидаться с ним? спросил я однажды;-- теперь по железной дороге, это было бы легко...
   -- Я собралась, хотела было... Авдотья Федоровна раскричалась, разбранила меня и запретила просить ее об этом... "Можно ли, говорит, девчонке твоих лет одной разъезжать по большим дорогам? а девки я тебе не дам, они мне самой нужны." Да этого еще мало: она сказала мне такую вещь, что я не могу даже передать вам.
   И, вся раскрасневшись, бедная девушка закрыла лицо руками.
   Авдотья Федоровна делает еще лучше. С некоторых пор она вздумала перехватывать переписку Пашеньки с братом, и только прочитав его письма, отдает их ей. В чем заподозривает она эту невинную переписку? Для молодой девушки эта нескромность Авдотьи Федоровны -- существенная обида, которая еще более восстановляет ее против Бирючовой. Я предложил Пашеньке, чтобы брат её писал на мое имя, для передачи ей. Она с благодарностию приняла это предложение. Эта маленькая стачка, в которой есть у меня тайна, общая с Пашенькой, доставляет мне неописанное удовольствие.
   Мы часто говорим с нею о брате. Не раз описывала она мне его наружность. Ей хочется, хоть заочно, познакомить меня с ним...
   -- Он такой хорошенький, смугленький, говорит она, совершенная противоположность со мною, а, впрочем, многие находят у нас сходство в выражении... Через четыре года, он должен выйдти из корпуса, мы непременно будем жить вместе. Мне тогда минет двадцать два года, я буду в совершенных летах. Мы наймем маленькую квартирку. Конечно, брату не время будет заниматься хозяйством; ему -- служба, свет, удовольствия; а мне хлопоты по дому, лишь бы ему угодить и успокоить его... Посмотрите, как я славно все устрою!...
   Я улыбнулся.
   -- Чему вы смеетесь? Или не верите, что я способна на что нибудь дельное?
   -- Напротив, я уверен, что вы способны на все хорошее и доброе, но мне весело слушать, как воображение рисует пять целую картину будущего.
   -- Разве есть тут несбыточное?
   -- Как знать? а замуж выйдете?
   -- Нечего и думать об этом... Я бедна и ничтожна, только Деревягин может свататься... Но за него не пойду ни за по, чтобы там ни говорила Авдотья Федоровна: пусть ее гневается...
   -- Я думал,-- это сватовство давно прекратилось.
   -- О нет! Чуть не каждый день пристают ко мне с этим Деревягиным. Не смотря на мой решительный отказ, Авдотья Федоровна не перестает его обнадеживать. Когда она что нибудь задумает, то ужь непременно хочет поставить на своем. Ну, да и у меня есть своя воля...
   Эти слова были сказаны просто, но с удивительной силой. В них вылилась вся душа Пашеньки,-- душа возвышенная и твердая, неспособная ни на лесть, ни на малейшую уклончивость. Другая, на её месте, умела бы как нибудь схитрить, приласкавшись к Авдотье Федоровне, склонить ее на снисхождение, но Пашенька не способна обманывать. Как все высшия натуры, натура её пряма и проста. Да, другую такую женщину едва ли я где встречал!...
   Безумная мысль -- назвать ее своею запала мне в голову; ни я отогнал ее, как несообразную не с летами моими, ни с благоразумием. Мне ли связать себя тяжолыми узами супружества? Мне ли отказаться от выгод холостой, ничем не стесняемой жизни? Притом состояние мое достаточно для одного, положим даже для двух; но если женюсь, у меня могут быть дети; и когда им придется делиться, по скольку же им достанется? Не будут ли они в праве упрекать меня, что, пользовавшись всеми удобствами жизни, я не йог доставать им точно таких же? Благоразумный рассчет -- вот на чем я должен основываться... А все эти увлечения -- как это глупо с моей стороны! Ни на одну минуту не должны они нарушать моего спокойствия; видно не вся еще дурь вышла из головы!...
   Вечером, воротившись от Бирючовых, мне вздумалось посетить Андрюшу. Уже с неделю переехал он ко мне и бывает у меня довольно часто, хотя на самое короткое время# Я же ни разу не заходил к нему.
   Было десять часов вечера; не смотри на позднюю пору, я нашоль его за книгами и за бумагами; перед ним стояли какие-то анатомические препараты; он готовится в доктора. Андрюша был так углублен в свои занятия, что не слыхал, как я вошел к нему. Я положил ему руку на плечо, он вздрогнул и порывисто обернулся.
   -- Ах, это вы! вскрикнул он.
   -- Полно тебе заниматься так поздно, сказал я: пора отдохнуть.
   -- Нельзя!... Наука даром не дается: отстань от неё на один шаг, она сама отбежит на десять; это -- своенравная и прихотливая красавица.
   -- Какой цветистый оборот! Ты рожден не медиком, а поэтом.
   -- Разве в медицине нет своей поэзии? Разве во всяком благородном занятии, которому предаешься с любовию, нет вдохновляющей силы? Что вы скажете о дивном устройстве человеческой головы?
   Он показал мне на обнаженный череп, с страшными впадинами вместо глаз и с оскаленными зубами. Я с отвращением взглянул и отвернулся.
   Андрюша на-скоро прибрал тетради и книги, и уселся возле меня. Мы закурили сигары,-- у Андрюши прескверные, я предложил ему одну из моих, он взял, но отложил в сторону, и продолжал курить свою.
   -- Что же ты не отведает моей сигары? спросил я:-- это настоящая гаванская.
   -- Я приберегу ее для одного из моих товарищей, он охотник до хороших сигар, а купить не на что.
   Добрый Андрюша! Радушие проявляется у него во всем, даже в безделицах.
   Я рад был, что навестил его; он уже слишком много работает, ему нужен отдых. Года два или три еще остается ему пробыть в университете; потом, если удачно кончит курс, он располагает ехать в чужие краи, послушать иностранных профессоров.
   -- На чей счет думаешь ты ехать, спросил я: на свой или на казенный?
   -- Придется на казенный. Матушка не в состоянии доставят мне средств для этой поездки... Нас у ней восемь человек.
   -- Какое огромное семейство!
   -- А лишнего никого нет!.. слава Богу, мы все любим друг друга, между нами ссор никогда не бывает.
   -- Но что будет с вами, когда вы все возмужаете? Ведь состояние у твоей матери не большое...
   -- Мы с братьями решились отказаться от нашей доли наследства, и предоставить всё сестрам. Их только три, они не прихотливы, с них будет довольно.
   -- А вы-то пятеро как же?
   -- А разве рук у нас нет, или мы разумом обижены? Поверьте, все в люди выйдем. Старший брит уже теперь славно идет по службе в Петербурге, он -- малый с умом и твердой волей. Ему и лишения нипочем. Да и все мы не неженки. Второй брат мой живет покамест с старшим,-- он готовится в академию художеств. У него большое дарование к живописи.
   -- Хорошо, что у всех у вас есть способности, а еслиб их не было?
   -- Что вы, дядюшка? Разве родятся люди, чтобы пить, есть и ничего не делать? Кто с малолетства знает, что ему нужно трудиться, в том непременно откроются способности... Показываль я вам работу моего брата?
   Я отвечал, что нет. Андрюша принес небольшой альбом.
   -- Вот его первые опыты, сказал он, все это делал он, когда еще жил дома, почти без учителя. Каково?
   Я начал рассматривать альбом. На одной из первых страниц написан был акварелью портрет пожилой женщины в белом, простеньком чепчике. Я догадался, что это была мать Андрюши.
   -- Это мать твоя? спросил я.
   -- Неужели вы узнали?
   -- Да, особенно по глазам,-- чудесные были и по форме и во выражению; только прежде твоя мать была довольно- полна, а теперь худа чрезвычайно.
   -- Да, бедная маменька! со вздохом проговорил студент: много вынесла она горя, вот и состарилась прежде времени.
   Я стал рассматривать дальше. Тут были собраны все члены семейства. Андрюша так похож, что даже смешно, особенно выражение схвачено с поразительной верностию. Конечно, кисть ученика-художника не совсем еще опытна, но уже можно заметить твердость в руке, и несомненное дарование. В конце альбома, я увидел портретик, прикрытый китайской бумагою.
   Андрюша протянул руку:
   -- Этого смотреть не стоит, торопливо сказал он.
   И он покраснел до ушей,-- я засмеялся.
   -- Э, брат, сказал я, это не даром. Видно и у тебя, не смотря на твою степенность, кроются штуки.
   -- Совсем не штуки, сердито возразил Аидрей.
   -- Так чтожь такое? Небось любовь на жизнь и на смерть? Так, что ли? Позволь хоть взглянуть на предмет твоей нежной страсти.
   -- Посмотрите; только не смейтесь, пожалуйста... говорил он, умоляющим тоном.
   Я приподнял тоненький листок, и увидал миловидную головку девочки лет двенадцати, с карими глазками, и всю в подвитках.
   -- Кто это? спросил я.
   -- Дочь наших соседей Звягиных, отвечал он с расстановкой; слова, казалось, душили его. Она дружна с моими сестрами.
   -- А не с тобой, плут? Отвечай же откровенно.
   -- Я не намерен ничего скрывать, отвечал Андрюша, победив минутное замешательство: скрывают только дурное, а не святое и чистое дело. Эта девушка моя невеста.
   -- Да ведь она еще ребенок.
   -- Ей теперь пятнадцать лет. Портрет написан три года тому назад. Я видел се прошлую зиму, когда ездил на вакации в деревню. Она восхитительна! Мы поклялись друг другу к верности, и не нарушим слова.
   -- Ах ты ребенок! Да ты влюбился и разлюбишь еще двадцать раз.
   -- Никогда, отвечал он с глубоким чувством и твердостию: Я непременно женюсь на ней, как-скоро получу прочное место, но до этого придется еще долго ждать...
   Я покачал головою. Окончание романа Андрюши не слишком мне нравилось; как он станет жить, если у него будет такая же многочисленная семья как у матери? Участь бедняков, обремененных семейством всегда и особенно была страшна мне,-- словно у самого меня висит за плечами с полдюжины ребят...
   -- Ну, если у тебя будет много детей, сказал я: не тяжело ли тебе покажется, не станешь ли раскаиваться, что задумал жениться без ничего?
   -- Никогда! отвечал он. Лишь бы иметь возможность дать хорошее, прочное образование детям. Неужели из за таких опасений человеку небогатому отказываться от первого утешения в жизни -- от счастья семейного?
   -- Однако, содержание большой семьи!..
   -- А Бог-то! возразил Андрюша, подняв руку и как будто указывая на небо: Разве вы ему не верите?
   Доводы студента не убедили меня, но...
------

   Мы проводили смирного и безответного Петра Михайловича. Авдотья Федоровна посылает его в деревню. Отъезд был ознаменован завтраком;-- у Авдотьи Федоровны каждое домашнее произшествие подает повод к угощениям. Мало уважают Петра Михайловича его дети. Он ехал на долго, на несколько месяцев, и со всеми нежно прощался, а они принимали его иски с явным пренебрежением.
   -- Деточки, деточки, кличет он шепеляво и старается поймать кого нибудь: подите ко мне, миленькие.
   По деточки прочь бегут, строят издали прегадкия гримасы, передразнивают отца...
   На дорогу Петру Михайловичу приготовили пирожки, но не успели оглянуться, как дети все их растаскали, даром-что сей час только позавтракали. Одна Пашенька простилась нежно и почтительно с стариком. Не смотря на его недостатки и непростительную слабость, она любит старика и жалеет его.
   Дурно, очень дурно обходится Авдотья Федотовна с своим мужем. По милости её, бедный Петр Михайлович -- настоящий трутень в пчелином царстве. От того и дети иногда помыкают им, дают ему даже приказания -- да и прислуга в грош его не ставить.
   Ох эта Авдотья Федоровна! И я еще считал ее препочтенной женщиной! Теперь я знаю ее хорошо. С своей прихотливой Властью она очень вредна для семьи. Вот, например, обращение её с детьми -- бестолковее этого обращения и быть не может. Она беспрестанно дает им наставления, кропчется иногда на них, а в сущности -- находится в полной зависимости от этих баловней, которые ведут себя истинно деспотически и делают всё, что хотят. Авдотья Федоровна смело верит в их непогрешимость и ни в чем им не отказывает. Один только Николай, старший сын Авдотьи Федоровны разделяет печальную участь отца. Никто его не слушает и все над ним смеются; но тут нет вины Авдотьи Федоровны; она рада бы и его произвести в умники, да нет уже никакой возможности. Но пусть бы она сама была рабою своих детишек -- нет, ей желательно отдать в их полное распоряжение всех и вся. От того гувернантки не могут ужиться, прислуга с ног сбита* причудами барчуков, а бедной Пашеньке что достается! Ох, эта Авдотья Федоровна!
   Я не мог взять в толк, как при исключительной привязанности своей к детям, позволила она Петру Михайловичу принять в дом племяннипу; это обстоятельство Авдотья Федоровна разъяснила мне вчера.
   У Петра Михайловича есть родственница старая, богатая и очень знатная; весь город ездит к ней на поклон. Когда Прасковья Николаевна осиротела, эта большая барыня, узнав, что Петр Михайлович назначен ей в опекуны, намекнула Авдотье Федоровне на обязанность е*о призреть круглую сироту-племянницу.
   -- Родство -- дело великое, глубокомысленно заключила барыня. Я не потерплю у себя в доме модников, которые от него отказываются. Я бы и сама приняла к себе девочку, да мне невозможно теперь...
   После этого, Авдотья Федоровна не долго думала и пригласила к себе на житье бедную Пашеньку. Конечно большая барыня никогда и не подумала узнать каково идет это житье: она свое дело сделала -- поместила родственницу у других родных и была спокойна.
   За то другие барыни, хоть и не столь знатные, но все же почетные, превозносят Авдотью Федоровну похвалами. Она -- пример самоотвержения и добродетели. Авдотья Федоровна чванлива, она рада им верить, и думает, что в самом деле совершила подвиг. Да я пускай бы провозносилась ил, только бы Пашеньку не давила своим благодеянием. Чисто с дуру, а не со злости, она съумела сделать жизнь её истинно тягостною. И какая неделикатность в обращении! Как было ее дать ей девушки, проводить до Петербурга? Этих девушек, которые целые дни сидят, как на точиле, в доме с избытком много -- больше десятка, ну что бы одну из них освободить, ради поездки Пашеньки, от копотливого, глупого рукоделья! Но нет! Авдотья Федоровна и слышать об этом не хочет; у неё под глазами и прядут, и ткут, и вышивают. Она успела уже поверить мне, что для Машеньки почти готово приданое. Платьица всех девочек отделаны шитьем и кружевами домашнего изделья, и все это они без милосердия дерут и пачкают.
   Когда Авдотья Федоровна пустится в рассуждения о своем хозяйстве, -- надо вооружиться особенным терпением. Она воображает, что все у неё устроено наилучшим порядком. А на самом-то деле, в доме Бирючовых -- сущий хаос: возни и хлопотни без числа и без меры, а все из-за пустяков, да при этой-то сумятице чувствуется во всем страшная домашняя тирания... Бедные девки -- все как испитые, а лакея, в простые дня, когда не ожидают гостей, ходят чуть не в лохмотьях,-- и какие у них лица пасмурные, недовольные, грубые!.. Дом Бирючовых -- типический в своем роде дом.
   Прошел слух, что граф Лиссавин страшно разбогател, нечаянно получив наследство Он сам приезжал к Бирючовым объявить это счастливое событие. Ему бы я не поверил, да об этом говорят уже многие. Меня как-то особенно занимает это обстоятельство: я невольно все присматриваюсь к обращению Прасковьи Николаевны с Лиссавиным... Но она, кажется, не обращает никакого внимания за внезапное обогащение Лиссавина: своим неожиданным счастием, вряд ли приобрел он в глазах её особенное достоинство. Странно не это занимает, тревожит меня... странно, очень странно!..
   По Авдотья Федоровна совсем ослеплена счастием Лиссавина. Она смотрит уже на него совершенно другими глазами. И умнее он ей кажется, и любезнее, и важнее. Она напоминает мне одного моего знакомого, который говаривал:
   -- И посидел возле богатого -- и то приятно.,
   Как лестно теперь для моей барыни, что такой великий человек, как граф Лиссавин, бывает у неё запросто!
-----

   С переменой обстоятельств, Лиссавин, как будто, к лучшему переменился. Он скромнее и тише, меньше хвастает и почти не лжет. Разве, разве изредка сольет пулю,-- и то маленькую. Понял ли он, что в нашем обществе, исключая Авдотьи Федоровны, мало он выигрывает бесстыдством и обманом, или эти замашки самому ему надоели, только он сделался гораздо степеннее.
   Надо отдать ему справедливость,-- он очень любезен, когда захочет, и особенно, когда откинет свои нелепые претензии всех поражать и, удивлять. Он способен оживить целое общество; у него неистощимый запас веселости, он много видел, знаком был со многими замечательными людьми, умеет красно расказывать.
   Опасения мои на счет Пашеньки рассеялись совершенно: должно быть предостережения мои все-таки подействовали. Она не удаляется от Лиссавина, но осторожна с ним и держит его на почтительном расстоянии. Рассказы его она слушает со вниманием, даже с удовольствием, но тут не чему дивиться; в них есть много нового и занимательного, особенно для девушки, которая ничего почти не видала и не знает.
   Лиссавин держит себя как нельзя лучше в доме Бирю -- човых. Если он позволяет себе иногда маленькую вольность с Авдотьей Федоровной, за то с Пашенькой вполне почтителен. Он, кажется, угадал горделивое самоуважение, положенное в основе её характера.
   Слава Богу! все уладилось как нельзя лучше!..
   На знаю кто рассказал Пашеньке, что Тарасенко живет у меня, но она знает про это, и, кажется, довольна мною. Вчера она с участьем распрашивала меня о студенте, и просила познакомить его с нею. Я просил у Авдотьи Федоровны позволения представить ей моего родственника, и на днях ори -- везу его с собою.
   Андрюша с удовольствием принял мое предложение ехать к Бирючовым. Мы отправились с ним тотчас после обеда. Авдотья Федоровна с старшими детьми уехала кататься; маленькия дети гуляли с няньками; Пашенька приняла нас одна. Нам было свободно и приятно втроем. Никто не перебивал вашей беседы пусторечивым вмешательством,-- и в ней было столько простоты, одушевления, какого-то родственного понимания друг друга!
-----

   Долго бродили мы по саду, наконец Пашенька предложила отдохнуть в любимом моем месте, на Лебедином острове. Остров этот образует мелко-берегая речка почти на самой середине сада. Там выстроена прекрасная каменная беседка с разными причудами. Мебель в ней старинная, но хорошо сохранившаяся. Несколько окон и большия стекляные двери достаточно освещают все здание. Может быть, в былые годы оно служило сборищем веселой, шумной толпе; теперь -- значение его несколько хозяйственное: по распоряжению Авдотьи Федоровны, сушится там розовый цвет и другие травы. Целый огромный стол завален только-что нарванными лепестками. Запах чудесный.
   -- Так теперь и у маменьки, сказал Андрюша, указывая на душистую жатву.
   Тут пошли рассказы про деревню, про мать, про сестер и братьев. Пашенька слушала с большим вниманием, пересыпая из руки в руку розовые лепестки; что-то вспомнилось ей, и на лице её отразилось задумчивое выражение.
   Весь этот вечер прошел для меня как одно мгновение. Очаровательное мгновение!...
   Во взорах, в голосе, в приемах Пашеньки была особая какая-то задушевность, мы говорили с ней тихо, почти вполголоса. Андрюша но мешал нам, словно чутьем отгадывая наше настроение. Чуть-чуть колыхались у наших ног струи ручья, тихий лепет деревьев журчал над нашими головами.
   Авдотья Федоровна воротилась поздно,-- и как хорошо сделала! Мысленно благодарил я ее за свободу, которой мы пользовались в её отсутствие. Давно не бывал я так мирно, так сладко счастлив!...
   При прощаньи Пашенька пожала мне руку, и тихо сказала:
   -- Вы хорошо сделали... вы умели сделать добро... для этого молодого человека...
   Эти слова! это пожатие руки! что я чувствовал в эту минуту!... Мне хотелось вскричать:
   "Все для тебя! Разве ты не понимаешь, не догадываешься, что доброта моя, снисходительность к людям -- все это от того, что я люблю тебя?..."
   -- Неправда ли, как хороша Прасковья Николаевна? невольно спросил я Тарасенка, когда мы с ним сели в коляску.
   -- Да, очень хороша, отвечал он.
   Такой равнодушный ответ возмутил меня.
   -- "Значит, она не понравилась тебе? с досадой молвил я.
   -- О нет! она девушка хорошая, не ломается, как другие, не кокетничает, только...
   -- Что, только? с нетерпением спросил я.
   -- Только ужь очень важна на вид, серьёзна я слишком высока ростом...
   -- Вот вкус-то! вот рассудил!... Иным, чтобы нравиться, надо родиться карлицей. Видно твоя-то не величка...
   -- Ах, она маленькая! с восторгом отвечал студент. Да живая такая, веселая, шалунья, минутки не посидит на месте. В горелках никто ее не догонит.
   Я расхохотался -- но ведь о вкусах не спорят... Говорить мне больше не хотелось -- и я стал думать.
   -- Яков Сергеевич, а Яков Сергеевич, заговорил студент, когда мы уже близко были от дому: хотите ли, я скажу вам замечание, которое сегодня сделал? Но не покажется ли оно вам неуместным?...
   -- Что такое? спросил я.
   -- Нет, погожу немного... в другой раз, сказал студент, одумавшись. Может, вы и без меня заметили, я, может, ошибаюсь...
   Я не хотел настаивать. Что он мог подумать о моем, жарком любопытстве? Однако, сердце мое шибко билось, я был в самом тревожном расположении...
   Не безумно ли предаваться такому преувеличенному чувству? И силы нет, чтоб одолеть его!.. К чему оно поведет меня? Я видел с её стороны только доверчивую дружбу. Она, кажется, считает меня стариком, -- да и в самом деле не старик ли я перед нею? Какое жалкое положение любить девушку, которая не расположена платить взаимною любовью! Хорошо я еще сделал, что до сих пор ни чем не обнаружил настоящих своих чувств... По крайней мере, я не был смешон ни в чьих глазах. Кто знает? может быть, моя любовь не понравилась бы Прасковье Николаевне, и это открыла повредило бы нашим дружеским отношениям.
   Я и теперь счастлив, так счастлив, как никогда не был прежде. С каждым днем я все больше уверяюсь, что эта восторженная дружба необходима для моего существования. С каким сладостным трепетом, с каким замиранием сердца, я слушаю ее, когда, приложив таинственно пальчик к губам, она шепчет мне: "Знаете ли, что я хочу сказать вам?..." или спросит моего мнения, или пошутит со мной своей милою, серьёзной шуткой!"..
   А радость исполнять её маленькия поручения, или доставить ей какое нибудь нечаянное удовольствие?
   Никогда не забуду той минуты, когда я отдал ей, только-что полученное письмо от её брата. Не знаю, кто из был счастливее: -- она ли, получив давно ожиданную весточку, или я, имевший возможность ее доставить?
   Эта дружба -- высокое благо для меня. Надо мне беречь ее, как святыню,-- чего еще желать? на что еще надеяться?
   Да, если б она и разделяла мои чувства,-- что тогда? смогу ли я устроить её судьбу так, как бы мне хотелось?
   Для её обширного ума, редкой красоты, возвышенного образа мыслей нужны обширное поприще, блестящая обстановка, а я могу предложить ей только очень скромную, обыкновенную долю.
   Будь я богач -- я бы непременно женился на ней, не смотря даже на разницу лет. Тогда -- другое дело, и еслиб это была глупость, то по крайней мере, глупость великолепная. Дом ваш -- настоящий дворец, комнаты наполнены цветами; цветы у колодой женщины,-- это дополнение её красоты, а Пашенька так их любит. Какие бы шали носила она, моя милая! Какие б у ней были брильянты, экипажи! О, как радостно исполнял бы я желания её, малейшия прихоти!
   А с маленьким или средним состоянием,-- как тут жениться? Придется спрашивать у самого себя: могу ли я то либо другое позволить себе или жене? Придется отказывать, а от отказа до размолвки -- не далеко!...
   Да и устарел я. Нрав мой испортился; под час я бываю нетерпелив, брюзглив, капризен... Молодой жене это не понравится, а мне ужь тяжело переделать себя...
   О, если-б не эти сомнения, не этот безотчетный страх за будущее!...
   Пашенька мне больше чем нравится: я душу свою готов отдать за нее! но соединять судьбу мою с её молодой судьбою, заесть чужой век... ни за что, ни за что!
   Зла я никому не сделал, а тут может выйти зло на целое поколение...
-----

Зла я никому не сделал!
Боже мой! встреча какая!...

   -- Сейчас в дверях магазина попалась мне женщина.
   -- Барин, купите спичек... Хорошия спички!
   Этот грубый, крикливый, но разбитый голос почему-то поразил меня. Я взглянул на нее, она тоже начала всматриваться.
   -- Яков Сергеевич! вдруг сказала она вполголоса.
   Я вздрогнул. В миг озарило меня воспоминание. Голубые, тусклые и слезящиеся глаза, изветшалое, хотя не совсем еще устарелое лицо, черты тонкия, но уже искаженные -- все эти остатки минувшей красоты -- напомнили мне былое, знакомое... Это была она, та белокурая, некогда стыдливая, чувствительная немочка, которую я прозвал Гретхен... победа над которой досталась мне с немалым трудом!
   Боже мой! в каком виде она мне представилась! Ветхое" грязное платьишко, измятая шляпка, бумажный, дырявый платок на плечах... от ней водкой сильно пахло...
   -- Не узнаете? прошептала она: не узнали... Бог с вами!... Я на вас не сердита!... Купите у меня спички, уступлю дешево, последния остались. Возьмите все...
   Она совала мне в руку какую-то коробку. Скорбное, страшное чувство овладело мною, я бросил несчастной несколько денег, и бежал без оглядки...
   Эта встреча потрясла меня; еще и теперь не могу опомниться. Думаю, передумываю -- сердце болит все от мысли о Гретхен... Может быть не я, так другой поставил бы ее неминуемо на этот скорбный путь позора, бедствий, гибели; может быть,-- но нет! Боже мой!... Не стану оправдывать перед собою проступок, погубивший бедную, беспомощную женщину! Совесть своей твердой речью рассказывает мне как было дело:
   Я познакомился с Гретхен, когда еще служил в Петербурге. Она жила в четвертом этаже с теткой, которая штопала кружева и с утра до вечера бранилась с нею. Гретхен воспитана была по всем правилам чопорной немецкой нравственности. Чтобы обладать ею, я пустил все средства обольщения, горько плакала она... Но я не пощадил ее!... Я не по щадил ее от того, что не хотел, чтобы даром пропали все хлопоты... Это был гнусный рассчет!..
   Тетка прогнала ей от себя. Я нанял ей квартиру -- но через несколько месяцев она сама покинула меня: её уже легко сманил какой-то офицерик. Потом... потом бойко пошла она по торной, широкой дороге разврата. Доходили до меня слухи, что она в чести была, жила роскошно. Но сколько грязных ступеней должна была она пройдти, чтоб достигнуть теперешнего положения!...
   Я забыл было её так легко -- и как тяжело вдруг напомнила она о себе!...
   Непостижимо!... мысль о Пашеньке беспрестанно вертится в голове. Это ужь не любовь -- а какое-то колдовство! Она сделалась живой моей совестью... При ней, без ней -- все себя спрашиваю: что она подумает, что скажет о таком-то моем поступке, одобрит его, или нет? Долго не мог я заснуть, мучимый опасениями, чтобы она не узнала как-нибудь про Гретхен, -- будто кто посмеет рассказать девушке про такую нечисть... Да и кто знает про существование Гретхен? Я просто становлюсь туп и бестолков. Оно и не мудрено! Думая всё об одном и том же, не долго, пожалуй, совсем свихнуть. Я могу по крайней мере, поглупеть окончательно.
   И как под исход четвертого десятка пришла мне в голову блажная мысль разыгрывать роль аркадского пастушка, нежного вздыхателя, сладенького поклонника бесчувственной красоты! Вот ужь пристала ко мне эта роль!... Что еслиб узнали об этом кое-какие мои знакомые!...
   Но я не ребенок, я муж, в полном смысле этого слова! Не поддался внушениям сердца, не одобряемым разумом!.." Заглушу все признаки безразсудной страсти! Как не найти средства хоть в самом себе, хоть во внешнем мире? Мало я в чем можно найти развлечение? Начнем хоть летних увеселений, -- кстати лежит передо мною городской листок. Посмотрим, что делается у разных аферистов, обещающих московской публике тьму удовольствий за самую умеренную цену. С тех пор, как я оставил университет, я никогда не живал в Москве летом; не буду слишком разбора и поеду всюду, куда собирается праздная толпа.
   Нет, надоела! Замучили меня эти прогулки в экипажах и пешком, летния катанья с гор и прочия увеселения. Надоели до смерти фейерверки, воздушные путешествия, разные представления эквилибристов, силачей, фокусников,-- всей этой дряни, которая умеет только выманивать деньги, доставляя зрителям самую полную, самую томительную скуку. В ушах и теперь еще гудят отголоски оркестров вместе с нескладным пением каких-то летних орфеев. Не скоро решусь опять броситься в эту пучину удовольствий.
   Чего не натерпелся я к эти десять или двенадцать дней? То солнце печет нестерпимо, воздух раскален, -- и в эту духоту приходится ехать по горячей мостовой; то поднимается вихорь, гонит пыль столбом, засыпает глаза,-- иной раз дождь припрыснет на далеком перепутье. А между тем дома не сидится, все думаешь: сегодня непременно будет веселее вчерашнего; невозможно же скучать всегда и везде. Приезжаешь на место, -- откуда набираются такие несносные, наводящия уныние, лица? Не с кем слова перемолвить, душу отвести... Лучшие мои знакомые разъехались по деревням и по отдаленным дачам. Иногда завидишь издали хорошенькую головку, посмотришь поближе, -- нет не то, и пойдешь прочь. Мысль далеко, сердце тоскует, ищет чего-то другого, душа стремится к иным заветным местам. А тут приступают с докучливой любезностью, с-раз-навсегда вытвержденными пошлостями.
   Намедни поймал меня юноша, с которым я кое-где встречался зимою.
   -- Ах, Яков Сергеевич! сказал он: вас ли вижу? Где вы пропадали? На днях я бился про вас об заклад. Мне утверждали, что вы в Москве, а я был уверен, что вы давно в деревне. Вот через вас я проиграл пари... Говорят, вы влюблены в какую-то мадам Бирючову...
   Я ускользнул от франтика, и с тех пор его избегаю.
   Звал-было я с собою Андрюшу, но он очень занят, торопится окончить свои дела, чтоб хоть на несколько недель съездить к матери. Он скоро увидит свою миленькую невесту. Счастливец!
   Куда же деваться мне?...
   В передней Бирючовых я столкнулся с Деревягиным: он был раздушон и подвит; белая манишка с мелкими складни красовалась на груди. Несмотря на отличающее его смиренномудрие, что-то торжествующее было во взорах.
   Завидя меня, он подобострастно прижал шляпу к груди.
   -- Ах помилуйтес! проговорил он, с сладенькой ужимкой.
   Я не знал чем его. миловать и пошел дальше.
   В зале Пашенька перебирала ягоды, я на минуту остановился в дверях.
   "Как вкусны покажутся мне эти ягоды," подумал я, мысленно целуя маленькую ручку.
   Что за чудные ручки у Пашеньки! Беленькия, полные, с ямочками на сгибах! Так и не оторвался бы от них!
   -- Наконец-то, сказала она, увидав меня: а мы вас ждали, ждали!...
   Отчего она покраснела? Оттого ли, что рада мне, или просто жарко ей было в комнате, куда прямо ударяло полуденное солнце.
   -- Простите меня, молвил я: все это время я был занят; дела, разные хлопоты...
   Я смешался, не зная что сказать в оправдание.
   Верю, верю, перебила Пашенька; скучная вещь -- эти дела и заботы! А я приготовила вам нечаянность, не скажу что такое, сами увидите.
   -- У вас был сегодня посетитель?
   -- Да, этот несносный Деревягин... Каждое утро является и все душит меня своими любезностями.
   -- Да вы бы просто сказали ему...
   -- Разве я не говорила? Да он всё свое твердит. У нас с ним пошло точно на спор, кто кого переупрямит... Надо сказать Авдотье Федоровне, что вы здесь. Все это время она очень о вас беспокоилась.
   -- Мне очень приятно, что она замечает мое отсутствие.
   -- Пойдемте к ней вместе. Она в своем кабинете.
   В большой гостиной, через которую мы проходили, пол был весь завален игрушками, так-что я не знал куда ступить. Многия были изломаны, над другими трудился Серёжа. Павлуша нажаривал на барабане, Ваня дул, что есть мочи, в сопелку. Это был такой концерт, что хоть вон бежать.
   -- Откуда весь этот хлам? спросил я, Отталкивая ногою безрукую куклу.
   -- Лиссавин подарил детям, отвечала Пашенька.
   -- Он у вас часто бывает?
   -- Да, на прошлой неделе был раза три или четыре.
   -- Ах Боже мой! так часто! сказал я.
   Она посмотрела на меня с удивлением и спросила:
   -- Что же тут необыкновенного?
   -- Ничего, но прежде я редко встречался с ним у вас. Авдотья Федоровна приняла меня точно так же, как принимала когда я бывал у ней редким гостем.
   У Бирючовых новая гувернантка; это, кажется, пятая с тех пор, как я к ним езжу. Перед обедом Авдотья Федоровна подвела меня к своей Катерине Карловне и просила познакомиться. Таких представлений прежде никогда не бывало: гувернантки, бывало, сидели в углу и о них никто не заботился. Чем могла Катерина Карловна заслужить такие милости?
   За столом она сидела против меня. Отроду не видывал я такой прожорливой женщины; так и чавкает, смакуя кусочки, точно два дня не ела. Катерина Карловна похожа на сахарную голову, не белизной а формой. Голова у неё маленькая, сухая, шея толстая, плеча узкия, живот непомерно большой. Рот до ушей. Рот и живот -- вот что первое в ней бросается в глаза.
   Пашенька немного загорела, -- это к ней очень идет. Маленький загар придает лицу её живой, блестящий оттенок. Ныньче только рассмотрел я у ней на правой щеке крошечное родимое пятнышко. Это, говорят, счастливая примета...
   Авдотья Федоровна вздумала пить чай в саду.
   -- Это, чтоб отпраздновать ваше возвращение, после долгого отсутствия, сказала она, приятно улыбаясь.
   На утрамбованной и обсаженной липами площадке поставили большой круглый стол, обремененный разными припасами к чаю. Пашенька разливала. Авдотья Федоровна усадила меня возле себя.
   Вдруг прибежал, запыхавшись, маленький казачек Авдотьи Федоровны.
   -- Граф Лиссавин! крикнул он во все горло.
   Все встрепенулись; Пашенька в эту минуту подавала Авдотье Федоровне налитую чашку, рука её дрогнула и чай расплескался.
   -- Ах, какая ты неловкая!-- проворчала Авдотья Федоровна, отирая платком потоки чая. А ты, болван, прикрикнула она на казачка, что орешь, как полоумный? Всех перепугал. Сколько раз приказывала я докладывать о гостях потише.
   "Как некстати явился этот господин! Я было думал спокойно провести вечер в семейном кругу Бирючовых... Одно его ненавистное имя всех встревожило, и рука Пашены дрогнула... От чего бы это?..."
   Так думал я, пока Лиссавин тол к нам по аллее. Едва кивнул я ему ответ на общий поклон его, и зорко стал следить за всеми его движениями.
   Николай хотел уступить ему место за столом, но Лиссавин отказался и сел между Авдотьей Федоровной и Пашенькой, не много поодаль. Он был чрезвычайно оживлен, необыкновенно угодлив и предупредителен с Авдотьей Федоровной,-- это недаром! Не хочет ли он через ней посвататься к богатой её племяннице, только что приехавшей с отцом из деревни? Несколько раз заговаривал он про эту девушку. Авдотья Федоровна немножко ломается, поджимает губки,-- ей очень лестно, что через неё желают действовать на богатую родственницу.
   Напившись чаю, дети обступили Лиссавина, двое из нить вскарабкались ему на колени, что он благосклонно дозволил; то того, он вынул часы, и терпеливо показывал детям в внутреннее устройство.
   Было еще не поздно, Лиссавин предложил Пашеньке проехаться с нею верхом.
   -- Лошади приведены? спросила она.
   -- Дожидаются у подъезда, отвечал он.
   -- Прекрасно, поедемте сейчас.
   Пашенька бросила на меня торжествующий взгляд и вместе с ним вышла из саду. Вот нечаянность, о которой она давеча намекала! А мне, по правде сказать, эта езда вовсе не нравятся. Все выдумки Лиссавина!
   Я хотел было идти за ними, но Авдотья Федоровна удержала меня каким-то рассказом. Сердце у меня было не на весть, я так боялся за Пашеньку, которая прежде никогда не ездила верхом. Авдотья Федоровна не перестала мне что-то натачивать, но я почти не слушал, и отвечал полусловами.
   -- Что с вами? спросила она, заметив мою рассеянность.
   -- Я все думаю о Прасковье Николаевне, отвечал я, боюсь, чтоб с ней не случилось надо то неучастия...
   -- Вот еще! Молвила Авдотья Федоровна: что ей сделается? И получше её ездят верхом,-- ничего не боятся. Оно бы, конечно, ей не след, но граф пристал: пустите, да пустите... Я и согласилась.
   Посидев довольно долго в саду, мы пошли на галлерею, выходящую на двор. Вскоре показалась наши всадники. У Пашеньки был серый, прекрасный конь, отлично выезженный и смирный" Она ловко сидела в седле, и довольно искусно управляла удилами. Несколько раз шагом объехала она двор. Ничего милее я никогда не видывал... На ней не было амазонки, Обыкновенное платье не скрывало прекрасной ножки, слегка опиравшейся на алый, сафьянный башмачок. Вместо пуховой, она надела соломенную шлепку с широкими полями. Легкая усталость отражалась на лице её, но глаза её искрились веселостью. Лиссавин ни на минуту не отъезжал от ней и заботливо придерживал трензель мундштука.
   -- Яков Сергеевич все о тебе беспокоился, жива ли ты, крикнула сверху Авдотья Федоровна.
   -- В самом деле! Это делает мало чести моему искусству, смеясь, отвечала Пашенька.
   -- А моему еще меньше, вступился Лиссавин соскакивая с седла.
   -- Нет, Яков Сергеевич, добавил он, подняв кверху голову, пока я жив, той женщине, которая мне доверяется опасаться нечего.
   -- Э, граф! говорится: "не надейся на князя," а вы тоже носите титул.
   -- Что-о? спросил он, будто не расслушав.
   Папенька хотела сойдти с лошади, он подставил одну руку ей под ногу, другую подал ей; легонько соскочила она на землю.
   Что-то сказал он ей тихо и оба отвечала ему, покачав головою; невозможно было расслышать их речей. Я перегнулся через перила, чтоб уловить хотя одно слово, но Лиссавин и Пашенька ушли на крыльцо. Прошло несколько минут -- они все не приходили. От крыльца до галлереи всего несколько шагов... Нетерпение меня взяло, я хотел сойти вниз, но Лиссавин стоял уже перед нами... Попросив у Авдотьи Федоровны позволение закурить сигару, он начал что-то рассказывать о себе с тою нахальною самоуверенностию, которая его отличает. Вся вражда моя к нему мгновенно пробудилась, я готов был придраться и сделать ему историю. Тут Пашенька вошла, и сердце немного отлегло у меня.
   -- Видите ли, сказала она мне, какие успехи я сделала. Вы не откажетесь когда нибудь быть моим кавалером?
   Я был еще под влиянием неприятного чувства; и довольно сухо отвечал,-- что давно не ездил с дамами.
   -- Вы не хотите ездить со мною? сказала она с беспокойством.
   -- О нет, отвечал я: совсем нет -- и если вам угодно, я готов в следующий же раз ехать...
   Она взглянула на меня пристально, и сказало:
   -- Хорошо, поедемте...
   Потом села поодаль от всех, и стала смотреть в темную глубь аллей.-- Нас было четверо на балконе; гувернантка с детьми ушла уже спать. И все мы невольно поддались влиянию тихого вечера.
   Тишина была удивительная: кругом ничто не шелохнулось, ни звука, ни малейшего дуновения ветра. И люди словно сгoворились не нарушать тишину эту, -- если кто проходил по двору, то безмолвно и будто крадучись. Не потухла еще вечерняя заря, а на востоке уже занималась другая. Налево за садом, ясный месяц показывался, и обливал деревья таинственным светом. Тысячи звезд зажглись на небе; как серебряная ткань, млечный путь раскинулся над найти головами, фосфорические огоньки перекатывались по небу, и без следа ниспадали на землю. Эти прозрачные, благодатные и освежительно подействовали на меня, они успокоили взволнованную мою душу. Незаметно как-то улеглось то ревнивое, горькое подозрение, которое закралось было в меня...
   Долго, не сводя глаз, смотрел я на Пашеньку; она же, казалось, глубоко и крепко задумалась. Облокотившись о перила балкона, она поддерживала голову рукою. Глаза её были подняты и глядели в даль. Простая поза её была так величава. Ясная ночь обливала побледневшее лицо ей прозрачным, чудным полусветом.
   И мне так хотелось проникнуть в её душу; -- но я боялся потревожить ее нескромным вопросом, и благоговейно молчал...
   Между тем Лиссавин пожирал се глазами. Во взорах его было столько страсти необузданной, дикой, чудовищной! О, как желал я похитить Пашеньку из под змеиного взора! унестись бы с нею в страну далекую, в ту, о которой, она может быть мечтала... Тут, как будто в ответ на мысль мою, она глубоко вздохнула.
   -- Куда летит этот вздох? спросил Лиссавин.
   Пашенька очнулась.
   -- Вам не скажу, отвечала она: вы станете смеяться.
   -- Так скажите мне, горячо вступился я.
   -- Да, может быть... вам скажу, только после, отвечала она полушопотом.
   -- Да полноте заниматься пустяками; отозвалась Авдотья Федоровна, которая всегда скучает, когда не с ней ведут речь, много там Пашенька придумала интересного! За вами, граф: история... Вы обещали рассказать мне про приключение у Дюссо. Что это такое? Машеньки теперь нет.
   Он встал и принял картинную позу.
   -- Избавьте меня от этого рассказа, Авдотья Федоровна, промолвил он громко и с значительным ударением. Теперь мне тяжело говорить и про чужое безумие.
   Эти громкия слова, кажется, были сказаны недаром, но на Пашеньку они не произвели действия, она продолжала молчать и думать.
   -- Что это с вами сделалось? заговорила Авдотья Федоровна. Полноте, граф, сжальтесь надо мною, я любопытна, как... как женщина.
   И довольная своей остротою, она залилась смехом.
   -- По крайней мере не: при Прасковье Николаевне, отвечал Лиссавин, стараясь хоть чем нибудь привлечь её внимание.
   -- Ну, хорошо. Пашенька поди отсюда.
   Спокойная и все задумчивая, она отправилась на противоположную сторону галлереи; я пошел за нею.
   -- Раскажите же мне о чем вы думали? сказал я.
   -- Я думала о бесконечном пространстве неба... и о вечности, простодушно отвечала она: Вас удивит, что такие мысли приходят мне в голову... Мне и самой странно... Прежде я об этом не думала..
   -- Меня это нисколько не удивляет. Вы всегда любили природу, а от любви к природе до созерцательности -- переход легок.
   -- Не знаю... Но прежде я просто любила красивые виды... Любила цветы, птиц, сияние солнца, полупрозрачные тени летней ночи... Но все это не наполняло души моей таким чувством, как теперь... Сейчас за этими звездами виделось как будто еще что-то, и мне стало страшно... Как жаль, что но могу вам высказать!... Мысли эти!... О, как бы хотела я всё это понять!... Помогите мне, Яков Сергеевич...
   И в ту же минуту меня охватило какое-то неизъяснимое чувство... Словно завесы какие раскрылись передо мною, и Дух Великий мимо пронесся... Священный ужас объял меня, я преклонил голову...
   -- Что с вами? что с вами? спрашивала Пашенька.
   Я поднял голову; тут внезапно вспомнились мне стихи моего друга, и я прочитал их Пашеньке:
   
   Предо мной громады гор
   Стояли тесно... И для взора
   Повсюду не было простора...
   Но духу я нашел простор.
             И мысль за горы я послал --
             А там, в пространстве бесконечном,
             Творящий огнь, в движеньи вечном,
             Передо мною воссиял.
   Он веял жизнию вокруг...
   Это божественная сила
   Победно надо всем парила...
   И там уверовал мой дух;
   
   -- Он думал и верил, прошептала она.
   И замолчали мы оба.
   О, что с нею делается? Что творится в этой молодой и богатой душе?.. С некоторых пор в ней заметно особое, высокое, духовное настроение. И я рад этому. Оно скроет веред нею хоть часть пошлой среды, ее окружающей, оно поможет ей ужиться с людьми, нисколько ее не стоющими, -- не принимая ни их привычек, ни образа мыслей...
   Пашенька совершенно переменилась; глаза оживились, щоки зарделись румянцем, черты округлились. Даже голос её звучит полнее. От чего это? От спокойной ли деревенской жизни, которую она так любит, от того ли, что перешагнула через границу, отделяющую детство от юности, или потому, что сердце её созрело для любви?
   Как бы желал я быть свидетелем и поверенным её первой любви,-- а между тем одна мысль, что она полюбит кого-нибудь, что будет принадлежать другому, теснит грудь и волнует кровь.
   Но зачем ей любить? Зачем не жить ей равнодушно и бесстрастно, как цветку?.. Но и у цветов есть тоже оной любовь; она разлита в природе, как чувство самосохранения, как стремление к лучшему...
   А я хочу, чтобы сердце осьмнадцатилетней девушки оставалось вечно закрытым, чтобы она отреклась от лучшей доли потому только, что сам я отжил и отрекся от любви!
   Дружба моя к Пашеньке должна быть безусловна и бескорыстна,-- иначе она заслужит не сочувствие, а ненависть... Пусть же она любит, как может только любить; лишь бы в сердце своем приберегла уголок и для меня...
-----

   Боже мой, Боже мой! Куда девалось мое благоразумие, моя опытность, моя рассчетливость в деле успокоения себя, и отклонения всяких тревог и неприятностей? Все разлетелось, как прах, пред всесильным дуновением страсти.
   Да! нечего перед собою лицемерить! люблю Пашеньку, как никогда никого не любил, как не думал быть способным любить!.. Люблю ее за возвышенную душу, за ум проницательный и твердый, люблю Даже её недостатки... Еслиб у неё были пороки, я бы и те полюбил!.. О, моя милая Пашенька!
-----

   Откуда взялись у меня эти молодые порывы, эти восторги, которых удерживать я не в силах?
   Как после долгой зимы земля слагает с себя ледяные оковы, покрывается зеленью и цветами, так и душа моя расцветаст и обновляется... Мною овладело бодрое, почти веселое расположение духа; чувствую себя ко всему способным, прежней лени как будто не существовало. Мертвящая рассудительность не останавливает меня на каждом шагу. Горячая кровь струится по жилам, и живется полнее и легче.
   И не одна Пашенька, а все человечество, весь мир стали мне милее. Живо сочувствую я страданиям и радостям ближнего. Да, ближнего, это слово не вычеркну. Всякий человек мне близок, он брат мне...
   Как грубо я ошибался, не находя достойным себя разделять чужую радость, и отворачиваясь от чужого горя! День или два я все больше и больше расходился с людьми. Сделавшись для них чуждым, я стал считать их враждебными ли меня, и всегда был настороже. Мое я сделалось средоточием мира. Насильственно вырвал я себя из цепи человечества. Разрыв этот не мог произойти без сильной, нравственной боли. Вот от чего моя хандра, недовольство обществом и самим собою, моя раздражительность, и нередкие припадки уныния. Напрасно старался я всеми силами, отстранить от себя всякое огорчение, труд, беспокойство, -- они, как на зло преследовали меня, даже в уединенной спальне. Я изнемогал под малейшей тяжестию!
   Правда, я был, или по крайней мере старался сделаться, равнодушным к бедам и страданиям других людей, но не была ли это бесчувственность трупа, неспособного принимать никакие впечатления? Пружины души моей заржавели в бездействии, нужно было сильное потрясение, чтоб восстановить мои оцепеневшия способности. Благодарю тебя, любовь, за урок тобою мне данный! Благодарю тебя, судьба, случай или Провидение, что Ты допустило меня воспринять это живительное ваше.
   Отныне пусть я страдаю, сочувствуя несчастию брата! Самое это страдание не докажет ли мне, что в груди моей бьется живое сердце, а не вложен камень бесчувственный и холодный, Пусть меня любят или не любят другие,-- я чувствую, по достоин теперь любви и это сознание возбуждает во мне к нравственные силы. Жизнь! лейся потоками! Мне есть для кого жить, я не лишний в мире, не бесполезный член общества!
-----

   Москва пуста. Жар и пыль почти всех выгнали; остались одни записные охотники до городской жизни. Между молодежью идуть, говорят, страшные кутежи. Один очень верный человек говорил мне, что Лиссавин участвует в этих пирушках, что даже он руководствует молодыми товарищами; но до сих пор ускользал он постоянно от моего наблюдения, а у Авдотьи Федоровны ведет себя скромно и прилично. Только вчера я встретился с ним и его друзьями, и то в довольно сносном виде.
   Давно собирался я навестить Лобанских, которые живут в Сокольниках, недалеко от дачи Буркиной. Приезжаю -- и никого не застаю дома.
   День был не слишком жаркий, и я воспользовался им, чтоб пройтись по саду Буркиной. Вдали на террасе раздавался шумный говор, прерываемый частым смехом. Это беспечное веселье незаметно притянуло меня к себе и я сел на скамью в тени дерев, раскинувшихся неподалеку от террасы. Голоса показались мне знакомыми, и точно: наши молодые львы выбрали это место театром сбоях забав. Гляжу: председателем общества -- Лиссавин, прочие приятеля, гораздо моложе, слушают его, как оракула. Лица всех, кроме Лиссавина, довольно раскраснелись.
   Чрез несколько минут Лиссавин встал, и собрался уйдти совсем.
   -- Куда спешишь, Лиссавин? спросил один из молодых людей. Без тебя не весело.
   -- Нельзя! с важностью отвечал он. Дела!..
   -- Знаем мы его дела, вступился другой. Опять какие нибудь проказы.
   -- Ты нескромен и ветрен, возразил Лиссавин. За это я накажу тебя молчанием. Князь Анатоль, продолжал он, обращаясь к другому молодому человеку, у которого только пробивался ус: потрудись за меня расплатиться, я позабыл кошелек. Теперь, господа, прощайте, и до скорого, надеюсь, свидания. Искус мой должен кончиться, и тогда я по прежнему весь ваш.
   -- Да, скажи пожалуйста, что это такое? Где и в каких полях ты охотишься?
   -- Длинная история... скажу одно: я играю роль совершенно для меня новую...
   -- Однако, какую же? Ты, кажется, все уже испробовал.
   -- Нет, это действительно новая и претрудная роль. Но где нет затруднений -- там нет и славы, там и награда не имеет цены.
   Он сошел с террасы, искусно драпируясь в модный плащ. Я показался из своей засады, и столкнулся с ними нос с носом.
   -- Яков Сергеевич! вскричал он, не слишком, кажется, довольный нечаянной встречей: вы здесь? почему не присоединились вы к нам? Я провожаю приятеля, который едет на воды. Очень страдает, несчастный, и вряд ли к нам воротится.
   -- И вы начинаете его леченье приемами шампанского?
   -- Что делать! с жалостливым видом сказал он. Эти молодые люди!.. вы их знаете... никак не удержишь. А мальчик славный такой!.. Один сын у отца... Узнавши, что приятели его собираются оросить прощанье шампанским, я пожалеть беднягу. "Уморят, коли не вступлюсь." И таки сам назвался на пирушку, хотя не поверите, как противно мне это бражничанье.
   -- С каких пор?
   -- Данным-давно... О, если я вдавался когда в разгул, это случалось всегда против воли, и даже я вам скажу, против моих убеждений.
   -- Мне послышалось, -- вы говорили о какой-то трудной! ролы...
   -- Да, готовится домашний спектакль у моей кузины. Никак не мог отказаться... навязали мне какую-то важную роль, чуть ли не Гамлета, или что-то в этом роде. К счастию, никого посторонних не будет.
   Он говорил с такой уверенностию, с таким невозмутимым хладнокровием, что трудно было усомниться в справедливости его слов. Только рысьи глаза его бегали во все стороны.
   Мы рассталась; я начал вдумываться в смысл таинственных слов, сказанных Лиссавиным товарищам. Объяснение его меня не удовлетворило.
   "В каких полях это он охотится? спрашивал я самого себя: неужели бросил он глаза на Пашеньку? Нет, он не посмеет! В честном доме!.. Молодая девушка из общества!.. Это невозможно!.."
   После обеда отправился я к Бирючовым: Лиссавин был уже там. Прохладный день окончился ненастным и дождливым вечером. На галлерею выйти было невозможно, в комнатах становилось темно. Авдотья Федоровна скучала, и вскоре уселась с Ильей Гаврилычем за карты. Остальное общество поместилась около круглого стола. Пашенька свертывала какие-то цветы из тонкой бумаги.
   -- Скажите, что это такое будет? спросил Лиссавин, вертя в руках ветку искусственной синели.
   -- Букет для китайской вазы, отвечала Пашенька.
   -- Стоит ли портить прекрасные ручки, над такой неблагодарной работой? заметил он.
   -- Мои прекрасные ручки очень пригодны для работы, небрежно отвечала она.
   В эту минуту с другого конца гостиной раздался голос Авдотьи Федоровны.
   -- Нет! закричала она, бросая карты на стол, такое счастье невозможно! Вы карты подбираете, Илья Гаврилыч!
   -- Что вы, что вы! возразил разобиженный Илья Гаврилыч; я подбираю карты! Моя ли вина, что карты к вам не идут, да вы, сверх того, и играете-то плохо.
   -- Вот тебе раз!.. я плохо играю! Да я игрывала и не с вами, сударь. Все еще хвалят мою игру. Конечно, никогда больше не сяду в этот несносный пикет, и не просите!
   -- Граф, продолжала она, обратившись в нашу сторону, не хотите ли с нами сесть по маленькой?
   -- С удовольствием, отвечал Лиссавин, подходя к Авдотье Федоровне. Мы можем составить партию в ералаш. Давайте играть partie fixe. Вы с Яковом Сергеевичем, я -- с Прасковьей Николаевной.
   -- Нет, нет, ответила Авдотья Федоровна:-- Яков Сергеевич не любит карт, а Пашенька играет дурно. Сыграемте втроем в преферанс. Только, Илья Гаврилыч, прошу не подсиживать по намеднишнему.
   -- Я играю но игре, отрывисто отвечал Илья Гаврилыч.
   -- Уж мне ваша игра!..
   Ненастье между тем миновалось. Ветер стих, дождь перестал, часть неба совсем прояснилась, и солнце, близкое к закату, засияло прежним блеском.
   В комнате становилось душно. Катерина Карловна, которая очень любит хлопотать и хозяйничать, раскрыла окна.
   -- Радуга! радуга! закричал Петруша.
   -- Нет, две! возразил Серёжа.
   -- Ах нет -- одна.
   -- Две, твердо и решительно произнесла Машенька,
   -- Сейчас побегу посмотреть поближе, молвил Серёжа, и не успела мигнуть Катерина Карловна, как он выскочил в окно и был таков.
   -- Ах, Боже ты мой! Серёжа! Сергей Петрович, кричала немка, куда вы!.. Ах, он совсем замарает панталоны!
   Увидав, что я стою за нею и смеюсь её наивному восклицанию, Катерина Карловна смутилась и убежала.
   Полюбовавшись на Серёжу, который что есть духу бежал по аллее, потряхивая в кружок остриженными волосами,-- я взглянул ни небо. Оно представляло великолепное зрелище. Через все небо перекинулась двойная радуга, ярко и отчетливо рисовались сем призматических цветов на темном поле густой тучи.
   -- Скажи Пашенька, спросила ее Маша; на что сделана радуга.
   -- Не знаю, отвечала она. Няня мне сказывала, продолжала она с улыбкой, что по радуге, как по мосту, ангелы ходят на свиданье с людьми.
   -- Вот затейливый вымысел! заметил я. Жаль, что ему совершенно противоречив наука.
   -- А что говорит ваша наука? спросила Пашенька.
   -- Радуга -- преломление лучей солнца в непрозрачной массе облаков.
   -- Эти яркие, живые цвета...
   -- Они -- свет, разложенный на семь первобытных красок. Ведь вы вероятно замечали игру света в воде или в граненом хрустале...
   Пашенька перестала глядеть на радугу, и рассеянно перебирала городки своих шитых рукавчиков. Сухое определение радуги не удовлетворило ее.
   -- Вы, кажется, не довольны моим объяснением?
   -- Да... я, как будто ждала... чего-то другого. Вот и стыдно мне становится.
   -- Чего?
   -- Того, что я совершенная невежда. Ах, как бы я желала научиться всему. Боюсь только, что поздно.
   -- О нет, особливо с вашими способностями...
   Мы не заметили, как к нам подкрался Лиссавин, Партия в преферанс почему то не состоялась.
   -- На что вам наука? На что вам познания?-- сказал он, вы имеете в своем распоряжения три лучшие дара природы: красоту, ум и молодость. Чего вам больше?
   Мне очень не понравилось это назойливое вмешательство.
   -- Так потому, что Прасковья Николаевна богато одарена от природы, ей следует, по вашему, пренебрегать этими дарами, -- нетерпеливо возразил я.
   -- Не в том дело, отвечал он:-- женщина должна наслаждаться и нравиться,-- вот её назначение.
   -- Неужели? прервала Пашенька, и глаза её заблистали: и неужели женщине не позволено и думать о том, что...
   Она остановилась, приискивая приличное и точное выражение, и не находила его.
   -- О том, что выходит из круга обыденных понятий, не правда ли? сказал я.
   -- Да вот именно, что я хотела сказать, молвила Пашенька, обрадовавшись;-- не правда ли, Яков Сергеевич, несправедливо не позволять нам женщинам ни рассуждать, ни мыслить свободно?
   Я был совершенно с нею согласен, но Лиссавин все старался доказать, что в свете от женщины ничего не требуется, кроме красоты и любезности.
   -- Но разве женщина создана только для света и для удовольствий?-- сказал я, -- она создана более для семейства, для своих, а не для чужих.
   -- Еслиб и так, возразил он: что за нужда,-- хоть бы для мужа, -- учена его жена или нет?
   -- Не знаю, как для других, но еслиб мне вздумалось жениться, я не желал бы, чтоб моя жена хотела оставаться куклой.
   -- А для меня она никогда не была бы куклой, сказал Лиссавин, с каким-то неопределенным взглядом.
   Эти пустые слова на раздражили меня -- и Бог знает почему я опять вспомнил о роли, которую он на себя принимает... Что это за роль такая?..
   Мы опять перешли на прежнее место -- за круглый стол. Дети играли в гостиной. Серёжа взобрался на ручку дивана, где сидела Пашенька, и качался, как маленькая обезьяна. Лиссавин размазывал про какую-то недавно вышедшую моду, и спросил Пашеньку, почему она ей не следует.
   -- Я еще не слыхала про эту новость, отвечала она.
   -- Вы слишком мало занимаетесь собою; в вас нет ни малейшего кокетства, заметил Лиссавин.
   -- О нет, все женщины кокетки, прервал Серёжа, с наставительным и вместе задорным тоном.
   Мы все рассмеялись.
   -- Катерина Карловна говорит, что Пашенька тоже кокетка.
   -- Ага! воскликнул Лиссавин;-- слышите, Прасковья Николаевна, в чем вас обвиняют!
   -- Вздор, спокойно возразила Пашенька;-- я удивляюсь, как Катерина Карловна может передавать детям такие глупости.
   -- Ань не глупости и не вздор, настаивал Серёжа, ударяя кистью одной руки о ладонь другой:-- я сам видел: как только Яков Сергеевич подъедет к крыльцу, Прасковья Николаевна подбегает к окну, а сама-то волосы поправляет, и вертится вот так! и вот этак!
   Сережа начал кривляться, передразнивая будто бы Пашеньку Она смутилась чрезвычайно; Лиссавин смеялся принужденно и зло; я был вне себя от счастья...
   Лиссавин первый опомнился.
   -- Ну, скажи, мой милый Сережа,-- говорил он мальчику сажая его себе на колена,-- что делает Прасковья Николаевна, когда другие подъезжают к крыльцу?
   Но Сервисе наскучили эти вопросы.
   -- Пусти меня, Лиссавин, отвечал он, барахтаясь, и стараясь от него освободиться;-- ты мне надоел, не скажу больше...
   Серёжа убежал; Пашенька пошла за ним, и, против обыкновения, весь вечер проиграла с детьми. Под конец она совсем ушла, и мы более ее не видали. Я тоже скоро уехал, мне нужно было остаться одному; одному на свободе подумать про свое счастие...
   Что еслиб в самом деле?.. Но не слишком ли честолюбивы мои надежды?.. Нет, нет! чувства мои, рассудок, сердце не могут за-одно меня обманывать!
   Мне не спится... Все думаю об этом вечере, припоминаю каждое слово, каждое движение Пашеньки, ловлю её взор... Один раз он остановился на мне украдкой, я заметил его, и стыдливо она опустила глаза...
   Все спит вокруг меня... Ясный месяц заглядывает в окна; все предметы рисуются в прозрачном, неопределенном виде... У души моей выросли крылья, воображение переносит меня к какой-то неведомый, волшебный, полный свежей прелести, мир... Она постоянно носится перед иною, глядит мне в глаза, улыбается, и шепчет: люблю!..
-----

   Боже мой! что сделалось с Пашенькой? Как она холодна и церемонна со мною! что это за непонятный каприз?
   Сегодня она вошла в гостиную такая бледная, что я сначала подумал -- не больна ли она, и с участием расспрашивал; -- но она сухо ответила, что здорова, и, не стараясь поддерживать разговора, села за пяльцы. Я предложил читать, пока она будет работать.
   -- Нет, отвечала она. Для чего вам беспокоиться? Да мне и слушать некогда -- надо считать.
   -- Она взяла узор, и, придерживая его на свет, принялась громко отсчитывать какие-то точки. Это бессмысленное занятие, эта невнимательность показались мне умышленной обидой. Я ушел на другой конец комнаты, и с досады барабанил но столу.
   -- Что это вы сидите по разным углам, будто сердиты друг на друга? спросила, входя, Авдотья Федоровна; -- а, Пашенька, какая ты право!..
   Авдотья Федоровна покачала головой.
   -- Вот,-- говорит, -- на минуту отлучиться невозможно, некому заменить меня.
   Весь день Пашенька была неразговорчива, и казалась больной. Неужели её обидела нескромная выходка Серёжи?
   Нет, я ошибался!.. она не любит меня; еслиб любила -- не стала бы так долго досадовать, и за что? Уж не за то ли, что перетолковали в другую сторону её дружбу и доверие ко мне?
   За чем я обманывал себя ложными мечтами, пустыми надеждами!
   Но вот беда! Она стала одобрительнее принимать пошлое ухаживанье Лиссавина; по долгу разговаривает, гуляет с ним по саду, как, бывало, гуляла со мною, читает книги, которые он ей доставляет. А какие это книги? Все романы, пустые и экзальтированные, порождения нынешнего истощенного воображения французов... Я верю, что положительно дурного в них нет; но научат ли они ее ложно мыслить и не испортят ли ей вкус?
   Что же Авдотья Федоровна? А ей какое дело? Ведь Пашенька ей не дочь, и она достаточно дает ей это чувствовать. Сверх того разными мелкими угождениями, уступчивостию в мнениях, при случае даже самой пошлой лестью -- Лиссавин приобрел над Бирючовой большое влияние.
-----

   Лиссавин не пропускает случая снискать благосклонность Авдотьи Федоровны, совсем сбил её с толку. Как честолюбие её разыгралось!
   Зной, Авдотья Федоровна думает давать балы. Дочь подростет, да и ей самой пора выйти из неизвестности. Лиссавин обещает ввести в её дом самых известных молодых людей.
   Теперь затеял он живые картины, где должны участвовать к маленькие Бирючовы. Этот сюрприз готовится к приезду Петра Михайловича, которого непременно ждут к имянинам. Сначала думали-было устроить детский театр, но дети Авдотьи Федоровны так избалованы и так ленивы, что ни один не хотел выучить строчки, а принудить их нет возможности. Картам напротив все рады, особенно маленькия девочки. Приготовления идут не на шутку; Авдотья Федоровна весь док отдала в распоряжение Лиссавина, а он избрал себе помощницей Прасковью Николаевну. Теперь у них беспрестанна совещания; я было предложил свои услуги, но Прасковья Николаевна объявила мне, что я буду лишним. Лишним! Это слово, вероятно, сказанное без умысла, огорчило меня. Никогда не думал я быть ей в чем нибудь лишним. Этак не поступают с испытанным другом...
   Прасковья Николаевна все холоднее становится со мною, не поверяет по прежнему своих маленьких тайн, говорит неохотно и как будто с принуждением. Дом Бирючовых опостылел мне, а оторваться от него не могу. Брожу, как шальной из комнаты в комнату, из дома в сад,-- невольно везде ищу ее, а она от меня убегает. Теперь я уверен в своем несчастии! Она не хочет более иметь меня своим другом... Но за что же все это?..
   Ужь не Лиссавин ли на меня наговаривает?... От него все станется.
   И некому мне поверять свое горе: Андрюша тоже уехал. Как мрачна моя одинокая, бесцельная жизнь!...
   Какое несчастие! слишком неделю пролежал я в постели, а там Бог знает, что делается.
   Теперь только начинаю припоминать все как было; во время болезни одни смутные грёзы носились перед глазами.
   В день прогулки на Воробьевы горы, устроенной все опят же Лиссавиным, я рано приехал к Авдотье Федоровне. Пашенька, уже одетая в амазонку, прохаживалась по зале, с хлыстиком в руке, и нетерпеливо похлопывала им по платью, будто сбивая небывалую пыль. Вид её был оживлен, но порою сдвигались её черные брови. Я подошел к ней и взял за руку, она рассеянно пожала мою. Потом подошла она к зеркалу и начала поправлять пуховую шляпку, то надвигала ее на лоб, то немножко набекрень. Все это чрезвычайно мне не нравилось, и я думал про себя:
   "Как она вдруг переменилась и как мало выиграла от перемены!"
   Вдруг Пашенька обернулась ко мне я посмотрела мне прямо в глаза:
   -- Вы что-то сердиты сегодня, сказала она озабоченным тоном.
   -- Я сердит? да на кого и за что мне сердиться?
   Она бросила хлыстик, перестала охорашиваться, уселась на стул и знаком руки пригласила меня сесть возле. Во досада моя еще не улеглась, я ходил взад и вперед; Пашенька опять заговорила со мною:
   -- Взгляните на меня; не правда ли, пристала ко мне эта шляпка.
   -- Удивительно! с насмешкой и не глядя отвечал я.-- Может ли не пристать к вам то, что выбирал сам граф Лиссавин.
   -- Что вы этим хотите сказать?
   -- То, что у него много вкуса, настоящий дамский угодник.
   -- Да, это правда, сказала она:-- он любит доставлять удовольствие своим друзьям; я особенно должна быть ему благодарна!
   -- За что, позвольте спросить.
   -- Хоть бы за нынешнюю прогулку, которая без его вмешательства никогда бы не состоялась.
   -- В самом деле, великая заслуга!
   Она вспыхнула.
   -- Я, кажется, до сих вор довольно скучала, сказала она отрывисто:-- мне простительно желание воспользоваться невинным удовольствием.
   -- Вы прежде совсем не так думали, возразил я.
   -- Мало ли что было прежде, отвечала она, опустив голову за грудь и подавляя легкий вздох.
   Так оставалась она несколько мгновений; потом вдруг подняла голову и как-то быстро и бойко сказала:
   -- Теперь я желаю познакомиться с светом. Буду являться на балах, на праздниках... Авдотья Федоровна обещала...
   Разговор этот был для меня неприятен. Смутные опасения волновали меня. Знавал я женщин в положении Пашеньки, которых не к добру довела эта страсть к удовольствиям.
   Я сел возле неё и взял обе её руки.
   -- Прасковья Николаевна, сказал я;-- вы, надеюсь, не сомневаетесь в моей истинно-братской к вам привязанности?
   -- Нет, отвечала она, потупив глаза,-- и мне показалось, что рука её задрожала в моих.
   -- Так прошу, умоляю вас, удалите от себя Лиссавина.
   -- Опять! вскрикнула она, почти с негодованием, и высвободила обе свои руки.-- Неужели вы не понимаете, как оскорбительны для меня эти подозрения!
   -- К несчастию, это не подозрения, а печальная истина. Разве вы сами не видите, как он за вами ухаживает?
   -- Что ж из этого?
   -- Еслиб я знал вас за кокетку, этот вопрос показался бы мне естественным, но я знаю Прасковью Николаевну за девушку слишком гордую, прямодушную и благородную, чтоб унизиться до мелочного, презренного притворства. Значит, если вы позволяете ему за собою ухаживать, то разделяете его чувства. А к чему поведет вас это? Положим, он на вас женится... но можно ли вам ожидать счастия от человека, всеми презираемого, от человека, достойного презрения?
   -- Не говорите так о нем, сказала она порывисто, я не хочу, чтобы чернили друзей моих...
   -- О, где бы мне взять силу убедить вас! Да разве вы не знаете, что этот друг ваш несколько лет промышлял игрой на-верное?...
   -- Он теперь не играет.
   -- Потому что никто не хочет с ним играть. А происшествие, которое про него недавно рассказывай, как он обольстил, увез мать семейства и, обобрав ее, бросил где-то далеко? Она и теперь там живет в страшной нищете. Все это разве ничего?
   -- Но сама эта женщина...
   -- Какова бы она ни была -- все равно! Человек благородный так не поступает. А ложь его и хвастовство? Не раз вы сами его осуждали -- во это было давно!...
   -- Заметили ль вы в последнее время,-- с тонкой улыбкой молвила она,-- чтоб он сказал хоть малейшую ложь?
   Я пришел в недоумение. Точно, с некоторых пор Лиссавин не позволял себе ни одного слова неправды.
   -- Есть чувства, продолжала Пашенька с какою-то торжественностию,-- есть чувства, которые все освящают, все примиряют. Я не люблю Лиссавина: он это знает, и все-таки стоит мне сказать: Лиссавин, бросьтесь за меня в огонь -- он сделает это.
   -- Клянусь, он обманывает, не верьте ему!
   -- Но почему жь буду я верить больше вам, чем ему? Ч?о вы сделали, чтоб только вам верить безусловно?
   Жестокия слова! но я должен был замолчать... И точно? что же я сделал для неё, чтобы доказать мою привязанность? Какую жертву принес? Лиссавин, по крайней мире, веселит её, а я только надоедаю советами, да противоречием.
   -- Этот человек, еще торжественнее продолжала она: -- этот человек, которого вы выставляете обманщиком и негодяем, дал мне самое высокое доказательство уважении, какое мужчина может дать женщине. Он сознался передо мною во всех прежних проступках, он возненавидел их и всю свою жизнь. С ужасом вспоминал он про нее... я верю ему... Он сказал мне, что мое участие, хоть далекое, может возродить его на добро,-- и опять я хочу ему верить!... И зачем не верить святому, возрождающему чувству?... я верю!...
   -- И вы сдались на такие лицемерные уверения?
   -- Я позволила ему любить себя -- я не могла не дозволить. Повторяю вам, я не люблю его и не полюблю, но дружба моя... он будет достоин моей дружбы.
   -- И этого с него слишком, слишком много. Дозволите ему один только шаг -- он сделает двадцать. Он бесстыден до крайности.
   -- Но поймите же, Яков Сергеевич, с нетерпением возразила она,-- что это вовсе не тот человек, каким, вы его себе представляете, каким он был прежде. Теперь самые друзья не узнают его.
   -- Желал бы я послушать этих друзей!...
   -- Как, вы недоверчивы и подозрительны!
   -- Не возможно верить тому, кто обманывал всю жизнь.
   -- Разве нет примеров плодотворного раскаяния после самого бесславного падения? Лиссавин способен увлекаться многих и худым и хорошим. У него пылкия, неукротимые страсти. С самой колыбели никто не имел на него благодетельного влияния, никого не любил он, не уважал настолько, чтоб подчинить свою могучую волю...
   -- И он сам все это рассказывал? Да, он ловко сочинил свою исповедь... Боже мой! зачем вы слушали ее?...
   -- Но отчего же не выслушать?... И с какой стати ему меня обманывать?
   -- Положим, он не ищет обмануть вас, но поверьте мне -- сближение с человеком, таким, как он, может навсегда погубить вас во мнении общества.
   Она захохотала.
   -- Что мне до мнений вашего общества? сказала она резко;-- не для того ль дорожить ими, чтоб удостоиться чести сделаться супругой господина Деревягина? Пусть думают про меня, что хотят, мне некому отвечать за себя. Нет, цель моя повыше... Примирить человека с небом и с самим собою, сделаться для него духовной сестрой милосердия, добрым слонов и братским участием исцелить его больную душу -- вот задача, достойная женщины. Но вам, положительному и холодному, не понять меня, как не поймете вы никакого увлечения... Время покажет, права ли я, не отталкивая Лиссавина и платя дружбою за безнадежную, за бескорыстную любовь!
   Не было возможности разуверить её! Экзальтированное убеждение пустило слишком глубокие корни... Но она сказала, что не любит Лиссавина, на неё можно положиться; никогда лживое слово не оскверняло уст её.
   Но разве нельзя и ей ошибиться?
   Господи! Как я страдал! Как еще более, страдаю теперь!
   Авдотья Федоровна пришла с своими детьми, которых несносное прыганье выводило меня из терпения. Вскоре съехались гости. Их было не много, всего два или три семейства. Вслед за ними явился Лиссавин. Он был чрезвычайно весел и одет с особенным щегольством. Он беспрестанно увивался около Прасковьи Николаевны; но я не спускал с них глаз. Вскоре Лиссавин заметил это, и насмешливо посмотрел на меня; потом, как будто мне на зло, уселся возле Прасковьи Николаевны, положил руку на спинку её кресел и что-то шепнул ей.
   Она с укоризной в ответ ему покачала головой и немного отодвинулась. Потом заговорила она со мною так мило, так приветливо, что я почувствовал, словно целительный бальзам разлился по сердцу. За то Лиссавин враждебно стал смотреть на меня. Ему досадно было, что на этот раз Пашенька вся предалась мне. Он принял байроновскую позу, которая, наверно, часто удавалась ему, превыспренно заговорил о неудачах в жизни, о пошлости обыденных сношений, о непризнанных дарованиях и чувствах, и занес такую чепуху, что и понять было трудно. Пашенька слушала, слегка возражая ему; я поддерживал её. Мне хотелось сбить спесь с этого франта и показать его с смешной стороны, но он тотчас догадался, что выгода положения не на его стороне, и поспешил уйти, под предлогом велеть подводить верховых лошадей.
   Тут Пашенька обратила на меня умоляющий взор.
   -- Боже мой, сказала она тихим и печальным голосом,-- еслиб вы знали, как меня огорчают ваши вечные раздоры с Лиссавиным. Из всех, кто здесь бывает, только вас и его могу назвать своими друзьями... Мне бы так было приятно видеть вас в ладу между собою, но нет, мне этого не удается, а все вы, Яков Сергеевич!... Я знаю, что он готов Сейчас протянуть вам руку. Согласитесь хоть раз на ною просьбу. Забудьте ваше неудовольствие против него, и если не можете быть с ним в хороших отношениях, не показывайте ему, по крайней мере, явной вражды.
   -- Нет, Прасковья Николаевна, отвечал я решительно, вы требуете от меня невозможного. Не могу я Перемениться к нему, даже для вас.
   -- Почему же?
   -- Потому что не умею кривить душою, скрывать своих чувств. Ах, еслиб я мог пересказать вам!...
   Пашенька не хотела меня дослушать, она встала, печальная, и вышла из комнаты. Вот уже в другой раз, в это несчастное утро, мы расходимся с нею. Чего мне стоило зазнаемо огорчить ее! Но я убежден, что потворством усилю лишь зло. Я не хочу в глазах её представиться безличным и несамостоятельным,-- этого женщина никогда не простит мужчине.
   Все общество отправилось на балкон; я побрел за всеми, едва видя, едва слыша, что около меня происходит. Как в туман, смотрел я, как усаживали Пашеньку на лошадь, как она грациозно кивнула нам головкой, примолвив: "Прощайте!" и понеслась на лихом коне. Но откуда ни взялся Лиссавин, он перескакал ей дорогу, остановил её лошадь и принудил ехать маленькой рысцой. Место ровное и открытое,-- не скоро она скрылись из виду. Они ехали близко друг от друга и весело разговаривали. Несколько раз, под предлогом показывать ей приемы верховой езды, Лиссавин дотрогивался до её руки. Не выдержал я этого; бешеная ревность закипела воине, я чуть не спрыгнул с балкона, чтоб пуститься за ними в погоню. Только присутствие посторонних меня удержало... Сделав над собою страшное усилие, я подошел к Авдотье Федоровне и попросил ее и для меня велеть оседлать лошадь.
   Бирючова удивилась и спросила, откуда взялась у меня такая фантазия.
   -- Пример молодежи соблазнил меня, отвечал я, стараясь улыбнуться: -- мне хочется припомнить старые годы, когда я был порядочным наездником.
   -- С удовольствием бы исполнила ваше желание, отвечала она, да у меня на конюшне только и есть та верховая лошадь, на которой Петр Михайлович объезжает поля, -- она стара, и вы едва ли принудите ее идти иначе, как шагом. Не лучше я вам сесть с нами в коляску? Выбирайте себе любое место.
   Экипажи были уже поданы, и гости начали размещаться, но я стоял на своем.
   "Какова бы ни была кляча, которую мне дадут, думал я, околеет она подо мною, а уж я догоню их".
   Пашенька и Лиссавин недалеко еще успели уехать, Авдотья Федоровна тотчас приказала седлать старого буцефала своего мужа. Я сам пошел на конюшню и торопил конюхов; скоро мне вывели седого аргамака, огромного роста, с отовислой губой и толстыми, кривыми ногами. Я кое-как взлез на него И что есть мочи ударил ногами и хлыстом по его тощим бокам. Лошадь послушалась меня. удвоила шагу, а шаги её такие, что я непременно настиг бы наездников, еслиб Лиссавин нечаянно не оглянулся. Должно быть, он угадал мое намерение догнать, их, потому что сказал что-то Пашеньке; оба засмеялись, и Лиссавин, с бесчеловечием, одному ему свойственным, поднял обеих лошадей в галоп. Я совершенно потерял голову и ударил кулаком между ушами моего бедного старика. Он собрал последния силы, вытянул длинную шею и пустился тоже в галоп. Но не успели мы сделать несколько шагов, как лошадь споткнулась, и я полетел ей через голову....
   Тут я ничего не помню, кроме отчаянного женского крика, раздавшагося в моих ушах в минуту падения.
   Стараниями Авдотьи Федоровны и прочего общества я был приведен в чувство и немедленно отправлен домой. Я страдал чрезвычайно; у меня ушибены были левая рука и плечо. Глеб перепугался и тотчас послал за доктором. И вот и, злополучный, другую неделю во власти достопочтенного Эскулапа, который обкладывает меня холодными примочками и ставит пиявки. Первые дни были все-таки сносны; физическая боль заставляла забыть все прочия страдания; но когда она стала утихать, я начал тосковать невыразимо. Бог весть, какие черные мысли терзали меня.... Несколько раз порывался я оставить постель и нежданно явиться перед Пашенькой. Думалось мне, что болезненный вид мой, опасность, которой подвергаю жизнь свою, должны внушить ей ко мне по крайней мере жалость, должны заставить отказаться навсегда от Лиссавина. Он даже во сне представлялся мне злым духом бедной девушки, Эти сновидения несказанно меня мучили.
   Авдотья Федоровна каждый день присылала узнавать о моем здоровье, а я расспрашивал об одной только Прасковье Николаевне.
   Вчера явился во мне адъютант Авдотьи Федоровны, Илья Гаврилыч, и подробно описал пир у Бирюковых по случаю приезда и имянин Петра Михайловича. Старика вытребовали на этот день, хотя ему очень не хотелось оставлять деревню в самом начале рабочей поры,-- но нельзя же было и здесь без него обойтись: к кому бы стали относиться дети с приготовленными приветствиями?
   -- Как же это заставили детей выучить стихи? они при мне отказались наотрез твердить наизусть;-- спросил я.
   -- Катерина Карловна спряталась в нарочно устроенный куст ерани и других растений и подсказывала детям. Надо отдать справедливость, она великолепно исполнила свою роль, и как прекрасно придумали спрятать ее в ерань. Прелесть, да и только!
   В другое время я бы непременно засмеялся, но теперь внимательно слушал болтовню Ильи Гаврилыча, с тем только, чтоб узнать что нибудь о Пашеньке.
   -- Что жь? продолжал Илья Гаврилыч, с притворно-простодушным видом, ерань -- прекрасный цветок. Ботаники называют его, кажется, журавлиным носом, так Катерине Карловне и под стать.
   Я с нетерпением дожидался, чтоб он завел речь о девушке, которая меня единственно занимала, но надо было действовать осторожно -- старик хитер и большой сплетник. Я спросил его, удались ли живые картины?
   -- Превосходно! отвечал он. Петр Михайлович даже прослезился... Вы знаете -- он такой чувствительный!
   Говоря это, Илья Гаврилыч скорчил преуморительную рожу.
   -- Авдотьи Федоровна была вне себя от восторга. После представления она выбежала к графу, который хлопотал около картин, и, божусь Босом, не случись тут меня, она бросилась бы ему на шею.
   -- Ах, Илья Гаврилыч, это, мне кажется, ужь чересчур прикрашено. Авдотья Федоровна не такова...
   -- Кто говорит? кто говорит? Авдотья Федоровна!... О, это такая женщина! говорил Илья Гаврилыч, поднимая глаза к потолку;-- правила у ней, правила... Смею ли я подумать,-- не только что Сказать,-- будто она уже слишком занимается грамм. Нет! это была бы сущая клевета; я так предан Авдотье Федоровне? Еслиб и заметил что, клянусь, не сказал бы...
   -- Прасковья Николаевна тоже участвовала в картинах? спросил я, стараясь по возможности казаться равнодушным и спокойным.
   -- Нет-с, она только одевала детей, а граф устанавливал их группами. Он было желал поставить картину, в которой бы явилась и она; но Прасковья Николаевна никак не согласилась. А как дружно они хлопотали! Вообразите, и меня на старости лет впихнули в картину: дедушку домового я представлял. Ха, ха, ха! А Прасковья Николаевна,-- я и пошл не могу, что с нею: танцует, разговаривает со всеми, а не весела. А как развернулась! Никому не уступит...
   -- Для чего Прасковье Николаевне уступать? вступился я.-- чем она хуже других?
   -- Ах, да вы, я чай, помните, как она, бывало, уткнет нос в работу и не шевелится, пока Авдотья Федоровна не пошлет её куда-нибудь. Бывало, одно слово Авдотьи Федоровны для неё закон, а нынче такая прыть взялась, что и не сговоришь с нею.
   -- А обо мне, она не поминала?..
   Илья Гаврилыч лукаво посматривал на меня.
   -- Нет, кажется, не поминала... где ей помнить?.. Впрочем, -- да, точно она вспомнила... В то время, как зажгли Фейерверк в саду, -- мне случилось стоять возле Прасковьи Николаевны, она сказала графу: "как жаль, что с нами нет Якова Сергеевича, он бы что нибудь еще придумал."
   -- Что же ответил Лиссавин?
   -- Ничего, только не много поморщился... Знаете ли, Яков Сергеевич, он вас ревнует к Прасковье Николаевне, ей-богу-с, ревнует.
   -- Какой вздор!
   -- Он очень влюблен в Прасковью Николаевну... О, меня не проведешь!.. Да и он не слишком скрывается.
   -- А она? с замиранием сердца спросил я.
   -- Она? кто её знает? Ведь девушек разгадать мудрено. Я прежде думал другое... Какие вы, однако любопытные!
   Твердость, оказанная мною доселе, покидала меня. Притворство, к которому я должен был прибегнуть, было мне не по силам. Я чувствовал, что бледнею, Илья Гаврилыч заметил перемену в моем лице.
   -- Ах, Боже мой, молвил он, я утомил вас продолжительным визитом. До свиданья. Надеюсь, что вы скоро оправитесь.
   Он уехал, и я остался один, один с душевной тревогой и не совсем оставившей меня немощью. Весь остаток дня провел я, как шальной, не зная, что делать, на что решиться. Ночью я не мог почти уснуть, и с нетерпением дожидался зари. Но ранняя летняя заря не могла успокоить меня. Много еще времени оставалось до того часа, в который можно отправиться к Бирючовым. Я не знал чем развлечь себя; то ходил по комнатам, то принимался за книгу, наконец начал писать эти записки. Тревога не оставляет меня ни на минуту, нетерпение растет, странные голоса жужжат в ушах, и на часах бьет двенадцать! Скорей, скорей,-- лошадей, коляску! через час буду там!
   Сколько горя! сколько горя! Еслиб оставалась покрайней мере надежда возвратить ей спокойствие! О себе я не хлопочу. Моя жизнь отравлена навсегда..."
   Я не нашел никого ни в гостиной, ни на галлерее, и пошел в сад: первых встретил я Катерину Карловну, Николая и детей. Николай и гувернантка в больших ладах и рядышком сидели на скамейке.
   Катерина Карловна приятно мне улыбнулась, раскрыв до ушей свой огромный рот. Она рада была поболтать со мною -- эта честь редко ей достается. Ломаным русским языком изъясняла она мне, с разными восклицаниями, свое сожаление о случившемся со мною несчастий, расспрашивала каким образом могло оно произойти, будто сама не была тут и ничего не видала; потом сказала, что все обо мне тревожились, и что Петр Михайлович в этот самый день собирался навестить меня.
   Дети, которые во время этого разговора смирнехонько сидели на траве, вдруг, будто ужаленные пчелою, разбежались в разные стороны. Один побежал к пруду, другой вспомнил, что вчера еще слышал чириканье в дупле, на конце сада и непременно захотел посмотреть на выведенных птенчиков.
   Дупло от земли высоко, и чтоб добраться до него надо влезать по гнилым сучьям. Гувернантка не знала что и делать с своей непокорной командой.
   -- Серёжа, Ваня, Машенька! кричала она, гоняясь то за тем, то за другим:-- куда вы! Ах, что это за дети!
   И точно, детей Бирючовых нельзя остановить никакими словами; Катерина Карловна погналась за ними.
   Тут из боковой аллеи вышла Прасковья Николаевна. Она весело протянула мне руку, поздравила с выздоровлением, и села возле меня.
   Вся прежняя принужденность исчезла между нами. Пашенька простосердечно радовалась, что видит меня. Удовольствие оживляло её прекрасные глаза, тонкий румянец разливался по щечкам, Никогда не видал я её еще в таком полном расцвете. Хорошенькое летнее платье еще более выказывало красоту её.
   Я не мог налюбоваться ею, не мог наслушаться: звук её голоса доходил прямо до сердца; мне кажется, и теперь еще он отдается в нем...
   Вдруг Пашенька остановилась, и окинула меня быстрым взглядом. Сердце во мне забилось, я чувствовал, что она собирается сказать мне что-то особенное, от чего может зависеть её судьба и моя. Она была в большом волнении, её лицо то бледнело, то вспыхивало.
   -- Мне нужен бы совет... дружеский, твердый совет... сказала она;-- мое положение становится... Яков Сергеевич! могу ли я к вам обратиться?
   Я стал уверять, что слова её умрут со мною, что я употреблю все силы, все способы на служение ей.
   -- Да, я скажу вам, продолжала она задумчиво:-- вы должны взглянуть на это прямо... Рассудите дело так, как рассудили бы вы его, еслиб оно казалось вашей сестры...
   Она крепко прижимала к груди сложенные руки, глаза её наполнились слезами. Я весь обратился в слух; но в эту минуту пришли гувернантка и дети. Пашенька нагнулась в сторону, украдкой отерла слезу, повисшую на реснице, и потихоньку сказала:
   -- После.
   С помощью Николая, Катерине Карловне удалось таки собрать детей. Она шла, как пава, впереди, за ней дети: шествие замыкалось Николаем, который ворчал на братьев и на сестер, а они платили ему насмешками и гримасами.
   Не легко досталась победа Катерине Карловне, она задыхалась от усталости и прямо подошла к скамейке. Я хотел уступить ей место, но, не заметив моего движения, она сказала грубо Прасковье Николаевне:
   -- Пустите меня. Вы видите, я устала.
   Прасковья Николаевна пристально посмотрела на неё, но не тронулась с места.
   -- Пустите же, я вам говорю, повторила немка,
   -- Можете велеть принести себе стул, отвечала Пашенька.
   -- Ах, Боже мой! Вам трудно сдвинуться с места!
   -- Еслиб вы были учтивее, это бы мне ничего не стоило.
   -- Вот еще!
   -- Послушайте; Катерина Карловна, вступился я, выведенный из терпения: вы, как гувернантка, должны бы показывать хороший пример вашим воспитанникам,-- быть вежливой и никак не позволять себе грубостей с Прасковьею Николаевною.
   Катерина Карловна очень рассердилась, и обернулась ко мне спиной. Забыв свою усталость, она принялась шагать по аллее. Сердечный друг её Николай пристал к ней, и они начали шептаться. Дети, между тем, затеяли игру; вскоре завязался у них спор, без чего никогда не обходится; они обратились к Пашеньке, чтоб рассудить их, но пока кричали они и спорили, Николай исподтишка подкрался с садовой лейкой и с ног до головы обдал Пашеньку водою. Она в испуге вскрикнула, а Николай залился дурацким смехом, и переглянулся с Катериной Карловной, которая торжествовала.
   Нельзя было сомневаться: они сообща придумали эту дерзкую выходку.
   -- И ты еще смеешься! сказал я Николаю;-- да разве ты не понимаешь, как низок твой поступок! Оскорбить девушку, которая тебе ничего не сделала, которая живет у отца твоего в доме!.. Будь уверен -- это не пройдет тебе даром. Сейчас пойду к Авдотье Федоровне и раскажу ей.
   Он перепугался и начал было упрашивать, чтоб я не сказывал, по Катерина Карловна приняла его сторону.
   -- Идите, идите, кричала она мне; мы увидим, кто останется прав, кто виноват.
   Я хотел было тотчас же идти к Авдотье Федоровне, но Пашенька остановила меня.
   -- Стоит ли обращать внимание на таких людей? сказала она.
   -- Каких-это таких людей? запальчиво спросила Катерина Карловна.
   -- Таких как вы, презрительно отвечала Пашенька, и пошла переменить платье.
   Я пошел к Авдотье Федоровне на галлерею. Солнце только что сошло с полдня, воздух нагрет был палящим зноем. Авдотья Федоровна развалилась на кожаном диване и отпивалась лимонадом со льдом. Она не терпит жару, каникулы приводят ее в дурное расположение духа. Я заметил это, не смотря на радушный прием её. Она при мне побранила садовника, прикрикнула на лакея и наконец рассердилась на бабу, прогонявшую мимо двора телку. Я видел, что не время подымать давишную историю, и подумал, что лучше вовсе не говорить о ней; но прибежали дети, и, не смотря на телеграфические знаки Катерины Карловны, наперерыв один за другим начали передавать происшествие, со всеми его подробностями. Николай был очень оконфужен, братья и сестры не щадили его. Авдотья Федоровна нахмурилась, ей очень неприятно было, что её первенец, при постороннем человеке, показал себя таким неучем. Она сделала ему строгий выговор, и даже сказала какую-то колкость Катерине Карловне. Но когда вошла Пашенька, сердито посмотрела она на неё, и я предчувствовал что все неудовольствие Авдотьи Федоровны обрушится на бедную девушку.
   А между тем как нашему маленькому обществу грозила усобица, в природе все шло так спокойно. Ни одно облачко не потемняло лазури небесной. За решоткой двора тянулся необозримый луг, ровный, и гладкий. Глаз терялся в далеком пространств, птице не было где укрыться; лишь в самой глубине, на черте, отделявшей землю от неба, блестели, как золотистые искры, кресты и куполы московских церквей.
   Авдотья Федоровна полулежала на диване, с видом львицы на покое. Грозно озиралась она и молчала. Казалось, она ждала только случая вспылить. На беду подвернулся Петр Михайлович. Увидев наши вытянутые лица, он вообразил, что случилось какое нибудь несчастие:-- Петр Михайлович очень пуглив, и всегда боится чего-то. Тотчас приступил он с распросами к Катерине Карловне,-- та отвернулась очень расстроенная. Петр Михайлович еще больше встревожился.
   -- Господи! не с детьми ли что случилось? спрашивал он, глядя на всех беспокойно и робко.
   Но дети были все налицо и здоровехоньки.
   -- Что же от меня скрывают? Наверно случилась какая нибудь беда! Ах, ах, Боже мой! повторял Петр Михайлович, ударяя по бедрам своими маленькими, тощими руками.
   -- Успокойтесь, сжалившись над ним, сказала Пашенька, ничего, ровно ничего не случилось. Только Николай облил меня, и Авдотья Федоровна его побранила.
   -- Нарочно! Ах, негодный какой! Авдотья Федоровна, ты бы его хорошенько...
   Туча, висевшая над ними, разразилась наконец грозою. Авдотья Федоровна вне себя привстала с дивана:
   -- Как-с, вскричала она, сверкая глазами, и маша рукою на Пашеньку;-- жаловаться! на моих детей жаловаться! Ссорить отца с детьми! Ах, ты сплетница эдакая! Нищая! Дрянь! с кошелем бы тебе таскаться по улицам, а не жить в порядочном доме в неге и холе!...
   Мы все встали. Авдотья Федоровна не помнила себя. Пашенька стояла бледная и едва переводила дыхание. Петр Михайлов не знал как подступиться к жене.
   -- Матушка, матушка!... сказал он ей, когда она остановись, чуть не задохнувшись от гнева. Пожалей ты себя, не гневайся так, хоть при Якове Сергеевиче. Что он про нас скажет?...
   Мое имя подействовало на Авдотью Федоровну, она устыдилась своей бешеной выходки, и немного пришла в себя. Катерина Карловна уже стояла возле, я подавала стакан воды.
   -- Выкушайте, мой ангел, с подобострастным соболезнованием молвила она.
   Я не мог оставаться долее свидетелем этой гнусной сцены,-- отыскал шляпу и хотел незаметно уйти. Петр Михайлович остановил меня.
   -- Куда вы? куда вы?-- заговорил он жалобным голосом;-- останьтесь, останьтесь, сделайте одолжение.
   Авдотья Федоровна сделала над собою усилие, и присоединяла свои просьбы к просьбам мужа. Я должен был остаться, хоть доброго нечего было ждать. Барыня сидела повеся голову и тяжко пыхтела. Петр Михайлович отвел меня в сторону.
   -- Ради Бога, не подумайте... говорил он шопотом; -- Авдотья Федоровна вовсе не злая и не взбалмошная.... она, право, предобрая, только иногда вспылит так, что ой, ой, ой!... Это у ней сейчас пройдет... Перемелется -- все мука будет,
   "Хорошо, подумал я; да каково бедной девушке терпеть от этих вспышек!"
   В самом деле жалко было смотреть на Прасковью Николаевну, так напрасно, так жестоко обиженную" Она глотала слёзы; то бледные, то багровые пятна выступали у ней на лице. Чувство гордести, должно быть, не допустило ее уйти, и таким образом, как будто, уступить врагу.
   "Нет, -- продолжал я думать,-- надо положить конец тягостному положению.... Завтра же или на днях, решусь.... но наперед надо узнать точно ли она меня любит... и понимает ли обязанности жены к мужу...."
   Авдотье Федоровне, конечно, было очень совестно, хотя дурь её не совсем еще прошла. Желая чем нибудь оправдаться, она довольно тихо сказала;
   -- Никто не властен в своем характере, а беспрестанное противоречие и ангела выведет из терпения. Если дети мои и хи я сама так противна Прасковье Николаевне, если ей тяжело сносить мои капризы (тут Авдотья Федоровна обвела нас всех глазами, как бы ожидая опровержения этих слов), так почему нейти ей за Деревягина? Была бы сама хозяйкой, и ни от кого бы не зависела.
   -- Этого никогда не будет,-- громко и решительно сказала Пашенька; -- лучше перееду на квартиру, и буду жить одна.
   -- Кто же тебе позволит? вскричала Авдотья Федоровна, начиная опять горячиться: ах, Боже мой, своеволие какое! Да как ты осмеливаешься отвечать так мне? Тебе Деревягин не партия! За кого же ты собираешься? Ужь не за графа ли на?....
   Я видел молнию, сверкнувшую в глазах Пашеньки, заранее слышал роковое слово отмщения... но в это мгновение неожиданно предстал Лиссавин. В суматохе никто не слыхал как он подъехал. Признаюсь первый раз в жизни я ему обрадовался, присутствие его прекратило ссору. О, как проклинаю себя теперь за минутную радость! Нет не таков Лиссавин, что бы внести мир и согласие; он способен только накликать беду, где её не было.
   Беглым взглядом окинул он все общество, все смекнул, все понял -- но не показал и виду, чтоб что нибудь заметил.
   Мрачно улыбнулась Пашенька, увидав его, и тотчас притихла. Весь день была она неразговорчива, все действия и движения её против обыкновения были порывисты и бессознательны; едва отвечала она на любезности Лиссавина и на мои заботливые вопросы. Больше чем когда нибудь я сознавал необходимость избавить её от тяжкого ига...
   После обеда, когда жар немного свалил, мы отправились пешком в рощицу, отстоявшую от дома в полуверсте.
   Мы пришли туда скоро. Чтобы войти в рощу, надо перебраться чрез широкую канаву, обведенную кругом. Перешагнуть её было невозможно, и, на беду, не смотря на летние жары, в ней стоит довольно много воды: место болотисто. Дети и Пашенька без труда перепрыгнули, но не так легко было переправить грузную Авдотью Федоровну. Долго ходили мы оо берегу канавы, наконец увидали дощечку, перекинутую на другую сторону. Более удобного места мы не нашли, однако Авдотья Федоровна никак не решалась ступить на зыбкий восток. Чтоб возбудить её мужество, Петр Михайлович сам перешел чрез доску, притопывая, приплясывая, и уверяя, что она крепка.
   -- Сюда, мой друг, сюда, говорил он, опершись одной ногой в берег, и протягивая руку;-- не бойся, ступай смелее; а вы граф придержите её немного.
   Авдотья Федоровна, держась одной ручкой за Лиссавина, а другой ухватившись за руку мужа, ступила на доску, но тут доска согнулась, а испуганная лягушка прыгнула из под ног.
   Ай! закричала Авдотья Федоровна, и отскочила назад: этим движением она увлекла Петра Михайловича, и он со всех ног бултыхнулся в канаву. Насилу мы с Лиссавиным его вытащили. Точно водяной вынырнул он из тины. Авдотья Федоровна так смеялась, что не имела духа пожурить его. Несколько минут Петр Михайлович, ошеломленный падением, стоял неподвижно, наконец отер кое-как лицо и руки, и снова предложил свои услуги Авдотье Федоровне.
   -- Нет, батюшка, спасибо,-- смеясь отвечала она;-- ты и меня, пожалуй, втянешь за собою. Поди-ка лучше домой, а меня переведут вот они, прибавила Авдотья Федоровна, указывая на меня и на Лиссавина.
   Мы благополучно перешли опасное место, и очутились в густом березнике. Узенькая тропинка вела нас все дальше и дальше в самую чащу; наших маленьких товарищей не было видно. Мы начали аукаться -- никто не отвечал. Авдотья Федоровна тяжолым пудовиком повисла у меня на руке; она ужасно устала, хотя и не хотела сознаться. Мы еле-еле тащились: то сучья не давали Авдотье Федоровне ходу, то башмак жал ей ногу.... Лиссавин вызвался отыскать детей, и подать нам тотчас голос. Он исчез, и мы остались одни. Несколько раз предлагал я Авдотье Федоровне отдохнуть, но она все храбрилась. Наконец нам послышались звонкие голоса детей, мы окликнули их; но как ни гонялись мы за ними, они от нас убегали,-- только издали промеж кустарников мелькали их головы. Измученная Авдотья Федоровна повалилась на траву.
   -- Ах устала до смерти, говорила она, отирая крупные капли пота:-- Яков Сергеевич, сделайте одолжение отыщите детей... прикажите им придти сюда.
   Я тотчас отправился, -- какое-то смутное предчувствие подгоняло меня вперед.
   Березник становился всё гуще и гуще, -- тропинка едва заметна. Я шол вперед, раздвигая сучья, и оглядываясь кругом. Вдруг послышались два слишком знакомых голоса, я остановился и невольно начал прислушиваться. Густой куст ракитника отделял меня от Лиссавина и от Пашеньки... Каждое слово их, как растопленный свинец, падало на мое сердце.
   -- Вы не отвергли моей дружбы, -- говорил Лиссавин: еслиб вы знали, как много обязан я вам моим восстанием!... Дайте мне средство хоть чем-нибудь отплатить за добро, какое вы мне сделали...
   -- Я не знаю... мне ничего не надо, граф, -- отвечала печально Пашенька.
   -- Скажите мне, ради Бога, -- продолжал он каким-то восторженным тоном,-- вы должны быть откровенны со мною... что у вас было сейчас с Авдотьей Федоровной?
   С минуту Пашенька молчала.
   -- Она побранила меня, -- сказала она наконец глухим голосом,-- назвала меня нищей, дрянью... попрекнула благодеяниями. Правда, в последнее время я много терпела -- но никогда еще до этого не доходило... Боже мой! что я ей сделала?... Еслиб вы знали...
   -- Вас надо спасти! вскричал он;-- вы мне доверились, и я спасу вас... О я не допущу!...
   -- Граф, мне ничего не надо... Я уже решилась... Сначала я хотела было обратиться за советом к Якову Сергеевичу, но... но переменила намерение...
   -- Ах этот эгоист! Разве можно на него положиться?... Он был тут -- и не умел защитить вас...
   -- Но что ж он мог сделать? С какого права он мог мешаться?...
   -- Бог с ним, оставьте его... нетерпеливо молвил Лиссавин: -- дело в том теперь, чтоб спасти вас. Я вижу какая участь предстоит вам, -- вас хотят гонениями принудить к браку с Деревягиным; но я придумал средство избавить вас от этой гнусной интриги.
   -- Что же такое? скажите...
   -- Нет, не теперь. Вы доверились мне -- так не спрашивайте. Одно только скажу: будет меня помнить Авдотья Федоровна!... Клянусь вам, я всё сделаю для вашего спокойствия.
   Они ушли, а я как окаменелый остался на месте; рассудок мой мутился,-- я готов был послать проклятие вслед этой девушке... Вот она невинность-то! Вот поэзия и чистота мысля! Отдать себя в руки первому встречному! Ввериться негодяю, графу Лиссавину! Разве слепа она, что не видит какую гибель он готовит ей, -- или, может быть, эта гибель ей нравится?...
   Боже мой! что могло придумать мое нечестивое воображение! Я осуждаю Пашеньку! Я бросаю в неё камень, когда сам допустил её искать, помимо меня, помощи и покровительства у другого! О как много я виноват перед нею! Я любил во к чему послужила моя бесплодная любовь? Я только всё еще обдумывал, всё собирался протянуть ей руку помощи, а другой воспользовался моей медлительностию, и в глазах моих похитил её доверенность!
   Это горькое обращение на самого себя заставило меня забыть всё, кроме опасности, которой подвергается любимая мною девушка. Я бросился в погоню за Лиссавиным. Отыскать его, обличить, может быть убить на месте, -- вот чего жаждал я в эту минуту! Я бежал по лесу, ломая сучья, перескакивая валежник, подо мною очутились прежния юношеския ноги. Как-то инстинктом я выбрался на поляну, где собралось наше общество. Пашенька была бледна, но увидав меня покраснела и отвернулась. Лиссавин, как ни в чем не бывало, спокоен и весел по обыкновению, сидел, развалившись на траве.
   -- Мне нужно перемолвить с вами два слова, сказал я, без всяких приготовлений.
   -- Говорите, мы слушаем, отвечал он с достоинством паши.
   Меня это взорвало.
   -- Сейчас вставайте, вскричал я; дело нешуточное.
   -- Да что вам надо, спросил он, медленно поднимаясь с травы.
   -- Пойдемте, говорил я, увлекая его.
   -- Объясните мне, по крайней мере, ваше загадочное требование, спросил он, прикидываясь беззаботным и веселым, между тем, как голос его нервически дрожал.
   Не здесь, отвечал я.
   Мы дошли до дачи, и прямо отправились в беседку на острове. Лиссавин с насмешливой учтивостию пригласил меня сесть.
   -- Послушайте, скажите мне, о чем шла у вас речь в лесу с Прасковьей Николаевной?
   -- А вам на что знать? возразил он: -- разве вы приставлены дядькой к этой девушке?
   -- Не думайте отделаться так от меня... я требую определительного ответа: какую помощь вы ей предлагали?
   -- Ту, которая ей нужна и до которой вам нет никакого дела.
   -- Знаете ли что я вам скажу?
   -- Не имею дара отгадывать чужия мысли.
   -- Вы затеяли дурное, преступное дело.
   -- Как вы смеете мне говорить это?
   -- Как смеет говорить правду всякий честный человек.
   -- Да взвесили ли вы значение ваших слов? Я -- не мальчишка.
   Не ему было испугать меня грозными взорами, громкими словами. То была минута, в которую я готов был бороться с тысячами подобных негодяев. Тут дело шло о счастьи, о чести, о самой жизни девушки, мною любимой.
   -- О вашем значении в свете мы поговорим после, отвечал я Лиссавину.-- Теперь не до того, теперь я желаю узнать ваши цели, ваши намерения... Чтобы вы сказали о человеке, который, познакомившись с девушкой чистой, невинной и неопытной, поставленной в тяжолое, беззащитное положение, воспользовался всем этим, чтоб издали и втихомолку приготовить ей гибель?
   Он был видимо смущен, но горячился и хотел возражать.
   И остановил его яростное, пустое, однако, красноречие и продаст, стараясь умерить свое волнение.
   -- Чтобы исполнить свои преступные намерения, этот человек окружил молодую девушку лестью и притворством, он старался возбудить к себе сострадание, являясь перед ней жертвой общественных пороков и заблуждений, но вместе с тем человеком раскаивающимся; он указал ей на удовольствия, о которых она прежде не мечтала, и делал ори этом самые опасные сравнения между её жизнию и жизнью других женщин; он хотел обратить на гибель ей все лучшие дары душа её. Ну что бы вы сказали о таком презренном злодее?
   -- Я никого не знаю, на кого был бы похож портрет ваш, отвечал Лиссавин.
   -- Вам однако легко узнать его, и вы узнали... Будем говорить прямо: от меня не укрылась ни малейшая ваша хитрость; я их понял все и оценил по достоинству... бесчестно ругаться над беззащитной невинностию... да к тому же, -- не скрою от вас, -- это не безопасно. За сирот -- сам Бог, найдутся и добрые люди.
   -- Вы, кажется, намерены пугать меня какими-то неясными обвинениями. Шутить что ли вы вздумали со мною?
   -- О, вовсе нет, могу вас уверить!... Но к делу, к деду!... Скажите мне: какие у вас намерения на счет Прасковьи Николаевны?
   -- Разве я обязан отдавать вам отчет? Судья вы моим поступкам? Или так дорога вам эта девушка?
   -- Да, она дорога мне как жизнь, как свет Божий!... Но не обо мне речь... Не отступлюсь от вас, не узнав с какой целью вы предлагали ей свою помощь?
   -- Я предлагал ей помощь?
   -- Не отрекайтесь же от слов ваших, я сам их слышал нечаянно, и требую, чтоб вы объяснили мне: с какой стати вы обещали ей свое покровительство?
   -- Виноват ли я, что она его искала? Она мне призналась, что теперешняя жизнь ей в тягость, что она отдала бы всё на свете, чтоб от неё избавиться.
   -- Вы сваливаете всё на бедную девушку!... Но если она в самом деле искала вашей защиты, то какие же способы вы для того придумали?
   Вместо ответа, он надменно улыбнулся.
   -- Я требую объяснения!... закричал я.
   -- О я съумел бы найти средство... довольно нетвердо отвечал он.
   -- Жениться на ней, что ли, вы хотите?
   Он молчал.
   -- Если вы точно хотели поступить, как честный человек, скажите только, и я готов служить вам до конца жизни... Что за дело, если ваше счастие... Говорите!...
   Я был взволнован в высшей степени, голос мой дрожал и прерывался. Лиссавина это ободрило.
   -- Полноте разыгрывать трогательную сцену, и успокойтесь, молвил он насмешливо:1--никогда не женюсь, это дело решоное...
   -- Так вы имели только намерение обмануть се!... сказал я подступая к нему.
   Он отшатнулся.
   -- О какой же вы подлец! с презрением вымолвил я.
   Слово метко попало: пена показалась на. губах Лиссавина, он схватил стул и в дребезги разбил его о пол.
   -- Милостивый государь! закричал он:-- вы мне дадите ответ за это слово!...
   -- А, наконец-то!... Я давно ожидал вашего вызова... Вы хорошо делаете... Вам нужна кровь, чтоб омыть... Хорошо тоже, что вы отказываетесь от женитьбы... Что за выгода носить ваше опозоренное имя?...
   -- Эти оскорбления!... Вы заплатите за них... завтра же пришлю к вам.
   -- Хорошо... отвечал я, чем скорее, тем лучше.
   В эту минуту на пороге беседки показалась Авдотья Федоровна. За ней в некотором расстоянии следовала Катерина Карловна.
   -- Что тут такое? Что за шум? спросила Бирючова, становясь между нами. Ожидала ли я этого от вас, граф,-- от вас, Яков Сергеевич? И в моем доме! За эту девушку!... Ах, какой срам!
   Мы оба стояли молча; Катерина Карловна пододвинула кресло, на которое Бирючова тяжело опустилась.
   -- Яков Сергеевич, продолжала она жалобным тоном, к вам особенно обращаюсь, как к человеку благоразумному, испытанному другу нашего семейства, уважьте просьбу слабой и больной женщины (Авдотья Федоровна кашлянула) оставьте вашу вражду, я знаю все... вы затеяли это дело... моя добрая Катерина Карловна нарочно следила за вами, чтоб узнать...
   -- Прекрасным ремеслом она занимается у вас! воскликнуть я; ремеслом вполне её достойным! Подглядывать! Подслушивать!
   -- Слышите, слышите, Авдотья Федоровна, шипела Катерина Карловна:-- из за-них же я хлопотала, и вот мне благодарность!
   -- Ну, полно же, возразила Бирючова:-- не до вас теперь... Яков Сергеевич, прошу, умоляю вас, оставьте это дело!... И стоит ли из таких пустяков срамить мой дом... Себя беспокоить...
   -- Я не понимаю, Авдотья Федоровна, чего вы от меня хотите.
   -- Помиритесь с графом!... Забудьте все ваши неприятности.
   -- Это невозможно...
   -- Впрочем, это скоро кончится, -- сказал Лиссавин. Я вынужден был попросить удовлетворения...
   -- Дуэль? Ах! Ах!...
   И голова Авдотьи Федоровны опрокинулась на спинку кресел, глаза её закрылись.
   -- Вот что вы наделали, молвила Катерина Карловна, бросая на меня яростные взоры, и подбегая на помощь к своей покровительнице.
   Долго хлопала она ей в ладони, дула к лицо, -- наконец Авдотья Федоровна одумалась и очнулась. Все это время Лиссавин стоял в стороне, бледный не говоря ни слова. Авдотья Федоровна напустилась на него:
   -- Так это вы делаете бесчинство в моем доме!... Завели интригу с ничтожной девчонкой, за которую я должна отвечать... мало того, делаете скандал на весь город!... А я еще считала вас порядочным человеком... Петр Михайлович так уважал вас!...
   -- Успокойтесь, Авдотья Федоровна, молвил Лиссавин, надевая шляпу:-- не стану долее тяготить вас моим присутствием Нога моя не будет в вашем доме.
   -- До завтра, сказал он, проходя мимо меня, и никому не кланяясь.
   Все потоки красноречия Авдотьи Федоровны обратились опять на меня. Чего не наговорила она мне, чем не старДлась усовестить! То бранила Прасковью Николаевну, то представляла себя невинной жертвой всего происшествия. Даже, чтоб более привесть меня в чувство, она упомянула что-то про Петра Михайловича и про детей... Волнение одолело меня -- верно, потому я так долго слушал глупую болтовню Авдотьи Федоровны. Наконец я уехал, оставив её в непритворном отчаянии...
   Князь Можайский, которого я пригласил в секунданты, очень удивился, узнав о вызове графа Лиссавина. Причина нашей ссоры ему неизвестна, и, по деликатности, он не домогается её узнать. Я попросил его поспешить условиться о дуэли.
   Только что уехал от меня Можайский, я принялся писать мои записки. Мне непременно хотелось сохранить впечатления минувшего дня, во всей их свежести. Странное дело! Назавтра дуэль. Быть может, меня ожидает смерть, увечье, или суд, а я совершенно спокоен. Мысли мои светлы и отчетливы... С нетерпением жду развязки. Что-то будет завтра?... Убить эту гадину очень мне хотелось бы...
   Ай-да Лиссавин! Ну, право не думал, чтоб он был способен подняться на такую штуку.
   Можайский приезжает к нему, звонит, стучится... Дворник отвечает, что ни графа ни людей его нет, что они еще с вечера уехали неизвестно куда, что Лиссавин даже очень торопился отъездом.
   -- Вот, письмо только приказали сегодня по утру отнести... сказал дворник.
   Вот это письмо:
Милостивый Государь,
Яков Сергеевич!

   Мне очень прискорбно, что между нами произошло какое-то недоразумение,-- тем более прискорбно, что я всегда дорожил вашим добрым расположением. Я считаю себя вполне удовлетворенным, и, полагаясь на вашу снисходительность, надеюсь, что и у вас не осталось никаких притязаний.
   Важное и непозволяющее отлагательств дело принуждает меня на время оставить Москву. Надеюсь, что по возвращении моем, наша размолвка будет забыта.
Примите и проч.

   Прочитав до конца, я громко захохотал. Можайский с любопытством подошел ко мне,
   -- Прочтите, сказал я, подавая ему записку:-- что вы на это скажете?
   Он только пожал плечами.
   -- Вот гусь! молвил он, а какой наглец!...
   Я просил Можайского не разглашать этой истории -- пусть она останется между нами; имя Прасковьи Николаевны будет спасено от огласки. Можайский обещал молчать -- и, я уверен, сдержит слово.
   Какое смятение у Кириловых!
   Ночью с Авдотьей Федоровной сделались спазмы, весь дом был на ногах, да и теперь Петр Михайлович ходит как потерянный. Катерина Карловна бранится с ним, будто он всему причиной. Прасковья Николаевна сидит на верху, и даже не сошла к обеду.
   Улучив удобную минуту, когда Петр Михайлович пошел навестить больную жену, я отправился потихоньку в сад, надеясь хоть там встретиться с Пашенькой.
   Поиски мои была напрасны. Походив по аллеям, я увидал в самом глухом месте за деревьями что-то белеющееся и пошел туда.
   Пашенька сидела, подгорюнясь, на срубленной березе. Она сгорбилась, как бы подавленная горем. Куда девалась её энергия!
   Увидав меня, она встрепенулась и побежала мне навстречу.
   -- Яков Сергеич, говорила она, вы здесь, о, слава Богу!... Так не сегодня еще...
   Пашенька не могла договорить и залилась слезами.
   -- Полноте, не плачьте, сказал я ей, никакой дуэли не было и но будет.
   -- Нет, не может быть!... вы меня обманываете.
   -- Да нет же, говорю я вам. Лиссавин уехал из Москвы, оставив записку, в которой как-то странно передо иной извиняется, и просит позабыть все прошлое.
   -- Слава Богу!... теперь все таки легче... До чего измучило меня все это!... Вчера не знаю, как устояла я на месте, когда услышала о вызове. Мне и теперь не совсем верится... Но, ради Бога, скажите, неужто я причиной?...
   Я молчал.
   -- Так это правда?... Авдотья Федоровна не обманула меня... Я не хотела верить... Боже мой, что я наделала!...
   Она опять начала приходить в отчаяние. Поникнув головой, она горько плакала, глухие стоны вырывались из её груди... Я бережно усадил ее на березу. На минуту она впала в какое-то забытье, редкие слезы катились из глаз. Потом провела она рукой по лбу.
   -- Что я хотела сказать вам?... Да, теперь помню...
   И вдруг обернувшись ко мне с необыкновенной живостью, спросила:
   -- Яков Сергеич!... а вы?... Неужто и вы меня презираете?
   -- Можете ли вы спрашивать такие вещи? вскричал я: -- клянусь вам ни к кому не чувствовал я такой полной, такой почтительной привязанности.
   -- Правда это? проговорила Пашенька подозрительно.
   -- Кто же вам внушил эти сомнения? Неужели Авдотья Федоровна?
   -- Да. Мне теперь иногда кажется, что обвинения её слишком преувеличены... но вчера, в те страшные минуты, когда вы шли на смерть за меня, все поступки мои показались мне такими чудовищными... Я укоряла себя...
   -- Да в чем же, Боже мой?...
   -- Не спрашивайте!... сама хорошенько не знаю... Знаю только, что мне было горько и стыдно... На беду ввечеру приехал Илья Гаврилыч. Вы знаете какой он. Тотчас начал всё выспрашивать, ко мне несколько раз подбегал с расспросами,-- и как судит обо всем!... Но я ушла к себе... Слышу: ночью с Авдотьей Федоровной сделалось дурно, иду к ней... Мне отвечают, что не велено пускать меня! Этот отказ для меня обидней всяких упреков и брани... Все в доме смотрят на меня как будто я сделала какое-то преступление... Яков Сергеич! Вы всегда были откровенны и добры со мною, скажите мне, неужели в саком деле я так виноюта, неужели не стою ни пощады, ни прощенья?
   -- Полноте, Прасковья Николаевна. Одни злые, бестолковые люди могут смущать вас подобными нелепыми осуждениями.
   -- Но вы сами... продолжала она;-- о, ради Бога, не скройте от меня вашего мнения. Как бы ни было оно строго, -- скажите мне все, что вы думаете!... вы предупреждали меня, а я безумная...
   Я медлил ответом. Мне не хотелось ни огорчить ее, ни говорить против совести.
   -- Нет, Прасковья Николаевна, я не осуждаю вас... но, я скажу вам откровенно -- в образе действий ваших было кое-что неосмотрительное... вы были через-чур легковерны.
   -- Боже мой, воскликнула Пашенька, закрывая лило руками, так я точно виновата, когда и вы...
   И она опять горько заплакала. О, зачем я сказал ей эти слою! Глубокая печаль, близкая к отчаянию, овладела вдруг и мною. Вместо утешения, я осудил её! я усилил её скорбь!... во что жь? неужели следовало мне говорить против убеждения? Лгать, бессильно утешая?
   Тайный голос, внушения которого с некоторых пор стали для меня особенно внятны, твердил мне, что не обманом должен я купить покой Пашеньки... В самых моих убеждениях, в возрении моем не таится ли зло? Вяжу теперь -- нет в них терпимости, нет примиряющего начала...
   Я задумался. Какое противоречие в собственных моих ощущениях! За несколько часов я с радостию готов был положить жизнь за Пашеньку, а теперь в глубине души имею пропить неё какое-то темное и горькое предубеждение... Ведь она не виновата, я сам в этом твердо уверен; а между тем я не имею довольно силы, чтоб совершенно оправдать ее перед самим собою... Мне слышалось, что Пашенька все еще плачет. Это надрывало мне душу; но я не смел поднять головы, и долго не мог выговорить слова.
   -- Прасковья Николаевна, сказал я наконец -- простите меня, я не хотел огорчить вас. Вина моих слов в глубоко испорченной моей природе, в несостоятельности моих лучших стремлений...
   С удивлением посмотрела она на меня.
   -- Вы не понимаете меня, и слава Богу! В вашем сердце слишком много юношеского жара, чтоб все, накопившееся на душе моей от пустой, бесцельной, себялюбивой жизни, было понятно вам... Мне ль вас осуждать, и за что осуждать? За то, что вы с увлечением поверили в человеческое достоинство.
   -- Нет, твердила она уныло, вы правы, и все правы, кто меня осуждает!.. Этот ненавистный человек, этап предатель! Чего мне было ждать от него? Я виновата перед вами, перед ними, (тут она указала на дом) перед собою. Гордость увлекла меня...
   Я возражал ей, но в словах моих, но была силы. Я это живо чувствовал, и перестал наконец говорить. На несколько минут мы оба замолчали.
   -- Зачем не умерла я маленькая? опять шопотом проговорила она.-- Зачем желала жить?
   -- Бог знает что вы говорите, прервал я, -- вам ли не жить, и не желать жизни. Жизнь ваша вся еще в будущем.
   -- Нет, возразила она, с какой-то особенной силой отчаяния; -- я не хочу уже верить в жизнь! Как я страшно ошиблась! Боже мой, какое падение! Какое низкое падение!.. я презираю и ненавижу себя...
   Голос её оборвался на этих гордых словах, и она опять с отчаянием зарыдала.
   -- Но, ради Бога,--говорил я, -- ради Бога опомнитесь!.. Что с вами?.. Зачем это. отчаяние?.. Скажите мне... Я всё потом...
   Но она не слушала моих слов. В порыве своей горести, она встала стремительно и вошла к дому. Молча последовал я за нею, и проводил до лестницы, которая ведет в её комнату.
   -- Прощайте, прошептала она чуть слышным голосом, и быстро ушла от меня.
   Несколько минут стоял и у этой лестницы, в каком-то глупом забытьи. О, как я несчастлив! Я больше несчастлив, чем она... Она опомнится и увидит что, слишком преувеличивает вину свою, что не о чем ей так горько сокрушаться, а я?.. Боже, как тяжело не находит в себе сил к ту минуту, когда надо быть сильным! Есть слово, которое я должен был сказать Пашеньке -- и не сказал; есть дело, на которое должен был решиться -- и не решился... Что же я такое? Ничтожный, жалкий человек, убивший в себе все живое, неспособный сделать добро даже той, которую люблю...
   К вечеру Авдотья Федоровна выползла из своего убежища, и, увидав меня, тотчас начала жаловаться на Пашеньку. Об отъезде графа Лиссавина она уже знала от Петра Михайлыча, которому я все рассказал.
   -- Порадуйтесь,-- говорила Авдотья Федоровна,-- на вашу хваленую Пашеньку. Какову штуку с нами сыграла? Да я вас чуть не втянула в беду! Хорошо еще, что этот граф... Ах, какая же он дрянь! никак я этого не воображала о нем.
   -- То-то, Авдотья Федоровна, а вы принимали его с таким почетом.
   -- Ах, Боже мой, кто же его не принимал? Но что толковать о нем?.. Скажите лучше, что мне делать с Пашенькой? Ну, если Деревягин узнает...
   -- Но мне кажется, нечего и думать о Деревягине. Прасковья Николавна ни когда не желала выходить за него.
   -- Вы, право, странны, Яков Сергеич. Все твердите одно: не желает, да не желает. Мне из её желаний не шубу шить!.. Неужто мне навсегда оставить у себя Пашеньку? После вчерашней выходки от неё всего ожидать можно...
   -- Уверяю вас, Авдотья Федоровна, в этом Прасковья Николаевна вовсе не виновата. Позвольте мне рассказать вам всё, как было...
   -- Нечего и слушать!.. с сердцем возразила Авдотья Федоровна. Мне давно известно ваше пристрастие... Неблагодарная, бесчувственная девчонка! Чего-чего я для неё не делала! Как хлопотала ее пристроить! же, дуре, добра желала!.. Ну, да Бог с ней. Я ей все прощаю, только, конечно, теперь и глядеть на неё мне противно... Ах, Яков Сергеич, не говорите, до чего расстроила меня вся эта история!..
   Тут Авдотья Федоровна отерла глаза. Я с удивлением глядел на нее, слёзы её были искренни: в числе многих недостатков госпожи Бирючовой, я никогда не замечал у ней притворства. Она серьёзно думала, что сама она во всем права, а Прасковья Николаевна во всем виновата. Она уверена до степени полного убеждения, что несчетные благодеяния оказала бедной сироте девушке, а та заплатила ей черной неблагодарностью.
   Совсем другое дело Катерина Карловна: она давно, сознательно ненавидит Прасковью Николаевну и всячески старается вредить ей. Теперь она рада случаю выжить её из дому...
   Эта девушка с светлым умом, с глубоким, сосредоточенным чувством, эта девушка, столь достойная любви... поступки её безупречны, она права, и мысль и дела её чисты;-- но глупая, Авдотья Федоровна ничего не понимает, и станет она болтать Кунгуровой и другим своим приятельницам про неблагодарность Прасковьи Николаевны, про её... последняя история может быть дурно перетолкована...
   Раздумье, тяжолое, горькое раздумье опять берет меня. Вчера, мне казалось, что надо сделать решительный шаг, а сегодня...
   "Жена цезаря не должна быть подозреваема".. Так говорили когда-то... Боже мой! все мысли мои перепутались... Слабый, ничтожный я человек...
   Эти две дуры -- Авдотья Федоровна да её мерзкая гувернантка -- сведут с ума бедную девушку. Вчера я надеялся, что её порывистое отчаяние скоро пройдет, но сегодня застал её все так же расстроенною.
   -- Мне надо уехать отсюда... скорее уехать... сказала она мне.
   -- Но куда же? возразил я;-- погодите... подумайте...
   -- Нет! это необходимо... сегодня Авдотья Федоровна сказала мне, что будь Машенька годом постарше, нельзя бы терпеть меня в доме... что жь? Дожидаться еще, пока меня выгонят?
   -- Но куда же вы поедете?-- спросил я опять.
   -- В деревню брата. В домике нашем найдется комнатка, где еще можно жить... Там я поселюсь, а брат выростет -- не выгонит же -- он всегда любил меня... Там я все забуду...
   И пусть скорее едет!.. С переменою места она позабудет печаль свою. Может быть, посватается к ней какой нибудь сосед, и выйдет она замуж и будет счастлив!... О нет! не выйдет она там замуж и век одиноко окончит... Но Боже мой. Как будет она жить в глуши, в бедности, одна с самой собою? как сладит с своей горькой долею?.. И замрет эта душа, богато одареная Богом!..
   Жутко мне становится, как будто я собственными руками моими в могилу её опускаю...
   Судьба моя решена! и как странно, как неожиданно! Не могу понять, как все это случилось! снова беру записки, на несколько дней брошенные и забытые мною,
   Пашенька -- моя невеста. Через два дня наша свадьба. Вот поднялась уже в моем доме та суматоха, которая сопровождает все важные события жизни. Столяры, обойщики, драпировщики овладели моим убежищем. Надо все устроить так, чтобы не стыдно было принять молодую хозяйку.
   Через два дня она переступит мой порог, как полная обладательница всего, что мое. Уже заранее мои люди называют се барыней, и мне так приятно слышать это название.
   -- Куда прикажете поставить туалет для барыни? Какими обоями угодно вам оклеить барыни не кабинет? спрашивают меня;-- и я на все отвечаю с радостным замиранием сердца.
   Малая! как к ней пристала робкая стыдливость, с которой она встречает меня! как я люблю её!..
   Надо, однако, привести в порядок воспоминания о последних днях моей холостой жизни.
   Для того, чтобы Пашенька могла избежать лишних объяснений с своими благодетелями -- родными, я взялся переговорить с Петром Михайловичем и Авдотьею Федоровною об её отъезде. Но когда вошел я в гостиную, страшная тоска овладела иною и я не мог слова вымолвить о намерении Пашеньки.
   Между тем житье бедной девушки в доме, где все её оскорбляло, становилось со дня на день невыносимее. Бирючова не пускала её на глаза. Раз Авдотья Федоровна вздумала дать мне поручение высказать Пашеньке весь позор её поведения.
   -- Но зачем вы отдаляете её от себя? спросил я.
   -- Нет-с; ужь вы меня извините, возразила Авдотья Федоровна,-- её надо проучить хорошенько. В последнее время она так зазналась, что мочи не стало -- да и теперь ужь как стараюсь сбить спесь с неё, а все ничего не берет... Бывало, идет мимо меня, едва поклонится!... А теперь -- ни раскаяния, ни малейшего чувства!.. И вообразите какая неприятность: Деревягин на-чистую от неё отказался: должно быть Илья Гаврилович разболтал всю историю -- он ужь такой сплетник... Посудите: какие толки пойдут о моем доме, а все через неё, все через эту дрянную девчонку. Вот ужь отогрела змею на груди!..
   Тут я наконец решался -- и передал Авдотье Федоровне о желании Прасковьи Николаевны уехать в свою деревню. Сначала бестолковая барыня изумилась и раскричалась.
   -- Как это можно! Да что обо мне скажут! твердила она.
   Но скоро она одумалась и согласилась.
   С нервическим нетерпением торопилась Пашенька отъездом: бедняжке хотелось поскорее покончить с Москвой...
   Накануне отъезда ей позволили сойти вниз и проститься со всеми. Она вышла спокойно, с достоинством; -- Катерина Карловна укоризненно покачала головою,-- верно хотелось ей видеть молодую девушку униженною и смущенною.
   -- Так ты непременно едешь завтра? спросила Авдотья Федоровна, делая особенно ударение на слове непременно.
   Пашенька отвечала утвердительно.
   -- Зачем так торопиться? пробормотала себе под нос Бирючова.
   Потом вдруг обратилась ко мне:
   -- Яков Сергеевич, будьте свидетелем, сказала она с особенным одушевлением, я не высылаю Прасковью Николаевну из дому,-- она сама не хочет со мною жить... чтожь тут делать? я не имею права удерживать ее, не могу противиться никаким её желаниям. Ну не хочет жить -- насильно мил не будешь... многое могла бы я сказать -- да уж Бог судья Прасковье Николаевне!
   -- Говорите, спокойно и тихо молвила Пашенька;-- я готова все выслушать и отвечу по совести.
   -- Ах Бог мой! да разве я обязана вступать с вами в рассуждения! вспыльчиво возразила Бирючова, а затем замолчала и погрузилась в раскладывание пасьянса.
   Молодая девушка простилась холодно с Авдотьей Федоровной, которая ей почти ни слова тут не сказала; за то дети в эту минуту показали, что они любили Пашеньку: шумно обступили они её, наперерыв желали доброго пути и просили поскорей воротиться.
   Петр Михайлович расчувствовался, и потихоньку сказал Прасковье Николаевне:
   -- Завтра, мой друг, я встану пораньше... ты меня подожди немножко... я приду еще к тебе проститься"..
   -- Прощайте, Яков Сергеевич... молвила Пашенька, дрожащим голосом, сжимая мне руку; прощайте!.. Дай вам Бог всякого... Вспомните когда нибудь и обо мне...
   Она остановилась на минуту; потом, как бы собравшись с духом, продолжала:
   -- Если будет у вас несколько минут лишнего времени, -- напишите мне... хоть одно письмо... хоть несколько строк... Вы напишете, не правда ли?.. Расскажите мне все что делаете, о тем думайте... Тем мне будет это так отрадно...
   Голос её перервался, она замолчала.
   Я обещал ей писать и часто и много. Потом попросил позволения тоже проводить её завтра.
   -- Я очень рано уезжаю... для вас это будет беспокойно,-- отвечала она, робко на меня глядя.
   Но я настоял -- и она обещала подождать меня завтра...
   Всю ночь я не спал. Думалось мне многое, одолевали меня печальные мысли -- и зол я был на себя несказанно... И мрачна, противна казалась мне вся эта настоящая жизнь моя, о спокойном устройстве которой я так много заботился... Я желал тогда себе смерти от всей души -- и все таки не приходило мне в голову вдруг своротить эту пустую жизнь на иной путь...
   Раным рано пустился я в дорогу. Утро было серенькое, тихое, сырое. Восходящее солнце тускло просвечивало сквозь густой туман. Улицы были еще пусты; полусонный часовой стоял у заставы, низко нахлобучив каску на лоб. При дороге в канавке спали двое нищих. Глухо и тихо все было еще вокруг.
   И у Бирючовых все еще спали; лишь на верху в двух окнах пашенькиной комнаты было заметно движение. Парадный вход не отпирали еще. Я вошел по заднему крыльцу. Сердце мое сильно забилось, когда я взялся за ручку двери, ведущей к Пашеньке. Никогда не бывал я еще в её уютной и светлой комнатке, на самом верху дома. Она походила на гнездышко хорошенькой птички. Сама Пашенька сидела за столом, спиной к дверям, печально подгорюнившись. На ней было темное, дорожное платье, и беленький чепчик, шляпка с зеленым вуалем лежала на стуле. Когда я вошел; Пашенька подняла голову и протянула мне руку.
   -- Благодарю, что не забыли вашего обещания, тихо сказала она. Вы всегда были мне истинным другом.
   Я ничего не мог отвечать, но крепко сжал её руку. Тайный упрек совести язвил мою душу; внутренний голос шептал, что не словами, а делом должен был я доказать свое сочувствие... Какие-то смутные, безотрадные думы носились передо мною... Я уселся под окном, а Пашенька принялась укладываться. Мы оба молчали, это тяготило меня, но я не имел духу, заговорить. Вдруг на дворе раздался глухой звук бубенчиков, я растворил окно, перегнулся наружу,-- ямщик с тройкой почтовых лошадей въезжал на двор. Сердце во мне упало, я захлопнул окно, и отошел прочь...
   -- Лошади пришли, войдя в комнату сказала грубоватым голосом какая-то незнакомая мне, и с виду суровая старуха.
   -- Знаю, отрывисто отвечала Пашенька.
   -- Пора вам собираться, сударыня, опять заговорила старуха.
   -- Петр Михайлович еще не приходил, возразила Пашенька; нельзя мне уехать, не простившись с ним.
   -- Как угодно, отвечала женщина и ушла, сердито передернув ноздрями.
   Пашенька стояла посреди комнаты.
   -- Яков Сергеевич, у меня есть до вас просьба -- очень важная, молвила она, стараясь улыбнуться:-- вот без меня остаются мои воспитанники,-- она указала на цветы, стоявшие на окнах и на большой жардиньерке;-- здесь никто не любит цветов, погубят их все без меня. Возьмите их к себе, и, пожалуйста, берегите -- на память обо мне... тихо прибавила она, опустив голову.
   Я обещал беречь их, как драгоценный залог.
   -- А вот и еще питомец, -- продолжала она. Бережно отцепила она от окна клетку, и вынула оттуда канарейку.
   -- Прощай, Мимочка, говорила она, целуя птичку в головку;-- прощай, моя ненаглядная" птичка.
   Канарейка, будто понимая еловая эти, клюнула ей прямо в алые губки. Пашенька погладила её, и подала мне.
   -- Вы наверно её полюбите, сказала она:-- Мими ручная... и прекрасно поет.
   Она посадила птичку в клетку, и поставила её на стол.
   -- Теперь мне уже нечего больше отдать вам, печально сказала она, села опять за столик, и задумалась; слеза выкатилась из глаз.
   В этой слезе отразился для меня целый мир любви, тоски и несбывшихся надежд. Меня охватило томительно-сладкое чувство... Легко так стало на душе... Я схватил руку Пашеньки...
   -- Не уезжайте, прошептал я; -- я вас люблю!.. Видит Бог, как люблю! О, не оставляйте меня...
   Она затрепетала.
   -- Скажите одно слово, продолжал я:-- согласны ли вы разделять мою участь, какова бы она ни была?. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
   Незабвенные минуты! никогда не повторитесь вы в жизни! Да и не надо... Такого прилива счастия два раза не вынесешь...
   И теперь еще звучит для меня и отзывается в сердце это тихое, чуть внятное да, произнесенное ею! Иногда мне не верится, чтоб все это сбылось на-яву...
   Вдруг на лестнице послышался скрип, я раздались тяжолые старческие шаги. Петр Михайлович явился перед нами.
   -- Пашенька, сказал он:-- я пришел благословить тебя на дорогу.
   -- Не на дорогу, -- прервал я,-- а на новый путь, на перемену в жизни.
   -- Как? что такое? спросил изумленный Петр Михайлович.
   -- Я сделал предложение Прасковье Николаевне, и получал её согласие.
   -- Прайда ли все это, Пашенька?.. спросил опять Петр Михайлович, будто не совсем веря словам моим.
   Она встала и подошла к нему.
   -- Благословите меня, добрый дядюшка! сказала она тихо:-- будьте свидетелем, что я обещаю Якову Сергеевичу быть всегда для него доброй женою... что я никогда не забуду всего, что он для меня сделал...
   Петр Михайлович подозрительно и с неудовольствием посмотрел на нас:
   -- Так зачем же были все эти приготовлении к отъезду, все эти тонкости, которыми вы хотели провести меня?.. Не хорошо ты сделала, Пашенька...
   -- Не вините её, вступился я:-- она ничего не знала, да и я сам не предвидел.
   -- Что-то мудрено, ворчал Петр Михайлович, недоверчиво качая головою;-- ну да Бог с вами, живите счастливо и любите друг друга.
   Авдотья Федоровна тоже очень удивилась, развеселилась и обрадовалась. Да и как не порадоваться, главное для неё в том, что все обделалось благополучно; никто не станет говорит, будто Пашенька выгнана из дома. Авдотье Федоровне иногда даже представляется, что она сама устроила судьбу воспитанницы, так величает она Пашеньку, с тех пор как они моя невеста. А с какой охотой вызвалась она покупать приданое!
   На Катерину Карловну наша свадьба подействовала пагубно. Она слегла в постель; жолчь, говорят, разлилась у ней; в одну ночь пожелтела как пупавка. Впрочем опасности большой нет.
   Илья Гаврилыч совершенно переменился к Пашеньке, они сделался столько же предупредителен, как прежде бывал заносчив и дерзок, -- видно надеется, что когда у нас будут обеды, она станет приглашать его
   Дети прыгают около нас, и поют свадебные песни...
   Напишу Андрюше о моем новом счастии; он, я знаю, обрадуется. Мне кажется, он принес мне это счастье, поселившись в моем доме...
-----

   Сегодня доживаю последния минуты холостой жизни. Завтра свадьба, завтра начало нового, не испытанного ивою бит. Что-то готовить мне судьба?...
   До сих пор жизнь не много мне улыбались; хотя я не могу пожаловаться на положительное несчастие,-- но все вокруг меня было так холодно, темно и пусто... Наступает для меня поре новых отношений, новых обязанностей, а, может, и новых забот, новой любви: я могу сделаться отцом.
   Что-то неизъяснимо-сладкое шевелится в душе при одной этой мысли. Мне уже видятся детския головки, слышится як неясный, ласкающий лепет. Добрые желания просыпаются иль душе, светлый надежды и стремлений... Мне чувствуется, что я помолодел, что старые враги мои -- леность и скука -- навсегда меня оставили. Теперь дивлюсь самому себе, как мог я так долго медлить? Чего ожидал я? В чем сомневался?
   С каждым днем Пашенька становится для меня милее. Какой возвышенный у неё характер! Не ровности его начинают сглаживаться, излишняя гордость уступила место более прямой и правильной оценке своих достоинств.
   Я вполне счастлив... Но есть минуты, когда старый нравственный недуг мой опять напоминает о себе. Какие-то странные, неясные, мучительные опасения тревожат меня... То мне представляется, что я слишком стар для этой новой жизни, то мне кажется, что такое полное, ничем незаслуженное счастие не может быть продолжительно... О, эти безумные тревоги! Иной раз они волнуют меня беспощадно!...
   Пашенька тверже меня, она крепко надеется на будущее. Не мудрено: ей не больше девятнадцати лет....
   Не изменю я её ожиданиям... Буду работать над самим собою, не стану предаваться пагубной нравственной лени; -- и детям моим, если они будут, завещаю: не в. случайных обстоятельствах, не во внешнем блеске, не в личных мелких выгодах искать счастия, а в мужественном развитии своих сил и способностей, в стремлении к совершенствованию, в горячем сочувствии к благу общему, в сознательной любви к правде и человечеству....
   Боже, помоги мне!...</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
