<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="veltman_a_general_kalomeros_1840">Генерал Каломерос. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Фомич</forename>
         <surname>Вельтман</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Вельтман А.Ф.</name>
      </author>
      <title type="main">Генерал Каломерос</title>
        <title type="sub">роман</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1840" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1840">1840</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2023-06-10">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.


МОСКВА.
В ТИПОГРАФІИ НИКОЛАЯ СТЕПАНОВА.
1840.


====page 4====




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тъм чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. С. Петербург 28 Сентября 1839 года.
Ценсор П. Корсаков.




====page 5====


ГЛАВА I.


В исход прошедшего столетия, две прекрасные собой девушки, Софья и Неонилла, воспитывались в одном из московских частных пансионов. Взаимное откровение маленьких сердечных тайн было основанием их дружбы, и в возрасте, который не равнодушно слушает и читает про




====page 6====


любовь, он были неразлучны. Родители той и другой жили в отдаленных губерниях, и потому пансион быль для них совершенным затворничеством,а окна диорамой, представляющей глухую улицу, двор и сад. В юности, время проходит и посреди четырех стен незаметно и быстро. Розы распустились, пора было освободить их из теплиц, и пересадить в цветники общества. Пришло время разлуки. Софья первая оставила пансион. Сколько горьких слез и клятв хранить вечно дружбу и писать друг другу. Но дружба есть только поверенная души: кроме милой своей Неониллы, Софья расставалась с уроками очаровательного Французского учителя, мосьё Пиго.




====page 7====


— Неонилла! — говорила она, обнимая подругу свою, — возьми все мои книги и тетради, в знак памяти... только Французскую грамматику не отдам... не отдам и переводы, которые мосьё Пиго поправлял собственною своей рукою... они будут моим утешением в жизни!... я ни за что не расстанусь с ними!... я буду каждый день повторять его уроки!


Подруги расстались. Вскоре и Неониллу взяли из пансиона; а между тем Софья забыла мечты о Пиго и вышла замуж за Графа N... За Неониллу сватались также женихи, но не графы и не князья; и для неё казалось это горькой обидой. «Как он




====page 8====


смеет свататься за меня!» думала она про каждого искателя её руки, который не обладал титулом сиятельства. Она твердо решилась не выходить замуж иначе как за графа, или князя. Подобная решимость продолжалась бы верно не долее того времени, когда каждая девушка начинает про себя петь: «И хижина мне с милым рай!» Но, к счастию пли несчастию Неониллы, познакомился в доме молодой щеголь из Поляков, и стал искать её руки. Ей легко было влюбиться в него: по собственным его словам, он был родовитый грабе или польский граф. По случаю бывших смут в Польше оставил он свою отчизну и лишился важнейших документов на свое достоинство и имение; но, по




====page 9====


восстановлении   спокойствия,  надеялся возвратить свои права. Не смотря на убеждения матери, что состояние и права пана Ловского сомнительны, Неонилла умолила мать свою на согласие, вышла за пана грабе, и с первой же почтой написала к Софье, чтоб она также поздравила ее Графиней. 


Злые языки стали однако же поговаривать, что пан грабе не более, как шулер пан Грабловский. По причине ли этих неприятных слухов, или в самом деле для пользования от ревматизма, на который он жаловался, только пан грабе решился ехать с женой в столицу. Простодушная и доверчивая мать Неониллы, расставаясь с дочерью, оставила себе небольшой




====page 10====


капиталь для прожитка, а все именье и деньги отдала в приданое дочери, записала на её имя,и вручила документы её мужу. По приезд в Москву, пан
Грабе решительно объявил жене своей, что по полученным известиям, ему   должно   торопиться,   не смотря на болезнь, в Польшу, для присутствия при решении тяжбы о его наследственных замках и староствах. Графский владетельный замок пленил воображение Неониллы, великолепная жизнь вельможных панов в Польше очаровала ее. 


«Там, вокруг тебя будут вассалы,» говорил ей муж, «гардеробянки твои будут не простые, необразованные девки, а шляхетные пан-


====page 11====


ны; между своими жеманками будешь ты як крулева.»


Соблазненная будущим своим величием, Неонилла согласилась продать имение и отправиться в Польшу. Пан грабе купил богатый дормез с позолотой и с  гербами, распродал дворню, нанял в услужение иностранцев, нарядил их польскими казаками, и когда именье было продано, выехал из Москвы истинным польским вельможей старых времен.


По прибытии в Вильну он переменил свое намерение ехать в Польшу. «Ревматизм меня измучает, сказал он, мы едем сперва в Эмс; я должен лечиться.»




====page 12====


Как ни хотелось Неонилле поселиться скоръе в своем владетельном замке, но должно было повиноваться необходимости.


В границах России подорожная пана грабе Ловского не производила большего влияния; но в границах Пруссии Ловский принял полный и звучный титул сиятельства.


По приезде в Эмс, нанят был прекрасный, богато убранный дом, соответственный вполне графскому достоинству и надеждам на обладание обширными и богатыми староствами. Пан грабе начал курс лечения, а Неонилла проводила время в приятном рассеянии, посреди совершенно




====page 13====


Нового для неё мира. В короткое время познакомилась она с избранным обществом. Дом Ловского был открыт, и он, обложенный подушками, проводил время за ломберным столиком. Курс вод был кончен; но явилась новая невозможность ъхать в Польшу: родилась наслъдница. И если пан грабе был в самом дъл самозванец, и видъл в Неонилл только карту, на которой стоял хороший куш; то демон замыслов, как будто боясь присутствия младенца на руках отца, казалось, совершенно оставил его: Ловский забыл и думать о своих староствах в Польш. Напоминания Неониллы даже сердили его. «Большая часть документов моих пропала, говорил он ей, тяж-


====page 14====


ба раззорит меня до нищеты; а у нас есть дочь; мы для неё обязаны беречь верное малое и не рисковать малым для неверного большего.» 


«Оставить свои наследственные владения в чужих руках! Какое малодушие! Какая беспечность!» повторяла часто Неонилла. 


Но на все её упреки Ловский отвечал молчанием, или насвистывал мазурку.


Постепенно забывая мечты свои о замках и вассалах, Неонилла обратила все свое внимание на воспитание дочери; между тем, как муж её вел постоянно игру, постоянно счастливо; но игру коммерческую.




====page 15====


Маленькая Клавдия была одним из тех детей, на которых невольно останавливается внимание каждого, и душу беспокоит мысль: что будет с этим ангелом в будущности? 


Неонилла сама учила дочь свою русскому языку; ей приятно было повторять с ней те уроки, которые напоминали самые беззаботные, самые счастливые минуты молодости. После Французской революции, вся Германия наполнилась эмигрантами; люди лучших Фамилий должны были снискивать пропитание способностями своими, и должность учителя была предпочтена прочим промыслам. Неонилла воспользовалась этим временем, чтоб дать Клавдии самое блистательное воспитание, без всяких затруднений




====page 16====


и больших издержек. Ловский окружен был аристократами и учеными Франции. Многие из них, пленяясь красотой и умом маленькой Клавдии, вызывались   сами быть её учителями; и никакое звание, никакое богатство не могло доставить подобного воспитания девушке, какое судьба доставила Клавдии, как будто готовя ее для великого предназначения. Она росла в кругу людей высшей образованности, испытавших суету величия и ничтожность тщеславия. Изгнанники из отечества, лишенные владений и почестей, они смирились; но и в униженном состоянии сохранили всю изысканность светских достоинств и приличий. Достоинства эти тем более прояснились, что в них уже не бы 


====page 17====


ло надменности, спеси, вида покровительства пли презрения, и светское пустословие заменилось скромной беседой, в которой принимали участие, и ум,
и сердце. 


Не смотря однакоже на положение свое, эти люди искали знакомств в домах, соответственных их прежнему званию. Ловский выдавал себя за вельможного эмигранта Польши, и это еще болъе сблизило с ним аристократов Франции, которые поселились в Эмсе под различными вымышленными именами, скрывая свои настоящия от преследований. 


Ловский, казалось, совершенно сделался гражданином Эмса; несколько лет безвыездно жил он в этом городе. Открытая жизнь стоила доро-




====page 18====


го; но счастие в игр было неистощимым источником, пополнявшим вс издержки. Это постоянное счастие однакоже стало внушать некоторое подозрение, и мало являлось уже охотников играть с Графом. Сверх того, возвращение   многих эмигрантов во Францию, или совершенный выезд из Германии, беспрестанные войны по вступлении Наполеона на престол, — все это сократило   общество Эмса. Ловский стал скучать, и для рассеяния ездить, то на ярмарку Лейпцига, то в Вену и другие города Германии. Как Неонилле ни хотелось иногда ехать вместе с ним; но он никогда не соглашался на это, уверяя, что никакое рассеяние не должно отвлекать Клавдии от учения.




====page 19====


Однажды в исход года кометы, после долговременного отсутствия Ловского из дому, вдруг явился к НеониллЕ какой-то господин, довольно отвратительной наружности, с письмом от мужа. 


«Вручитель письма — мой поверенный в делах; — писал он к Неонилл, — отдай ему капитал наш, который лежит у меня в шкатулке. Я рассудил, что гораздо надежнее хранить деньги в Банк; притом же он будут давать значительные проценты. Не забудь однако же, для верности, взять росписку. Я намерен съездить в Польшу; но надеюсь скоро воротиться.»




====page 20====


«Ключ от шкатулки при сем посылаю.» 


Неонплла доверчиво вручила поверенному в делах её мужа капитал, составлявший почти все её приданое, и в ожидании мужа осталась с несколькими стами рублей. Прошло около двух месяцев, деньги вышли, а Ловский не возвращается и ни строчки известия. Неонплла принуждена была заложить часть вещей своих. Настает Декабрь месяц; о Ловском ни слуху, ни духу. Неонплла в отчаянии; она продает остальные свои драгоценные вещи, и с слезами на глазах пишет о своем положении к своему другу Софии, с которой переписка её во все время не прекращалась.




====page 21====


Узел истинной дружбы завязывается только в цветущих летах молодости, когда человек еще независим от забот н нужд, когда он ни в чем еще не нуждается, кроме поверенного в чувствах своих, ничего не просит, кроме внимания к душе своей, высказывающей первые, страстные свои желания, и первые жалобы: то на медленность, то на быстроту времени, то на людей, которые позабыли уже, что такое юность, то на ложь п несправедливость людскую. Друга-сверстника молодости, перед которым, во взаимной откровенности, открыты были все тайные зародыши свойств души нашей, не заменит никакая дружба, приобретенная среди житейских отношений.




====page 22====


Перед ним нет уже возможности притвориться ни мудрецом, ни счастливцем, ни героем: ему известно все, что есть за душой у нас. 


Дружба   юности   была    спасением Неониллы. Софья не замедлила отвечать на письмо её истинным участием в горе, упрашивала ее ехать в Россию, предложила ей свой дом, и на всякий случай прислала значительную сумму денег. Неонилла не могла отказаться от предложении своего друга, тем более, что никаких известий от мужа не было. Считая его погибшим, она не видела возможности оставаться в Эмс без опасения впасть в совершенную нищету. Слухи о восстании Франции, всей Германии и Ита-


====page 23====


лии, под знаменами Наполеона, на Россию, не менъе собственного горя тревожили душу Неониллы; а полученное известие о движении Французских войск к Рейну, торопило ее на родину. В ужас проводила она время, покуда открылся весенний путь. Оставив на случай возвращения мужа адрес свой в занимаемом доме и на почт, она выехала в Россию, с Клавдией, нетерпеливо желавшей скорее увидеть родину матери своей, и с Луизой, взлелеявшей Клавдию на своих руках. Дорожные затруднения, и печаль, расстроившая её здоровье, замедляли путь. Наконец она приехала в поместье под,руги своей, которое лежало близь Можайска, почти на дороге Смоленской.




====page 24====


Слезами радости встретили друг друга Софья и Неонилла; но с этими слезами слились и слезы горя, когда возобновленная взаимная откровенность вскрыла     тайники сердца. Софья не имела детей; смотря на Клавдию, она плакала о сыне своем, которого лишилась. «Они бы полюбили друг друга, и наша дружба утвердилась бы родством!» говорила она Неонилле. 


Весь Іюнь и начало Іюля проведены были весело, посреди удовольствий, какие только могут доставить в деревне дружба и хорошее соседство. Слухи о войне мало еще тревожили всех; но вскоре известие о вступлении Французов в пределы России всех взволновало. Съезды соседей




====page 25====


стали чаще; но уже не для удовольствий, а для сообщения друг другу новостей из армии. 


Спустя месяц, проведенный во взаимных обнадеживаниях на счет безопасности, Графиня Софья получила письмо от мужа, и по вызову его должна была отправиться в Петербург. Не предвидя еще тучи, которая близилась к Москве, она надеялась в скором времени возвратиться. С её отъездом большая часть посещений прекратилась, тем более, что здоровье Неониллы не позволяло принимать гостей. Слухи о действиях военных как будто замолкли: только между дворовыми людьми шли рассказы о сражениях; но простой народ не знает ни страха, ни опасений, по-




====page 26====


куда гром не грянет над ухом. Таким образом до Неониллы и дочери её не доходило ни каких известий, которые принудили бы их удалиться из поместья Графини. Тоскуя по муже и счастливом времени, проведенном в Эмсе, Неонилла рассеявала себя только одними прогулками. В дополнение к несчастию, она простудилась и занемогла опасно. День и ночь Клавдия сидела с слезящими взорами подле постели беспамятной своей матери, и, с каждым болезненным вздохом её, содрогалась от мысли, что останется сиротою на свете.




====page 27====




ГЛАВА II.
Страшно было то время, когда во всех концах Москвы, в домах п на улицах, стояли люди толпами вокруг чтецов, и молча, с содроганием, слушали: «Неприятель вошел с величайшими силами... Обращаемся к древней столиц предков наших, Москве: опа всегда была главою прочих городов




====page 28====


Российских; она изливала всегда из недр своих смертоносную на врагов силу; по примеру её, из всех прочих окрестностей текли к ней, на подобие крови к сердцу, сыны отечества для защиты оного...» И все повторяло про себя, как молитву, последния слова Царского воззвания: «Да обратится погибель, в которую мнит он низринут нас, на главу его, и, освобожденная от рабства Европа, да возвеличит имя России!» 


Всеобщая молитва народа сбылась. Она заключала в себе всю будущность судеб России и Наполеона. 


Воззванная  Москва, этот белокаменный, златоглавый храм России,




====page 29====


Древнейшая из двух венчанных глав Орла, престол Георгия Победоносца, ставить силы свои. 


Дворянство ведет совет, отцы благословляют детей строиться в ряды дружины. Купечество ведет советь, сносит казну. Вспылили и юноши и откроки, гремят военною песнью вокруг учебных кафедр, и ни чье Русское сердце не мыслит смирять благородного их голоса. 


Царь в Москве, в сердце народа; Августин говорит ему: «Оружием ты победил тысячи, а благостию тьмы.» И весь народ, с коленопреклонением пред алтарями, читает молитву: «Положи лук медян мышцами во имя




====page 30====


твое ополчившихся, и препояши их силою на брань. Приими оружие и щит, и восстани на помощь нашу, да постыдятся и посрамятся мыслящие нам злая.» 


И честный лик преподобного Сергия, данный в благословение Царю Платоном     Митрополитом Московским, становится в ряды Московской военной силы. Охотники стекаются в Головинския, Хамовническия и Спасския казармы, назначенные под штаб-квартиры новообразующихся полков. Кавалерия   строит ряды на Полевом двор. 


Между тьм, Наполеон, в голов грозы, переносился уже чрез границы. От Двины, до Москвы «снопы сте-


====page 31====


лются головами, молотят цъпами стальными, на ток живот кладут и втьют душу от тъла.» Напрасны были слова: «я жизнью отвечаю, что злодей не будет в Москве!» Провидение назначило Москву громовым отводом. 


Идет! 


Настало какое-то торжественное молчание... Что будет? Русская армия, как будто путь кажет врагу к сердцу отечества, к своей святыне и к гробам отцов. По парод за ней следом, города и селения пустеют внезапно. Полков Наполеона не встретит ни одна душа Русская; не встретит победителя Русским хлебом и солью; не несет ему с поклоном ключей от замков своих.




====page 32====


Чрез поместье графини Софьи, лежащее с версту от большой дороги, где оставалась больная Неонилла с дочерью, проехал только казачий отряд. Вдали слышан был уже грохот орудий.


— Отцы наши! — крикнул весь собравшийся мир толпою, кланяясь казакам, — говорят, нехресть идет на нас? Правда ли то?


— Идет! — отвечали казаки, проносясь рысью мимо.


— Чтож нам делать, братцы?... Повезем животы в лес!... Не встречать же поганых хлебом-солью!


— И вестимо! — вскричала вся толпа, — уйдем в лес!




====page 33====




И с этим словом все разбежалось по домам. В несколько мгновений телеги, наполненные сундуками, мешками, посудой и детьми, потянулись к лесу. Семьи поселян шли по обе стороны, гоня перед собою скот. Без плача и жалоб опустели все избы; только   забытые домовые     птицы и стада гусей, как будто предчувствуя и понимая людское невзгодье, поднимали крик, вытянув шею и хлопая крыльями. Забытые собаки взвыли. 


Великолепный дом графини Софьи, окруженный садами, стоял на возвышении, в стороне от деревни. Из окон его видна была большая дорога. По ней тянулись войска в облаках пыли. Несколько человек дворовых




====page 34====


людей выбежали на дорогу, чтоб поверить слухи о приближении Французов, воротились с ужасом, и огласили весь дом криком: Французы! Французы! В несколько мгновений в целом доме остались только Клавдия подле постели больной матери и Луиза. 


Все утихло; но вдруг новый шум на дворе. Клавдия взглянула в окно: это был кавалерийский отряд.


— Фрейлейн! Фрейлейн! — прошептала Луиза Клавдии се ужасом, вызвав ее в другую комнату. — Какие-то солдаты вошли в дом, осматривают комнаты, что-то спрашивают; но я не понимаю их.




====page 35====


В самом деле грохот сабель и говор послышался в зал; и вдруг двери распахнулись. 




Офицер, сопровождаемый нъсколькими драгунами, вошел в комнату. Он остановился, заметив испуганную Клавдию, которая я стояла у самых дверей спальни, где в забытьи лежала больная её мать.


— Нам сказали, что здесь в доме осталась больная Графиня? — сказал
офицер по-французски, подходя к Клавдии.


— Да, моя матушка очень больна, —  отвечала смущенная Клавдия; — умоляю вас, запретите стучать вашим солдатам!... испуг убьет ее!




====page 36====


— О, будьте уверены, что её спокойствия никто не потревожит; но я должен объявить вам, что здесь в дом назначен штаб. Весь бель-этаж, исключая разумеется комнаты, где вы помещаетесь, будет занят. Однако же во всяком случае мне бы должно было видеть Графиню, и узнать: сколько п какие люди есть в доме.


— Мы не знаем, где все дворовые люди; с появлением Французских войск они верно скрылись; только эта женщина, Немка, осталась при нас. — Я    вполне   верю  вашим словам, — сказал офицер.


— Major-général! — громко крикнул вошедший драгун.




====page 37====


Офицер с командой бросился навстречу; а Клавдия с Луизой вошли в спальню. Клавдия старалась скрыть от матери свою боязнь за нее.


— Что там за шум? — спросила Неонилла.


— Войска проходят мимо; — сказала Клавдия с притворным спокойствием. — Приезжал офицер, и сказал, что здесь в доме остановится генерал... но, он говорил, чтоб вы были спокойны...


— Чтож он говорил, Клавдия, про Французов?


Клавдия не знала, что отвечать матери; она решилась приготовить ее к
ужасной новости.




====page 38====


— Мне кажется, что это был французский офицер, — сказала она дрожащим голосом.


— Что ты говоришь, Клавдия? вскрикнула Неонилла, приподнявшись с подушек.


— Чегож вы пугаетесь, маминька? Французы нас не потревожат...


— Ах Клавдия, Клавдия! как равнодушно ты это говоришь! Где же Русския войска?


— Я не знаю... поутру здесь прошли казаки...


— О, верно ты ошиблась, Клавдия; верно Русский ОФицер говорил с




====page 39====


тобою по-Французски, и ты приняла его за Француза...


— Солдаты также кажется говорили по-французски; — прибавила неосторожная Луиза.


— О, Боже мои! Чтож это значит!... Они покорили Россию!...


И Неонилла вдруг залилась горькими слезами. Клавдия не знала, что говорить в утъшение матери, целовала её руки и также плакала.


Отдаленный шум заставил любопытную Луизу взглянуть в окно. Войска тянулись и по большой дорог и по берегу небольшой ръчки перед домом. Деревню заняли латники и гренадеры в




====page 40====


медвежьих огромных шапках. Около двора и па двор строили в порядке, без шуму, обоз; наконец приехали кареты и экипажи различной странной Формы, и Луиза видела, что из них разные вещи носили в дом, а поваренную посуду и разные припасы на кухню. Несколько поваров, в белых передниках и белых калпаках, торопливо принялись за дело. 


Между тем открытый луг по скату перед домом был уже населенным городом. Вправо и влево раскинулся лагерь, в центре расположилась артиллерия. 


Вдруг кто-то постучался в двери.




====page 41====


Клавдия вскочила с места; но Неонилла удержала ее и послала Луизу узнать, кто пришел.


— Какой-то офицер желает видеть вас, — сказала Луиза возвратясь.


— Чтож делать!... проси его! произнесла тихо Неонплла.


Луиза отворила двери. Вошел высокий, худощавый офицер.


— Тысячу извинений, Графиня. —  сказал он по-Французски. - Генерал желает знать о вашем здоровье, и намерен посетить вас лично. Он узнал, что ваши люди разбежались; и потому просит вас располагать его поварами, объявить откровенно, в




====page 42====


чем нуждаетесь... Генерал приказал вам сказать, что считает своею обязанностию успокоить вас, Графиня... Когда угодно вам принять Генерала? Он желал после обеда...


— Это зависит от него, — отвечала Неонилла офицеру, который между тем как будто торопился насмотреться па красоту Клавдии; — если угодно Генералу сделать мне честь... я должна принять его.


Офицер поклонился матери и дочери, и вышел. 


Неонилла забыла о своей болезни: ее беспокоила судьба войны и отечества; она с нетерпением ожидала генерала.




====page 43====




Уже смерклось, и Луиза подала свечи в спальню, когда, вероятно камердинер Генерала, пришел известить Неониллу, что он идет. 


Среднего роста человек, несколько смуглый, с суровой наружностию, без малейшей улыбки, с спокойным, но проницательным взглядом, в генеральском мундир, с заложенною левою рукою между пуговицами  жилета,  вошел в спальню. Взор его прежде всего остановился на Клавдии, как будто благодаря ее за уступленные кресла подле матери. Не ожидая приглашения сесть, он поместился подле кровати. Неонилла приподнялась несколько, хотела говорить; но он предупредил ее.




====page 44====


— Исполняю обязанность постояльца изъявить уважение  хозяйке дома. —  сказал он. — Вероятно, болезнь ваша, ане другая причина доставляет мне удовольствие видеть вас, Графиня; но, во всяком случае, мне приятнее в гостях быть гостем, нежели хозяином... Без  сомнения,  муж   ваш считает Императора Французов врагом своего отечества, а следовательно и собственным врагом: но женщины не входят в отношения мужей... Не их дело играть какую нибудь роль в делах общественных; а потому, ГраФиня, вы и дочь ваша, я уверен, не способны жертвовать достоинством прекрасного пола. 


Во время этой речи, сказанной от-


====page 45====


рывисто, Генерал бросал свой резкий, проницательный взгляд, то на Клавдию, то на мать её. 


Суровое приветствие смутило Неониллу; взор Клавдии поник от устремленного на нее взора Генерала. 


Он нахмурился в ожидании ответа.


— Генерал, — сказала Неонилла, с некоторою горделивостью, оправясь от замешательства, — благодарю вас за это приветствие: оно так прилично тем, которые несут знамена Императора Наполеона... Однако же, не смотря на равнодушие, которое вы предписываете женщинам в общественных делах, я желала бы знать, где Русския войска?...




====page 46====


— Вы этого не знаете? — перервал он скоро.


— Да, к несчастно, болъе двух недъль я лежала без памяти.


— Мы ищем их. — продолжал Генерал отрывисто. — Странно, Графиня, как военные и политическия дъла интересуют женщин! Мнь кажется, для них должно быть все равно: есть границы Государства, в котором он живут, или нет. Я знаю, что есть сыны отечества; но не знаю дочерей отечества!


— Я не знаю, как во Франции, а в России есть дъти отечества, из числа которых не исключены и женщины




====page 47====


— Это ваша дочь, Графиня? Извините, поздний вопрос, на который я и не требую ответа. Сходство так велико... Скажите, вас видел Император Александр?


— Моя дочь не имела счастия представляться ко двору, — отвечала Неонилла за Клавдию, к которой был обращен вопрос.


— Странно! Образцы совершенства должны окружать тронь... Вы постоянно живете в Москве, Графиня?


— Я только-что приехала из-загранпцы, и более семнадцати лет не была в России.


— Это каким образом?




====page 48====


— По болезни мужа, мы жили в Эмсе; там родилась и моя Клавдия.


— Вы верно не откажетесь однакоже представить дочь вашу ко двору Императора Наполеона... в Москве.


— Вы слишком самонадеянны, Генерал; чтоб основать двор в Москве: Императору Наполеону должно покорить прежде Россию.


— Ключ Московский отопрет все города России! — отвечал довольно сурово Генерал, и не ожидая ответа, встал с места.


— Графиня, я еще не прощаюсь с вами.




====page 49====


И с этим словом, поклонившись легким наклонением головы Неонилл, и взглянув оживленным взором на Клавдию, Генерал вышел.


— Генерал довольно груб, — сказала Неонилла, — это просто солдат! Это какая нибудь тварь Наполеона, из низкого состояния!


— Но какой у него взгляд! — сказала Клавдия, — я никак не могла выносить его взоров.


В продолжении цълого вечера Генерал был предметом разговоров между матерью и дочерью. 


На другой день довольно рано поутру, камердинер Генерала пришел


====page 50====


от него узнать о здоровье графини, и просить, чтоб молодая графиня
угостила его русским чаем.


— В гостиной все уже изготовлено, — сказал камердинер, — и Генерал ожидает; графиня верно не откажет принять на себя труд похозяйничать. 


Неонилле не понравилась эта просьба: но она считала неучтивостью отказать в ней, и тем более, что просьба победителей есть приказ. 


Клавдия вошла в гостиную. Генерал сидел уже иа диване, против круглого стола, на котором стоял серебряный самовар с богатым чай-


====page 51====




ным прибором. Увидя ее, Генерал встал с места, встретил и просил
хозяйничать.


— Сожалею, что графиня, ваша матушка. не может составить нам компанию. Никогда не случалось мне сидеть в семье около русского самовара. Хочу испытать это наслаждение. Скажите, графиня, правда ли, что чай располагает к взаимному согласию и простодушному откровению?


— Не могу решить этого вопроса, генерал; я воспитывалась в Германии, где чай пьют вместо лекарства, а между тем там и без самовара семейства сходятся в кружки, и взаим-


====page 52====


ное согласие кажется нисколько не зависит ни от питья, ни от пищи.


— В Германии особенно умно воспитание женщин. Оно готовит их к настоящему предназначению, а не в политики, не в драгуны, не в торговки, и не в члены ученых обществ... Вы счастливы, что воспитывались в Германии. Удивительно однако же, каким образом в Германии вы приобрели такой правильный выговор Французского языка?


— Моими учителями были, по большой части, Французы, — отвечала Клавдия, и назвала их имена.


Генерал повторил эти имена.




====page 53====


— Это эмигранты, — сказал он; — знаете ли вы, что это бывшие Перы и Герцоги старой Франции? Это враги Императора Наполеона... Я думаю, они и вас научили его ненавидеть?


— Напротив, генерал, они всегда удивлялись ему, и говорили, что он создан быть Императором.


— Для чего же они не хотели быть полезными Франции под державой в руках созданного для державы?


— Для того, чтоб не быть изменниками законному государю. 


Генерал поморщился, встал с места, заложил руки назад, и стал ходить из угла в угол.




====page 54====


— Я с вами, сударыня, заговорил о политик... За кого-ж они считают Императора? За похитителя престола?


Клавдия почувствовала неосторожность слов своих.


— Их уважение так велико к нему, — отвечала она, — что подобной мысли они никогда не имели.


— Вы говорите это; а я думаю, что подобная мысль не смела только обнаружиться    словами...  потому, что они знали... но что об этом говорить! оставим этих людей! они были листьями сгнившего дерева; они должны были опасть, или завянуть на




====page 55====


нем...; Кто об этом говорит... это их обязанность... таков закон природы... Но новое дерево, которое приосенило густыми ветвями бедную Францию... скажите, как вы об нем думаете?... Должно ли было оно роста, или нет?... Кто дал ему эту силу роста? Обстоятельства, или... вы может быть скажете: хорошо было ему выситься, когда запущенный лес был уже очищен и дан простор!...


— Мне кажется, во всем воля и рука Провидения, — отвечала Клавдия; — 
люди ничтожны без той силы, которую оно только дарует человеку.


— Продолжайте, продолжайте! — вскричал Генерал, вдруг остановись




====page 56====


против Клавдии. — Знаете ли, какая это добрая, простодушная и справедливая мысль; но прибавте, что Провидение ведет только того, чьи цъли благодетельны для человечества, кто сам себя презирал бы вне общего блага, и кто любит себя только в нем. Не так ли?
— О, я с этим согласна; Провидение бросает злодеев на жертву самим себе.


— Так! на жертву самим себе!... Ваши это слова? поняли вы их? На жертву самим себе! Да, люди не в состоянии изобрести таких мук, какие сам человек изобретает на самого себя!




====page 57====


Взяв чашку чаю, стоявшую уже давно на стол, генерал одним глотком выпил ее, и стал опять ходить по комнат, взглядывая поминутно на Клавдию.


— Вы еще очень молоды, графиня? — сказал он посл долгого молчания.


Вопрос показался странен Клавдии; но она простодушно отвъчала: мн восьмнадцатый год.


— Хм! я помню себя в восьмнадцать лът совершенным глупцом, который жил только одним инстинктом, и шел туда, куда его что-то вело... Вы понимаете, что такое умная женщина?




====page 58====


— Я имела удовольствие видеть образец женского ума — M-me Staеl.


— Я не имел удовольствия ее видеть, потому что не хотел иметь неудовольствия ее слышать... Я не люблю ничего противоестествснного!


— Я вас не понимаю, генерал.


— Э, нет, понимаете: человеческий род, графиня, не нуждается в женском уме, но нуждается в женском сердце... И от мужского ума нет места счастью.


— Стало быть в женщине ум совершенно лишняя вещь?


— Не то, графиня! я не говорю про мозг, про понятия, про способность; я




====page 59====


говорю про ум бесчувственный, ум по наслышке, ум, который обо всем судит и рядит, ничего не постигая; ум без участия сердца, словом, ум глупый! Понятно вам? О, дайте, сделайте милость, мне умную женщину, которая бы понимала меня, пусть она поделится со мной сердцем, я поделюсь с ней умом!


После этих слов, на которые Клавдия не знала что сказать, Генерал медленнее стал ходить по комнате и напевал странным голосом:


Prеt à partir pour la rive africaine,
Le Cyd armé tout bouillant de valeur,
Sur sa guitare aux pieds de sa Chimène
Chanloit ces vers que lui dictoit l’honneur.




====page 60====


— ГраФиня, сядьте, прошу вас, к ройялю, доставте мне это удовольствие. Скольких женщин просил я аккомпанировать моему голосу, все отказывались, и уверяли, что я пою не в такту и неправильно... Пусть я пою неправильно, я пою для себя, и прошу аккомпанировать моей неправильности. 


Генерал открыл ройял, и сел подле на стуле, облокотясь и склонив голову на руку, в ожидании Клавдии. 


Простодушной, но убедительной просьбе его Клавдия не умела отказать. Столько же простодушно и она села за Фортепианы. Как будто заучив странный голос романса, покуда Генерал напевал его ходя по комнате,




====page 61====


она взяла нисколько аккордов в тон его; а между тем, Генерал снова начал напевать: 


Prеt à partir pour la rive africaine. 


Клавдия так легко успевала следовать за всеми капризами напева, что Генерал     совершенно углубился в песнь свою, не сводя блиставших взоров своих с Клавдии. Все тише и тише продолжал он петь, и напев его становился более и более правильным. Клавдия с трудом прислушивалась уже; голос его наконец совершенно смолк, и на глазах дрожали слезы. 


Клавдия взглянула на него, и какое-то чувство неизъяснимого сожаления




====page 62====


проникло в её душу. Слезы на глазах  мужчины строгой наружности были ужасны.


— Генерал, — сказала она тихим голосом, который так был соответствен глубокой задумчивости, — этот романс вероятно напоминает вам что-нибудь печальное?


— Пет, он напомнит мне, во все продолжение будущности, только одну эту минуту. Графиня, — продолжал он прежним суровым голосом, я никогда не знал привязанности, потому что не находил досих пор живой женщины, которая бы способна была привести хаос звуков моих в стройность..., Я не жил еще для




====page 65====


себя; да и это невозможно было... Предстаете себе сахарных существ, вылитых     в известную Форму... Чтож делать, если общее требование на кукол? Куда ни киньтесь за живым существом, нигде его не найдете; кого ни спросите: дайте мне женщину! вам покажут товар... они не виноваты; но за какое божеское наказание человек, обладатель ума, должен любить, вместо женщины, сосуд тоски и горя?... Помилуйте, неужели душа не отвергнет его с отвращением и поднесет к своим устам!... 


— Извините меня, генерал, — сказала Клавдия, вставая с места, — матушка одна и скучает...




====page 64====


— Вы хотите идти?... О, она должна скучать без вас; в 12 часов я
намърен посетить ее. 


Генерал проводил Клавдию до дверей залы, и стоял, безмолвный, не спуская с неё глаз, покуда она совершенно скрылась.


— Царица... Клавдия... в пурпур и корон Греческой империи!... — произнес он отрывисто и довольно громко.




====page 65====


ГЛАВА III.
— Как странен этот Генерал! —  сказала Клавдия, возвратясь к матери; — какие непонятные впечатления внушает он! Когда он говорил и устремил на меня взор свой, мн казалось, что передо мною стоит существо выше человеческой природы; мн все представлялся падший ангел Миль-




====page 66====


тона. Какая необычайная пылкость чувств в этом человек!... он дышет огнем!... 


Клавдия стала рассказывать свой разговор с Генералом от слова до слова; но она забыла сказать, что он хотел посетить их в 12 часов. Она вспомнила об этом, когда уже Луиза доложила, что Генерал идет.


Неонплла чувствовала себя гораздо лучше; она не хотела принять визита в постель. Едва успела она одеться и сесть в кресла, Генерал постучал уже в двери.


— Графиня, — сказал он после коротких приветствий, к которым




====page 67====


казалось не привык, — целые сутки я уже гость в вашем доме, и вы еще
не знаете, что я за человек; между тем как это также что нибудь значит при встрече людей, и в их отношениях. Вы принимали меня, как лицо значительное в армии Наполеона; за все внимание ваше я обязан вот этим вывескам ремесла, да толпе, которая    окружила   ваш   дом; но этого для меня мало: я хочу явиться вам в собственном своем виде... 


Неонилла и Клавдия с недоумением слушали его слова. Клавдии казалось, что он намерен превратиться в демона, как меФистофель; она содрогнулась, когда Генерал встал вдруг с места после последних слов сво-


====page 68====


их; но он, заложив одну руку за пуговицы жилета, а другую закинув назад,   стал ходить по комнат, и посл краткого молчания продолжал:


— Я родился в Корсик... предки мои из Греков, что подтверждает моя Фамилия «Каломерос»; я с родни Императору, вмъст с ним рос, воспитывался, вступил в службу... и, как видите, вмъст служу... Хоть между властителем и подвластным не может быть прочной дружбы; но у крови есть свой голос, мы между собой дружны, не смотря на то, что не сходны по нраву, понятиям и обычаям. Это и неудивительно: собственно я — частный человък; самая




====page 69====


большая сфера моих желаний, есть семейное счастие; но Император составляет центр, около которого движется полмира... Он должен неизбежно иметь врагов, и часто заботиться о том, чтоб делать себе врагов, для сохранения себе преданных; а я... я не терплю вражды, могу без нее обойтиться, и быть счастливым без нее... Кровь имеет свой голос, сказал я... Император не мог не внимать ему, и, поднявшись сам на главную высоту, отдал все прочия вершины своим братьям... Он не забыл и меня, он обещал мне... собственно  мне, восстановленную Грецию... Разумеется, что границы определялись не горами и не водами, а населением исповедующих Греческую религию...




====page 70====


Он сдержит свое слово... Скажите, графиня, довольно ли этого для удовлетворения человеческих желаний?


— Генерал, эта одна мысль ужасает воображение! — отвечала Неонилла, смотря на Генерала, как на будущего обладателя полмира.


— Ужасает! — продолжал он. — Может быть, потому, что в этом
очерке и отечество ваше?


ГраФиня молчала.


— Я спросил вас: довольно ли этого для человека? Скажите вы, графиня Клавдия?


— Может быть, вы хотите сказать: довольно ли этого для честолюбия?




====page 71====


Честолюбие не имеет границ, — отвечала Клавдия.


— Да, для честолюбия, для земного бедствия и муки; но я не хочу питать душу вечным страданием; я хочу земного блага; а его границы обозначены тем воздухом, которым дышет любимое нами существо!... 


Произнося эти слова, Генерал устремил глаза на Клавдию; она вспыхнула.


— Его круг — семья... Мы еще в молодости с Наполеоном дали слово жениться вместе; но Император женился уже два раза; а я не находил по себе женщины... Императору для




====page 72====


союза нужны только отношения... Кто кроме Жозефины мог быть приличнее для консула, и кто кроме Марии Луизы мог быть представительнее на троне?... Но,    собственно мне нужна была жена не для отношении в свете, а для примирения души с сердцем, мне нужна была посредница между ними... Я, графиня, нашел эту женщину там, где не ожидал найти... и, признаюсь, если Император шел в Россию по расчетам, я шел по определению встретить графиню Клавдию?...


Эти слова поразили Клавдию и мать её; Неонилла старалась придти в себя, искала слов, что сказать; а Клавдию объял ужас: ей казалось, что




====page 73====


ее уже разлучают с матерью. Бледная, сидела она и не могла поднять
глаз своих.


— Вас смутила моя внезапная откровенность, графиня? — продолжал Генерал. — Это мой нрав; я его изменить не могу.


— Признаюсь вам, Генерал, —  отвечала Неонилла, — я не ожидала... мы не в    тех теперь отношениях, чтоб принимать подобные объяснения... Может быть, победители смотрят на покоренных как на невольников, которые обязаны исполнять их волю и прихоти; но я надеюсь, что победители должны уважать права человечества, и, тем более, охра-


====page 74====


нять несчастных женщин, которых случаи войны отдал во власть их. 


Спокойно выслушал Генерал эти слова; съл подл Неониллы, и сказал удушенным голосом:


— Продолжайте, я слушаю, графиня!


— Я все сказала, Генерал! — отвъчала она.


— Все сказали?... хорошо... я понял вас; но вы меня не поняли...  Мать, которая образовала такую дочь, как ваша, должна быть очень умна... я этого ожидал, и хотъл сказать вам... 


Он вскочил с мъста и заходил по комнат.




====page 75====


— Хотел сказать вам, что графиня Клавдия должна принадлежать мне... и никому другому!... Это предназначение, это воля, не моя, не ваша, нет! но воля, которой никто не противится!... Прав ли я, графиня? 


Он схватил руку Клавдии; Неонилла затрепетала, вскрикнула и с ужасом распростерла руки. Генерал опустил руку Клавдии; опа бросилась почти без чувств в объятия матери.


— Что вы хотите делать с нами, Генерал? — произнесла слабым голосом Неонилла.


— Что хочу я делать?... Неужели вы думаете, что я буду вырывать дочь из объятий матери? Стыдитесь, графиня!... Неужели вы думаете, что мне




====page 76====


Нужны её  объятия!... Послушайте, Клавдия... будет моей женой. Не говорите мне: нет!.,. Я в четырех частях света искал ее!... Не говорите: нет! когда все во мне говорит: да!...


— О, пощадите мать мою! — повторяла Клавдия, — пощадите, она умрет! 


В самом деле, Неонилла лежала уже без памяти, в креслах, как мертвая.


— Виноват, о, виноват, графиня!.,, я боялся несчастного звука: нет, который погубил бы нас всех!... Где спирт?... Дайте скорее спирту!... Постойте, у меня есть с собой.




====page 77====


И Генерал, встревоженный, бледный, торопливо пошел в свою половину. Чрез насколько мгновений он воротился с стклянкой. Между тем Клавдия и Луиза   тщетно старались привести Неониллу в чувство. Клавдия стояла перед ней на коленах; объятая ужасом, она целовала руки матери и звала ее.


— Клавдия, Клавдия, не бойтесь! — повторял Генерал, и сам тер пульсы больной принесенным спиртом, который быстро подействовал к возвращению ей чувств. 


Неонилла стала приходить в себя; голова её лежала на руках Генерала и Клавдии, Она открыла глаза и со-


====page 78====


дрогнулась; но кроткий, нежный взор его участия проник ей в душу.


— Графиня! — вскрикнул радостно Генерал, схватив руку Неониллы.


— О, прошу вас, Генерал, не говорите... вы так страшно говорите! — сказала тихим, умоляющим голосом Клавдия.


— Молчу, молчу! — проговорил Генерал, смягчая свой голос; — я хотел только сказать графине, что я забочусь о ней, как о своей матери.


— Генерал, — произнесла Неонилла слабым голосом, — вы хотите




====page 79====


лишить меня дочери!... и слезы покатились из глаз её.


— О, петь! Вы неразлучны с ней; по... и я хочу быть с ней неразлучен... Постойте, не говорите ни слова... пусть она сама скажет... Ну, говорите, говорите скорее, Клавдия!... И с этим словом Генерал схватил руки и матери и дочери.


— Говорите!...


— Воля матушки... проговорила испуганная Клавдия.


— Графиня!...


— После войны...


— Нет! не то!


— Но, Генерал, вы враг отечества моего.




====page 80====


— Это все равно, что сказать: вы враг людей — дьявол!... Нет, графиня, я враг только бедствий человеческих, я враг вражды людской, этой страшной болезни, которую лечат мечем;... потому что человек в горячке не понимает слов... поздо советовать диэту... ему кровь пускают... скверное средство!... но еще не изобрели другого.


— Не понимаю вас, Генерал. Не думаете ли вы, что Россия нуждалась в помощи Императора?


— Этот вопрос разрешит конец войны... почему знать, может быть  Император водит Францию повсюду, как укушенную бешеной




====page 81====


республикой, потоп и кровью изгоняет из неё яд!... Но, во всяком случае, я — не враг России... я готов положить мечь в Москве... В Москве заключится мир; и в тот день, когда Император сам предложит мир — Клавдия моя?


— Клавдия! — сказала Неонилла, взяв руку своей дочери. 


Клавдия припала на грудь матери.


— Графиня, дайте же мне эту руку.


— На всех условиях её религии.


— Эти условия для меня священны!... Клавдия моя! — Генерал схватил руки матери и дочери, прижал к сердцу, поцеловал и, казалось, что




====page 82====


сам поражен был пылкостию своих чувств.


— Я еще не целовал ни чьей руки, — продолжал он, — я не целовал руки наместника апостольского;... но условия и обряды сердечной радости установлены самой природой... Я в первый раз чувствую в себе мир, союз ума и сердца — и вот посредница их! 


Быстро устремил он взоры на Клавдию, и, едва переводя дыхание, смотрел на нее с умилением, как молящийся на лик Мадонны. 


Сердце матери, казалось, позавидовало этому восторженному выражению




====page 83====


любви к её дочери, и крупные слезы катились по лицу Неониллы. 


Только чувства Клавдии скованы были стыдливостию, и замерла в ней жизнь на эти мгновения, когда исступленная любовь мужчины переполняет его жизнию.




====page 84====


ГЛАВА IV.
— Теперь надо, чтоб чувства мои отдохнули в трудах ума. Потом мы будем обедать вместе, — сказал Генерал, взглянув на Клавдию с юношеской, нежной любовию. 


Когда он вышел, мать и дочь долго молчали, как пораженные чудом, которое над ними совершилось.




====page 85====


— Клавдия, — сказала наконец Неонилла, — чувствуешь ли ты, что можешь быть счастлива с этим странным человеком? можешь ли ты его любить?


— Я понять не могу чувства, которое он невольно внушает, — отвечала Клавдия; — мн кажется, что я бы боялась его не любить: он так повелителен... слова его, как определение рока, которому нельзя противорвчить.


— Он должен играть значительное лицо при Императоре.


— Когда я разливала чай, камердинер доложил ему тихо, но так что




====page 86====


я слышала, о приьзде Неаполитанского короля. 


Чувство довольствия невольно проявилось на лице Неониллы; она задумалась, и эта дума была почвой для развития честолюбивой мысли, что Клавдия, дочь её, будет женой человека приближенного и даже сродни Императору Французов.


Клавдия также молчала; но задумчивость её была совершенно безотчетна. 


Стол был накрыт подле по стели Неониллы. 


Суровость на лице Генерала совершенно сгладилась: он пришел в сертуке, без всяких признаков сво-


====page 87====


его звания. Голос его был нежен, разговор плодовит и занимателен.


— Здесь, я в своей семье, — сказал он, — здесь я просто человек, не на сцене, не перед зрителями, которые смотрят, каково играю я заданную мне роль в свете. О, это одно — есть уже счастие. Здесь я добродетелен, как сама природа, и хочу, чтоб люди оставили меня только с тем, что я сам избрал, не смотрели па меня с завистью, не осуждали добрых чувств моих!... Скажите мне откровенно, не правда ли, что свет называет Императора Наполеона честолюбцем?


— Может быть, свет и не ошибается: — отвечала Неонилла, — честолю-


====page 88====


бие имеет свою хорошую сторону: оно дает силу к совершению великих дел.


— Это ложное мнение вошло в пословицу между людьми. Нет! Честолюбие есть безумие, которое на земле хочет быть божеством, и ищет толпы поклонников. Собери в себя, сколько можешь, света и теплоты, и освещай, согревай своих спутников, не требуя поклонения от них, как солнце... О, это дело другое: они будут любить тебя, ты будешь и без золота светел для них как солнце... Да! солнце светло внутренннею своей силой, а не одеждой!... Признаюсь, что нигде не встретил я понятий столь ясных, как между жителями пустынь африканских и азиат-


====page 89====


ских. Там каждый бедуин был учителем моим, и открывал мне глаза. Однажды обозревая... по вол покорителя Египта... крепость Сен - жанъд’акр, встретил я одного Араба, которого нагота прикрыта была только вязаной из шерсти эль-бурну. Он сидел на земле, разложив перед собою свою скудную пищу, и смотрел на нас равнодушно, как на стадо овец. — Постой, — сказал он, когда я приблизился к нему, — отведай хлеба, который послал мне Бог на долю. — Мне любопытно было завести с ним раговор; я слез с лошади. — Садись, сказал он, не гнушайся тем, что Бог дарует. Вы откуда, люди? — Мы с запада, отвечал я. — Что, есть у вас там солнце? — Есть. — 


====page 90====


И хлеб родится? — Родится. — И в воде нет недостатка? — Да и воды много. — Хороню, славная, богатая земля! Зачем же вы пришли сюда, когда у вас ни в чем нет недостатка? — Генерал желает вас сделать счастливыми; он хочет дать вам приют, богатство и защиту. — О, генерал ваш велик, щедр и могущь! да будет прославлено имя его! А научи меня, пожалоста, какую молитву читают, когда просят его о чем нибудь? — Иди к нему и проси его о всем, что желаешь: он исполнит твою просьбу. — Теперь мне ничего не нужно, — отвечал равнодушно Араб. — Как ничего не нужно? — О чем же мне просить его, когда у меня (да продлится милосердие Бога) есть, как ви-


====page 91====


дишь сам, все: и кров неба и одежда, и пища и вода. Я молитву выучу на всякой случай: когда Бог не даст мне нужного: поле не уродит, ручей иссохнет, тогда я помолюсь вашему генералу, чтоб он послал урожай полю и открыл    истоки  утоления жажды. — Что делать с этими людьми? — сказал Бонапарте одному пленному бею, рассказывай слова бедуина. — Приучите их к излишеству, п тогда они, не довольствуясь тем, что дает Бог, будут просить у вас. — Вот урок от бедуина. Какое честолюбие не задумается и не позавидует внутреннему богатству этих людей! И сколько разницы между нашим и их поклоном! одни кланяются даром, а другие за все, что только мож-


====page 92====




но взять. Одни прилагают руку к сердцу вместо слов: готов служить тебе и советом и участием сердечным; а другие, сгибаясь до земли, как будто говорят: готов пасть в прах перед тобою и поклоняться тебе как Богу, если ты за это платишь! 


В продолжении обеда и после обеда Генерал говорил почти один; заметно было, что он не любил слушать других, как будто не ожидая от них ничего для себя нового. Ему нужны были только люди, вполне понимающие его, и непритворно разделяющие с ним чувства свои.


— Графиня, — сказал он наконец, — авангард Французских войск




====page 93====


уже перед Москвой; завтра мы, верно, вступим в столицу Русскую... Чего вы испугались?


— Неужели вы бы не содрогнулись, еслиб вдруг услышали, что Русские вступают в Париж?


— Хм! вы правы! Но неужели одно вы считаете столь же возможным как и другое? — сказал, нахмурясь, Генерал.


— Это только сравнение, Генерал.


— Сравнение! мне не приходило оно в голову; сравнение предполагает возможность... но, по всъм расчетам ума, тут нет возможности... Правда, ког-


====page 94====


да Бог проклял Вавилон, стены его рассыпались пред Мидянами,... Но не о том дело; я хотел сказать, графиня, что здесь, на военной дороге, оставаться вам невозможно. Чтоб охранить ваше спокойствие, столько, сколько я желаю, здесь должно оставить, по крайней мере, сильный корпус; но для вас верно понятно, что этого исполнить нельзя. Вам должно будет ехать до Москвы, при моем вагенбурге; мои экипажи к вашим услугам. Но сделайте одолжение, пожертвуйте даже вашим излишним гардеробом.


— Неужели мы должны ехать при войсках? спросила смущенная Неонплла. 


— Не более двух переходов.




====page 95====


— И мы будем подвержены всем опасностят войны!


— Графиня, вас здесь спасло от этих опасностей случайное мое присутствие при авангарде войск; вы еще не знаете, что такое толпа вооруженной черни, в своей земле, не только в чужой... Но, там, где я, для вас нет опасностей; и сверх того, война кончена; мне известно, что Москва будет сдана без боя... Время дорого; вам здесь оставаться не возможно!


— Но, Генерал, я еще не в силах ехать.


— Мой дормез так покоен, как ваша спальня. В шесть часов мы




====page 96====


выступаем; в девять часов мы будем в тридцати верстах от Москвы. До свидания!... До отъезда мне нужно сделать некоторые распоряжения. 


Некогда было думать: ехать или нет? Слова Генерала похожи были на восклицание: пожар! спасайтесь! 


Перед домом, войска были уже в движении, лагерь исчез, на дворе все укладывалось.


Ровно в шесть часов, камердинер Генерала доложил графине, что экипаж готов.


— Боже мой, что с нами будет! — сказала сквозь слезы Неонилла. Клавдия и Луиза повели ее под руки.




====page 97====


Огромный, роскошный дормез стоял подл крыльца. они сели в него и перекрестились, когда он двинулся с места. Два взвода кирасир, стоявших за воротами, помчались по об стороны экипажа, которого стекла были задернуты зеленой тафтой. 


В продолжении всей дороги Неонилла и дочь её молчали бы в грустном раздумья о судьб своей; но Луиза обливалась горькими слезами о большом сундук с пожитками, который велели ей оставить, уверяя, что он будет цел.


— Ужь не уверяйте меня, что будет цел; хорошо, если Бог приведет самим уцелеть!... Знаю я Французов: повозят, повозят, да и на дорог бросят!... А замок-то не труд- 




====page 98====


но отбить... повыберуть все лучшенькое, нажитое трудом и потом!


— Перестань, Луиза, — повторяла ей Клавдия; — не огорчай маминьку своими предположениями. Бог даст, мы тебе все вознаградим с избытком.


— Нът, Фрейлейн, все, что вы мне  дадите вновь, будет новое; прежнего ничем не заменишь! На каждом лоскут душа вышила метку, к каждой вещице прилепила свой значек. Как начнешь бывало перебирать в сундуке, так точно переживешь снова всю жизнь!... и веришь, что то был не сон. 


И Луиза продолжала горевать.




====page 99====


ГЛАВА V.
Совершенно было уже темно, когда дормез, проехав селение, занятое войсками, своротил к одноэтажному дому на двор. У подъезда камердинер Генерала высадил Неониллу и Клавдию.


— Генерал поехал вперед — сказал он, — в Императорскую квар-


====page 100====


тиру, а вас просил пробыть здесь до получения от него известия. 


С грустным сердцем Неонилла и дочь её, сопровождаемые Луизой и камердинером, вошли в дом. Все комнаты были освещены; казалось, что хозяева ждут гостей на вечер. В одной гостиной готов уже чайный прибор; в другой, на столе перед диваном набросаны книги, эстампы; на ройяле развернута ария Россини: «Sperai trovar la pace. Все готово к приему; но нет оффицианта, который доложил бы хозяевам, что гости приехали; никто не встречает их. Неонилла и дочь её содрогнулись от безмолвия и пустоты комнат. Утомленная от дороги, Неонилла желала от-


====page 101====


дыха; ее проводили в прекрасно убранную спальню. Подл, была уборная со всъми мелочными принадлежностями женского туалета; по вс вещи были в небольшом беспорядки; казалось, что хозяйка только что кончила свой наряд, и уехала куда нибудь с визитом, забыв, что звала к себ на вечерь гостей. На столик, подл трюмо, рассыпаны булавки и шпильки; сафьянные Футлярчики раскрыты, но на атласных подушечках нет ни драгоценной диадемы, ни эсклаважа; на писменном столик разбросано несколько писем; на чистом лист почтовой бумаги лежит перо, как будто выпавшее из рук, после слов: «мой милый друг» или положенное в задумчивости — что писать далее.




====page 102====




Неонилла и Клавдия с нерешительностию располагались в этих комнатах. Клавдия до поздней ночи не хотела сбросить своего наряда: ей хотелось сесть за Фортепьяны; но она боялась взять громко аккорд: ей все казалось, что хозяйка дома вдруг взойдет и спросит: с кем имею удовольствие говорить? Долго ходила Клавдия по комнатам, вздрагивая от громких возгласов qui vive! Которые раздавались вокруг дома. Ночь была темна; но окрестные возвышения были освещены разбросанными огнями биваков, и между огнями казалось бродили тени. Неприятные впечатления напугали Клавдию, и она, взяв первую попавшуюся ей в руки книгу, стала читать; и только для Луизы, которая




====page 103====


дремала, но не засыпала по привычке до тех пор, покуда не уложит свою барышню, Клавдия решилась лечь в постелю. 


Но сон далеко был от Клавдии. Образ Генерала представлялся ей в разных своих изменениях: то суровым, то углубленным в думу и мрачным, то вдруг озаренным какою-то огненною мыслью; то взор его был неопределенен, как будто проникая в бездну, то устремлен мельком на Клавдию, то чело нахмурится, и вдруг как из-под тучи блеснет  взгляд   зарницей. Клавдия повторяет мысленно от слова до слова его разговоры, порывистые, живые восклицания, припоминает голос




====page 104====


романса, который он пел так задумчиво и вмести сурово. Клавдия сравнивает Генерала со всеми мущинами, которых она видела, и все кажутся перед ним ничтожны, как существа неодушевленные. Сердце девушки бьется горделиво при мысли, что она может назвать его своим. И чувство собственного достоинства, как окончательный прием кисти художника, пролило свет на прекрасное создание. Она засыпает царицей волшебного мира. 


На другой день, рано поутру, получено с нарочным письмо от Генерала, писанное неразборчивою рукою, и при нем огромный портфель. 


«ГраФиня, — писал он, — сегодня и завтра вы пробудете в... (названия




====page 105====


деревни не льзя было разобрать). Между тем я озабочусь о приличном для вас здесь помещении. Посылаю полученные сейчас из Парижа новые книги, журналы и эстампы; они займут от скуки вас и графиню Клавдию. Любопытнее всего заблаговременно изготовленные эстампы взятия Москвы приступом и встреча Императора Наполеона побежденными. Извините, что вместо Москвы нарисовано что-то в роде Пекина, укрепленного по Вобановой системе, а вместо Русских солдат Эскимосы.» 


Клавдия торопливо раскрыла портфель и отыскала в нем, между многими другими, упоминаемые два эстампа. Па первом была изображена Mo-


====page 106====


сква; посреди её возвышался Иван великий в род Вавилонской башни. Русские, в шубах, вооруженные луками и стрелами, защищают ограды; Французы берут город штурмом. На втором эстампе, Наполеон вступает в покоренную Москву, и жители, в бородах, выносят па встречу победителю множество корон; это, по надписи, короны царств: Московского, Сибирского, Астраханского, Казанского, Грузинского, Новгородского, Черкесского, Киевского, и пр. и пр., даже Татарского; и сверх того короны Великой России, малой России, красной России, белой России, словом, разных величин и цветов. Неонилла и Клавдия смеялись без памяти, смотря на эти изображения, по кото-


====page 107====


рым видны были невежественные понятия Французов о России. По сюжет эстампов возбудил негодование и грусть в Неонилле. Неужели это может сбыться! сказала она, отбросив их от себя. 


Она развернула Монитёр; но и там, на каждой страниц, ничего не было, кроме погибели России: везде Русские побеждены, везде бегут; в бюллетене о bataille de Moscowa, последняя Русская армия разбита наголо, обезоружена, и нет уже защитнйков у России. 


Пробегая Французские журналы, Неонилла оплакивала уже Россию. 


Клавдия также пробегала журналы, но с другой целью: она искала в




====page 108====


Бюллетенях и описаниях побед, имя Каломерос, и нигде не находила. — Что это значит? — спросила она мать свою. — Может быть, в бюллетенях он носит не родовое имя, но жалованное, — отвечала Неонилла. — Клавдия удовольствовалась ответом; но хотела сама спросить об этом у Генерала.


Довольно медленно прошел день; прошел и другой. Уже смеркалось, и Клавдия, с любопытством дочитывая главу книги, сидела у окна. 


Постепенно страницы стали озаряться каким-то странным светом.


— Посмотрите, — воскликнула вдруг она, взглянув в окно, — как сго-


====page 109====


ръло солнце! Какой ужасный цвът неба?


— Это не солнце, запад не с этой стороны, — сказала Неонилла.


— Върно опять страшная комета! — сказала Луиза. — Jesus Maria! то тухнет, то опять загорается! по всему небу зарево!


Между тъм, как он стояли подл окна в ужас и недоумънип — чему
приписать необыкновенный свът со стороны Москвы, совершенно смерклось, и этот свът стал сливаться в огненную тучу, которая повисла над мраком.




====page 110====


— Боже мой! — произнесла со вздохом Неонилла, — точно как будто вся та сторона России горит!... Не зажгли ли наши вс леса и поля, чтоб остановить стремление Французов? 


В продолжении всей ночи, Клавдия, мать её и Луиза не ложились спать и смотрели с ужасом на страшное зарево. Им казалось, что пожар все ближе и ближе. Стало рассветать. С появлением зари зарево исчезло; но солнце взошло, как будто подернутое крепом.


— Вот ужь трети! день, а от Генерала нет никакого известия, — ска-


====page 111====


зала Клавдия матери, — а войска уже выступают.


— Может быть, и не будет, — отвечала Неонплла.


— Как не будет?


— Может быть, под стенами Москвы ляжет вся армия Французская; подл столпцы Наполеон встретит не одно войско, но весь народ... Вчерашнее зарево не пройдет даром!


— Ах, что вы говорите, маминька! произнесла Клавдия с глубоким вздохом.


— Мне не правятся эти слова Клавдия; и я теперь только жалею, что твой отец не Русский, и что ты родилась и воспитывалась в Германии!




====page 112====


Клавдия поняла упрек, и молчала; но слезы покатились градом из глаз её и, казалось, упали на сердце матери.


— Я тебя упрекнула в том, в чем сама больше виновата, — сказала она, склонив голову Клавдии на грудь свою.


— Вы меня не поняли, маминька, — сказала Клавдия, — мне жалко когда убивают людей... я не могу слышать без ужаса о сражениях... я бы лучше желала мира...


— От Генерала приехал посланный! — вскричала вбежав Луиза. 


— Посланный! — повторили в один голос и Неонилла и Клавдия.




====page 113====


Вельд за Луизой вошел камердинер, и подавая письмо, сказал: от Генерала, из Москвы, графиня; Москва взята.


— Взята! — едва проговорила Неонилла, и руки её не в силах были развернуть письма. — Прочитай, — сказала она Клавдии. 


Клавдия взяла из рук её письмо; торопливо развернула, пробежала глазами. 


Камердинер, во всем смысл тонкий Француз, заметив впечатление Неониллы при известии о взятии Москвы, не повторил слов своих и вышел из комнаты.


— Что пишет Генерал? — спросила Неонилла, когда он удалился.




====page 114====


— Письмо очень коротко; Генерал просит только продолжать путь... и подписано: Résidence des Czars, au Kremlin.


Неонилла молчала, и тогда только очнулась от глубокой, печальной думы, когда доложили, что дормез готов. К вечеру, наши путешественницы приближались к Поклонной гор, посреди тучи пыли, поднятой проходящими войсками. Внезапное восклицание почти всего отряда сопровождавшего дормез: Moscou! Moscou! испугало их. Клавдия отдернула заиавъе и опустила стекло. Москва стояла как будто посреди черной тучи; в разных местах вздымались столбы дыма и вспыхивал пламень.




====page115====


— Это Москва! — вскричала Клавдия.


— Думала ли я, выезжая из Москвы, что после восьмнадцати лет возвращусь на родину в такую страшную минуту!... Она горит! вот причина вчерашнего зарева! — говорила Неонилла. А между тем с Поклонной горы дормез своротил в сторону и вскоре приблизился к Москве реке и переехал через понтонный мост. Над рекой стоял уже сырой, вечерний туман; а вправо над городом снова запылало небо.


— Куда нас везут! повторяла Неонилла, смотря в окно.


— Закройте стеклы, граФиня, — сказала Луиза, — так и обдает холодом.




====page 116====


— Нет, оставте, мне душно! — говорила Неонилла, и продолжала смотреть на пылающую в разных местах Москву. 


Уже около ночи дормез въехал на двор готического здания.


— Приехали, maman, — сказала Клавдия; и едва отворились дверцы, она выпрыгнула из дормеза; за ней Луиза.


— Это какой-то замок! как тюрьма огорожен высокими стенами и башнями! - сказала Клавдия: — посмотрите, maman!


Но Неонилла не отвечала и не выходила из кареты.




====page 117====


— Верно уснула! — сказала тихо Клавдия, вскочив снова в дормез. Но стон матери испугал ее. С трудом высадили Неониллу из дормеза, и почти на руках внесли в обширные великолепные комнаты. 


Клавдия с слезами на глазах придерживала голову матери и смотрела ей в лицо.


— Здравствуйте, графиня! — раздалось подле неё. 


Она вздрогнула; это был Генерал.


— Что сделалось с граФиней? — продолжал он, взяв за руку Клавдию.




====page 118====


Клавдия ничего не могла отвечать, и прошла. Генерал остался один в
зале.


— Во всем так! — сказал он почти в слух. — В заботах о других — успех; в заботах о самом себе — злые неудачи!... От чего это!... Легче доставить благоденствие всему человечеству, нежели ничтожное довольствие собственному чувству... Или желания мои не простые человеческия желания?... Или во мне демон, на которого не угодишь?... Или в целом мире нет приютного места для великана в пять Футов ростом?... Чего ж хочу я собственно для себя? Кажется ни рая, ни ада: хочу кончив службу людям, выйдти в отставку, прожить осталь-


====page 119====


ные годы честным инвалидом в семье... вот и все!... Император и я — не уживаются друг с другом... Его потомству легко будет кончить жизнь на трон; по мне — невозможно... я — простой солдат... Надоъла мне жизнь в идольских храминах!... я не камень, не металл и не дерево! Мн нужна жизнь и жена без примеси земного величия и блеска. Я хочу, чтоб она ласкала меня просто, кормила меня своим стряпаньем... Я стал бы рассказывать ей свои походы перед очагом, и каждый день пел бы «Te Deum», что сошел спокойно с поднебесья на землю... Гд высоко, там холодно... там люди греют себя суетой... много оттуда видно, очень много!... генеральная кар-


====page 120====


та почти всей земли!... много оттуда слышно!... веселая пъснь жаворонка! Подумаешь, что он воспъвает благоденствие человъческого рода!... Не в самом ли дел он благоденствует? — Мирно, тихо все под стопами... не слыхать ни одного вздоха, ни одной жалобы... От подножья не капает слеза на вершину!...


— Генерал, генерал! вы задумались! — раздался подл, голос Клавдии, которая внезапно и радостно подбъжала к нему. — Матушка чувствует себя лучше, она хочет видъть вас!...


— Лучше? — вскрикнул Генерал, схватив Клавдию за руку и устремив на нее взоры, полные чувства; — пойдемте к ней!...




====page 121====


Рука с рукой они вошли в комнату Неониллы.


— Оставь нас на минуту, Клавдия, — сказала Неонилла слабым голосом; — я хочу поговорить с Генералом. 


Клавдия поцеловала руку матери и вышла.


— Генерал, — продолжала Неонилла, — я очнулась, но может быть не надолго... Вы сами так торопливо объявили желание жениться на моей дочери. Теперь и я должна торопиться устроить её участь... я чувствую себя очень худо и хочу сдать ее вам при жизни законною женой...




====page 122====


— Ваше желание предупреждает мое собственное, граФиня, — сказал Генерал, — однакож прошу вас не отчаяваться на счет своего здоровья: вы здесь не без помощи: я пришлю к вам лучшего медика армии; он восстановит ваше здоровье... Ч то же касается до моего предложения, то я с своей стороны исполнил условие: Император соглашается кончить войну, и сам предложит о мир; один из генералов отправится к Императору Александру. Но, граФиня, покуда Французская армия не выступит из границ России, наши отношения будут тайной для всех и каждого, даже для вашего мужа.


— О, Боже мой, я и не знаю где мой муж!




====page 123====


— Тем лучше. Завтра же мы будем соединены.


— Пред алтарем... по обряду Русскому.


— О, для меня это все равно; я не рожден изменять слову, данному и без свидетелей.


— По нашему закону, бракосочетание есть таинство.


— Я иначе и не понимаю его.


— И может совершиться только в церкви.


— Графиня, я, в походе, солдат посреди товарищей. Торжественности здесь быть не может... Этот союз




====page 124====


тайна до времени; иначе он соблазн для прочих, и романическое приключение для пасквиля... Бог везде, и храм его повсюду... Эти образа будут алтарем... В последствии же.,., о, это другое дело: я даю вам слово повторить обряд в иерусалиме, в присутствии всего христианства.


— Русского священника вы ничем не принудите совершить брак против обряда, и не по закону. 


Генерал нахмурился.


— На все есть исключения!


— Религия не имеет их.


— А! хорошо!... Есть походные церкви для воинов... или... там есть церква...    Все будет исполнено...




====page 125====


И так до завтра... В шесть часов вечера я буду здесь, женихом... 


Призвали Клавдию; мать объявила ей свое решение. Безмолвно смотрела Клавдия па мать свою, и крупные слезы скатывались по лицу её на грудь, которая судорожно колебалась от стеснившагося дыхания. 


Взор Генерала был устремлен на эти слезы; как ювелир смотрел он на драгоценные, крупные бриллианты, и зная им цену, содрагался, когда они падали и разбивались на тысячи крат. Наконец, он схватил Клавдию за руку, и почти насильно увлек ее из комнаты матери.




====page 126====


— Будет, будет, Клавдия, довольно!... Я не могу видеть слез твоих!... Дело другое, когда плачут от глупости, от зависти, от досады, и по причудам; о, я тогда смеюсь над слезами! Так плакала женщина, расставаясь с подножием, вокруг которого лежала Франция. Плачь и слезящая горесть сердца, две противоположности, как земля и небо. В последней есть  много божественного, чуждого ничтожеству земному: и у Бога на кресте выступили слезы сожаления о людях... Я желал бы, Клавдия, сделать тебя счастливой, отогнать от тебя все, от чего могут страдать душа и тело... хотел бы видеть на глазах твоих слезы, но только слезы, которые текут от




====page 127====


блаженства всех чувств... Не смотри на меня этим взором нежности, в котором я могу подозревать благодарность... Что мн в этой несносной плат.' лучше поделись со мной, если мн удастся сделать тебя счастливой, поделись довольствием души своей; это будет для меня всего дороже!... Не будь только бесстрастна, не ослепись тем, что блестит не собственным светом, меркнет вместе с днем и темно во тме... Потом, друг мой, мало того, чтоб любить друг друга, очень мало! Надо еще любить вместе все, на чем есть печать неба... Вот мои условия; с ними не изменит человеку и самый призрак, который называют счастием. Истинное счастие более зависит от




====page 128====


человека, нежели сколько он воображает. Да! ум мущины наставник уму женщины; сердце женщины наставник сердцу мущины. Я вижу, как совершенно создано твое сердце, а у меня оно грубо... Мыслью я в состоянии все проникнуть; но до сих пор не умел ни на чем остановиться с любовью... Мог приковывать к себе людей силою духа, но не чувством; а как грустно не испытать в мире
ни чьей ласки!... 


Генерал остановился, посмотрел на Клавдию: а она приклонила голову свою к плечу его. 


Молча, с каким-то наслаждением, долго смотрел он на нее; но




====page 129====


вдруг, как будто боясь переполниться собственным чувством, опустил руку Клавдии.


— До завтра, Клавдия! — сказал он тихо, и скорыми шагами удалился, оставив Клавдию в совершенном самозабвении.




====page 130====


ГЛАВА VI.
На другой день перед вечером, вся Французская гвардия во всем парад расположилась перед Петровским дворцом на равнин. Вс предполагали смотр Императорский и ожидали Наполеона. Уже смерклось, но его не было; а между тъм войско не получало никакого приказания возвратиться на квартиры, в Кремль. Уже




====page 131====


в темнот заметны стали тлеющие фитили артиллерии. В это время проехала из Москвы в Петровский дворец карета. Все всполошились; но никто не явился сказать, что это Император, и сверх того освещения во дворце не было. Все успокоилось, скучая, что долго не распускают. 


В начале седьмого, в двери спальни Неониллы кто-то постучал. Это был Генерал. Клавдия сидела подле матери, и обе они казалось испугались появления его. Комната была освещена лампадкой, которая горела на столе перед образом; ибо Неонилла не могла выносить блеска' огня. Но она при появлении Генерала приказала Луиз подать свечи.




====page 132====


— Не нужно, — сказал он, — довольно одного луча свита для нас; лучше смотрит в сердце человеческое, нежели в лицо. 


Сев подл постели и взяв руку Клавдии, Генерал продолжал тихо:


— ГраФиня, все уже готово к соединению нашему.


— Все готово? где же священник? где церковь?


— Все готово, говорю я вам. 


Он приотворил двери, дал знак рукою и чрез несколько минут старец священник вошел с крестом




====page 133====


в руках. Он сотворил молитву пред образом и всъм поклонился.


— Благословите меня, батюшка, — сказала графиня слабым голосом. 


Священник подошел к постели, благословил Неошиллу; Клавдия также подошла под благословение,


— Вы больны, сударыня; молитвы, или исповеди требуете?


— Молитвы и обручения моей дочери с Генералом...


— Позвольте узнать, — сказал священник тихо, — кто вы, сударыня, и кто этот господин Генерал?




====page 134====


— Я, Графина Ловская, — отвечала также тихо Неонилла, — а Генерал... Французской службы.


— Француз?... В такие времена, ваше сиятельство, выдавать замуж дочь за врага отечества?


Я отдаю дочь за человека, который не враг России, и который за тайну мне объявил, что Император Французов предложил мир, и война непременно кончится.


— Радуюсь этой новости, — сказал священник перекрестясь.


— Как прилична духовному сану одежда ваших священников, — сказал Генерал, садясь подле Неонил-


====page 135====


лы, — но еще приличнее сану священному преклонные лета, когда человек становится беспристрастным к миру и исполняется мыслию о божестве. Да, только в зиму жизни настает тишина в душе и опыт дает плоды лекарственные для здравия духа. Смотря па благочестивого старца, невольно желаешь быть его сыном и учеником. Примирившись с самим собою, можно быт примирителем людей с божеством... Честолюбие однако же не оставляет и седых волос, если есть хоть один шаг вперед. Кардинала не отяготят Мафусаиловы годы; стоя одной ногой в гробе, он протягивает другую к престолу папскому; ему хочется выдать от своего имени хоть одну буллу «in coena Domini» и бро-


====page 136====


сить пламенник проклятия хоть на пустое место, чтоб показать еретикам, как страшны громы его... Жалкое честолюбие! на костылях хочет добраться, в гроб доплыть до цели своей!... 


Генерал заметив, что священник не сводит с него глаз и внимательно слушает, вдруг остановился и сказал Клавдии:


— Изъявите ему мое сожаление, что он слушает и не понимает меня.


— Я вас понимаю, Генерал, — сказал священник по-французски. 


Генерал вскочил с места и, заложив руки назад, прошел по комнате из угла в угол.




====page 137====


— Чтож это нам писали и говорили про Россию? — спросил он сам себя довольно громко; и потом, остановись против священника, продолжал:


— Странно, что в России всех и каждого учат Говорить по-французски!... Для чего это?... Не говорите ли вы проповеди на-Французском язык?


— Нет, — отвечал смиренно священник. 


— Для чего же вы учились ему?


— Чтоб знать достоинство богословов Франции.


— Вам бы приличнее было знать языки Еврейский и Греческий.




====page 138====


— Кроме их, я знаю еще и Латинский.


— Придется положить оружие... Я по-латыне знаю только: Pater noster...


— На каком же язык вы читаете: избави нас от лукавого?


— На язык мыслей и дел, — отвечал резко Генерал; и потом, обратясь к Клавдии, взял её руку, и просил священника их благословить. 


Священник читал молитву обручения. 


В это время послышались тихие, гармонические звуки. Они как будто слетались отвсюду, и обнимали собою все здание; то как волны катились по




====page 139====


воздуху, сближаясь со всех сторон приливом, и готовые потопить чувства в своем очаровании; то вдруг утихая, переливались постепенно, плавно дробились, и сливались снова. 


Для священника эти неслыханные звуки казались неземными. Совершив молитву, в простоте души он произнес:


— Песнь ангельская благословляет союз ваш.


— Надеюсь, что я в состоянии буду сделать тебя счастливой! — сказал Генерал тихо Клавдии, у которой на глазах дрожали слезы.




====page 140====


Клавдия припала на коли на перед матерью. Неонплла обняла ее и почти лишилась чувств.


— Благословите, графиня; храм ожидает нас; — сказал Генерал. 


Клавдия взглянула па него взором умоляющим, который казалось говорил: Не разлучай меня с матерью! 


Слабым голосом благословила Неонилла дочь свою. 


Как ни требовала душа Клавдии слез, но она как будто не смела плакать при Генерал. Только дв крупные жемчужины выпали из глаз её на лицо матери, и она, подав руку




====page 141====


Генералу, вышла из спальни, борясь с тягостным чувством разлуки. 


Генерал посадил ее, и вскочил сам в карету, которая быстро понеслась по пути в Москву в след за верховыми, скакавшими вперед и освещавшими дорогу Факелами.


— Теперь, друг мой, Клавдия, каждая твоя слеза, слеза радости и горя, должна падать не иначе как на грудь мою, — сказал Генерал. Слезы женского доброго чувства дороги: он должны скатываться на чье нибудь сердце, а не на землю. Знаю я, что такое разлука с отцом и с матерью! Нет горя в жизни тягостнее этого горя!... Это тоже, что оставить приютный берег и пуститься в море, на произ-


====page 142====




вол волн и ветров, на произвол судьбы и людей!... Счастье снаряжает в этот путь; но только воспитание дает надежного кормчего... Знаешь ли, Клавдия, с чем меня отправило счастье в этот путь? — с одной жалостью к людям Поверишь ли ты, что до сих пор я еще не улыбнулся радостно на их судьбу... Но, чтож делать! привычка к невежеству — вторая природа. Но есть невежество, свойственное возрасту: отнять у ребенка игрушку и желать сделать его мыслящим — глупо! Что ни строй при нем, он все будет ломать, как карточный домик... Поздно пришло это на мысль Императору... и он не знает, что теперь делать со всеми своими началами для цели великой!...




====page 143====


С одной стороны он создает, с другой дети разрушают заботливо,
прилежно, с важностью, как будто делают дело...


— Мы ужь в городе! — прервала вдруг Клавдия размышления Генерала, когда карета покатилась по мостовой. — Что это значит, так светло?...


— Да, очень светло! Это пламень взаимной любви народов!


— Бедные жители! — сказала Клавдия горестно, — каково смотреть им на пепелище    крова своего! Как горьки должны быть их слезы!...




====page 144====


— Жители? — сказал Генерал с горькой усмешкой; — посмотри, видишь там, влево, ряд догорающих домов? Есть ли хоть одна душа на улице, которая плакала бы на пепелище отцов своих? Нет! Это горит не город! Это оставленный стан, это каменные наметы, к которым существование не было приковано ни душой, ни сердцем... Здесь жило войско! Оно отретировалось с позиции пред легионами Императора, и только!


— Но как же спасать свободу свою?


— О, Боже мой! дерись за нее, а не беги!




====page 145====


Генерал замолчал; после резкого, сурового ответа его Клавдия также замолчала. 


Покуда карета неслась по Тверской, проехала Воскресенския и Никольския ворота, Генерал, закрыв глаза, погружен был в тяжкую думу; и только в Кремле, когда огромные здания, сенат и оружейная палата скрыли от глаз пожар, он как будто очнулся и взял руку Клавдии. 


Карета остановилась подле крыльца со стороны Спаса за золотой решеткой. Камердинер отворил дверцы. Генерал вышел, нахлобучил Фуражку и обернувшись в плащ, подал руку Клавдии и повел ее на крыльцо. Клубы дыма как нарочно обвили




====page 146====


пламень пожара за москвой-ръкой, зарево вдруг потухло, и они исчезли в непроницаемой тьм, на ступенях лъстницы.




====page 147====


ГЛАВА VII.
На шестой день после занятия Москвы Французами, дивизия кирасир, бывшая в ариергард, также вступила в город. Все здание судебных мест назначено было под казармы. Торжественно, с музыкой, проходила она колоннами по Тверской, блистая латами и касками, стуча огромными палашами, и сыпля по мостовой искры от ко-


====page 148====


пыт. Миновав Воскресенския ворота, она своротила отделениями влево, в ворота судебных мест, спешилась, и стала располагаться на трех дворах. Нижний этаж был обращен в конюшни, верхний в казармы, губернское правление было занято под штаб и квартиры штабных чиновников. Несколько офицеров, состоявшие по особенным поручениям при дивизионном Генерале, проводили его на Никольскую в дом Кусовникова, и воротились к дивизии. В числе их был ротмистр Ясинский, из Поляков, прикомандированный к Генералу, как знающий Русский язык. Прискакав на двор судебных мест, он отыскал в обозе своего кнехта, и спросил, где Ян, и где отведена ему квартира.




====page 149====


— А здесь на верху, — отвечал кнехт. И ротмистр отправился вверх.


— Ха. тысёнц дьяблов! — вскричал он, входя в одну из камор, где его Ян разбирал чемодан, и где ничего не было кроме шкапов в стене, набитых кипами бумаг, обросших пылью. Стены проникли сыростью и нахолодели; окно с железной решеткой походило на амбразуру бастиона; сквозь ржавые стекла свет едва-едва проходил.


— Что-ж ты, дурню! занял это стойло?


— А что показали, пане, то и занял, — отвечал Ян равнодушно.




====page 150====


— А на чем буду я спать? на полу?


— А где-ж взять кровати? Здесь в целом доме кром столов да лавок ничего нет... Тут верно была поветовая канцелярия... Хотел было перетащить стол из другой каморы, да не дали — самим надо; а лавки на дрова рубят.


— Свинья, ты свинья!


— А какая-ж я свинья?


— А такая!


— Нехай буду свинья!


— А что-ж буду я есть?


— А вот пану сыру ковалок.


— Тфу! надоел!




====page 151====


— Ну, я пойду на базар.


— Гд ты тут базар нашел?


— А как же, пане, в таком великом город не быть базару? Сами вы говорили, что не надо ничего с собой брать, всего в Московии много... Пойду на базар.


— Молчи, свинья! — Пошли ко мн кнехта... или... скажи, чтоб шел сейчас и достал гд хочет картофелю и масла. 


Ян молча пошел исполнять приказание ротмистра. Между тъм Ясинский в ожидании объда пошел по другим каморам. Воротившись, он увидъл, что Ян постлал ему преширокое ложе.




====page 152====


— Славно! мягко! Из чего это ты состряпал?


— А вот из старой папиры, отвечал Ян.


— Славно!... Здесь, Яне, можем совсем расположиться; потому что, говорят, от Русского Императора едут послы с предложением мира; и во всяком случае мы будем здесь зимовать. 


Ян стал выбирать из чемодана остальные вещи на сложенные кипы бумаги, из которых он построил стол и две табуретки.


— Пане, а пане! — сказал он после долгого молчания, — я видел Луизу.




====page 153====


— Какую Луизу? а? какую Луизу? да ну, говори! 


— А ту Луизу, что жила у пани Грабины в Эмсу.


— Как!


— Да так.


— Гд?


— В Петровском палац.


— Что ты лжешь!


— Даль-буг же так!


— Петровский палац назначен для Императора, дурню! кому-ж там позволят жить? Туда никого не пускают.


— Даль-буг же так! что видъл, то видъл!




====page 154====


— Ты видел Луизу? о-то лайдак!


— Видел.


— Ну, как же ты видел?


— А вчерась, как дивизия стала на ночлег, там в селе, я пошел в рощу, да кругом палаца... пекный палац!... Люлька у меня погасла; запалю, думаю себе, люльку, попрошу огоньку в дворе; часовые-то засмотрелись, а я в ворота, да и пробираюсь к кухне; смотрю, бежит через двор панна Луиза — ей Богу она! я было к ней: панна Луиза! а часовой как гамкнет на меня, да      прикладом — яи вон.


— Вздорь какой! мерещется тебе!




====page 155====




— Какой вздор; я слышал, как она вскрикнула; ах, мин гот! Дальбуг же она!... Ужь я знаю, что это её пословица: бывало что ни слово, то ах, мин гот!


— Что за чудеса! — сказал Ясинский; — но каким же образом она могла туда попасть?


— Я сам тоже думал, и как шел на квартиру, встретил Москаля, — вез дрова из лесу. А ты здешний? — Здешний же, отвечал. — Кому везешь? — Да господам Французам. — А какие ж они господа, — сказал я, — ведь они не господа, а просто Французы. — А Бог ведает, что они за люди такие пришли сюда, — сказал он...




====page 156====


— Ну, пошел колесить!


— А что, спросил я, не знаешь ли, какая такая женщипа живет в палац? — Должна быть Французская, — сказал он; — третьего дня, ввечеру, как заставили меня во дворце дрова рубить, приехала колымага во двор; а из неё вышли три барыни, одна такая важная, вели ее под руки. — А кто ж он такие? спросил я. — А не знаю того; провъдать-то не от кого было, да и тут же вытолкали меня со двора в зашей. Вот что сказал Москаль. Так вот, пане, ужь знаю я наверно, что то была Луиза; может отошла опа от паньи Грабины и определилась в услуженье к какой нибудь Французской крулеве... А даль-


====page 157====


буг же, хотел я тогда на ней жениться... Не поехал бы с вами, еслиб знал, что вы, па не, не воротитесь к панье... Лучше идти бы мне до бесова батьки!...


— Молчи, дурню!


— Да, знаем мы про что молчать! —  бормотал про себя Ян. — Покуда жил с ланьей Грабиной, быль родовитый Грабе; а как приехал в Польшу, так стал пане Ясинский!... да и Императора-то Французского надул... с роду хорунжим не был; а сказал, что служил ротмистром в уланском Русском полку...


— Что ты бормочешь?


— А бормочу что знаю!




====page 158====


— Яне, — сказал Ясинский после долгого молчания, — я непременно хочу знать, точно ли ты видел Луизу, и что за женщины живут в Петровском палаце.


— Что ж, можете спросить у Французов; они чай знают.


— Э, лайдак!... скажут они! Надо тебе самому туда пробраться, да поговорить с Луизой...


— Эге, да я по-немецки только и знаю, что «кусен-зи мир».


— Нужно только, чтоб сказала, с кем она здесь... Ты лихой малой, в скважину пролезешь; а я тебя награжу...




====page 159====


— Что за награда! как у пана было много золота, да не умел наградить...


— Ну, Яне, молчи!


— Что молчать, будешь молчать, слова доброго не вымолвишь... Я, пожалуй, схожу туда завтра поутру, мн и самому хочется повидаться с Луизой.


— Ни поутру, ни днем нельзя, а как смеркнется... Знаешь что, Яне?


— А что, пане?


— Боюсь я, не жену ли мою с дочерью взяли проклятые Французы в плен! 


При этих словах ротмистр вскочил с места.




====page 160====


— Тысёнц дьяблов!


— И то быть может, — отвечал Ян, подумав.


— Я до Императора пойду!... я... о, то пшекляты Французы!


— А' панна Клавдия такая сличная... может и сам Император...


— Слухай ты, цыган, хлап глупый! — вскричал Ясинский. 


Ян замолчал. Между тем кнехт принес с Фуражировки сырого картофелю, капусты, соленой рыбы и орехов. Ротмистр прогнал его за маслом, и забыв про жену и дочь, стал беспощадно бранить Наполеона,




====page 161====


в ожидании супа из картофеля, капусты п соленой рыбы, который Ян пошел готовить в первой печк, гд можно было развести огонь.




====page 162====


ГЛАВА VIII.
На другой день Фуражировка была счастливее. Когда совершенно смерклось, Ясинский велел оседлать лошадь и ехать Яну в след за собой, на заводной. Шажком они отправились к Петровскому дворцу.


— Яне, надо пробраться тебе как нибудь в двор, — сказал Ясинский,
когда они подъехали ко дворцу.




====page 163====


— Надо, пане, — отвечал Ян. — Кажись бы не трудно, ворота отперты, да в воротах стоят проклятые медведи на часах.


— Нет ли другого хода? 


И они своротили вправо к роще за дворцом.


— И тут такие же мохнатые... Э, да ведь это вахта? Караул отсюда ходит во дворец?


— Что-ж из этого?


— А вот что, пане.


И Ян соскочив с лошади отдал повод ротмистру, а сам стал скидать с себя полушубок из черных мерлушек.




====page 164====


- Цо то бендзе?


Ян не отвечал на вопрос своегс пана, выворотил полушубок наизнанку, скатал в вид медвежей шапки беспардонных, и надел на голову; потом сложил вдоль полотенце, которое было на нем вместо кушака, и перепоясал через плечо по чекменю, как перевязь. Фалды у чекменя заворотил.


— Теперь, пане, надо ружье; — сказал Ян, и выбравшись на дорожку, где были посажены молодые деревья, вытащил кол.


— О, и ружье!


— Цо то за куглярска штука?




====page 165====


— Який я куглярж, пане; я гранадер беспардонный... Ступайте себя отсюда, да ждите меня на дорог. 


Вскинув длинный кол на плечо, Ян отправился к воротам со стороны рощи и стал за дерево. Терпеливо, неподвижно стоял он с полчаса, покуда из находящейся снаружи левого Флигеля дворца караульни не вышло отделение гренадер на смену караула во дворце. Человек двенадцать солдат, под предводительством унтеръофицера, маршировали к воротам, и едва прошли Яна, он прпнаровился к шагу их, и — раз, два — пристал к маленькой колонн, преважно маршируя в ногу. Сменив двух солдат при трех воротах со стороны




====page 166====


рощи, команда отправилась к главным воротам. Смененные солдаты стали за Яном; Ян вытянулся в струнку, замаршировал тверже, когда смена проходила мимо окон Флигеля, откуда свет замелькал по ружьям. К несчастно, полушубок стал налезать на голову; придерживая его правой рукой, Ян не робеет, марширует с дремлющими гренадерами, не сбивается с ноги. Пройдя главные ворота и вступив на двор, смена приближалась к крыльцу, где горели два Фонаря. Беда приходит Яну; начинает Ян сбиваться с ноги, между тем, как прочие пошли ровнее и сонный шаг заменили твердым. Не робок однако же Ян. Не доходя до крыльца, он сделал полоборота на


====page 167====


право и пошел маршировать своим путем.


— Ne! Camarade! vous gauchez!...


Ян не слушает, идет влево, ускоряя шаг, и взяв свое ружье на перевес. Добравшись до стены, он сбросил военную аммуницию и прилег за углом. 


Долго Ян не двигался с места; но уверившись, что смена уже кончена, он приподнялся, прокрадывается по стене, заглядывая в окна и прислушиваясь, Вдруг послышалось ему, приотворилась во Флигеле дверь, Кто - то вышел. Ян присел — слышит кто - то пыхтит, пофыркивает, все ближе и ближе... Оглядывается Ян, и видит — катит к




====page 168====


нему черный клуб... подкатился, фыркнул почти под нос, и как хамкнет... Все жилки затрепетали у Яна.


— Проклятый пес! - подумал он, размахнулся колом, хвать! да не совсем впопад. Огромная меделянская собака заревела, разозлилась, вцепилась в бедного Яна. Он вырвется бежать, она за ним — и снова вцепится. Ни уйти, ни крикнуть Яну: ратуйте, ратуйте! а пес страшно бурчит, беспощадно рвет Яна. На лай собаки вышли из кухни с Фонарем два вестовых солдата. Прижался к углу бьдный наш красный зверь; пес обхватил своей пастью бедро его, грызет как кость.




====page 169====


Солдаты освободили бедного Яна из челюстей Цербера.


— Кто ты такой? — спросили они, взяв его за ворот. 


Ян молчит.


— Говори же, приятель!


Ян не понимает о чем спрашивает его Француз.


— Да это, камарад, не здешний, — сказал один из солдат; — смотри, что за рожа! Это верно зажигатель; поведем его в караульню.


— Я, господа Французы,... испугался собаки, да забежал на двор... Я слуга господина ротмистра Ясинского... хотел попросить на кухне огоньку на трубку...




====page 170====


— Что он говорит, товарищ?


— Я не знал, даль буг же не знал, что сюда не ходят...


— Да, да! бормочи! вздернут тебя как рыбу за жабры!


Привели Яна в караульню.


— Лейтенант! вот Русский подозрительный человек, на дворцовом двор поймали; к счастию пронюхала собака... верно зажигатель.


— Обыскать его! — сказал дежурный офицер.


— Я хлап господина  ротмистра Ясинского, господин офицер... я огоньку хотел попросить на кухне.




====page 171====


— Что он говорит? Понимает кто нибудь? — спросил офицер у команды, окружившей Яна.


— Кто-ж его поймет! — отвечало несколько голосов; — кажется, он говорит на казацком языке...это казак.


— Точно казак, у него казацкая куртка и панталоны мешком. 


В самом деле суконный чекмень Яна походил на казацкий. В широких Польских шараварах нашли у него небольшую булку, складной на ремне нож, и кожаный кошель с огнивой, кремнем и губкой.


— Зажигатель, точно зажигатель! Ну, счастье, что поймали!




====page 172====


— Связать его и смотреть, чтоб не ушел; завтра отправить в комитет, и сей час же донести полковнику Боделену, и коменданту Императорских квартир Генерал-Адъютанту Терни. 


Яна связали и усадили в углу караульни. Один часовой назначен был надзирать над арестантом. 


Ян прилег к стене и стал дремать, в надежде, что утро вечера мудренее. 


А между тем господин его разъезжал взад и вперед по дороге Московской в ожидании Яна. Прошло около получаса, когда он заметил, что из дворца выехала карета; впереди скакали   несколько   верховых. Дав им проехать, Ясинский своро-


====page 173====


тил на дорогу. Когда карета стала приближаться, он внимательно всматривался, кто сидит в ней. Боковые стекла были задернуты сторами; но сквозь переднее стекло мельком заметил он женское лицо, на которое падал яркий свет от Фонаря.


— Тысёнц дьяблов! коханка в Императорской карете!... ха! не добже!... пшеклятый Яне!... смутек душе'... цо... кед... ха!., ежёли... тшеба допытаць!... 


В раздумье Ясинский продолжал ездить взад и вперед по дороге. Прошло несколько часов; Яна нет; а утро уже брежжет сквозь туман. Прозяб Ясинский; но любопытство мучит его.




====page 174====


— Верно пробрался во дворец и не знает, как выйдти оттуда!... 


Ясинский объехал дворец кругом; остановился у рощи, в раздумье.


— Что если Ян попадется!... беду наживешь!... подумают, что подослан!... примут Бог знает за что!... за шпиона... и меня примут за Русского шпиона!...


Проезжая мимо караульни, ротмистр вдруг был остановлен словами:


— Господин офицер! не угодно ли вам остановиться на минуту.


— Что нужно? — спросил вздрогнув Ясинский унтер-ОФицера, который звал его.


— Вы кажется Польского полка.




====page 175====


— Да


— Потрудитесь зайдти на минуту в караульню.


— Какая вам необходимость во мне?


— Да вот, надо допросить арестанта.


— Какого арестанта? — спросил беспокойно Ясинский.


— Поймали Русского казака.


— Казака? пожалуй, — сказал Ясинский, думая про себя: слава Богу, не Ян. Он соскочил с коня, и вошел вельд за унтер-офицером в караульню.


— Сделайте одолжение, допросите этого мошенника, каким образом пробрался он во дворец, — сказал офищер, показывая на Яна.




====page 176====


— Ах, пане! — вскричал Ян, увидя господина своего. 


— Признаюсь вам... я по-русски плохо, почти ничего не понимаю.


— Чорт знает, попал я! — продолжал Ян; — пожалоста выручите, пане, скорее; собака проклятая всего изорвала, да еще беды наделала!


— Что он говорит? — спросил Офицер.


— Ничего не понял... в первый раз слышу такое наречие, — отвечал Ясинский, довая знать глазами Яну, чтоб он молчал.


— Уж это верно, что он говорит по-казацки, — говорили солдаты. — Это непременно подосланный казак,




====page 177====


чего доброго еще, убить Императора; да как он пробрался во дворец?


— Да, да, — прибавил офицер, — представьте себе, нашли у него нож, огниво и весь зажигательный матерьял.


— Бог знает что они толкуют, а меня не понимают, — начал опять Ян, не вытерпев. — Связали меня по ногам и по рукам... Я слуга ротмистра Ясинского, говорю я им; а они — комса, комса... хорошо, что вы, пане, сами пришли... Прикажите развязать.


— Точно должен быть казак, —  сказал Ясинский; — верно из Уральских; у них Башкирский язык.


— Что за дерзкая рожа! ни сколько не робеет; точно как не его дело!




====page 178====
— Я теперь в ужасном положении, — сказал офицер. — Это явный злоумышленник на жизнь Императора! Если дойдет до сведения Его Величества, что он пойман во дворце — беда всему караулу за оплошность! Как он пробрался туда!... К счастию ротная собака была с вестовым Пьерро на кухне, и выбежав на двор, обнаружила этого мошенника...


— Чтож они, пане, не отпускают меня? — спросил Ян.


— Что он говорит? — спросил опять офицер.


— Вам точно опасно доводить об нем до сведения, — сказал Ясинский.


— Я сам думаю, что вместо отправления к коменданту Императорских




====page 179====


квартир, отправить его в лес, да повъсить.


— Для избежания ответственности... конечно... однакож мне надо ехать... Скажите пожалоста, — спросил Ясинский тихо офицера, выходя с ним в сени, — я встретил какую-то даму в карете, которая ехала из дворца... Что за дамы живут здесь?


— Не знаю. Это какая нибудь тайна, — отвечал офицер; — поговаривают, что во дворце живет какая-то Грузинская Царица Клавдиана; она ездит верно на совещание с Императором... И сам он часто бывает здесь... Вы знаете, что главная страсть Наполеона восстановлять все царства. Посмотрите, если чрез несколько лет




====page 180====


он не сочинит царства Еврейского, Греческого, Ассирийского, Армянского...


— Клавдиана! — повторил ротмистр, не слушая слов говорливого ОФицера; — а она молода?


— Кто?


— Эта дама?...


— Ее никто в глаза не видал.


— Однако-ж мне пора ехать...


— Доброго пути!


Ротмистр торопливо вскочил на коня, и забыв об лошади Яна, которую он привязал в кустарниках, поскакал в Москву.


— Куда же это уехал пан? — спросил Ян; — что-ж он оставил меня здесь?




====page 181====


— Унтер-офицер, — сказал Лейтенант тихо, — возьми с собой человека два, да отведите-ко казака в лес!..  Это будет надежнее!... понимаешь?


— Как не понимать, господин лейтенант, — отвечал унтер-офицер. 


КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.






====page 182====












ГЕНЕРАЛ
КАЛОМЕРОС
РОМАН
Соч. А. Вельтмана.
ЧАСТЬ ВТОРАЯ.




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. С. Петербург 28 Сентября 1839 года. 
Ценсор П. Корсаков.




====page 5====




ГЛАВА I.
— «Есть разница между людьми: одному жаль согнать птицу с гнезда, другой безжалостно гонит граждан из города, народ из отчизны, и торжествует радостно какую-то победу, там, где надо оплакивать общее бедствие!... Что-ж это значит?.. От чего эта разница между людьми?...




====page 6====


Вот город... двести тысячь мирных семьянинов, всех возрастов и состояний, от пеленок до савана, от крупного жемчуга до крупного пота, бросили свой кров на произвол людей, которых все украшения составляют острая сталь, да дуло, все богатство в сумах и ящиках — ядры и пули... и эти-то сокровища свои они несут менять на землю и все житейския сокровища… Вот, ходят хозяева чужого хозяйства, — беззаботно, бессмысленно!... Без разбора обращают дворец в конюшню, клев в тронную, драгоценную вазу в лахань, а корыто в общую заздравную чашу... О, истинные, верные оценщики всего земного! У них пет ничего своего: даже нет человеческого подобия!...Жалкия существа!... Еслиб го-


====page 7====


лод и жажда человека могли утоляться во-время хоть мякиной и водой — вы бы не были здесь!... Еслиб труд делился дружнее между людьми, и две руки не брались за то, где нужно четыре — вы бы не ходили по-миру!… Еслиб накаждую мысль было слово — о, тогда можно было бы доказать, что вы люди, а не звери!...»


Почти вслух говорил эти слова Генерал, стоя на балконе второго этажа кремлевского дворца. Умолкнув и задумавшись, он вдруг, как будто очнулся от усыпления и вошел в комнату, где была уже Клавдия, одетая по причудливому вкусу его в черном бархатном платье и черном




====page 8====


бархатном тюрбан с огромным брилиантом.


— Здравствуй, Клавдия! — сказал он, нежно обняв Клавдию; — я не ожидал, чтоб ты так скоро встала и оделась.


— Я проснулась, и забывшись торопилась одеться, чтоб скорье обнять матушку.


— И вместо ее обнимаешь меня. Во всяком случае обмануться в своих ожиданиях неприятно.


— Какой ложный вывод.


— Напротив он логически справедлив, как нельзя более.




====page 9====


— Неужели логика требует, чтоб в жертву союза любви приносить союз родства?


— Нет, нет, добрая Клавдия! законы божественного сердца лучше законов человеческого разума!... Оставим  этот разговор. Скажи мне, нравится ли тебв твоя новая прислужница, мадам Шальме?


— Нет.


— От чего?


— Не знаю.


— Чувство без всякого сознания, и совершенно справедливо... Но, нечего делать, покуда заменить ее не-кем… Я пойду к Императору; завтракать будем вместе; ты будешь скучать..,.




====page 10====


займись переводом вот этой прокламации на Русский язык. 


Генерал вышел, Клавдия стала переводить прокламацию к жителям Москвы: 


«Несчастия ваши жестоки; но Его Величество Император и Король хочет прекратить течение оных... и проч.


— Посмотрим твой труд, — сказал Генерал, возвратясь около двух часов, и подходя к письменному столу, где Клавдия переписывала свой перевод.


— Читай, Клавдия, по-русски, и переводи мне, а я буду сверять с оригиналом.




====page 11====


Клавдия стала обратно переводить с Русского на Французский.


— Как видно во всем, что делает женщина, свойство её!... Передавши слово в слово, замечаешь ли ты, Клавдия, как чувство твое изменило тон прокламации? Но в этом случае твои звуки приличнее и твое участие может быть даст успех. Посмотри, какая разница в словах: вместо слов оригинала: vos revers sont grands, ты переводишь обратно: vos malheurs sont terribles. Подобное изменение почти во всей прокламации. 


Едва смерклось, Генерал с Клавдией поехал в Петровский дворец. Можно представить себе взаимную радость матери и дочери при свидании.




====page 12====


Подобные посещения продолжались однообразно каждый день. Утро Генерал проводил с Клавдией; почти все время до обеда, Клавдия оставалась одна, развлекая скуку чтением журналов и книг; потом сам Генерал накидывал на нее пунцовую бархатную альмавиву, на себя плащь, и вел таинственно до кареты. 


Клавдия любила слушать неистощимые рассказы его про походы; но Император, казалось, был идолом его. Не проходило ни одного разговора, в котором имя Наполеона не играло бы главной роли. 


В первые дни, на лице Генерала блистало только одно счастие, и, казалось, он отгонял от себя все думы;




====page 13====


но однажды, задумчиво и мрачно ходил он по комнат. Долго Клавдия не прерывала его молчания; но наконец спросила о причин его задумчивости.


— Я не дождусь мира! — сказал он сурово,


— Я бы желала знать причину войны Наполеона с Россией? — сказала Клавдия.


— Явная причина — нарушение континентальной системы. Тайную причину трудно объяснить... Есть мысли, которые свыше западают как съмя в голову, одаренную плодородной почвой ума. Как съмя всходят, ростут, распложаются страшно: на яву и во сн он требуют своего осуществления... Эти мысли не простой каприз, рассчет и замысл честолюбия — нът! Человък




====page 14====


только орудие воли непостижимой... Конечно... кому не приятно быть благодетельным, великим  орудием судеб... особенно если постигнешь цель их... Подобная мысль владеет Императором... Ее можно сравнить с белой женщиной, облеченной в одно очарование чувств: она всегда перед глазами, несется как облако, манит к себе, указывает одной рукою на даль, а другою на сердце... Она вела Императора до самой Москвы, а для меня воплотилась в тебе!..


— Как желала бы я видеть этого великого человека, — сказала Клавдия, — этого необыкновенного человека, который из ничтожества достиг до такой необъятной высоты!




====page 15====


— Из ничтожества?... от чего же из ничтожества?... Он, кажется, не был ни выше, ни ниже того, что он есть: он человек... Вся разница между ним и другими состоит только в том, что он сохраняет в себе достоинство человька!...


— Но и для этого нужно быть чем нибудь выше того понятия, которое мы привыкли иметь о людях.


— Стало быть он представляется теб умнее, лучше всего, что ты видела до сих пор?...


— По крайней мере, так должно быть. 


Генерал по обычаю начал ходить мерными шагами по комнате.




====page 16====


— Выше!... — проговирил он, — лучше и умнее! Каким же он теб представляется?... Ты видала его портреты?


— Никогда.


— Тебе не описывали его наружности?


— Не помню.
— Этого мне и не нужно было спрашивать... Каким же ты его представляешь себе? — повторил Генерал.


— Мне он представляется… 


Клавдия остановилась.


— Румяным юношей, с кудрями раскинутыми по плечам... очарова-


====page 17====


тельным Аполлоном... пли Марсом, любимцем Венеры?


— О, нет! Аполлон певец, Марс солдат. Величие и мужество должны одушевлять стан властителя, повелительность и  вместе  кротость во взорах...


— Твои требования привели бы в отчаяние многих земных владык… Скажи пожалоста, чего не достает на пример во мне. чтоб быть царем?


— Какой странный вопрос! — сказала Клавдия.


— Ничего странного... Наполеон может сделать и меня царем... Я желаю знать свои недостатки для этого великого сана.




====page 18====


— В вас недостает...


— Чего? скажи откровенно.


— Вы, по моему мнению, можете быть героем. Дар повелительности в вась необыкновенен; по повелевать и управлять — это две вещи совершенно разные: у повелителя меч в рук, но не держава.


— Понимаю и объясню твои слова: герой — сила рушительная; царь — дух мира! Так ли?...


— Мне кажется так.


— Хм! следовательно и Наполеон не более как герой... счастливый солдат — и только... Без войны не умел царствовать!... Воевал со всем: с на-


====page 19====


родами, с мнениями людей, сам с собою... Победил и себя, и других,... Но чтож такое цель войны, если не мир?


— Цель войны?... Клавдия задумалась.


— Да, цель войны — что кроме мира?


— Цель войны — война, — сказала Клавдия решительно.


— Ага! — Это определение вполне женское; следовательно не должно и заносить меча на духа зла?


— Если это дух, то мечь на него бесполезен.


— Но этот дух зла розлит по сосудам, моя милая, которые называются людьми.




====page 20====


— По крайней мер, это не деревянные сосуды.


— Положим, что глиняные.


— И следовательно их должно разбивать?


— Чтож делать? опорожнивать и очищать выжигой?


— Да, если человек в самом деле ничто иное, как сосуд;... но если он сосуд, то он ни сколько и не виноват, чем его наполняет жизнь!... Напрасно ваше сравнение... Вы помните, что не по какому нибудь земному образу и подобию создан человек; следовательно




====page 21====


ему нет сравнения на земле. На земле он равен только самому себе.


— А что-ж такое злые и добрые люди?


— Добро повсюду, а зло только в беззаконных отношениях людей к природе и друг к другу.


— Так, так! потому что добро на земле не имеет причин; а зло имеет причины... Ты прояснила для меня, что надо прежде чувствовать истину, потом постигать ее разумом... Но как же искоренять злые отношения между людьми, не дотрогиваясь до людей?... разумеется не словами — все слова двусмысленны; разумеется не вынуждением — и воздух спертый гниет или




====page 22====


зарождает искру взрыва. Каким же образом? только одним примером, великим примером того, на кого все смотрит... Но избави Бог людей от всякой общины тайной и явной, и с худыми н с благими намерениями! Всякая община есть партия, объявляющия себя на военном положении в отношении прочих. Пусть люди учатся добру посредством методы взаимного обучения. Пусть один истинно добрый учит добру жизни только двух; пусть каждый из этих двух передает свои уроки еще двум; четверо будут учить восмерых; у этих восьми будет шестнадцать учеников, у шестнадцати тридцать два, и так далее. Пусть одна прямая душа образует таким образом в год из двух сот человек только двух со-


====page 23====




вершению добрых; на другой год эти два из четырех сот образуют четырех... В двадцать лет весь народ, от малых до великих будет понимать, что можно жить без взаимного обмана, без взаимного недоверия, что горе ни сколько не нужно для оценки радости, точно также, как можно чувствовать блаженство любви, не испытав никогда ненависти... О, Боже мой! Пора бросить чудовищные понятия, коварные личины! Идольство вместо любви, страх вместо  уважения, крик и ропот вместо удовольствия — базар! на котором пи один не имеет права сказать: я не продажный!... Но ктож должен подать примерь? У бедняка ничего не купишь лестью!... у богача не добудешь души — он сам обратился в




====page 24====


подвижной капитал; в высокия палаты нет прямой лестницы; ни к чьему сердцу нет доступа!...


— Для чего же Император Наполеон не поставит себя образцом истинной жизни, и вместо полководца, не явится отцом народа?


— Для чего?... Этот вопрос, моя милая, не может относиться к Императору Наполеону, который возвратил жизнь народу!


— Как я желаю видеть этого дивного человека!


— Видеть?... Ты бы увидела в нем обыкновенного человека.




====page 25====


— О, не может быть, нет! наружность не может противоречить величию духа!


— Странное воображение женщины!...


— Какое же воображение? Всемирная слава и общее удивление к нему, кажется, могут возбудить любопытство видеть его?... Слушая ваши рассказы про него, я давно хотела просить вас...


— О чем?


— Доставить мне случай взглянуть на Императора.


— Это невозможно! — отвечал Генерал. 


Вошедший камердинер перервал разговор; он подал Генералу конверт.




====page 26====


— Сего-дня нам нельзя быть в Петровском дворце, — сказал Генерал, — мне нужно работать весь вечер с Императором. 


И он ушел. 


Эти слова поразили Клавдию. Она с таким нетерпением всегда ожидала вечера свидания с матерью, и вдруг она лишена этой радости. Когда смерклось, Клавдия не в силах была преодолеть тоску. Генерал застал ее задумчивою, печальною; взор её был томен; казалось, что она только-что отерла слезы. 


Генерал был мрачен против обыкновения; молча вошел онь, взгля-


====page 27====


нул на Клавдию, и стал ходить взад и вперед.


— Кажется, тебя очень огорчил отказ мой видеть Императора?


— Нисколько, — отвечала Клавдия.


— Женское притворство, Клавдия хуже женского любопытства!


— Я не имею необходимости притворяться.


— Но эта печальная наружность?


— У меня была причина грустить: я лишена была удовольствия видеть...


— Императора?... но я сказал невозможно, и ты можешь согласиться, что это в самом деле невозможно.




====page 28====


— О, Боже мой! вы не дадите мне кончить слов.


— Они понятны и без конца!..;. Ну, я рад, рад, рад бы был даже представить тебя торжественно Императору; но этого не льзя: я не могу острамить себя!


— Боже, какое мое положение! Оставте пожалоста своего Императора в покое, я и не думаю об нем! Произнесла Клавдия умоляющим голосом.


— Гм!... понимаю! — говорил Про себя Генерал, ходя из угла в угол; — знаю я женское любопытство... оно должно быть удовлетворено... Это любопытство составляет для




====page 29====


себя из неизвестности идеал, в который влюбляются все чувства женщины... Этот призрак страшно волочится за ней... Этот демон принимает на себя такой образ, х перед которым обыкновенный человек безобразный урод... Он так упоительно льстив, так нежен, пылок и вместе скромен, что женщина не боится оставаться с ним наедине, не стыдится, когда он приляжет к ней на грудь... Этого соперника не подстережешь, не обличишь в соблазне, не затворишь ему двери... замки не помогут! но я не хочу иметь и подобного соперника!


— Клавдия, — сказал Генерал, смягчив голос и подходя к ней, — не




====page 30====


сердись на меня — я вспыльчив, особенно когда меня что нибудь встревожит... Я придумал средство исполнить твое желание: завтра же ты увидишь Императора.


— Неужели вы думаете, что ваш отказ удовлетворить мое любопытство меня огорчил?...


— Еще раз: не сердись на меня! завтра Император будет в тронной и ты увидишь его.


— Вы смеетесь надо мной!


— Нисколько; но оставим этот разговор. Читай мне что нибудь. Вот, хоть какой нибудь, на выдержку, роман, это уродливое произведение ли 


====page 31====




тературы, опрокинутая чернилица на бумагу... Или возьми вот этот том творений Английского Лорда, — это поэтический сплин; я люблю когда сердятся в стихах. 


Клавдия взяла кишу, села подл мужа на диван; он приклонил её голову на грудь свою, и она стала читать.




====page 32====


ГЛАВА II.
На другой день утро провела Клавдия за обыкновенным занятием — чтением журналов, новых книг, пересматриванием картин, каррикатур, афишек Французского театра в доме Познякова на Большой Никитской, и всех новостей, которыми ежедневно, с утра, покрывался огромный




====page 33====


круглый стол. Ровно в двенадцать часов Генерал возвратился, и после завтрака подал руку Клавдии.


— Куда? спросила она.


— Пойдем; ты увидишь Императора.


— Вы опять шутите надо мной! Я не хочу его видеть!


— Этим ты выказываешь только непостоянство желаний, Клавдия; неужели и ты, как обыкновенная женщина, желаешь только того, что невозможно. 


Клавдия взглянула на Генерала взорами упрека, и пошла с ним чрез ряды огромных покоев, и потом довольно темными переходами они вошли в маленькия комнатки тайника.




====page 34====


— Садись здесь, — сказал Генерал тихо, подводя ее к старинным креслам, обитым парчею, которые стояли подл двух маленьких окон, задернутых занавесками.


— Это ложа, из которой в старину Русския Царевны смотрели на торжественные царские приемы послов; это окны в тронную залу... Только не отдергивай занавесок, чтоб тебя не заметили. 


Клавдия взглянула чрез подзорное окно тайника в Грановитую палату. По обе стороны трона с вензелем N стояли пажи и придворные чины в облитых золотом мундирах. Перед окнами, выходящими на площадь, Фронт




====page 35====


Генералов; в голов их, отделясь несколько от рядов, значительные лицы штаба и армии окружали статного мужчину, который был в странном наряде:     сверх   генеральского Французского мундира, на плечах его лежала Испанская красная мантия, обшитая серебряной бахрамой, на ногах желтые Венгерские сапоги. Беспечно декламировал он своей шляпой с рассыпными перьями, и только его голос нарушал тишину общего молчания. 


Вообще на всех лицах было заметно какое-то беспокойное ожидание, и взоры обращались часто к дверям.


— Видишь Наполеона? — спросил Генерал Клавдию.




====page 36====


— Где же он?


— На трон.


Клавдия улыбнулась; но улыбка её ясно сказала: вы хотите забавляться мною!


— Я тебе говорю правду, Клавдия: Наполеон тут.


— Неужели это он в шляп и мантии с бахрамой?


— Избави Бог! неужели ты думаешь, что Наполеон нарядится таким шутом?


— Я сама не могла бы верить этому: это какой-то хват.


— Это козырной король.




====page 37====


— Императора вероятно ждут?


— Нет, моя милая. Наполеон уже присутствует здесь; иначе эти люди не стояли бы в таком почтительном положении перед троном.


— Но ктож он? призрак? Может быть надо иметь Французский тонкий взор, чтоб его видеть?


— Ты отгадала, и верно будешь удивляться и уму и тонкости Французов. Эта просвещенная нация на той уже степени, что она не способна никому повиноваться, кроме призрака. Французы первые придумали, что главой нации должен быть не человек, а коронованная идея власти, и много пролили крови, чтоб исполнить свое




====page 38====


желание. И вот они возвели свою мечту на трон под мистическим именем: «Наполеон, Император Французов!» И что же? призрак управляет Францией, дает законы, побуждает народов... Здесь собрались посвященные в эту тайну; тут все настоящие и будущие Короли и Принцы, и вообще все эти люди готовятся в обладатели Греции, Индии, Египта, Северной и Южной Америки, и даже Океании... Теперь они в ожидании воли идеи, восседающей на троне... Она проявляется между ними внезапным внушением в кого нибудь, как проповедь в собрании квакеров.


— Что вы это говорите? Хотела сказать Клавдия; но вдруг вошел в




====page 39====


Грановитую Палату Генерал с смущенной наружностию; Король Неаполитанский и человека два-три  нз окружавшей его толпы, увидьв вошедшего Генерала, пошли к нему навстречу, отвели его в сторону и стали между собой тихо разговаривать.


— Кто это такой? — спросила Клавдия тихо.


— Постой, постой, Клавдия! — сказал Генерал, внимательно всматриваясь в жесты разговаривающих и прислушиваясь к их словам. — Тьм лучше! сказал Мюрат, отходя от толпы, — vive la guerre!


— Ого! — произнес Генерал, — и он вскочил с кресел. Взор его,




====page 40====


казалось,   бросил    молнию. Клавдия вздрогнула; она беспокойно смотрела на побледневшее его лицо. Молча ходил он по комнате. 


В это время в Грановитую Палату быстро вошел ловкий, статный и прекрасный собою мужчина в Польском уланском мундире и в Генеральских   эполетах.   Горделиво   и приветливо поклонился он всем. С любопытством двинулась к нему вся толпа Генералов.


— Ах, это верно Император! произнесла шопотом Клавдия, взглянув в окно и увидя Понятовского окруженного всеми.


— Император! — Хм! А, каков тебе кажется Император? — спросил




====page 41====


Генерал, взглянув также в окно; —  не правда ли, величие и красота наружности соответствуют вполне его славе?


— Это правда, — простодушно отвечала Клавдия, — я иначе и не могла себе представить его!... Какой воинственный вид! это бог войны!...


— Да, это Марс, который сведет с ума хоть какую Венеру! — отвечал Генерал; и его глаза сверкали, лицо было мрачно и бледно. — Иу, довольно, Клавдия, ты насмотрелась на Императора. Генерал схватил Клавдию за руку, и повлек с собою.


— Что с вами сделалось? — спросила она, смотря на его грозную наружность, и едва успевая за ним следовать.




====page 42====


— А, каков Император! вскричал Генерал, бросив руку Клавдии, когда они вошли в свои комнаты.


— Что вас так смутило? — спросила опять Клавдия, не понимая слов его.


— Ничего, моя милая; — я пойду также представляться Императору! — сказал Генерал с язвительной улыбкой. И он вышел. 


Клавдии становился страшен нрав Генерала. Она сила, приклонила голову на руку и задумалась о своей участи.




====page 43====


ГЛАВА III.
— Пшепадла Варшава! — повторял Ясинский, несясь во весь опор в Москву. — Бедный Яне! потягнут его под небеса! Цож то бендзе!... то моя Клавдия!... даль буг же Клавдия!... Э, не дозволям!... чтоб моя дочь... ни! Не дозволим!... Жить не хочу, если не допытаюсь. Будь она хоть у чорта!...




====page 44====


Бедный Яне! потягнут его под небеса! — повторил Ясинский, приехав на квартиру, вместо обычного восклицания: гей! Яне!... файку! ну, лайдак!...


— А что же мне было делать? Не самому лезть с ним в петлю!... произнес Ясинский в оправдание себе, после долгого молчания, развалившись на койке.


— Должна быть Клавдия! — вскричал он снова. Яне не ошибется!... Как же узнать?


Эта мысль преследовала Ясинского повсюду. Часто по вечерам выезжал он на Тверскую дорогу к Петровскому дворцу, и стерег карету, в которой тайнственная женщина ездила




====page 45====


из Петровского дворца в Москву. Но ничего не мог узнать. Наконец пришло ему в голову узнать о таинственной женщин от кого нибудь из живущих во дворц. Ему давно знаком был придворный Фурьер, аккуратный Нъмец.


— О, от  придворного Фурьера можно кое-что повыпытать!... 


Ясинский надъл мундир, достал билет для прохода в Кремль, и отправился туда чрез Никольския ворота. На площади, между Сенатом и Оружейною Палатою, Гвардия стояла во Фронт и Наполеон с многочисленной своей свитой ъздил по рядам. Пройдя около стъны, мимо развода, Ясинский выбрался на Комен-


====page 46====


дантскую улицу; с трудом узнал он где квартирует придворный фурьер Реймер, и еще с большим трудом пропустили его на дворцовое крыльцо. Реймер жил в покоях под теремом, где до Французов хранились древния богатырския оружия и восковые Фигуры Русских богатырей.


— А, хер Ритмсйстер! — сказал гоф-фурьер встречая Ясинского. — По какому случаю пользуюсь удовольствием видеть вас?


— По самому обыкновенному случаю, хер Реймер: желание засвидетельствовать вам свое почтение... Я осматривал Кремлевский замок и поставил долгом быть у вас.




====page 47====
— Гигантский замок! очень любопытное произведение рук человеческих; он полон был редкостями; но осталось только то, чего не льзя было вывезти... Вот пойдемте сюда, — я вам покажу, на пример, оружие древних Русских великанов. 


Ясинский пошел в след за Реймером в другую комнату, где стояла восковая Фигура Ильи Муромца в латах, и целый угол был завален огромными мечами, палашали и копьями.


— Посмотрите на этот мечь... Пять Футов длины! — сказал Реймер, приподнимая обеими руками мечь. — Право тут есть тридцать фунтов весу.


— Удивительно! — сказал Ясинский принужденно, — какие были люди!




====page 48====


— А я думаю совсем иначе, — сказал Реймер с ученой важностию: — вы знаете, что Скифы, т, е. древний Русский народ, поклонялись мечу; и это непременно должен быть один из тех мечей, которому они поклонялись. Это их бог Перкунус. Это драгоценное приобретение, сделанное мною для музеума древностей.


— Как это любопытно! — произнес Ясинский с притворным удивлением. — Как желал бы я, хер Реймер, осмотреть все здешния редкости с таким археологом, как вы... особенно хотелось бы мне осмотреть дворец Русских Царей...


— Очень рад; но дворец не возможно: Император запретил вход каждому без особенного дозволения.




====page 49====


— Ах, хер Реймер! Это совершенно от вас зависит: вы имеете право входить куда пожелаете.


— Да, я, дело другое, по обязанности службы; но посторонний человек... при том же, между нами сказать, есть комнаты, в которые и мне запрещен вход в известное время.


— Странно! такой доверенной особе как вы!... Какие же тут могут быть государственные тайны? 


Реймер улыбнулся значительно, давая попять, что то, что ему может быть известно, останется тайной для каждого другого.


— Не мое дело судить государственные ли это тайны, — сказал он приняв серьезный вид.




====page 50====


— Я догадываюсь, — сказал Ясинский, также значительно улыбнувшись.


— Что вы догадываетесь? — спросил вдруг Реймер, еще серьезнее.


— Между нами будь сказано, тут верно живет пленная Грузинская царевна.


— Как Грузинская царевна! — произнес шепотом Реймер, — почему вы так думаете?


— Как же мне не знать, когда я был в отряде, который взял ее в плен, и потом конвоировал до Петровского дворца.


— Неужели? Грузинская царевна! вы видели ее?




====page 51====


— Как же невидать... я даже говорил с пей... Прекрасная собою, лет восьмнадцати от роду, каштановые волосы, глаза как две звезды, словом: очарование как хороша!...


— Для чего же ей жить здесь так таинственно?... это странно! Вам ничего не говорили на счет того, чтоб хранить это в тайн?


— О, как же, под строгой ответственностию; но, хер Реймер, вы немец и скромный человек; при том же вы также должны знать это обстоятельство; и потому мн нечего опасаться.


— Конечно; но берегитесь...


— Да знаете ли, хер Реймер, какое странное обстоятельство: у меня




====page 52====


остался случайно её бумажник с деньгами.


— Каким это образом!


— Когда я высаживал ее из кареты, по приезде в Петровский дворец, «пожалоста, сказала она, принесите мой бумажник, я позабыла его в карет.» Проводив ее на крыльцо, я бросился к карете; вдруг идет Император. Маиор-Генерал приказал мне поскорее вывести команду за ворота. В торопях я положил бумажник в карман, и вспомнил уже об нем по приезде в Москву... Не знаю, что теперь с ним делать!


— Что делать? — оставить у себя.




====page 53====


— Помилуйте, это все равно что украсть!... Представить по начальству не возможно... Каким образом я представлю?... А я бы желал отдать его, тьм болъе, что он с деньгами.


— Через кого же отдать! как это можно!...


— Не знаю сам; а мне ужасно совъстно! Хоть бы вы, если имъете вход в её покои, потрудились отдать и сказать, что она забыла его в карет.


— Правда, я бываю в её покоях; но только во время её отсутствия, и, признаюсь вам, не могу ее видеть лично.


— Так положите просто на её стол; она и не догадается, что бумажник пропадал.




====page 54====


— Да... это кажется можно.


— Так я вам завтра же принесу; а может быть и сегодни успею.


— Сегодни, сегодни ввечеру; я буду осматривать печи.


— Сей-час же отправляюсь; до свидания хер Реймер! 


Ясинский летъл, а не шел домой. Прибежав в свою камору, он торопливо достал из чемодана шитый золотом и шелками бумажник, который берег как драгоценность, потому что это был подарок собственных трудов его дочери. Вложив в него несколько ассигнаций, он написал на пергаментном листике по-


====page 55====


Руски странным почерком, разборчивым только для Руского: «мы должны непременно видеться. Граф Ловский.»


— Довольно! — сказал Ясинский свертывая бумажник. — Если эта таинственная особа в самом дел дочь моя Клавдия; то на первый случай довольно ей знать, что я здесь... Чего доброго, с высоты величия, опа не захочет и знать отца... Какова! Того и гляди, что из нее выйдет какая нибудь г-жа Ментенон!... Недаром Галль предсказывал ей великую судьбу. 


Положив бумажник в карман, Ясинский отправился во дворец.


— Вот, хер Реймер, бумажник Принцессы. Посмотрите какая прекра-


====page 56====


Сная работа!... должна быть Азиатская, и может быть, собственной её работы... Я один только раз развернул его, не щитал даже сколько в нем денег.


— Но я, принимая от вас, должен непременно пересмотреть; — сказал Реймер, — этого требует акуратность. 


Развернув бумажник, он сосчитал число ассигнаций и положил обратно; потом пересмотрел все сумки.


— Тут что-то написано на пергаменте? На каком это языке?


— Не знаю; это не Европейския буквы... Верно по Грузински... что нибудь записано на память.




====page 57====


— Должно быть по Грузински... Какое связное письмо! я в первый раз вижу почерк Грузинский.


— А я уж не отстану от вас с убедительною прозьбой, хер Реймер, показать мне внутренность дворца.


— Уверяю вас, что это не возможно; вы не захотите сами подвергать меня ответственности: вас поведу я во дворец, и все мои знакомые потребуют того же; а это значит поступать против повеления.


— Знаете ли, хер Реймер, от чего собственно для меня это особенно важно?


— На пример?


— Я сочиняю статью: «Наполеон в Кремле.» Согласитесь, могу ли я испол-


====page 58====


нить это, не обозрев подробно Кремля, и особенно дворца, в котором живет Император... Это будет приятно и самому ему... Вы мне позволите, надеюсь, описать и коллекцию древних оружий, собранную вашими заботами... Я не скрою, что был руководим вашими сведениями.


— Надо подумать, надо подумать! Отвечал Реймер, — приходите на днях; если возможно будет — рад; но если нет, то извините.


— Прощайте, хер Реймер; благодарю вас, что вы сложили с меня тягость: право этот бумажник лежал у меня на душе; согласитесь, приятно ли, чтоб Принцесса подумала, что я




====page 59====




утаил его? Чего доброго, она может при случа сказать это и Императору, и тогда честь моя погибла!


— О, какие вы мнительные: но будьте увърены, что он доставится по принадлежности.


— Очень обязан вам, хер Реймер!




====page 60====


ГЛАВА IV.
В тот же день ввечеру, Реймер, с нъмцем-трубочистом, отправился осматривать   печи в покоях занимаемых Клавдией. Холод становился чувствителен; но топить печей без осмотра было невозможно. Клавдии не было дома; она с Генералом уъхала к матери.




====page 61====


Вероятно, Реймеру, как человеку, которого обязанность состояла в доставлении удобств помещения всего придворного штата, отчасти известно   было, кто занимает и верхний этаж дворца. Легонько дернул он звонок, и женщина средних лет, с зорким взглядом черных глаз, отворила двери.


— Доброго вечера, мадам Шальме! — сказал Реймер плохим Французским языком, входя в комнату. 


— Что вам угодно, Господин Реймер?


— Я имею до вас дело, сударыня.


— Какого рода?




====page 62====


— Вот изволите ли видеть, — это портфель.


— Вижу.


— И с деньгами. Он принадлежит особь, которая здесь живет, — я не имею чести знать её имя и звания. 


Мадам Шальме улыбнулась.


— Откуда же вы взяли этот портфель?


— А вот изволите ли видеть; его вручил мне, для возвращения этой особе, офицер, который сопровождал ее до Петровского дворца, после взятия в плен.




====page 63====


— Ara! — сказала мадам Шальме; — каким же образом достался ему этот портфель?


— А вот изволите видеть, она забыла этот портфель в карете... 


Реймер стал рассказывать со всеми подробностями историю портфеля.


— Очень хорошо; я отдам ей этот портфель, — сказала мадам Шальме, взяв из рук Реймера, и кланяясь ему.


— Вы не поверите, какой совестливый человек этот офицер. Ему все казалось, что его обличат в утайке этого портфеля с деньгами... Доброго вечера, мадам Шальме!




====page 64====


Когда Реймер вышел, мадам Шальме открыла портфель, и стала пересматривать все закоулки его. Заметив написанное на пергамент, она, хотя с трудом, но разобрала все слова.


— А! скромница моя! — сказала она по Русски. — Понимаю! Ну, счастье, что дурак Реймер отдал этот портфель в моп руки!... Придет ли в голову Императору, что такое воздушное, нежное существо шпион!... И какие адския сети... Ну! Император был па волоске!... Надо торопиться открыть ему!,.. Где Шарль?... верно в театр ушел, мерзкой волокита!... Я эту мадам Андре приберу по своему! картонная кукла!... Тут дело идет о




====page 65====


чести Франции... гадкий perruquier!... а он, обязанный мне своим счастием, по привычке к старому ремеслу, причесывает актрис! 


Долго бы не кончила своего монолога мадам Шальме; по, к счастию, камердинер Генерала скоро возвратился.


— Где был, Monsieur?


— Что за строгий вопрос?


— Кажется я имею право делать подобные вопросы, насидевшись здесь одна!... Навязали  проклятую обязанность быть служанкой у скверной девчонки, потаскушки!...


— Тише, тише, милая! Ты сама не знаешь что говоришь!




====page 66====


— Пит, сударь, очень знаю!... И повторяю: скверной потаскушки!... И знаю я, что это твое угождение! Да как-то посла разделаешься за свой промысл!...


— Ты вправду насмдъла здесь белую горячку!


— Да. горячку, а ты окружай Императора шпионами в юбках!...


— Ха, ха, ха! придумала! ты обо всех судишь по себе! Советую быть потише, да не забываться: ведь здесь не рабочая швеи.


— Перед кем не забываться? Перед тобой и перед московской Графиней?.. Я ее скоро разжалую!... Есть




====page 67====


у меня диплом на почетное её звание!


— Что говоришь ты!


— Знаю, что я говорю! Завтра же ее не будет во дворце!


— Ты обезумила!


— Вы безумны все, а не я, в руках которой теперь спасение жизни Императора и чести Франции.


— Это уж слишком!...


— Смотри, бесчестный человек! Какую змею вы пригръли здесь.


— Что это? портфель?...


— Еслиб не моя любовь к тебе, я бы сама открыла Императору, не по-


====page 68====


делилась бы с тобой его благодарностию.


— Да что же нашла ты в этом портфеле?


— Этот  портфель прислан для вручения таинственной особ, которая живет здесь, и у которой я имею честь быть в служанках!


— От кого прислан?


— Разберешь,   что  тут   написано?


— Нет!


— А я разбираю; здесь написано коротко п ясно: «мы должны непременно видеться!» и подписано: «Граф Ловский.»




====page 69====


— И ты знаешь наварное, что это к ней?


— Наверное ли к ней! Кто из офицеров провожал ее до Императорского дворца?


— Никто, кром меня.


— Ого, это еще хитрее! слушай же.


И мадам Шальме повторила все сказанное Реймером при отдач ей портфеля.


— Ну, счастье! — сказал камердинер Генерала. — Надо поскорей за бок этого немца. Или нет... немедленно же сказать Императору... он сам лучше распорядится; при том же, каждая минута дорога.




====page 70====


Это было чрез несколько дней после произшествия в Грановитой Палате. Генерал во все время был мрачнее ночи. Клавдия боялась упоминать об Императоре, и сам он перестал против обыкновения говорить об нем. Уходя по утру, он уже не говорил: Клавдия я иду к Императору, или я еду с Императором на смотр Гвардии; но уходил не говоря ни слова. 


Клавдия, не понимая причины его мрачного расположения, переносила капризы молчаливо, и не изменяла своего ласкового внимания к нему; но тоски нельзя было утаить, и Генерал смотрел из подлобья на её задумчивость. Только у матери, Клавдия забывала грусть свою, пли старалась




====page 71====


Быть веселой, что бы скрыть от нее свои печали. Но Генерал не был столько великодушен: он большую часть времени молчал, говорил отрывисто, видимо скучал в обществе жены и её матери, и всегда торопил Клавдию ехать в Кремль. 


В таком расположении духа он возвратился из Петровского дворца, когда камердинер готовил ему роковую новость. 


Только что Клавдия удалилась в спальню, он подал ему портфель, и начал тихо пересказывать слова мадам Шальме и свои опасения. 


Покуда он рассказывал, Генерал смотрел на него вытаращив глаза, и неподвижное лицо его постепенно обра-


====page 72====


щалось в бронзовое; но едва камердинер произнес: я опасаюсь...


— Глупец! — вскричал Генерал, ступай опасаться в гардеробную, чтоб на моем плать не было пятна!... Дежурного по караулам! 


Камердинер побъжаль за дежурным; а Генерал между тъм ходил по комнат. Он не дышал, но порывисто вбирал и выдыхал из себя воздух; подходил к столу, брал в руки портфель, и бросал его опять на стол.


— Она!... Стало быть совершенство души при красот тъла есть вымысл? Стало быть человек только наружно может быть хорош? Стало быть че-


====page 73====


ловък инструмент, из которого только искусство может извлечь стройные, чарующие звуки?... И гармонии ньт в самой природ!... Каким страшным идеям учит опыт!... И я мог в пей ошибиться?... Глаза, слух, вс пять чувств могут обманывать... но обманывает ли чувство внутреннее? Ха! люди! жизнь! какие же вы подаете надежды?... Женщина в восьмнадцать лът вся уже напитана притворством; каждый шаг, каждое слово уже обдуманы, рассчитаны, размъряны,взвъшены, все уставлено в графы, всему назначена цъна... Царь сил! неужели мир контора, а жизнь товар?... неужели голубь и овца не хищны, только потому что у них нет силы, острых когтей и пасти?... и нъкого обнять на свът




====page 74====


доверчиво, кроме своего идеала... Опа!,., и меня хотят уверить, что горлица питается мясом!... Слеп я? Не хотят ли и из меня сделать Султана Магомета?... Не боятся ли, что и меня любовь к женщине изнежит? Проклятые! Что ж они прямо не скажут, чтоб я снес ей голову? По крайней мере, она бы умерла невинной... Но.,., я это решу скоро!... Клавдия!» 


И Генерал схватил портфель со стола, бросился быстро в дверь, и вдруг остановился.


— Очем же я спрошу ее?... К нейли эта посылка? к ней ли эти строки?... а если она скажет: нет!... тогда чем я оправдаю сам себя?




====page 75====


— Вы кажется звали меня? — спросила Клавдия, поспешно входя в кабинет. 


Генерал быстро спрятал портфель в боковой карман.


— Да, звал, Клавдия; — произнес он, не зная что говорить ему далее. — Садись пожалоста, я кончил занятие... обойми меня... Ты, кажется, на меня сердита?... мне неприятно, друг мой, видеть печальную твою наружность.


— За что же мне сердиться на вас? меня огорчил только ваш мрачный вид: мне казалось, что вы на меня сердитесь... и тем ужаснее было это для меня, что я не знаю причины.


— Нет, нет, Клавдия!.. За что же и мне быть тобой недовольным?...




====page 76====


твоя доброта примиряет меня и с самим собою... Да, я точно был сердит, но не на тебя; а на людей, которыми окружен, па бесчувственных, на коварных, на злодеев.


— Вас что нибудь очень огорчило?


— Оставим об этом разговор, — я не хочу, чтоб что нибудь нарушало мой отдых близ тебя, от тягостных забот жизни. 


И Генерал склонил разговор на достоинство женщин, говорил ироническим голосом, что на земле можно быть безгрешным, можно жить простодушно, без замыслов. Он слушал мнения Клавдии, он наслаждался совершенствами этого создания; но взоры




====page 77====


и слух его невольно, как Фискалы, всматривались во все движения, вслушивались в звуки голоса. Цель разговора как  сеть обвивала Клавдию; но Клавдия как воздух свободно проносилась сквозь нее, не чувствовала и не подозревала, что ее ловят.


— Клавдия! вскричал наконец Генерал, — Я ничего невидал ни лучше тебя, ни святее по душе!


Быстрыми, но последними испытательными взорами взглянул оп на нее, и пламенно обнял.




====page 78====


ГЛАВА V.
На другой день рано по утру Полковник с эксельбантом на плеч вошел в комнату арестованного главного придворного Фурьера Реймера.


— Прошу поспешнее отвечать на мои вопросы, — сказал он ему.


— Вы доставили вчерась Мадам Шальме портфель, шитый золотом, для




====page 79====


вручения, будто бы, какой-то нейзвестной особ, живущей во дворце?


— Я, господин Полковник, отвечал побледнев Реймер.


— Кто вам поручил это?


— Один Ротмистр Уланского полка... Он сказал мне...


— Сказка известна; но какого полка и как его Фамилия?


— Фамилию не знаю; я познакомился с ним на походе, и не видел до вчерашнего дня; он неожиданно пришел ко мне и просил отдать портфель Грузинской Принцессе, который остался случайно у него.


— Так вы не знаете его Фамилии?




====page 80====


— Клянусь вам, что не знаю. Много офицеров, с которыми я знакомился случайно, не заботясь о Фамилии.


— Вы напрасно скрываете, господин Реймер; подозрение может пасть и на вас.


— Боже мой, какое же подозрение?


— Вам может быть и известно, что женщина, живущая во дворце, есть шпион; она содержится тут с намерением, чтоб чрез нее узнать всех прочих подосланных Русским Правительством  для   известных   причин. Офицер, передавший вам портфель, также один из шпионов, и что всего хуже, служит в нашей армии.




====page 81====


— О, погиб я! — вскричал Реймер, ломая руки. — Кто теперь поверит, что я не участвовал в этих ужасных замыслах!


— Припомните имя офицера, который отдал вам портфель, — он будет отыскан, и чрез него только вы можете оправдаться.


— Боже мой, Боже мой! я не знаю его Фамилии!... что мне делать!


— Так вы объявите корпус, в котором он служит, номер полка, приметы этого офицера, какой он нации...


— Он говорил со мною по Немецки; но, кажется, что он из Поля-


====page 82====


ков; я слышал, он говорил поПольски. Статный мущина собой, каштановые волосы, карие глаза... нос прямой...


— С этими приметами найдется по крайней мере тысяча человек, а нам нужен только один. Узнали ли бы вы его, еслп бы где увидели?


— О, как же, непременно!


— Я об этом доложу Императору.


Полковник ушел; но в тот же день в два часа по полудни он снова пришел к Реймеру, и просил его следовать за собою.


— Император смотрит сегодни Уланские полки, и будет благодарить




====page 83====


офицеров за усердие к служб. Вот случай вам узнать вашего знакомца. 


Подл крыльца жандармы держали двух оседланных лошадей. Полковник предложил Реймеру садиться на одну из них, и они, сопровождаемые жандармами, поскакали за Тверскую заставу, гд на пол стояли уланские полки разных корпусов. 


Начальник всей кавалерии, Мюрат, разъъзжал перед рядами в ожидании Императора. Заметив скачущего Полковника, он поъхал ему на встръчу и спросил, скоро ли будет Император?


— Император будет не прежде, как через час. Сколько мн извъст-


====page 84====


но, Его Величество будет благодарить корпус офицеров; и потому не худо бы было на всякой случай сделать репетицию, и назначить порядок сбора по полкам или по чинам.


— Да, не мешает! — сказал Мюрат, и поворотясь к Фрунту, громогласно скомандовал: Господа Офицеры на середину!


Вс Офицеры выскакали вперед перед Фронт, и потом по новой команде составили из себя каре вокруг Мюрата и Полковника, от которого не отставал Реймер и два жандарма.


— Когда вы узнаете его, — сказал Полковник тихо Реймеру, то вскрикните: здравствуйте, Г. Ротмистр!






====page 85====


После этого наставления Полковник поехал тихо по Фронту офицеров, и не сводил глаз с Реймера, который ехал рядом с ним и всматривался в Офицерову. — Объехали все каре.


— Его нет здесь! сказал Реймер дрожащим голосом.


— Ну, ваша беда!


— Позвольте еще раз проехать.


— Сколько угодно.


Реймер снова поехал по рядам; но напрасно.


— Может быть, Император спросит число отсутствующих офице-


====page 86====


ров, — сказал Полковник начальнику кавалерии; — если позволите, я узнаю от Полковых командиров. 


И не ожидая приказания, Полковник допросил у каждого полкового командира   имена отсутствующих офицеров по болезни пли откомандировке. В числе их было два Ротмистра, которых имена Полковник отметил в записной книжке.


— Теперь мы можем отправиться отсюда, — сказал он Реймеру, и поскакал с ним обратно в Москву.


— Ах, господин Полковник,-вскричал вдруг Реймер дорогой, — у меня совсем из головы вышло: этот офицер просил меня показать ему




====page 87====


внутренность дворца, и хотел на днях придти ко мне.


— Внутренность дворца? — ага! Какой же день вы назначили ему?


— Я отказал ему в этой просьбе; но он говорил, что сочиняет книгу;
«Император Наполеон в Кремле», и что для этого ему нужно знать редкости Кремля; я хотел показать ему только тронную залу.


— Какой же день вы назначили?


— Не назначал я; он хотел придти на днях.


— Этого довольно.




====page 88====


По возвращении в Кремль, двое часовых, стоявшие в комнат арестованного Реймера, были выведены, и замЪнены дозорами в корридор.




====page 89====


ГЛАВА VI.
Как ни убежден был Генерал, что Клавдия не может иметь никаких тайных преступных сношений, но в нем не доставало великодушия и полной веры в беспристрастие. Он был нежнъе и ласковое обыкновеннаи о с Клавдией; но тень подозрения облекала уже ее как саван инквизиции, и взгля-




====page 90====




ды Генерала рисовали по мрачному покрову огненные лики демонов. 


Часто являлся к нему Полковник, и говорил с ним шепотом. На слова его:  еще нът, — Генерал громко произносил: искать! и грозным вглядом прогонял от себя Полковника. 


Ясинский был прикомандирован к Дивизионному Генералу кирасирской дивизии   на время и без особенной Формальности; и потому он считался на лицо в полку, и между тем не был на смотру уланских полков. Вот причина, по которой тщетно искал его глаз Реймера в рядах офицеров, и напрасно Полковник вздиль с придворными Фурьерами к




====page 91====


двум Ротмистрам, не явившимся на смотр по болезни. 


Любопытство узнать, отдал ли Реймер портФель мнимой царевне Грузинской, торопило Ясинского посетить гоф-Фурьера. 


На третий день перед вечером, он отправился к нему. Часовые у входа на   крыльцо не задержали его по прежнему.


— Дома господин придворный фурьер? спросил он у стоящего при входе в корридор человека.


— Дома. Как прикажете доложить?


— Ротмистр Ясинский.




====page 92====


— Извольте войдти в комнату; я доложу ему.


Ясинский вошел, и в ожидании Реймера прохаживался по комнат, напевая про себя: «Ой вы Поляцы, малеваны хлопцы!» 


Вскоре Реймер выглянул в дверь.


— Ах, хер Ритмейстер, — сказал он, — покорно прошу садиться: я сейчас одънусь. 


Ротмистр сел. Не прошло нескольких минут, вдруг вошел Полковник с двумя жандармами.


— Отдайте вашу саблю! — сказал Полковник подходя к Ясинскому, и не спуская с него глаз.




====page 93====


Ясинский, побледнел и встал с места.


— Что это значит, господин Полковник?


— Ваши сношения с жснщинойшпионом, которая содержится во дворце, открыты.


— Сношения с женщиной - шпионом? —  произнес Ясинский, затрепетав от ужаса. — Накажи меня Бог позорною смертию, если я знаю ее, если в глаза видывал и имел какие нибудь сношения с ней!


— Скрываться поздно!... Господин Реймер, пожалуйте сюда!




====page 94====


Реймер вышел из другой комнаты.


— От этого господина получили вы портфель для доставления будто бы царевне Грузинской, которая живет во дворце?


— От них, господин Полковник.


— Господин Полковник... начал Ясинский, и, казалось, не знал, что говорить.


— Что же вы замолкли? придумывайте, что отвечать на это?


— Господин Полковник, — повторил Ясинский, — портфель передал г. Реймеру я, но по поручению.




====page 95====


— Как по поручению, — господин Ритмейстер! — перервал его Реймер; — вы от своего имени отдали мн, для доставления той особ, которая живет во дворц.


— Правда, что я отдал вам; но меня просил один мой старинный приятель, которого я встретил здъсь.


— Кто такой?


— Один Польский Граф... Ловский... он умолял меня... я сжалился... он сказал мн...


— Ну, говорите!


— Я боюсь говорить.


— От чего? Нечего бояться, поздное опасение! Ну-с!




====page 96====


— Он сказал мне, что женщина, которая живет во дворце... была его любовница... что ее у него насильно взяли будто бы... для...


— Ну-с!


— Я не смею говорить... может быть он мне все налгал...


— Если так; то извольте указать, где найти вашего старинного приятеля...


— Если угодно, хоть сей час...


— Извольте идти за мной. Экипаж дежурного! крикнул Полковник к жандарму.




====page 97====


Покуда они спускались с лестницы, маленькая коляска стояла уже у подъезда.


— Говорите, куда ехать? — сказал Полковник, посадив Ясинского подле себя.


— На право, сказал Ясинский. — Коляска, сопровождаемая двумя жандармами, быстро помчалась к Троицким воротам. Проехав ворота и мост, Ясинский скомандовал снова на право. Они промчались таким образом по Никитской, бульварами, Дмитровкой, разными переулками по пустым выгоревшим улицам, где дымились егце пепелища домов.


— Долго ли вы будете возить? — спросил наконец Полковник.




====page 98====
— Я не знаю хорошо Москвы; отсюда должно быть близко... Я один только раз и был в дом, гд живет Граф Ловский. 


Проехав Кузнецкий мост, Лубянку, Мясницкую, в конце большой Басманной остановил Ясинский экипаж близь огромного дома, стоявшего уединенно посреди пожарища.


— Здесь он живет, — сказал Ясинский. Полковник посмотрел с опасением вокруг.


— Тут никого нет из наших войск, — подумал он; в доме, может быть, скрываются Русские. Этот мошенник завел чорт знает куда... того и смотри что убьют!




====page 99====


— Угодно вам следовать за мной, я проведу вас к нему.


— Нет, теперь не нужно... Ступай назад!... 


Ясинский отвернулся от Полковника, и на лице его изобразилось злобное отчаяние неудачи. Подъехав к Запасному дворцу, Полковник приказал вызвать дежурного по полку, и когда он явился, велел следовать за собою роте егерей. 


С ними отправился он обратно к дому, показанному Ясинским. Окружив дом частию солдат, Полковник с остальными двинулся как на приступ. Взобравшись на каменную лестницу, он вошел тихо, молча в корридор.




====page 100====


— Извольте вести, гд его комната? — сказал шепотом Полковник, приказывая офицеру у каждых дверей оставлять часовых. Ясинский повел команду из комнаты в комнату. Он озирался во вс стороны, как лпса, и, казалось, искал выхода из западни. 


Богатые комнаты дома были меблированы; но все в пыли, в грязи, завалено дрязгом; казалось, что в этот дом сносили вещи из сгорЪвших сосъдних домов.


— Долго - ли вы будете нас водить? — спросил Полковник.


— Я позабыл, гд ход в комнату, которую он занимал. Кажется,




====page 101====


вот эта, — сказал Ясинский, указывая на запертые двери. 


Тихо постучались в дверь; никто не отвечает. Полковник велел штыком выломать замок. 


Без особенного усилия штык вывихнул дверь с места — она отперлась; но в комнате ничего не было кроме наваленной мебели.


— Где-ж, милостивый  государь! где же ваш приятель? — не найдется — вы будете расстреляны!


— Господин Полковник, виноватъли я; он может быть скрылся... надо поискать в других комнатах; нет ли в верхнем этаже...




====page 102====


В это время один из офицеров, остававшихся в корридор, прислал солдата донести Полковнику, что в одной из боковых комнат найден спящий человък.


— Ну, вот, это должен быть он, — сказал Ясинский. 


Вс пошли в корридор; Полковник, Ясинский и жандармы вошли в показанную комнату. 


На диван, завернувшись в старую партикулярную шинель, лежал человък и спал кръпким сном.


— Ну вот он! — сказал Ясинский.


— Разбудите его!


— Пан Грабе! а пан Грабе! — повторял Ясинский, толкая лежавшего




====page 103====


человека, и с  трудом добудился его. 


Вдруг очнувшись и вскочив с испугом, неизвестный вытаращил глаза на Ясинского, который в свою очередь с испугом отступил от него; но скрыл смущение свое от Полковника.


— Пане Ясинский! вскричал неизвестный, — мой добрый пане, откуда вы?... а я...


— Извольте говорить по Французски!... сказал Полковник.


— Он, кажется, не знает по Французски, — сказал Ясинский.


— Так извольте до времени молчать!... Таков-то Граф? Да это просто какая-то разбойничья рожа!...




====page 104====


— Ведь в самом деле, Полковник, — сказал тихо Ясинский, — он не Граф Ловский, но просто Поляк Грабловский. Его в России прозвали Графом, сначала в шутку; а потом привыкли.


— Пане, пане, что ж это вы и признавать не хотите своего Яна!... Ей, ей! я ваш Ян; может быть, не узнаёте по платью... Это уж здесь нашел я какое-то старенькое панское платье... Ведь меня было повесили, да не хай им! я и с виселицы сорвался!... Всего обобрали... бежал, бежал, — два дня скрывался в лесу, да все хотелось к вам пробраться; думаю: ну, что будет, то будет; зашел сюда в дом передневать, и заснул.




====page 105====


— Взять его! — сказал Полковник. — Что он вам говорит?


— Спрашивает меня, за чем мы пришли сюда; жалуется, что Французы обобрали его.


— Что ж это, барин, опять меня под арест берут? — вскричал Ян. 


Ясинский молчал на слова Яна.


— Что же вы, пане? да вы верно ослепли, что не признаете своего Яна! Ясинский, не оглядываясь, шел за Полковником к выходу. Бедному Яну скрутили руки и повели




====page 106====


Ясинского и Яна привезли во дворец и рассадили по особым, комнатам. 


Зная номер полка, в котором служил Ясинский, Полковник легко отыскал его квартиру и стал осматривать его вьюки и чемодан. Тут, кром военной одежды, была и партикулярная; кром мужских вещей, были женския; шали и  платки; в шкатулк было множество перстней, серег, булавок и бриллиантов искусственных; тут же и нъсколько дюжин карт. Но важным открытием Полковника были бумаги в тайном ящик шкатулки и письма в портфель.




====page 107====


Выбрав вс бумаги до клочка, Полковник запечатал вс прочия вещи, отдал под сохранение, и отправился во дворец.




====page 108====


ГЛАВА VII.
Генералу ничего еще не было известно об аресте Ясинского. Накануне этого дня, он, как будто желая спасти Клавдию от мрачного своего расположения, оставил ее провести ночь у матери и возвратился в Кремль один. Но, казалось, страшная тоска овладела им; в продолжении всей




====page 109====


ночи он не ложился. Перед рассветом позвонил — вошел его камердинер.


— Где Шальме?


— В своей комнате.


Камердинер долго ждал приказания. 


Генерал молчал, как будто ожидая внушения, что ему сказать. Наружность его становилась мрачнее и мрачнее; взор был неподвижно устремлен в ту сторону, где стоял камердинер, как будто с намерением, чтоб он ожидал приказания с поникшими глазами и не замечал, что происходит в душе его господина. 


Вдруг взор Генерала блеснул, и, казалось, осветил всю его наружность.




====page 110====


— Сей час же!... Чтоб ее ноги здесь не было!...


Камердинер вздрогнул и удалился; а Генерал, приклонив голову к стенке  кресел,  то  забывался, то вдруг, очнувшись, обводил глазами пустоту комнат, и всматривался в мраморные бюсты, от которых падала тень на стены. Рано по утру он сошел в бель-этаж; в двенадцать часов был уже в Петровском дворце. 


Пламенно обнял он Клавдию.


— Ты меня не ожидала так рано? Клавдия, ты, как воздух стала для меня необходима. Вчера я готов был воротиться за тобой, и воро-


====page 111====




тился бы, если б самому не показалось это малодушием... Эта жертва однако же стоила мн мучительной бессонницы; томление голода и жажды ничего в сравнении с этой мукой... томление от голода и жажды слабъет час от часу; а томление быть без тебя час от часу усиливается и обращается в изнеможение!... 


Клавдия нежно взглянула на Генерала и приклонилась к его груди.


В продолжении всего дня Генерал был весел, спокоен и доволен собою.


— Ничего, ничего не достает мн болъе к совершенному счастию, кром




====page 112====


мира, и он должен непременно быть заключен в Москве. 


Часу в восьмом вечера, вошла Луиза и сказала, что приехал Адьютант.


— Как несносны эти неожиданные посланники! — вскричал Генерал выходя.


— Что тебе нужно? — спросил он Полковника, ожидавшего его в зале. 


Полковник подошел и стал говорить ему что-то тихо. Генерал слушал его   не прерывая, смотря в землю и стукая ногою в такт об пол.


— Так это одно и тоже лицо? — сказал он наконец, вскинув голову и пристально устремив глаза на Полковника.




====page 113====


— По найденным у него бумагам; несколько видов на Польском язык, на имя шляхтича Грабловского, на Немецком на имя ГраФа ЮзеФа Ловского, и на Русском Формуляр и подорожная на имя Ротмистра Ясинского. Допросов еще не успели сделать; однакоже явно, что найденный в доме человек должен быть также из этой шайки, но из простых мошенников, способных только быть зажигателем. 


Генерал ходил по комнате в нерешимости.


— Постой, — сказал он наконец, — надо кончить это дело! 


Скорыми шагами вошел он в спальню к Неонилле, и сел против её и Клавдии.




====page 114====


— Что вы так смущены? — спросили в один голос и мать и дочь.


— Знаете ли, какая новость? — сказал Генерал вдруг устремив взор на Неониллу и Клавдию, — мы здесь окружены Русскими шпионами... всъх полов и возрастов.


— Какие странные средства употребляет взаимная ненависть людей! — сказала вздохнув Неонилла. 


Клавдия, разделяя чувство матери, покачала головою и также вздохнула. 


Генерал молчал, черное облако думы висело над ним.


— Вас это тревожит, — сказала Клавдия нежно, подходя к нему и взяв его руку.




====page 115====


— Тревожит!... Этого мало, Клавдия... У меня есть враги, у Императора есть льстецы; они внушают ему подозрение даже на счет вас.


— Боже мой! в каком мы положении! — произнесла горестно Клавдия.


— Этого должно было ожидать! — сказала Неонилла, смотря с упреком на Генерала.


— От чего? вдруг спросил он.


— Прилично ли женщинам жить посреди стана военного — никто не знает, что вы тайно обвенчаны с Клавдией, и ее могут принимать за что угодно.


— Не говорите этого, Графиня! — сказал Генерал сердито, — все подо-


====page 116====


зрения предупреждены слухами, что в Петровском дворце живет взятая в плен Грузинская Царевна. Это звание не унижает вашего природного; но если вы хотя сколько нибудь опасаетесь клеветы, то я имею довольно силы не только пренебрегать ею, по и зажать ей навсегда рот. 


Он взглянул пламенно на Клавдию, у которой на глазах выступали слезы, поцеловал эти слезы, и торопливо вышел в залу, где ожидал его Полковник.


— Покуда я здесь, чтоб этот господин Граф был расстрелян!... Ступай!


— Допросов не нужно?...




====page 117====


— Никаких!... Не нужно знать подробностей мошенничества! 


Полковник удалился. 


Проводив его глазами, Генерал стал ходит по зал.


— Приказ дан; но это опрометчивость!... Может быть, это только еще один отпрыск глубокого корня замыслов!... Из Поляков!... Поляк шпион Русских — в этом нът смысла!... и вся сказка не в Русском дух, слишком сложна и хитра... Но... знаю я, гд истинные мои враги!... Они не за аванпостами, а в передней... Знаю я подлое оружие их, терзать воображение, внушать опасение, съять недоверие, чернить все, что не их шайки...




====page 118====


Но... узел надо не рубить, а развязывать... 


Генерал вошел скорыми шагами в комнату Неониллы.


— ГраФиня, мне надо торопиться ехать, — сказал он, взяв Клавдию за руку. 


Клавдия и мать её сидела грустные друг подл друга. Мать и дочь, молча, крепко обняли друг друга, как будто эта разлука была для них неожиданна. 


Генерал недоверчиво посмотрел на эти объятия.


— Прощайте, маминька! — произнесла Клавдия тихо.




====page 119====


Неонилла перекрестила ее, поцеловала еще раз, и они расстались. 


Генерал приказал ехать скорее, и во всю дорогу молчал. Клавдия боялась нарушить его думы; в минуты размышлений он не любил ни чьих вопросов, и настойчиво молчал, когда даже Клавдия с ним начинала разговор. 


Карета подъехала к дворцовому крыльцу, со стороны Спаса на бору; едва камердинер отворил дверцы:


— Что такое? спросил Генерал, увидя команду жандармов, которые сходили с крыльца и кого-то вели под руки.




====page 120====




— Граф Юзеф Ловский, которого приказано расстрелять, — отвечал Полковник тихо, всунув голову в карету. 


Пронзительное восклицание раздалось подле Генерала.


— Ведите, ведите скорый! — крикнул Генерал Полковнику и с безумными взорами обратился к Клавдии. Фонарь каретный освещал ее; она издавала глухие, болезненные стоны и металась; уста и глаза её были раскрыты, но неподвижны. Рука её ловила руку Генерала. 


Он вырвал руку, и грудь его также дико застонала.




====page 121====


— Вези ее! — сказал он диким голосом камердинеру, который помогал ему выйдти из карсты, — вези куда хочешь, делай с ней что хочешь. но мн никогда ни слова об ней!... — и Генерал, выскочив из кареты, пошел медленно на крыльцо; а камердинер, захлопнул дверцы, подумал, и велел ехать на Кузнецкий мост.




====page 122====


ГЛАВА VIII.
Выехав из Троицких ворот, карета понеслась вдоль по канав, мимо пожарищь дома Князя Сибирского и Петровского театра; проехав мрачные, громадные стены последнего, она своротила вправо на Кузнецкий мост, который перелегал чрез Неглинную, и посреди которого стояло небольшое




====page 123====




здание громового колодца. Нд взгорье Кузнецкой улицы, карета своротила вправо на двор, и остановилась подл подъезда.


— Пожалуйте вашу руку, — сказал камердинер Генерала, отворив дверцы.


— Где же Генерал? — спросила Клавдия, торопливо выходя из кареты.


- Генерал во дворце, — отвечал камердинер.


— Шарль, окажи, — послышалось мне имя Графа Юзефа Ловского, или в самом деле...


— Не знаю, сударыня.




====page 124====


— О, Боже мой, пойдем скорье!.. И Клавдия, не замечая ничего вокруг себя, взбегала на лестницу. 


Шарль постучался в запертые двери.


— За чем это заперли дверь? — спросила Клавдия.


Не отвечая, Шарль постучал еще сильнее; наконец послышался за дверью голос: кто там?


— Отворяй! пли я сломаю двери!


— Что это значит? — спросила Клавдия.


Не отвечая, Шарль загремел дверями.




====page 125====


— Сей час, — повторил тот же голос.


— Чей это незнакомый голос?


— Это служанка мадам Шальме, — отвечал Камердинер. 


Дверь отворилась.


— Верно мадам занята была важным делом? — спросил Шарль, вводя Клавдию в темные комнаты.


— Она спала.


— Свечку скорей! — крикнул повелительно Шарль.


— Что это значит? — спросила Клавдия испуганным голосом; — где Генерал?




====page 126====


— Садитесь, сударыня, вот здесь на диван; я пойду будить мадам Шальме. 


Клавдия осталась одна посреди комнаты. Чувствуя трепетание и бессилие во всъх членах, она ощупыо нашла креслы п села; между тъм как в другой комнат раздавался крупный разговор между камердинером и мадам Шальме. Наконец двери вдруг отворились и мадам Шальме в спальном неглиже, с свъчкой в руках, вошла в комнату. 


Клавдия взглянула на её костюм, наружность, окинула взором комнату — недоумение и ужас выразились во всъх её чертах.




====page 127====


— До свидания! — сказал камердинер, и вышел.


— Что это значит? где я? спросила Клавдия.


— Не беспокойся, моя милая, сказала мадам Шальме, поставив свечку на стол, — здесь не так хорошо как во дворце; но под моим покровительством ты не пропадешь, с твоей красотой можно сделать всегда состояние и построить свой дворец.


— Где мой муж? — вскричала Клавдия, вскочив с места. 


Мадам Шальме захохотала. — Который, моя милая? У тебя, кажется, их не один? Не Граф ли Ловский?




====page 128====


Клавдия вскрикнула, и вся задрожала.


— Ловский? Ловский? — повторяла она исступленным голосом, схватив за руку мадам Шальме.


— Успокойся, душа моя, — сказала злобно мадам Шальме, — верно это первая твоя любовь.


— О, Боже мой, и это правда!


— Твой любезный, моя милая, или, если угодно, муж, очень худо сделал, что избрал местом свидания дворец.


— Его хотят расстрелять! Продолжала Клавдия, с отчаянием, не обращая внимания но слова Шальме.




====page 129====


— Тебе, моя милая, это  лучше известно.


— Ах, скажите... проговорила Клавдия. Зарыдала и не могла продолжать.


— Какая невинность! Какое простодушие! Я также, моя милая, в свое время делала карьер, — но не была так глупа, чтоб даже притворяться, что я горюю, когда надо было расставаться с отелями и своими знаменитыми обожателями.


— Отец мой! — вскрикнула Клавдия.


— Тем страннее, моя милая, твоя чувствительность; всегда должно выбирать для постоянного обожания таких, которые годились бы в отцы... Красавице, подобной тебе, надо всегда




====page 130====


иметь трех обожателей: отца, друга и любовника. Первый должен быть капиталист, и если можно — вельможа; его обязанность удовлетворять всем прихотям жизни; второй, по части сердца, должен быть твой постоянный воздыхатель, и если можно — поэт: его должно держать в вечных оковах; третий должен быть молод, силен и глуп как машина.


— Что говоришь ты мне! — вскричала Клавдия, и на лице её изобразилось все отвращение, которое она чувствовала к этой женщине.


— Вы можете, сударыня, понизить здесь тон свой, — произнесла Шальме, возвысив голос с важностию. — Здесь




====page 131====


я не только не хуже вас, но даже и не равная.


— Боже! что со мной делают! зачем я здесь? Где мой муж?... Что все это значит?...


— Это значит, mademoiselle, что вам дано увольнение отправляться на все четыре стороны, — сказала презрительно и злобно Шальме. С воплем упала Клавдия на кресла.


— Мать моя! друг мой где ты!... твои недобрые предчувствия сбылись!... я обманута, брошена!...


— Перестань! — вскричала Шальме, — крикливая, изнеженная девчонка! вообразила, что для нее построен дворец!




====page 132====


— Боже! куда мне бежать отсюда!


Клавдия бросилась к двери, но Шальме ухватила ее за руку, притащила в маленькую комнатку, толкнула ее на кушетку, вышла и заперла двери. 


Посреди темноты, рыдая и задыхаясь от удушливого стеснения груди, Клавдия думала еще уверить себя, что все это срашный сон, и как будто стараясь очнуться, водила она около себя рукой, и содрогалась, прикасаясь к холодной коже кушетки. 


Мадам Шальме, обезпокоенная ночью, проснулась около полудня. Она не торопилась осведомиться как провела




====page 133====


ночь Клавдия. Когда завтрак был подан на стол, Француженка отперла дверь, и не обращая внимания на страдальческое положение Клавдии, спросила: хочешь, моя милая, чашку шеколату?


Клавдия с содраганием очнулась от забывчивости, услышав голос её.


— Ты и не раздевалась? верно жаль расстаться с великолепным убором знатной дамы?... Ба! я и не заметила вчерась, что драгоценный бриллиант остался на твоем токе!... Поздравляю, моя милая, это славное приданое!... Такой бриллиант может осушить хот кому горькия слезы! 


Клавдия взглянула на нее с презрением, и сорвав с себя ток, бросила на пол.




====page 134====


— Скажи пожалоста!  какое  царственное презрение к сокровищам!... Бриллиант во сто тысяч Франков она бросает на пол!... бери кто хочет: это для нас ничего Но из сожаления к тебе я подниму и сохраню его. 


Шальме подняла с полу ток, полюбовалась бриллиантом и повторила свой первый вопрос: говори же, моя милая, хочешь шеколату?


— Одного только прошу я, сказала Клавдия умоляющим голосом. — выпустите меня отсюда! выпустите! я пойду искать бедную мою мать! 


В это время постучали у дверей; мадам Шальме побежала сама отворять.




====page 135====


— Madame, сказал Шарль, входя в двери, — в двадцать четыре часа велено выстудить из Москвы!


— Неужели? Вскричала мадам Шальме с испугом. Что это значит?


— Мы не будем здесь зимовать.


— Французы совершенно оставляют Москву?


— Совершенно; дела плохи!


— О, несчастие! что ж мне делать? мне нельзя здесь оставаться!


— Поезжай при армии.


— При армии!... это ужас! Клавдия, услышав голос камердинера, выбежала из своей комнаты.




====page 136====




— Шарль, Шарль! вскричала она — скажи мне, где Генерал?


— Во дворце, сударыня.


— Что ж это все значит? Что он делает со мной?


— Это воля Императора.


— Императора? что сделала я ему? за что он разлучил меня с материю и мужем!


— Мне не объявлено, — отвечал камердинер сухо, и начал говорить с мадам Шальме тихо:


— Я, право, не знаю, что с ней делать, хоть он и сказал: делай с ней что хочешь.


— Я не намерена с ней возиться? — сказала мадам Шальме.




====page 137====


— Бросить ее нельзя, по крайней мерь до самого выезда из Москвы; я того и жду, что он потребует ее опять к себе. Будь осторожна на всякий случай.


— Какие пустяки!


— Я тебе говорю. Три раза он кликал меня сего дня ночью без всякого дела и отсылал назад, в раздумье. Смотри: не известно  откуда повеет. Но, прощай, готовься в путь; а между тем я уведомлю, что должно будет предпринять.


— Твои новости и меня в раздумье ввели! — сказала Шальме прощаясь с Шарлем. Она воротилась к Клавдии и села подле неё.




====page 138====


— Перестаньте слишком огорчаться, — сказала она ей ласково; — может быть, все переменится и обстоятельства вас оправдают.


— В чем мне оправдываться? — произнесла гордо Клавдия.


— Я полагаю, что есть какие нибудь подозрения на счет вас.


— Подозрения?...  а, понимаю теперь! Нас подозревают в шпионстве... меня и мать мою подозревают в шпионстве!


Клавдия залилась слезами.


— Вот, видите ли, вы и сами догадываетесь... Вы Русская; трудно ли




====page 139====


подать сомнение. В такое время иногда одно слово наделает беды... Если и меня эта мысль могла вооружить против вас, разумеется мгновенно; потому что я уверена в невинности вашей... Подкрепите себя чашкой шеколату.


— Оставте меня!


— Как вам угодно; я принимаю в вас душевное участие.


— О, если принимаете участие, дайте мне возможность видеться с моею матерью.


— На это необходимо дозволение.


— Я буду просить об этом; я напишу письмо к Императору; доставте его.




====page 140====


— Хорошо; но дайте мне слово, что вы успокоитесь. Пойдемте завтракать.


— Не хочу; я не успокоюсь покуда не буду подле матери. Дайте мне бумаги.


— У меня здесь нет ни клочка бумаги; придет Шарль, я его попрошу.


Клавдия склонила голову на руку, закрыла глаза и молчала. 


Француженка посмотрела на  нее злобно и вышла.




====page 141====


ГЛАВА IX.
7-го числа Октября, рано по утру, Генерал сидел в бывшей комнат Клавдии, перед столом, облокотись и положив голову на ладони. Перед ним лежал портфель и куча писем; одно, писанное по Французски, было развернуто и следующего содержания:




====page 142====


Мой друг Іосиф, по полученному от тебя письму я вручила твоему поверенному наличные 6000 червонных. Мы тебя ждем не дождемся. Я в отчаянии: война с Россией уже несомненна; здесь только и разговоров, что об этом восстании. Вооружение   повсеместно; войска Франции, Италии и всей Германии сосредоточиваются в Пруссии. Мне досаднее всех Немцы: ненавидя честолюбца и временщика Наполеона за раззорение Германии, они теперь начинают его прославлять, и тьма охотников идут под знамена его, в уверенности, что земли России разделются между победителями, и каждому достанутся огромные поместья. Хоть с болезненными чувствами; но я смеялась, слыша вос-


====page 143====


торги одного, который, не зная что я Русская, высказывал их довольно откровенно: Gotz Donnerrwetter — говорил он, nun werden wir auch größe Bojaren fein, und viele duschen haben! Приезжай пожалоста скорее; я в ужасном беспокойстве. Твой поверенный так тороплив, что с трудом дал время написать несколько строк, и не хотел дождаться Клавдии, которой неть дома. За нее целую тебя. 


«Любящая и верная Неонилла.» 


Долго пробыл Генерал в положении отчаяния, когдa человек, как будто возненавидя свет наружный, заграждает лицо свое от него, и ищет света внутри самого себя. Вдруг вскочил он с места, схватил пись-


====page 144====


мо и лежащую на столе шляпу и побежал вон.


— Где лошадь моя? — вскричал он па крыльце. 


Адыотапт, стоявший тут, и несколько человек вестовых и ординарцев, разбежались во все стороны. 


Чрез несколько минут лошадь была подана. 


Генерал вскочил на нее и поскакал в Никольския вороты. 


В след за ним поскакал берейтор; и несколько человек ординарцев ехали в отдалении.




====page 145====


Чрез десять минут Генерал уже был во дворце Петровском.


— Генерал! вы совершенно меня забыли! — сказала Неонилла, когда он вошел; но взглянув на него и не видя Клавдии, она с испугом вскрикнула: где же Клавдия?... Боже мой, верно она больна!... о, я это вижу по вашей наружности!


— Нет, она не больна, — отвечал Генерал, — но ей нужно было остаться дома.


— Но для чего же? какая необходимость? лицо и голос изменяют вашим словам! Скажите мне откровенно, Генерал!




====page 146====


— Нисколько; я приехал за делом; мне любопытно знать одно обстоятельство... скажите, знакомо ли вам это письмо?


— Откуда вы взяли его? — вскричала Неонилла, — верно мой муж попал в плен?


— Ваш муж? Ваш муж, говорите вы? — спросил Генерал диким голосом.


— Чему же вы удивляетесь, Генерал?


— Ваш муж, Граф Ловский?


— Да! — отвечала с удивлением Неонилла.




====page 147====


— Так вы не... да это все равно!... вы знали, что муж ваш в Москве?


— Он в Москве?... мой муж в Москве? ах, Генерал, дайте мне возможность скорее с ним свидеться!


— Он... нет, постойте... я теперь понимаю!... и Генерал, как помешанный, выбежал из комнаты на крыльцо.


— Скачи в Москву!... вскричал он к берейтору, — нет! сам!... давай лошадь!…


Берейтор подал лошадь; Генерал хотел сесть.


— Шляпа ваша…


— А! хорошо! дай мне свою шляпу!




====page 148====


И Генерал, вскочив на коня, поскакал в Москву.


— Кликнуть ко мне Шарля! — сказал он входя на крыльцо. Шарль встретил его.


— Где Графиня Клавдия? — спросил он его, входя в залу. — Ступай в карет, — продолжал он, не ожидая ответа, — отвези ее в Петровский дворец к матери её... нът!... привезешь сюда... и доложишь, я сам с ней поеду!


Камердинер побежал исполнять приказание; Генерал ходил по пустым комнатам, заложив по привычке одну руку за пуговицы жилета, а другую закинув назад. Внутрен-


====page 149====


нее беспокойство изменяло ежеминутно его наружность. 


Иногда вырывались отрывистые восклицания.


— Что это? Демоны во круг бедного человека, или люди подобные ему?... Люди! Угодники дьявола, заражающие чистый воздух копотью своего дыхания!... Но, кто-ж виноват?... это малодушные, которые, по чувству человечества, может быть, желали бы делать добро, да не смеют и не умеют делать добра. Кто их учил?... Сторожат друг друга — п только!... сторожевому ли псу рассуждать, добрый или злой человек идет на двор: его обязанность только лаить. Они правы!...  а я?... А! так вот на кого




====page 150====


должно мн жаловаться!... Что же мн дълать с самим собою?... Что дълать мн   с этим преступником? В заточение его!… в изгнание его из этого пышного свъта суеты!... а душа оправдывается… надо выслушать ее... она сама готова от всего отказаться, рада оставить величие и блеск и только просит об одном: не разлучать се с тЪм, что близко к сердцу! Трудно ли исполнить эту ничтожную просьбу? 


Генерал замолк, и часто останавливался против дверей. Прошло полчаса, час, — беспокойство видимо волновало его, и с каждым мгновением увеличивалось.




====page 151====


Вдруг дверь отворилась, Шарль вошел смущенный и бледный.


— Здесь? вскричал Генерал; — что такое? что ты молчишь?... Здесь она?


— Нет! — проговорил Шарль дрожа всем телом.


— Нет? Где же она?... говори мне... говори откровенно... что вы с ней сделали?... умерла она?... вы убили ее?… выгнали как ничтожную тварь?... говори же, демон!…


— Я отвез ее к мадам Шальме... Она была в отчаянии и сего дня поутру вдруг скрылась неизвестно куда.


====page 152====


— Чего же ты ждешь?.. что ты стоишь?... Ступай!... сделал свое дело, и — в прихожую!... жди награды!... ну!... вон! 


Камердинер, бледный, вышел. 


Сложив руки на груди, Генерал пошел за ним следом; на лестнице встретился ему другой Генерал.


— А! Это вы? все выступили?... мины готовы?... Это что за отряд у крыльца?... Боже мой! от этих людей не куда скрыться! везде стерегут, везде преследуют! Оседланный конь стоял на готов; Генерал сел, и задумчиво тихим шагом поехал по площади. Толпа штаба и взвод Мамелюков также дви-


====page 153====


нулись с места от Красного крыльца. Вдруг начальник несущагося во весь опор от Никольских ворот отряда, подскакал к крыльцу с вопросом: где Император? Доложите, что казаки разъезжают по всем улицам. Едва он успел произнести эти слова, послышалась сильная перестрелка за стенами Кремля. От Спасских и Никольских ворот копились на площади отряды кавалерии, и вся эта толпа, в смятении и ужасе, не оглядываясь назад, понеслась рысью в Боровицкия ворота. Вскоре разразился Кремль, как огнедышущая гора извергнул прах и пламя; зубчатые стены как раскаленные окраины жерла. Встряхнулось с грохотом пепелище Москвы; все живое обдало ужасом.




====page 154====


ГЛАВА X.
Грозная туча от краин запада облегла все небо и понеслась к востоку, рассыпая громы от Немана до Москвы. Здесь отяжелела она и осела над царственным градом. Хлад севера потушил её громы; противный ветеръразбил тучу на части, помчал обратно на запад, а весеннее жаркое солнце растопило бегущия облака — её остатки.




====page 155====


По прошествии пятнадцати лът, когда в обновленной Москве не осталось уже и следа того разрушения, которое она претерпела, в Н... монастыре почти каждую обедню можно было застать худощавенькую старушку с зонтиком на глазах, в чепце с темными лентами и в черной мантильи. В будни приходила она одна; но по воскресеньям и в торжественные праздники, приезжала с знатной дамой. Каждый раз, когда она входила в церковь, и становилась на обычное свое место, одна из монахинь подходила к ней с добросердечным вопросом: «как ваше здоровье, сударыня?» и ставила подле неё стул. «Вашими святыми молитвами!» отвечала она всегда, и поручала ей поставить све-


====page 156====


чу Спасу, Божией Матери, или празднику. По окончании обедни монахиня выносила ей просфиру во здравие, и они расставались. Около двух месяцев продолжались постоянные посещения старушки, и она всегда встречаема была радушной услугой монахини; но вдруг эти посещения прекратились. Добрая монахиня в начале каждой обедни долго оглядывалась на двери, как будто в ожидании старушки, и, казалось грустила, что ее неть, и молилась о здравии её. В один праздник приехала дама; но старушки с ней не было.


— Позвольте, сударыня, узнать, — спросила монахиня, подойдя к даме, — что сделалось с почтенной старушкой, которая с вами ездила в храм наш?




====page 157====


— Мы переехали в другую часть города, моя милая, — отвечала дама, — и сверх того она, бедная, совсем ослепла. Посети ее, — она часто вспоминает о тебе.


— Если вы позволите мне навестить ее, — сказала монахиня; — я так полюбила ее, как родную мать, так привыкла видеть ее каждый день здесь!


— Я пришлю за тобой карету; назначь когда можно тебе приехать к нам. Поедем со мною после обедни.


— Я спрошу  позволения у Игуменьи, — отвечала монахиня, благодаря даму за доброту её. 


После обедни она подошла к даме, и сказала, что если угодно ей взять




====page 158====


ее с собой, она готова, и с нетерпением желает посетить больную старушку. 


Он поъхали. Карета остановилась подле огромного дома. Дама провела монахиню чрез ряд великолепных комнат в отдельные покои, чистые, опрятные, уютные; но меблированные без особенной роскоши. В маленькой гостиной сидела старушка в покойных креслах.


— Я к тебе привезла гостью, мой друг, — сказала дама входя в комнату.


— Здравствуйте, сударыня, — сказала монахиня.


— Ах, как я рада! милости просим, сядь подле меня!




====page 159====


— Давно не была я у вас в монастырь, — продолжала старушка; — с тех пор, как переехали в новый дом, молюсь в домашней церкви.


— Что ваши глаза, сударыня? — спросила монахиня.


— А вот видишь, смотрю, да ничего не вижу, — отвечала старушка, приподняв зонтик.


— Хоть бы вы уговорили ее согласиться на операцию, — сказала дама: — катаракты не трудно снять.


— И, моя милая, на что мне теперь глаза? На кого мне смотреть? всех вас я и без глаз вижу, ког-


====page 160====


да вы подл меня; не нужны мне глаза!... без них, как-то мне веселее стало; не вижу того, что окружает, за то яснее вижу прошедшее... и дочь моя как будто воротилась ко мне: когда кто нибудь говорит так мягко и нежно, как ты, мне и кажется, что это моя Клавдия!


— Боже мой! — прознесла тихо монахиня, всматриваясь в старушку и сжав руки свои; — скажите мне сударыня, — продолжала она, вскочив с места и бросясь в другую комнату к даме, — кто она, как ее зовут?...


— Что вы так смутились, моя милая?


— Скажите, кто она!...


— Неонилла Александровна Ловская.




====page 161====


Монахиня вскрикнула всплеснув руками.


— Что с вами? спросила дама испугавшись и бросясь к монахинь.


— Боже, Боже! это моя мать!


— Чему вы так удивляетесь? — спросила старушка.


— Ах, тише, тише! — сказала дама шепотом, схватив за руку монахиню, — не убей ее этой радостью!... постой, дай приготовить ее!... Неужели ты Клавдия?... и дама обняла монахиню.


— Друг мой, — продолжала она подойдя к старушке, — согласилась ли бы ты на операцию, еслиб в самом деле дочь твоя была подле тебя?




====page 162====


— Ах! на нее я хотвла бы взглянуть; да гд уж мне видеть ее! — Французы увезли ее, она погибла на дороге!


— Но если она спаслась?...


— Полно растрогивать сердце мое, Софья! 


Монахиня не выдержала, встала на колени перед матерью, протягивая к ней руки, и как будто умоляя одними слезами, чтоб она приняла ее в свои объятия.


— Я, мой друг, желала бы поселить в тебя надежду, что дочь твоя жива.


— Поселять напрасную надежду!...




====page 163====


— А я чувствую, что не напрасная. 


Клавдия зарыдала.


— Что это такое?... кто это плачет?... спросила смутясь старушка.


— Это я, я!...


— Боже милосердый! это голос Клавдии!... Где же она?... Клавдия!


— Матушка! я обнимаю ваши колена. 


Старушка преклонила голову на дочь свою, и обе как будто погрузились в глубокий сон. 


Дама сидела подле и плакала. Как ни слаба была Неонплла, но она первая очнулась, и обильные слезы облегчили грудь её.




====page 164====


— Пошлите скорей за оператором, — я хочу видеть Клавдию! О, Боже, без очей я не верю своему счастию! 


После долгих взаимных объятий, Неонилла спросила дочь свою, каким образом она спаслась от Французов.


— Моя история не длинна, — сказала Клавдия, — и она начала свой рассказ жизни с той минуты, когда она лишилась чувства в карете, услышав смертный приговор отцу своему. При этом горьком воспоминании Неонилла оплакала мужа, а Клавдия отца. 


Утолив душу слезами, Клавдия рассказала, как ее отвезли к мадам Шальме.




====page 165====


— Я ни о чем не думала, кром вас матушка; я просила, чтобы меня возвратили к вам; но напрасно умоляла я эту злую женщину. К счастию, испуганная известием о внезапном выступлении Французов из Москвы, она забыла обо мн, и ввечеру я тайно вышла из дому, побъжала по улиц, не зная сама куда. Попадавшиеся Французския войска торопливо шли и не обращали на меня внимания. Скоро смерклось; улицы опустели, и я не знала, куда скрыться; увидЪла отворенный храм и вошла в него; пала пред иконостасом па колени, и дала обет посвятить себя Богу. Молитва успокоила меня, и я на ступенях амвона заснула. Когда очнулась, подл меня стоял священник — 




====page 166====


старец. Благословив меня, он сжалился надо мною и предложил мн приют в своем дом; старушка, жена его, приняла меня ласково, и угостила скудной пищей, которую удалось им скрыть от Французов. В тот же день по просьб моей, послали они в Петровский дворец узнать об вас, матушка; я сама хотъла идти; но они меня не пустили... Посланный застал Петровский дворец пустым...


— Да, — сказала Неонилла, — представь себ, Генерал вдруг явился ко мн как безумный с письмом, которое я писала к отцу твоему еще в Эмс... Из простого недоумъния вышла гибельная история... Он не




====page 167====


знал, что Граф Ловский мой муж и считал мен за Графиню Софью, которой принадлежало поместье. Узнав эту новость, он еще исступленное бросился вон, — и в тот же день Французы вдруг скрылись и отряд казаков явился в Петровском дворце. Командующий отрядом Полковник сказал, что мне опасно оставаться во дворце, и принудил переехать за несколько верст, в селение... Но продолжай, друг мой...


— Матушка, еще два слова... изгнанная мужем п разлученная с вами, я почувствовала, что я беременна...


— Боже мой! — вскричала Неонилла — где же дитя?




====page 168====


Клавдия заплакала.


— Я просила священника... чтоб он отдал его куда нибудь на воспитание; а сама... по обету, вступила в монастырь.


— Милосердый Боже! — вскричала Неонилла, — души наши давно уже узнали друг друга! Когда ты подошла ко мне в первый раз и предложила стул, мнь все как будто хотелось спросить тебя, не Клавдия ли ты? Так ты не знаешь, где твое дитя?


— Ах, нет! мнь священник сказал Фамилию господ, которые приняли на воспитание моего сына; но они вскоре уехали из Москвы, и я никаких известий не имею.




====page 169====


— Как Фамилия их?


Клавдия сказала Фамилию и имена мужа и жены.


— Это мои короткие знакомые! — вскричала Графиня Софья. — У них точно есть сын лет пятнадцати; но сын родной, а не приемыш... Они теперь здесь.


— Ах, ГраФиня, я хочу видеть! — вскрикнула Клавдия, — доставте мне случай! Я узнаю моего сына!


— Милая Клавдия, это не возможно! может быть она взяла ребенка и передала кому нибудь, или, вернее всего, он умер.




====page 170====


— Не убивайте меня этим предположением! Сказала Клавдия  сквозь слезы.


— Завтра - же я попрошу к себе их; но боюсь, чтобы из этого чего нибудь не вышло.




— О, я только хочу взглянуть на него!


Целый день пробыла Клавдия у матери, и ввечеру возвратилась в монастырь; на другой день Графиня Софья прислала за ней карету. Игуменья с радостию отпустила Клавдию, узнав, что она нашла мать свою.


— Послушай, милая Клавдия, — сказала ГраФиня Софья встретив ее, — 




====page 171====


молодой человек теперь у меня; я сама ездила за ним; но, пожалоста, будь осторожна.


— Возможно ли, Графиня, чужое дитя признать за свое!


Графиня повела ее через свою гостиную, где на диване сидел молодой человек, едва вступивший в юношеский возраст, и рассматривал эстампы, разложенные на столе.


ГраФиня приостановилась, и держа Клавдию за руку, спросила:


— Нравятся тебе картины, Александр?


— Ах, очень нравятся, особенно виды сражений; я ландшафтов не




====page 172====


люблю, — отвечал молодой человек, взглянув на Графиню. 


Клавдия сжала руку Графини и повлекла ее за собой в другую комнату.


— Это мой сын! — проговорила она ей шопотом, — это живой портрет отца! 


И она побежала в комнату матери. Графиня, удивленная, шла за нею.


— Матушка! — вскричала Клавдия, обняв свою мать, — здесь мой сын!


— Клавдия, — сказала Графиня, — скажи, есть ли возможность узнать, спустя пятнадцать лет, младенца, которого ты сама едва видела.


— О, если-б я и не видала, я бы узнала его по сходству с отцом!...




====page 173====


Его голубые глаза, его взгляд, его нос, вся наружность его, даже голос его.


— Странное дело! — сказала Графиня. — Правда, что он не похож ни на отца, ни на мать... Я выпытаю как нибудь у них; но, Клавдия, прошу прежде времени не называть чужого своим.


Графиня вышла в гостиную. Вскоре съехались гости, между прочими отец и мать Александра. 


За столом Графиня нарочно завела разговор о приемышах, чтоб видеть впечатление, которое он произведет.




====page 174====


— Мнь кажется, что иногда приемыша можно.побить как свое родное дитя? — сказала она, обращаясь к матери Александра.


— Право не знаю; но думаю, что я никогда не.побила бы чужую кровь так, как свою, — отвечала она, взглянув нежно на Александра.


— От какого дерева взята ветвь, такие и плоды будет приносить, — сказал один из гостей. 


Графиня заметила, что эти разговоры смущали отца юноши. 


После обеда она нашла случай с ним говорить.


— Я от вас ожидаю откровенности, — сказала она ему, — по одному делу совъсти.




====page 175====




— Что вам угодно, ГраФиня?


— Дело касается до одного приемыша...


— До какого, ГраФиня? — спросил он с беспокойством.


— Пятнадцать лет тому назад, вы взяли на воспитание младенца!... мн нужно знать, где он?


— Я не знаю, Графиня, и в первый раз об этом слышу.


— Сделайте одолжение, не скрывайте; потому что из этого может выйдти много неудовольствий!


— Да, ГраФиня, из этого может выйдти много неудовольствий; а потому я удивляюсь странному вопросу!




====page 176====


— Одна женщина имеет ясные на слова мои доказательства, и еслиб не я, то она, узнав своего сына, готова была торжественно требовать возвращения прав матери: у ней есть свидетельство от священника, который еще жив.


— Послушайте, ГраФиня, я вам открою тайну свою; но вы сами увидите, что мн не льзя отказаться уже от Александра.


— Так Александр не ваш сын?...


— К несчастно!... я чувствую, что сделал безразсудно, но исправить уже нельзя: это убьет мою жену, лишит нас не только всего имения, но и чести.




====page 177====


— Боже мой, Боже мой! что вы говорите, — вскрикнула Графиня.


— Да, вы знаете, что у нас умерло двое детей вскоре после рождения. Это убивало жену мою; забеременев третьим, она сказала мне, что если и этот умрет, то ей не пережить его. Младенец при самом рождении был уже безнадежен; положение жены было опасно, и доктор, как будто угадывая её предвещание, сказал мне, что жизнь матери будет зависеть от жизни младенца. Вы знаете, как я люблю свою жену. Я объяснил это бабке, и она первая посоветовала
мне немедленно же заменить больного младенца приемышем, и вызвалась са-


====page 178====


ма достать его. Жена моя не знает этого подлога, и любит Александра, как свою кровь, хотя этот мальчик видимо ни сколько к ней не привязан. Ио это еще не все. Вы может быть не знаете, что отец жены моей, не имея наследника по мужской линии, обрадовался внуку, и при смерти завещал Александру все имение, отделив прочим дочерям незначительные части... Этого мало: он передал ему свое имя... Что скажете вы теперь, Графиня?... Неужели родная мать Александра захочет убить мою жену, которая привыкла считать сто своим сыном, захочет лишить меня чести, потому что это примется за умышленный подлог, и наконец захочет лишить Александра тех прав,




====page 179====


которыми наделил его случай и счастие?


— Это ужасный случай! — проговорила Графиня. — Что же делать бедной матери?...


— Для блага сына и его воспитателей, отказаться от прав матери и вознаградить себя сознанием доброго дела. — Но кто она такая?... меня страшит мысль... если она...


— О, не беспокойтесь, — сказала гордо ГраФиня, поняв его сомнения, — я не прпняла бы участия в какой нибудь   недостойной  женщине. Знайте, что я горжусь её дружбой, и Александр законный сын.


— Я могу знать чей?...




====page 180====


— Нет; эта тайна гораздо важнее той, которую вы мне открыли.


— Уважаю эту тайну; но уважте же Графиня и мою.


— О, будьте уверены; я надеюсь, что она ни чем не нарушится.


Когда все разъехались, Графиня вошла в комнату Неониллы; Клавдия бросилась к ней на встречу.


— Он уж уехал, Графиня?


— Уехал, друг мой; но ты будешь иногда его видеть.


— Как? я не могу его назвать сыном?




====page 181====


— Сядь, Клавдия, подле меня; Неонилла будь судьей в тяжебном дел, которое я расскажу.


И ГраФиня стала рассказывать все то, что мнимый отец Александра открыл ей. 


Клавдия утопала в слезах.


— Клавдия, сказала Неонилла, — ты посвятила себя Богу, отреклась от света, отрекись и от сына... кого назовешь ты его отцом?


Клавдия утопала в слезах, припадая на грудь, то к матери, то к Графине Софье. 


Конец.




====page 182====</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
