<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="veltman_a_general_kalomeros_1840">Генерал Каломерос. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Фомич</forename>
         <surname>Вельтман</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Вельтман А.Ф.</name>
      </author>
      <title type="main">Генерал Каломерос</title>
        <title type="sub">роман</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1840" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1840">1840</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2023-06-10">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.


МОСКВА.
ВЪ ТИПОГРАФІИ НИКОЛАЯ СТЕПАНОВА.
1840.


====page 4====




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
съ тъмъ чтобы по отпечатаніи представлено было въ Ценсурный Комитетъ узаконенное число экземпляровъ. С. Петербургъ 28 Сентября 1839 года.
Ценсоръ П. Корсаковъ.




====page 5====


ГЛАВА I.


Въ исходъ прошедшаго столѣтія, двѣ прекрасныя собой дѣвушки, Софья и Неонилла, воспитывались въ одномъ изъ московскихъ частныхъ пансіоновъ. Взаимное откровеніе маленькихъ сердечныхъ тайнъ было основаніемъ ихъ дружбы, и въ возрастѣ, который не равнодушно слушаетъ и читаетъ про




====page 6====


любовь, онъ были неразлучны. Родители той и другой жили въ отдаленныхъ губерніяхъ, и потому пансіонъ быль для нихъ совершеннымъ затворничествомъ,а окна діорамой, представляющей глухую улицу, дворъ и садъ. Въ юности, время проходитъ и посреди четырехъ стѣнъ незамѣтно и быстро. Розы распустились, пора было освободить ихъ изъ теплицъ, и пересадить въ цвѣтники общества. Пришло время разлуки. Софья первая оставила пансіонъ. Сколько горькихъ слезъ и клятвъ хранить вѣчно дружбу и писать другъ другу. Но дружба есть только повѣренная души: кромѣ милой своей Неониллы, Софья разставалась съ уроками очаровательнаго Французскаго учителя, мосьё Пиго.




====page 7====


— Неонилла! — говорила она, обнимая подругу свою, — возьми всѣ мои книги и тетради, въ знакъ памяти... только Французскую грамматику не отдамъ... не отдамъ и переводы, которые мосьё Пиго поправлялъ собственною своей рукою... они будутъ моимъ утѣшеніемъ въ жизни!... я ни за что не разстанусь съ ними!... я буду каждый день повторять его уроки!


Подруги разстались. Вскорѣ и Неониллу взяли изъ пансіона; а между тѣмъ Софья забыла мечты о Пиго и вышла замужъ за Графа N... За Неониллу сватались также женихи, но не графы и не князья; и для нея казалось это горькой обидой. «Какъ онъ




====page 8====


смѣетъ свататься за меня!» думала она про каждаго искателя ея руки, который не обладалъ титуломъ сіятельства. Она твердо рѣшилась не выходить замужъ иначе какъ за графа, или князя. Подобная рѣшимость продолжалась бы вѣрно не долѣе того времени, когда каждая дѣвушка начинаетъ про себя пѣть: «И хижина мнѣ съ милымъ рай!» Но, къ счастію пли несчастію Неониллы, познакомился въ домѣ молодой щеголь изъ Поляковъ, и сталъ искать ея руки. Ей легко было влюбиться въ него: по собственнымъ его словамъ, онъ былъ родовитый грабе или польскій графъ. По случаю бывшихъ смутъ въ Польшѣ оставилъ онъ свою отчизну и лишился важнѣйшихъ документовъ на свое достоинство и имѣніе; но, по




====page 9====


возстановленіи   спокойствія,  надѣялся возвратить свои права. Не смотря на убѣжденія матери, что состояніе и права пана Ловскаго сомнительны, Неонилла умолила мать свою на согласіе, вышла за пана грабе, и съ первой же почтой написала къ Софьѣ, чтобъ она также поздравила ее Графиней. 


Злые языки стали однако же поговаривать, что панъ грабе не болѣе, какъ шулеръ панъ Грабловскій. По причинѣ ли этихъ непріятныхъ слуховъ, или въ самомъ дѣлѣ для пользованія отъ ревматизма, на который онъ жаловался, только панъ грабе рѣшился ѣхать съ женой въ столицу. Простодушная и довѣрчивая мать Неониллы, разставаясь съ дочерью, оставила себѣ небольшой




====page 10====


капиталь для прожитка, а все имѣнье и деньги отдала въ приданое дочери, записала на ея имя,и вручила документы ея мужу. По пріѣздъ въ Москву, панъ
Грабе рѣшительно объявилъ женѣ своей, что по полученнымъ извѣстіямъ, ему   должно   торопиться,   не смотря на болѣзнь, въ Польшу, для присутствія при рѣшеніи тяжбы о его наслѣдственныхъ замкахъ и староствахъ. Графскій владѣтельный замокъ плѣнилъ воображеніе Неониллы, великолѣпная жизнь вельможныхъ пановъ въ Польшѣ очаровала ее. 


«Тамъ, вокругъ тебя будутъ вассалы,» говорилъ ей мужъ, «гардеробянки твои будутъ не простыя, необразованныя дѣвки, а шляхетныя пан-


====page 11====


ны; между своими жеманками будешь ты якъ крулева.»


Соблазненная будущимъ своимъ величіемъ, Неонилла согласилась продать имѣніе и отправиться въ Польшу. Панъ грабе купилъ богатый дормезъ съ позолотой и съ  гербами, распродалъ дворню, нанялъ въ услуженіе иностранцевъ, нарядилъ ихъ польскими казаками, и когда имѣнье было продано, выѣхалъ изъ Москвы истиннымъ польскимъ вельможей старыхъ временъ.


По прибытіи въ Вильну онъ перемѣнилъ свое намѣреніе ѣхать въ Польшу. «Ревматизмъ меня измучаетъ, сказалъ онъ, мы ѣдемъ сперва въ Эмсъ; я долженъ лечиться.»




====page 12====


Какъ ни хотѣлось Неониллѣ поселиться скоръе въ своемъ владѣтельномъ замкѣ, но должно было повиноваться необходимости.


Въ границахъ Россіи подорожная пана грабе Ловскаго не производила большаго вліянія; но въ границахъ Пруссіи Ловскій принялъ полный и звучный титулъ сіятельства.


По пріѣздѣ въ Эмсъ, нанятъ былъ прекрасный, богато убранный домъ, соотвѣтственный вполнѣ графскому достоинству и надеждамъ на обладаніе обширными и богатыми староствами. Панъ грабе началъ курсъ леченія, а Неонилла проводила время въ пріятномъ разсѣяніи, посреди совершенно




====page 13====


Новаго для нея міра. Въ короткое время познакомилась она съ избраннымъ обществомъ. Домъ Ловскаго былъ открытъ, и онъ, обложенный подушками, проводилъ время за ломбернымъ столикомъ. Курсъ водъ былъ конченъ; но явилась новая невозможность ъхать въ Польшу: родилась наслъдница. И если панъ грабе былъ въ самомъ дълъ самозванецъ, и видълъ въ Неониллъ только карту, на которой стоялъ хорошій кушъ; то демонъ замысловъ, какъ будто боясь присутствія младенца на рукахъ отца, казалось, совершенно оставилъ его: Ловскій забылъ и думать о своихъ староствахъ въ Польшъ. Напоминанія Неониллы даже сердили его. «Большая часть документовъ моихъ пропала, говорилъ онъ ей, тяж-


====page 14====


ба раззоритъ меня до нищеты; а у насъ есть дочь; мы для нея обязаны беречь вѣрное малое и не рисковать малымъ для невѣрнаго большаго.» 


«Оставить свои наслѣдственныя владѣнія въ чужихъ рукахъ! Какое малодушіе! Какая безпечность!» повторяла часто Неонилла. 


Но на всѣ ея упреки Ловскій отвѣчалъ молчаніемъ, или насвистывалъ мазурку.


Постепенно забывая мечты свои о замкахъ и вассалахъ, Неонилла обратила все свое вниманіе на воспитаніе дочери; между тѣмъ, какъ мужъ ея велъ постоянно игру, постоянно счастливо; но игру коммерческую.




====page 15====


Маленькая Клавдія была однимъ изъ тѣхъ дѣтей, на которыхъ невольно останавливается вниманіе каждаго, и душу безпокоитъ мысль: что будетъ съ этимъ ангеломъ въ будущности? 


Неонилла сама учила дочь свою русскому языку; ей пріятно было повторять съ ней тѣ уроки, которые напоминали самыя беззаботныя, самыя счастливыя минуты молодости. Послѣ Французской революціи, вся Германія наполнилась эмигрантами; люди лучшихъ Фамилій должны были снискивать пропитаніе способностями своими, и должность учителя была предпочтена прочимъ промысламъ. Неонилла воспользовалась этимъ временемъ, чтобъ дать Клавдіи самое блистательное воспитаніе, безъ всякихъ затрудненій




====page 16====


и большихъ издержекъ. Ловскій окруженъ былъ аристократами и учеными Франціи. Многіе изъ нихъ, плѣняясь красотой и умомъ маленькой Клавдіи, вызывались   сами быть ея учителями; и никакое званіе, никакое богатство не могло доставить подобнаго воспитанія дѣвушкѣ, какое судьба доставила Клавдіи, какъ будто готовя ее для великаго предназначенія. Она росла въ кругу людей высшей образованности, испытавшихъ суету величія и ничтожность тщеславія. Изгнанники изъ отечества, лишенные владѣній и почестей, они смирились; но и въ униженномъ состояніи сохранили всю изысканность свѣтскихъ достоинствъ и приличій. Достоинства эти тѣмъ болѣе прояснились, что въ нихъ уже не бы-


====page 17====


ло надменности, спѣси, вида покровительства пли презрѣнія, и свѣтское пустословіе замѣнилось скромной бесѣдой, въ которой принимали участіе, и умъ,
и сердце. 


Не смотря однакоже на положеніе свое, эти люди искали знакомствъ въ домахъ, соотвѣтственныхъ ихъ прежнему званію. Ловскій выдавалъ себя за вельможнаго эмигранта Польши, и это еще болъе сблизило съ нимъ аристократовъ Франціи, которые поселились въ Эмсѣ подъ различными вымышленными именами, скрывая свои настоящія отъ преслѣдованій. 


Ловскій, казалось, совершенно сдѣлался гражданиномъ Эмса; нѣсколько лѣтъ безвыѣздно жилъ онъ въ этомъ городѣ. Открытая жизнь стоила доро-




====page 18====


го; но счастіе въ игръ было неистощимымъ источникомъ, пополнявшимъ всъ издержки. Это постоянное счастіе однакоже стало внушать нѣкоторое подозрѣніе, и мало являлось уже охотниковъ играть съ Графомъ. Сверхъ того, возвращеніе   многихъ эмигрантовъ во Францію, или совершенный выѣздъ изъ Германіи, беспрестанныя войны по вступленіи Наполеона на престолъ, — все это сократило   общество Эмса. Ловскій сталъ скучать, и для разсѣянія ѣздить, то на ярмарку Лейпцига, то въ Вѣну и другіе города Германіи. Какъ Неониллѣ ни хотѣлось иногда ѣхать вмѣстѣ съ нимъ; но онъ никогда не соглашался на это, увѣряя, что никакое разсѣяніе не должно отвлекать Клавдіи отъ ученія.




====page 19====


Однажды въ исходъ года кометы, послѣ долговременнаго отсутствія Ловскаго изъ дому, вдругъ явился къ НеониллѢ какой-то господинъ, довольно отвратительной наружности, съ письмомъ отъ мужа. 


«Вручитель письма — мой повѣренный въ дѣлахъ; — писалъ онъ къ Неониллъ, — отдай ему капиталъ нашъ, который лежитъ у меня въ шкатулкѣ. Я разсудилъ, что гораздо надежнѣе хранить деньги въ Банкъ; притомъ же онъ будутъ давать значительные проценты. Не забудь однако же, для вѣрности, взять росписку. Я намѣренъ съѣздить въ Польшу; но надѣюсь скоро воротиться.»




====page 20====


«Ключъ отъ шкатулки при семъ посылаю.» 


Неонплла довѣрчиво вручила поверенному въ дѣлахъ ея мужа капиталъ, составлявшій почти все ея приданое, и въ ожиданіи мужа осталась съ нѣсколькими стами рублей. Прошло около двухъ мѣсяцевъ, деньги вышли, а Ловскій не возвращается и ни строчки извѣстія. Неонплла принуждена была заложить часть вещей своихъ. Настаетъ Декабрь мѣсяцъ; о Ловскомъ ни слуху, ни духу. Неонплла въ отчаяніи; она продаетъ остальныя свои драгоцѣнныя вещи, и съ слезами на глазахъ пишетъ о своемъ положеніи къ своему другу Софіи, съ которой переписка ея во все время не прекращалась.




====page 21====


Узелъ истинной дружбы завязывается только въ цвѣтущихъ лѣтахъ молодости, когда человѣкъ еще независимъ отъ заботъ н нуждъ, когда онъ ни въ чемъ еще не нуждается, кромѣ повѣреннаго въ чувствахъ своихъ, ничего не проситъ, кромѣ вниманія къ душѣ своей, высказывающей первыя, страстныя свои желанія, и первыя жалобы: то на медленность, то на быстроту времени, то на людей, которые позабыли уже, что такое юность, то на ложь п несправедливость людскую. Друга-сверстника молодости, передъ которымъ, во взаимной откровенности, открыты были всѣ тайные зародыши свойствъ души нашей, не замѣнитъ никакая дружба, пріобрѣтенная среди житейскихъ отношеній.




====page 22====


Передъ нимъ нѣтъ уже возможности притвориться ни мудрецомъ, ни счастливцемъ, ни героемъ: ему извѣстно все, что есть за душой у насъ. 


Дружба   юности   была    спасеніемъ Неониллы. Софья не замедлила отвѣчать на письмо ея истиннымъ участіемъ въ горѣ, упрашивала ее ѣхать въ Россію, предложила ей свой домъ, и на всякій случай прислала значительную сумму денегъ. Неонилла не могла отказаться отъ предложеніи своего друга, тѣмъ болѣе, что никакихъ извѣстій отъ мужа не было. Считая его погибшимъ, она не видѣла возможности оставаться въ Эмсъ безъ опасенія впасть въ совершенную нищету. Слухи о возстаніи Франціи, всей Германіи и Ита-


====page 23====


ліи, подъ знаменами Наполеона, на Россію, не менъе собственнаго горя тревожили душу Неониллы; а полученное извѣстіе о движеніи Французскихъ войскъ къ Рейну, торопило ее на родину. Въ ужасъ проводила она время, покуда открылся весенній путь. Оставивъ на случай возвращенія мужа адресъ свой въ занимаемомъ домѣ и на почтъ, она выѣхала въ Россію, съ Клавдіей, нетерпѣливо желавшей скорѣе увидѣть родину матери своей, и съ Луизой, взлелѣявшей Клавдію на своихъ рукахъ. Дорожныя затрудненія, и печаль, разстроившая ея здоровье, замедляли путь. Наконецъ она пріѣхала въ помѣстье под,руги своей, которое лежало близь Можайска, почти на дорогѣ Смоленской.




====page 24====


Слезами радости встрѣтили другъ друга Софья и Неонилла; но съ этими слезами слились и слезы горя, когда возобновленная взаимная откровенность вскрыла     тайники сердца. Софья не имѣла дѣтей; смотря на Клавдію, она плакала о сынѣ своемъ, котораго лишилась. «Они бы полюбили другъ друга, и наша дружба утвердилась бы родствомъ!» говорила она Неониллѣ. 


Весь Іюнь и начало Іюля проведены были весело, посреди удовольствій, какія только могутъ доставить въ деревнѣ дружба и хорошее сосѣдство. Слухи о войнѣ мало еще тревожили всѣхъ; но вскорѣ извѣстіе о вступленіи Французовъ въ предѣлы Россіи всѣхъ взволновало. Съѣзды сосѣдей




====page 25====


стали чаще; но уже не для удовольствій, а для сообщенія другъ другу новостей изъ арміи. 


Спустя мѣсяцъ, проведенный во взаимныхъ обнадеживаніяхъ на счетъ безопасности, Графиня Софья получила письмо отъ мужа, и по вызову его должна была отправиться въ Петербургъ. Не предвидя еще тучи, которая близилась къ Москвѣ, она надѣялась въ скоромъ времени возвратиться. Съ ея отъѣздомъ большая часть посѣщеній прекратилась, тѣмъ болѣе, что здоровье Неониллы не позволяло принимать гостей. Слухи о дѣйствіяхъ военныхъ какъ будто замолкли: только между дворовыми людьми шли разсказы о сраженіяхъ; но простой народъ не знаетъ ни страха, ни опасеній, по-




====page 26====


куда громъ не грянетъ надъ ухомъ. Такимъ образомъ до Неониллы и дочери ея не доходило ни какихъ извѣстій, которыя принудили бы ихъ удалиться изъ помѣстья Графини. Тоскуя по мужѣ и счастливомъ времени, проведенномъ въ Эмсѣ, Неонилла разсѣявала себя только однѣми прогулками. Въ дополненіе къ несчастію, она простудилась и занемогла опасно. День и ночь Клавдія сидѣла съ слезящими взорами подлѣ постели безпамятной своей матери, и, съ каждымъ болѣзненнымъ вздохомъ ея, содрогалась отъ мысли, что останется сиротою на свѣтѣ.




====page 27====




ГЛАВА II.
Страшно было то время, когда во всѣхъ концахъ Москвы, въ домахъ п на улицахъ, стояли люди толпами вокругъ чтецовъ, и молча, съ содроганіемъ, слушали: «Непріятель вошелъ съ величайшими силами... Обращаемся къ древней столицъ предковъ нашихъ, Москвѣ: опа всегда была главою прочихъ городовъ




====page 28====


Россійскихъ; она изливала всегда изъ нѣдръ своихъ смертоносную на враговъ силу; по примѣру ея, изъ всѣхъ прочихъ окрестностей текли къ ней, на подобіе крови къ сердцу, сыны отечества для защиты онаго...» И все повторяло про себя, какъ молитву, послѣднія слова Царскаго воззванія: «Да обратится погибель, въ которую мнитъ онъ низринутъ насъ, на главу его, и, освобожденная отъ рабства Европа, да возвеличитъ имя Россіи!» 


Всеобщая молитва народа сбылась. Она заключала въ себѣ всю будущность судебъ Россіи и Наполеона. 


Воззванная  Москва, этотъ бѣлокаменный, златоглавый храмъ Россіи,




====page 29====


Древнѣйшая изъ двухъ вѣнчанныхъ главъ Орла, престолъ Георгія Побѣдоносца, ставить силы свои. 


Дворянство ведетъ совѣтъ, отцы благословляютъ дѣтей строиться въ ряды дружины. Купечество ведетъ совѣть, сноситъ казну. Вспылили и юноши и откроки, гремятъ военною пѣснью вокругъ учебныхъ каѳедръ, и ни чье Русское сердце не мыслитъ смирять благороднаго ихъ голоса. 


Царь въ Москвѣ, въ сердцѣ народа; Августинъ говоритъ ему: «Оружіемъ ты побѣдилъ тысячи, а благостію тьмы.» И весь народъ, съ колѣнопреклоненіемъ предъ алтарями, читаетъ молитву: «Положи лукъ мѣдянъ мышцами во имя




====page 30====


твое ополчившихся, и препояши ихъ силою на брань. Пріими оружіе и щитъ, и возстани на помощь нашу, да постыдятся и посрамятся мыслящіе намъ злая.» 


И честный ликъ преподобнаго Сергія, данный въ благословеніе Царю Платономъ     Митрополитомъ Московскимъ, становится въ ряды Московской военной силы. Охотники стекаются въ Головинскія, Хамовническія и Спасскія казармы, назначенныя подъ штабъ-квартиры новообразующихся полковъ. Кавалерія   строитъ ряды на Полевомъ дворъ. 


Между тьмъ, Наполеонъ, въ головъ грозы, переносился уже чрезъ границы. Отъ Двины, до Москвы «снопы сте-


====page 31====


лются головами, молотятъ цъпами стальными, на токъ животъ кладутъ и втьютъ душу отъ тъла.» Напрасны были слова: «я жизнью отвѣчаю, что злодѣй не будетъ въ Москвѣ!» Провидѣніе назначило Москву громовымъ отводомъ. 


Идетъ! 


Настало какое-то торжественное молчаніе... Что будетъ? Русская армія, какъ будто путь кажетъ врагу къ сердцу отечества, къ своей святынѣ и къ гробамъ отцовъ. По пародъ за ней слѣдомъ, города и селенія пустѣютъ внезапно. Полковъ Наполеона не встрѣтитъ ни одна душа Русская; не встрѣтитъ побѣдителя Русскимъ хлѣбомъ и солью; не несетъ ему съ поклономъ ключей отъ замковъ своихъ.




====page 32====


Чрезъ помѣстье графини Софьи, лежащее съ версту отъ большой дороги, гдѣ оставалась больная Неонилла съ дочерью, проѣхалъ только казачій отрядъ. Вдали слышанъ былъ уже грохотъ орудій.


— Отцы наши! — крикнулъ весь собравшійся міръ толпою, кланяясь казакамъ, — говорятъ, нехресть идетъ на насъ? Правда ли то?


— Идетъ! — отвѣчали казаки, проносясь рысью мимо.


— Чтожъ намъ дѣлать, братцы?... Повеземъ животы въ лѣсъ!... Не встрѣчать же поганыхъ хлѣбомъ-солью!


— И вѣстимо! — вскричала вся толпа, — уйдемъ въ лѣсъ!




====page 33====




И съ этимъ словомъ все разбѣжалось по домамъ. Въ нѣсколько мгновеній телѣги, наполненныя сундуками, мѣшками, посудой и дѣтьми, потянулись къ лѣсу. Семьи поселянъ шли по обѣ стороны, гоня передъ собою скотъ. Безъ плача и жалобъ опустѣли всѣ избы; только   забытыя домовыя     птицы и стада гусей, какъ будто предчувствуя и понимая людское невзгодье, поднимали крикъ, вытянувъ шею и хлопая крыльями. Забытыя собаки взвыли. 


Великолѣпный домъ графини Софьи, окруженный садами, стоялъ на возвышеніи, въ сторонѣ отъ деревни. Изъ оконъ его видна была большая дорога. По ней тянулись войска въ облакахъ пыли. Нѣсколько человѣкъ дворовыхъ




====page 34====


людей выбѣжали на дорогу, чтобъ повѣрить слухи о приближеніи Французовъ, воротились съ ужасомъ, и огласили весь домъ крикомъ: Французы! Французы! Въ нѣсколько мгновеній въ цѣломъ домѣ остались только Клавдія подлѣ постели больной матери и Луиза. 


Все утихло; но вдругъ новый шумъ на дворѣ. Клавдія взглянула въ окно: это былъ кавалерійскій отрядъ.


— Фрейлейнъ! Фрейлейнъ! — прошептала Луиза Клавдіи сѣ ужасомъ, вызвавъ ее въ другую комнату. — Какіе-то солдаты вошли въ домъ, осматриваютъ комнаты, что-то спрашиваютъ; но я не понимаю ихъ.




====page 35====


Въ самомъ дѣлѣ грохотъ сабель и говоръ послышался въ залъ; и вдругъ двери распахнулись. 




Офицеръ, сопровождаемый нъсколькими драгунами, вошелъ въ комнату. Онъ остановился, замѣтивъ испуганную Клавдію, которая я стояла у самыхъ дверей спальни, гдѣ въ забытьи лежала больная ея мать.


— Намъ сказали, что здѣсь въ домѣ осталась больная Графиня? — сказалъ
офицеръ по-французски, подходя къ Клавдіи.


— Да, моя матушка очень больна, —  отвѣчала смущенная Клавдія; — умоляю васъ, запретите стучать вашимъ солдатамъ!... испугъ убьетъ ее!




====page 36====


— О, будьте увѣрены, что ея спокойствія никто не потревожитъ; но я долженъ объявить вамъ, что здѣсь въ домъ назначенъ штабъ. Весь бель-этажъ, исключая разумѣется комнаты, гдѣ вы помѣщаетесь, будетъ занятъ. Однако же во всякомъ случаѣ мнѣ бы должно было видѣть Графиню, и узнать: сколько п какіе люди есть въ домѣ.


— Мы не знаемъ, гдѣ всѣ дворовые люди; съ появленіемъ Французскихъ войскъ они вѣрно скрылись; только эта женщина, Нѣмка, осталась при насъ. — Я    вполнѣ   вѣрю  вашимъ словамъ, — сказалъ офицеръ.


— Major-général! — громко крикнулъ вошедшій драгунъ.




====page 37====


Офицеръ съ командой бросился навстрѣчу; а Клавдія съ Луизой вошли въ спальню. Клавдія старалась скрыть отъ матери свою боязнь за нее.


— Что тамъ за шумъ? — спросила Неонилла.


— Войска проходятъ мимо; — сказала Клавдія съ притворнымъ спокойствіемъ. — Пріѣзжалъ офицеръ, и сказалъ, что здѣсь въ домѣ остановится генералъ... но, онъ говорилъ, чтобъ вы были спокойны...


— Чтожъ онъ говорилъ, Клавдія, про Французовъ?


Клавдія не знала, что отвѣчать матери; она рѣшилась приготовить ее къ
ужасной новости.




====page 38====


— Мнѣ кажется, что это былъ французскій офицеръ, — сказала она дрожащимъ голосомъ.


— Что ты говоришь, Клавдія? вскрикнула Неонилла, приподнявшись съ подушекъ.


— Чегожъ вы пугаетесь, маминька? Французы насъ не потревожатъ...


— Ахъ Клавдія, Клавдія! какъ равнодушно ты это говоришь! Гдѣ-же Русскія войска?


— Я не знаю... поутру здѣсь прошли казаки...


— О, вѣрно ты ошиблась, Клавдія; вѣрно Русскій ОФицеръ говорилъ съ




====page 39====


тобою по-Французски, и ты приняла его за Француза...


— Солдаты также кажется говорили по-французски; — прибавила неосторожная Луиза.


— О, Боже мои! Чтожъ это значитъ!... Они покорили Россію!...


И Неонилла вдругъ залилась горькими слезами. Клавдія не знала, что говорить въ утъшеніе матери, цѣловала ея руки и также плакала.


Отдаленный шумъ заставилъ любопытную Луизу взглянуть въ окно. Войска тянулись и по большой дорогъ и по берегу небольшой ръчки передъ домомъ. Деревню заняли латники и гренадеры въ




====page 40====


медвѣжьихъ огромныхъ шапкахъ. Около двора и па дворъ строили въ порядкѣ, безъ шуму, обозъ; наконецъ пріѣхали кареты и экипажи различной странной Формы, и Луиза видѣла, что изъ нихъ разныя вещи носили въ домъ, а поваренную посуду и разные припасы на кухню. Нѣсколько поваровъ, въ бѣлыхъ передникахъ и бѣлыхъ калпакахъ, торопливо принялись за дѣло. 


Между тѣмъ открытый лугъ по скату передъ домомъ былъ уже населеннымъ городомъ. Вправо и влѣво раскинулся лагерь, въ центрѣ расположилась артиллерія. 


Вдругъ кто-то постучался въ двери.




====page 41====


Клавдія вскочила съ мѣста; но Неонилла удержала ее и послала Луизу узнать, кто пришелъ.


— Какой-то офицеръ желаетъ видѣть васъ, — сказала Луиза возвратясь.


— Чтожъ дѣлать!... проси его! произнесла тихо Неонплла.


Луиза отворила двери. Вошелъ высокій, худощавый офицеръ.


— Тысячу извиненій, Графіня. —  сказалъ онъ по-Французски. - Генералъ желаетъ знать о вашемъ здоровьѣ, и намѣренъ посѣтить васъ лично. Онъ узналъ, что ваши люди разбѣжались; и потому проситъ васъ располагать его поварами, объявить откровенно, въ




====page 42====


чемъ нуждаетесь... Генералъ приказалъ вамъ сказать, что считаетъ своею обязанностію успокоить васъ, Графиня... Когда угодно вамъ принять Генерала? Онъ желалъ послѣ обѣда...


— Это зависитъ отъ него, — отвѣчала Неонилла офицеру, который между тѣмъ какъ будто торопился насмотрѣться па красоту Клавдіи; — если угодно Генералу сдѣлать мнѣ честь... я должна принять его.


Офицеръ поклонился матери и дочери, и вышелъ. 


Неонилла забыла о своей болѣзни: ее безпокоила судьба войны и отечества; она съ нетерпѣніемъ ожидала генерала.




====page 43====




Уже смерклось, и Луиза подала свѣчи въ спальню, когда, вѣроятно камердинеръ Генерала, пришелъ извѣстить Неониллу, что онъ идетъ. 


Средняго роста человѣкъ, нѣсколько смуглый, съ суровой наружностію, безъ малѣйшей улыбки, съ спокойнымъ, но проницательнымъ взглядомъ, въ генеральскомъ мундиръ, съ заложенною лѣвою рукою между пуговицами  жилета,  вошелъ въ спальню. Взоръ его прежде всего остановился на Клавдіи, какъ будто благодаря ее за уступленныя кресла подлѣ матери. Не ожидая приглашенія сѣсть, онъ помѣстился подлѣ кровати. Неонилла приподнялась нѣсколько, хотѣла говорить; но онъ предупредилъ ее.




====page 44====


— Исполняю обязанность постояльца изъявить уваженіе  хозяйкѣ дома. —  сказалъ онъ. — Вѣроятно, болѣзнь ваша, ане другая причина доставляетъ мнѣ удовольствіе видѣть васъ, Графиня; но, во всякомъ случаѣ, мнѣ пріятнѣе въ гостяхъ быть гостемъ, нежели хозяиномъ... Безъ  сомнѣнія,  мужъ   вашъ считаетъ Императора Французовъ врагомъ своего отечества, а слѣдовательно и собственнымъ врагомъ: но женщины не входятъ въ отношенія мужей... Не ихъ дѣло играть какую нібудь роль въ дѣлахъ общественныхъ; а потому, ГраФиня, вы и дочь ваша, я увѣренъ, не способны жертвовать достоинствомъ прекраснаго пола. 


Во время этой рѣчи, сказанной от-


====page 45====


рывисто, Генералъ бросалъ свой рѣзкій, проницательный взглядъ, то на Клавдію, то на мать ея. 


Суровое привѣтствіе смутило Неониллу; взоръ Клавдіи поникъ отъ устремленнаго на нее взора Генерала. 


Онъ нахмурился въ ожиданіи отвѣта.


— Генералъ, — сказала Неонилла, съ нѣкоторою горделивостью, оправясь отъ замѣшательства, — благодарю васъ за это привѣтствіе: оно такъ прилично тѣмъ, которые несутъ знамена Императора Наполеона... Однако же, не смотря на равнодушіе, которое вы предписываете женщинамъ въ общественныхъ дѣлахъ, я желала бы знать, гдѣ Русскія войска?...




====page 46====


— Вы этого не знаете? — перервалъ онъ скоро.


— Да, къ несчастно, болъе двухъ недъль я лежала безъ памяти.


— Мы ищемъ ихъ. — продолжалъ Генералъ отрывисто. — Странно, Графиня, какъ военныя и политическія дъла интересуютъ женщинъ! Мнь кажется, для нихъ должно быть все равно: есть границы Государства, въ которомъ онъ живутъ, или нѣтъ. Я знаю, что есть сыны отечества; но не знаю дочерей отечества!


— Я не знаю, какъ во Франціи, а въ Россіи есть дъти отечества, изъ числа которыхъ не исключены и женщины




====page 47====


— Это ваша дочь, Графиня? Извините, поздній вопросъ, на который я и не требую отвѣта. Сходство такъ велико... Скажите, васъ видѣлъ Императоръ Александръ?


— Моя дочь не имѣла счастія представляться ко двору, — отвѣчала Неонилла за Клавдію, къ которой былъ обращенъ вопросъ.


— Странно! Образцы совершенства должны окружать тронь... Вы постоянно живете въ Москвѣ, Графиня?


— Я только-что пріѣхала изъ-загранпцы, и болѣе семнадцати лѣтъ не была въ Россіи.


— Это какимъ образомъ?




====page 48====


— По болѣзни мужа, мы жили въ Эмсѣ; тамъ родилась и моя Клавдія.


— Вы вѣрно не откажетесь однакоже представить дочь вашу ко двору Императора Наполеона... въ Москвѣ.


— Вы слишкомъ самонадѣянны, Генералъ; чтобъ основать дворъ въ Москвѣ: Императору Наполеону должно покорить прежде Россію.


— Ключъ Московскій отопретъ всѣ города Россіи! — отвѣчалъ довольно сурово Генералъ, и не ожидая отвѣта, всталъ съ мѣста.


— Графиня, я еще не прощаюсь съ вами.




====page 49====


И съ этимъ словомъ, поклонившись легкимъ наклоненіемъ головы Неониллъ, и взглянувъ оживленнымъ взоромъ на Клавдію, Генералъ вышелъ.


— Генералъ довольно грубъ, — сказала Неонилла, — это просто солдатъ! Это какая нибудь тварь Наполеона, изъ низкаго состоянія!


— Но какой у него взглядъ! — сказала Клавдія, — я никакъ не могла выносить его взоровъ.


Въ продолженіи цълаго вечера Генералъ былъ предметомъ разговоровъ между матерью и дочерью. 


На другой день довольно рано поутру, камердинеръ Генерала пришелъ


====page 50====


отъ него узнать о здоровьѣ графини, и просить, чтобъ молодая графиня
угостила его русскимъ чаемъ.


— Въ гостиной все уже изготовлено, — сказалъ камердинеръ, — и Генералъ ожидаетъ; графиня вѣрно не откажетъ принять на себя трудъ похозяйничать. 


Неониллѣ не понравилась эта просьба: но она считала неучтивостью отказать въ ней, и тѣмъ болѣе, что просьба побѣдителей есть приказъ. 


Клавдія вошла въ гостиную. Генералъ сидѣлъ уже иа диванѣ, противъ круглаго стола, на которомъ стоялъ серебряный самоваръ съ богатымъ чай-


====page 51====




нымъ приборомъ. Увидя ее, Генералъ всталъ съ мѣста, встрѣтилъ и просилъ
хозяйничать.


— Сожалѣю, что графиня, ваша матушка. не можетъ составить намъ компанію. Никогда не случалось мнѣ сидѣть въ семьѣ около русскаго самовара. Хочу испытать это наслажденіе. Скажите, графиня, правда ли, что чай располагаетъ къ взаимному согласію и простодушному откровенію?


— Не могу рѣшить этого вопроса, генералъ; я воспитывалась въ Германіи, гдѣ чай пьютъ вмѣсто лекарства, а между тѣмъ тамъ и безъ самовара семейства сходятся въ кружки, и взаим-


====page 52====


ное согласіе кажется нисколько не зависитъ ни отъ питья, ни отъ пищи.


— Въ Германіи особенно умно воспитаніе женщинъ. Оно готовитъ ихъ къ настоящему предназначенію, а не въ политики, не въ драгуны, не въ торговки, и не въ члены ученыхъ обществъ... Вы счастливы, что воспитывались въ Германіи. Удивительно однако же, какимъ образомъ въ Германіи вы пріобрѣли такой правильный выговоръ Французскаго языка?


— Моими учителями были, по большой части, Французы, — отвѣчала Клавдія, и назвала ихъ имена.


Генералъ повторилъ эти имена.




====page 53====


— Это эмигранты, — сказалъ онъ; — знаете ли вы, что это бывшіе Перы и Герцоги старой Франціи? Это враги Императора Наполеона... Я думаю, они и васъ научили его ненавидѣть?


— Напротивъ, генералъ, они всегда удивлялись ему, и говорили, что онъ созданъ быть Императоромъ.


— Для чего-же они не хотѣли быть полезными Франціи подъ державой въ рукахъ созданнаго для державы?


— Для того, чтобъ не быть измѣнниками законному государю. 


Генералъ поморщился, всталъ съ мѣста, заложилъ руки назадъ, и сталъ ходить изъ угла въ уголъ.




====page 54====


— Я съ вами, сударыня, заговорилъ о политикъ... За кого-жъ они считаютъ Императора? За похитителя престола?


Клавдія почувствовала неосторожность словъ своихъ.


— Ихъ уваженіе такъ велико къ нему, — отвѣчала она, — что подобной мысли они никогда не имѣли.


— Вы говорите это; а я думаю, что подобная мысль не смѣла только обнаружиться    словами...  потому, что они знали... но что объ этомъ говорить! оставимъ этихъ людей! они были листьями сгнившаго дерева; они должны были опасть, или завянуть на




====page 55====


немъ...; Кто объ этомъ говоритъ... это ихъ обязанность... таковъ законъ природы... Но новое дерево, которое пріосѣнило густыми вѣтвями бѣдную Францію... скажите, какъ вы объ немъ думаете?... Должно ли было оно роста, или нѣтъ?... Кто далъ ему эту силу роста? Обстоятельства, или... вы можетъ быть скажете: хорошо было ему выситься, когда запущенный лѣсъ былъ уже очищенъ и данъ просторъ!...


— Мнѣ кажется, во всемъ воля и рука Провидѣнія, — отвѣчала Клавдія; — 
люди ничтожны безъ той силы, которую оно только даруетъ человѣку.


— Продолжайте, продолжайте! — вскричалъ Генералъ, вдругъ остановись




====page 56====


противъ Клавдіи. — Знаете ли, какая это добрая, простодушная и справедливая мысль; но прибавте, что Провидѣніе ведетъ только того, чьи цъли благодѣтельны для человѣчества, кто самъ себя презиралъ бы внѣ общаго блага, и кто любитъ себя только въ немъ. Не такъ ли?
— О, я съ этимъ согласна; Провидѣніе бросаетъ злодѣевъ на жертву самимъ себѣ.


— Такъ! на жертву самимъ себѣ!... Ваши это слова? поняли вы ихъ? На жертву самимъ себѣ! Да, люди не въ состояніи изобрѣсти такихъ мукъ, какія самъ человѣкъ изобрѣтаетъ на самого себя!




====page 57====


Взявъ чашку чаю, стоявшую уже давно на столъ, генералъ однимъ глоткомъ выпилъ ее, и сталъ опять ходить по комнатъ, взглядывая поминутно на Клавдію.


— Вы еще очень молоды, графиня? — сказалъ онъ послъ долгаго молчанія.


Вопросъ показался страненъ Клавдіи; но она простодушно отвъчала: мнъ восьмнадцатый годъ.


— Хмъ! я помню себя въ восьмнадцать лътъ совершеннымъ глупцомъ, который жилъ только однимъ инстинктомъ, и шелъ туда, куда его что-то вело... Вы понимаете, что такое умная женщина?




====page 58====


— Я имѣла удовольствіе видѣть образецъ женскаго ума — M-me Staеl.


— Я не имѣлъ удовольствія ее видѣть, потому что не хотѣлъ имѣть неудовольствія ее слышать... Я не люблю ничего противуестествсннаго!


— Я васъ не понимаю, генералъ.


— Э, нѣтъ, понимаете: человѣческій родъ, графиня, не нуждается въ женскомъ умѣ, но нуждается въ женскомъ сердцѣ... И отъ мужскаго ума нѣтъ мѣста счастью.


— Стало быть въ женщинѣ умъ совершенно лишняя вещь?


— Не то, графиня! я не говорю про мозгъ, про понятія, про способность; я




====page 59====


говорю про умъ безчувственный, умъ по наслышкѣ, умъ, который обо всемъ судитъ и рядитъ, ничего не постигая; умъ безъ участія сердца, словомъ, умъ глупый! Понятно вамъ? О, дайте, сдѣлайте милость, мнѣ умную женщину, которая бы понимала меня, пусть она подѣлится со мной сердцемъ, я подѣлюсь съ ней умомъ!


Послѣ этихъ словъ, на которыя Клавдія не знала что сказать, Генералъ медленнѣе сталъ ходить по комнатѣ и напѣвалъ страннымъ голосомъ:


Prеt à partir pour la rive africaine,
Le Cyd armé tout bouillant de valeur,
Sur sa guitare aux pieds de sa Chimène
Chanloit ces vers que lui dictoit l’honneur.




====page 60====


— ГраФиня, сядьте, прошу васъ, къ ройялю, доставте мнѣ это удовольствіе. Сколькихъ женщинъ просилъ я аккомпанировать моему голосу, всѣ отказывались, и увѣряли, что я пою не въ такту и неправильно... Пусть я пою неправильно, я пою для себя, и прошу аккомпанировать моей неправильности. 


Генералъ открылъ ройялъ, и сѣлъ подлѣ на стулѣ, облокотясь и склонивъ голову на руку, въ ожиданіи Клавдіи. 


Простодушной, но убѣдительной просьбѣ его Клавдія не умѣла отказать. Столько же простодушно и она сѣла за Фортепіаны. Какъ будто заучивъ странный голосъ романса, покуда Генералъ напѣвалъ его ходя по комнатѣ,




====page 61====


она взяла нисколько аккордовъ въ тонъ его; а между тѣмъ, Генералъ снова началъ напѣвать: 


Prеt à partir pour la rive africaine. 


Клавдія такъ легко успѣвала слѣдовать за всѣми капризами напѣва, что Генералъ     совершенно углубился въ пѣснь свою, не сводя блиставшихъ взоровъ своихъ съ Клавдіи. Все тише и тише продолжалъ онъ пѣть, и напѣвъ его становился болѣе и болѣе правильнымъ. Клавдія съ трудомъ прислушивалась уже; голосъ его наконецъ совершенно смолкъ, и на глазахъ дрожали слезы. 


Клавдія взглянула на него, и какое-то чувство неизъяснимаго сожалѣнія




====page 62====


проникло въ ея душу. Слезы на глазахъ  мужчины строгой наружности были ужасны.


— Генералъ, — сказала она тихимъ голосомъ, который такъ былъ соотвѣтственъ глубокой задумчивости, — этотъ романсъ вѣроятно напоминаетъ вамъ что-нибудь печальное?


— Пѣтъ, онъ напомнитъ мнѣ, во все продолженіе будущности, только одну эту минуту. Графиня, — продолжалъ онъ прежнимъ суровымъ голосомъ, я никогда не зналъ привязанности, потому что не находилъ досихъ поръ живой женщины, которая бы способна была привести хаосъ звуковъ моихъ въ стройность..., Я не жилъ еще для




====page 65====


себя; да и это невозможно было... Предстаете себѣ сахарныхъ существъ, вылитыхъ     въ извѣстную Форму... Чтожъ дѣлать, если общее требованіе на куколъ? Куда ни киньтесь за живымъ существомъ, нигдѣ его не найдете; кого ни спросите: дайте мнѣ женщину! вамъ покажутъ товаръ... Онѣ не виноваты; но за какое божеское наказаніе человѣкъ, обладатель ума, долженъ любить, вмѣсто женщины, сосудъ тоски и горя?... Помилуйте, неужели душа не отвергнетъ его съ отвращеніемъ и поднесетъ къ своимъ устамъ!... 


— Извините меня, генералъ, — сказала Клавдія, вставая съ мѣста, — матушка одна и скучаетъ...




====page 64====


— Вы хотите идти?... О, она должна скучать безъ васъ; въ 12 часовъ я
намъренъ посѣтить ее. 


Генералъ проводилъ Клавдію до дверей залы, и стоялъ, безмолвный, не спуская съ нея глазъ, покуда она совершенно скрылась.


— Царица... Клавдія... въ пурпуръ и коронъ Греческой имперіи!... — произнесъ онъ отрывисто и довольно громко.




====page 65====


ГЛАВА III.
— Какъ страненъ этотъ Генералъ! —  сказала Клавдія, возвратясь къ матери; — какія непонятныя впечатленія внушаетъ онъ! Когда онъ говорилъ и устремилъ на меня взоръ свой, мнъ казалось, что передо мною стоитъ существо выше человѣческой природы; мнъ все представлялся падшій ангелъ Миль-




====page 66====


тона. Какая необычайная пылкость чувствъ въ этомъ человѣкъ!... онъ дышетъ огнемъ!... 


Клавдія стала разсказывать свой разговоръ съ Генераломъ отъ слова до слова; но она забыла сказать, что онъ хотѣлъ посѣтить ихъ въ 12 часовъ. Она вспомнила объ этомъ, когда уже Луиза доложила, что Генералъ идетъ.


Неонплла чувствовала себя гораздо лучше; она не хотѣла принять визита въ постель. Едва успѣла она одѣться и сѣсть въ кресла, Генералъ постучалъ уже въ двери.


— Графиня, — сказалъ онъ послѣ короткихъ привѣтствій, къ которымъ




====page 67====


казалось не привыкъ, — цѣлыя сутки я уже гость въ вашемъ домѣ, и вы еще
не знаете, что я за человѣкъ; между тѣмъ какъ это также что нибудь значитъ при встрѣчѣ людей, и въ ихъ отношеніяхъ. Вы принимали меня, какъ лицо значительное въ арміи Наполеона; за все вниманіе ваше я обязанъ вотъ этимъ вывѣскамъ ремесла, да толпѣ, которая    окружила   вашъ   домъ; но этого для меня мало: я хочу явиться вамъ въ собственномъ своемъ видѣ... 


Неонилла и Клавдія съ недоумѣніемъ слушали его слова. Клавдіи казалось, что онъ намѣренъ превратиться въ демона, какъ меФистофель; она содрогнулась, когда Генералъ всталъ вдругъ съ мѣста послѣ послѣднихъ словъ сво-


====page 68====


ихъ; но онъ, заложивъ одну руку за пуговицы жилета, а другую закинувъ назадъ,   сталъ ходить по комнатъ, и послъ краткаго молчанія продолжалъ:


— Я родился въ Корсикъ... предки мои изъ Грековъ, что подтверждаетъ моя Фамилія «Каломеросъ»; я съ родни Императору, вмъстъ съ нимъ росъ, воспитывался, вступилъ въ службу... и, какъ видите, вмъстъ служу... Хоть между властителемъ и подвластнымъ не можетъ быть прочной дружбы; но у крови есть свой голосъ, мы между собой дружны, не смотря на то, что не сходны по нраву, понятіямъ и обычаямъ. Это и неудивительно: собственно я — частный человъкъ; самая




====page 69====


большая сфера моихъ желаній, есть семейное счастіе; но Императоръ составляетъ центръ, около котораго движется полміра... Онъ долженъ неизбѣжно имѣть враговъ, и часто заботиться о томъ, чтобъ дѣлать себѣ враговъ, для сохраненія себѣ преданныхъ; а я... я не терплю вражды, могу безъ нее обойтиться, и быть счастливымъ безъ нее... Кровь имѣетъ свой голосъ, сказалъ я... Императоръ не могъ не внимать ему, и, поднявшись самъ на главную высоту, отдалъ всѣ прочія вершины своимъ братьямъ... Онъ не забылъ и меня, онъ обѣщалъ мнѣ... собственно  мнѣ, возстановленную Грецію... Разумѣется, что границы опредѣлялись не горами и не водами, а населеніемъ исповѣдующихъ Греческую религію...




====page 70====


Онъ сдержитъ свое слово... Скажите, графиня, довольно ли этого для удовлетворенія человѣческихъ желаній?


— Генералъ, эта одна мысль ужасаетъ воображеніе! — отвѣчала Неонилла, смотря на Генерала, какъ на будущаго обладателя полміра.


— Ужасаетъ! — продолжалъ онъ. — Можетъ быть, потому, что въ этомъ
очеркѣ и отечество ваше?


ГраФиня молчала.


— Я спросилъ васъ: довольно ли этого для человѣка? Скажите вы, графиня Клавдія?


— Можетъ быть, вы хотите сказать: довольно ли этого для честолюбія?




====page 71====


Честолюбіе не имѣетъ границъ, — отвѣчала Клавдія.


— Да, для честолюбія, для земнаго бѣдствія и муки; но я не хочу питать душу вѣчнымъ страданіемъ; я хочу земнаго блага; а его границы обозначены тѣмъ воздухомъ, которымъ дышетъ любимое нами существо!... 


Произнося эти слова, Генералъ устремилъ глаза на Клавдію; она вспыхнула.


— Его кругъ — семья... Мы еще въ молодости съ Наполеономъ дали слово жениться вмѣстѣ; но Императоръ женился уже два раза; а я не находилъ по себѣ женщины... Императору для




====page 72====


союза нужны только отношенія... Кто кромѣ Жозефины могъ быть приличнѣе для консула, и кто кромѣ Маріи Луизы могъ быть представительнѣе на тронѣ?... Но,    собственно мнѣ нужна была жена не для отношеніи въ свѣтѣ, а для примиренія души съ сердцемъ, мнѣ нужна была посредница между ними... Я, графиня, нашелъ эту женщину тамъ, гдѣ не ожидалъ найти... и, признаюсь, если Императоръ шелъ въ Россію по расчетамъ, я шелъ по опредѣленію встрѣтить графиню Клавдію?...


Эти слова поразили Клавдію и мать ея; Неонилла старалась придти въ себя, искала словъ, что сказать; а Клавдію объялъ ужасъ: ей казалось, что




====page 73====


ее уже разлучаютъ съ матерью. Блѣдная, сидѣла она и не могла поднять
глазъ своихъ.


— Васъ смутила моя внезапная откровенность, графиня? — продолжалъ Генералъ. — Это мой нравъ; я его измѣнить не могу.


— Признаюсь вамъ, Генералъ, —  отвѣчала Неонилла, — я не ожидала... мы не въ    тѣхъ теперь отношеніяхъ, чтобъ принимать подобныя объясненія... Можетъ быть, побѣдители смотрятъ на покоренныхъ какъ на невольниковъ, которые обязаны исполнять ихъ волю и прихоти; но я надѣюсь, что побѣдители должны уважать права человѣчества, и, тѣмъ болѣе, охра-


====page 74====


нять несчастныхъ женщинъ, которыхъ случаи войны отдалъ во власть ихъ. 


Спокойно выслушалъ Генералъ эти слова; сълъ подлъ Неониллы, и сказалъ удушеннымъ голосомъ:


— Продолжайте, я слушаю, графиня!


— Я все сказала, Генералъ! — отвъчала она.


— Все сказали?... хорошо... я понялъ васъ; но вы меня не поняли...  Мать, которая образовала такую дочь, какъ ваша, должна быть очень умна... я этого ожидалъ, и хотълъ сказать вамъ... 


Онъ вскочилъ съ мъста и заходилъ по комнатъ.




====page 75====


— Хотѣлъ сказать вамъ, что графиня Клавдія должна принадлежать мнѣ... и никому другому!... Это предназначеніе, это воля, не моя, не ваша, нѣтъ! но воля, которой никто не противится!... Правъ ли я, графиня? 


Онъ схватилъ руку Клавдіи; Неонилла затрепѣтала, вскрикнула и съ ужасомъ распростерла руки. Генералъ опустилъ руку Клавдіи; опа бросилась почти безъ чувствъ въ объятія матери.


— Что вы хотите дѣлать съ нами, Генералъ? — произнесла слабымъ голосомъ Неонилла.


— Что хочу я дѣлать?... Неужели вы думаете, что я буду вырывать дочь изъ объятій матери? Стыдитесь, графиня!... Неужели вы думаете, что мнѣ




====page 76====


Нужны ея  объятія!... Послушайте, Клавдія... будетъ моей женой. Не говорите мнѣ: нѣтъ!.,. Я въ четырехъ частяхъ свѣта искалъ ее!... Не говорите: нѣтъ! когда все во мнѣ говоритъ: да!...


— О, пощадите мать мою! — повторяла Клавдія, — пощадите, она умретъ! 


Въ самомъ дѣлѣ, Неонилла лежала уже безъ памяти, въ креслахъ, какъ мертвая.


— Виноватъ, о, виноватъ, графиня!.,, я боялся несчастнаго звука: нѣтъ, который погубилъ бы насъ всѣхъ!... Гдѣ спиртъ?... Дайте скорѣе спирту!... Постойте, у меня есть съ собой.




====page 77====


И Генералъ, встревоженный, блѣдный, торопливо пошелъ въ свою половину. Чрезъ насколько мгновеній онъ воротился съ стклянкой. Между тѣмъ Клавдія и Луиза   тщетно старались привести Неониллу въ чувство. Клавдія стояла передъ ней на колѣнахъ; объятая ужасомъ, она цѣловала руки матери и звала ее.


— Клавдія, Клавдія, не бойтесь! — повторялъ Генералъ, и самъ теръ пульсы больной принесеннымъ спиртомъ, который быстро подѣйствовалъ къ возвращенію ей чувствъ. 


Неонилла стала приходить въ себя; голова ея лежала на рукахъ Генерала и Клавдіи, Она открыла глаза и со-


====page 78====


дрогнулась; но кроткій, нѣжный взоръ его участія проникъ ей въ душу.


— Графиня! — вскрикнулъ радостно Генералъ, схвативъ руку Неониллы.


— О, прошу васъ, Генералъ, не говорите... вы такъ страшно говорите! — сказала тихимъ, умоляющимъ голосомъ Клавдія.


— Молчу, молчу! — проговорилъ Генералъ, смягчая свой голосъ; — я хотѣлъ только сказать графинѣ, что я забочусь о ней, какъ о своей матери.


— Генералъ, — произнесла Неонилла слабымъ голосомъ, — вы хотите




====page 79====


лишить меня дочери!... и слезы покатились изъ глазъ ея.


— О, пѣть! Вы неразлучны съ ней; по... и я хочу быть съ ней неразлученъ... Постойте, не говорите ни слова... пусть она сама скажетъ... Ну, говорите, говорите скорѣе, Клавдія!... И съ этимъ словомъ Генералъ схватилъ руки и матери и дочери.


— Говорите!...


— Воля матушки... проговорила испуганная Клавдія.


— Графиня!...


— Послѣ войны...


— Нѣтъ! не то!


— Но, Генералъ, вы врагъ отечества моего.




====page 80====


— Это все равно, что сказать: вы врагъ людей — дьяволъ!... Нѣтъ, графиня, я врагъ только бѣдствій человѣческихъ, я врагъ вражды людской, этой страшной болѣзни, которую лечатъ мечемъ;... потому что человѣкъ въ горячкѣ не понимаетъ словъ... поздо совѣтовать діэту... ему кровь пускаютъ... скверное средство!... но еще не изобрѣли другаго.


— Не понимаю васъ, Генералъ. Не думаете ли вы, что Россія нуждалась въ помощи Императора?


— Этотъ вопросъ разрѣшитъ конецъ войны... почему знать, можетъ быть  Императоръ водитъ Францію повсюду, какъ укушенную бѣшеной




====page 81====


республикой, потопъ и кровью изгоняетъ изъ нея ядъ!... Но, во всякомъ случаѣ, я — не врагъ Россіи... я готовъ положить мечь въ Москвѣ... Въ Москвѣ заключится миръ; и въ тотъ день, когда Императоръ самъ предложитъ миръ — Клавдія моя?


— Клавдія! — сказала Неонилла, взявъ руку своей дочери. 


Клавдія припала на грудь матери.


— Графиня, дайте же мнѣ эту руку.


— На всѣхъ условіяхъ ея религіи.


— Эти условія для меня священны!... Клавдія моя! — Генералъ схватилъ руки матери и дочери, прижалъ къ сердцу, поцѣловалъ и, казалось, что




====page 82====


самъ пораженъ былъ пылкостію своихъ чувствъ.


— Я еще не цѣловалъ ни чьей руки, — продолжалъ онъ, — я не цѣловалъ руки намѣстника апостольскаго;... но условія и обряды сердечной радости установлены самой природой... Я въ первый разъ чувствую въ себѣ миръ, союзъ ума и сердца — и вотъ посредница ихъ! 


Быстро устремилъ онъ взоры на Клавдію, и, едва переводя дыханіе, смотрѣлъ на нее съ умиленіемъ, какъ молящійся на ликъ Мадонны. 


Сердце матери, казалось, позавидовало этому восторженному выраженію




====page 83====


любви къ ея дочери, и крупныя слезы катились по лицу Неониллы. 


Только чувства Клавдіи скованы были стыдливостію, и замерла въ ней жизнь на эти мгновенія, когда изступленная любовь мужчины переполняетъ его жизнію.




====page 84====


ГЛАВА IV.
— Теперь надо, чтобъ чувства мои отдохнули въ трудахъ ума. Потомъ мы будемъ обѣдать вмѣстѣ, — сказалъ Генералъ, взглянувъ на Клавдію съ юношеской, нѣжной любовію. 


Когда онъ вышелъ, мать и дочь долго молчали, какъ пораженныя чудомъ, которое надъ ними совершилось.




====page 85====


— Клавдія, — сказала наконецъ Неонилла, — чувствуешь ли ты, что можешь быть счастлива съ этимъ страннымъ человѣкомъ? можешь ли ты его любить?


— Я понять не могу чувства, которое онъ невольно внушаетъ, — отвѣчала Клавдія; — мнъ кажется, что я бы боялась его не любить: онъ такъ повелителенъ... слова его, какъ опредѣленіе рока, которому нельзя противорвчить.


— Онъ долженъ играть значительное лицо при Императорѣ.


— Когда я разливала чай, камердинеръ доложилъ ему тихо, но такъ что




====page 86====


я слышала, о пріьздѣ Неаполитанскаго короля. 


Чувство довольствія невольно проявилось на лицѣ Неониллы; она задумалась, и эта дума была почвой для развитія честолюбивой мысли, что Клавдія, дочь ея, будетъ женой человѣка приближеннаго и даже сродни Императору Французовъ.


Клавдія также молчала; но задумчивость ея была совершенно безотчетна. 


Столъ былъ накрытъ подлѣ по стели Неониллы. 


Суровость на лицѣ Генерала совершенно сгладилась: онъ пришелъ въ сертукѣ, безъ всякихъ признаковъ сво-


====page 87====


его званія. Голосъ его былъ нѣженъ, разговоръ плодовитъ и занимателенъ.


— Здѣсь, я въ своей семьѣ, — сказалъ онъ, — здѣсь я просто человѣкъ, не на сценѣ, не передъ зрителями, которые смотрятъ, каково играю я заданную мнѣ роль въ свѣтѣ. О, это одно — есть уже счастіе. Здѣсь я добродѣтеленъ, какъ сама природа, и хочу, чтобъ люди оставили меня только съ тѣмъ, что я самъ избралъ, не смотрѣли па меня съ завистью, не осуждали добрыхъ чувствъ моихъ!... Скажите мнѣ откровенно, не правда ли, что свѣтъ называетъ Императора Наполеона честолюбцемъ?


— Можетъ быть, свѣтъ и не ошибается: — отвѣчала Неонилла, — честолю-


====page 88====


біе имѣетъ свою хорошую сторону: оно даетъ силу къ совершенію великихъ дѣлъ.


— Это ложное мнѣніе вошло въ пословицу между людьми. Нѣтъ! Честолюбіе есть безуміе, которое на землѣ хочетъ быть божествомъ, и ищетъ толпы поклонниковъ. Собери въ себя, сколько можешь, свѣта и теплоты, и освѣщай, согрѣвай своихъ спутниковъ, не требуя поклоненія отъ нихъ, какъ солнце... О, это дѣло другое: они будутъ любить тебя, ты будешь и безъ золота свѣтелъ для нихъ какъ солнце... Да! солнце свѣтло внутренннею своей силой, а не одеждой!... Признаюсь, что нигдѣ не встрѣтилъ я понятій столь ясныхъ, какъ между жителями пустынь африканскихъ и азіат-


====page 89====


скихъ. Тамъ каждый бедуинъ былъ учителемъ моимъ, и открывалъ мнѣ глаза. Однажды обозрѣвая... по волъ покорителя Египта... крѣпость Сен - жанъд’акръ, встрѣтилъ я одного Араба, котораго нагота прикрыта была только вязаной изъ шерсти эль-бурну. Онъ сидѣлъ на землѣ, разложивъ передъ собою свою скудную пищу, и смотрѣлъ на насъ равнодушно, какъ на стадо овецъ. — Постой, — сказалъ онъ, когда я приблизился къ нему, — отвѣдай хлѣба, который послалъ мнѣ Богъ на долю. — Мнѣ любопытно было завести съ нимъ раговоръ; я слезъ съ лошади. — Садись, сказалъ онъ, не гнушайся тѣмъ, что Богъ даруетъ. Вы откуда, люди? — Мы съ запада, отвѣчалъ я. — Что, есть у васъ тамъ солнце? — Есть. — 


====page 90====


И хлѣбъ родится? — Родится. — И въ водѣ нѣтъ недостатка? — Да и воды много. — Хороню, славная, богатая земля! Зачѣмъ же вы пришли сюда, когда у васъ ни въ чемъ нѣтъ недостатка? — Генералъ желаетъ васъ сдѣлать счастливыми; онъ хочетъ дать вамъ пріютъ, богатство и защиту. — О, генералъ вашъ великъ, щедръ и могущь! да будетъ прославлено имя его! А научи меня, пожалоста, какую молитву читаютъ, когда просятъ его о чемъ нибудь? — Иди къ нему и проси его о всемъ, что желаешь: онъ исполнитъ твою просьбу. — Теперь мнѣ ничего не нужно, — отвѣчалъ равнодушно Арабъ. — Какъ ничего не нужно? — О чемъ же мнѣ просить его, когда у меня (да продлится милосердіе Бога) есть, какъ ви-


====page 91====


дишь самъ, все: и кровъ неба и одежда, и пища и вода. Я молитву выучу на всякой случай: когда Богъ не дастъ мнѣ нужнаго: поле не уродитъ, ручей изсохнетъ, тогда я помолюсь вашему генералу, чтобъ онъ послалъ урожай полю и открылъ    истоки  утоленія жажды. — Что дѣлать съ этими людьми? — сказалъ Бонапарте одному плѣнному бею, разсказывай слова бедуина. — Пріучите ихъ къ излишеству, п тогда они, не довольствуясь тѣмъ, что даетъ Богъ, будутъ просить у васъ. — Вотъ урокъ отъ бедуина. Какое честолюбіе не задумается и не позавидуетъ внутреннему богатству этихъ людей! И сколько разницы между нашимъ и ихъ поклономъ! одни кланяются даромъ, а другіе за все, что только мож-


====page 92====




но взять. Одни прилагаютъ руку къ сердцу вмѣсто словъ: готовъ служить тебѣ и совѣтомъ и участіемъ сердечнымъ; а другіе, сгибаясь до земли, какъ будто говорятъ: готовъ пасть въ прахъ передъ тобою и поклоняться тебѣ какъ Богу, если ты за это платишь! 


Въ продолженіи обѣда и послѣ обѣда Генералъ говорилъ почти одинъ; замѣтно было, что онъ не любилъ слушать другихъ, какъ будто не ожидая отъ нихъ ничего для себя новаго. Ему нужны были только люди, вполнѣ понимающіе его, и непритворно раздѣляющіе съ нимъ чувства свои.


— Графиня, — сказалъ онъ наконецъ, — авангардъ Французскихъ войскъ




====page 93====


уже передъ Москвой; завтра мы, вѣрно, вступимъ въ столицу Русскую... Чего вы испугались?


— Неужели вы бы не содрогнулись, еслибъ вдругъ услышали, что Русскіе вступаютъ въ Парижъ?


— Хмъ! вы правы! Но неужели одно вы считаете столь же возможнымъ какъ и другое? — сказалъ, нахмурясь, Генералъ.


— Это только сравненіе, Генералъ.


— Сравненіе! мнѣ не приходило оно въ голову; сравненіе предполагаетъ возможность... но, по всъмъ расчетамъ ума, тутъ нѣтъ возможности... Правда, ког-


====page 94====


да Богъ проклялъ Вавилонъ, стѣны его разсыпались предъ Мидянами,... Но не о томъ дѣло; я хотѣлъ сказать, графиня, что здѣсь, на военной дорогѣ, оставаться вамъ невозможно. Чтобъ охранить ваше спокойствіе, столько, сколько я желаю, здѣсь должно оставить, по крайней мѣрѣ, сильный корпусъ; но для васъ вѣрно понятно, что этого исполнить нельзя. Вамъ должно будетъ ѣхать до Москвы, при моемъ вагенбургѣ; мои экипажи къ вашимъ услугамъ. Но сдѣлайте одолженіе, пожертвуйте даже вашимъ излишнимъ гардеробомъ.


— Неужели мы должны ѣхать при войскахъ? спросила смущенная Неонплла. 


— Не болѣе двухъ переходовъ.




====page 95====


— И мы будемъ подвержены всѣмъ опасностятъ войны!


— Графиня, васъ здѣсь спасло отъ этихъ опасностей случайное мое присутствіе при авангардѣ войскъ; вы еще не знаете, что такое толпа вооруженной черни, въ своей землѣ, не только въ чужой... Но, тамъ, гдѣ я, для васъ нѣтъ опасностей; и сверхъ того, война кончена; мнѣ извѣстно, что Москва будетъ сдана безъ боя... Время дорого; вамъ здѣсь оставаться не возможно!


— Но, Генералъ, я еще не въ силахъ ѣхать.


— Мой дормезъ такъ покоенъ, какъ ваша спальня. Въ шесть часовъ мы




====page 96====


выступаемъ; въ девять часовъ мы будемъ въ тридцати верстахъ отъ Москвы. До свиданія!... До отъѣзда мнѣ нужно сдѣлать нѣкоторыя распоряженія. 


Нѣкогда было думать: ѣхать или нѣтъ? Слова Генерала похожи были на восклицаніе: пожаръ! спасайтесь! 


Передъ домомъ, войска были уже въ движеніи, лагерь исчезъ, на дворѣ все укладывалось.


Ровно въ шесть часовъ, камердинеръ Генерала доложилъ графинѣ, что экипажъ готовъ.


— Боже мой, что съ нами будетъ! — сказала сквозь слезы Неонилла. Клавдія и Луиза повели ее подъ руки.




====page 97====


Огромный, роскошный дормезъ стоялъ подлъ крыльца. Онѣ сѣли въ него и перекрестились, когда онъ двинулся съ мѣста. Два взвода кирасиръ, стоявшихъ за воротами, помчались по объ стороны экипажа, котораго стекла были задернуты зеленой тафтой. 


Въ продолженіи всей дороги Неонилла и дочь ея молчали бы въ грустномъ раздумья о судьбъ своей; но Луиза обливалась горькими слезами о большомъ сундукъ съ пожитками, который велѣли ей оставить, увѣряя, что онъ будетъ цѣлъ.


— Ужь не увѣряйте меня, что будетъ цѣлъ; хорошо, если Богъ приведетъ самимъ уцѣлѣть!... Знаю я Французовъ: повозятъ, повозятъ, да и на дорогъ бросятъ!... А замокъ-то не труд- 




====page 98====


но отбить... повыберуть все лучшенькое, нажитое трудомъ и потомъ!


— Перестань, Луиза, — повторяла ей Клавдія; — не огорчай маминьку своими предположеніями. Богъ дастъ, мы тебѣ все вознаградимъ съ избыткомъ.


— Нътъ, Фрейлейнъ, все, что вы мнѣ  дадите вновь, будетъ новое; прежняго ничѣмъ не замѣнишь! На каждомъ лоскутъ душа вышила мѣтку, къ каждой вещицѣ прилѣпила свой значекъ. Какъ начнешь бывало перебирать въ сундукѣ, такъ точно переживешь снова всю жизнь!... и вѣришь, что то былъ не сонъ. 


И Луиза продолжала горевать.




====page 99====


ГЛАВА V.
Совершенно было уже темно, когда дормезъ, проѣхавъ селеніе, занятое войсками, своротилъ къ одноэтажному дому на дворъ. У подъѣзда камердинеръ Генерала высадилъ Неониллу и Клавдію.


— Генералъ поѣхалъ впередъ — сказалъ онъ, — въ Императорскую квар-


====page 100====


тиру, а васъ просилъ пробыть здѣсь до полученія отъ него извѣстія. 


Съ грустнымъ сердцемъ Неонилла и дочь ея, сопровождаемыя Луизой и камердинеромъ, вошли въ домъ. Всѣ комнаты были освѣщены; казалось, что хозяева ждутъ гостей на вечеръ. Въ одной гостиной готовъ уже чайный приборъ; въ другой, на столѣ передъ диваномъ набросаны книги, эстампы; на ройялѣ развернута арія Россини: «Speraі trovar la pace. Все готово къ пріему; но нѣтъ оффиціанта, который доложилъ бы хозяевамъ, что гости пріѣхали; никто не встрѣчаетъ ихъ. Неонилла и дочь ея содрогнулись отъ безмолвія и пустоты комнатъ. Утомленная отъ дороги, Неонилла желала от-


====page 101====


дыха; ее проводили въ прекрасно убранную спальню. Подлъ, была уборная со всъми мелочными принадлежностями женскаго туалета; по всъ вещи были въ небольшомъ безпорядки; казалось, что хозяйка только что кончила свой нарядъ, и уѣхала куда нибудь съ визитомъ, забывъ, что звала къ себъ на вечерь гостей. На столикъ, подлъ трюмо, разсыпаны булавки и шпильки; сафьянные Футлярчики раскрыты, но на атласныхъ подушечкахъ нѣтъ ни драгоцѣнной діадемы, ни эсклаважа; на писменномъ столикъ разбросано нѣсколько писемъ; на чистомъ листъ почтовой бумаги лежитъ перо, какъ будто выпавшее изъ рукъ, послѣ словъ: «мой милый другъ» или положенное въ задумчивости — что писать далѣе.




====page 102====




Неонилла и Клавдія съ нерѣшительностію располагались въ этихъ комнатахъ. Клавдія до поздней ночи не хотѣла сбросить своего наряда: ей хотѣлось сѣсть за Фортепьяны; но она боялась взять громко аккордъ: ей все казалось, что хозяйка дома вдругъ взойдетъ и спроситъ: съ кѣмъ имѣю удовольствіе говорить? Долго ходила Клавдія по комнатамъ, вздрагивая отъ громкихъ возгласовъ qui vive! Которые раздавались вокругъ дома. Ночь была темна; но окрестныя возвышенія были освѣщены разбросанными огнями биваковъ, и между огнями казалось бродили тѣни. Непріятныя впечатлѣнія напугали Клавдію, и она, взявъ первую попавшуюся ей въ руки книгу, стала читать; и только для Луизы, которая




====page 103====


дремала, но не засыпала по привычкѣ до тѣхъ поръ, покуда не уложитъ свою барышню, Клавдія рѣшилась лечь въ постелю. 


Но сонъ далеко былъ отъ Клавдіи. Образъ Генерала представлялся ей въ разныхъ своихъ измѣненіяхъ: то суровымъ, то углубленнымъ въ думу и мрачнымъ, то вдругъ озареннымъ какою-то огненною мыслью; то взоръ его былъ неопредѣлененъ, какъ будто проникая въ бездну, то устремленъ мелькомъ на Клавдію, то чело нахмурится, и вдругъ какъ изъ-подъ тучи блеснетъ  взглядъ   зарницей. Клавдія повторяетъ мысленно отъ слова до слова его разговоры, порывистыя, живыя восклицанія, припоминаетъ голосъ




====page 104====


романса, который онъ пѣлъ такъ задумчиво и вмѣсти сурово. Клавдія сравниваетъ Генерала со всѣми мущинами, которыхъ она видѣла, и всѣ кажутся передъ нимъ ничтожны, какъ существа неодушевленныя. Сердце дѣвушки бьется горделиво при мысли, что она можетъ назвать его своимъ. И чувство собственнаго достоинства, какъ окончательный пріемъ кисти художника, пролило свѣтъ на прекрасное созданіе. Она засыпаетъ царицей волшебнаго міра. 


На другой день, рано поутру, получено съ нарочнымъ письмо отъ Генерала, писанное неразборчивою рукою, и при немъ огромный портфель. 


«ГраФиня, — писалъ онъ, — сегодня и завтра вы пробудете въ... (названія




====page 105====


деревни не льзя было разобрать). Между тѣмъ я озабочусь о приличномъ для васъ здѣсь помѣщеніи. Посылаю полученныя сейчасъ изъ Парижа новыя книги, журналы и эстампы; они займутъ отъ скуки васъ и графиню Клавдію. Любопытнѣе всего заблаговременно изготовленные эстампы взятія Москвы приступомъ и встрѣча Императора Наполеона побѣжденными. Извините, что вмѣсто Москвы нарисовано что-то въ родѣ Пекина, укрѣпленнаго по Вобановой системѣ, а вмѣсто Русскихъ солдатъ Эскимосы.» 


Клавдія торопливо раскрыла портфель и отыскала въ немъ, между многими другими, упоминаемые два эстампа. Па первомъ была изображена Mo-


====page 106====


сква; посреди ея возвышался Иванъ великій въ родъ Вавилонской башни. Русскіе, въ шубахъ, вооруженные луками и стрѣлами, защищаютъ ограды; Французы берутъ городъ штурмомъ. На второмъ эстампѣ, Наполеонъ вступаетъ въ покоренную Москву, и жители, въ бородахъ, выносятъ па встрѣчу побѣдителю множество коронъ; это, по надписи, короны царствъ: Московскаго, Сибирскаго, Астраханскаго, Казанскаго, Грузинскаго, Новгородскаго, Черкесскаго, Кіевскаго, и пр. и пр., даже Татарскаго; и сверхъ того короны Великой Россіи, малой Россіи, красной Россіи, бѣлой Россіи, словомъ, разныхъ величинъ и цвѣтовъ. Неонилла и Клавдія смѣялись безъ памяти, смотря на эти изображенія, по кото-


====page 107====


рымъ видны были невѣжественныя понятія Французовъ о Россіи. По сюжетъ эстамповъ возбудилъ негодованіе и грусть въ Неониллѣ. Неужели это можетъ сбыться! сказала она, отбросивъ ихъ отъ себя. 


Она развернула Монитёръ; но и тамъ, на каждой страницъ, ничего не было, кромѣ погибели Россіи: вездѣ Русскіе побѣждены, вездѣ бѣгутъ; въ бюллетенѣ о bataille de Moscowa, послѣдняя Русская армія разбита наголо, обезоружена, и нѣтъ уже защитнйковъ у Россіи. 


Пробѣгая Французскіе журналы, Неонилла оплакивала уже Россію. 


Клавдія также пробѣгала журналы, но съ другой цѣлью: она искала въ




====page 108====


Бюллетеняхъ и описаніяхъ побѣдъ, имя Каломеросъ, и нигдѣ не находила. — Что это значитъ? — спросила она мать свою. — Можетъ быть, въ бюллетеняхъ онъ носитъ не родовое имя, но жалованное, — отвѣчала Неонилла. — Клавдія удовольствовалась отвѣтомъ; но хотѣла сама спросить объ этомъ у Генерала.


Довольно медленно прошелъ день; прошелъ и другой. Уже смеркалось, и Клавдія, съ любопытствомъ дочитывая главу книги, сидѣла у окна. 


Постепенно страницы стали озаряться какимъ-то страннымъ свѣтомъ.


— Посмотрите, — воскликнула вдругъ она, взглянувъ въ окно, — какъ сго-


====page 109====


ръло солнце! Какой ужасный цвътъ неба?


— Это не солнце, западъ не съ этой стороны, — сказала Неонилла.


— Върно опять страшная комета! — сказала Луиза. — Jesus Maria! то тухнетъ, то опять загорается! по всему небу зарево!


Между тъмъ, какъ онъ стояли подлъ окна въ ужасъ и недоумъніп — чему
приписать необыкновенный свътъ со стороны Москвы, совершенно смерклось, и этотъ свътъ сталъ сливаться въ огненную тучу, которая повисла надъ мракомъ.




====page 110====


— Боже мой! — произнесла со вздохомъ Неонилла, — точно какъ будто вся та сторона Россіи горитъ!... Не зажгли ли наши всъ лѣса и поля, чтобъ остановить стремленіе Французовъ? 


Въ продолженіи всей ночи, Клавдія, мать ея и Луиза не ложились спать и смотрѣли съ ужасомъ на страшное зарево. Имъ казалось, что пожаръ все ближе и ближе. Стало разсвѣтать. Съ появленіемъ зари зарево исчезло; но солнце взошло, какъ будто подернутое крепомъ.


— Вотъ ужь трети! день, а отъ Генерала нѣтъ никакого извѣстія, — ска-


====page 111====


зала Клавдія матери, — а войска уже выступаютъ.


— Можетъ быть, и не будетъ, — отвѣчала Неонплла.


— Какъ не будетъ?


— Можетъ быть, подъ стѣнами Москвы ляжетъ вся армія Французская; подлъ столпцы Наполеонъ встрѣтитъ не одно войско, но весь народъ... Вчерашнее зарево не пройдетъ даромъ!


— Ахъ, что вы говорите, маминька! произнесла Клавдія съ глубокимъ вздохомъ.


— Мнѣ не правятся эти слова Клавдія; и я теперь только жалѣю, что твой отецъ не Русскій, и что ты родилась и воспитывалась въ Германіи!




====page 112====


Клавдія поняла упрекъ, и молчала; но слезы покатились градомъ изъ глазъ ея и, казалось, упали на сердце матери.


— Я тебя упрекнула въ томъ, въ чемъ сама больше виновата, — сказала она, склонивъ голову Клавдіи на грудь свою.


— Вы меня не поняли, маминька, — сказала Клавдія, — мнѣ жалко когда убиваютъ людей... я не могу слышать безъ ужаса о сраженіяхъ... я бы лучше желала мира...


— Отъ Генерала пріѣхалъ посланный! — вскричала вбѣжавъ Луиза. 


— Посланный! — повторили въ одинъ голосъ и Неонилла и Клавдія.




====page 113====


Вельдъ за Луизой вошелъ камердинеръ, и подавая письмо, сказалъ: отъ Генерала, изъ Москвы, графиня; Москва взята.


— Взята! — едва проговорила Неонилла, и руки ея не въ силахъ были развернуть письма. — Прочитай, — сказала она Клавдіи. 


Клавдія взяла изъ рукъ ея письмо; торопливо развернула, пробѣжала глазами. 


Камердинеръ, во всемъ смыслъ тонкій Французъ, замѣтивъ впечатлѣніе Неониллы при извѣстіи о взятіи Москвы, не повторилъ словъ своихъ и вышелъ изъ комнаты.


— Что пишетъ Генералъ? — спросила Неонилла, когда онъ удалился.




====page 114====


— Письмо очень коротко; Генералъ проситъ только продолжать путь... и подписано: Résidence des Czars, au Kremlin.


Неонилла молчала, и тогда только очнулась отъ глубокой, печальной думы, когда доложили, что дормезъ готовъ. Къ вечеру, наши путешественницы приближались къ Поклонной горъ, посреди тучи пыли, поднятой проходящими войсками. Внезапное восклицаніе почти всего отряда сопровождавшаго дормезъ: Moscou! Moscou! испугало ихъ. Клавдія отдернула заиавъеъ и опустила стекло. Москва стояла какъ будто посреди черной тучи; въ разныхъ мѣстахъ вздымались столбы дыма и вспыхивалъ пламень.




====page115====


— Это Москва! — вскричала Клавдія.


— Думала ли я, выѣзжая изъ Москвы, что послѣ восьмнадцати лѣтъ возвращусь на родину въ такую страшную минуту!... Она горитъ! вотъ причина вчерашняго зарева! — говорила Неонилла. А между тѣмъ съ Поклонной горы дормезъ своротилъ въ сторону и вскорѣ приблизился къ Москвѣ рѣкѣ и переѣхалъ черезъ понтонный мостъ. Надъ рѣкой стоялъ уже сырой, вечерній туманъ; а вправо надъ городомъ снова запылало небо.


— Куда насъ везутъ! повторяла Неонилла, смотря въ окно.


— Закройте стеклы, граФиня, — сказала Луиза, — такъ и обдаетъ холодомъ.




====page 116====


— Нѣтъ, оставте, мнѣ душно! — говорила Неонилла, и продолжала смотрѣть на пылающую въ разныхъ мѣстахъ Москву. 


Уже около ночи дормезъ въѣхалъ на дворъ готическаго зданія.


— Пріѣхали, maman, — сказала Клавдія; и едва отворились дверцы, она выпрыгнула изъ дормеза; за ней Луиза.


— Это какой-то замокъ! какъ тюрьма огороженъ высокими стѣнами и башнями! - сказала Клавдія: — посмотрите, maman!


Но Неонилла не отвѣчала и не выходила изъ кареты.




====page 117====


— Вѣрно уснула! — сказала тихо Клавдія, вскочивъ снова въ дормезъ. Но стонъ матери испугалъ ее. Съ трудомъ высадили Неониллу изъ дормеза, и почти на рукахъ внесли въ обширныя великолѣпныя комнаты. 


Клавдія съ слезами на глазахъ придерживала голову матери и смотрѣла ей въ лицо.


— Здравствуйте, графиня! — раздалось подлѣ нея. 


Она вздрогнула; это былъ Генералъ.


— Что сдѣлалось съ граФиней? — продолжалъ онъ, взявъ за руку Клавдію.




====page 118====


Клавдія ничего не могла отвѣчать, и прошла. Генералъ остался одинъ въ
залѣ.


— Во всемъ такъ! — сказалъ онъ почти въ слухъ. — Въ заботахъ о другихъ — успѣхъ; въ заботахъ о самомъ себѣ — злыя неудачи!... Отъ чего это!... Легче доставить благоденствіе всему человѣчеству, нежели ничтожное довольствіе собственному чувству... Или желанія мои не простыя человѣческія желанія?... Или во мнѣ демонъ, на котораго не угодишь?... Или въ цѣломъ мірѣ нѣтъ пріютнаго мѣста для великана въ пять Футовъ ростомъ?... Чего жъ хочу я собственно для себя? Кажется ни рая, ни ада: хочу кончивъ службу людямъ, выйдти въ отставку, прожить осталь-


====page 119====


ные годы честнымъ инвалидомъ въ семьѣ... вотъ и все!... Императоръ и я — не уживаются другъ съ другомъ... Его потомству легко будетъ кончить жизнь на тронъ; по мнѣ — невозможно... я — простой солдатъ... Надоъла мнѣ жизнь въ идольскихъ храминахъ!... я не камень, не металлъ и не дерево! Мнъ нужна жизнь и жена безъ примѣси земнаго величія и блеска. Я хочу, чтобъ она ласкала меня просто, кормила меня своимъ стряпаньемъ... Я сталъ бы разсказывать ей свои походы передъ очагомъ, и каждый день пѣлъ бы «Te Deum», что сошелъ спокойно съ поднебесья на землю... Гдъ высоко, тамъ холодно... тамъ люди грѣютъ себя суетой... много оттуда видно, очень много!... генеральная кар-


====page 120====


та почти всей земли!... много оттуда слышно!... веселая пъснь жаворонка! Подумаешь, что онъ воспъваетъ благоденствіе человъческаго рода!... Не въ самомъ ли дѣлъ онъ благоденствуетъ? — Мирно, тихо все подъ стопами... не слыхать ни одного вздоха, ни одной жалобы... Отъ подножья не капаетъ слеза на вершину!...


— Генералъ, генералъ! вы задумались! — раздался подлъ, голосъ Клавдіи, которая внезапно и радостно подбъжала къ нему. — Матушка чувствуетъ себя лучше, она хочетъ видъть васъ!...


— Лучше? — вскрикнулъ Генералъ, схвативъ Клавдію за руку и устремивъ на нее взоры, полныя чувства; — пойдемте къ ней!...




====page 121====


Рука съ рукой они вошли въ комнату Неониллы.


— Оставь насъ на минуту, Клавдія, — сказала Неонилла слабымъ голосомъ; — я хочу поговорить съ Генераломъ. 


Клавдія поцѣловала руку матери и вышла.


— Генералъ, — продолжала Неонилла, — я очнулась, но можетъ быть не надолго... Вы сами такъ торопливо объявили желаніе жениться на моей дочери. Теперь и я должна торопиться устроить ея участь... я чувствую себя очень худо и хочу сдать ее вамъ при жизни законною женой...




====page 122====


— Ваше желаніе предупреждаетъ мое собственное, граФиня, — сказалъ Генералъ, — однакожъ прошу васъ не отчаяваться на счетъ своего здоровья: вы здѣсь не безъ помощи: я пришлю къ вамъ лучшаго медика арміи; онъ возстановитъ ваше здоровье... Ч то же касается до моего предложенія, то я съ своей стороны исполнилъ условіе: Императоръ соглашается кончить войну, и самъ предложитъ о миръ; одинъ изъ генераловъ отправится къ Императору Александру. Но, граФиня, покуда Французская армія не выступитъ изъ границъ Россіи, наши отношенія будутъ тайной для всѣхъ и каждаго, даже для вашего мужа.


— О, Боже мой, я и не знаю гдѣ мой мужъ!




====page 123====


— Тѣмъ лучше. Завтра же мы будемъ соединены.


— Предъ алтаремъ... по обряду Русскому.


— О, для меня это все равно; я не рожденъ измѣнять слову, данному и безъ свидѣтелей.


— По нашему закону, бракосочетаніе есть таинство.


— Я иначе и не понимаю его.


— И можетъ совершиться только въ церкви.


— Графиня, я, въ походѣ, солдатъ посреди товарищей. Торжественности здѣсь быть не можетъ... Этотъ союзъ




====page 124====


тайна до времени; иначе онъ соблазнъ для прочихъ, и романическое приключеніе для пасквиля... Богъ вездѣ, и храмъ его повсюду... Эти образа будутъ алтаремъ... Въ послѣдствіи же.,., о, это другое дѣло: я даю вамъ слово повторить обрядъ въ іерусалимѣ, въ присутствіи всего христіанства.


— Русскаго священника вы ничѣмъ не принудите совершить бракъ противъ обряда, и не по закону. 


Генералъ нахмурился.


— На все есть исключенія!


— Религія не имѣетъ ихъ.


— А! хорошо!... Есть походныя церкви для воиновъ... или... тамъ есть церква...    Все будетъ исполнено...




====page 125====


И такъ до завтра... Въ шесть часовъ вечера я буду здѣсь, женихомъ... 


Призвали Клавдію; мать объявила ей свое рѣшеніе. Безмолвно смотрѣла Клавдія па мать свою, и крупныя слезы скатывались по лицу ея на грудь, которая судорожно колебалась отъ стѣснившагося дыханія. 


Взоръ Генерала былъ устремленъ на эти слезы; какъ ювелиръ смотрѣлъ онъ на драгоцѣнные, крупные брилліанты, и зная имъ цѣну, содрагался, когда они падали и разбивались на тысячи кратъ. Наконецъ, онъ схватилъ Клавдію за руку, и почти насильно увлекъ ее изъ комнаты матери.




====page 126====


— Будетъ, будетъ, Клавдія, довольно!... Я не могу видѣть слезъ твоихъ!... Дѣло другое, когда плачутъ отъ глупости, отъ зависти, отъ досады, и по причудамъ; о, я тогда смѣюсь надъ слезами! Такъ плакала женщина, разставаясь съ подножіемъ, вокругъ котораго лежала Франція. Плачь и слезящая горесть сердца, двѣ противоположности, какъ земля и небо. Въ послѣдней есть  много божественнаго, чуждаго ничтожеству земному: и у Бога на крестѣ выступили слезы сожалѣнія о людяхъ... Я желалъ бы, Клавдія, сдѣлать тебя счастливой, отогнать отъ тебя все, отъ чего могутъ страдать душа и тѣло... хотѣлъ бы видѣть на глазахъ твоихъ слезы, но только слезы, которыя текутъ отъ




====page 127====


блаженства всѣхъ чувствъ... Не смотри на меня этимъ взоромъ нѣжности, въ которомъ я могу подозрѣвать благодарность... Что мнъ въ этой несносной платъ.' лучше подѣлись со мной, если мнъ удастся сдѣлать тебя счастливой, подѣлись довольствіемъ души своей; это будетъ для меня всего дороже!... Не будь только безстрастна, не ослѣпись тѣмъ, что блеститъ не собственнымъ свѣтомъ, меркнетъ вмѣстѣ съ днемъ и темно во тмѣ... Потомъ, другъ мой, мало того, чтобъ любить другъ друга, очень мало! Надо еще любить вмѣстѣ все, на чемъ есть печать неба... Вотъ мои условія; съ ними не измѣнитъ человѣку и самый призракъ, который называютъ счастіемъ. Истинное счастіе болѣе зависитъ отъ




====page 128====


человѣка, нежели сколько онъ воображаетъ. Да! умъ мущины наставникъ уму женщины; сердце женщины наставникъ сердцу мущины. Я вижу, какъ совершенно создано твое сердце, а у меня оно грубо... Мыслью я въ состояніи все проникнуть; но до сихъ поръ не умѣлъ ни на чемъ остановиться съ любовью... Могъ приковывать къ себѣ людей силою духа, но не чувствомъ; а какъ грустно не испытать въ мірѣ
ни чьей ласки!... 


Генералъ остановился, посмотрѣлъ на Клавдію: а она приклонила голову свою къ плечу его. 


Молча, съ какимъ-то наслажденіемъ, долго смотрѣлъ онъ на нее; но




====page 129====


вдругъ, какъ будто боясь переполниться собственнымъ чувствомъ, опустилъ руку Клавдіи.


— До завтра, Клавдія! — сказалъ онъ тихо, и скорыми шагами удалился, оставивъ Клавдію въ совершенномъ самозабвеніи.




====page 130====


ГЛАВА VI.
На другой день передъ вечеромъ, вся Французская гвардія во всемъ парадъ расположилась передъ Петровскимъ дворцомъ на равнинъ. Всъ предполагали смотръ Императорскій и ожидали Наполеона. Уже смерклось, но его не было; а между тъмъ войско не получало никакого приказанія возвратиться на квартиры, въ Кремль. Уже




====page 131====


въ темнотъ замѣтны стали тлѣющіе фитили артиллеріи. Въ это время проѣхала изъ Москвы въ Петровскій дворецъ карета. Всѣ всполошились; но никто не явился сказать, что это Императоръ, и сверхъ того освѣщенія во дворцѣ не было. Все успокоилось, скучая, что долго не распускаютъ. 


Въ началѣ седьмаго, въ двери спальни Неониллы кто-то постучалъ. Это былъ Генералъ. Клавдія сидѣла подлѣ матери, и обѣ онѣ казалось испугались появленія его. Комната была освѣщена лампадкой, которая горѣла на столѣ передъ образомъ; ибо Неонилла не могла выносить блеска' огня. Но она при появленіи Генерала приказала Луизъ подать свѣчи.




====page 132====


— Не нужно, — сказалъ онъ, — довольно одного луча свита для насъ; лучше смотритъ въ сердце человѣческое, нежели въ лицо. 


Сѣвъ подлъ постели и взявъ руку Клавдіи, Генералъ продолжалъ тихо:


— ГраФиня, все уже готово къ соединенію нашему.


— Все готово? гдѣ же священникъ? гдѣ церковь?


— Все готово, говорю я вамъ. 


Онъ пріотворилъ двери, далъ знакъ рукою и чрезъ нѣсколько минутъ старецъ священникъ вошелъ съ крестомъ




====page 133====


въ рукахъ. Онъ сотворилъ молитву предъ образомъ и всъмъ поклонился.


— Благословите меня, батюшка, — сказала графиня слабымъ голосомъ. 


Священникъ подошелъ къ постели, благословилъ Неошіллу; Клавдія также подошла подъ благословеніе,


— Вы больны, сударыня; молитвы, или исповѣди требуете?


— Молитвы и обрученія моей дочери съ Генераломъ...


— Позвольте узнать, — сказалъ священникъ тихо, — кто вы, сударыня, и кто этотъ господинъ Генералъ?




====page 134====


— Я, Графина Ловская, — отвѣчала также тихо Неонилла, — а Генералъ... Французской службы.


— Французъ?... Въ такія времена, ваше сіятельство, выдавать замужъ дочь за врага отечества?


Я отдаю дочь за человѣка, который не врагъ Россіи, и который за тайну мнѣ объявилъ, что Императоръ Французовъ предложилъ миръ, и война непремѣнно кончится.


— Радуюсь этой новости, — сказалъ священникъ перекрестясь.


— Какъ прилична духовному сану одежда вашихъ священниковъ, — сказалъ Генералъ, садясь подлѣ Неонил-


====page 135====


лы, — но еще приличнѣе сану священному преклонныя лѣта, когда человѣкъ становится безпристрастнымъ къ міру и исполняется мыслію о божествѣ. Да, только въ зиму жизни настаетъ тишина въ душѣ и опытъ даетъ плоды лекарственные для здравія духа. Смотря па благочестиваго старца, невольно желаешь быть его сыномъ и ученикомъ. Примирившись съ самимъ собою, можно бытъ примирителемъ людей съ божествомъ... Честолюбіе однако же не оставляетъ и сѣдыхъ волосъ, если есть хоть одинъ шагъ впередъ. Кардинала не отяготятъ Мафусаиловы годы; стоя одной ногой въ гробѣ, онъ протягиваетъ другую къ престолу папскому; ему хочется выдать отъ своего имени хоть одну буллу «іn coena Domini» и бро-


====page 136====


сить пламенникъ проклятія хоть на пустое мѣсто, чтобъ показать еретикамъ, какъ страшны громы его... Жалкое честолюбіе! на костыляхъ хочетъ добраться, въ гробъ доплыть до цѣли своей!... 


Генералъ замѣтивъ, что священникъ не сводитъ съ него глазъ и внимательно слушаетъ, вдругъ остановился и сказалъ Клавдіи:


— Изъявите ему мое сожалѣніе, что онъ слушаетъ и не понимаетъ меня.


— Я васъ понимаю, Генералъ, — сказалъ священникъ по-французски. 


Генералъ вскочилъ съ мѣста и, заложивъ руки назадъ, прошелъ по комнатѣ изъ угла въ уголъ.




====page 137====


— Чтожъ это намъ писали и говорили про Россію? — спросилъ онъ самъ себя довольно громко; и потомъ, остановись противъ священника, продолжалъ:


— Странно, что въ Россіи всѣхъ и каждаго учатъ Говорить по-французски!... Для чего это?... Не говорите ли вы проповѣди на-Французскомъ языкъ?


— Нѣтъ, — отвѣчалъ смиренно священникъ. 


— Для чего же вы учились ему?


— Чтобъ знать достоинство богослововъ Франціи.


— Вамъ-бы приличнѣе было знать языки Еврейскій и Греческій.




====page 138====


— Кромѣ ихъ, я знаю еще и Латинскій.


— Придется положить оружіе... Я по-латынѣ знаю только: Pater noster...


— На какомъ-же языкъ вы читаете: избави насъ отъ лукаваго?


— На языкъ мыслей и дѣлъ, — отвѣчалъ рѣзко Генералъ; и потомъ, обратясь къ Клавдіи, взялъ ея руку, и просилъ священника ихъ благословить. 


Священникъ читалъ молитву обрученія. 


Въ это время послышались тихіе, гармоническіе звуки. Они какъ будто слетались отвсюду, и обнимали собою все зданіе; то какъ волны катились по




====page 139====


воздуху, сближаясь со всѣхъ сторонъ приливомъ, и готовые потопить чувства въ своемъ очарованіи; то вдругъ утихая, переливались постепенно, плавно дробились, и сливались снова. 


Для священника эти неслыханные звуки казались неземными. Совершивъ молитву, въ простотѣ души онъ произнесъ:


— Пѣснь ангельская благословляетъ союзъ вашъ.


— Надѣюсь, что я въ состояніи буду сдѣлать тебя счастливой! — сказалъ Генералъ тихо Клавдіи, у которой на глазахъ дрожали слезы.




====page 140====


Клавдія припала на коли на передъ матерью. Неонплла обняла ее и почти лишилась чувствъ.


— Благословите, графиня; храмъ ожидаетъ насъ; — сказалъ Генералъ. 


Клавдія взглянула па него взоромъ умоляющимъ, который казалось говорилъ: Не разлучай меня съ матерью! 


Слабымъ голосомъ благословила Неонилла дочь свою. 


Какъ ни требовала душа Клавдіи слезъ, но она какъ будто не смѣла плакать при Генералъ. Только двъ крупныя жемчужины выпали изъ глазъ ея на лицо матери, и она, подавъ руку




====page 141====


Генералу, вышла изъ спальни, борясь съ тягостнымъ чувствомъ разлуки. 


Генералъ посадилъ ее, и вскочилъ самъ въ карету, которая быстро понеслась по пути въ Москву въ слѣдъ за верховыми, скакавшими впередъ и освѣщавшими дорогу Факелами.


— Теперь, другъ мой, Клавдія, каждая твоя слеза, слеза радости и горя, должна падать не иначе какъ на грудь мою, — сказалъ Генералъ. Слезы женскаго добраго чувства дороги: онъ должны скатываться на чье нибудь сердце, а не на землю. Знаю я, что такое разлука съ отцомъ и съ матерью! Нѣтъ горя въ жизни тягостнѣе этого горя!... Это тоже, что оставить пріютный берегъ и пуститься въ море, на произ-


====page 142====




волъ волнъ и вѣтровъ, на произволъ судьбы и людей!... Счастье снаряжаетъ въ этотъ путь; но только воспитаніе даетъ надежнаго кормчаго... Знаешь ли, Клавдія, съ чѣмъ меня отправило счастье въ этотъ путь? — съ одной жалостью къ людямъ Повѣришь ли ты, что до сихъ поръ я еще не улыбнулся радостно на ихъ судьбу... Но, чтожъ дѣлать! привычка къ невѣжеству — вторая природа. Но есть невѣжество, свойственное возрасту: отнять у ребенка игрушку и желать сдѣлать его мыслящимъ — глупо! Что ни строй при немъ, онъ все будетъ ломать, какъ карточный домикъ... Поздно пришло это на мысль Императору... и онъ не знаетъ, что теперь дѣлать со всѣми своими началами для цѣли великой!...




====page 143====


Съ одной стороны онъ создаетъ, съ другой дѣти разрушаютъ заботливо,
прилежно, съ важностью, какъ будто дѣлаютъ дѣло...


— Мы ужь въ городѣ! — прервала вдругъ Клавдія размышленія Генерала, когда карета покатилась по мостовой. — Что это значитъ, такъ свѣтло?...


— Да, очень свѣтло! Это пламень взаимной любви народовъ!


— Бѣдные жители! — сказала Клавдія горестно, — каково смотрѣть имъ на пепелище    крова своего! Какъ горьки должны быть ихъ слезы!...




====page 144====


— Жители? — сказалъ Генералъ съ горькой усмѣшкой; — посмотри, видишь тамъ, влѣво, рядъ догорающихъ домовъ? Есть ли хоть одна душа на улицѣ, которая плакала бы на пепелищѣ отцовъ своихъ? Нѣтъ! Это горитъ не городъ! Это оставленный станъ, это каменные наметы, къ которымъ существованіе не было приковано ни душой, ни сердцемъ... Здѣсь жило войско! Оно отретировалось съ позиціи предъ легіонами Императора, и только!


— Но какъ же спасать свободу свою?


— О, Боже мой! дерись за нее, а не бѣги!




====page 145====


Генералъ замолчалъ; послѣ рѣзкаго, суроваго отвѣта его Клавдія также замолчала. 


Покуда карета неслась по Тверской, проѣхала Воскресенскія и Никольскія ворота, Генералъ, закрывъ глаза, погруженъ былъ въ тяжкую думу; и только въ Кремлѣ, когда огромныя зданія, сенатъ и оружейная палата скрыли отъ глазъ пожаръ, онъ какъ будто очнулся и взялъ руку Клавдіи. 


Карета остановилась подлѣ крыльца со стороны Спаса за золотой рѣшеткой. Камердинеръ отворилъ дверцы. Генералъ вышелъ, нахлобучилъ Фуражку и обернувшись въ плащъ, подалъ руку Клавдіи и повелъ ее на крыльцо. Клубы дыма какъ нарочно обвили




====page 146====


пламень пожара за москвой-ръкой, зарево вдругъ потухло, и они изчезли въ непроницаемой тьмъ, на ступеняхъ лъстницы.




====page 147====


ГЛАВА VII.
На шестой день послѣ занятія Москвы Французами, дивизія кирасиръ, бывшая въ аріергардъ, также вступила въ городъ. Все зданіе судебныхъ мѣстъ назначено было подъ казармы. Торжественно, съ музыкой, проходила она колоннами по Тверской, блистая латами и касками, стуча огромными палашами, и сыпля по мостовой искры отъ ко-


====page 148====


пытъ. Миновавъ Воскресенскія ворота, она своротила отдѣленіями влѣво, въ ворота судебныхъ мѣстъ, спѣшилась, и стала располагаться на трехъ дворахъ. Нижній этажъ былъ обращенъ въ конюшни, верхній въ казармы, губернское правленіе было занято подъ штабъ и квартиры штабныхъ чиновниковъ. Нѣсколько офицеровъ, состоявшіе по особеннымъ порученіямъ при дивизіонномъ Генералѣ, проводили его на Никольскую въ домъ Кусовникова, и воротились къ дивизіи. Въ числѣ ихъ былъ ротмистръ Ясинскій, изъ Поляковъ, прикомандированный къ Генералу, какъ знающій Русскій языкъ. Прискакавъ на дворъ судебныхъ мѣстъ, онъ отыскалъ въ обозѣ своего кнехта, и спросилъ, гдѣ Янъ, и гдѣ отведена ему квартира.




====page 149====


— А здѣсь на верху, — отвѣчалъ кнехтъ. И ротмистръ отправился вверхъ.


— Ха. тысёнцъ дьябловъ! — вскричалъ онъ, входя въ одну изъ каморъ, гдѣ его Янъ разбиралъ чемоданъ, и гдѣ ничего не было кромѣ шкаповъ въ стѣнѣ, набитыхъ кипами бумагъ, обросшихъ пылью. Стѣны проникли сыростью и нахолодѣли; окно съ желѣзной рѣшеткой походило на амбразуру бастіона; сквозь ржавыя стекла свѣтъ едва-едва проходилъ.


— Что-жъ ты, дурню! занялъ это стойло?


— А что показали, пане, то и занялъ, — отвѣчалъ Янъ равнодушно.




====page 150====


— А на чемъ буду я спать? на полу?


— А гдѣ-жъ взять кровати? Здѣсь въ цѣломъ домѣ кромъ столовъ да лавокъ ничего нѣтъ... Тутъ вѣрно была повѣтовая канцелярія... Хотѣлъ было перетащить столъ изъ другой каморы, да не дали — самимъ надо; а лавки на дрова рубятъ.


— Свинья, ты свинья!


— А какая-жъ я свинья?


— А такая!


— Нехай буду свинья!


— А что-жъ буду я ѣсть?


— А вотъ пану сыру ковалокъ.


— Тфу! надоѣлъ!




====page 151====


— Ну, я пойду на базаръ.


— Гдъ ты тутъ базаръ нашелъ?


— А какъ-же, пане, въ такомъ великомъ городъ не быть базару? Сами вы говорили, что не надо ничего съ собой брать, всего въ Московіи много... Пойду на базаръ.


— Молчи, свинья! — Пошли ко мнъ кнехта... или... скажи, чтобъ шелъ сейчасъ и досталъ гдъ хочетъ картофелю и масла. 


Янъ молча пошелъ исполнять приказаніе ротмистра. Между тъмъ Ясинскій въ ожиданіи объда пошелъ по другимъ каморамъ. Воротившись, онъ увидълъ, что Янъ постлалъ ему преширокое ложе.




====page 152====


— Славно! мягко! Изъ чего это ты состряпалъ?


— А вотъ изъ старой папиры, отвѣчалъ Янъ.


— Славно!... Здѣсь, Яне, можемъ совсѣмъ расположиться; потому что, говорятъ, отъ Русскаго Императора ѣдутъ послы съ предложеніемъ мира; и во всякомъ случаѣ мы будемъ здѣсь зимовать. 


Янъ сталъ выбирать изъ чемодана остальныя вещи на сложенныя кипы бумаги, изъ которыхъ онъ построилъ столъ и двѣ табуретки.


— Пане, а пане! — сказалъ онъ послѣ долгаго молчанія, — я видѣлъ Луизу.




====page 153====


— Какую Луизу? а? какую Луизу? да ну, говори! 


— А ту Луизу, что жила у пани Грабины въ Эмсу.


— Какъ!


— Да такъ.


— Гдъ?


— Въ Петровскомъ палацъ.


— Что ты лжешь!


— Даль-бугъ же такъ!


— Петровскій палацъ назначенъ для Императора, дурню! кому-жъ тамъ позволятъ жить? Туда никого не пускаютъ.


— Даль-бугъ же такъ! что видълъ, то видълъ!




====page 154====


— Ты видѣлъ Луизу? о-то лайдакъ!


— Видѣлъ.


— Ну, какъ же ты видѣлъ?


— А вчерась, какъ дивизія стала на ночлегъ, тамъ въ селѣ, я пошелъ въ рощу, да кругомъ палаца... пекный палацъ!... Люлька у меня погасла; запалю, думаю себѣ, люльку, попрошу огоньку въ дворѣ; часовые-то засмотрѣлись, а я въ ворота, да и пробираюсь къ кухнѣ; смотрю, бѣжитъ черезъ дворъ панна Луиза — ей Богу она! я было къ ней: панна Луиза! а часовой какъ гамкнетъ на меня, да      прикладомъ — яи вонъ.


— Вздорь какой! мерещется тебѣ!




====page 155====




— Какой вздоръ; я слышалъ, какъ она вскрикнула; ахъ, минъ готъ! Дальбугъ же она!... Ужь я знаю, что это ея пословица: бывало что ни слово, то ахъ, минъ готъ!


— Что за чудеса! — сказалъ Ясинскій; — но какимъ же образомъ она могла туда попасть?


— Я самъ тоже думалъ, и какъ шелъ на квартиру, встрѣтилъ Москаля, — везъ дрова изъ лѣсу. А ты здѣшній? — Здѣшній же, отвѣчалъ. — Кому везешь? — Да господамъ Французамъ. — А какіе жъ они господа, — сказалъ я, — вѣдь они не господа, а просто Французы. — А Богъ вѣдаетъ, что они за люди такіе пришли сюда, — сказалъ онъ...




====page 156====


— Ну, пошелъ колесить!


— А что, спросилъ я, не знаешь ли, какая такая женщипа живетъ въ палацъ? — Должна быть Французская, — сказалъ онъ; — третьяго дня, ввечеру, какъ заставили меня во дворцѣ дрова рубить, пріѣхала колымага во дворъ; а изъ нея вышли три барыни, одна такая важная, вели ее подъ руки. — А кто жъ онъ такія? спросилъ я. — А не знаю того; провъдать-то не отъ кого было, да и тутъ-же вытолкали меня со двора въ зашей. Вотъ что сказалъ Москаль. Такъ вотъ, пане, ужь знаю я навѣрно, что то была Луиза; можетъ отошла опа отъ паньи Грабины и опредѣлилась въ услуженье къ какой нибудь Французской крулевѣ... А даль-


====page 157====


бугъ же, хотѣлъ я тогда на ней жениться... Не поѣхалъ бы съ вами, еслибъ зналъ, что вы, па не, не воротитесь къ паньѣ... Лучше идти бы мнѣ до бѣсова батьки!...


— Молчи, дурню!


— Да, знаемъ мы про что молчать! —  бормоталъ про себя Янъ. — Покуда жилъ съ ланьей Грабиной, быль родовитый Грабе; а какъ пріѣхалъ въ Польшу, такъ сталъ пане Ясинскій!... да и Императора-то Французскаго надулъ... съ роду хорунжимъ не былъ; а сказалъ, что служилъ ротмистромъ въ уланскомъ Русскомъ полку...


— Что ты бормочешь?


— А бормочу что знаю!




====page 158====


— Яне, — сказалъ Ясинскій послѣ долгаго молчанія, — я непремѣнно хочу знать, точно ли ты видѣлъ Луизу, и что за женщины живутъ въ Петровскомъ палацѣ.


— Что жъ, можете спросить у Французовъ; они чай знаютъ.


— Э, лайдакъ!... скажутъ они! Надо тебѣ самому туда пробраться, да поговорить съ Луизой...


— Эге, да я по-нѣмецки только и знаю, что «кусенъ-зи миръ».


— Нужно только, чтобъ сказала, съ кѣмъ она здѣсь... Ты лихой малой, въ скважину пролѣзешь; а я тебя награжу...




====page 159====


— Что за награда! какъ у пана было много золота, да не умѣлъ наградить...


— Ну, Яне, молчи!


— Что молчать, будешь молчать, слова добраго не вымолвишь... Я, пожалуй, схожу туда завтра поутру, мнъ и самому хочется повидаться съ Луизой.


— Ни поутру, ни днемъ нельзя, а какъ смеркнется... Знаешь что, Яне?


— А что, пане?


— Боюсь я, не жену ли мою съ дочерью взяли проклятые Французы въ плѣнъ! 


При этихъ словахъ ротмистръ вскочилъ съ мѣста.




====page 160====


— Тысёнцъ дьябловъ!


— И то быть можетъ, — отвѣчалъ Янъ, подумавъ.


— Я до Императора пойду!... я... о, то пшекляты Французы!


— А' панна Клавдія такая сличная... можетъ и самъ Императоръ...


— Слухай ты, цыганъ, хлапъ глупый! — вскричалъ Ясинскій. 


Янъ замолчалъ. Между тѣмъ кнехтъ принесъ съ Фуражировки сыраго картофелю, капусты, соленой рыбы и орѣховъ. Ротмистръ прогналъ его за масломъ, и забывъ про жену и дочь, сталъ безпощадно бранить Наполеона,




====page 161====


въ ожиданіи супа изъ картофеля, капусты п соленой рыбы, который Янъ пошелъ готовить въ первой печкъ, гдъ можно было развести огонь.




====page 162====


ГЛАВА VIII.
На другой день Фуражировка была счастливѣе. Когда совершенно смерклось, Ясинскій велѣлъ осѣдлать лошадь и ѣхать Яну въ слѣдъ за собой, на заводной. Шажкомъ они отправились къ Петровскому дворцу.


— Яне, надо пробраться тебѣ какъ нибудь въ дворъ, — сказалъ Ясинскій,
когда они подъѣхали ко дворцу.




====page 163====


— Надо, пане, — отвѣчалъ Янъ. — Кажись-бы не трудно, ворота отперты, да въ воротахъ стоятъ проклятые медвѣди на часахъ.


— Нѣтъ ли другаго хода? 


И они своротили вправо къ рощѣ за дворцомъ.


— И тутъ такіе-же мохнатые... Э, да вѣдь это вахта? Караулъ отсюда ходитъ во дворецъ?


— Что-жъ изъ этого?


— А вотъ что, пане.


И Янъ соскочивъ съ лошади отдалъ поводъ ротмистру, а самъ сталъ скидать съ себя полушубокъ изъ черныхъ мерлушекъ.




====page 164====


- Цо то бендзе?


Янъ не отвѣчалъ на вопросъ своегс пана, выворотилъ полушубокъ наизнанку, скаталъ въ видъ медвѣжей шапки безпардонныхъ, и надѣлъ на голову; потомъ сложилъ вдоль полотенце, которое было на немъ вмѣсто кушака, и перепоясалъ черезъ плечо по чекменю, какъ перевязь. Фалды у чекменя заворотилъ.


— Теперь, пане, надо ружье; — сказалъ Янъ, и выбравшись на дорожку, гдѣ были посажены молодыя деревья, вытащилъ колъ.


— О, и ружье!


— Цо то за куглярска штука?




====page 165====


— Якій я кугляржъ, пане; я гранадеръ безпардонный... Ступайте себя отсюда, да ждите меня на дорогъ. 


Вскинувъ длинный колъ на плечо, Янъ отправился къ воротамъ со стороны рощи и сталъ за дерево. Терпѣливо, неподвижно стоялъ онъ съ полчаса, покуда изъ находящейся снаружи лѣваго Флигеля дворца караульни не вышло отдѣленіе гренадеръ на смѣну караула во дворцѣ. Человѣкъ двѣнадцать солдатъ, подъ предводительствомъ унтеръофицера, маршировали къ воротамъ, и едва прошли Яна, онъ прпнаровился къ шагу ихъ, и — разъ, два — присталъ къ маленькой колоннъ, преважно маршируя въ ногу. Смѣнивъ двухъ солдатъ при трехъ воротахъ со стороны




====page 166====


рощи, команда отправилась къ главнымъ воротамъ. Смѣненные солдаты стали за Яномъ; Янъ вытянулся въ струнку, замаршировалъ тверже, когда смѣна проходила мимо оконъ Флигеля, откуда свѣтъ замелькалъ по ружьямъ. Къ несчастно, полушубокъ сталъ налезать на голову; придерживая его правой рукой, Янъ не робѣетъ, маршируетъ съ дремлющими гренадерами, не сбивается съ ноги. Пройдя главныя ворота и вступивъ на дворъ, смѣна приближалась къ крыльцу, гдѣ горѣли два Фонаря. Бѣда приходитъ Яну; начинаетъ Янъ сбиваться съ ноги, между тѣмъ, какъ прочіе пошли ровнѣе и сонный шагъ замѣнили твердымъ. Не робокъ однако-же Янъ. Не доходя до крыльца, онъ сдѣлалъ полоборота на


====page 167====


право и пошелъ маршировать своимъ путемъ.


— Ne! Camarade! vous gauchez!...


Янъ не слушаетъ, идетъ влѣво, ускоряя шагъ, и взявъ свое ружье на перевѣсъ. Добравшись до стѣны, онъ сбросилъ военную аммуницію и прилегъ за угломъ. 


Долго Янъ не двигался съ мѣста; но увѣрившись, что смѣна уже кончена, онъ приподнялся, прокрадывается по стѣнѣ, заглядывая въ окна и прислушиваясь, Вдругъ послышалось ему, пріотворилась во Флигелѣ дверь, Кто - то вышелъ. Янъ присѣлъ — слышитъ кто - то пыхтитъ, пофыркиваетъ, все ближе и ближе... Оглядывается Янъ, и видитъ — катитъ къ




====page 168====


нему черный клубъ... подкатился, фыркнулъ почти подъ носъ, и какъ хамкнетъ... Всѣ жилки затрепетали у Яна.


— Проклятый песъ! - подумалъ онъ, размахнулся коломъ, хвать! да не совсѣмъ впопадъ. Огромная меделянская собака заревѣла, разозлилась, вцѣпилась въ бѣднаго Яна. Онъ вырвется бѣжать, она за нимъ — и снова вцѣпится. Ни уйти, ни крикнуть Яну: ратуйте, ратуйте! а песъ страшно бурчитъ, безпощадно рветъ Яна. На лай собаки вышли изъ кухни съ Фонаремъ два вѣстовыхъ солдата. Прижался къ углу бьдный нашъ красный звѣрь; песъ обхватилъ своей пастью бедро его, грызетъ какъ кость.




====page 169====


Солдаты освободили бѣднаго Яна изъ челюстей Цербера.


— Кто ты такой? — спросили они, взявъ его за воротъ. 


Янъ молчитъ.


— Говори-же, пріятель!


Янъ не понимаетъ о чемъ спрашиваетъ его Французъ.


— Да это, камарадъ, не здѣшній, — сказалъ одинъ изъ солдатъ; — смотри, что за рожа! Это вѣрно зажигатель; поведемъ его въ караульню.


— Я, господа Французы,... испугался собаки, да забѣжалъ на дворъ... Я слуга господина ротмистра Ясинскаго... хотѣлъ попросить на кухнѣ огоньку на трубку...




====page 170====


— Что онъ говоритъ, товарищъ?


— Я не зналъ, даль бугъ-же не зналъ, что сюда не ходятъ...


— Да, да! бормочи! вздернутъ тебя какъ рыбу за жабры!


Привели Яна въ караульню.


— Лейтенантъ! вотъ Русскій подозрительный человѣкъ, на дворцовомъ дворъ поймали; къ счастію пронюхала собака... вѣрно зажигатель.


— Обыскать его! — сказалъ дежурный офицеръ.


— Я хлапъ господина  ротмистра Ясинскаго, господинъ офицеръ... я огоньку хотѣлъ попросить на кухнѣ.




====page 171====


— Что онъ говоритъ? Понимаетъ кто нибудь? — спросилъ офицеръ у команды, окружившей Яна.


— Кто-жъ его пойметъ! — отвѣчало нѣсколько голосовъ; — кажется, онъ говоритъ на казацкомъ языкѣ...это казакъ.


— Точно казакъ, у него казацкая куртка и панталоны мѣшкомъ. 


Въ самомъ дѣлѣ суконный чекмень Яна походилъ на казацкій. Въ широкихъ Польскихъ шараварахъ нашли у него небольшую булку, складной на ремнѣ ножъ, и кожаный кошель съ огнивой, кремнемъ и губкой.


— Зажигатель, точно зажигатель! Ну, счастье, что поймали!




====page 172====


— Связать его и смотрѣть, чтобъ не ушелъ; завтра отправить въ комитетъ, и сей часъ-же донести полковнику Боделену, и коменданту Императорскихъ квартиръ Генералъ-Адъютанту Терни. 


Яна связали и усадили въ углу караульни. Одинъ часовой назначенъ былъ надзирать надъ арестантомъ. 


Янъ прилегъ къ стѣнѣ и сталъ дремать, въ надеждѣ, что утро вечера мудренѣе. 


А между тѣмъ господинъ его разъѣзжалъ взадъ и впередъ по дорогѣ Московской въ ожиданіи Яна. Прошло около получаса, когда онъ замѣтилъ, что изъ дворца выѣхала карета; впереди скакали   нѣсколько   верховыхъ. Давъ имъ проѣхать, Ясинскій своро-


====page 173====


тилъ на дорогу. Когда карета стала приближаться, онъ внимательно всматривался, кто сидитъ въ ней. Боковыя стекла были задернуты сторами; но сквозь переднее стекло мелькомъ замѣтилъ онъ женское лицо, на которое падалъ яркій свѣтъ отъ Фонаря.


— Тысёнцъ дьябловъ! коханка въ Императорской каретѣ!... ха! не добже!... пшеклятый Яне!... смутекъ душѣ'... цо... кедъ... ха!., ежёли... тшеба допытаць!... 


Въ раздумьѣ Ясинскій продолжалъ ѣздить взадъ и впередъ по дорогѣ. Прошло нѣсколько часовъ; Яна нѣтъ; а утро уже брежжетъ сквозь туманъ. Прозябъ Ясинскій; но любопытство мучитъ его.




====page 174====


— Вѣрно пробрался во дворецъ и не знаетъ, какъ выйдти оттуда!... 


Ясинскій объѣхалъ дворецъ кругомъ; остановился у рощи, въ раздумьѣ.


— Что если Янъ попадется!... бѣду наживешь!... подумаютъ, что подосланъ!... примутъ Богъ знаетъ за что!... за шпіона... и меня примутъ за Русскаго шпіона!...


Проѣзжая мимо караульни, ротмистръ вдругъ былъ остановленъ словами:


— Господинъ офицеръ! не угодно-ли вамъ остановиться на минуту.


— Что нужно? — спросилъ вздрогнувъ Ясинскій унтеръ-ОФицера, который звалъ его.


— Вы кажется Польскаго полка.




====page 175====


— Да


— Потрудитесь зайдти на минуту въ караульню.


— Какая вамъ необходимость во мнѣ?


— Да вотъ, надо допросить арестанта.


— Какого арестанта? — спросилъ безпокойно Ясинскій.


— Поймали Русскаго казака.


— Казака? пожалуй, — сказалъ Ясинскій, думая про себя: слава Богу, не Янъ. Онъ соскочилъ съ коня, и вошелъ вельдъ за унтеръ-офицеромъ въ караульню.


— Сдѣлайте одолженіе, допросите этого мошенника, какимъ образомъ пробрался онъ во дворецъ, — сказалъ офіщеръ, показывая на Яна.




====page 176====


— Ахъ, пане! — вскричалъ Янъ, увидя господина своего. 


— Признаюсь вамъ... я по-русски плохо, почти ничего не понимаю.


— Чортъ знаетъ, попалъ я! — продолжалъ Янъ; — пожалоста выручите, пане, скорѣе; собака проклятая всего изорвала, да еще бѣды надѣлала!


— Что онъ говоритъ? — спросилъ Офицеръ.


— Ничего не понялъ... въ первый разъ слышу такое нарѣчіе, — отвѣчалъ Ясинскій, довая знать глазами Яну, чтобъ онъ молчалъ.


— Ужъ это вѣрно, что онъ говоритъ по-казацки, — говорили солдаты. — Это непремѣнно подосланный казакъ,




====page 177====


чего добраго еще, убить Императора; да какъ онъ пробрался во дворецъ?


— Да, да, — прибавилъ офицеръ, — представьте себѣ, нашли у него ножъ, огниво и весь зажигательный матерьялъ.


— Богъ знаетъ что они толкуютъ, а меня не понимаютъ, — началъ опять Янъ, не вытерпѣвъ. — Связали меня по ногамъ и по рукамъ... Я слуга ротмистра Ясинскаго, говорю я имъ; а они — комса, комса... хорошо, что вы, пане, сами пришли... Прикажите развязать.


— Точно долженъ быть казакъ, —  сказалъ Ясинскій; — вѣрно изъ Уральскихъ; у нихъ Башкирскій языкъ.


— Что за дерзкая рожа! ни сколько не робѣетъ; точно какъ не его дѣло!




====page 178====
— Я теперь въ ужасномъ положеніи, — сказалъ офицеръ. — Это явный злоумышленникъ на жизнь Императора! Если дойдетъ до сведѣнія Его Величества, что онъ пойманъ во дворцѣ — бѣда всѣму караулу за оплошность! Какъ онъ пробрался туда!... Къ счастію ротная собака была съ вѣстовымъ Пьерро на кухнѣ, и выбѣжавъ на дворъ, обнаружила этого мошенника...


— Чтожъ они, пане, не отпускаютъ меня? — спросилъ Янъ.


— Что онъ говоритъ? — спросилъ опять офицеръ.


— Вамъ точно опасно доводить объ немъ до свѣденія, — сказалъ Ясинскій.


— Я самъ думаю, что вмѣсто отправленія къ коменданту Императорскихъ




====page 179====


квартиръ, отправить его въ лѣсъ, да повъсить.


— Для избѣжанія отвѣтственности... конечно... однакожъ мнѣ надо ѣхать... Скажите пожалоста, — спросилъ Ясинскій тихо офицера, выходя съ нимъ въ сѣни, — я встрѣтилъ какую-то даму въ каретѣ, которая ѣхала изъ дворца... Что за дамы живутъ здѣсь?


— Не знаю. Это какая нибудь тайна, — отвѣчалъ офицеръ; — поговариваютъ, что во дворцѣ живетъ какая-то Грузинская Царица Клавдіана; она ѣздитъ вѣрно на совѣщаніе съ Императоромъ... И самъ онъ часто бываетъ здѣсь... Вы знаете, что главная страсть Наполеона возстановлять всѣ царства. Посмотрите, если чрезъ нѣсколько лѣтъ




====page 180====


онъ не сочинитъ царства Еврейскаго, Греческаго, Ассирійскаго, Армянскаго...


— Клавдіана! — повторилъ ротмистръ, не слушая словъ говорливаго ОФицера; — а она молода?


— Кто?


— Эта дама?...


— Ее никто въ глаза не видалъ.


— Однако-жъ мнѣ пора ѣхать...


— Добраго пути!


Ротмистръ торопливо вскочилъ на коня, и забывъ объ лошади Яна, которую онъ привязалъ въ кустарникахъ, поскакалъ въ Москву.


— Куда-же это уѣхалъ панъ? — спросилъ Янъ; — что-жъ онъ оставилъ меня здѣсь?




====page 181====


— Унтеръ-офицеръ, — сказалъ Лейтенантъ тихо, — возьми съ собой человѣка два, да отведите-ко казака въ лѣсъ!..  Это будетъ надежнѣе!... понимаешь?


— Какъ не понимать, господинъ лейтенантъ, — отвѣчалъ унтеръ-офицеръ. 


КОНЕЦЪ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.






====page 182====












ГЕНЕРАЛЪ
КАЛОМЕРОСЪ
РОМАНЪ
Соч. А. Вельтмана.
ЧАСТЬ ВТОРАЯ.




ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
съ тѣмъ, чтобы по отпечатаніи представлено было въ Ценсурный Комитетъ узаконенное число экземпляровъ. С. Петербургъ 28 Сентября 1839 года. 
Ценсоръ П. Корсаковъ.




====page 5====




ГЛАВА I.
— «Есть разница между людьми: одному жаль согнать птицу съ гнѣзда, другой безжалостно гонитъ гражданъ изъ города, народъ изъ отчизны, и торжествуетъ радостно какую-то побѣду, тамъ, гдѣ надо оплакивать общее бѣдствіе!... Что-жъ это значитъ?.. Отъ чего эта разница между людьми?...




====page 6====


Вотъ городъ... двѣсти тысячь мирныхъ семьяниновъ, всѣхъ возрастовъ и состояній, отъ пеленокъ до савана, отъ крупнаго жемчуга до крупнаго пота, бросили свой кровъ на произволъ людей, которыхъ всѣ украшенія составляютъ острая сталь, да дуло, все богатство въ сумахъ и ящикахъ — ядры и пули... и эти-то сокровища свои они несутъ мѣнять на землю и всѣ житѣйскія сокровища… Вотъ, ходятъ хозяева чужаго хозяйства, — беззаботно, безсмысленно!... Безъ разбора обращаютъ дворецъ въ конюшню, клевъ въ тронную, драгоцѣнную вазу въ лахань, а корыто въ общую заздравную чашу... О, истинные, вѣрные оцѣнщики всего земнаго! У нихъ пѣтъ ничего своего: даже нѣтъ человѣческаго подобія!...Жалкія существа!... Еслибъ го-


====page 7====


лодъ и жажда человѣка могли утоляться во-время хоть мякиной и водой — вы-бы не были здѣсь!... Еслибъ трудъ дѣлился дружнѣе между людьми, и двѣ руки не брались за то, гдѣ нужно четыре — вы-бы не ходили по-міру!… Еслибъ накаждую мысль было слово — о, тогда можно было-бы доказать, что вы люди, а не звѣри!...»


Почти вслухъ говорилъ эти слова Генералъ, стоя на балконѣ втораго этажа кремлевскаго дворца. Умолкнувъ и задумавшись, онъ вдругъ, какъ будто очнулся отъ усыпленія и вошелъ въ комнату, гдѣ была уже Клавдія, одѣтая по причудливому вкусу его въ черномъ бархатномъ платьѣ и черномъ




====page 8====


бархатномъ тюрбанъ съ огромнымъ бриліантомъ.


— Здравствуй, Клавдія! — сказалъ онъ, нѣжно обнявъ Клавдію; — я не ожидалъ, чтобъ ты такъ скоро встала и одѣлась.


— Я проснулась, и забывшись торопилась одѣться, чтобъ скорье обнять матушку.


— И вмѣсто ее обнимаешь меня. Во всякомъ случаѣ обмануться въ своихъ ожиданіяхъ непріятно.


— Какой ложный выводъ.


— Напротивъ онъ логически справедливъ, какъ нельзя болѣе.




====page 9====


— Неужели логика требуетъ, чтобъ въ жертву союза любви приносить союзъ родства?


— Нѣтъ, нѣтъ, добрая Клавдія! законы божественнаго сердца лучше законовъ человѣческаго разума!... Оставимъ  этотъ разговоръ. Скажи мнѣ, нравится ли тебв твоя новая прислужница, мадамъ Шальме?


— Нѣтъ.


— Отъ чего?


— Не знаю.


— Чувство безъ всякаго сознанія, и совершенно справедливо... Но, нечего дѣлать, покуда замѣнить ее не-кѣмъ… Я пойду къ Императору; завтракать будемъ вмѣстѣ; ты будешь скучать..,.




====page 10====


займись переводомъ вотъ этой прокламаціи на Русскій языкъ. 


Генералъ вышелъ, Клавдія стала переводить прокламацію къ жителямъ Москвы: 


«Несчастія ваши жестоки; но Его Величество Императоръ и Король хочетъ прекратить теченіе оныхъ... и проч.


— Посмотримъ твой трудъ, — сказалъ Генералъ, возвратясь около двухъ часовъ, и подходя къ письменному столу, гдѣ Клавдія переписывала свой переводъ.


— Читай, Клавдія, по-русски, и переводи мнѣ, а я буду свѣрять съ оригиналомъ.




====page 11====


Клавдія стала обратно переводить съ Русскаго на Французскій.


— Какъ видно во всемъ, что дѣлаетъ женщина, свойство ея!... Передавши слово въ слово, замѣчаешь ли ты, Клавдія, какъ чувство твое измѣнило тонъ прокламаціи? Но въ этомъ случаѣ твои звуки приличнѣе и твое участіе можетъ быть дастъ успѣхъ. Посмотри, какая разница въ словахъ: вмѣсто словъ оригинала: vos revers sont grands, ты переводишь обратно: vos malheurs sont terribles. Подобное измѣненіе почти во всей прокламаціи. 


Едва смерклось, Генералъ съ Клавдіей поѣхалъ въ Петровскій дворецъ. Можно представить себѣ взаимную радость матери и дочери при свиданіи.




====page 12====


Подобныя посѣщенія продолжались однообразно каждый день. Утро Генералъ проводилъ съ Клавдіей; почти все время до обѣда, Клавдія оставалась одна, развлекая скуку чтеніемъ журналовъ и книгъ; потомъ самъ Генералъ накидывалъ на нее пунцовую бархатную альмавиву, на себя плащь, и велъ таинственно до кареты. 


Клавдія любила слушать неистощимые разсказы его про походы; но Императоръ, казалось, былъ идоломъ его. Не проходило ни одного разговора, въ которомъ имя Наполеона не играло бы главной роли. 


Въ первые дни, на лицѣ Генерала блистало только одно счастіе, и, казалось, онъ отгонялъ отъ себя всѣ думы;




====page 13====


но однажды, задумчиво и мрачно ходилъ онъ по комнатъ. Долго Клавдія не прерывала его молчанія; но наконецъ спросила о причинъ его задумчивости.


— Я не дождусь мира! — сказалъ онъ сурово,


— Я бы желала знать причину войны Наполеона съ Россіей? — сказала Клавдія.


— Явная причина — нарушеніе континентальной системы. Тайную причину трудно объяснить... Есть мысли, которыя свыше западаютъ какъ съмя въ голову, одаренную плодородной почвой ума. Какъ съмя всходятъ, ростутъ, распложаются страшно: на яву и во снъ онъ требуютъ своего осуществленія... Эти мысли не простой капризъ, разсчетъ и замыслъ честолюбія — нътъ! Человъкъ




====page 14====


только орудіе воли непостижимой... Конечно... кому не пріятно быть благодѣтельнымъ, великимъ  орудіемъ судебъ... особенно если постигнешь цѣль ихъ... Подобная мысль владѣетъ Императоромъ... Ее можно сравнить съ бѣлой женщиной, облеченной въ одно очарованіе чувствъ: она всегда передъ глазами, несется какъ облако, манитъ къ себѣ, указываетъ одной рукою на даль, а другою на сердце... Она вела Императора до самой Москвы, а для меня воплотилась въ тебѣ!..


— Какъ желала бы я видѣть этого великаго человѣка, — сказала Клавдія, — этого необыкновеннаго человѣка, который изъ ничтожества достигъ до такой необъятной высоты!




====page 15====


— Изъ ничтожества?... отъ чего-же изъ ничтожества?... Онъ, кажется, не былъ ни выше, ни ниже того, что онъ есть: онъ человѣкъ... Вся разница между нимъ и другими состоитъ только въ томъ, что онъ сохраняетъ въ себѣ достоинство человька!...


— Но и для этого нужно быть чѣмъ нибудь выше того понятія, которое мы привыкли имѣть о людяхъ.


— Стало быть онъ представляется тебъ умнѣе, лучше всего, что ты видѣла до сихъ поръ?...


— По крайней мѣрѣ, такъ должно быть. 


Генералъ по обычаю началъ ходить мѣрными шагами по комнатѣ.




====page 16====


— Выше!... — проговирилъ онъ, — лучше и умнѣе! Какимъ-же онъ тебъ представляется?... Ты видала его портреты?


— Никогда.


— Тебѣ не описывали его наружности?


— Не помню.
— Этого мнѣ и не нужно было спрашивать... Какимъ-же ты его представляешь себѣ? — повторилъ Генералъ.


— Мнѣ онъ представляется… 


Клавдія остановилась.


— Румянымъ юношей, съ кудрями раскинутыми по плечамъ... очарова-


====page 17====


тельнымъ Аполлономъ... пли Марсомъ, любимцемъ Венеры?


— О, нѣтъ! Аполлонъ пѣвецъ, Марсъ солдатъ. Величіе и мужество должны одушевлять станъ властителя, повелительность и  вмѣстѣ  кротость во взорахъ...


— Твои требованія привели-бы въ отчаяніе многихъ земныхъ владыкъ… Скажи пожалоста, чего не достаетъ на примѣръ во мнѣ. чтобъ быть царемъ?


— Какой странный вопросъ! — сказала Клавдія.


— Ничего страннаго... Наполеонъ можетъ сдѣлать и меня царемъ... Я желаю знать свои недостатки для этого великаго сана.




====page 18====


— Въ васъ недостаетъ...


— Чего? скажи откровенно.


— Вы, по моему мнѣнію, можете быть героемъ. Даръ повелительности въ вась необыкновененъ; по повелѣвать и управлять — это двѣ вещи совершенно разныя: у повелителя мечъ въ рукъ, но не держава.


— Понимаю и объясню твои слова: герой — сила рушительная; царь — духъ мира! Такъ-ли?...


— Мнѣ кажется такъ.


— Хмъ! слѣдовательно и Наполеонъ не болѣе какъ герой... счастливый солдатъ — и только... Безъ войны не умѣлъ царствовать!... Воевалъ со всѣмъ: съ на-


====page 19====


родами, съ мнѣніями людей, самъ съ собою... Побѣдилъ и себя, и другихъ,... Но чтожъ такое цѣль войны, если не миръ?


— Цѣль войны?... Клавдія задумалась.


— Да, цѣль войны — что кромѣ мира?


— Цѣль войны — война, — сказала Клавдія рѣшительно.


— Ага! — Это опредѣленіе вполнѣ женское; слѣдовательно не должно и заносить меча на духа зла?


— Если это духъ, то мечь на него безполезенъ.


— Но этотъ духъ зла розлитъ по сосудамъ, моя милая, которые называются людьми.




====page 20====


— По крайней мѣръ, это не деревянные сосуды.


— Положимъ, что глиняные.


— И слѣдовательно ихъ должно разбивать?


— Чтожъ дѣлать? опорожнивать и очищать выжигой?


— Да, если человѣкъ въ самомъ дѣлѣ ничто иное, какъ сосудъ;... но если онъ сосудъ, то онъ ни сколько и не виноватъ, чѣмъ его наполняетъ жизнь!... Напрасно ваше сравненіе... Вы помните, что не по какому нибудь земному образу и подобію созданъ человѣкъ; слѣдовательно




====page 21====


ему нѣтъ сравненія на землѣ. На землѣ онъ равенъ только самому себѣ.


— А что-жъ такое злые и добрые люди?


— Добро повсюду, а зло только въ беззаконныхъ отношеніяхъ людей къ природѣ и другъ къ другу.


— Такъ, такъ! потому что добро на землѣ не имѣетъ причинъ; а зло имѣетъ причины... Ты прояснила для меня, что надо прежде чувствовать истину, потомъ постигать ее разумомъ... Но какъ-же искоренять злыя отношенія между людьми, не дотрогиваясь до людей?... разумѣется не словами — всѣ слова двусмысленны; разумѣется не вынужденіемъ — и воздухъ спертый гніетъ или




====page 22====


зарождаетъ искру взрыва. Какимъ-же образомъ? только однимъ примѣромъ, великимъ примѣромъ того, на кого все смотритъ... Но избави Богъ людей отъ всякой общины тайной и явной, и съ худыми н съ благими намѣреніями! Всякая община есть партія, объявляющія себя на военномъ положеніи въ отношеніи прочихъ. Пусть люди учатся добру посредствомъ методы взаимнаго обученія. Пусть одинъ истинно добрый учитъ добру жизни только двухъ; пусть каждый изъ этихъ двухъ передаетъ свои уроки еще двумъ; четверо будутъ учить восмерыхъ; у этихъ восьми будетъ шестнадцать учениковъ, у шестнадцати тридцать два, и такъ далѣе. Пусть одна прямая душа образуетъ такимъ образомъ въ годъ изъ двухъ сотъ человѣкъ только двухъ со-


====page 23====




вершенію добрыхъ; на другой годъ эти два изъ четырехъ сотъ образуютъ четырехъ... Въ двадцать лѣтъ весь народъ, отъ малыхъ до великихъ будетъ понимать, что можно жить безъ взаимнаго обмана, безъ взаимнаго недовѣрія, что горе ни сколько не нужно для оцѣнки радости, точно также, какъ можно чувствовать блаженство любви, не испытавъ никогда ненависти... О, Боже мой! Пора бросить чудовищныя понятія, коварныя личины! Идольство вмѣсто любви, страхъ вмѣсто  уваженія, крикъ и ропотъ вмѣсто удовольствія — базаръ! на которомъ пи одинъ не имѣетъ права сказать: я не продажный!... Но ктожъ долженъ подать примѣрь? У бѣдняка ничего не купишь лестью!... у богача не добудешь души — онъ самъ обратился въ




====page 24====


подвижной капиталъ; въ высокія палаты нѣтъ прямой лѣстницы; ни къ чьему сердцу нѣтъ доступа!...


— Для чего-же Императоръ Наполеонъ не поставитъ себя образцомъ истинной жизни, и вмѣсто полководца, не явится отцомъ народа?


— Для чего?... Этотъ вопросъ, моя милая, не можетъ относиться къ Императору Наполеону, который возвратилъ жизнь народу!


— Какъ я желаю видѣть этого дивнаго человѣка!


— Видѣть?... Ты бы увидѣла въ немъ обыкновеннаго человѣка.




====page 25====


— О, не можетъ быть, нѣтъ! наружность не можетъ противоречить величію духа!


— Странное воображеніе женщины!...


— Какое-же воображеніе? Всемірная слава и общее удивленіе къ нему, кажется, могутъ возбудить любопытство видѣть его?... Слушая ваши разсказы про него, я давно хотѣла просить васъ...


— О чемъ?


— Доставить мнѣ случай взглянуть на Императора.


— Это невозможно! — отвѣчалъ Генералъ. 


Вошедшій камердинеръ перервалъ разговоръ; онъ подалъ Генералу конвертъ.




====page 26====


— Сего-дня намъ нельзя быть въ Петровскомъ дворцѣ, — сказалъ Генералъ, — мнѣ нужно работать весь вечеръ съ Императоромъ. 


И онъ ушелъ. 


Эти слова поразили Клавдію. Она съ такимъ нетерпѣніемъ всегда ожидала вечера свиданія съ матерью, и вдругъ она лишена этой радости. Когда смерклось, Клавдія не въ силахъ была преодолѣть тоску. Генералъ засталъ ее задумчивою, печальною; взоръ ея былъ томенъ; казалось, что она только-что отерла слезы. 


Генералъ былъ мраченъ противъ обыкновенія; молча вошелъ онь, взгля-


====page 27====


нулъ на Клавдію, и сталъ ходить взадъ и впередъ.


— Кажется, тебя очень огорчилъ отказъ мой видѣть Императора?


— Нисколько, — отвѣчала Клавдія.


— Женское притворство, Клавдія хуже женскаго любопытства!


— Я не имѣю необходимости притворяться.


— Но эта печальная наружность?


— У меня была причина грустить: я лишена была удовольствія видѣть...


— Императора?... но я сказалъ невозможно, и ты можешь согласиться, что это въ самомъ дѣлѣ невозможно.




====page 28====


— О, Боже мой! вы не дадите мнѣ кончить словъ.


— Они понятны и безъ конца!..;. Ну, я радъ, радъ, радъ бы былъ даже представить тебя торжественно Императору; но этого не льзя: я не могу острамить себя!


— Боже, какое мое положеніе! Оставте пожалоста своего Императора въ покоѣ, я и не думаю объ немъ! Произнесла Клавдія умоляющимъ голосомъ.


— Гмъ!... понимаю! — говорилъ Про себя Генералъ, ходя изъ угла въ уголъ; — знаю я женское любопытство... оно должно быть удовлетворено... Это любопытство составляетъ для




====page 29====


себя изъ неизвѣстности идеалъ, въ который влюбляются всѣ чувства женщины... Этотъ призракъ страшно волочится за ней... Этотъ демонъ принимаетъ на себя такой образъ, х передъ которымъ обыкновенный человѣкъ безобразный уродъ... Онъ такъ упоительно льстивъ, такъ нѣженъ, пылокъ и вмѣстѣ скроменъ, что женщина не боится оставаться съ нимъ наединѣ, не стыдится, когда онъ приляжетъ къ ней на грудь... Этого соперника не подстережешь, не обличишь въ соблазнѣ, не затворишь ему двери... замки не помогутъ! но я не хочу имѣть и подобнаго соперника!


— Клавдія, — сказалъ Генералъ, смягчивъ голосъ и подходя къ ней, — не




====page 30====


сердись на меня — я вспыльчивъ, особенно когда меня что нибудь встревожитъ... Я придумалъ средство исполнить твое желаніе: завтра же ты увидишь Императора.


— Неужели вы думаете, что вашъ отказъ удовлетворить мое любопытство меня огорчилъ?...


— Еще разъ: не сердись на меня! завтра Императоръ будетъ въ тронной и ты увидишь его.


— Вы смѣетесь надо мной!


— Нисколько; но оставимъ этотъ разговоръ. Читай мнѣ что нибудь. Вотъ, хоть какой нибудь, на выдержку, романъ, это уродливое произведеніе ли-


====page 31====




тературы, опрокинутая чернилица на бумагу... Или возьми вотъ этотъ томъ твореній Англійскаго Лорда, — это поэтическій сплинъ; я люблю когда сердятся въ стихахъ. 


Клавдія взяла кишу, сѣла подлъ мужа на диванъ; онъ приклонилъ ея голову на грудь свою, и она стала читать.




====page 32====


ГЛАВА II.
На другой день утро провела Клавдія за обыкновеннымъ занятіемъ — чтеніемъ журналовъ, новыхъ книгъ, пересматриваніемъ картинъ, каррикатуръ, афишекъ Французскаго театра въ домѣ Познякова на Большой Никитской, и всѣхъ новостей, которыми ежедневно, съ утра, покрывался огромный




====page 33====


круглый столъ. Ровно въ двѣнадцать часовъ Генералъ возвратился, и послѣ завтрака подалъ руку Клавдіи.


— Куда? спросила она.


— Пойдемъ; ты увидишь Императора.


— Вы опять шутите надо мной! Я не хочу его видѣть!


— Этимъ ты выказываешь только непостоянство желаній, Клавдія; неужели и ты, какъ обыкновенная женщина, желаешь только того, что невозможно. 


Клавдія взглянула на Генерала взорами упрека, и пошла съ нимъ чрезъ ряды огромныхъ покоевъ, и потомъ довольно темными переходами они вошли въ маленькія комнатки тайника.




====page 34====


— Садись здѣсь, — сказалъ Генералъ тихо, подводя ее къ стариннымъ кресламъ, обитымъ парчею, которыя стояли подлъ двухъ маленькихъ оконъ, задернутыхъ занавѣсками.


— Это ложа, изъ которой въ старину Русскія Царевны смотрѣли на торжественные царскіе пріемы пословъ; это окны въ тронную залу... Только не отдергивай занавѣсокъ, чтобъ тебя не замѣтили. 


Клавдія взглянула чрезъ подзорное окно тайника въ Грановитую палату. По обѣ стороны трона съ вензелемъ N стояли пажи и придворные чины въ облитыхъ золотомъ мундирахъ. Передъ окнами, выходящими на площадь, Фронтъ




====page 35====


Генераловъ; въ головъ ихъ, отдѣлясь нѣсколько отъ рядовъ, значительныя лицы штаба и арміи окружали статнаго мужчину, который былъ въ странномъ нарядѣ:     сверхъ   генеральскаго Французскаго мундира, на плечахъ его лежала Испанская красная мантія, обшитая серебряной бахрамой, на ногахъ желтые Венгерскіе сапоги. Безпечно декламировалъ онъ своей шляпой съ разсыпными перьями, и только его голосъ нарушалъ тишину общаго молчанія. 


Вообще на всѣхъ лицахъ было замѣтно какое-то безпокойное ожиданіе, и взоры обращались часто къ дверямъ.


— Видишь Наполеона? — спросилъ Генералъ Клавдію.




====page 36====


— Гдѣ-же онъ?


— На тронъ.


Клавдія улыбнулась; но улыбка ея ясно сказала: вы хотите забавляться мною!


— Я тебѣ говорю правду, Клавдія: Наполеонъ тутъ.


— Неужели это онъ въ шляпъ и мантіи съ бахрамой?


— Избави Богъ! неужели ты думаешь, что Наполеонъ нарядится такимъ шутомъ?


— Я сама не могла бы вѣрить этому: это какой-то хватъ.


— Это козырной король.




====page 37====


— Императора вѣроятно ждутъ?


— Нѣтъ, моя милая. Наполеонъ уже присутствуетъ здѣсь; иначе эти люди не стояли бы въ такомъ почтительномъ положеніи передъ трономъ.


— Но ктожъ онъ? призракъ? Можетъ быть надо имѣть Французскій тонкій взоръ, чтобъ его видѣть?


— Ты отгадала, и вѣрно будешь удивляться и уму и тонкости Французовъ. Эта просвѣщенная нація на той уже степени, что она не способна никому повиноваться, кромѣ призрака. Французы первые придумали, что главой націи долженъ быть не человѣкъ, а коронованная идея власти, и много пролили крови, чтобъ исполнить свое




====page 38====


желаніе. И вотъ они возвели свою мечту на тронъ подъ мистическимъ именемъ: «Наполеонъ, Императоръ Французовъ!» И что же? призракъ управляетъ Франціей, даетъ законы, побуждаетъ народовъ... Здѣсь собрались посвященные въ эту тайну; тутъ все настоящіе и будущіе Короли и Принцы, и вообще всѣ эти люди готовятся въ обладатели Греціи, Индіи, Египта, Сѣверной и Южной Америки, и даже Океаніи... Теперь они въ ожиданіи воли идеи, возсѣдающей на тронѣ... Она проявляется между ними внезапнымъ внушеніемъ въ кого нибудь, какъ проповѣдь въ собраніи квакеровъ.


— Что вы это говорите? Хотѣла сказать Клавдія; но вдругъ вошелъ въ




====page 39====


Грановитую Палату Генералъ съ смущенной наружностію; Король Неаполитанскій и человѣка два-три  нзъ окружавшей его толпы, увидьвъ вошедшаго Генерала, пошли къ нему навстрѣчу, отвели его въ сторону и стали между собой тихо разговаривать.


— Кто это такой? — спросила Клавдія тихо.


— Постой, постой, Клавдія! — сказалъ Генералъ, внимательно всматриваясь въ жесты разговаривающихъ и прислушиваясь къ ихъ словамъ. — Тьмъ лучше! сказалъ Мюратъ, отходя отъ толпы, — vive la guerre!


— Ого! — произнесъ Генералъ, — и онъ вскочилъ съ креселъ. Взоръ его,




====page 40====


казалось,   бросилъ    молнію. Клавдія вздрогнула; она безпокойно смотрѣла на поблѣднѣвшее его лицо. Молча ходилъ онъ по комнатѣ. 


Въ это время въ Грановитую Палату быстро вошелъ ловкій, статный и прекрасный собою мужчина въ Польскомъ уланскомъ мундирѣ и въ Генеральскихъ   эполетахъ.   Горделиво   и привѣтливо поклонился онъ всѣмъ. Съ любопытствомъ двинулась къ нему вся толпа Генераловъ.


— Ахъ, это вѣрно Императоръ! произнесла шопотомъ Клавдія, взглянувъ въ окно и увидя Понятовскаго окруженнаго всѣми.


— Императоръ! — Хмъ! А, каковъ тебѣ кажется Императоръ? — спросилъ




====page 41====


Генералъ, взглянувъ также въ окно; —  не правда ли, величіе и красота наружности соотвѣтствуютъ вполнѣ его славѣ?


— Это правда, — простодушно отвѣчала Клавдія, — я иначе и не могла себѣ представить его!... Какой воинственный видъ! это богъ войны!...


— Да, это Марсъ, который сведетъ съ ума хоть какую Венеру! — отвѣчалъ Генералъ; и его глаза сверкали, лицо было мрачно и блѣдно. — Иу, довольно, Клавдія, ты насмотрѣлась на Императора. Генералъ схватилъ Клавдію за руку, и повлекъ съ собою.


— Что съ вами сдѣлалось? — спросила она, смотря на его грозную наружность, и едва успѣвая за нимъ слѣдовать.




====page 42====


— А, каковъ Императоръ! вскричалъ Генералъ, бросивъ руку Клавдіи, когда они вошли въ свои комнаты.


— Что васъ такъ смутило? — спросила опять Клавдія, не понимая словъ его.


— Ничего, моя милая; — я пойду также представляться Императору! — сказалъ Генералъ съ язвительной улыбкой. И онъ вышелъ. 


Клавдіи становился страшенъ нравъ Генерала. Она сила, приклонила голову на руку и задумалась о своей участи.




====page 43====


ГЛАВА III.
— Пшепадла Варшава! — повторялъ Ясинскій, несясь во весь опоръ въ Москву. — Бѣдный Яне! потягнутъ его подъ небеса! Цожъ то бендзе!... то моя Клавдія!... даль бугъ же Клавдія!... Э, не дозволямъ!... чтобъ моя дочь... ни! Не дозволимъ!... Жить не хочу, если не допытаюсь. Будь она хоть у чорта!...




====page 44====


Бѣдный Яне! потягнутъ его подъ небеса! — повторилъ Ясинскій, пріѣхавъ на квартиру, вмѣсто обычнаго восклицанія: гей! Яне!... файку! ну, лайдакъ!...


— А что-же мнѣ было дѣлать? Не самому лѣзть съ нимъ въ петлю!... произнесъ Ясинскій въ оправданіе себѣ, послѣ долгаго молчанія, развалившись на койкѣ.


— Должна быть Клавдія! — вскричалъ онъ снова. Яне не ошибется!... Какъ-же узнать?


Эта мысль преслѣдовала Ясинскаго повсюду. Часто по вечерамъ выѣзжалъ онъ на Тверскую дорогу къ Петровскому дворцу, и стерегъ карету, въ которой тайнственная женщина ѣздила




====page 45====


изъ Петровскаго дворца въ Москву. Но ничего не могъ узнать. Наконецъ пришло ему въ голову узнать о таинственной женщинъ отъ кого нибудь изъ живущихъ во дворцъ. Ему давно знакомъ былъ придворный Фурьеръ, аккуратный Нъмецъ.


— О, отъ  придворнаго Фурьера можно кое-что повыпытать!... 


Ясинскій надълъ мундиръ, досталъ билетъ для прохода въ Кремль, и отправился туда чрезъ Никольскія ворота. На площади, между Сенатомъ и Оружейною Палатою, Гвардія стояла во Фронтъ и Наполеонъ съ многочисленной своей свитой ъздилъ по рядамъ. Пройдя около стъны, мимо развода, Ясинскій выбрался на Комен-


====page 46====


дантскую улицу; съ трудомъ узналъ онъ гдѣ квартируетъ придворный фурьеръ Реймеръ, и еще съ большимъ трудомъ пропустили его на дворцовое крыльцо. Реймеръ жилъ въ покояхъ подъ теремомъ, гдѣ до Французовъ хранились древнія богатырскія оружія и восковыя Фигуры Русскихъ богатырей.


— А, херъ Ритмсйстеръ! — сказалъ гофъ-фурьеръ встрѣчая Ясинскаго. — По какому случаю пользуюсь удовольствіемъ видѣть васъ?


— По самому обыкновенному случаю, херъ Реймеръ: желаніе засвидѣтельствовать вамъ свое почтеніе... Я осматривалъ Кремлевскій замокъ и поставилъ долгомъ быть у васъ.




====page 47====
— Гигантскій замокъ! очень любопытное произведеніе рукъ человѣческихъ; онъ полонъ былъ рѣдкостями; но осталось только то, чего не льзя было вывезти... Вотъ пойдемте сюда, — я вамъ покажу, на примѣръ, оружіе древнихъ Русскихъ великановъ. 


Ясинскій пошелъ въ слѣдъ за Реймеромъ въ другую комнату, гдѣ стояла восковая Фигура Ильи Муромца въ латахъ, и цѣлый уголъ былъ заваленъ огромными мечами, палашали и копьями.


— Посмотрите на этотъ мечь... Пять Футовъ длины! — сказалъ Реймеръ, приподнимая обѣими руками мечь. — Право тутъ есть тридцать фунтовъ вѣсу.


— Удивительно! — сказалъ Ясинскій принужденно, — какіе были люди!




====page 48====


— А я думаю совсѣмъ иначе, — сказалъ Реймеръ съ ученой важностію: — вы знаете, что Скифы, т, е. древній Русскій народъ, поклонялись мечу; и это непремѣнно долженъ быть одинъ изъ тѣхъ мечей, которому они поклонялись. Это ихъ богъ Перкунусъ. Это драгоцѣнное приобрѣтеніе, сдѣланное мною для музеума древностей.


— Какъ это любопытно! — произнесъ Ясинскій съ притворнымъ удивленіемъ. — Какъ желалъ бы я, херъ Реймеръ, осмотрѣть всѣ здѣшнія рѣдкости съ такимъ археологомъ, какъ вы... особенно хотѣлось бы мнѣ осмотрѣть дворецъ Русскихъ Царей...


— Очень радъ; но дворецъ не возможно: Императоръ запретилъ входъ каждому безъ особеннаго дозволенія.




====page 49====


— Ахъ, херъ Реймеръ! Это совершенно отъ васъ зависитъ: вы имѣете право входить куда пожелаете.


— Да, я, дѣло другое, по обязанности службы; но посторонній человѣкъ... при томъ же, между нами сказать, есть комнаты, въ которыя и мнѣ запрещенъ входъ въ извѣстное время.


— Странно! такой довѣренной особѣ какъ вы!... Какія же тутъ могутъ быть государственныя тайны? 


Реймеръ улыбнулся значительно, давая попять, что то, что ему можетъ быть извѣстно, останется тайной для каждаго другаго.


— Не мое дѣло судить государственныя ли это тайны, — сказалъ онъ принявъ серьезный видъ.




====page 50====


— Я догадываюсь, — сказалъ Ясинскій, также значительно улыбнувшись.


— Что вы догадываетесь? — спросилъ вдругъ Реймеръ, еще серьезнѣе.


— Между нами будь сказано, тутъ вѣрно живетъ плѣнная Грузинская царевна.


— Какъ Грузинская царевна! — произнесъ шепотомъ Реймеръ, — почему вы такъ думаете?


— Какъ-же мнѣ не знать, когда я былъ въ отрядѣ, который взялъ ее въ плѣнъ, и потомъ конвоировалъ до Петровскаго дворца.


— Неужели? Грузинская царевна! вы видѣли ее?




====page 51====


— Какъ-же невидать... я даже говорилъ съ пей... Прекрасная собою, лѣтъ восьмнадцати отъ роду, каштановые волосы, глаза какъ двѣ звѣзды, словомъ: очарованіе какъ хороша!...


— Для чего-же ей жить здѣсь такъ таинственно?... это странно! Вамъ ничего не говорили на счетъ того, чтобъ хранить это въ тайнъ?


— О, какъ-же, подъ строгой отвѣтственностію; но, херъ Реймеръ, вы нѣмецъ и скромный человѣкъ; при томъ-же вы также должны знать это обстоятельство; и потому мнъ нечего опасаться.


— Конечно; но берегитесь...


— Да знаете-ли, херъ Реймеръ, какое странное обстоятельство: у меня




====page 52====


остался случайно ея бумажникъ съ деньгами.


— Какимъ это образомъ!


— Когда я высаживалъ ее изъ кареты, по пріѣздѣ въ Петровскій дворецъ, «пожалоста, сказала она, принесите мой бумажникъ, я позабыла его въ каретъ.» Проводивъ ее на крыльцо, я бросился къ каретѣ; вдругъ идетъ Императоръ. Маіоръ-Генералъ приказалъ мнѣ поскорѣе вывести команду за ворота. Въ торопяхъ я положилъ бумажникъ въ карманъ, и вспомнилъ уже объ немъ по пріѣздѣ въ Москву... Не знаю, что теперь съ нимъ дѣлать!


— Что дѣлать? — оставить у себя.




====page 53====


— Помилуйте, это все равно что украсть!... Представить по начальству не возможно... Какимъ образомъ я представлю?... А я-бы желалъ отдать его, тьмъ болъе, что онъ съ деньгами.


— Черезъ кого-же отдать! какъ это можно!...


— Не знаю самъ; а мнѣ ужасно совъстно! Хоть бы вы, если имъете входъ въ ея покои, потрудились отдать и сказать, что она забыла его въ каретъ.


— Правда, я бываю въ ея покояхъ; но только во время ея отсутствія, и, признаюсь вамъ, не могу ее видѣть лично.


— Такъ положите просто на ея столъ; она и не догадается, что бумажникъ пропадалъ.




====page 54====


— Да... это кажется можно.


— Такъ я вамъ завтра-же принесу; а можетъ быть и сегодни успѣю.


— Сегодни, сегодни ввечеру; я буду осматривать печи.


— Сей-часъ же отправляюсь; до свиданія херъ Реймеръ! 


Ясинскій летълъ, а не шелъ домой. Прибѣжавъ въ свою камору, онъ торопливо досталъ изъ чемодана шитый золотомъ и шелками бумажникъ, который берегъ какъ драгоцѣнность, потому что это былъ подарокъ собственныхъ трудовъ его дочери. Вложивъ въ него нѣсколько ассигнацій, онъ написалъ на пергаментномъ листикѣ по-


====page 55====


Руски страннымъ почеркомъ, разборчивымъ только для Рускаго: «мы должны непремѣнно видѣться. Графъ Ловскій.»


— Довольно! — сказалъ Ясинскій свертывая бумажникъ. — Если эта таинственная особа въ самомъ дѣлъ дочь моя Клавдія; то на первый случай довольно ей знать, что я здѣсь... Чего добраго, съ высоты величія, опа не захочетъ и знать отца... Какова! Того и гляди, что изъ нее выйдетъ какая нибудь г-жа Ментенонъ!... Недаромъ Галль предсказывалъ ей великую судьбу. 


Положивъ бумажникъ въ карманъ, Ясинскій отправился во дворецъ.


— Вотъ, херъ Реймеръ, бумажникъ Принцессы. Посмотрите какая прекра-


====page 56====


Сная работа!... должна быть Азіатская, и можетъ быть, собственной ея работы... Я одинъ только разъ развернулъ его, не щиталъ даже сколько въ немъ денегъ.


— Но я, принимая отъ васъ, долженъ непремѣнно пересмотрѣть; — сказалъ Реймеръ, — этого требуетъ акуратность. 


Развернувъ бумажникъ, онъ сосчиталъ число ассигнацій и положилъ обратно; потомъ пересмотрѣлъ всѣ сумки.


— Тутъ что-то написано на пергаментѣ? На какомъ это языкѣ?


— Не знаю; это не Европейскія буквы... Вѣрно по Грузински... что нибудь записано на память.




====page 57====


— Должно быть по Грузински... Какое связное письмо! я въ первый разъ вижу почеркъ Грузинскій.


— А я ужъ не отстану отъ васъ съ убѣдительною прозьбой, херъ Реймеръ, показать мнѣ внутренность дворца.


— Увѣряю васъ, что это не возможно; вы не захотите сами подвергать меня отвѣтственности: васъ поведу я во дворецъ, и всѣ мои знакомые потребуютъ того-же; а это значитъ поступать противъ повелѣнія.


— Знаете-ли, херъ Реймеръ, отъ чего собственно для меня это особенно важно?


— На примѣръ?


— Я сочиняю статью: «Наполеонъ въ Кремлѣ.» Согласитесь, могу ли я испол-


====page 58====


нить это, не обозрѣвъ подробно Кремля, и особенно дворца, въ которомъ живетъ Императоръ... Это будетъ пріятно и самому ему... Вы мнѣ позволите, надѣюсь, описать и коллекцію древнихъ оружій, собранную вашими заботами... Я не скрою, что былъ руководимъ вашими свѣдѣніями.


— Надо подумать, надо подумать! Отвѣчалъ Реймеръ, — приходите на дняхъ; если возможно будетъ — радъ; но если нѣтъ, то извините.


— Прощайте, херъ Реймеръ; благодарю васъ, что вы сложили съ меня тягость: право этотъ бумажникъ лежалъ у меня на душѣ; согласитесь, пріятно-ли, чтобъ Принцесса подумала, что я




====page 59====




утаилъ его? Чего добраго, она можетъ при случаъ сказать это и Императору, и тогда честь моя погибла!


— О, какіе вы мнительные: но будьте увърены, что онъ доставится по принадлежности.


— Очень обязанъ вамъ, херъ Реймеръ!




====page 60====


ГЛАВА IV.
Въ тотъ же день ввечеру, Реймеръ, съ нъмцемъ-трубочистомъ, отправился осматривать   печи въ покояхъ занимаемыхъ Клавдіей. Холодъ становился чувствителенъ; но топить печей безъ осмотра было невозможно. Клавдіи не было дома; она съ Генераломъ уъхала къ матери.




====page 61====


Вѣроятно, Реймеру, какъ человѣку, котораго обязанность состояла въ доставленіи удобствъ помѣщенія всего придворнаго штата, отчасти извѣстно   было, кто занимаетъ и верхній этажъ дворца. Легонько дернулъ онъ звонокъ, и женщина среднихъ лѣтъ, съ зоркимъ взглядомъ черныхъ глазъ, отворила двери.


— Добраго вечера, мадамъ Шальме! — сказалъ Реймеръ плохимъ Французскимъ языкомъ, входя въ комнату. 


— Что вамъ угодно, Господинъ Реймеръ?


— Я имѣю до васъ дѣло, сударыня.


— Какого рода?




====page 62====


— Вотъ изволите-ли видѣть, — это портфель.


— Вижу.


— И съ деньгами. Онъ принадлежитъ особь, которая здѣсь живетъ, — я не имѣю чести знать ея имя и званія. 


Мадамъ Шальме улыбнулась.


— Откуда же вы взяли этотъ портфель?


— А вотъ изволите-ли видѣть; его вручилъ мнѣ, для возвращенія этой особѣ, офицеръ, который сопровождалъ ее до Петровскаго дворца, послѣ взятія въ плѣнъ.




====page 63====


— Ara! — сказала мадамъ Шальме; — какимъ же образомъ достался ему этотъ портфель?


— А вотъ изволите видѣть, она забыла этотъ портфель въ каретѣ... 


Реймеръ сталъ разсказывать со всѣми подробностями исторію портфеля.


— Очень хорошо; я отдамъ ей этотъ портфель, — сказала мадамъ Шальме, взявъ изъ рукъ Реймера, и кланяясь ему.


— Вы не повѣрите, какой совѣстливый человѣкъ этотъ офицеръ. Ему все казалось, что его обличатъ въ утайкѣ этого портфеля съ деньгами... Добраго вечера, мадамъ Шальме!




====page 64====


Когда Реймеръ вышелъ, мадамъ Шальме открыла портфель, и стала пересматривать всѣ закоулки его. Замѣтивъ написанное на пергаментъ, она, хотя съ трудомъ, но разобрала всѣ слова.


— А! скромница моя! — сказала она по Русски. — Понимаю! Ну, счастье, что дуракъ Реймеръ отдалъ этотъ портфель въ моп руки!... Придетъ-ли въ голову Императору, что такое воздушное, нѣжное существо шпіонъ!... И какія адскія сѣти... Ну! Императоръ былъ па волоскѣ!... Надо торопиться открыть ему!,.. Гдѣ Шарль?... вѣрно въ театръ ушелъ, мерзкой волокита!... Я эту мадамъ Андре приберу по своему! картонная кукла!... Тутъ дѣло идетъ о




====page 65====


чести Франціи... гадкій perruquier!... а онъ, обязанный мнѣ своимъ счастіемъ, по привычкѣ къ старому ремеслу, причесываетъ актрисъ! 


Долго-бы не кончила своего монолога мадамъ Шальме; по, къ счастію, камердинеръ Генерала скоро возвратился.


— Гдѣ былъ, Monsieur?


— Что за строгій вопросъ?


— Кажется я имѣю право дѣлать подобные вопросы, насидѣвшись здѣсь одна!... Навязали  проклятую обязанность быть служанкой у скверной дѣвчонки, потаскушки!...


— Тише, тише, милая! Ты сама не знаешь что говоришь!




====page 66====


— Питъ, сударь, очень знаю!... И повторяю: скверной потаскушки!... И знаю я, что это твое угожденіе! Да какъ-то посла раздѣлаешься за свой промыслъ!...


— Ты вправду насмдъла здѣсь бѣлую горячку!


— Да. горячку, а ты окружай Императора шпіонами въ юбкахъ!...


— Ха, ха, ха! придумала! ты обо всѣхъ судишь по себѣ! Совѣтую быть потишѣ, да не забываться: вѣдь здѣсь не рабочая швеи.


— Передъ кѣмъ не забываться? Передъ тобой и передъ московской Графиней?.. Я ее скоро разжалую!... Есть




====page 67====


у меня дипломъ на почетное ея званіе!


— Что говоришь ты!


— Знаю, что я говорю! Завтра-же ее не будетъ во дворцѣ!


— Ты обезумила!


— Вы безумны всѣ, а не я, въ рукахъ которой теперь спасеніе жизни Императора и чести Франціи.


— Это ужъ слишкомъ!...


— Смотри, безчестный человѣкъ! Какую змѣю вы пригръли здѣсь.


— Что это? портфель?...


— Еслибъ не моя любовь къ тебѣ, я-бы сама открыла Императору, не по-


====page 68====


дѣлилась бы съ тобой его благодарностію.


— Да что-же нашла ты въ этомъ портфелѣ?


— Этотъ  портфель присланъ для врученія таинственной особъ, которая живетъ здѣсь, и у которой я имѣю честь быть въ служанкахъ!


— Отъ кого присланъ?


— Разберешь,   что  тутъ   написано?


— Нѣтъ!


— А я разбираю; здѣсь написано коротко п ясно: «мы должны непремѣнно видѣться!» и подписано: «Графъ Ловскій.»




====page 69====


— И ты знаешь наварное, что это къ ней?


— Навѣрное-ли къ ней! Кто изъ офицеровъ провожалъ ее до Императорскаго дворца?


— Никто, кромъ меня.


— Ого, это еще хитрѣе! слушай же.


И мадамъ Шальме повторила все сказанное Реймеромъ при отдачъ ей портфеля.


— Ну, счастье! — сказалъ камердинеръ Генерала. — Надо поскорѣй за бокъ этого нѣмца. Или нѣтъ... немедленно же сказать Императору... онъ самъ лучше распорядится; при томъ-же, каждая минута дорога.




====page 70====


Это было чрезъ нѣсколько дней послѣ произшествія въ Грановитой Палатѣ. Генералъ во все время былъ мрачнѣе ночи. Клавдія боялась упоминать объ Императорѣ, и самъ онъ пересталъ противъ обыкновенія говорить объ немъ. Уходя по утру, онъ уже не говорилъ: Клавдія я иду къ Императору, или я ѣду съ Императоромъ на смотръ Гвардіи; но уходилъ не говоря ни слова. 


Клавдія, не понимая причины его мрачнаго расположенія, переносила капризы молчаливо, и не измѣняла своего ласковаго вниманія къ нему; но тоски нельзя было утаить, и Генералъ смотрѣлъ изъ подлобья на ея задумчивость. Только у матери, Клавдія забывала грусть свою, пли старалась




====page 71====


Быть веселой, что-бы скрыть отъ нее свои печали. Но Генералъ не былъ столько великодушенъ: онъ большую часть времени молчалъ, говорилъ отрывисто, видимо скучалъ въ обществѣ жены и ея матери, и всегда торопилъ Клавдію ѣхать въ Кремль. 


Въ такомъ расположеніи духа онъ возвратился изъ Петровскаго дворца, когда камердинеръ готовилъ ему роковую новость. 


Только что Клавдія удалилась въ спальню, онъ подалъ ему портфель, и началъ тихо пересказывать слова мадамъ Шальме и свои опасенія. 


Покуда онъ разсказывалъ, Генералъ смотрѣлъ на него вытаращивъ глаза, и неподвижное лицо его постепенно обра-


====page 72====


щалось въ бронзовое; но едва камердинеръ произнесъ: я опасаюсь...


— Глупецъ! — вскричалъ Генералъ, ступай опасаться въ гардеробную, чтобъ на моемъ платьъ не было пятна!... Дежурнаго по карауламъ! 


Камердинеръ побъжаль за дежурнымъ; а Генералъ между тъмъ ходилъ по комнатъ. Онъ не дышалъ, но порывисто вбиралъ и выдыхалъ изъ себя воздухъ; подходилъ къ столу, бралъ въ руки портфель, и бросалъ его опять на столъ.


— Она!... Стало быть совершенство души при красотъ тъла есть вымыслъ? Стало быть человѣкъ только наружно можетъ быть хорошъ? Стало быть че-


====page 73====


ловъкъ инструментъ, изъ котораго только искусство можетъ извлечь стройные, чарующіе звуки?... И гармоніи ньтъ въ самой природъ!... Какимъ страшнымъ идеямъ учитъ опытъ!... И я могъ въ пей ошибиться?... Глаза, слухъ, всъ пять чувствъ могутъ обманывать... но обманываетъ ли чувство внутреннее? Ха! люди! жизнь! какія же вы подаете надежды?... Женщина въ восьмнадцать лътъ вся уже напитана притворствомъ; каждый шагъ, каждое слово уже обдуманы, разсчитаны, размъряны,взвъшены, все уставлено въ графы, всему назначена цъна... Царь силъ! неужели міръ контора, а жизнь товаръ?... неужели голубь и овца не хищны, только потому что у нихъ нѣтъ силы, острыхъ когтей и пасти?... и нъкого обнять на свътъ




====page 74====


довѣрчиво, кромѣ своего идеала... Опа!,., и меня хотятъ увѣрить, что горлица питается мясомъ!... Слѣпъ я? Не хотятъ ли и изъ меня сдѣлать Султана Магомета?... Не боятся ли, что и меня любовь къ женщинѣ изнѣжитъ? Проклятые! Что жъ они прямо не скажутъ, чтобъ я снесъ ей голову? По крайней мѣрѣ, она-бы умерла невинной... Но.,., я это рѣшу скоро!... Клавдія!» 


И Генералъ схватилъ портфель со стола, бросился быстро въ дверь, и вдругъ остановился.


— Очемъ-же я спрошу ее?... Къ нейли эта посылка? къ ней-ли эти строки?... а если она скажетъ: нѣтъ!... тогда чѣмъ я оправдаю самъ себя?




====page 75====


— Вы кажется звали меня? — спросила Клавдія, поспѣшно входя въ кабинетъ. 


Генералъ быстро спряталъ портфель въ боковой карманъ.


— Да, звалъ, Клавдія; — произнесъ онъ, не зная что говорить ему далѣе. — Садись пожалоста, я кончилъ занятіе... обойми меня... Ты, кажется, на меня сердита?... мнѣ непріятно, другъ мой, видѣть печальную твою наружность.


— За что-же мнѣ сердиться на васъ? меня огорчилъ только вашъ мрачный видъ: мнѣ казалось, что вы на меня сердитесь... и тѣмъ ужаснѣе было это для меня, что я не знаю причины.


— Нѣтъ, нѣтъ, Клавдія!.. За что-же и мнѣ быть тобой недовольнымъ?...




====page 76====


твоя доброта примиряетъ меня и съ самимъ собою... Да, я точно былъ сердитъ, но не на тебя; а на людей, которыми окруженъ, па безчувственныхъ, на коварныхъ, на злодѣевъ.


— Васъ что нибудь очень огорчило?


— Оставимъ объ этомъ разговоръ, — я не хочу, чтобъ что нибудь нарушало мой отдыхъ близъ тебя, отъ тягостныхъ заботъ жизни. 


И Генералъ склонилъ разговоръ на достоинство женщинъ, говорилъ ироническимъ голосомъ, что на землѣ можно быть безгрѣшнымъ, можно жить простодушно, безъ замысловъ. Онъ слушалъ мнѣнія Клавдіи, онъ наслаждался совершенствами этого созданія; но взоры




====page 77====


и слухъ его невольно, какъ Фискалы, всматривались во всѣ движенія, вслушивались въ звуки голоса. Цѣль разговора какъ  сѣть обвивала Клавдію; но Клавдія какъ воздухъ свободно проносилась сквозь нее, не чувствовала и не подозрѣвала, что ее ловятъ.


— Клавдія! вскричалъ наконецъ Генералъ, — Я ничего невидалъ ни лучше тебя, ни святѣе по душѣ!


Быстрыми, но послѣдними испытательными взорами взглянулъ опъ на нее, и пламенно обнялъ.




====page 78====


ГЛАВА V.
На другой день рано по утру Полковникъ съ эксельбантомъ на плечъ вошелъ въ комнату арестованнаго главнаго придворнаго Фурьера Реймера.


— Прошу поспѣшнѣе отвѣчать на мои вопросы, — сказалъ онъ ему.


— Вы доставили вчерась Мадамъ Шальме портфель, шитый золотомъ, для




====page 79====


врученія, будто-бы, какой-то нейзвѣстной особъ, живущей во дворцѣ?


— Я, господинъ Полковникъ, отвѣчалъ поблѣднѣвъ Реймеръ.


— Кто вамъ поручилъ это?


— Одинъ Ротмистръ Уланскаго полка... Онъ сказалъ мнѣ...


— Сказка извѣстна; но какого полка и какъ его Фамилія?


— Фамилію не знаю; я познакомился съ нимъ на походѣ, и не видѣлъ до вчерашняго дня; онъ неожиданно пришелъ ко мнѣ и просилъ отдать портфель Грузинской Принцессѣ, который остался случайно у него.


— Такъ вы не знаете его Фамиліи?




====page 80====


— Клянусь вамъ, что не знаю. Много офицеровъ, съ которыми я знакомился случайно, не заботясь о Фамиліи.


— Вы напрасно скрываете, господинъ Реймеръ; подозрѣніе можетъ пасть и на васъ.


— Боже мой, какое-же подозрѣніе?


— Вамъ можетъ быть и извѣстно, что женщина, живущая во дворцѣ, есть шпіонъ; она содержится тутъ съ намѣреніемъ, чтобъ чрезъ нее узнать всѣхъ прочихъ подосланныхъ Русскимъ Правительствомъ  для   извѣстныхъ   причинъ. Офицеръ, передавшій вамъ портфель, также одинъ изъ шпіоновъ, и что всего хуже, служитъ въ нашей арміи.




====page 81====


— О, погибъ я! — вскричалъ Реймеръ, ломая руки. — Кто теперь повѣритъ, что я не участвовалъ въ этихъ ужасныхъ замыслахъ!


— Припомните имя офицера, который отдалъ вамъ портфель, — онъ будетъ отысканъ, и чрезъ него только вы можете оправдаться.


— Боже мой, Боже мой! я не знаю его Фамиліи!... что мнѣ дѣлать!


— Такъ вы объявите корпусъ, въ которомъ онъ служитъ, номеръ полка, примѣты этого офицера, какой онъ націи...


— Онъ говорилъ со мною по Нѣмецки; но, кажется, что онъ изъ Поля-


====page 82====


ковъ; я слышалъ, онъ говорилъ поПольски. Статный мущина собой, каштановые волосы, каріе глаза... носъ прямой...


— Съ этими примѣтами найдется по крайней мѣрѣ тысяча человѣкъ, а намъ нуженъ только одинъ. Узнали ли-бы вы его, еслп-бы гдѣ увидѣли?


— О, какъ-же, непремѣнно!


— Я объ этомъ доложу Императору.


Полковникъ ушелъ; но въ тотъ-же день въ два часа по полудни онъ снова пришелъ къ Реймеру, и просилъ его слѣдовать за собою.


— Императоръ смотритъ сегодни Уланскіе полки, и будетъ благодарить




====page 83====


офицеровъ за усердіе къ службъ. Вотъ случай вамъ узнать вашего знакомца. 


Подлъ крыльца жандармы держали двухъ осѣдланныхъ лошадей. Полковникъ предложилъ Реймеру садиться на одну изъ нихъ, и они, сопровождаемые жандармами, поскакали за Тверскую заставу, гдъ на полъ стояли уланскіе полки разныхъ корпусовъ. 


Начальникъ всей кавалеріи, Мюратъ, разъъзжалъ передъ рядами въ ожиданіи Императора. Замѣтивъ скачущаго Полковника, онъ поъхалъ ему на встръчу и спросилъ, скоро-ли будетъ Императоръ?


— Императоръ будетъ не прежде, какъ черезъ часъ. Сколько мнъ извъст-


====page 84====


но, Его Величество будетъ благодарить корпусъ офицеровъ; и потому не худо-бы было на всякой случай сдѣлать репетицію, и назначить порядокъ сбора по полкамъ или по чинамъ.


— Да, не мѣшаетъ! — сказалъ Мюратъ, и поворотясь къ Фрунту, громогласно скомандовалъ: Господа Офицеры на середину!


Всъ Офицеры выскакали впередъ передъ Фронтъ, и потомъ по новой командѣ составили изъ себя каре вокругъ Мюрата и Полковника, отъ котораго не отставалъ Реймеръ и два жандарма.


— Когда вы узнаете его, — сказалъ Полковникъ тихо Реймеру, то вскрикните: здравствуйте, Г. Ротмистръ!






====page 85====


Послѣ этого наставленія Полковникъ поѣхалъ тихо по Фронту офицеровъ, и не сводилъ глазъ съ Реймера, который ѣхалъ рядомъ съ нимъ и всматривался въ Офицерову. — Объѣхали все каре.


— Его нѣтъ здѣсь! сказалъ Реймеръ дрожащимъ голосомъ.


— Ну, ваша бѣда!


— Позвольте еще разъ проѣхать.


— Сколько угодно.


Реймеръ снова поѣхалъ по рядамъ; но напрасно.


— Можетъ быть, Императоръ спроситъ число отсутствующихъ офіце-


====page 86====


ровъ, — сказалъ Полковникъ начальнику кавалеріи; — если позволите, я узнаю отъ Полковыхъ командировъ. 


И не ожидая приказанія, Полковникъ допросилъ у каждаго полковаго командира   имена отсутствующихъ офицеровъ по болѣзни пли откомандировкѣ. Въ числѣ ихъ было два Ротмистра, которыхъ имена Полковникъ отмѣтилъ въ записной книжкѣ.


— Теперь мы можемъ отправиться отсюда, — сказалъ онъ Реймеру, и поскакалъ съ нимъ обратно въ Москву.


— Ахъ, господинъ Полковникъ,-вскричалъ вдругъ Реймеръ дорогой, — у меня совсѣмъ изъ головы вышло: этотъ офицеръ просилъ меня показать ему




====page 87====


внутренность дворца, и хотѣлъ на дняхъ придти ко мнѣ.


— Внутренность дворца? — ага! Какой-же день вы назначили ему?


— Я отказалъ ему въ этой просьбѣ; но онъ говорилъ, что сочиняетъ книгу;
«Императоръ Наполеонъ въ Кремлѣ», и что для этого ему нужно знать рѣдкости Кремля; я хотѣлъ показать ему только тронную залу.


— Какой-же день вы назначили?


— Не назначалъ я; онъ хотѣлъ придти на дняхъ.


— Этого довольно.




====page 88====


По возвращеніи въ Кремль, двое часовыхъ, стоявшіе въ комнатъ арестованнаго Реймера, были выведены, и замЪнены дозорами въ корридоръ.




====page 89====


ГЛАВА VI.
Какъ ни убѣжденъ былъ Генералъ, что Клавдія не можетъ имѣть никакихъ тайныхъ преступныхъ сношеній, но въ немъ не доставало великодушія и полной вѣры въ безпристрастіе. Онъ былъ нѣжнъе и ласковое обыкновеннаі о съ Клавдіей; но тѣнь подозрѣнія облекала уже ее какъ саванъ инквизиціи, и взгля-




====page 90====




ды Генерала рисовали по мрачному покрову огненные лики демоновъ. 


Часто являлся къ нему Полковникъ, и говорилъ съ нимъ шепотомъ. На слова его:  еще нътъ, — Генералъ громко произносилъ: искать! и грознымъ вглядомъ прогонялъ отъ себя Полковника. 


Ясинскій былъ прикомандированъ къ Дивизіонному Генералу кирасирской дивизіи   на время и безъ особенной Формальности; и потому онъ считался на лицо въ полку, и между темъ не былъ на смотру уланскихъ полковъ. Вотъ причина, по которой тщетно искалъ его глазъ Реймера въ рядахъ офицеровъ, и напрасно Полковникъ вздиль съ придворными Фурьерами къ




====page 91====


двумъ Ротмистрамъ, не явившимся на смотръ по болѣзни. 


Любопытство узнать, отдалъ ли Реймеръ портФель мнимой царевнѣ Грузинской, торопило Ясинскаго посѣтить гофъ-Фурьера. 


На третій день передъ вечеромъ, онъ отправился къ нему. Часовые у входа на   крыльцо не задержали его по прежнему.


— Дома господинъ придворный фурьеръ? спросилъ онъ у стоящаго при входѣ въ корридоръ человѣка.


— Дома. Какъ прикажете доложить?


— Ротмистръ Ясинскій.




====page 92====


— Извольте войдти въ комнату; я доложу ему.


Ясинскій вошелъ, и въ ожиданіи Реймера прохаживался по комнатъ, напѣвая про себя: «Ой вы Поляцы, малеваны хлопцы!» 


Вскорѣ Реймеръ выглянулъ въ дверь.


— Ахъ, херъ Ритмейстеръ, — сказалъ онъ, — покорно прошу садиться: я сейчасъ одънусь. 


Ротмистръ сѣлъ. Не прошло нѣсколькихъ минутъ, вдругъ вошелъ Полковникъ съ двумя жандармами.


— Отдайте вашу саблю! — сказалъ Полковникъ подходя къ Ясинскому, и не спуская съ него глазъ.




====page 93====


Ясинскій, поблѣднѣлъ и всталъ съ мѣста.


— Что это значитъ, господинъ Полковникъ?


— Ваши сношенія съ жснщинойшпіономъ, которая содержится во дворцѣ, открыты.


— Сношенія съ женщиной - шпіономъ? —  произнесъ Ясинскій, затрепетавъ отъ ужаса. — Накажи меня Богъ позорною смертію, если я знаю ее, если въ глаза видывалъ и имѣлъ какія нибудь сношенія съ ней!


— Скрываться поздно!... Господинъ Реймеръ, пожалуйте сюда!




====page 94====


Реймеръ вышелъ изъ другой комнаты.


— Отъ этого господина получили вы портфель для доставленія будто-бы царевнѣ Грузинской, которая живетъ во дворцѣ?


— Отъ нихъ, господинъ Полковникъ.


— Господинъ Полковникъ... началъ Ясинскій, и, казалось, не зналъ, что говорить.


— Что-же вы замолкли? придумывайте, что отвѣчать на это?


— Господинъ Полковникъ, — повторилъ Ясинскій, — портфель передалъ г. Реймеру я, но по порученію.




====page 95====


— Какъ по порученію, — господинъ Ритмейстеръ! — перервалъ его Реймеръ; — вы отъ своего имени отдали мнъ, для доставленія той особъ, которая живетъ во дворцъ.


— Правда, что я отдалъ вамъ; но меня просилъ одинъ мой старинный пріятель, котораго я встрѣтилъ здъсь.


— Кто такой?


— Одинъ Польскій Графъ... Ловскій... онъ умолялъ меня... я сжалился... онъ сказалъ мнъ...


— Ну, говорите!


— Я боюсь говорить.


— Отъ чего? Нечего бояться, поздное опасеніе! Ну-съ!




====page 96====


— Онъ сказалъ мнѣ, что женщина, которая живетъ во дворцѣ... была его любовница... что ее у него насильно взяли будто-бы... для...


— Ну-съ!


— Я не смѣю говорить... можетъ быть онъ мнѣ все налгалъ...


— Если такъ; то извольте указать, гдѣ найти вашего стариннаго пріятеля...


— Если угодно, хоть сей часъ...


— Извольте идти за мной. Экипажъ дежурнаго! крикнулъ Полковникъ къ жандарму.




====page 97====


Покуда они спускались съ лѣстницы, маленькая коляска стояла уже у подъѣзда.


— Говорите, куда ѣхать? — сказалъ Полковникъ, посадивъ Ясинскаго подлѣ себя.


— На право, сказалъ Ясинскій. — Коляска, сопровождаемая двумя жандармами, быстро помчалась къ Троицкимъ воротамъ. Проѣхавъ ворота и мостъ, Ясинскій скомандовалъ снова на право. Они промчались такимъ образомъ по Никитской, бульварами, Дмитровкой, разными переулками по пустымъ выгорѣвшимъ улицамъ, гдѣ дымились егце пепелища домовъ.


— Долго-ли вы будете возить? — спросилъ наконецъ Полковникъ.




====page 98====
— Я не знаю хорошо Москвы; отсюда должно быть близко... Я одинъ только разъ и былъ въ домъ, гдъ живетъ Графъ Ловскій. 


Проѣхавъ Кузнецкій мостъ, Лубянку, Мясницкую, въ концѣ большой Басманной остановилъ Ясинскій экипажъ близь огромнаго дома, стоявшаго уединенно посреди пожарища.


— Здѣсь онъ живетъ, — сказалъ Ясинскій. Полковникъ посмотрѣлъ съ опасеніемъ вокругъ.


— Тутъ никого нѣтъ изъ нашихъ войскъ, — подумалъ онъ; въ домѣ, можетъ быть, скрываются Русскіе. Этотъ мошенникъ завелъ чортъ знаетъ куда... того и смотри что убьютъ!




====page 99====


— Угодно вамъ слѣдовать за мной, я проведу васъ къ нему.


— Нѣтъ, теперь не нужно... Ступай назадъ!... 


Ясинскій отвернулся отъ Полковника, и на лицѣ его изобразилось злобное отчаяніе неудачи. Подъѣхавъ къ Запасному дворцу, Полковникъ приказалъ вызвать дежурнаго по полку, и когда онъ явился, велѣлъ слѣдовать за собою ротѣ егерей. 


Съ ними отправился онъ обратно къ дому, показанному Ясинскимъ. Окруживъ домъ частію солдатъ, Полковникъ съ остальными двинулся какъ на приступъ. Взобравшись на каменную лѣстницу, онъ вошелъ тихо, молча въ корридоръ.




====page 100====


— Извольте вести, гдъ его комната? — сказалъ шепотомъ Полковникъ, приказывая офицеру у каждыхъ дверей оставлять часовыхъ. Ясинскій повелъ команду изъ комнаты въ комнату. Онъ озирался во всъ стороны, какъ лпса, и, казалось, искалъ выхода изъ западни. 


Богатыя комнаты дома были меблированы; но все въ пыли, въ грязи, завалено дрязгомъ; казалось, что въ этотъ домъ сносили вещи изъ сгорЪвшихъ сосъднихъ домовъ.


— Долго - ли вы будете насъ водить? — спросилъ Полковникъ.


— Я позабылъ, гдъ ходъ въ комнату, которую онъ занималъ. Кажется,




====page 101====


вотъ эта, — сказалъ Ясинскій, указывая на запертыя двери. 


Тихо постучались въ дверь; никто не отвѣчаетъ. Полковникъ велѣлъ штыкомъ выломать замокъ. 


Безъ особеннаго усилія штыкъ вывихнулъ дверь съ мѣста — она отперлась; но въ комнатѣ ничего не было кромѣ наваленной мебели.


— Гдѣ-жъ, милостивый  государь! гдѣ-же вашъ пріятель? — не найдется — вы будете разстрѣляны!


— Господинъ Полковникъ, виноватъли я; онъ можетъ быть скрылся... надо поискать въ другихъ комнатахъ; нѣтъ ли въ верхнемъ этажѣ...




====page 102====


Въ это время одинъ изъ офицеровъ, остававшихся въ корридоръ, прислалъ солдата донести Полковнику, что въ одной изъ боковыхъ комнатъ найденъ спящій человъкъ.


— Ну, вотъ, это долженъ быть онъ, — сказалъ Ясинскій. 


Всъ пошли въ корридоръ; Полковникъ, Ясинскій и жандармы вошли въ показанную комнату. 


На диванъ, завернувшись въ старую партикулярную шинель, лежалъ человъкъ и спалъ кръпкимъ сномъ.


— Ну вотъ онъ! — сказалъ Ясинскій.


— Разбудите его!


— Панъ Грабе! а панъ Грабе! — повторялъ Ясинскій, толкая лежавшаго




====page 103====


человѣка, и съ  трудомъ добудился его. 


Вдругъ очнувшись и вскочивъ съ испугомъ, неизвѣстный вытаращилъ глаза на Ясинскаго, который въ свою очередь съ испугомъ отступилъ отъ него; но скрылъ смущеніе свое отъ Полковника.


— Пане Ясинскій! вскричалъ неизвѣстный, — мой добрый пане, откуда вы?... а я...


— Извольте говорить по Французски!... сказалъ Полковникъ.


— Онъ, кажется, не знаетъ по Французски, — сказалъ Ясинскій.


— Такъ извольте до времени молчать!... Таковъ-то Графъ? Да это просто какая-то разбойничья рожа!...




====page 104====


— Вѣдь въ самомъ дѣлѣ, Полковникъ, — сказалъ тихо Ясинскій, — онъ не Графъ Ловскій, но просто Полякъ Грабловскій. Его въ Россіи прозвали Графомъ, сначала въ шутку; а потомъ привыкли.


— Пане, пане, что жъ это вы и признавать не хотите своего Яна!... Ей, ей! я вашъ Янъ; можетъ быть, не узнаёте по платью... Это ужъ здѣсь нашелъ я какое-то старенькое панское платье... Вѣдь меня было повѣсили, да не хай имъ! я и съ висѣлицы сорвался!... Всего обобрали... бѣжалъ, бѣжалъ, — два дня скрывался въ лѣсу, да все хотѣлось къ вамъ пробраться; думаю: ну, что будетъ, то будетъ; зашелъ сюда въ домъ передневать, и заснулъ.




====page 105====


— Взять его! — сказалъ Полковникъ. — Что онъ вамъ говоритъ?


— Спрашиваетъ меня, за чѣмъ мы пришли сюда; жалуется, что Французы обобрали его.


— Что жъ это, баринъ, опять меня подъ арестъ берутъ? — вскричалъ Янъ. 


Ясинскій молчалъ на слова Яна.


— Что-же вы, пане? да вы вѣрно ослѣпли, что не признаете своего Яна! Ясинскій, не оглядываясь, шелъ за Полковникомъ къ выходу. Бѣдному Яну скрутили руки и повели




====page 106====


Ясинскаго и Яна привезли во дворецъ и разсадили по особымъ, комнатамъ. 


Зная номеръ полка, въ которомъ служилъ Ясинскій, Полковникъ легко отыскалъ его квартиру и сталъ осматривать его вьюки и чемоданъ. Тутъ, кромъ военной одежды, была и партикулярная; кромъ мужскихъ вещей, были женскія; шали и  платки; въ шкатулкъ было множество перстней, серегъ, булавокъ и брилліантовъ искуственныхъ; тутъ-же и нъсколько дюжинъ картъ. Но важнымъ открытіемъ Полковника были бумаги въ тайномъ ящикъ шкатулки и письма въ портфель.




====page 107====


Выбравъ всъ бумаги до клочка, Полковникъ запечаталъ всъ прочія вещи, отдалъ подъ сохраненіе, и отправился во дворецъ.




====page 108====


ГЛАВА VII.
Генералу ничего еще не было извѣстно объ арестѣ Ясинскаго. Наканунѣ этого дня, онъ, какъ будто желая спасти Клавдію отъ мрачнаго своего расположенія, оставилъ ее провести ночь у матери и возвратился въ Кремль одинъ. Но, казалось, страшная тоска овладѣла имъ; въ продолженіи всей




====page 109====


ночи онъ не ложился. Передъ разсвѣтомъ позвонилъ — вошелъ его камердинеръ.


— Гдѣ Шальме?


— Въ своей комнатѣ.


Камердинеръ долго ждалъ приказанія. 


Генералъ молчалъ, какъ будто ожидая внушенія, что ему сказать. Наружность его становилась мрачнѣе и мрачнѣе; взоръ былъ неподвижно устремленъ въ ту сторону, гдѣ стоялъ камердинеръ, какъ будто съ намѣреніемъ, чтобъ онъ ожидалъ приказанія съ поникшими глазами и не замѣчалъ, что происходитъ въ душѣ его господина. 


Вдругъ взоръ Генерала блеснулъ, и, казалось, освѣтилъ всю его наружность.




====page 110====


— Сей часъ-же!... Чтобъ ее ноги здѣсь не было!...


Камердинеръ вздрогнулъ и удалился; а Генералъ, приклонивъ голову къ стѣнкѣ  креселъ,  то  забывался, то вдругъ, очнувшись, обводилъ глазами пустоту комнатъ, и всматривался въ мраморныя бюсты, отъ которыхъ падала тѣнь на стѣны. Рано по утру онъ сошелъ въ бель-этажъ; въ двѣнадцать часовъ былъ уже въ Петровскомъ дворцѣ. 


Пламенно обнялъ онъ Клавдію.


— Ты меня не ожидала такъ рано? Клавдія, ты, какъ воздухъ стала для меня необходима. Вчера я готовъ былъ воротиться за тобой, и воро-


====page 111====




тился бы, если бъ самому не показалось это малодушіемъ... Эта жертва однако же стоила мнъ мучительной безсонницы; томленіе голода и жажды ничего въ сравненіи съ этой мукой... томленіе отъ голода и жажды слабъетъ часъ отъ часу; а томленіе быть безъ тебя часъ отъ часу усиливается и обращается въ изнеможеніе!... 


Клавдія нѣжно взглянула на Генерала и приклонилась къ его груди.


Въ продолженіи всего дня Генералъ былъ веселъ, спокоенъ и доволенъ собою.


— Ничего, ничего не достаетъ мнъ болъе къ совершенному счастію, кромъ




====page 112====


мира, и онъ долженъ непремѣнно быть заключенъ въ Москвѣ. 


Часу въ восьмомъ вечера, вошла Луиза и сказала, что пріѣхалъ Адьютантъ.


— Какъ несносны эти неожиданные посланники! — вскричалъ Генералъ выходя.


— Что тебѣ нужно? — спросилъ онъ Полковника, ожидавшаго его въ залѣ. 


Полковникъ подошелъ и сталъ говорить ему что-то тихо. Генералъ слушалъ его   не прерывая, смотря въ землю и стукая ногою въ тактъ объ полъ.


— Такъ это одно и тоже лицо? — сказалъ онъ наконецъ, вскинувъ голову и пристально устремивъ глаза на Полковника.




====page 113====


— По найденнымъ у него бумагамъ; нѣсколько видовъ на Польскомъ языкъ, на имя шляхтича Грабловскаго, на Нѣмецкомъ на имя ГраФа ЮзеФа Ловскаго, и на Русскомъ Формуляръ и подорожная на имя Ротмистра Ясинскаго. Допросовъ еще не успѣли сдѣлать; однакоже явно, что найденный въ домѣ человѣкъ долженъ быть также изъ этой шайки, но изъ простыхъ мошенниковъ, способныхъ только быть зажигателемъ. 


Генералъ ходилъ по комнатѣ въ нерѣшимости.


— Постой, — сказалъ онъ наконецъ, — надо кончить это дѣло! 


Скорыми шагами вошелъ онъ въ спальню къ Неониллѣ, и сѣлъ противъ ея и Клавдіи.




====page 114====


— Что вы такъ смущены? — спросили въ одинъ голосъ и мать и дочь.


— Знаете-ли, какая новость? — сказалъ Генералъ вдругъ устремивъ взоръ на Неониллу и Клавдію, — мы здѣсь окружены Русскими шпіонами... всъхъ половъ и возрастовъ.


— Какія странныя средства употребляетъ взаимная ненависть людей! — сказала вздохнувъ Неонилла. 


Клавдія, раздѣляя чувство матери, покачала головою и также вздохнула. 


Генералъ молчалъ, черное облако думы висѣло надъ нимъ.


— Васъ это тревожитъ, — сказала Клавдія нѣжно, подходя къ нему и взявъ его руку.




====page 115====


— Тревожитъ!... Этого мало, Клавдія... У меня есть враги, у Императора есть льстецы; они внушаютъ ему подозрѣніе даже на счетъ васъ.


— Боже мой! въ какомъ мы положеніи! — произнесла горестно Клавдія.


— Этого должно было ожидать! — сказала Неонилла, смотря съ упрекомъ на Генерала.


— Отъ чего? вдругъ спросилъ онъ.


— Прилично-ли женщинамъ жить посреди стана военнаго — никто не знаетъ, что вы тайно обвѣнчаны съ Клавдіей, и ее могутъ принимать за что угодно.


— Не говорите этого, Графиня! — сказалъ Генералъ сердито, — всѣ подо-


====page 116====


зрѣнія предупреждены слухами, что въ Петровскомъ дворцѣ живетъ взятая въ плѣнъ Грузинская Царевна. Это званіе не унижаетъ вашего природнаго; но если вы хотя сколько нибудь опасаетесь клеветы, то я имѣю довольно силы не только пренебрегать ею, по и зажать ей навсегда ротъ. 


Онъ взглянулъ пламенно на Клавдію, у которой на глазахъ выступали слезы, поцѣловалъ эти слезы, и торопливо вышелъ въ залу, гдѣ ожидалъ его Полковникъ.


— Покуда я здѣсь, чтобъ этотъ господинъ Графъ былъ разстрѣлянъ!... Ступай!


— Допросовъ не нужно?...




====page 117====


— Никакихъ!... Не нужно знать подробностей мошенничества! 


Полковникъ удалился. 


Проводивъ его глазами, Генералъ сталъ ходитъ по залъ.


— Приказъ данъ; но это опрометчивость!... Можетъ быть, это только еще одинъ отпрыскъ глубокаго корня замысловъ!... Изъ Поляковъ!... Полякъ шпіонъ Русскихъ — въ этомъ нътъ смысла!... и вся сказка не въ Русскомъ духъ, слишкомъ сложна и хитра... Но... знаю я, гдъ истинные мои враги!... Они не за аванпостами, а въ передней... Знаю я подлое оружіе ихъ, терзать воображеніе, внушать опасеніе, съять недовѣріе, чернить все, что не ихъ шайки...




====page 118====


Но... узелъ надо не рубить, а развязывать... 


Генералъ вошелъ скорыми шагами въ комнату Неониллы.


— ГраФиня, мнѣ надо торопиться ѣхать, — сказалъ онъ, взявъ Клавдію за руку. 


Клавдія и мать ея сидѣла грустныя другъ подлъ друга. Мать и дочь, молча, крѣпко обняли другъ друга, какъ будто эта разлука была для нихъ неожиданна. 


Генералъ недовѣрчиво посмотрѣлъ на эти объятія.


— Прощайте, маминька! — произнесла Клавдія тихо.




====page 119====


Неонилла перекрестила ее, поцѣловала еще разъ, и они разстались. 


Генералъ приказалъ ѣхать скорѣе, и во всю дорогу молчалъ. Клавдія боялась нарушить его думы; въ минуты размышленій онъ не любилъ ни чьихъ вопросовъ, и настойчиво молчалъ, когда даже Клавдія съ нимъ начинала разговоръ. 


Карета подъѣхала къ дворцовому крыльцу, со стороны Спаса на бору; едва камердинеръ отворилъ дверцы:


— Что такое? спросилъ Генералъ, увидя команду жандармовъ, которые сходили съ крыльца и кого-то вели подъ руки.




====page 120====




— Графъ Юзефъ Ловскій, котораго приказано разстрѣлять, — отвѣчалъ Полковникъ тихо, всунувъ голову въ карету. 


Пронзительное восклицаніе раздалось подлѣ Генерала.


— Ведите, ведите скорый! — крикнулъ Генералъ Полковнику и съ безумными взорами обратился къ Клавдіи. Фонарь каретный освѣщалъ ее; она издавала глухіе, болѣзненные стоны и металась; уста и глаза ея были раскрыты, но неподвижны. Рука ея ловила руку Генерала. 


Онъ вырвалъ руку, и грудь его также дико застонала.




====page 121====


— Вези ее! — сказалъ онъ дикимъ голосомъ камердинеру, который помогалъ ему выйдти изъ карсты, — вези куда хочешь, дѣлай съ ней что хочешь. но мнъ никогда ни слова объ ней!... — и Генералъ, выскочивъ изъ кареты, пошелъ медленно на крыльцо; а камердинеръ, захлопнулъ дверцы, подумалъ, и велѣлъ ѣхать на Кузнецкій мостъ.




====page 122====


ГЛАВА VIII.
Выѣхавъ изъ Троицкихъ воротъ, карета понеслась вдоль по канавъ, мимо пожарищь дома Князя Сибирскаго и Петровскаго театра; проѣхавъ мрачныя, громадныя стѣны послѣдняго, она своротила вправо на Кузнецкій мостъ, который перелегалъ чрезъ Неглинную, и посреди котораго стояло небольшое




====page 123====




зданіе громоваго колодца. Нд взгорьѣ Кузнецкой улицы, карета своротила вправо на дворъ, и остановилась подлъ подъѣзда.


— Пожалуйте вашу руку, — сказалъ камердинеръ Генерала, отворивъ дверцы.


— Гдѣ-же Генералъ? — спросила Клавдія, торопливо выходя изъ кареты.


- Генералъ во дворцѣ, — отвѣчалъ камердинеръ.


— Шарль, окажи, — послышалось мнѣ имя Графа Юзефа Ловскаго, или въ самомъ дѣлѣ...


— Не знаю, сударыня.




====page 124====


— О, Боже мой, пойдемъ скорье!.. И Клавдія, не замѣчая ничего вокругъ себя, взбѣгала на лѣстницу. 


Шарль постучался въ запертыя двери.


— За чѣмъ это заперли дверь? — спросила Клавдія.


Не отвѣчая, Шарль постучалъ еще сильнѣе; наконецъ послышался за дверью голосъ: кто тамъ?


— Отворяй! пли я сломаю двери!


— Что это значитъ? — спросила Клавдія.


Не отвѣчая, Шарль загремѣлъ дверями.




====page 125====


— Сей часъ, — повторилъ тотъ-же голосъ.


— Чей это незнакомый голосъ?


— Это служанка мадамъ Шальме, — отвѣчалъ Камердинеръ. 


Дверь отворилась.


— Вѣрно мадамъ занята была важнымъ дѣломъ? — спросилъ Шарль, вводя Клавдію въ темныя комнаты.


— Она спала.


— Свѣчку скорѣй! — крикнулъ повелительно Шарль.


— Что это значитъ? — спросила Клавдія испуганнымъ голосомъ; — гдѣ Генералъ?




====page 126====


— Садитесь, сударыня, вотъ здѣсь на диванъ; я пойду будить мадамъ Шальме. 


Клавдія осталась одна посреди комнаты. Чувствуя трепетаніе и безсиліе во всъхъ членахъ, она ощупыо нашла креслы п сѣла; между тъмъ какъ въ другой комнатъ раздавался крупный разговоръ между камердинеромъ и мадамъ Шальме. Наконецъ двери вдругъ отворились и мадамъ Шальме въ спальномъ неглиже, съ свъчкой въ рукахъ, вошла въ комнату. 


Клавдія взглянула на ея костюмъ, наружность, окинула взоромъ комнату — недоумѣніе и ужасъ выразились во всъхъ ея чертахъ.




====page 127====


— До свиданія! — сказалъ камердинеръ, и вышелъ.


— Что это значитъ? гдѣ я? спросила Клавдія.


— Не безпокойся, моя милая, сказала мадамъ Шальме, поставивъ свѣчку на столъ, — здѣсь не такъ хорошо какъ во дворцѣ; но подъ моимъ покровительствомъ ты не пропадешь, съ твоей красотой можно сдѣлать всегда состояніе и построить свой дворецъ.


— Гдѣ мой мужъ? — вскричала Клавдія, вскочивъ съ мѣста. 


Мадамъ Шальме захохотала. — Который, моя милая? У тебя, кажется, ихъ не одинъ? Не Графъ-ли Ловскій?




====page 128====


Клавдія вскрикнула, и вся задрожала.


— Ловскій? Ловскій? — повторяла она изступленнымъ голосомъ, схвативъ за руку мадамъ Шальме.


— Успокойся, душа моя, — сказала злобно мадамъ Шальме, — вѣрно это первая твоя любовь.


— О, Боже мой, и это правда!


— Твой любезный, моя милая, или, если угодно, мужъ, очень худо сдѣлалъ, что избралъ мѣстомъ свиданія дворецъ.


— Его хотятъ разстрѣлять! Продолжала Клавдія, съ отчаяніемъ, не обращая вниманія но слова Шальме.




====page 129====


— Тебѣ, моя милая, это  лучше извѣстно.


— Ахъ, скажите... проговорила Клавдія. Зарыдала и не могла продолжать.


— Какая невинность! Какое простодушіе! Я также, моя милая, въ свое время дѣлала карьеръ, — но не была такъ глупа, чтобъ даже притворяться, что я горюю, когда надо было разставаться съ отелями и своими знаменитыми обожателями.


— Отецъ мой! — вскрикнула Клавдія.


— Тѣмъ страннѣе, моя милая, твоя чувствительность; всегда должно выбирать для постояннаго обожанія такихъ, которые годились бы въ отцы... Красавицѣ, подобной тебѣ, надо всегда




====page 130====


имѣть трехъ обожателей: отца, друга и любовника. Первый долженъ быть капиталистъ, и если можно — вельможа; его обязанность удовлетворять всѣмъ прихотямъ жизни; второй, по части сердца, долженъ быть твой постоянный воздыхатель, и если можно — поэтъ: его должно держать въ вѣчныхъ оковахъ; третій долженъ быть молодъ, силенъ и глупъ какъ машина.


— Что говоришь ты мнѣ! — вскричала Клавдія, и на лицѣ ея изобразилось все отвращеніе, которое она чувствовала къ этой женщинѣ.


— Вы можете, сударыня, понизить здѣсь тонъ свой, — произнесла Шальме, возвысивъ голосъ съ важностію. — Здѣсь




====page 131====


я не только не хуже васъ, но даже и не равная.


— Боже! что со мной дѣлаютъ! зачѣмъ я здѣсь? Гдѣ мой мужъ?... Что все это значитъ?...


— Это значитъ, mademoiselle, что вамъ дано увольненіе отправляться на всѣ четыре стороны, — сказала презрительно и злобно Шальме. Съ воплемъ упала Клавдія на кресла.


— Мать моя! другъ мой гдѣ ты!... твои недобрыя предчувствія сбылись!... я обманута, брошена!...


— Перестань! — вскричала Шальме, — крикливая, изнѣженная дѣвчонка! вообразила, что для нее построенъ дворецъ!




====page 132====


— Боже! куда мнѣ бѣжать отсюда!


Клавдія бросилась къ двери, но Шальме ухватила ее за руку, притащила въ маленькую комнатку, толкнула ее на кушетку, вышла и заперла двери. 


Посреди темноты, рыдая и задыхаясь отъ удушливаго стѣсненія груди, Клавдія думала еще увѣрить себя, что все это срашный сонъ, и какъ будто стараясь очнуться, водила она около себя рукой, и содрогалась, прикасаясь къ холодной кожѣ кушетки. 


Мадамъ Шальме, обезпокоенная ночью, проснулась около полудня. Она не торопилась освѣдомиться какъ провела




====page 133====


ночь Клавдія. Когда завтракъ былъ поданъ на столъ, Француженка отперла дверь, и не обращая вниманія на страдальческое положеніе Клавдіи, спросила: хочешь, моя милая, чашку шеколату?


Клавдія съ содраганіемъ очнулась отъ забывчивости, услышавъ голосъ ея.


— Ты и не раздѣвалась? вѣрно жаль разстаться съ великолѣпнымъ уборомъ знатной дамы?... Ба! я и не замѣтила вчерась, что драгоцѣнный брилліантъ остался на твоемъ токѣ!... Поздравляю, моя милая, это славное приданое!... Такой брилліантъ можетъ осушить хотъ кому горькія слезы! 


Клавдія взглянула на нее съ презрѣніемъ, и сорвавъ съ себя токъ, бросила на полъ.




====page 134====


— Скажи пожалоста!  какое  царственное презрѣніе къ сокровищамъ!... Брилліантъ во сто тысячъ Франковъ она бросаетъ на полъ!... бери кто хочетъ: это для насъ ничего Но изъ сожалѣнія къ тебѣ я подниму и сохраню его. 


Шальме подняла съ полу токъ, полюбовалась брилліантомъ и повторила свой первый вопросъ: говори-же, моя милая, хочешь шеколату?


— Одного только прошу я, сказала Клавдія умоляющимъ голосомъ. — выпустите меня отсюда! выпустите! я пойду искать бѣдную мою мать! 


Въ это время постучали у дверей; мадамъ Шальме побѣжала сама отворять.




====page 135====


— Madame, сказалъ Шарль, входя въ двери, — въ двадцать четыре часа велѣно выстудить изъ Москвы!


— Неужели? Вскричала мадамъ Шальме съ испугомъ. Что это значитъ?


— Мы не будемъ здѣсь зимовать.


— Французы совершенно оставляютъ Москву?


— Совершенно; дѣла плохи!


— О, несчастіе! что жъ мнѣ дѣлать? мнѣ нельзя здѣсь оставаться!


— Поѣзжай при арміи.


— При арміи!... это ужасъ! Клавдія, услышавъ голосъ камердинера, выбѣжала изъ своей комнаты.




====page 136====




— Шарль, Шарль! вскричала она — скажи мнѣ, гдѣ Генералъ?


— Во дворцѣ, сударыня.


— Что жъ это все значитъ? Что онъ дѣлаетъ со мной?


— Это воля Императора.


— Императора? что сдѣлала я ему? за что онъ разлучилъ меня съ матерію и мужемъ!


— Мнѣ не объявлено, — отвѣчалъ камердинеръ сухо, и началъ говорить съ мадамъ Шальме тихо:


— Я, право, не знаю, что съ ней дѣлать, хоть онъ и сказалъ: дѣлай съ ней что хочешь.


— Я не намѣрена съ ней возиться? — сказала мадамъ Шальме.




====page 137====


— Бросить ее нельзя, по крайней мѣрь до самаго выѣзда изъ Москвы; я того и жду, что онъ потребуетъ ее опять къ себѣ. Будь осторожна на всякій случай.


— Какія пустяки!


— Я тебѣ говорю. Три раза онъ кликалъ меня сего дня ночью безъ всякаго дѣла и отсылалъ назадъ, въ раздумьѣ. Смотри: не извѣстно  откуда повѣетъ. Но, прощай, готовься въ путь; а между тѣмъ я увѣдомлю, что должно будетъ предпринять.


— Твои новости и меня въ раздумье ввели! — сказала Шальме прощаясь съ Шарлемъ. Она воротилась къ Клавдіи и сѣла подлѣ нея.




====page 138====


— Перестаньте слишкомъ огорчаться, — сказала она ей ласково; — можетъ быть, все перемѣнится и обстоятельства васъ оправдаютъ.


— Въ чемъ мнѣ оправдываться? — произнесла гордо Клавдія.


— Я полагаю, что есть какія нибудь подозрѣнія на счетъ васъ.


— Подозрѣнія?...  а, понимаю теперь! Насъ подозрѣваютъ въ шпіонствѣ... меня и мать мою подозрѣваютъ въ шпіонствѣ!


Клавдія залилась слезами.


— Вотъ, видите-ли, вы и сами догадываетесь... Вы Русская; трудно ли




====page 139====


подать сомнѣніе. Въ такое время иногда одно слово надѣлаетъ бѣды... Если и меня эта мысль могла вооружить противъ васъ, разумѣется мгновенно; потому что я увѣрена въ невинности вашей... Подкрѣпите себя чашкой шеколату.


— Оставте меня!


— Какъ вамъ угодно; я принимаю въ васъ душевное участіе.


— О, если принимаете участіе, дайте мнѣ возможность видѣться съ моею матерью.


— На это необходимо дозволеніе.


— Я буду просить объ этомъ; я напишу письмо къ Императору; доставте его.




====page 140====


— Хорошо; но дайте мнѣ слово, что вы успокоитесь. Пойдемте завтракать.


— Не хочу; я не успокоюсь покуда не буду подлѣ матери. Дайте мнѣ бумаги.


— У меня здѣсь нѣтъ ни клочка бумаги; придетъ Шарль, я его попрошу.


Клавдія склонила голову на руку, закрыла глаза и молчала. 


Француженка посмотрѣла на  нее злобно и вышла.




====page 141====


ГЛАВА IX.
7-го числа Октября, рано по утру, Генералъ сидѣлъ въ бывшей комнатъ Клавдіи, передъ столомъ, облокотись и положивъ голову на ладони. Передъ нимъ лежалъ портфель и куча писемъ; одно, писанное по Французски, было развернуто и слѣдующаго содержанія:




====page 142====


Мой другъ Іосифъ, по полученному отъ тебя письму я вручила твоему повѣренному наличныя 6000 червонныхъ. Мы тебя ждемъ не дождемся. Я въ отчаяніи: война съ Россіей уже несомнѣнна; здѣсь только и разговоровъ, что объ этомъ возстаніи. Вооруженіе   повсемѣстно; войска Франціи, Италіи и всей Германіи сосредоточиваются въ Пруссіи. Мнѣ досаднѣе всѣхъ Нѣмцы: ненавидя честолюбца и временщика Наполеона за раззореніе Германіи, они теперь начинаютъ его прославлять, и тьма охотниковъ идутъ подъ знамена его, въ увѣренности, что земли Россіи раздѣлются между побѣдителями, и каждому достанутся огромныя помѣстья. Хоть съ болѣзненными чувствами; но я смѣялась, слыша вос-


====page 143====


торги одного, который, не зная что я Русская, высказывалъ ихъ довольно откровенно: Gotz Donnerrwetter — говорилъ онъ, nun werden wir auch größe Bojaren fein, und viele duschen haben! Пріѣзжай пожалоста скорѣе; я въ ужасномъ безпокойствѣ. Твой повѣренный такъ торопливъ, что съ трудомъ далъ время написать нѣсколько строкъ, и не хотѣлъ дождаться Клавдіи, которой нѣть дома. За нее цѣлую тебя. 


«Любящая и вѣрная Неонилла.» 


Долго пробылъ Генералъ въ положеніи отчаянія, когдa человѣкъ, какъ будто возненавидя свѣтъ наружный, заграждаетъ лицо свое отъ него, и ищетъ свѣта внутри самаго себя. Вдругъ вскочилъ онъ съ мѣста, схватилъ пись-


====page 144====


мо и лежащую на столѣ шляпу и побѣжалъ вонъ.


— Гдѣ лошадь моя? — вскричалъ онъ па крыльцѣ. 


Адыотаптъ, стоявшій тутъ, и нѣсколько человѣкъ вѣстовыхъ и ординарцевъ, разбѣжались во всѣ стороны. 


Чрезъ нѣсколько минутъ лошадь была подана. 


Генералъ вскочилъ на нее и поскакалъ въ Никольскія вороты. 


Въ слѣдъ за нимъ поскакалъ берейторъ; и нѣсколько человѣкъ ординарцевъ ѣхали въ отдаленіи.




====page 145====


Чрезъ десять минутъ Генералъ уже былъ во дворцѣ Петровскомъ.


— Генералъ! вы совершенно меня забыли! — сказала Неонилла, когда онъ вошелъ; но взглянувъ на него и не видя Клавдіи, она съ испугомъ вскрикнула: гдѣ-же Клавдія?... Боже мой, вѣрно она больна!... о, я это вижу по вашей наружности!


— Нѣтъ, она не больна, — отвѣчалъ Генералъ, — но ей нужно было остаться дома.


— Но для чего-же? какая необходимость? лицо и голосъ измѣняютъ вашимъ словамъ! Скажите мнѣ откровенно, Генералъ!




====page 146====


— Нисколько; я пріѣхалъ за дѣломъ; мнѣ любопытно знать одно обстоятельство... скажите, знакомо-ли вамъ это письмо?


— Откуда вы взяли его? — вскричала Неонилла, — вѣрно мой мужъ попалъ въ плѣнъ?


— Вашъ мужъ? Вашъ мужъ, говорите вы? — спросилъ Генералъ дикимъ голосомъ.


— Чему-же вы удивляетесь, Генералъ?


— Вашъ мужъ, Графъ Ловскій?


— Да! — отвѣчала съ удивленіемъ Неонилла.




====page 147====


— Такъ вы не... да это все равно!... вы знали, что мужъ вашъ въ Москвѣ?


— Онъ въ Москвѣ?... мой мужъ въ Москвѣ? ахъ, Генералъ, дайте мнѣ возможность скорѣе съ нимъ свидѣться!


— Онъ... нѣтъ, постойте... я теперь понимаю!... и Генералъ, какъ помѣшанный, выбѣжалъ изъ комнаты на крыльцо.


— Скачи въ Москву!... вскричалъ онъ къ берейтору, — нѣтъ! самъ!... давай лошадь!…


Берейторъ подалъ лошадь; Генералъ хотѣлъ сѣсть.


— Шляпа ваша…


— А! хорошо! дай мнѣ свою шляпу!




====page 148====


И Генералъ, вскочивъ на коня, поскакалъ въ Москву.


— Кликнуть ко мнѣ Шарля! — сказалъ онъ входя на крыльцо. Шарль встрѣтилъ его.


— Гдѣ Графиня Клавдія? — спросилъ онъ его, входя въ залу. — Ступай въ каретъ, — продолжалъ онъ, не ожидая отвѣта, — отвези ее въ Петровскій дворецъ къ матери ея... нътъ!... привезешь сюда... и доложишь, я самъ съ ней поѣду!


Камердинеръ побѣжалъ исполнять приказаніе; Генералъ ходилъ по пустымъ комнатамъ, заложивъ по привычкѣ одну руку за пуговицы жилета, а другую закинувъ назадъ. Внутрен-


====page 149====


нее безпокойство измѣняло ежеминутно его наружность. 


Иногда вырывались отрывистыя восклицанія.


— Что это? Демоны во кругъ бѣднаго человѣка, или люди подобные ему?... Люди! Угодники дьявола, заражающіе чистый воздухъ копотью своего дыханія!... Но, кто-жъ виноватъ?... это малодушные, которые, по чувству человѣчества, можетъ быть, желали-бы дѣлать добро, да не смѣютъ и не умѣютъ дѣлать добра. Кто ихъ училъ?... Сторожатъ другъ друга — п только!... сторожевому ли псу разсуждать, добрый или злой человѣкъ идетъ на дворъ: его обязанность только лаить. Они правы!...  а я?... А! такъ вотъ на кого




====page 150====


должно мнъ жаловаться!... Что же мнъ дълать съ самимъ собою?... Что дълать мнъ   съ этимъ преступникомъ? Въ заточеніе его!… въ изгнаніе его изъ этого пышнаго свъта суеты!... а душа оправдывается… надо выслушать ее... она сама готова отъ всего отказаться, рада оставить величіе и блескъ и только проситъ объ одномъ: не разлучать се съ тЪмъ, что близко къ сердцу! Трудно-ли исполнить эту ничтожную просьбу? 


Генералъ замолкъ, и часто останавливался противъ дверей. Прошло полчаса, часъ, — безпокойство видимо волновало его, и съ каждымъ мгновеніемъ увеличивалось.




====page 151====


Вдругъ дверь отворилась, Шарль вошелъ смущенный и блѣдный.


— Здѣсь? вскричалъ Генералъ; — что такое? что ты молчишь?... Здѣсь она?


— Нѣтъ! — проговорилъ Шарль дрожа всѣмъ тѣломъ.


— Нѣтъ? Гдѣ-же она?... говори мнѣ... говори откровенно... что вы съ ней сдѣлали?... умерла она?... вы убили ее?… выгнали какъ ничтожную тварь?... говори-же, демонъ!…


— Я отвезъ ее къ мадамъ Шальме... Она была въ отчаяніи и сего дня поутру вдругъ скрылась неизвѣстно куда.


====page 152====


— Чего-же ты ждешь?.. что ты стоишь?... Ступай!... сдѣлалъ свое дѣло, и — въ прихожую!... жди награды!... ну!... вонъ! 


Камердинеръ, блѣдный, вышелъ. 


Сложивъ руки на груди, Генералъ пошелъ за нимъ слѣдомъ; на лѣстницѣ встрѣтился ему другой Генералъ.


— А! Это вы? всѣ выступили?... мины готовы?... Это что за отрядъ у крыльца?... Боже мой! отъ этихъ людей не куда скрыться! вездѣ стерегутъ, вездѣ преслѣдуютъ! Оседланный конь стоялъ на готовъ; Генералъ сѣлъ, и задумчиво тихимъ шагомъ поѣхалъ по площади. Толпа штаба и взводъ Мамелюковъ также дви-


====page 153====


нулись съ мѣста отъ Краснаго крыльца. Вдругъ начальникъ несущагося во весь опоръ отъ Никольскихъ воротъ отряда, подскакалъ къ крыльцу съ вопросомъ: гдѣ Императоръ? Доложите, что казаки разъѣзжаютъ по всѣмъ улицамъ. Едва онъ успѣлъ произнести эти слова, послышалась сильная перестрѣлка за стѣнами Кремля. Отъ Спасскихъ и Никольскихъ воротъ копились на площади отряды кавалеріи, и вся эта толпа, въ смятеніи и ужасѣ, не оглядываясь назадъ, понеслась рысью въ Боровицкія ворота. Вскоре разразился Кремль, какъ огнедышущая гора извергнулъ прахъ и пламя; зубчатыя стѣны какъ раскаленныя окраины жерла. Встряхнулось съ грохотомъ пепелище Москвы; все живое обдало ужасомъ.




====page 154====


ГЛАВА X.
Грозная туча отъ краинъ запада облегла все небо и понеслась къ востоку, разсыпая громы отъ Немана до Москвы. Здѣсь отяжелѣла она и осѣла надъ царственнымъ градомъ. Хладъ сѣвера потушилъ ея громы; противный вѣтеръразбилъ тучу на части, помчалъ обратно на западъ, а весеннее жаркое солнце растопило бѣгущія облака — ея остатки.




====page 155====


По прошествіи пятнадцати лътъ, когда въ обновленной Москвѣ не осталось уже и слѣда того разрушенія, которое она претерпѣла, въ Н... монастырѣ почти каждую обѣдню можно было застать худощавенькую старушку съ зонтикомъ на глазахъ, въ чепцѣ съ темными лентами и въ черной мантильи. Въ будни приходила она одна; но по воскресеньямъ и въ торжественные праздники, пріѣзжала съ знатной дамой. Каждый разъ, когда она входила въ церковь, и становилась на обычное свое мѣсто, одна изъ монахинь подходила къ ней съ добросердечнымъ вопросомъ: «какъ ваше здоровье, сударыня?» и ставила подлѣ нея стулъ. «Вашими святыми молитвами!» отвѣчала она всегда, и поручала ей поставить свѣ-


====page 156====


чу Спасу, Божіей Матери, или празднику. По окончаніи обѣдни монахиня выносила ей просфиру во здравіе, и онѣ разставались. Около двухъ месяцевъ продолжались постоянныя посѣщенія старушки, и она всегда встрѣчаема была радушной услугой монахини; но вдругъ эти посѣщенія прекратились. Добрая монахиня въ началѣ каждой обѣдни долго оглядывалась на двери, какъ будто въ ожиданіи старушки, и, казалось грустила, что ее нѣть, и молилась о здравіи ея. Въ одинъ праздникъ пріѣхала дама; но старушки съ ней не было.


— Позвольте, сударыня, узнать, — спросила монахиня, подойдя къ дамѣ, — что сдѣлалось съ почтенной старушкой, которая съ вами ѣздила въ храмъ нашъ?




====page 157====


— Мы переѣхали въ другую часть города, моя милая, — отвѣчала дама, — и сверхъ того она, бѣдная, совсѣмъ ослѣпла. Посѣти ее, — она часто вспоминаетъ о тебѣ.


— Если вы позволите мнѣ навѣстить ее, — сказала монахиня; — я такъ полюбила ее, какъ родную мать, такъ привыкла видѣть ее каждый день здѣсь!


— Я пришлю за тобой карету; назначь когда можно тебѣ пріѣхать къ намъ. Поѣдемъ со мною послѣ обѣдни.


— Я спрошу  позволенія у Игуменьи, — отвѣчала монахиня, благодаря даму за доброту ея. 


Послѣ обѣдни она подошла къ дамѣ, и сказала, что если угодно ей взять




====page 158====


ее съ собой, она готова, и съ нетерпѣніемъ желаетъ посѣтить больную старушку. 


Онъ поъхали. Карета остановилась подлѣ огромнаго дома. Дама провела монахиню чрезъ рядъ великолѣпныхъ комнатъ въ отдѣльные покои, чистые, опрятные, уютные; но меблированные безъ особенной роскоши. Въ маленькой гостиной сидѣла старушка въ покойныхъ креслахъ.


— Я къ тебѣ привезла гостью, мой другъ, — сказала дама входя въ комнату.


— Здравствуйте, сударыня, — сказала монахиня.


— Ахъ, какъ я рада! милости просимъ, сядь подлѣ меня!




====page 159====


— Давно не была я у васъ въ монастырь, — продолжала старушка; — съ тѣхъ поръ, какъ переѣхали въ новый домъ, молюсь въ домашней церкви.


— Что ваши глаза, сударыня? — спросила монахиня.


— А вотъ видишь, смотрю, да ничего не вижу, — отвѣчала старушка, приподнявъ зонтикъ.


— Хоть-бы вы уговорили ее согласиться на операцію, — сказала дама: — катаракты не трудно снять.


— И, моя милая, на что мнѣ теперь глаза? На кого мнѣ смотрѣть? всѣхъ васъ я и безъ глазъ вижу, ког-


====page 160====


да вы подлъ меня; не нужны мнѣ глаза!... безъ нихъ, какъ-то мнѣ веселѣе стало; не вижу того, что окружаетъ, за то яснѣе вижу прошедшее... и дочь моя какъ будто воротилась ко мнѣ: когда кто нибудь говоритъ такъ мягко и нѣжно, какъ ты, мнѣ и кажется, что это моя Клавдія!


— Боже мой! — прознесла тихо монахиня, всматриваясь въ старушку и сжавъ руки свои; — скажите мнѣ сударыня, — продолжала она, вскочивъ съ мѣста и бросясь въ другую комнату къ дамѣ, — кто она, какъ ее зовутъ?...


— Что вы такъ смутились, моя милая?


— Скажите, кто она!...


— Неонилла Александровна Ловская.




====page 161====


Монахиня вскрикнула всплеснувъ руками.


— Что съ вами? спросила дама испугавшись и бросясь къ монахинь.


— Боже, Боже! это моя мать!


— Чему вы такъ удивляетесь? — спросила старушка.


— Ахъ, тише, тише! — сказала дама шепотомъ, схвативъ за руку монахиню, — не убей ее этой радостью!... постой, дай приготовить ее!... Неужели ты Клавдія?... и дама обняла монахиню.


— Другъ мой, — продолжала она подойдя къ старушкѣ, — согласилась-ли бы ты на операцію, еслибъ въ самомъ дѣлѣ дочь твоя была подлѣ тебя?




====page 162====


— Ахъ! на нее я хотвла-бы взглянуть; да гдъ ужъ мнѣ видѣть ее! — Французы увезли ее, она погибла на дорогѣ!


— Но если она спаслась?...


— Полно разтрогивать сердце мое, Софья! 


Монахиня не выдержала, встала на колѣни передъ матерью, протягивая къ ней руки, и какъ будто умоляя однѣми слезами, чтобъ она приняла ее въ свои объятія.


— Я, мой другъ, желала-бы поселить въ тебя надежду, что дочь твоя жива.


— Поселять напрасную надежду!...




====page 163====


— А я чувствую, что не напрасная. 


Клавдія зарыдала.


— Что это такое?... кто это плачетъ?... спросила смутясь старушка.


— Это я, я!...


— Боже милосердый! это голосъ Клавдіи!... Гдѣ-же она?... Клавдія!


— Матушка! я обнимаю ваши колѣна. 


Старушка преклонила голову на дочь свою, и обѣ какъ будто погрузились въ глубокій сонъ. 


Дама сидѣла подлѣ и плакала. Какъ ни слаба была Неонплла, но она первая очнулась, и обильныя слезы облегчили грудь ея.




====page 164====


— Пошлите скорѣй за операторомъ, — я хочу видѣть Клавдію! О, Боже, безъ очей я не вѣрю своему счастію! 


Послѣ долгихъ взаимныхъ объятій, Неонилла спросила дочь свою, какимъ образомъ она спаслась отъ Французовъ.


— Моя исторія не длинна, — сказала Клавдія, — и она начала свой разсказъ жизни съ той минуты, когда она лишилась чувства въ каретѣ, услышавъ смертный приговоръ отцу своему. При этомъ горькомъ воспоминаніи Неонилла оплакала мужа, а Клавдія отца. 


Утоливъ душу слезами, Клавдія разсказала, какъ ее отвезли къ мадамъ Шальме.




====page 165====


— Я ни о чемъ не думала, кромъ васъ матушка; я просила, чтобы меня возвратили къ вамъ; но напрасно умоляла я эту злую женщину. Къ счастію, испуганная извѣстіемъ о внезапномъ выступленіи Французовъ изъ Москвы, она забыла обо мнъ, и ввечеру я тайно вышла изъ дому, побъжала по улицъ, не зная сама куда. Попадавшіеся Французскія войска торопливо шли и не обращали на меня вниманія. Скоро смерклось; улицы опустѣли, и я не знала, куда скрыться; увидЪла отворенный храмъ и вошла въ него; пала предъ иконостасомъ па колѣни, и дала обѣтъ посвятить себя Богу. Молитва успокоила меня, и я на ступеняхъ амвона заснула. Когда очнулась, подлъ меня стоялъ священникъ — 




====page 166====


старецъ. Благословивъ меня, онъ сжалился надо мною и предложилъ мнъ пріютъ въ своемъ домъ; старушка, жена его, приняла меня ласково, и угостила скудной пищей, которую удалось имъ скрыть отъ Французовъ. Въ тотъ-же день по просьбъ моей, послали они въ Петровскій дворецъ узнать объ васъ, матушка; я сама хотъла идти; но они меня не пустили... Посланный засталъ Петровскій дворецъ пустымъ...


— Да, — сказала Неонилла, — представь себъ, Генералъ вдругъ явился ко мнъ какъ безумный съ письмомъ, которое я писала къ отцу твоему еще въ Эмсъ... Изъ простаго недоумънія вышла гибельная исторія... Онъ не




====page 167====


зналъ, что Графъ Ловскій мой мужъ и считалъ менъ за Графиню Софью, которой принадлежало помѣстье. Узнавъ эту новость, онъ еще изступленное бросился вонъ, — и въ тотъ-же день Французы вдругъ скрылись и отрядъ казаковъ явился въ Петровскомъ дворцѣ. Командующій отрядомъ Полковникъ сказалъ, что мнѣ опасно оставаться во дворцѣ, и принудилъ переѣхать за нѣсколько верстъ, въ селеніе... Но продолжай, другъ мой...


— Матушка, еще два слова... изгнанная мужемъ п разлученная съ вами, я почувствовала, что я беременна...


— Боже мой! — вскричала Неонилла — гдѣ-же дитя?




====page 168====


Клавдія заплакала.


— Я просила священника... чтобъ онъ отдалъ его куда нибудь на воспитаніе; а сама... по обѣту, вступила въ монастырь.


— Милосердый Боже! — вскричала Неонилла, — души наши давно уже узнали другъ друга! Когда ты подошла ко мнѣ въ первый разъ и предложила стулъ, мнь все какъ будто хотѣлось спросить тебя, не Клавдія ли ты? Такъ ты не знаешь, гдѣ твое дитя?


— Ахъ, нѣтъ! мнь священникъ сказалъ Фамилію господъ, которые приняли на воспитаніе моего сына; но они вскорѣ уѣхали изъ Москвы, и я никакихъ извѣстій не имѣю.




====page 169====


— Какъ Фамилія ихъ?


Клавдія сказала Фамилію и имена мужа и жены.


— Это мои короткіе знакомые! — вскричала Графиня Софья. — У нихъ точно есть сынъ лѣтъ пятнадцати; но сынъ родной, а не пріемышъ... Они теперь здѣсь.


— Ахъ, ГраФиня, я хочу видѣть! — вскрикнула Клавдія, — доставте мнѣ случай! Я узнаю моего сына!


— Милая Клавдія, это не возможно! можетъ быть она взяла ребенка и передала кому нибудь, или, вѣрнѣе всего, онъ умеръ.




====page 170====


— Не убивайте меня этимъ предположеніемъ! Сказала Клавдія  сквозь слезы.


— Завтра - же я попрошу къ себѣ ихъ; но боюсь, чтобы изъ этого чего нибудь не вышло.




— О, я только хочу взглянуть на него!


Цѣлый день пробыла Клавдія у матери, и ввечеру возвратилась въ монастырь; на другой день Графиня Софья прислала за ней карету. Игуменья съ радостію отпустила Клавдію, узнавъ, что она нашла мать свою.


— Послушай, милая Клавдія, — сказала ГраФиня Софья встрѣтивъ ее, — 




====page 171====


молодой человѣкъ теперь у меня; я сама ѣздила за нимъ; но, пожалоста, будь осторожна.


— Возможно-ли, Графиня, чужое дитя признать за свое!


Графиня повела ее черезъ свою гостиную, гдѣ на диванѣ сидѣлъ молодой человѣкъ, едва вступившій въ юношескій возрастъ, и разсматривалъ эстампы, разложенные на столѣ.


ГраФиня пріостановилась, и держа Клавдію за руку, спросила:


— Нравятся тебѣ картины, Александръ?


— Ахъ, очень нравятся, особенно виды сраженій; я ландшафтовъ не




====page 172====


люблю, — отвѣчалъ молодой человѣкъ, взглянувъ на Графиню. 


Клавдія сжала руку Графини и повлекла ее за собой въ другую комнату.


— Это мой сынъ! — проговорила она ей шопотомъ, — это живой портретъ отца! 


И она побѣжала въ комнату матери. Графиня, удивленная, шла за нею.


— Матушка! — вскричала Клавдія, обнявъ свою мать, — здѣсь мой сынъ!


— Клавдія, — сказала Графиня, — скажи, есть-ли возможность узнать, спустя пятнадцать лѣтъ, младенца, котораго ты сама едва видѣла.


— О, если-бъ я и не видала, я бы узнала его по сходству съ отцомъ!...




====page 173====


Его голубые глаза, его взглядъ, его носъ, вся наружность его, даже голосъ его.


— Странное дѣло! — сказала Графиня. — Правда, что онъ не похожъ ни на отца, ни на мать... Я выпытаю какъ нибудь у нихъ; но, Клавдія, прошу прежде времени не называть чужаго своимъ.


Графиня вышла въ гостиную. Вскорѣ съѣхались гости, между прочими отецъ и мать Александра. 


За столомъ Графиня нарочно завела разговоръ о пріемышахъ, чтобъ видѣть впечатлѣніе, которое онъ произведетъ.




====page 174====


— Мнь кажется, что иногда пріемыша можно.побить какъ свое родное дитя? — сказала она, обращаясь къ матери Александра.


— Право не знаю; но думаю, что я никогда не.побила бы чужую кровь такъ, какъ свою, — отвѣчала она, взглянувъ нѣжно на Александра.


— Отъ какого дерева взята вѣтвь, такіе и плоды будетъ приносить, — сказалъ одинъ изъ гостей. 


Графиня замѣтила, что эти разговоры смущали отца юноши. 


Послѣ обѣда она нашла случай съ нимъ говорить.


— Я отъ васъ ожидаю откровенности, — сказала она ему, — по одному дѣлу совъсти.




====page 175====




— Что вамъ угодно, ГраФиня?


— Дѣло касается до одного пріемыша...


— До какого, ГраФиня? — спросилъ онъ съ безпокойствомъ.


— Пятнадцать лѣтъ тому назадъ, вы взяли на воспитаніе младенца!... мнъ нужно знать, гдѣ онъ?


— Я не знаю, Графиня, и въ первый разъ объ этомъ слышу.


— Сдѣлайте одолженіе, не скрывайте; потому что изъ этого можетъ выйдти много неудовольствій!


— Да, ГраФиня, изъ этого можетъ выйдти много неудовольствій; а потому я удивляюсь странному вопросу!




====page 176====


— Одна женщина имѣетъ ясныя на слова мои доказательства, и еслибъ не я, то она, узнавъ своего сына, готова была торжественно требовать возвращенія правъ матери: у ней есть свидѣтельство отъ священника, который еще живъ.


— Послушайте, ГраФиня, я вамъ открою тайну свою; но вы сами увидите, что мнъ не льзя отказаться уже отъ Александра.


— Такъ Александръ не вашъ сынъ?...


— Къ несчастно!... я чувствую, что сдѣлалъ безразсудно, но исправить уже нельзя: это убьетъ мою жену, лишитъ насъ не только всего имѣнія, но и чести.




====page 177====


— Боже мой, Боже мой! что вы говорите, — вскрикнула Графиня.


— Да, вы знаете, что у насъ умерло двое дѣтей вскорѣ послѣ рожденія. Это убивало жену мою; забеременевъ третьимъ, она сказала мнѣ, что если и этотъ умретъ, то ей не пережить его. Младенецъ при самомъ рожденіи былъ уже безнадеженъ; положеніе жены было опасно, и докторъ, какъ будто угадывая ея предвѣщаніе, сказалъ мнѣ, что жизнь матери будетъ зависѣть отъ жизни младенца. Вы знаете, какъ я люблю свою жену. Я объяснилъ это бабкѣ, и она первая посовѣтовала
мнѣ немедленно же замѣнить больнаго младенца пріемышемъ, и вызвалась са-


====page 178====


ма достать его. Жена моя не знаетъ этого подлога, и любитъ Александра, какъ свою кровь, хотя этотъ мальчикъ видимо ни сколько къ ней не привязанъ. Ио это еще не все. Вы можетъ быть не знаете, что отецъ жены моей, не имѣя наслѣдника по мужской линіи, обрадовался внуку, и при смерти завѣщалъ Александру все имѣніе, отдѣливъ прочимъ дочерямъ незначительныя части... Этого мало: онъ передалъ ему свое имя... Что скажете вы теперь, Графиня?... Неужели родная мать Александра захочетъ убить мою жену, которая привыкла считать сто своимъ сыномъ, захочетъ лишить меня чести, потому что это примется за умышленный подлогъ, и наконецъ захочетъ лишить Александра тѣхъ правъ,




====page 179====


которыми надѣлилъ его случай и счастіе?


— Это ужасный случай! — проговорила Графиня. — Что-же дѣлать бѣдной матери?...


— Для блага сына и его воспитателей, отказаться отъ правъ матери и вознаградить себя сознаніемъ добраго дѣла. — Но кто она такая?... меня страшитъ мысль... если она...


— О, не безпокойтесь, — сказала гордо ГраФиня, понявъ его сомнѣнія, — я не прпняла-бы участія въ какой нибудь   недостойной  женщинѣ. Знайте, что я горжусь ея дружбой, и Александръ законный сынъ.


— Я могу знать чей?...




====page 180====


— Нѣтъ; эта тайна гораздо важнѣе той, которую вы мнѣ открыли.


— Уважаю эту тайну; но уважте же Графиня и мою.


— О, будьте увѣрены; я надѣюсь, что она ни чѣмъ не нарушится.


Когда всѣ разъѣхались, Графиня вошла въ комнату Неониллы; Клавдія бросилась къ ней на встрѣчу.


— Онъ ужъ уѣхалъ, Графиня?


— Уѣхалъ, другъ мой; но ты будешь иногда его видѣть.


— Какъ? я не могу его назвать сыномъ?




====page 181====


— Сядь, Клавдія, подлѣ меня; Неонилла будь судьей въ тяжебномъ дѣлъ, которое я разскажу.


И ГраФиня стала разсказывать все то, что мнимый отецъ Александра открылъ ей. 


Клавдія утопала въ слезахъ.


— Клавдія, сказала Неонилла, — ты посвятила себя Богу, отреклась отъ свѣта, отрекись и отъ сына... кого назовешь ты его отцомъ?


Клавдія утопала въ слезахъ, припадая на грудь, то къ матери, то къ Графинѣ Софьѣ. 


Конецъ.




====page 182====</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
