<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="vojt_v_bitva_s_piratami_1838">Битва с пиратами. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Отрывок из морского романа</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Владимир</forename>
         <forename type="patronym">Карлович</forename>
         <surname>Войт</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Люстров Андрей</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Войт В.К.</author>
       <title type="main" level="a">Битва с пиратами</title>
       <title type="sub">Отрывок из морского романа</title>
       <title level="j">Сын отечества</title>
      <biblScope unit="volume">№9</biblScope>
       <date when="1838" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-15">Оформление в XML-формате, Люстров Андрей</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>  -- Держит ли бриг еще сигнал?-- спросил Барон Винт командир брига Храброго, прохаживаясь но шканцам.
   "Держит!
   -- Поднят ли ответь?
   Поднят: не ясно вижу. Наш товарищ, кажется, вышел из Поро, и хочет к нам подлавировать", сказал вахтенный лейтенант.
   Командир гордо откинул назад свою голову; привычным взором пробежал по картинно распущенным парусам, на которые так щедры лихие моряки; взглянул на Морейский берег, вдоль которого, при попутном ветре, бриг Храбрый несся под всеми лиселями; он вышел в пролив у Кап-Колона; цель его плавания был Поро.
   Чрез несколько времени, радостно закричал с бака сигнальщик: "No 599."
   "Имею приказание от адмирала," сказал малютка, штурманский кадет, подбегая к капитану с сигнальной книжкой.
   -- Отвечать! Да, хорошенько смотреть: не будет ли телеграфа? Возьми мою Лондонскую трубу.
   "Она у меня", отвечал малютка.
   -- То-то ты так согнулся на правую сторону.
   "Очень тяжела-с!" отвечал тот, весело посматривая на капитана.
   -- Телеграф готовят!-- закричал протяжно сигнальщик. С живостью схватил малютка аспидную доску для записывания нумеров телеграфа, и бросился бежать на бак. Вскоре возвратившись, передал он значение телеграфа, по этикету службы, вахтенному лейтенанту, а тот буквально донес капитану: "имею повеление, вместе с вами, аттаковать два корвета, стоящие в Монастырской бухте."
   "Лиселя с левой долой; держать на западную оконечность Пороса; давать команде скорее обедать; велеть артиллерийскому офицеру, больше выкатить ядер." И с этими словами, обращенными к старшему лейтенанту, капитан спустился в низ.
   В его боковом кабинете сидела задумчивая Зюлейка; слезы высохли на её глазах; бледность печально очертила её прекрасную, страстную физиогномию. При появлении Барона, она бросилась к нему на грудь, и без слез рыдала, спросила прерывающим голосом:
   -- Скоро ли покинешь ты меня? Скоро ли придем мы в Поро?
   "Нет!" отвечал машинально Винт.
   -- Нет! И так ты даришь мне еще несколько часов, может быть, несколько дней!-- И я снова оживаю для счастия, снова благословляю судьбу мою, которою ты управляешь, как мусселин, повелевающий владыками наших сералей. Что значили для меня годы жизни в тюремном гареме! Что значили для меня месяцы, когда я скиталась с нашим племенем по Хиосу, Идре, Ипсаре! Теперь только я понимаю, огненно чувствую каждый счастливый час, проведенный с тобою, счастие, перед которым бледна, бесцветна любовь султана к его первой любимице, ничтожны рабския угождения прислужниц гарема, скромны все богатства Востока, роскошью которых тешат повелительницу султанского сердца. Благодарю тебя за жизнь, которую ты растапливаешь в твоих знойных поцелуях! Знаешь ли? Наше южное солнце не так жгло меня, как твои взгляды! От солнца я бежала укрыться в тень, а к твоим ласкам стремлюсь, как к наслаждению жизнию. И я опять буду с тобою -- ты у кипятишь меня твоими палящими поцелуями? Нашему бедному поколению, женщинам, редко судьба бросает знойные страсти в образе мужчины, по если мы встретили их сердцем, то предаемся им с необузданностью....
   Она пала на его грудь, и судорожно сжала его в своих объятиях; её речь сопровождал трепет; казалось, не кровь, но огонь протекал в её жилах; казалось, каждое слово её отрывалось от сердца -- и это сердце, взрытое могуществом взволнованных страстей, металось, рвалось за отлетевшим звуком, выражалось в страстном порыве, от которого замирает дух в груди и тело бьется в лихорадочном движении.
   Грустная мысль запала в душу Капитана; он видел перед собою существо, которое в огненной истоме обвило его своею любовью, слилось с ним всеми пылающими чувствами своего существования, бросилось в разгар страсти, увлекая и его в этот клубящий водоворот любви. Винт сочувствовал Зюлейке, но знал, что ей должно было предпочесть долг службы, и успокоивался надеждою вознаградить себя в будущем, в России, а до того времени, он решился отослать ее на первом корабле в Одессу, где она должна была ожидать его прибытия. Теперь вдруг изменились его предположения. Корабль шел биться с неприятелем, и может быть, блуждающее ядро вырвет сердце из груди Зюлейки, сердце, так безотчетно ему преданное; может быть, она, еще в цвете лет, с полным могуществом страстей, с полной надеждой насладиться жизнию, лишится этой жизни, следуя за судьбою Винта, И за кого же она погибнет? За утомленного жизнью мужчину! Он печально покачал головою, и отстранил свой мутный взор от пылающего взгляда Зюлёйкина.
   -- Что с тобою?-- вскричала она свирепо, схватив обеими руками за его голову и наклоняя ее к себе, прямо смотря ему в лицо и впиваясь своими взглядами в его очи.
   "Ничего!" отвечал Барон, отстраняясь от испытующего взора Зюлейки.
   -- Как ничего? Огонь блеснул в твоих глазах -- ты утер слезу. Не утирай ее: от слезы родилась Пери, любимица наших гаремов; от твоей может родиться облегчение нам, кипящим страстию! Нет! не отдам земле" твоей слезы, и в тот день, когда страшным звуком напомнят нам роковой день, я с этой слезой вознесусь в хрустальное седьмое небо!
   "Перестань, Зюлейка! Нежное дитя Юга, дитя Христианина в Мусульманском гареме, ты поза была молитву ко Христу, затерялась в иноверии; ты даже не знаешь, что молитва укрывает нас от бурь жизни, от её горестей!
   -- Не знаю бурь жизни в твоих объятиях; не пойду изучать их в ваши обширные, душные города: в тебе, в одном тебе, заключено все -- и моя родина, и её свобода с блестящим небом и вечно цветущею природою, и память о сыне и любовь к нему, оторванному на век от меня. Я знаю одно -- любить, и это узнала, изучила я у тебя, и еще знаю -- умереть за любимого человека и умирая любить его!
   "Что если бы ты увидела меня мертвым?
   -- Что? повторила она дико. Что? Ежели бы я увидела тебя мертвым? Что?-- И она, разгоревшаяся, побледнела; багровые пятны выступили по лицу её, дыхание замирало в груди. "Что?" снова повторила она, как бы соображая его слова. "Ничего!" проговорила она с живостью. "Право, ничего! Я только бы вскрикнула -- и умерла бы, обхватив тебя так сильно, так сильно, что нас не разорвали бы люди, и по неволе положили бы в одну могилу."
   -- Перестань! Перестань! Ты душишь меня в своих объятиях. Как изменилась ты в лице -- я только пошутил!-- сказал он, принимая веселое выражение.
   -- Пошутил? Ты шутишь моим сердцем! Впрочем, мне легче умирать вместе с тобою, нежели думать, что ты будешь жить в чужих объятиях, что ты, может быть, покинешь меня; О! не покидай, не покидай твоей Зюлейки! С тобою только, с тобою повсюду и навсегда! Я не прожила бы дня, задохнулась бы воздухом, который не благословил бы тебя своим дыханием.
   Капитан вырвался из её объятий.
   -- Зюлейка! к тебе придет Павел и проведет в другое, более безопасное место.
   -- Ребенок! ты не понимает моих чувств; боишся поведать мне об опасности. Я расслушала несколько слов за перегородкой. Офицеры говорили что-то о сражении. И ты хочешь в то время спрятать меня, когда каждое ревнивое ядро может тебя вырвать у Зюлейки? Ты забываешь, что во мне течет кровь Грека, и мы, вместе с жаждой свободы, благословлены. на хладнокровное презрение всех опасностей. И если твои взгляды не сожгли меня, твои объятия не задушили, то что для меня неприятельские выстрелы?
   "Ты не хочешь, Зюлейка, мне повиноваться: ты не любишь меня -- любить значит слушаться.
   -- Мой отец -- тот, кто произвел подобное, такое, как мое сердце, и кто развил во мне столько наследственного огня, испугался бы сам знойной пылкости моего сердца -- ни не знаю, что такое любить? Да, я не умею выразить моей любви, но если ты пронзишь мое сердце, то из него брызнет не кровью, а огнем! Мне сказано природою: живи, дыши огнем. Огонь сжигает меня -- огонь, а не воздух, льется в жадную, ненасытную грудь, и ты говоришь, что я тебя не люблю, не слушаю! Охлади же прежде, и я буду вслушиваться в твои холодные приказания. Но знай, что всех вод океана не станет залить мое жгучее дыхание, всех снегов вашего севера оледенить рассудок. И могу ли я вслушиваться в твои холодные приказы, когда знойно свирепеют во мне страсти?
   От бешеного, исступленного взгляда Зюлейки падали искры и в полымя бросало Капитана.
   -- Прощай!-- сказал он -- слышишь на верху движение!
   "Прощай!" повторила она, бросаясь к нему на шею. С трудом оторвал Барон ее от себя, и кинулся на верх.
   "Вынести образ, да священные книги!" сказал Капитан, обращаясь к ревизору. "Бить на молитву!" продолжал он, относясь к старшему лейтенанту. "А вы --" эти слова сопровождали взгляд на артиллерийского офицера -- прикажите без замедления высылать картузы, так же быстро, так же не суетливо, как всегда бывает на учениях с пальбой, Много ли на каждую пушку готовых зарядов, и много ли приходится выкаченных ядер?
   -- Но тридцати пяти.
   "О! этого хватить, чтобы всех мятежников послать к их дедушке сатане. Жаль," продолжал Барон, обращаясь к офицерам, собравшимся вкруг него, "что мы не можем по тешить себя настоящею войною -- ведь это только охота!
   -- Вот народ!-- подхватил один из них.-- За Греков дрались, дали им свободу с благословенным правителем Графом Иваном Антоновичем Каподистриа, и принуждены с ними же драться.
   "Это мятежники, враги отечества," сказал лейтенант, выпущенный из офицерского класса, приглаживая едва пробивающиеся усы. "В минуты торжества враги человечества! Уничтожать их, значить искоренять зло, мирить историю с потомством." И слова его заглушил бой вестового барабана на молитву.
   Кратка была молитва команды на палубе; готовые тут же принять смерть, они уподоблялись христианам первобытными, так же как и те, отделенные на своем бриге от человечества, также призывая в свидетели одно небо и неувлеченные великолепием религии. На бригах нет священников. Смиренно столпились все к образу; один из среды всех читал молитвы; прочие внимали голосу истины, предавались с полнотою души Вездесущему, являвшемуся и в хвалеоных песнях, и в полноте окружающего неба и неизмеримого моря, на которые обращенный взгляд как то единит человека, делает его самостоятельным для самого себя, чувствующим себя...
   При конце, Капитан приложился к образу, с упованием на благословение Невидимого, с религиозными чувствами, которые так благодатно проливают смирение верующим в судьбу свою. Крестясь, с краткими молитвами, последовал ему весь экипаж брига Храброго.
   В это время входили на рейд Монастырской бухты, и в леве оставили скалу, или камень на подобие лежащего льва, придерживаясь к берегу Поро.
   -- Команду во фронт!-- сказал командир.
   "Все во фронте!" произнес Буленев, первый лейтенант, почтительно приподымая фуражку.
   -- Фуражки долой!
   Капитан подошел к строю. То не был более изнеженный баловень, обольститель женщин; тут не являлся он повелителем их сердец, разочарованным жизнию бароном, от обаяния которого млели женщины. То был командир, гордый своею властью, гордый своей лихой командой, гордый чудным бригом. Это был повелитель, уверенный в себя, который с таким же хладнокровием шел дать бой для отличия своих матросов, как будто давал бал -- вел их на кровавый пир и приводил в восторг храбрых.
   "Здорово, ребята!" произнес он звучно, обращаясь к полной массе людей.
   -- Здравие желаем вашему высокоблагородию!-- разнеслось по рядам, вознеслось в голосах марсовых, стоящих на марсе, разлилось по воде, отпрянуло от крутых скал Поро, и -- отозвалось на двух корветах, стоящих еще вдалеке, в леве.
   "Ребята! видите: два корвета ждут нашей победы.
   -- Рады стараться, ваше высокоблагородие! разнеслось по рядам, вознеслось в голосах марсовых, разлилось по воде, отпрянуло от крутых скал -- отозвалось в сердцах команды двух мятежных корветов.
   Самодовольствие блеснуло на лице Капитана. Он продолжал: "Новый случай, доказать вам усердие к Монарху и к отечеству -- после победы с гордостью назову вас храбрыми товарищами. Помните, что вы служите на бриге Храбром -- и я ваш командир!
   -- На смерть рады стараться!-- грянуло на шканцах, вознеслось в криках марсовых, разлилось по воде, отпрянуло от крутых скал, отозвалось трепетом в сердцах команды на двух неприятельских корветах.
   Бить тревогу! сказал повелительно Винт.
   -- Да здравствует отец командир!-- крикнули стоявшие на руле.
   -- Да здравствует!-- подхватила команда. Ура! ура! Рады стараться! Рады стараться!
   Барабан ударил тревогу. И все бросились к пушкам, заряжали их ядрами, укладывали, приносили принадлежности необходимые для действия из орудий, раздували фитили, и чрез три минуты все безмолвно стояли на своих местах, наблюдая за каждым движением Капитана, спокойно прохаживавшагося на шканцах.
   Эти люди не знали боязни, когда призывал их долг службы, и когда их судьбою правил любимец их командир. "Рады стараться!" В этих звуках сказывалось их сердце, пробуждалось откровенностью -- то не был клич приличий. С криками: "рады стараться," они встречали штормы и ураганы; в этих криках они выражали свое торжество, когда ими был доволен их командир. С этими криками они радостно, беспечно шли на смерть.
   Очаровательный вид представляла пред-битвенная картина моря и кораблей!
   Как любовник, жадный свидания с милой, с светлой улыбкой первой любви спешит начертить в своей памяти незабвенный лик, так и море, светлое в своей гладкой поверхности, спешит слиться с подножием Морейского берега, цветущего, как разлившееся дыхание юной жизни, вдохновенного, как мысль Творца в её земном величии! И вот море, с правой стороны спешит дугой очертить берег острова Поро; дико и величественно, с угрюмостью смотрится он в зеркальную глубь воды, выказывая свои гранитные трещины, словно ребра. Бедно лепится на нем зелень в ущелинах вьется кипарис, печально вырастают мелкия сосны на наваленной природою груде скал. Одиноко стоит четыреугольный монастырь; белый, он ясно оттеняется от темного гранита, как святая непорочность души в летописи жизни. Плющ и лавры, как верные сподвижники дряхлеющего, игриво вьются около его, будто желают утешить старца в уединении.
   С южной и с левой стороны рейда, море стремится мимо гранитного острова, на венце которого, основана крепость святого Николая, и проникая между рассеянных скал под берегом, достигает Морей. Тихим лепетом выражая свою бесконечную песнь, радуясь свиданию, оно приемлет в свою зеркальность цветущий вид любимицы.
   Ненасытный взор, пробегая от моря до Метинских гор, и бросаясь в лево к Трезинской горе, покрытой каштанами, жадно ловить весь обзор, и радуясь благословенной южной природе, вбегает по зеленеющему кипарисами и померанцами хребту, теряется в светлом, как радость, небе, прозрачном, как обольстительный цвет красавицы, отлив которого видите вы сквозь плени гольную, прозрачную белизну. Даль затерялась в фантастических очерках синей перспективы гор, а там, сквозь низменный перешеек Поро, в тумане чертится далекий Парфенон и выказываются стеньги Русского фрегата. То снова взор ваш, радуясь, возвращается к Морее, и с жадностью упиваясь наслаждением, разбегается по бесконечной панораме садов и виноградников, останавливается на уединенном белом замке какого-то аги, отрывается от живописных развалин, вьется в бледных, миртах, скользит по разбросанным мельницам, останавливается на нескольких домах с террасами, любуется миндальными деревьями -- они, с своим белым цветом на зеленеющем ландшафте, представляются как белые розы в чаще зеленого кустарника. И потом ваш взор, обрадованный лимонной рощей, тонет, пересчитывая её зрелые плоды; при лучевом дожде солнца, они висят словно златые слезы.
   Ежели вы нежили взгляды на своей любимице, и судьба,оторвав ее от вас, помрачила ваше зрение, и не видя дорогого сердцу лика, вы не чувствуете красоты окружающего -- поезжайте на юг, и вы вдохновитесь: ваши чувства заметят, подслушают дыхание природы, душа пробудится вздохом былого, взоры обнимут другую любимицу, вечную, как дыхание вечности, роскошную, как она сама. И не тяжелая дума, не грустная мысль, но обаяние к окружающему разовьет душу; и вы, как первобытный человек, дружный с самим собою, без мрачной философии, без выводов на тяжкое бремя жизни, без примеров прошедших столетий, без кровопролитий для доказательства, вы очиститесь от предразсудков и станете молиться вашими глазами...
   Один корвет жмется к крепости Святого Николая, другой стоит вдоль Морейского берега, и бриг, окрыленный всеми парусами, безмолвно спускается на него, под перекрестным огнем с корвета и с крепости.
   -- А! а!-- закричал наш знакомец, малютка штурман, и страшно изменившись в своем хорошеньком личике, в конвульсиях вертелся на одном месте.
   "Что с тобою?" с участием спросил Капитан, и грустно смотрел на ребенка, стараясь подать ему помощь.
   "Отнести его вниз!" отрывисто приказал он людям, назначенным для носки раненых.
   В то время, как малютку спускали вниз, он опамятовался, открыл глаза, и мутным, болезненным взором встретил грустный взгляд Капитана; в последний раз сказалась в нем прекрасная душа. "Прощайте, барон! Благодарю вас; утешьте мою старушку мать!" произнес он с усилием.
   Вдруг внезапный шум поразил Винта. Казалось ему, что он упал в водоворот; ум его крутился не обхватывая ничего в своем порыве -- вот задыхается барон в полыме огня -- вот он более ничего не слышит, не видит, погруженный в неясную безотчетность....
   Но вот память к чему то исчезнувшему, далекому пробудилась в нем. Винт, утомленный, растерянный, возвращался к чему то неопределенному, и посреди этой глубокой неопределенности слышал голоса: "Капитана убило! Капитана убило!" Он хочет уверить в противном, но слова не слетают с уст, тело не повинуется движению.
   -- Вечная память благодетелю! Помяни его, Господи, во царствии Твоем!-- шептали голоса над ним.-- Не нажить нам такого командира!
   Ужели это смерть? Страшна её медленная последовательность! Барон чувствует, что его подняли, несут. "Кончено!" подумал он -- "это уже не похороны ли? Что ежели бросят меня за борт, в общую могилу моряков?" -- И вдруг все тело его отозвалось на порыв души, кровь хлынула из руки, из головы, и огромным следом обозначила места капитана.
   "Капитана убило!" снова произнес кто-то.
   -- Нет еще! сказал он, придавая твердость своему голосу.
   "Ура! ура!" был ответ команды.
   -- Бить переправу!-- И вся команда бросилась строиться у пушек с левой стороны.
   "Брам-фалы, бом-брам-фалы отдай -- лиселя долой! сказал Винт ослабевающим голосом. "Эй, Орлова!" продолжал он, подзывая к себе урядника, "перетяни мне голову платком, а ты сбегай, принеси другой перехватить руку."
   -- Не прикажете ли, осмотреть рану?-- спросил доктор.
   "Кто вам приказал отлучаться от своего места? Не время предлагать мне услуги, когда к вам посланы раненые, нуждающиеся в вашей помощи.
   Бодро посмотрела друг на друга команда; она уже позабыла об опасности потерять командира.
   "Баттарея залп будет!" сказал Капитан торжественным голосом, и подойдя на довольно близкое расстояние скомандовал: "Пли!"
   Как своевольный дикарь, прикрепленный цепью к одному месту -- как легкий змеек, пущенный искусной рукой, плывет в волнах неба, и мечется в разные стороны, и рвется на нити, жаждя свободы -- так и мятежный корвет на завезенном пшринге все поворачивался, и целым лагом бил бриг, но счастливый выстрел, и он начал рваться около якоря, подставляя корму.
   "Живее палить! Славно, молодцы!" говорил Капитан восторженным голосом, зажимая рукою рану, и отрываясь от недоконченной перевязки.
   "Марса-фалы отдай!"
   И новые, еще более опустошительные выстрелы били продольно корвет, который подрезал бриг до пожатия руки, поданной с одного на другое судно.
   Крепость молчала, или её выстрелы падали на корвет же.
   "Право на борт! Отдать якорь!"
   И бриг Храбрый сильным огнем уничтожил корвет, лежа с ним на якоре в близкой дистанции, борт о борт.
   Корвет, с подбитыми станками, с изъядренной мачтой, с важным числом убитых и раненых, не мог дальше противиться. Каждый выстрел брига действовал все более и более разрушительно. Мятежники безумным криком приветствовали свою погибель "и бросались в воду.
   Густой дым повалил с корвета.
   "Выпускать канат!" кричал капитан. "От пушек долой! Марса-фалы подымать! Фор-марсель завалить на правую!"
   И бриг Храбрый, выпустив канаты, отходил от корвета.
   "Ставьте брамсели, бом-брамсели -- держать круче! Я думаю наш товарищ бриг и без нашей помощи разобьет тот корвет, а то и мы подоспеем к его услугам.
   Огромным столбом хлынул огонь из разбитого корвета; как жертва язычников, он прямо возносился в высь, по вантам умчался в небо, разбежался по реям; последним усилием выпалили заряженные пушки; огонь хлынул из бортов, обвил корпус корвета, слился с общей огненной массой. Глухим стоном отозвалось небо; в нем блуждала огненная груда, и из неё падали раскаленные пушки корвета, обгорелые бревна, и снова густой дым чертился огненными очерками от нового взрыва. Тяжким ревом сказывалось море; оно, как безутешная мать, в тяжких страданиях искало свое потерянное дитя, и водоворотом клубясь, поглощало с жадностью все оставшееся от корвета.
   В то время, пока храбрый капитан брига Храброго, вылавировав, спускался на новую жертву, на другой корвет, который мод крепостью отчаянно действовал против брига, товарища Храброго, по другую сторону крепости, между нею и берегом, нырнул пиратский бриг.
   В пылу приветствий, страшно целовал Храбрый своими ядрами борт корвета и его рангоут, приветствуя смертию врагов. Вдруг увидели отчаянно несущагося пирата; он не отвечал на выстрелы брига. И избитый, изломанный выстрелами, прямо ринулся он и запутался бугшприхтом в фоковые ванты.
   -- Лево! Обрубай его!-- кричал Барон.-- Палить из носовых с правой! Вызвать первую абордажную партию!
   В право бросился бриг Храбрый, и своими выстрелами приветствовал незванного гостя. А между тем из воды, с бугширихта, выскочило человек сорок пиратов.
   Их яркая одежда, кровью наполненные, сверкающие глаза были грозны. Албанские крики дико отзывались в воздухе. С кинжалами в зубах, они дали по два выстрела из пистолетов, о тбросили их за пояса -- и кинулись в кинжалы. Они рыскали, как смерть, бросались на штыки, падали под ударами ломов. Рассеянные по палубе брига, они отчаянно дрались, и при каждом сильном ударе, их дикий крик превозносил свободу. Сброшенные, втиснутые в воду, они увлекали туда своих противников, грызли их зубами, рвали тела их.
   Грозен быль их старшина; метки были его удары, и каждый взмах кинжала наносил смерть, каждый взгляд обозначал жертву. По знакомому ему пути, он проник в капитанскую каюту, самодовольно взглянувши на ужасную сечу на палубе. И грозный, как мертвец в заполночный час предстал он перед Зюлейкой, все еще сидевшей в боковом кабинете.
   -- А, изменница!-- вскричал он -- теперь ты в моих владениях -- я пришел обвенчаться с тобою и смерть стелет нам брачное ложе! Но я не убью тебя мгновенно: мой кинжал, как любовник, насладится твоим сердцем! Вонзая его, и полюбуюсь, как ты танешь умирать множеством смертей, и под смертными его поворотами, допрошу, что чувствуешь ты ко мне, моя суженая, доныне холодная, бесчувственная для меня!
   Он вертел кинжалом своим в воздухе, примериваясь, как ловчее, страшнее ее поразить, и радуясь её беспамятству; он показывал, как будет выворачивать её грудь, и, как судьба неизбежная, он готов был уничтожить ее...
   Раздался выстрел, и -- пират упал перед Зюлейкою...... _</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
