<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zinovev_d_torzhestvuyushaya_dobrodetel_ili_zhizn_i_priklyucheniya_gonimogo_fortunoyu_selima_1789">Торжествующая добродетель, или Жизнь и приключения гонимого фортуною Селима. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Истинная повесть, в восточных странах происходившая и по свидетельству самовидца на российском языке сочинённая Д. Зиновьевым</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Дмитрий</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Зиновьев</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Зиновьев Д.Н.</name>
      </author>
      <title type="main">Торжествующая добродетель, или Жизнь и приключения гонимого фортуною Селима</title>
        <title type="sub">Истинная повесть, в восточных странах происходившая и по свидетельству самовидца на российском языке сочинённая Д. Зиновьевым</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher>Вставить название издательства (Например: Государственное издательство "Художественная литература")</publisher>
       <date when="1789" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1789">1789</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>С УКАЗНОГО ДОЗВОЛЕНІЯ

В МОСКВЕ

печатана в вольной типографии

А. Решетникова. .1780. года.

====page====

Бесценный дар небес святая добродетель,

К блаженству общему послал тебя содетель!

Ты щастливых страстям пределы поставляеш,

Нещастных в горестях крепиш и утешаеш;

Ты украшаеш всех достоинством твоим,

Некрасившись сама сияньем ни каким;

Ты умеряеш жар стремительных страстей,

Твои изящества превыше всех честей.

====page====

ТОРЖЕСТВУЮЩАЯ

ДОБРОДЕТЕЛЬ.

ИСТИННАЯ ИСТОРИЯ.

В те времена, когда оттоманская порта победоносным оружием соседей
своих приведена была в ужас, тогда в Константинополе столице
турецкого

====page====

Императора народ неистовствуя будучи в отчаянии, роптал на
правительство, и до того простирал свои стремления, что даже умышлял
на поколебание престола; но провидение назирающее добродетелъных
государей, отвратило сию страшную погибель.

Влекомый нещастиями Календер пришедши во оный город в одном доме
имел ночлег, в котором несколько человек янычар располагали
клятвопреступный

====page 2====

совет, чтоб в следующую ночь с помощью единомысленников своих
сделать бунт, и во время оного, как Султана, так и его министров
лишить жизни. О варварство!

до какого бешенства человек упоенный злобою простирает свои дерзости.

Календер сим произшествием поражен был как громовым ударом, но
ужас его несравненно увеличился, когда он себе представил, что сии
варвары стремятся на

====page 3====

поражение того, кому торжественно клялись быть верными, и кому обязаны
как счастием так и жизнию\... правосудное небо! говорил он, тебя в
помощь призываю, ты руководствуй мне к уничтожению сих извергов
человечества.

В следующий день по утру поблагодаря хозяина, пошел я от нево, в
намерении открыть все верьховному Визирю, которой пощастию, попался ему
на встречу с

великолепною свитою с

====page 4====

какою обыкновенно препровождают ево в диван. Тогда стал он на
колени зная, что знаменитые люди часто презирают прозъбы бедных,
кричал изовсей силы алла алла! что великого Визиря принудило
остановиться и спросить какую он до него имеет нужду. Я открою,
ответствовал он, вам оную на едине: ибо содержит она в себе
государственную важность. Визирь приказал взять ево в диван, и
узнавши о важности ево доноса,

====page 5====

поспешно следовал к Султану.

В короткое время прислан был один чиновник от Султана с
повелением, чтоб оного календера пред него представить, за коим
последовал он в покои, где обитает солнце правды, и только увидел
Императора, то распростерся на землю и произнес с трепетсм сии слова:
правитель правоверных! Султан приказал ему встать, подойти к трону и
пересказать вторично слышанное на

====page 6====

ночлеге, что он и имел щастие исполнить с надлежащею подробностию.
Султан раздражен будучи сим неслыханным злодеянием, повелел Визирю
вътуж самую минуту всех преступников наказать по всей строгости
правосудия, после того говорил календеру: друг мой! я соболезную о
всех моих подданных стенящих под игом злополучия, и на всякого из
ни готов излить мои щедроты и милости, дабы облегчить их участь;
обьяви

====page 7====

мне все свои приключения, и будь обнадежен в моем к тебе
благоволении.

Великий государь! изволение ваше почитая с священным благоговением
молю

пророка, да очистит разум мой, дабы я с достойною откровенностию
возмог удовлетворить желаниям вашим. Потом начале он свою повесть
следующим

образом: я сын богатого Бальзорского купца, у которого было нас трое,
из них я самый меньший и называюсь Селим; отец хотя

====page 8====

и разделял равномерно любовь свою; но однакож предпочитал меня более
моих братьев, предвидя во мне, что то хорошее, и не щадил для
научения меня своего иждивения. Достигши пятнадцати лет я
соответствовал ожиданиям моего родителя, был несколько искуснее во
всех науках своих братьев, и непроходило ни одного

дня, чтоб я незаслуживал похвалы от своего учителя, что чувствительно
их огорчало.

====page 9====

По оконании наук вступил я на театр света,

находил в себе нетерпеливую склонность к путешествованию, но по
беспримерной любви ко мнемоих родителей ни когда не надеялся получить
от них на оное дозволение. Между тем судъба приготовляя меня к
претерпению нещастия, вразумила найти случай, дабы склонить их на
исполнение желания моего. В один день беседуя с ними, рассказывал я
им историю о сотворении света, и произхождении

====page 10====

Мухаметовом, о путешествии ево на Бураке в небо, о небесных Гуриях и
о прочи ево делах; и пришед вне себя от удивления и почитания,
возопил: о! ты солнце освещающее всякого человека, и блюдущее
благосостояние земли, планета начальствующая над всеми планетам и,
посланник божии Мухамет; люди тебе преданные тебя обожают, удивляются
и прославляют; скоты и звери своим ревом воспевают тебе вечернюю
песнь, земные

====page 11====

и все воздушные духи и добрые и злые, трепещут и признают верховную
власть твою над собою. Могу ли я недостойный мусульман сподобиться
видеть обожаемую Мекку, лобызать стопы твоя и получить твое обетование;
сими словами обольстивши родителей

своих, стал я у них действйтельно проситься в Мекку и Медину, дабы
чрез странствование cie, так как Мухаметане верят заслужить
отпущение в грехах своих, на что и получил

====page 12====

дозволение, a от начальствующего паши проезжий ферман, я приготовив
корабль, снабдил ево вооруженными людьми, пушками и провизиею на
полугодовое путешествие.

В приятное время когда лучезарное солнце возвращаяся к Экватору,
прогнало жестокость зимы, и оживотворяло землю, птицы пением
предвозвестили пришествие царя природы, и ароматиуеский воздух
ознаменовал весну; я простившись с родителями своими

====page 13====

с пролитием с обеих сторон слез, будто предчувствуя, что в
последний раз в жизни своей наслаждаюс нежными их объятиями, и
получа от них наставление почитать Бога, быть верну государю, и не
желать людям, чево себе не желаю; взошел я на корабль и с пушечною
пальбою удалился от берегов великолепные Бальзоры.

Ветер во весь наш путь был столь благополучен, что вскоре начали
казаться берега желаемых

====page 14====

мест и я полагал часто, что небо споспешествует моим желаниям, как
вдруг воздух покрылся тьмою, и гром последуемый непреривною молниею
произвел в Атмосфере ужасное возмущение. Все парусы на корабле нашем
были в миг изорваны, мачты переломаны и мне казалось, что все
устремляется на разрушение самой природы. Но ужас мой обратился в
совершенное отчаяние, когда увидел я, что вода со всех сторон бежала
в

====page 15====

корабль, и рассвирелевшее море вознося волны свои к небу грозило
погребсти нас в

безднах. Страхе мой был не напрасен; ибо роковый вал разбил тотчас
корабль наш в дребезги, все мое богатство исчезло, люди потонули, а я
успел схватиться за доску и плавал с нею до тех пор, доколе силы
мои не изменили, и морская вода сделала меня бесчувственным! Но
разгневанные небеса даровали мне жизнь, чтоб показать на мне пример
превратности

====page 16====

счастия человеческого.

Волны принесли меня с доской к берегам острова Суматры и выкинули на
землю; в то время два народа обитающие на сих местах вели
кровопролитную войну за небольшей лоскуток земли, и за сущую малость
жертвовали жизнию многих тысяч людей, теряли полезных граждан и
истощали внутреннее государств богатство, дабы

от восходящего до заходящего солнца, прославить имя

====page 17====

свое. Владетели поставлены oт провидения к благоденствию вверенных
им народов, и к их спокойствию; следственно жизнь подданного должна
быть весьма им драгоценна. Но сии, напротив того следовали блеску
торжества, шуму завоеваний, бесполезным предприятиям, и слепому
стремлению счастия; совсем не имея подлинной славы, которая следует за
истинным достоинством добродетелей. Как

====page 18====

наступательная армия разбила со всем противостоящее царя Ахмета войско,
и победители при радостных возклицаниях восторжествовали; тогда
некоторыми из разбитого войска солдатами найден я был, на берегах
помянутого острова, которые хотя и были в крайней опасности, однакож
не рассудили меня оставить, и подавши благотворительную руку помощи,
исторгли меня из объятий самой смерти. Пробудившись от крепкого

====page 19====

сна, чувствовал я превеликую слабость и осматривая как себя, так и
окружающия меня предметы, немог понять; каким образом находился я в
руках людей мне совсем

неизвестных; но наконец вывели меня из моего заблуждения, и тогда-т о
узнал я, что все протекло и все исчезло! счастие, говорил я,
богатство, пышность и честь, любезные

родители и блаженная земля, никогда я вас более не увижу. Потом
представя,

====page 20====

что все на свете есть мечта, благодарил своих избавителей с
чувствительною признательностию, и узнав о настоящем их нещастии,
предлагал им свои услуги, стараясь притом доказать, что пролитая
кровь их собратий вопиет к ним, и просит отмщения, а утесненное
отечество их побуждает всех благомыслящих сынов к

защищению его права противу тиранов; сия речь такое над сердцами их
произвела действие, что они

====page 21====

собрав остатки рассеянных воинов, с великою охотою препоручили мне
главное над собою предводительство.

Я хотя и не был никогда в таком случае, однакож зная военное
искусство, приказал тотчас всем садиться на лошадей, вдохнув им
твердое намерение, или быть победителями, или умереть за славу
отечества. Мы в скором времени наехали и на неприятельскую армию,
которая

====page 22====

была в крайнем беспорядке, потому что совсем неожидала нечаянного от
нас нападения. Посовершенном разитии неприятеля, принудили мы его
просить миру, который созжением венка пред лицем воинов и заключен
был, с бесчисленными пользами для победителей.

Увенчавшись лаврами отправились мы к столице государя той земли; по
прибитии в оную, встречены мы были от жителей с радостными

====page 23====

и благодарными восклицаниями. Я позван был пред лице Монарха, куда
пришед по обыкновению той земли, поцеловал полу у его платья, и
поверг пред ним завоеванные Трофеи.

Сей государь, принял меня с великим снисхождением, благодарил за
оказанное ему усердие и против моего желания, приневолил вступить к
себе в службу, пожаловав в чин военачальника и государственного

====page 24====

Тефтардаря\*; но сей блеск нимало меня не утешал, зная, что кто скоро
возвышается, от скоро и упадает, привлекая на себя много застников.

Великодушный Монарх изведав опытами усердие мое рассудил препоручить

мне власть о составлении нового корпуса изо всякого состояния людей; для
чево при собрании всех вельмож своего двора, дал мне имянной

\* Казначея

====page 25====

указ следующего содержания: "мы Ахмет Царь Царей; славный своими
войнами страшный в своем государстве, почтенный у всех земных
народов, истинный пример королевского достоинства, образец
совершенного правления, коего престолх превыше всех и совершеннее:
государ девяти родов камней и двух подсолнечников золотой бити,
владеющий множеством злата и редкими драгоценными произведениями;

====page 26====

дал сей указ, нашему военачальнику, в мудрости и храбрости
иплытанному Селиму, которым повелеваем ему для подкрепления
благосостояния Государства нашего и защиидения от внутренних и
внешних неприятелей, составить новый корпус, препоручая оной в полное
ево начальство и распоряжение, надеясь от верных моих подданных, что
всяк, кто будет иметь счастие увидеть сей мой указ, не

====page 27====

отречется пожертвовать из любви к отечеству и собственному благу своею
жизнию. Впрочем желаем, чтоб подданные были справедливы и во всем
благополучны." Сей указ принял я из рук самого Султана и с
подобострастием облобызал, а публичные

кликуны провозвестили во всех частях государства о моем полномочии.

Я обратил внимание мое на иностранцов, которых жестокость судьбы
заставила

====page 28====

сносить в сем государстве неволю, и как их было великое множество,
то разрешая узы их старался облегчить участь их; и силою данной мне
власти, даровал им свободу, чрез что столь великую приобрел от них
доверенносшь, что они добровольно согласились, вступить ко мне в
службу, и верность свою утвердили клятвою.

Я столь их сделал в воинском искусстве совершенными, что каждый
уподоблялся

====page 29====

богу браней, и проворством своим удивлял всех жителей той земли, a
подлинную честь и славу поставлял в распространении знаний и
общественных польз.

И так под покровительством сего государя, наслаждался я совершенным

благополучием, как одно нечаянное приключение возмутило мое
спокойствие. Между придворными государя моего дамами была одна грузинка,
столь прелестная

====page 30====

как самая Гурия. Хотя я и никогда не искал выслужить её
благосклонность; однакож приметил, что она смотрела на меня всегда
страстными глазами, когда случалось мне с нею повстречаться; но как
прелести её не сильны были произвесть в сердце моем

никакого впечатления; то старался я отвечать ей одною только
холодностию. Поступок мой выводил ее из терпения, и она почитая, что
я непримечаю её чувствований, написала ко

====page 31====

мне письмо следующего содержания: "Дражайший Селим! когда страдает
сердце мое зараженное к тебе наинежнейшею любовию; тогда ты пребываеш
нечувствителен, и невнемлеш ни вздохам моим ни стенаниям; от тебя
зависит жизнь моя, и ты один можеш восстановить потерянной мой покой;
сжалься любезный! и приими в дар то сердце, которое тебе
посвящает\... Н." Я ничего не отвечал на cie письмо, пребывая

====page 32====

в прежнем хладнокровии, и занимаясь обучением вверенного мне корпуса.

В одно время возвратившись домой, взошел я в свою спальню, и к
чрезмерному удивлению моему увидел в ней прекрасную мою Грузинку.
Незапность сего приключения принудила меня отскочить несколько шагов
назад, и смущенное

воображение мое представляло мне, что конечно прельщен я мечтою; я
простирал глаза мои, оглядывался

====page 33====

на все стороны, и вторично взошел в спальню. Сердце мое исполненное
непонятным некоторым движением трепетало, а пламенные взоры мои
пробегая по всем местам, на конец устремлены были на дражайший
предмет моих желаний. В глазах её видно было совершенное отчаяние,
она сидя на моей постеле, одной рукою поддерживала свою голову, а другою
раскрывала портрет мой, находящейся над постелью, на которой смотрела
томными

====page 34====

глазами, испуская тяжкие вздохи, слабым и прерывающимся говорила
голо­сом; дражайший Селим! исторгнии сердце сие пронзенное моими
мучениями, я почту сие последним утешением... и присих словах
увидев меня бросается с постели, и начинает говорить, но язык её
немеет; смятенная бледность покрывает лице её; потом воспоследовавший
жестокий обморок повергает ее на постелю мою. Не так скоро стрела
пущенная из лука

====page 35====

летит к своей мете, как в самую ту минуту почувствовал я
владычество богини любви, кинулся в объятия сей красавицы и тогда её
прелести\... похитили совершенно сердце мое, тогда она раскрывает
прелестные свои глаза, и лице её получает розовую живост. В
чрезмерном восхищении моем, бросился я пред нею на колени и не в
силах будучи промолвит ни одного слова, изъяснял я любовь мою одними
взорами. И наконец воспользовавшись склонностию

====page 36====

её, по некоторых приуготовлениях к довершению благополучия нашего,
пред жертвенником богов совершен наш брак, к удовольствию
Государя и всего города. По совершении торжества сего почитал я, что
счастие мое ни с чем несравнительно; но рок позавидовав блаженству
дней моих прервал мое спокойствие. Усмиренные победоносною рукою моею
неприятели, давно питали яд злобы и изыскивали все способы, дабы
произвести мщение

====page 37====

свое в действо. В одну злополучную ночь, когда я и все граждане
предавшись объятиям сна, покоились ни мало не помышляя об опасностях,
сделали они на наш город сильное нападение; не взирая на
многочисленность обитателей, сии злодеи наполнили город ужасом, повсюду
слышан был шум, стенание и вопль. Кровь текла по улицам потоками, и
усилившиеся во многих местах города огонь, превращал здания в
пепел. Вот краткое описание

====page 38====

того бедства, котоpaгo удары принуждены были восчувствовать бедные
жители сего города.

Я по счастию остался жив и бежал до тех пор, как почел себя вне
опасности, тогда заступили место горесть и сетование. Прости
великолепный град, говорил я в отчаянии, град любезный в коем
обрел было я спокойствие; великодушный народ, от которого видел я
любовь и усердие; несчастный Государь! мой

====page 39====

покровитель! дражайшая супруга душа и жизнь моя! тебя больше нет на
свете\... Злой рок! почто вместе с возлюбленной моей не пресек ты
дней моих? для того ли, чтоб все дни жизни моей, были дни тоски и
плача. Будучи в таком печальном размышлении, сон не чувствительно
закрыл глаза мои; по прошествии коего, увидел я себя в руках диких
людей, они посланы были от одноземцов своих для поиску над
неприятелями, которые

====page 40====

вели беспрестанную войну с своими соседями, приобыкши к
грабителъствам, они никакого не имели понятия о славе, а
воспользовавшись корыстями побежденных, или их приносили на жертву
ярости своей, или заключали в ужаснейшую неволю; к таковым то
жестокосердным попался я в руки.

Похитители наши со мною и с прочими пленниками, равным же образом в
их неволю попавшимися,

====page 41====

вошли торжественно в свое селение.

Тогда весь народ созывается к нам, и изыскивает мучения, какие
только может выдумать ум человеческий, способный к изобретению вреда
другим. Естьли же кого праведное небо благоволит освободишь от
смерти, то никакая сила человеческая воспрепятствовать тому не может.
По законам сей страны, отец на войне потерявший

своего сына, жена мужа, любовница любовника, дабы

====page 42====

возвратить потерю сию имеют власть выбирать в замену из пленных
невольников, кого пожелают.

Уже кучи дров возгараются, и пламень достигает до небес,
поразительная музыка предвозвестила начало мучения, пленники
приготовились к смерти, зверский народ с восхищением и
нетерпеливостию ожидал сего мучительного зрелища, и яд злобы исходя
из уст их заражал воздух, и главный жрец прочитал некоторые

====page 43====

слова. Потом первый несчастный на которого пал жребий, привязывается
к столбу, тут начинается плачевное зрелище. Варвары для умножения
мучения пленников, употребляют все, что только злоба и безумие
вымыслить может, и на конец по долговременном мучении лишают
несчастных жизни.

Взирая на толь печальное позорище, и видя моих одноземцов пред
глазами моими растерзанных,

====page 44====

не страхом уже был я объят, но некоторым непонятным для меня родом
окаменения. Я стоял неподвижен, и как бы лишившись со всем чувств
ожидал с равнодушием своей чреды, она скоро приближилась и я поведен
был к равномерному мучению, как вдруг из толпы народа выбегает
женщина, и бросает

мне на шею освященный пояс в знак моего избавления, и что я
принадлежу ей. Сия избавительница была одна довольно изрядная девица,

====page 45====

пред не давным до того времянем лишившаяся по случаю войны своего
любовника, которой угодно было заменит сию драгоценную потерю мною. Она
приводит меня к себе домой, и я восхищенный радостию бросаюсь к ней
на шею, и изъявляю благодарность мою поцелуями;\... "Вы мне ничем не
должны, отвечала она, я поступила так, как требовала моя должность, и
сделала оное для себя, а не для вас; но однакож

====page 46====

вижу, что чрез cие приобрела я ваше послушание, и потому прошу вас не
подвергать себя слабостям, не достойным великой души, и повиноваться
священным установлениям и должностям здешней земли." Сими словами
приведен был я в удивление, что в таком народе нашел премудрость,
благорасположение и истинную добродетель... Всем жертвовать тебе
готов, избавительница моя, ответствовал я, повеления

====page 47====

и слова твои, будут мне законом. Потом вторично кинулся я перед нею
на колени, а она узнав совершенное мое к себе почтение, заключает
меня в свои объятия, и любовь увенчавши общия наши восторги, совершает
cie восхитительное явление благополучным концем.

С сих пор пылая нежною любовию к сей девушке, имел я счастие
пользоваться и её взаимною ко мне благосклонностию, с того времяни

====page 48====

воображал я себе, что судьба перестала преследовать меня своими
гонениями, и душа моя до сего случая погребенная в бездну зол и
несчастий, начала вкущать плоды истинного согласия. Как вдруг поражен
я был найчувствительнейшею печалию. Ибо

любовница моя занемогла, и вскоре ангел смерти пресек дни жизни её. Я
неутешно плакал, и в безмерном отчаянии моем рвал на себе волосы;
но все было тщетно. Одноземцы её сожгли

====page 49====

по обыкновению своему её тело, и пепел заключили в урну, и поставили
в публичное здание, посвященное смерти в память потомству.

Лишившись возлюбленной моей, потерял я вместе с нею и свою вольность,
ибо

по закону той земли, превращен я был опять в невольника, и послан с
прочими несчастными на корабле к варварским берегам. Во время нашero
мореплаваншя, мы заключены были в самой испод корабля, и принуждены
были претерпевать

====page 50====

от надзирателей наших гнуснейшия и презрительнейшия поступки, в
противность законам человеколюбия, добродетели, добронравия и
правильного образа жизни. В таком состоянии были мы несколько дней,
как пушечный гром возвестил нам нечто чрезвычайное, и вскоре потом
мы выведены были на палубу корабля.

При виде дневного света, представилась взорам нашим Гавань,
наполненная

====page 51====

кораблями, и город искусно укрепленный; это был Алжир, гнездо
разбойников,

владычество страстей и пороков, в которой мы были введены, и я продан
был одному гражданину, за не большую сумму денег.

Хозяин мой одарен был всеми свойствами приличными одноземцам своим,
не имея ни малейшей искры человеколюбия, стол привязан был к
интересам своим, что деньги почитал за Кумира, которому

====page 52====

он всегдашнюю приносил жертву. Сзедав, что я имею отца, купил он
меня в той надежде, что со временем получит знатный за меня выкуп.
По приводе к себе в дом, приставил он меня к черной работе,
которой хотя и было великое множество, но я исполняя приказание, был в
трудах неутомим, не имея покою ни днем ни ночью. Однако ж
бесчеловечный хозяин мой, небудучи сим усердием моим доволен,
приказал мне давать почасту ударов

====page 53====

по пятидесяти палкою по пятам, что приводило меня в отчаяние, и я
ежеминутно проклинал день своего рождения.

Будучи в таком бедном состоянии, написал я в Бальзору к отцу моему
письмо, в котором уведомлял его о своем состоянии просил, чтоб по
любви родительской, прислал он мне знатную сумму денег на искупление
от неволи, а хозяине мой обещался доставить оное к родителю моему. С
каким нетерпеливым

====page 54====

желантем ожидал я от родителя моего помощи, умоляя обетами небо, и
смущая воздухе стенаниями. Но как чрез долгое время не получил я
никакого на письмо мое ответа; то горесть моя вновь усугубилась.

Ослабевая повсечасно под тяжким бременем неволи, решился я испытать
счастия моего в бегстве; или в противном случае лишиться жизни,
которая мне становилась со дня на день ненавистною. Хозяин

====page 55====

мой пред недавним временем купил Грека, которой был одних со мною
мыслей, и открыл мне тайну, что в ту ночь отъезжает корабль к
Персидским берегам, на который обещали его взять, и обнадежил меня,
что и мои несчастия преклонят человеколюбивое сердце корабельщика. Не
с такою радостию осужденный исходит из мрачные темницы, как я желал
оставить жилище моих мучений, в ту счастливую ночь, в которую
положили мы намерение

====page 56====

исполнит наше предприятие, когда замолк шум живущих в городе, и
хозяин наш находился в объятиях крепкого сна, тогда мы отправились в
гавань где и действительно нашли корабль с поднятыми парусами и готовый
к походу, на которой мы тотчас вошли, и по предстательству моего
товарища дано мне было на оном убежище. Когда при благополучном ветре
удалились мы от варварских берегов, тогда восхищенный

радостию, приносил я провидению

====page 57====

мои моления, лобызал своего друга, и произносил избавителю моему
тысячу благословений.

Мы плыли несколько дней чрез средиземное море, и на конец с
радостным

восклицанием приближились к берегам отечества своего. Бальзорская
гавань, наполненная кораблями различных народов, представляла нам
великолепное зрелище, дыхание ветра испущало на нас Амврозическое
благовоние, и шум

====page 58====

от бесчисленного народа на берегу стоящего, означал его благоденствие;
тогда сердце мое исполнилось горячайшими чувствованиями; я благодарил
Бога, внемлющего на всяхом месте глас моления моего, и прославлял
счастливое в землю праотцев моих возвращение. Потом сошел на
берег, которой казался мне участвующим в моем благополучии. Упоен
будучи лестною надеждою, что увижусь я скоро с домашними своими, что
смешаю слезы

====page 59====

радости с слезами их, и облобызаю нежных родителей моих; летел я к
месту их пребывания, как вдруг восхитительные вообряжения мои были
совершенно уничтожены. Ибо пришедши в дом свой узнал я, что родители
мои уже оставили свет, братья мои, получившия в наследство все их
имение, увидев меня оказали мне знаки притворной радости, и на конец
уделили малую часть из своего капитала, которую я принявши

====page 60====

с благодарностию, купил небольшей домик и жил в оном спокойно.
Часть из имения моего употребил я в торговлю; а прочее на
благотворение ближним, на вспомоществование бедным, и на искупление
пленных. Таким образом любя и почитая добродетель, решился я провести
остаток мирных дней моих.

Но зависть, непримиримый враг добродетели, возбудила противу
спокойствия

души моей братьев моих,

====page 61====

которые изыскивая способы к погублению моему, оклеветали меня пред
Муфтием, как презрителя закона и Бога. По чему без дальных
исследований взят я был под стражу, а имением моим удовольствована
жадность доносителей. На другой день представлен я был пред судию,
которой говорил мне грозным голосом "о недостойный Мусульман! как
ты осмеливаешся опровергать закон и высочайшее существо? признайся
чистосердечно

====page 62====

в таком преступлении и исправь совесть свою; в противном же случае
гром и молния разразят главу твою, или земля пожрет тебя в недра
свои, и истребится память твоя от земли живых." Я во всю его речь
стоял в недоумении, а при последних словах поразил меня обморок,
по прошествии которого сколько я не представлял, что это клевета
взнесенная на мою невинность, но ничего от меня не принято, и я отдан

====page 63====

был по прежнему под стражу.

Тогда то отчаяние совершенно овладело мною, и я дал волю своим
сетовантям: зачем я получил бытие мое, говорил я в исступлении
моем, самое естество противо-борствует мне; щит закона не служит мне
покровом, страшный гром и молния грозят поражением, ветры и непогоды
везде меня преследуют, и все земнородные стремятсяя на мое погубление.
Праведное небо! за

====page 64====

что меня караешь, или я недостоин быть в числе сынов земли, от тебя
cie зависит. --- Я с восторгом ожидаю того вожделенного часа, того
светоносного ангела, которой восхитит меня в горняя, и вознаирадит
жилищем упокоения. Но увы! сей отрады я лишен, вода не приeмлет меня
в бездну свою; земные недра для меня затворены, и все ужасаются меня
как изверга;\... я в своем отечестве, думал найти спокойное
пристанище;

====page 65====

но вместо оного обрел в нем гонение\... родные братья, которых
щитал я

виновниками и подпорою моего благополучия, которые непризнают образа
твоего, ни в природе ни в самих себе, восстали на меня ужасными
тиграми, жаждут моего несчастия, приводят к поносной смерти, взнеся
клеветы, будто не почитаю тебя творец всея твари! и опровергаю твой
наисвятейший закон; ты видиш сколь чисто сердце мое, ты знаеш, что я
признаю,

====page 66====

удивляюсь, почитаю и обожаю тебя, и посвящаю всегда жизнь свою на
исполнение всего того, что тебе благоприятно, внемли прошение мое, и
спаси невинность погибающего от злобы беспредельной.

Хотя по нескольких днях и осужден я был на смерть, но небесное
провидение спасло от оные, и я остался без наималейшего пропитания, не
зная куда итти, куда бежать, и где искать помощи. На конец решился
оставить Бальзору,

====page 67====

надеть на себя Календерское платье, и искать здесь конца своим
злополучиям; что и исполнил. Но несчастиe и в сем состоянии моем не
оставило меня преследовать. В один день попался мне на встречу
преужасной величины Медведь, и кинулся на меня со всею свирепостию,
стремясь меня растерзать, отчаяние мое было причиною, что бросился я
под нево, и имеющимся при мне ножем, распорол ему грудь, от чего он
лишился жизни. И так избавившись

====page 68====

от нового неприятеля, достиг уже без всякого приключения в сию
столицу, и по счастию моему имею случай оказать усердие мое Вашему
Величеству. Владетель правоверных! я надеюсь обрести в тебе
покровителя и нелицемерного судию.

Сей человеколюбивый Султан выслушав, со вниманием его приключения,
осыпал его ласками, и говорил ему: за твою добродетель и за
претерпенные несчастия

заслуживаеш ты беспредельное

====page 69====

награждение, и есть ли что сыщется в моем государстве достойное тебя,
то проси у меня смело, хотя бы ты пожелал одну из моих дочерей, то
заклинаю себя бородою великого пророка, что ни в чем тебе не откажу.
Великий Монарх! ответствовал он, я недостоин помышлять о чести
соединиться с вашею дочерью, и не могу столь высоко простирать моих
желаний.

Но Турецкой Султан очень почитая добродетель,

====page 70====

возвел его на верьх счастия, отдав за него свою дочь. Брак совершен
с великим

торжеством, и после пожалован он дву-бунчужным Пашею на один из
островов в Архипелаге, где и по ныне пребывает не отступая от
добродетели, и наслаждаясь вожделенным благополучием, прославляет
благодеяния великодушного Ахмета IV.

КОНЕЦ.

====page====
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
