<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zlatovratskij_n_ustoi_1878">Устои. Электронная версия</title>
    <title type="sub">История одного поселка</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Николай</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Златовратский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Олещук Анастасия</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Златовратский Н.Н.</author>
       <title type="main" level="a">Устои</title>
       <title type="sub">История одного поселка</title>
       <title level="j">Отечественные записки</title>
      <biblScope unit="volume">№  5, 10, 12 (1878); № 10–11 (1880); № 3–12 (1882)</biblScope>
       <date when="1878" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2022-05-02">Оформление в XML-формате, Олещук Анастасия</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>И пойдут они солнцем палимы... Н. Некрасов.
История одного поселка.
ГЛАВА I. Как он народился.
   Кому приходилось, в последния пятнадцать лет после освобождения, ехать по средней полосе России, омываемой притоками Оки и верховьев Волги, тому не могло не броситься в глаза одно новое явление, вызванное новыми условиями народной жизни. Это -- новые выселки, поселки, хутора, двора в три-четыре, не больше, попадающиеся чаще всего вблизи деревень, сел и городов, в одной или двух верстах от них, не дальше. Эти хутора или выселки ютятся или на спусках к реке, где всегда имеется мельница, или пропадают в лощине, окруженной морем ржи, или мелькают на подсеке, из-за белесовато-зеленых берез, осин и ольх. Они не всегда однообразны. Их внешний и внутренний вид варьируется различным образом, смотря потому, из каких бытовых начал вырос тот или другой. Если среди трех-четырех изб выселка вы заметите низенький, длинный домик с железной крышей, с палисадником вокруг -- вы не ошибаясь можете сказать, что тут поместился землевладелец из благородных, какой-нибудь полуразорившийся помещик, смиренно подчинившийся силе вещей, надевший поддевку и черные сапоги, не ради щегольства и форса народностию, а ради необходимых требований сельского хозяйства. К этому домику примыкают обыкновенно две три избы для пайщиков -- старого дворового, с которым барин любит вспоминать о прежнем житье, и теперь еще изредка ходит на охоту, и кого-нибудь из мужиков, ловко умеющих обделывать делишки на базарах и ярмарках -- и, наконец, для рабочих. Эти хутора еще еще носят названия барских усадьб, во-первых, вероятно потому, что тут живет сам барин, во-вторых, потому, что часто на лето барин отдает свой домик под дачи городским барам, если это не вдалеке от города, или железнодорожных станций.
   Но когда маленький пятиоконный домик заменяют хоромы, нечто в роде растолстевшей и расползшейся в ширь и в высь крестьянской двухъэтажной избы, с железной крышей, изукрашенной всевозможными вычурными фигурами, флюгерами и железными дренами на водосточных трубах, на каменном фундаменте, по середине которого непременно имеется железная, зеленая дверь, с болтами и замками, ведущая в кладовую, а кругом этой растолстевшей избы тянутся длинные, бревенчатые, крытые тесом сараи, около которых с утра до ночи снуют здоровые мельники и крючники, с выкрашенными мукой спинами, красными лицами и испачканными мукой же белыми носами, здоровые телеги, обтянутые железом и ширококрупые лошади с толстыми мохнатыми ногами -- то это, наверное, купецкий хутор. Этот купец арендатор или собственник имеет в ближайшем городе бакалейную или мучную торговлю, каменный дом и несколько лавок, и наезжает сюда только "прохладиться", с начальством или приятелями, или прожить недели две-три во время уборки хлеба. В прочее же время эти хоромы обыкновенно обитают чады, домочадцы и сироты почтенного купчины, вообще разные родственники, которые, по своему низкому званию и по мужицким свычаям и обычаям, не удостоиваются жить в городском доме.
   Выселки третьего рода представляют нечто среднее между вышеописанными: они, обыкновенно, беднее на вид, малы, и в то время, как купецкий хутор, всей своей несуразной образиной, выражает явное желание еще более растолстеть и разбухнут от внутренней полноты жизни, этй маленькие выселки, напротив, как будто торопятся съежиться, съузиться елико возможно, спрятаться совсем от людского глаза, как будто стыдно им стоять на юру, на голом холме, среди жидкого ржаного поля. Их маленькие, трех-оконные, с высокими крышами, образующими большие чердаки, домики, напоминающие "людские избы" в помещичьих домах, смотрят голо, неуютно, неприглядно. Обитатели их ходят в городской одежде: женщины в платьях, мужчины в пальто и рыжих пиджаках, но сапоги носят большие и штаны, в сапоги. Впрочем, вся одежда так и говорит, что она взята "с барского плеча", как и самые домики, выстроенные из подаренного добрым и признательным барином леса, как и сама тощая земля, подаренная тем же добрым и признательным барином на смертном одре, в уважение долгих и неусыпных лакейских трудов. Это -- "дворовые" поселки.
   Наконец, последний и самый замечательный род выселок, это -- выселок крестьян собственников. Выселки эти не носят на себе никакого особенно резкого характера, как предыдущие; они ничем не отличаются от обыкновенных крестьянских поселений, кроме размеров; их часто можно принять за маленькия деревушки. Только иногда явится в них нечто новое, заявляющее обособлевие, в роде, напр., житницы, построенной не с боку избы, как в деревне, а саженях во ста, прямо против окон; или овин выстроен не сзади избы, а где-нибудь сподручнее, и овин большой, под широким навесом; часто он ставится поперег улицы поселка, составляемой с одной стороны жилыми избами, с другой не жилыми помещениями: сараями, житницами, клетями, так что, въехав с одного конца в выселок, вы рискуете попасть в другом конце прямо в широкия ворота овинного сарая, под навесом которого расположен чистый, гладкий ток. Иногда можно заметить в нем стремление хоть чем-нибудь выбиться из общего деревенского склада. Этот переходный колебательный характер народившагося "мужицкого" выселка можно, впрочем, заметить только при тщательном наблюдении. При поверхностном же взгляде, вы не найдете ничего, резко разграничивающего его от обыкновенного склада крестьянской жизни. Обитатель этого выселка -- тот же мужик, он носит туже сермягу, как и его односельчане, живущие скопом, в полверсте от него; он также ходит на общественные сборы, как и они. Баба этого выселка -- таже деревенская баба, только разве поступь у неё постепеннее, да кланяется. она солиднее, да сукно на поддевке потоньше. Как он не чуждается деревни, так и деревня продолжает, по прежнему, брататься с ним, и деревенская кумушка или старуха, так же как и деревенский балагур и словоохотливый мужик охотно забредают в выселок "посудачить" на завальнях, отправляясь за ушедшей скотиной, с хворостиной или обратью в руках. Одним словом, выселок крестьян собственников не выработал еще себе никаких органических особенностей, которые так же резко отрезали бы его от деревни, как резко отрезались купецкий хутор и дворовый выселок. Этот выселок констатирует пока не более, как факт земельного обособления и выделения, а знаменует... Но что должно знаменовать выростание на русской почве этих выселков -- это может сказать только тщательное знакомство с внутренней жизнью, совершающейся в этих малых, обособляющихся единицах массы, в этих клеточках, из которых, по мнению некоторых, некогда создался громадный и могучий тысячелетний колосс -- русская община, и на которые она выражает, по мнению других, заметные поползновения дифференцироваться, покорная влиянию столь же сильных факторов, как сильны и те "устои", на которых раньте совершилась интеграция.
   Нельзя сказать, чтобы подобных выселков было уже очень много, но есть таки; нельзя сказать, чтобы они уже ясно намечали поворот течения народной жизни под напором действующих извне сил и категорически указывали на ясное тяготение этой жизни к дифференцированию или обособлению. Если эти выселки суть признаки дифференцирования, то с другой стороны имеется столько же явлений и обратного порядка, когда община поглощает в себя все больше и больше элементов, прежде обособленных. Таким образом, это скорее процесс искания русла, в которое стремится вылиться море народной жизни, всколебленное и взбаламученное взаимодействием новых и разнообразных факторов, подобно тому, как река, прорвав державшую ее в тисках плотину, разливается по долине тысячью мелких ручьев, которые, извиваясь и скользя, стремятся найти общее русло, чтобы слившись в нем, покатиться плавно и величаво в могучем течении.
   Эти выселки -- те ручьи, те "пробы", те вешки, которые проводит и ставит невидимая рука, намечая новое русло народной жизни. В этих выселках нет еще ничего ясного, определенного, ничего не выработалось такого органического, что окончательно разъединило бы их с прежними устоями народной жизни; даже того, что они представляют собою факт земельного обособления, нельзя утверждать положительно; нужно сказать лучше: это факт только усадебного обособления, так как собственно земельные отношения в большинстве случаев еще носят на себе смешанный, двойственный характер общинно-подворного владения.
   Что же, однако, прибавили эти "новые" выселки к общему виду нашей обширной родины? Для художника и эстетика они скрасили пейзаж. Не дурно, когда голые, выжженые поля то там, то здесь оживляются маленькими оазисами выселков, картинно брошенными на это серое полотно, убийственно-однообразно тянущееся целые сотни верст. Для доморощенного экономиста и культурменша, с примесью английского лордства, это благодетельные задатки излюбленной европейской культуры и цивилизации. Не дурно, когда вокруг этих выселков раскинутся унавоженные поля, когда собственность отграничится красивой неприступной изгородью, и на пажитях появится сельский рабочий, высокий, рослый, получающий хорошую пищу, как немецкий батрак: большой буттерброд с картофелем при восходе солнца и отправлении на работу, большой буттерброд с сыром и стакан кофе -- за завтраком; жирный обед после полудня и, наконец, после 12--15 часовой работы буттерброд с свининой mit Seidel Bier. Одним словом, рабочий, выхоленный, как его крепкая и статная лошадь... И над всем этим недремлющий глаз ученого арендатора и классически-образованного культурменша. Не дурно!..
   Для нас, это любопытное и поучительное явление. Изучайте образующийся организм в самом начале, пока еще он представляет tabula rasa, пока в нем идет хаотическая борьба за преобладание тех или других элементов. После будет уже поздно, и борьба будет тяжела. Подсмотреть необходимые элементы развития в ребенке -- великая и единственная задача педагога. Подсмотреть в образующейся клеточке новых народных устоев борьбу разнообразных элементов, различить здоровые от больных, наследственные от приобретенных и изучит возможные результаты их взаимодействия -- такова одна из задач любящей свой народ интеллигенции.
-----
   "Волчий поселок" был один из выселков последней разновидности. "Волчьим" он прозван потому, что первые устои его заложены были мужиком, по прозвищу Волк, Мосей Волк. А Мосей был прозван Волком потому, что любил лес и в давния времена, еще до воли, служил лесником, был нелюдим, хмур, молчалив и задумчив. Последними качествами он отличался потому, что ему в голову еще в молодости засела "идея". Но когда эту "идею" ему удалось реализировать, то вышеописанные его качества значительно смягчились и стушевались. Тем неменее, прозвище "Волк" осталось на веки за ним и его потомством.
   Что это была за идея -- мы сейчас увидим. Не вдалеке от деревни Дергачи стояла молодая, веселая, березовая барская роща, на спуске к узкой, но глубокой, поросшей осокой речке. Мосей "влюбился" в эту рощу, так как Мосей был мужик-эстетик, один из тех детей природы, которые её великие феномены наградили такими нежными и ласкательными имена-ми, каковы: "зоринька ясная", "солнце красное", "мать земля-кормилица" и т. п. Влюбившись в рощу, Мосей упросил барина поставить его в сторожа к роще ("в ногах валялся у барина!"). Барин согласился. Два года холил он ее, от семьи отбился, от деревни, каждое дерево, как свой глаз берег. Но скоро стали доходить до Мосея слухи (может быть, просто хотели пошутить над ним), что барин хочет продать рощу. Загрустил Мосей, заугрюмел и, наконец, одним утром, явился к барину, опять упал на колени и стал просить отпустить его "на-сторону" с тем, что через пять лет он вернется и купит рощу. С барина заклятье перед образом взял, что тот до его прихода никому рощи не продаст. Через пять лет вернулся: сапоги кувшинные, на плечах сибирка; бурмистр его в передний угол садит... Где пропадал откуда и как нажил денег, чтоб заплатить барину за рощу, Мосей не любил рассказывать.
   Но когда была реализирована эта первая "идея", у Мосея явилась другая. Как она к нему попала в голову, как результат опыта, или как темный наследственный инстинкт, или то просто было личное желание сделать неприкосновенным и закрепить "заветом" то, что стоило трудов целой жизни -- это вопрос нерешенный. Так или иначе, эта "идея" была очень определенно выражена рядом следующих своеобразных положений.
   Вернувшись из своего безвестного скитания, купив у соседнего помещика излюбленную им рощу с пустошьми: Мочки и Кочки, Мосей сейчас же отряс прах с ног своих. Снял свою цивилизованную чуйку, облекся в прежнюю сермягу и ушел в рощу, построив в ней малую избу. Близь этой малой избы запустил он улья, пригласил к себе ходить за пчелами старую бобылку Феклушу, и "ушел от жизни", "отрешился", оставив свою семью жить "на всем прежнем положения" в селе, как жила она и в то время, когда он находился в "безвестном сокрытии". Таким образом, в общем строе, семья, с его прибытием, имевшим для неё такое важное значение, как приобретение крупной, по крестьянству, собственности -- не изменилась ни на волос. Но чтобы и "напредки не было повадно" семье иметь поползновение выйти из прежнего положения, Мосей, как, только пришел, сделал самый категорический заказ своим сыновьям, в особенности старшему, Ванифантию, уже давно мечтавшему, что отец возькет его с собой в столицу, заказ "не токмо проситься, ниже помышлять об отходе в столицы, пока Господь-Бог грехам терпит и голодом не гонит". Такой заказ привел всех в немалое удивление, так как на селе давно решили, что Мосей всех сыновей, а старшего наипаче, поведет по своей дороге, да и Ванифантий был в этом уверен. Когда высказаны были Мосею эти недоумения, он отвечал коротенько "греха много"! Что разумел он под этим, он вряд ли бы обстоятельно разъяснил, так как, вероятно, больше чувствовал достоверную возможность этого греха, чем мог ясно формулировать свои предчувствия. Он мог только чувствовать, что между его хождением в столицы по "идее" и между хождением за наживой была большая разница; что, достигнув исполнения "идеи", человек мог остановиться; наживе же нельзя положить и конца краю. А была ли в Ванифантии эта "идея"? Нет, Мосей видел, что никакой такой не было. Было одно: явился из столицы отец с деньгами, значит, и сын должен идти туда за ними же; если отец принес 100 рублей, то сын должен ужь принести 200.
   Таким образом, этот "заказ" Мосея объясняется тем, что Мосей был мужик "идейный". Такие мужики есть, но баб больше. И странниц ведь больше, чем странников; и фанатичек больше, чем фанатиков. Суть не в том, какая "идея" может быть у мужика или бабы, важно то, что "идея" может иметь место. И так, Мосей был мужик "идейный"; он умел в своей голове "прикинуть" кое что к чему-либо, сделать вывод; каков этот будет вывод -- это другой вопрос, но мог все же с большею или меньшею вероятностию "провидеть" результаты" Примеров этих "идейных" баб и мужиков мы могли бы привести много и, может быть, не меньше, чем таковых имеется в обществе, но вряд ли это нужно. Крупные из них всякому известны из истории; заурядные -- на глазах у тех, которые умеют видеть. Я знаю, например, одну крестьянскую девку, которой пришла "идея" создать общежительство, в котором нашли бы приют странники, болящие и сироты. Это была самая простая, черная крестьянская девка, болтливая, мужиковатая, здоровая. Для этой цели она примкнула к церковным ходам с чудотворными иконами: носила свечи, самые иконы, кружки и пр. Это дало ей возможность входить в сношения с богатыми купцами и проповедовать свою идею под прикрытием репутации богобоязненной девки. Настойчивость и уменье её в этом случае были изумительны. Я не знаю, удалось ли ей осуществить свою "идею", или она налетела с ней на какой-нибудь "рожок" в виде станового, но несомненно, что дело у неё подвигалось вперед успешно. Этого примера пока достаточно, чтобы читатель мог согласиться, что "идейные", как бабы, так и мужики, существуют и что существует их не мало. Раскол -- вот знаменитое создание "идейного" мужика и бабы. Нужно прибавить, что эти "идеи" у народа вовсе не так произвольны и не так ясно составляют чисто личную принадлежность, как это бывает с людьми общества; напротив "идейный" мужик всегда носит какую-нибудь идею, тесно связанную с экономическим, нравственным или умственным общенародным строем. Вот почему она "понятна" народу: выразившись в одной личности, она, так сказать, составляет только квинт-эссенцию того, что выработано уже заранее народной жизнью.
   Как песня народа рознится от песни образованного поэта общностью своего смысла и чувства, так и мужицкая "идея" отличается такою же общностию. Мужик -- не философ, не умеет предаваться спекулятивным упражнениям, и потому его идея есть идея, существовавшая раньше его, и выработанная народом сообща. Идея "образованного" человека, напротив, носит на себе следы индивидуальности. "Идейные" люди и в народе пользуются уважением. Народ знает, что "идейный" человек редко сбивается с пути, а потому то, что позволено "идейному" человеку, не позволено простому смертному. Так смутно чувствовал и Мосей; он не видел в своем сыне "идейного" мужика и не пустил его туда, где не "идейный" мужик сделается просто мошенником. Но он, например, находил, что его дочь, девица Ульяна,-- сила, "идейная" сила, и ничего не сказал, когда она ушла, после смерти своего жениха, найденного замерзшим у села, когда он возвращался с заработков в побывку, ушла на Афон и в старый Іерусалим, где пропадала три года. Он на нее надеялся, ибо чувствовал в ней присутствие "идеи". Но одного этого "заказа", вероятно, показалось Мосею недостаточно, и он, чтобы уже окончательно отрезать своей семье возможность выйти "из прежнего, вообще мужицкого, положения", проделал одну очень внушительную церемонию.
   Когда Мосей решил "отряхнуть прах с ног своих", и, скинув синюю чуйку, оболокся в сермягу, он явился в правление и заявил, что часть приобретенной им, вместе с рощей, в пустошах пустопорожней земли отдает в пользование общине, которая в земле нуждается, а ему с ней делать нечего. "Одному с семьей всей не поднять, а батраков нанимать -- завода заводить не желает; при себе же оставляет одну рощу, которую издавна возлюбил". Сказав это, Мосей, при первом же переделе земли, сам сделал на свою землю жеребьи, и вместе с другими вынул жеребий для своих сыновей. Община не осталась ему неблагодарной и поощрила его разными льготами: по рекрутству, общественной службе.
   После этого, Мосей ушел в свою избу, в рощу, куда, по смерти своей жены, как мы сказали, пустил жить старую бобылку Феклушу.
   Его три сына, из которых был женат только старший Ванифаитий, и дочь, девица Ульяна, остались на селе, "на всем прежнем положении".
-----
   Шли годы. Кончилась, наконец, "неурядица эмансипации", выражаясь стилем помещиков того времени, завершенная нарезкой наделов, размежеванием чресполосных владений и, наконец, "упразднением" мировых посредников, главных героев того бурного времени; наступил порядок, долженствовавший покоиться на двух китах местной администрации -- исправнике и непременном члене... Но едва почуялось в воздухе приближение этого вожделенного порядка, как вдруг всем мужикам сделалось отчего-то жутко. Их как будто испугала та математическая строгость и определенность, с которою отмежевывались границы их полей. Прежде, во времена посредников, каждый лишний клочек земли был как будто спорный, питалась надежда, что этот лишний клочек земли, "хоша и не наш а, может, и наш будет", верилось в возможность, что "еще, может, и оставят", в возможность как ни как сговориться с барином... "Все же ведь живой человек... Может, как ни то уговорим. Из за лишнего клочка не станет тягаться". Но наступил порядок, и все принуждено было "сократиться",-- съежиться, установиться в отрезанные каждому стойла. Господа вздохнули, потому что период их психической "неустойчивости" кончился, так как теперь каждое мужицкое нападение на их сердобольные души отпарировалось словами: "закон, батюшка, закон". Теперь уж все кончено. И землемеры разъехались. "Да-с, теперь ужь все взвешено и определено"... И мужики поняли, что точно все взвешено и определено. А так как, собственно говоря, взвешено и определено было только одно отношение земель мужицких к барским, распределение же мужицкой земли было предоставлено "народному обычаю", то эта определенность предстала мужику во всем её ужасе, а "народный обычай" распределения подвергся такому тяжелому испытанию, какому он не подвергался, вероятно, ни разу во все свое тяжелое историческое существование. Заинтересованные интеллигентные люди, в приличном отдалении, стали наблюдать за любопытным зрелищем "мирского распределения земли" и тайно и явно говорили: "а ну-ка посмотрим, какова пресловутая сила этого излюбленного народного обычая"! И когда сила народного обычая, в этом тяжком испытании, кое где ослабевала, кое-где отдалялась от истинного пути, интеллигентные зрители, с видом людей, которых заветные предположения оправдывались, пожимали плечами и "разочаровывались" в пресловутой силе народного обычая. А народный обычай, поднимая тяжесть равномерного справедливого распределения, кряхтел, натуживался из последних сил, чтобы побороть ужасную дилемму...
   Деревнею Дергачи, к которой принадлежал Мосей, обуял именно такой ужас перед "определенностию", когда почуялось приближение "порядка" за "неурядицей". Нужно заметить, что барин у дергачевцев был, по своему, человек хороший, "народолюбец", поклонник старозаветных народных обычаев и деятельный их защитник в редакционных комиссиях. У этого-то доброго и слабого человека долгое время дергачевцы, без особых препятствий, запахивали целые загоны полей, веруя и надеясь, что еще как-нибудь мы с барином споемся! Сердобольный барин, хотя и поругивался, но, в виду не совсем еще точного определения границ, считал несправедливым обвинять мужиков в захвате. Так шло дело до приезда в имение супруги барина, барыни уже совсем другого закала, и до прибытия землемера. Скоро, очень скоро, эти две личности, при помощи г. исправника, ввели в отношения мужиков к барину "порядок" и определенность, которые сразу заявили себя перед дергачевцами одновременным повышением податей и урезанием области их пользования землею до 1 1/2 десятины надела, в который оказался врезанным даже один клочек земли, уступленный Мосеем общине. До того доведена была "определенность". Когда дергачевцы протестовали-было против такой через-чур своеобразной определенности, им сказали, что земля эта барская, так как Мосей, во время крепостного права, не смел покупать земли на свои имя. "А если и купил, так, значить, она ему не нужна, когда он вам отдал". Дергачевцы только крякнули, а Мосей и совсем боялся слово пикнуть, чтобы и последнюю землю с рощей не взяли.
   Итак, воцарился "порядок". Порубки, покашивания и запахпания оказались невозможными... Перед дергачевцами стояла одна математическая определённость, в виде l 1/2 десятины надела, а загон, лес, луга -- все это отошло за границы "определенности". Дергачевцы приступили к проверке той сказки, которая рассказывает, как двое голых нашли одну рубаху и как они "распределяли" ее между собою. Думали-думали нищие, как им быть, и никак не решили. Пошли к судье; судья потребовал доказательств "первородства", но никто из них доказать этого не мог. Пошли к попу; поп сказал: "отдайте, братия, рубаху мне, а сами идите с миром, дабы не возгорелась между вами вражда". Не понравилось -- пошли к книжникам; книжники сказали: -- кто из вас кого поборет, тому, как сильнейшему, и рубаху отдать. Не понравилось и это -- пошли к исправнику. Исправник как крикнет на них:-- "полезай оба в рубаху!.. И чтобы не ссориться! услышу -- совсем отниму!" -- Перетрусили нищие, залезли в рубаху. Только сил нет так жить, с голоду помрешь. Пошли потихоньку на мирской сход. Мирской сход думал-думал, наконец, такое решение установил: "как-никак, братцы, а не иначе вам придется, чтобы поочереди носить. Пущай из вас ныне один рубаху наденет, да хлеб доставать идет, а другой дома сидит. Придет первый -- второй ступай. Мы и все так живем". Попробовали нищие, и вышло, что мирское слово всего лучше.
   Итак, перед дергачевцами вдруг встала дилемма "распределения" рубахи. Затрещал "народный обычай", приходилось не "так или иначе" выпутываться, а непременно, неизбежно, с соблюдением справедливости. Много решений перепробовали дергачевцы; пробовали залезать все в одну рубаху, но, кроме того, что руки себе связали, ничего не вышло. Пробовали ходить за советом к судиям, и к книжникам, и в левитам, но дело выходило еще хуже. Наконец, остановились на таком "мирском" решении: "пущай половина дергачевцев с хлебов отойдет на-сторону, а половина дома останется".
   Между тем, к этому времени, семья Мосея Волка "набрала в себя большую силу": с самим Мосеем она считала уже 10 душ, пять мужеска и пять женска пола. Такая огромная семья должна была, конечно, поглощать значительную долю общественных земельных жеребьев. Когда вступила в силу "определенность", оставаться на общинной земле, имея пустопорожнюю свою, было уже не в порядке вещей. Так или иначе, нужно было выселиться: Мосей принужден был, таким образом, значительно поступиться своим "заказом". Первым делом предстала настоятельнейшая необходимость поскорее "осесть" на свою землю, чтобы хотя фактом заселения укрепить ее за собой; а вторым делом, дергачевцы прямо заявили Мосею, что "как-никак, а тебе с семьей в собственники идтить надоть, потому у вас земля есть своя, а у общины и без вас делить нечего". Одним ранним утром, большая двухъэтажная изба Мосея, с пристроенной к ней кельей, искони стоявшая середи деревни Дергачи, оказалась уже без крыши. Сыновья Мосея железными ломами "разоряли дедовское гнездо", снимая венец за венцом из крепких, чуть не в аршин в диаметре дедовских бревен, каких теперь нигде не найдешь ужь, складывали на лошадей, а бабы отвозили их на новое место, на собственные пустоши Мочки и Кочки.
   -- Смотри, братцы, не очень шибко бейте -- тараканов не разгоните, шутили дергачевцы, покрикивая работавшим на избах братьям-Волкам:-- ведь они дедовские, старожилые тараканы-то! Пущай с вами переезжают... Разбегутся -- пути не будет!
   -- Ульяна, поди, ужь полну пазуху набрала! За этим дело у баб не станет, отшучивались братья.
   -- Ну, вы теперь у нас собственники, как быть, заправские будете! опять шутили дергачевцы, когда выезжал из Дергачей последний воз, с последним венцом от Мосеевой избы.
   -- Что говорить! Купцы! отшучивались снова, в свою очередь, молодые Волки.-- Ну, так прощайте, братцы! Приходите к нам новоселье праздновать. Вот как только избы поставим!
   -- Ладно, ладно!
   На месте Мосеевской избы, может быть, носившем на себе уже целое столетие избы всевозможных сортов -- осталась только груда мусора, в которой копошились ребятишки, отыскивая "клады". Впрочем, поиски их были совершенно напрасны. Степенная хранительница дедовских обычаев, келейница, "пущенная по грамате" еще с малых лет, Ульяна (крестьяне звали ее, впрочем, Ульянея, на монашеский манер, в отличие других Ульян и Ульяшек, и ради вящшего чествования), дочь Мосея ни под каким видом не позабыла захватить с собою ничего из "дедовского". Она даже бережно перенесла на новое место ласточкино гнездо и скворешницу. С последним же возом не забыла прихватить в мешечек и "дедовской земли".
   Ставить избы на "новом месте" "сбил" дергачевский мир "помочь" Мосею, и не прошло двух недель, как вместо прежней большой избы поставлено было три, которые и примкнули к однооконной избушке, в которой проживал Мосей.
   Переселение, видимо, доставило Мосею большое удовольствие.
   Старик, уже сгорбленный и седой, с утра до позднего вечера, с палкой в руках, следил за работами, покряхтывая и балагуря с дергачевцами. Дергачевцы, видя такое благодушное настроение Мосея, как-то и сами настроивались на этот тон.
   -- А что, дедушка Мосей, ведь гляди, мы тебе тут целую деревню выведем... Что ни есть помещик, за первый сорт будешь!..
   -- Что жь!.. Дело доброе! Поселок мы поставим, устой укрепить, а потом пущай добрые люди живут-поживают, да Мосея вспоминают! говорил Мосей.
   -- То то!.. Мы про это же! А знаешь ли, дядя Мосей, ужь вял бы ты на себя с мира тяготы малую толику; пустил бы ты поселиться и Сатира Кривого. Что ему у нас делать? Мужик, ты знаешь, он и хороший, а лядащий... На заработки ему ужь не идти, надел взять -- податей всех не подымет, а нас утеснит. А у тебя было бы ему куда под-силу...
   -- Ну, что-жь!.. Сатир Кривой -- так Сатир Кривой!.. Селитесь, селитесь!.. Мне и умирать веселее будет... На людях и смерть красна. Мы бы сообща и новинку подняли, кстати. Не батраков стать нанимать!
   -- Это верно.: Ну, а земли у тебя еще вдостоль хватит. Ведь не маклачить ты ей будешь... Мы тебя знаем. От кого другого, а от тебя этого не станется. Ты живешь по дедовским заметам.
   -- Зачем маклачит! Земли хватит, хоша на целую деревню хватит.
   -- Так, так... Так уж ты Сатира-то Кривого пристрой при себе. Мы ему всем миром снесем избу и поставим. А что насчет наших с тобой земель, мы ужь друг от друга отбиваться не станем: мы тебя и в выгон, и в луга пустим. Сочтемся... Люди свои!
   -- Люди свои! Люди не чужие!
   -- Мы с тобой из веков крепко связаны, так нам друг друга обижать нечего. А значит, все к тому, чтобы тяготы нести сообща и впредь! все громче и громче выкрикивали дергачевцы на ухо дяди Мосея (он туговат стал на ухо в последнее время).
   -- Так, так... Как ужь по дедовскому завету, так чтобы и навековечно!
   -- Ну, то-то. Мы там на миру закажем, а ты своим ребятам в завет поставь!
   -- Это ужь первое дело!
   -- Так, значит, и порешили? Селиться без сумнения?
   -- Селитесь, селитесь! повторял дед Мосей, сидя на обрубке, поправляя кивками головы большую грешневиком шляпу, поглаживая самодовольно седую бороду и мигая красными веками больных, уже подслепых глаз.
   -- Он же ведь тебе. Сатир-то Кривой, будет не то, чтобы совсем чужой, опять выкрикивали дергачевцы, чтобы ужь идостоль убедить дедушку Мосея в необходимости снять с мира тяготу, в лице Сатира Кривого.
   -- Так ли мы говорим, дедушка?.. Все одно выходить, как бы, значит, в одну семью идет...
   -- Так, так. По мне -- все одно, только бы человек был душевный...
   -- Да он, Сатир-то, подхватил староста: -- душевный... Тебе ли сказывать об этом! Что насчет души -- тут сомнения нет. Только вот на миру ему жить, с своим характером, трудненько. Теперь же он как раз в такой ноте: податей платить у него желания, чтобы, значит, послушно, без ссоры -- нет; с начальством у него тепереча перекоры... Земли теперича он потребует, а чтобы отдать за нее, смиренно, что полагается -- от него не жди. Потому он теперь, сам знаешь, третий год в одержании. Ну, а мир все в ответе. Будь у нас земли вдоволь -- да мы бы, конечно, со всем нашим удовольствием! Живи, сделай милость!.. Так ли? А у тебя ему будет чудесно!.. Начальство-то к вам сюда, поди, и не заглянет. В эдаком райском месте он, Сатир-то, совсем ангел будет! А при всем при том они с Ульяноей-то Moсевной, знаешь, приятели -- водой не разлей!
   Покончив, таким образом, дипломатический поход на деда Мосея, служивший, в некотором роде, продолжением необходимости "распределять" ниспосланную миру рубаху, и убедившись, что дед Мосей не прочь "и впредь делить тяготы с миром", дергачевцы, в лице того же хлопотливого дипломата-старосты Макридия, совсем измотавшагося на неблагодарном деле приведения в гармонию интересов управляемых и управителей -- тотчас направились к Сатиру. Вошли в избу -- в избе никого нету, кроме кур. Заглянули на двор -- только лошадь свободно ходит, путаясь в поводу.
   -- Эй ты, Сатир! Дома, что ли? окликнули дергачевцы.
   -- Ну-у, дома! кто-то лениво и сердито проворчал с задворок. Пошли на задворки. На задворках сидит, задом к избе, на корточках, длинный и сухой, как жердь, Сатир и плавит в железной ложке свинец.
   -- Сатир! окликнули мужики.
   -- Да ну!
   -- Мы пришли.
   -- А кто вас звал?
   Сатир сидел на корточках и не считал нужным обертываться.
   -- Мы, брат, пришли избу сносить.
   -- Чью?
   -- Твою.
   -- Куда?
   -- К Мосею.
   -- По чьему приказу?
   -- Какой тут приказ! Мы хлопочем, чтобы как тебе лучше...
   -- А кто вас просил?
   -- Кто просил?.. Чать мы -- мир. Мы, брат, худого не вздумаем... Мы, Сатирушка, на душу этого греха не возьмем, заговорил староста Макридий: -- мы все, чтобы как лучше... Коли придется -- вернешься к нам, не обидим... Усадьба завсегда за тобой будет, по закону...
   И староста распространился о том, как прекрасно будет кит Сатиру у Мосея.
   Сатир стал наливать пули.
   -- Ну, так что же ты молчишь? Господи! рассердился наконец староста: -- что это за человек? что это я с ним тяготы понес! Слышишь что ли? Ведь сносить будем.
   -- Да ну, дуй вас горой -- сносите! Что вы ко мне привязались!.. Что вы мне отдышки не дадите! крикнул, вскакивая, Сатир и бросил ложку.
   -- Тьфу, Мать Пресвятая Богородица! Когда я только развяжусь с вами! Лешие! Домовые! ругался Сатир, между тем, как кривой глаз, упорно обращенный на дергачевцев, приводил их в сильное смущение.
   -- Да ты что ругаешься? Мы для тебя же, дурака, чтобы как лучше было. Всем миром...
   Сатир опять присел на корточки.
   -- Так ты слышишь, что ли, скажи хоть раз по человечески: согласен, что ли? Так мы и знать будем.
   Сатир молчал.
   -- Ты так посуди: ведь мир с тобой смаялся!
   Сатир молчал.
   -- Ведь драть тебя -- одно приходится. Вот до чего ты хочешь мир довести!
   -- Тьфу! окончательно рассердился Сатир и так плюнул в свою теплину, что она затрещала.
   -- Да вы что? вскочив, закричал он на дергачевцев: -- А? вы когда спокой мне дадите?
   -- Да ведь мы -- мир! толком тебе говорят!
   -- Мир!.. Мир! повторял в волнении Сатир: -- Да разве мир то за тем установлен, чтобы жилы из человека тянуть?
   -- Да ты постой...
   -- Ведь вы, Господи благослови, как день то денской начнется, дадите ли с своим миром человеку отдышку то? Кто обязывает меня вам каторжную-то лямку тянуть?
   -- Кто?.. кто?.. Начальство!
   -- Начальство?! Так ты так и говори, пустая твоя борода! накинулся Сатир на старосту, махая руками и уставившись на него страшным кривым глазом:-- ты миром-то не суй... Богохульник!
   -- Что ты кричишь? осердился и староста.
   -- Пустая борода!
   -- Ругатель -- одно слово!..
   -- Мир!.. Холуй -- вот вы кто!
   Сатир растер сапогами теплину, схватил ложку и пули -- и ушел в овин.
   Мужики смотрели ему вслед.
   -- Ушел! сказал староста Макридий и в отчаянии взмахнул руками.
   -- Чего тут стоять-то! Пойдемте.
   Пошли. Но на улице опять остановились перед Сатировой избой и стали смотреть на нее.
   -- Чего смотреть то, сказал Макридий:-- сносить надо!
   -- Без спросу-то?
   -- Да что ждать то? Сноси и шабаш, коли он счастия, можно сказать, своего не понимает.
   -- Без согласу -- нельзя, заговорили мужики:-- это что ж будет!
   -- Да ведь мы -- мир! уверял староста.
   -- Мир! Мир!.. Мир не на то установлен, чтобы человека утеснять... Без согласу -- нельзя.
   -- Нет! нужно пождать.
   -- Сатировых баб разыскать надо. Пущай они его спросят.
   Разыскали Сатирову дочь. Послали ее к отцу в овин за решеньем. Вышло разрешенье. В два дня изба Сатира была свезена и поставлена у Мосея в поселке общими силами дергачевцев. Макридий был доволен.-- Дед Мосей опять сидел, с палочкой, около плотников, и, поглаживая бороду, приговаривал:-- Ну, что-жь, пущай с Господом растет наш поселок! То нам и честь, что люди нами не брезгают! Селитесь, селитесь!
   А Сатир, в тот же день, как дергачевцы приступили к сносу избы, ушел на охоту и вернулся, когда уже было все кончено. Он постоял у своего пепелища, поглядел кругом, плюнул и пошел в Волчий поселок.
   Сатир был чудак, один из тех чудаков, которых русская жизнь производит иногда ради скорбного юмора и иронии над своими историческими судьбами. Сатир долгое время жил в дворне. Обязанность его была -- доставлять к барскому обеду возможных сортов дичь. Если он запивал недели ни две, его в наказанье производили в мужики, отнимали у него ружье и заставляли пахать. Сатир не унывал и только жаловался, что ему не дают покоя; пахать он ленился, но, сознавая, что он почему-то еще обязан работать на барина -- пахал. Когда у барыни недоставало дичи, она приходила к заключению, что Сатир, вероятно, достаточно наказан, и приказывала его вновь "произвести в охотники". Все эти "производства" развили в Сатире, с одной стороны, значительную беспечность, с другой-желание свободы, чтобы его весь мир "оставил в спокое". Ему и снилось, и грезилось, когда он будет в состоянии охотиться по охоте, а не по приказанию, пахать, когда сам захочет, и дичь носить к себе, а не на барский стол. Наконец, он как-то раз бросился к барину в ноги, прося "на веки определить его в крестьянство". Барин согласился, и Сатир стал полным мужиком. Это было не задолго до воли. Но, попав в мужики, Сатир скоро увидал, что "спокоя" тут тоже немного, однако, он смирился и утешал себя мыслию: вот придет воля -- тогда ужь оставят ко мне приставать, тогда ужь -- спокой! Пришла "воля". Сатир был так уверен, что его ужь теперь никто "не убезпокоить", что совсем отдался охоте. Понятно, что разочарование не заставило себя ждать, в лице Макридия и дергачевского мира, с его повинностями, податями, наделами и переделами, сельскими и волостными сходами. Занятый охотой и вполне убежденный, что он ужь теперь -- человек совсем "вольный", Сатир обработывал свой надел спустя рукава, сколько мог сам сделать с дочерью -- и довольствовался, если ему хватало на прожитие. Денег у него никогда не было, а какие были -- он и те тратил на порох. Понятно опять, что такая "беспечность", при бедности вообще дергачевского мира и при увеличивавшихся с каждым годом податях -- была, по меньшей мере, очень странна; о чем тотчас же, в лице опять-таки Макридия, и дали почувствовать Сатиру. Сатир обругался. У Сатира Макридий свел тёлку. Сатир плюнул. На другой раз, у Сатира Макридий продал корову. Сатир разодрался. Дергачевский мир попробовал Сатира высечь "легонько". Сатир, наконец, озлобился на всех и на вся. Неизвестно, чем бы кончилось это "убеждение" Сатира в неосновательности его надежд на "полный спокой", еслибы дергачевский мир, в виду распределения рубахи, не переселил его в Мосею. Сатир ожил. Повидимому, здесь он достиг если не полного, то уже значительного осуществления своих надежд. Мосей его не притеснял. Макридий приходил только за подушными. Но испытания для Сатира не кончились; впереди ожидали его еще горшия.
   Сатир, однако, был далеко не одним звеном, которым дергачевский мир нравственно связывал себя с Мосеем. Не прошло и полгода, как дергачевцы, в лице неусыпно деятельного своего представителя, старосты Макридия, опять уже вели дипломатические подходы под благодушного Мосея и его дочь, степенную начетчицу Ульяною, имевшую большое влияние на самого старика Мосея и, в качестве старшей в семье, пользовавшуюся особым уважением от младших её членов.
   -- Так вот какие у нас, можно сказать, прокламации выходят, Ульянея Мосевна, жалобно говорил Макридий:-- то есть не приведи Бог!.. Еслибы, то есть, не жаль мира было, плюнул бы, можно сказать, с большим удовольствием... Потому, при эдакой, можно сказать, полосе, сообразиться некогда. Только ты в одном месте починил -- глядь, в другом прорвало!.. а там, Господи благослови, в третьем!
   -- Что говорить! Ровно как бы и еще тяжелее жить людям стало, замечала Ульянея.
   -- А я-то про что говорю?! Вот, вот это самое и есть. Теперь вот у нас солдаточка есть одна, Сиклетея... Знаешь чать, дедушко Мосей?
   -- Знаю, как своих не знать...
   -- Ну, вот! Да не родня ли еще она тебе будет? Гляди, что родня!
   -- Нет, не родня... совсем не родня.
   -- О? Ну, не родня так не родня, все одно... Да, так вот эта солдатка теперь при семействе осталась, ребятишки мал-мала меньше... Пришла этто на мир -- ревет: хоть бы какую-да ни есть поддержку на пропитание... Думали-думали это мы, хотели ей огородец вырезать... да у кого отрежешь? Какие у нас палестины-то там? Можно сказать, блохе негде повернуться! Тоже всякий дорожится, всякому свое дорого...
   -- Это что говорить!
   -- То-то!.. Так ты как насчет этой солдатки-то понимаешь? Ведь тоже мирская тягота, хоша мы и не обязаны, как значит солдатка -- отрезанный ломоть... А я тебе скажу -- женщина она дорогая! Смиренница. Ребятишки-это, малыши -- водой не замути!.. Ей-Богу, не вру!.. Не ревут даже -- вот какая благодать!..
   -- Так-так!.. Знаем мы ее.
   -- Так ужь не примешь ли ты еще тяготы с мира? А? Солдатку-то?
   -- Ну, что-жь, солдатку так солдатку! Селитесь, селитесь!
   -- Ну, вот! Я вот сейчас бегом... все ужь миром опять ей келейку перенесем. А что ужь насчет мира какая если тебе помочь нужна, так ужь будь без сумнения -- отказу тебе не будет... Ужь этому поверь!
   -- Да мы верим!
   -- Ужь тебе от мира всякое уважение... Будь в надежде! Ты думаешь, может, что мы твоей добротой пользуемся, так это ты напрасно, ошибаешься... Мало ли у нас тут вон кулаков-то появилось! Да разве мы к ним идем? Потому, мы знаем: ни они от нас ничего не жди, ни мы от них. А мы с вами как бы сообща.
   -- Сообща -- на что лучше!
   -- Так ужь я солдатку эту уведомлю... Ведь ей много ли надо? чтобы только не умереть, единственно... Где нибудь ей клочек выделишь, и пущай, с Господом, копается с ребятишками: капустки насадит, огурчиков. Вот ей и божия пища!
   -- Ладно, ладно! Селитесь, селитесь! К миру ближе -- теплее!
   -- Это верно... По старинному, так говорили.
   И низенький, юркий Макридий, вечно в синем суконном разлетае, с неизменной биркой в руках, трусцой бежал к своей деревне, размахивая руками и, по обыкновению, продолжал разговаривать сам с собою.
   Дней через пять, к одному боку выселка примкнула и келейка солдатки Сиклетеи, огласившая выселок гомоном ребятишек от полугодового до семилетка, и громким криком самой Сиклетеи, целый день творившей над этой ребячей стаей материнский суд и расправу.
   За солдаткой Сиклетеей, Бог весть откуда явился, месяца через три, старый, сгорбленный заштатный пономарь Феотимычь, в сопровождении того же дипломатического Макридия. И снова дергачевский мир, устами последнего, убеждает Мосея принять тягу с мира в лице старика Феотимыча; при чем прибавляется, "что хоша мы и не обязаны, да для ради родительского поминовения -- было бы оченно хорошо!" И "для ради родительского поминовения" старику Феотимычу выпрашивается "самый, то есть укромный уголышек где-нито", и Феотимыч поселятся в выселке.
   Замечательно, что такие отношения дергачевского мира нисколько не стесняли Мосея; напротив, это делало ему большую честь, он гордился таким доверием к себе мира, это было по старинному. Нисколько дергачевцы не чувствовали "угрызений совести" за эту эксплуатацию Мосеевского добродушия, потому что тут и не было эксплуатации, а была солидарность в принятии общей мирской тяготы. Выкажи только Мосей, хоть словом, что он не хочет жить по старинному, что он хочет маклачить и землей, и своим влиянием, и своим достатком, одним словом, стать кулаком, дергачевский мир никогда не пришел бы к нему с такого рода "душевными" предложениями; но за то и Мосей тогда не мог бы рассчитывать ни на какую солидарность с миром, ни на какую "помочь" с его стороны, помочь, конечно, вызванную душевным расположением, а не денежными или иными рассчетами. Такие отношения к миру со стороны Мосея вовсе не были каким нибудь особенно нравственным самопожертвованием; напротив, они были выгодны для Мосея, полезны, но полезны "по старинному". И если эти отношения могут показаться кому-либо слишком идеальными, то это потому, что выгоды "нового времени" слишком различны с выгодами "по-старине".
   Так или иначе, впрочем, к тому времени, когда начинается наш рассказ, Волчий поселок представлял довольно оригинальное поселение, с явным стремлением, в более или менее близком будущем, превратиться в свою очередь в новый дергачевский мир. Вполне вероятно, что с течением времени стерлось бы всякое воспоминание о "собственном владении", когда то "осевшего" на этом месте старика Волка, и никакие юристы в мире не откопали бы и следа каких либо данных "к восстановлению нарушенных прав собственности".
   Примыкая задами к березовой роще, вытянулась по косогору, с отлого сбегающей вниз к речке и мельнице зеленой лужайкой, шесть избушек поселка: одна из них -- самая большая, в три окна в улицу, и в две большия половины во двор -- была келья Ульянеи, где жил теперь Мосей, уже совсем одряхлевший, глухой и слепой. Эта изба была "общая". Здесь собирались братья Волки для советов, и вся семья -- для обедов и ужинов по праздникам; в трех соседних избах, в два окна каждая -- жили три брата с семьями: старший Ванифантий "большак", к которому перешло первенство в семье за старчеством Мосея, вдовец, с двадцатилетнею дочерью Лушей, главный хозяин и управитель выселка, почтенный мужик лет 50-ти. Следующий за ним -- Вахромей; у него жена Прасковья и два малолетка; третий брат -- Архип, больше известный под именем Хипы; у него жена Федосья и один малолеток. За этими тремя избами следуют "избенки" чудака Сатира с дочерью, "солдаточки", с целой стаей ребятишек, и не то изба, не то шалаш какого-то неизвестного человека, молчаливого, смирного. Каким он образом попал в выселок -- неизвестно никому. Только в одно утро он предложил Ванифантию съездить за него попахать. Ванифаитий, думая, что это новый поселенец, принятый Мосеем, отдал ему лошадь и соху. Незнакомец пропахал весь день и следующий, и еще следующий. Работал он изумительно много и скоро. Назвал он себя, шутя, Иваном Забытым. И через неделю все уже в поселке знали Ивана Забытого, как родного. Никому его присутствие не было в диво; для всех он как будто давно был необходимым человеком.
   -- Иванушко! перенеси ко мне борть с дерева, просила Феклуша.
   -- Что жь! С удовольствием, говорил Иван, добродушно улыбаясь.
   -- Иванушко! посмотри, родной за ребятишками, кричала Ульяна, поручая ему стаю своих учеников.
   -- Что-жь, с удовольствием, говорил Иван и принимал на себя должность надзирателя.
   -- Ах, Иванушко, присмотри ты за моими голяками-то, дорогой! я вот только в деревню за заступом... А вот малому-то сунь соску -- он и пущай лежит! говорила солдатка Сиклетея.
   -- С удовольствием! опять отвечает Иван и садится с ребятишками у Солдаткиной избы, делает им чижи и кубари, няньчит на руках ребенка.
   Через две недели, он импровизировал в выселке кузницу, сделал мехи, на первый раз из старых голенищ. И кузнецом он оказался великолепным.
   -- Золотой мужик у нас Иванушко, говорили поселенцы Волчьего выселка: -- и откуда это Господь к нам его прислал?
   Но Иван обыкновенно отшучивался на этот счет -- и никто так и не добился, кто он, откуда. Волки думали, что его поселили к ним, по обыкновению, Дергачевцы; Дергачевцы думали, что сами Волки его откуда-ни то привлекли своим "мирным житием". Впрочем, всем было известно, что он податей не платит. Ванифантий, после устройства кузницы, совсем стал без ума от Ивана, умилившись перед его умелостью, бывалостью и усердием, несмотря на то, что в последнее время "большаком" стали овладевать какие-то смущения.
   Так народился и заселился этот невеликий поселок, который прозвал дергачевский мир -- "волчьим".
   
ГЛАВА II. Как в нем жили.
   Если вы хотите познакомиться с "благомысленвыми людьми" деревни, приходите в осенний праздник, после окончания летней страды, в село Доброе, где есть большая старинная церковь с посеревшей колокольней в форме сахарной головы, с большой луговиной вокруг неё, покрытой сочной зеленой муравой, с длинным пяти-оконным "батюшкиным домом" и палисадником, против алтаря. Светлый, прохладный осенний день, в это время, больше всего собирает в церковь деревенского люда. Около десяти часов. Обедня уже скоро отойдет, но народ все еще идет в церковь. Запоздавшия по хозяйству бабы трусцой бегут от села, на-скоро поправляя платки на головах и завертывая в ручники восковые свечи... От церкви падает на луговину длинная тень. В ней приютились слепые, нищие, деревенские ребятишки, предпочитающие больше быть около церкви, чем в ней, и лошади, с отпущенными поводами, заложенные в телеги. Около них-то преимущественно и беседуют ребятишки. Но особым их вниманием пользуется одна большая, сивая лошадь, которую они кормят из рук свежей травой. Эта лошадь исключительно оставлена под их присмотр. Ребятишки давно уже оценили достоинства, и самой сивки, и большой телеги, и теперь скучали, сидя в кружке перед мордой сивки, добродушно жевавшей, глядя на них, подкладываемую ей траву. Зазвонили, наконец, к отходу. Народ медленно двинулся из церкви. Ругавшиеся у паперти слепые нищие тотчас же затянули свои "стихи". Зазвенели гроши, падая в подставленные деревянные чашки. Деревенский дурачек Филипушка затянул бессмысленно "на а а-а!", приставая к выходящим с протянутой рукой. Низенькая, худенькая старушка, покрытая по самые глаза синим платком, стала около него и молча кланяется в пояс проходящим.
   -- Прими, христа-ради! говорит седой мужик в шляпе грешневиком, вынимая из кошеля медяк, и, сгорбившись и покряхтывая, проходить далее, опираясь на длинную палку. Молча раскланиваются с ним встречные.
   -- H у-у! Спасибо, спасибо! ворчит старик, махая рукой, и, не снимая шляпы, кланяясь с народом.
   -- К нам не пожалуешь ли, Иван Федотыч! говорил высокий, плотный мужик, новичок-старшина, в синей сибирке, раскланиваясь полупочтительно, полувысокомерно с стариком.
   -- Ваши гости, ваши гости! пересиливая одышку, проговорил старик:-- только неволи теперь... Недосуг... Дарья, Дарья!.. Где запропастилась! сердито кричит он, подходя к своей телеге.
   -- Ребятишки! сбегай в церковь, посмотри Дарью Ивановну, приказывает старшина: -- дедушка, мол, дожидается.. Заехали бы, Иван Федотыч!.. Чем Бог послал угостились бы...
   -- Нету, нету... Спину разломило, ворчит старик.-- К нам коли что...
   А между тем народ не перестает отвешивать низкие поклоны, проходя мимо старика. Но старик не считает нужным постоянно снимать шляпу и кланяться.
   -- Ну-у! Спасибо, спасибо, продолжает ворчать он полусердито, полудобродушно, помахивая рукой на приветствие.
   -- Василий! приказывает старшина первому попавшемуся парню:-- поди, взнуздай кобылу-то Ивану Федотычу!..
   Парень подходит к лошади старика и, молча сняв картуз и затем опять плотно натянув его на кудрявую голову, начинает взнуздывать лошадь.
   Но едва успевает, кряхтя, старик поднять ногу на колесо, чтобы залезть в телегу, как около него раздается голос смиренного мужика.
   -- Иван Федотыч, будь добр -- на минутку бы... Загляни, сделай милость!
   -- Ох! что у тебя?
   -- Посоветоваться бы... Такие дела, такие дела -- не приведи Господи! А-ах!.. отчаянно машет рукой мужик.
   -- Ладно. Зайди ко мне. Приходи как ни то...
   -- Да когда мне ходить-то! Ведь до тебя-то почесть пять верст будет! А дело то кипит!.. сделай милость! Загляни ко мик..
   -- Эх! крякнул старик:-- спинушку разломило... Печки просить. Ну, ладно! Заеду ужь...
   -- Так верно? говорит обрадовавшийся мужик.
   -- Верно, верно... Эх! Теперь заедешь, того гляди до обеда не выберешься, опят кряхтит старик, залезая в телегу. А смиренный мужик трусцой пускается бежать на село, чтобы успеть раздобыть самовар, купить на пятак серебра чаю с сахаром в лавочке и баранок и достойно принять "благомысленного" старика.
   Иван Федотыч -- один из "благомысленных" людей добросельского мира. Весь век жил "по правде", пред неправдой был "крепок", "Бога помнил", умел во время "отрешиться" от зла и уцелеть -- вот смысл его жизни; вот права его на репутацию "благомысленного" мужика, на уважение и память своих сообщников. Пока Иван Федотыч собирался уезжать, из церкви выходила другая личность, перед которою также расступался народ, кланялись бабы и снимали мужики шапки. Это была высокая, худая, несколько сутуловатая, одетая "по старине", в синий сарафан, в большие "коты" и в черный кафтан, повязанная большим черным платком, пожилая, но еще не старая женщина; степенно-серьёзно смотрело её лицо; глубокия складки лежали по щекам, и морщины по лбу.
   -- Иди, иди, Лушенька! Иди! Не засматривайся по сторонам... Давай дорогу и другим пройти! говорила она ровным спокойным голосом своей бойкой черноглазой племяннице, тихонько поталкивая ее в спину перед собой.
   -- К нам не пожалуете ли, Ульянея Мосевна! говорит опять плотный старшина, не кланяясь, но полу-почтительно, полу-небрежно снимая картуз:-- не оставьте... Премного бы нас удовольствовали... И в то время, как старик Иван Федотыч считал себя, по старости лет, в праве не откланиваться на приветствия, Ульяна Мосевна спешила нетолько отвечать на них мерными кивками головы, но каждого кланявшагося, в особенности баб, поименовать по отечеству.
   -- Ваши гости! ваши гости, Сила Титыч! За ласку примите спасибо... Будет время, вас не минуем.-- К нам милости просим.
   -- Гаврило! Иван! Собирайте кобылу-то Ульянее Мосевне!.. приказывает опять плотный старшина.-- А то заехали бы!... Чем Бог послал угостились бы. Около, значит, самоварчика. Супругу бы навестили...
   -- Как она?
   -- Пухнет-с. Истинно Господне наказание!
   -- Что жь баночки-то?
   -- Наставляли с... Оттянуло малую меру. Предполагаем с фельдшером пиявицу припустить...
   -- Водянка, смотри того, будет?
   -- Надо полагать-с. Потому -- пухнет-с.
   -- Заеду, заеду!.. нельзя не заехать.
   -- Просим не оставить.
   Телега и сивка, предоставленные исключительно под присмотр деревенских ребятишек, принадлежали Ульяне Мосевне.
   -- Ну, что, ребята, присмотрели благополучно? спрашивала она ребятишек.
   -- За первый сорт!.. Откормили так, хоть на убой -- так впору! Мы, тетенька Мосевна, все здесь были! заявили ребятишки.
   -- Ну, хорошо, хорошо... Бегите к Сафронычу, и я туда как раз поспею... Мы у него за пятак сахарной лапши закупим.
   -- Ладно!
   -- Заверни, Мосевна, к нам-то! Бога для, сударка! тихо шептала какая-то старушка, когда Ульяна Мосевна садилась в телегу.
   -- Ай, что у вас?
   -- Беда родная! Не говори! Сам-то ходит ровно очумелый. А сама-то пластом лежит. Того гляди -- руки бы не наложила. Просит сама-то: позови, говорит, Мосевну, хотя бы я с ней словечко перемолвила... Хотя бы душу-то отвела...
   -- Да что у вас такое?
   -- Секли, родная. В волости секли. А ведь ужь мужик в летах. Ребятки тоже не грудные... Как им глаза-то показать! Ну, и мечется.
   -- Спаси, Господи, сохрани и помилуй! Заеду, Митревна, сейчас заеду.
   Плотно сжала строгия губы Ульяна Мосевна, покачала головой и, мерно раскланиваясь с шедшим по улице народом, тихо двинулась с своей племянницей к селу.
   -- Ульянея Мосевна! Ко мне-то, ко мне-то не забудь, касатка! кричит ей какая-то бабенка:-- заждалась я ужь тебя!
   Вечерние сумерки давно уже спустились на село Доброе, а лошади "благомысленных" людей еще не исчезают с сельской улицы; то у одних, то у других ворот стоят их крепкия, купецкия телеги. Ждали телегу Ульяны и у малой, подпертой кольями дряхлой избенки Митревны, пока больная, "сама не в себе" бабенка "отводила душу", выплакивая перед Мосевной свое горе, ждала она и у Сильвестра, непокладистого, крутого мужика, пока Мосевна уговаривала его пустить к ней ребятишек в науку, ждала и у избы старшины, где "пухла" головиха, от неумеренного и тайного употребления тайной "красной водочки", пока Мосевна ощупывала ей "отекшия" ноги и живот и рекомендовала ей целый ворох целебных средств; ждала и у "батюшкина дома", где словоохотливая попадья успела высыпать ей целый короб сплетен, пока Мосевна дожидалась, когда батюшка отыщет ей старый требник с целебными молитвами; ждала и у сельского кабака, пока зоркий глаз Мосевны искал в кабацкой толпе одного "женина мужа", сбежавшего от больной жены и ребятишек.
   Бывали случаи, что телега Ульяны Мосевны останавливалась и у волостного правления, и у мирской сходки -- и не редко приезжала домой Ульяна Мосевна только на третий день, побывав и в селе, и в ближайших деревнях. Давно уже она совершает такие объезды, осеннею и зимнею порой, еще с тех пор, как семья Мосея жила в деревне Дергачи и невыселялась.
   Что же такое "благомысленный" деревенский человек? Ничего особенного -- для нас, и очень многое -- для народа. Это не более как личность, случайно поставленная в выгодные экономическия условия, давшия ей возможность сохранить долю относительной независимости, и, в тоже время, личность, на столько нравственно стойкая, чтобы "жить по правде", "отрешаться от неправды и лицеприятия", личность, которую, вследствие этого, ничто не заставляет кривить душой, а потому каждое её слово есть слово правды и убеждения. Понятно, что это возможно только при одном условии, которое называет народ "отрешением"; а это последнее влечет за собою, как неизбежное следствие, готовность на подвиг. В подвиге отрешении -- вся сила "благомысленного" человека деревни. Благомысленный человек, вместе с тем -- органический народный тип. Его выработали темные историческия судьбы народа, лишенного благ цивилизации. Благомысленный деревенский человек, это -- народный публицист, это -- руководящий орган, советник и охранитель дедовских устоев; это -- врач духовный и, вместе, нередко телесный. В "смутные времена", во времена "людского шатания", экономических неурядиц, колебания устоев -- происходят ли они в целом государственном организме, или в малой деревеньке -- народ выдвигает для себя "благомысленных людей". Кузьма Минин -- вот исторический тип "благомысленного" человека народа. Иван Федотыч и Ульяна Мосевна -- заурядные типы благомысленных людей добросельского мира. Благомысленные люди консервативны; это не люди движения, а носители вековых традиций, упорные быки, о которые разбивается часто все, что имеет намерение подкосить стоящие за ними устои народной жизни. Благомысленный человек может быть только "человек деревни", и всему, что имеет поползновение реформировать устои этой деревни, волей-неволей приходится прежде всего считаться с благомысленным человеком. Ульяна Мосевна была "благомысленная женщина" добросельского мира; эти женщины известны в народе под именем -- "начетчиц", "незамужниц", "Христовых невест", а то и просто благомысленных баб.
   Зайдите в знойный июльский или августовский день, в самый разгар деревенской страды, в какую угодно убогую деревеньку, загляните в ту или другую низенькую, дряхлую дву-оконную избушку, всю вросшую в землю, там, среди общего безмолвия и пустоты, вы найдете в большинстве случаев маленькую девушку, лет пяти-шести, бледную и болезненную, с большим вздутым животом и тонкими ногами. Эти хрупкия слабые ноги не держат её, и еще с самого рождения она не становилась на них. Молча сидит этот ребенок по целым дням на лавке, в углу избы, закутанный в старый полушубок, и то безучастно глядит своими большими грустными глазами (взгляд этих глаз всегда неимоверно жалок), как братишки возятся на полу с котятами, то по целым часам -- один одинешенек, оставленный в страдную пору -- вслушивается в жужжанье мух, носящихся стаями над ним. И никого, никого кругом, кроме таких же, как и он, малых ребятишек, никого -- целые часы! Разве только отец приедет захватить забытый топор, сурово окрикнет у ворот баловней-парнишек, сурово посмотрит на больного ребенка, войдя на секунду в избу, отмахнет от его сонного личика мух, бросить ему ложку, вместо игрушки,-- и опять уйдет. И опять девочка одна целые томительные часы. В полдень навернется мать, пришедшая захватить жницам обед в поле, погладит ребенка по голове, посмотрит на нее как-то боязливо-задумчиво, поставить перед ней чашку с вареным картофелем и скажет: "пожуй, пожуй, болезная!" -- Не хотца! протянет шопотом ребенок.-- "Что же, косатка? Али что болит? Позыву-то вишь у тебя на пищу нет.... Болит, мол, что ли, что?-- Нету, ничего не болит.... "Эко дело, эко дело!" только скорбно проговорит про себя мать, покачает головой и начнет кутать опять ребенка полушубком.-- "Чего ты застряла там, Аграфена? кричат в окно бабы:-- иди скорее! Ведь мы ждем! не одну тебя будут на перевозе то переправлять!-- "Иду, иду! Ох, сейчас только вот девчонку то приберу!!" И мать бросается из избы, наскоро захватив хлеба и кувшин с квасом.... До глубокого вечера ребенок опять остается один, в сообществе только неугомонных мух, предоставленный всем случайностям, которые вздумает ниспослать на его бедную, беззащитную голову суровая мужицкая судьба.... "Не сгорела бы как -- ни то.... Мальчишки то мал-мала меньше.... Чего с них взять! Спалят ее того гляди, а то -- прибьют, пожалуй, тоскует на жнитве мать.-- Чего, голубушка! Пришла этто я вчера, а Ванифашка то мой стоить около неё да кричит, пузан эдакий:-- ступай со мной играть! Чего ты со мной не играешь? Вишь какая мне скука.... Вот призову я ребятишек, палками тебя сгоним с лавки-то! А она, милые, смотрит на него так жалобно, словечка не скажет" -- Ну, все одно -- не жилец она у тебя Она ужь -- божья, утешают мать сердобольные бабы:-- как никак, а скоро ее приберет". Да, много прибирает Господь по нашим деревням этих несчастных детей, этих жертв народной бескормицы и безразсветной деревенской тьмы. Много мрёт ежегодно по деревням этих несчастных детей, но много остается их и в живых, наполняя наши деревни огромным контингентом тех немых свидетелей народного горя, тяжесть прокормления которых опять таки несет на себе скудная крестьянская закрома и которых народ окрестил скорбными именами "блаженненьких", "дурачков", "юродивых", "божьих людей". Редко, но случается, что из контингента этих обреченных на вымирание, но спасенных волею случая калек "выправляются" настоящие люди, обыкновенно, впрочем, с слабых физическим развитием, но за то с сосредоточенной душой. Лишенные возможности подымать тяжесть полевых трудов, эти "спасенные", обыкновенно женщины, отдают, в свою очередь, все свои за боты и привязанности таким же детям, какими выросли они. И благо то деревне, в которой проявится такая "спасенная"; она не с одной матери снимет бремя тоски и забот об оставленных в страду, на произвол судьбы, ребятишках.
   Такова была и Ульяна Мосевна: в детстве она была "обреченная", в юности -- "спасенная". К десяти годам, хотя медленно, но стала Ульяна выправляться; к 12 -- она уже выглядывала за ворота. "Вишь ты, не берет Господь! И что ей за судьба будет? Куда она, такая ледящая, годится? думал Мосей, глядя на её сухую, с бледным лицом, фигуру, и покачивая головой:-- как ни как надо ее по грамат пустить.... Больше в ней проку не будет!" решил он и отвел ее к одной местной начётчице. Это было спасением для Ульяны. Освобожденная от тяжелых работ, она стала "выправляться", и к 16 годам могла уже помогать матери по хозяйству. Господа ее, как "обреченную" на смерть, не трогали, а чтобы не заметили как-нибудь "с барского двора", что Ульяна "выправляется", мать её, Аграфена, теперь насильно заставляла ее сидеть дома и не показываться на улицу. Но нельзя было укрыть восьмнадцати-летнюю девку от деревенских парней. В тихия летния ночи часто слышался на задворках Мосеевой избы чей-то шепот, раздавались чьи-то задержанные поцелуи. Парень попался Ульяне хороший, обещал жениться, но барыня, как раз в это время, ссадила его на оброк, и он ушел в столицу на заработки, поклявшись Ульяне через год непременно обвенчаться с нею Ушел парень, Ульяна совсем скрылась в своей избе, а немного спустя, в овине Мосея, тихо, до того тихо, что никто не слыхал даже из чутких до этих дел соседок, народилось малое "незаконнорожденное" существо. К великому счастию Мосеевой семьи, существо это жило всего один час. Бабкой была Аграфена, восприемником -- Мосей.-- Тою же ночью, взял Мосей мертвого младенца, завернул его в пазуху и, сказавши семье: "Убью, ежели только слово на ветер вынесете!" -- унес его к себе в лес (как известно, он был лесником). Этой же ночью он схоронил его в лесных дебрях. Тайна Ульяны осталась на веки тайной. Ульяна ждала теперь жениха, и жених действительно вернулся к назначенному сроку, но вернулся мертвым: его нашли замерзшим и занесенным вьюгой, в полуверсте от деревни. "Чего тут? Видимо -- судьба! Только смотри у у меня -- еще не дурить!" прикрикнул Мосей на Ульяну. Ульяна, скрытно от всех, собралась на богомолье. Мосей махнул рукой: "Пущай! Ей ужь одна утеха!" Только через три года вернулась Ульяна домой. Но больше скрываться было нельзя. На "барском дворе" уже ее заметили и погнали на барщину. Здесь столкнулась она с Сатиром. Он только-что овдовел и остался один с трех-летней дочерью. Дочь эту он любил, с охоты носил ей то земляники, то голубицы, то цветов. Ульяне понравилось это. Ей хотелось выйти за Сатира замуж. Но Сатир был еще тогда молод и, как вся дворня, хвастлив и разгулен, между тем как Ульяна, в двадцать пять лет, выработала, уже в себе ровный, спокойный, сосредоточенный характер. В первый же день их любовного объяснения, Сатир похвастался в кабаке, так, совсем зря, без всякого умысла, потому что и сам стал-было любить Ульяну. В Ульяне словно что порвалось. "Не судьба мне!" решила она уже в последний раз, и с тех пор стала избегать Сатира. Сатир был изумлен, но ему было и горько. Он уважал Ульяну за её любовь к его дочери, за её строгий, степенный характер. Он видел, что ему ужь не вернуть её. К этому времени овдовел старший брат Ульяны, Ванифантий, и она, заменив оставшимся сиротам, Луше и Петру, мать, вместе с тем сделалась и полной хозяйкой в семье, так как мать у неё умерла еще раньше, а Мосей жил уже в своей роще. Сатир долго кутил, потом вдруг решился: пришел он к Ульяне, с дочерью на руках, и смиренно просил её принять к себе, пока на ноги не станет девчура. "А то ведь, при нашем проваленном житье, ни за грош загибает! Не ужь-то прогонишь, ее-то?" с тайной боязнью спросил Сатир. Но Ульяна не прогнала. Аннушка, дочь Сатира, была первой девушкой, взятой Ульяной со стороны, в "поучение". Сатир долго опять после того кутил и, наконец, совсем заугрюмел. С каждой охоты приносил он какой-нибудь презент своей дочурке и Ульяне Мосевне. Молча клал свой презент на стол, угрюмо поглаживал дочь по голове, сумрачно взглядывал на Ульяну Мосевну -- и тотчас же, нахлобучив на уши картуз, уходил, широко шагая, из избы. Ни на какие приглашения остаться, ни на какие угощения он не сдавался. Давно уже выросла дочь Сатира и вела свое собственное хозяйство у отца, давно уже Сатир переселен был дергачевским миром в Волчий поселок -- а он и до сею времени, неуклонно и также молча, как добровольный оброк, носит с каждой охоты "презенты" предмету своей чистой, но неудачной любви....
   В один из осенних дней, Ульяна Мосевна, по обычаю "благомысленных людей", навещала знакомых и незнакомых баб добросельского мира, жаждавших "отповедать" ей накопившиеся за лето горести и невзгоды. Впрочем, теперь уже реже делала свои объезды Ульяна Мосевна, да и ездила уже одна; как минуло Луше шестнадцать лет, она перестала ее брать с собою, а теперь Луше шел уже двадцатый год. Ульяна Мосевна успела побывать и в селе Добром, и в деревнях Подпалихе с Поджарихой, и теперь въезжала в родные Дергачи, чтобы отсюда отправиться в свой поселок.
   Копавшаяся у околицы малая девчурка, с белыми растрепанными косичками, в синем крашенинном сарафане, как только заметила знакомую лошадь, бросилась бежать по Дергачевской улице, выпятившись вперед животом и сверкая голенастыми, сожжеными на солнце ногами.
   -- Мосевна едет! Мосе-евна-а! Мосевна-а! пронзительно кричала она на всю улицу, пока не высыпала ей на встречу целая гурьба ребятишек всевозможных калибров и разновидностей: тут были большеголовые и малоголовые, беловолосые и черноволосые, мальчишки, подпоясанные под самое брюхо, с ключиками на поясах, и девчонки с поясами чуть не на самой груди. Вся эта гурьба тотчас же приняла под свое покровительство сивую кобылу Ульяны Мосевны.
   -- Ну вон, приехала! сказал староста Макридий, стоявший среди дергачевского мира, по какому-то поводу собравшагося у старостиной избы.
   -- Эй, благомысленная! А мы к вам было в выселок собрались всем миром! говорит Макридий, раскланиваясь с Мосевной и махая, по обыкновению, руками.
   -- Али что у вас? Милости просим.
   -- Да что! Такие дела, такие дела... Только единственно, как мир жалеючи, начал свою обычную песню староста Макридий, без которой он ни разу не начинал никакого разговора с тех пор, как стали его выбирать в старосты.
   Подошли мужики. Одни сняли шляпы, другие, по близкому знакомству, не сочли нужным.
   -- Так что жь, ступайте, милости просим...
   -- Да мы вот тебя поджидали... Когда ты проедешь...
   -- Что-жь я-то?.. Есть там и без меня хозяева. Наше дело бабье...
   -- Чего тут -- без тебя! Без тебя -- нельзя... Тут дело такое... тут дело душевное. Ты скоро ли управишься?
   -- Да вот с матерями то хотелось бы кое что перемолвить.
   -- Ну, ну, ступай... Мы подождем! Да не долго судачьте там!..
   -- Хорошо, хорошо! Мы ужь как нито сократимся...
   Действительно, Ульяна Мосевна повернула дело скоро: не осталась дожидаться ни самоварчика, которым было уже раздобылись некоторые бабы, ни конца их рассказам. Бабы остались, конечно, не совсем довольны нынешним посещением. Но они были люди "близкие, свои" и потому во всякое время, в особенности осенью и зимой, могли с лихвою наверстать прерванные разговоры.
   Пока Ульяна Мосевна собеседовала с дергачевскими бабами, дергачевцы давно уже успели переговорить и перешутить с обитателями Волчьего поселка. Шли они в выселок, медленно и лениво двигая ногами, заложив руки за спины, "балуясь" с "обчественной собачкой" Шарком, -- всюду сопровождавшей дергачевский мир, если он собирался под предводительством Макридия. Прежде всего встретили они старика Мосея.
   В грубой синей рубахе и портах, в больших серых вяленых сапогах, сидел он, как неподвижная статуя на завалине своей уже дряхлой, полуразвалившейся "сторожки", в которой он прожил почти половину своего долгого века и теперь предоставленной в полное распоряжение неизменной спутницы его уединения, пасечницы Феклуши. С боку "сторожки", на луговине, вдавшейся в самую рощу, стояли улья. Красное, как кровь, солнце спускалось далеко за речкой и лесом. Косыми лучами, скользившими по желтой жниве и побуревшей отаве, прямо ударяло оно в окна выселка, в высокие, стройные, серебристые стволы берез. Прямо ударяло оно и в морщинистое, словно мхом, заросшее волосами лицо Мосея.
   Дергачевцы, предводимые Макридием, в вечном разлетае, в числе пяти мужиков, подошли к Мосею.
   -- Здорово, дедушко!.. как можется? крикнул на ухо, ударив его по плечу, Макридий.
   -- Али кто говорит со мной? прошамшал старик.-- Не слышу, нет ужь, ничего теперь не слышу и не вижу, ребятушки... Что внутренним оком -- только то и чую. Вот я на солнышко-то вышел посидеть... Солнопёку-то я чую...
   -- Не слышишь? сказали дергачевцы: -- Ну, Бог с тобой!.. Сиди, сиди, коли пригрело... Тебе только теперь и счастье, ежели пригреет. Что говорить, все равно, значит, как малый ребенок... Право! Правду говорит пословица: "что малый, что старый -- единственно!" резонировали дергачевцы, подвигаясь к "настоящему" выселку.-- Вот теперь что хошь с ним делай!.. Выведи вот его в рощу, оставь там -- так с голоду и помрет... Покличет, покличет, всплакнет, как ребенок, упадет-тут ему и смерть...
   -- Зачем так!.. этого не бывает... Собачку вот -- и ту так нельзя, заметил один из Дергачей:-- так в людях не помнется...
   -- Кто говорил, что полагается!.. Да вот хорошо -- у них семья большая, хорошо вот он устой укрепил за свой век крепкий, живут теперь они в достатке, в семье зла нету... Что говорить -- приглядят за ним!.. А возьми вот наше дело, ежели Господь попустит -- доживешь, так тоже радости мало! Вот хотя в Подпалихе взять Филимона, (ровесник поди Мосею то будет) -- что! Пришел я как-то в страду к ним, в деревне никем никого нету, а он лежит в избе на печке, не слышит, не видит ничего. Кругом -- только куры одни... Долго ли до греха! Ну, грешным часом, ребятишки что-нито сблудят, займется изба-то огнем -- и словечка не промолвить, сгорит! Кто вспомнит, что в избе Филимон на печи лежит?
   -- Да, это по нашим местам не в редкость, подтверждали дергачевцы.
   -- А и семья придет -- не лучше. В семье у них раздор, бесхлебица. Сам, большак-то, крутой, ребятишек полон двор, бабы ровно оглашенные друг на дружку, из-за куска хлеба кидаются. Только рукой махнешь! Видел я, сунут старику то чашку с тюрей -- и жует он целый день, а попроси чего другого -- загалдят: "Хошь бы умирал скорее! где нам взять получше то?.. И то ребячий хлеб заедаешь"..
   В недавнее время, среди Волчьего поселка, появились качели; вывел их для девок все тот же дошлый до всего Иван Забытый. Бабы Волчьего поселка были очень довольны этим нововведением (в дергачевском мире никогда прежде не было этого завода; в деревнях обыкновенно так случается, что если не было в данной местности искони завода выводить качели, то ни в одной деревне их и не встретишь; но уже если где такой обычай привился, то качель вдруг становится необходимой принадлежностью нетолько каждой деревни, но каждой избы). Они тотчас же сделали качели излюбленным местом для своих вечерних посиделок. А в осенние вечера, когда страдные работы более или менее "свалили" -- бабы в особенности любили беседовать тут.
   Подошли к бабам. Прасковья, жена Вахромея, рубаху чинила и изредка гладила по голове сидевшего с ней, на голой земле, полугодового ребенка. "Нишкни, нишкни, Сысоюшко! приговаривала она:-- на, вот, камешек!" и опять принималась шить. Тут же рядом с ней пристроилась и солдатка Сиклетеи с ребятишками различных возрастов, от семилетнего пузана, на правах старшего, колотившего всех малых, до трехълетней девчонки в пестром чепце, составленном из разных лоскутков. Федосья, жена Хипы, сердито смотрела в сторону и о чем-то обрывисто говорила. У солдатки ребятишки дразнили друг друга, ревели и не давали ей слушать. Она кричала на них; "У! воженые! Да дадите ли вы мне хоть словечко выслушать!" и ловила одного за волосы, другого кормила шлепками. На доске качели сидела Луша и, тихо покачиваясь, смотрела веселым, хитро-насмешливым взглядом из-подлобья на баб.
   -- Здорово, молодухи, кланялись дергачевцы: -- что вы тут судачите?
   -- Вот бабье лето празднуем!.. Вишь, оно у нас какое веселое -- любо! иронически оборвала жена Хипы Федосья и в негодовании сложила на коленях руки.
   -- А где у вас мужики?
   -- Ищи их, мужиков то!.. Кабы у нас мужики настоящие были...
   -- Каких же еще захотела?
   -- Разве это мужики! Бабы-то у них все одно -- коровы; поставили в хлев -- стой. А сами вон в лесу живут, или вон мой -- на пристани живьем-живет... По кулачным боям ходит...
   -- А то с тобой сидеть!
   -- А чего же? То и муж... А разве у нас мужья?.. Какая им об нас забота? Те же работницы. Терплю, терплю, да вот закачусь куда-нибудь в худой час. Все одно! Пущай! За. семь бед один ответ... А им чужой век заедать нечего.
   -- Полно пустое молоть... Это все от того, что у вас ребятишки умирают, ребятишек нет; вот тебя тоска-то и мучит! заметила смиренная Прасковья.
   -- Бабу только и сократить, что ребятишками -- это верно, подтвердили дергачевцы.
   -- И хорошо, что нету, по крайности, одной веревкой межь нами меньше... Отпрошусь вот на зиму к матери, и все. Село у нас фабричное, веселое -- хоть часок поживу!
   -- Ай да шилохвастая!.. Вон она как вертит! шутили дергачевцы.
   -- Потерпи и терпенье слюбится! опять наставляла Прасковья:-- и то сказать, никто тебя тянул...
   -- Все тянули, да все и обманули... Вот, говорили, счастье Федосье -- в богатую семью идет! А какое счастье! от мужиков отстали, а к купцах не пристали!..
   -- О, дуй вас горой! рассердился Макридий:-- на бабу, истинно сказано, и угодник не угодит! Бьют вас мало... Где, спрашивают, Ванифантий-то?
   -- В избе у себя... Гость у него, ответила Прасковья.
   -- Вон тетушка Ульяна приехала, вскрикнула Луша, вскакивая с качели.
   Низенькая, приземистая и коренастая, вся в отца, с высокой грудью и розовыми щеками, Луша, бросив мужикам свой обычный, хитро веселый взгляд из подлобья, побежала навстречу телеге Ульяны Моеевны.
   -- Ну, вот и ладно, коли приехала, засуетился Макридий:-- подождите тут, приказал он мужикам: -- а я вот сейчас Ванифаития вызову.
   Но как раз ему навстречу вышел Ванифантий, плотный, низенького роста, с широкой бородой, степенный мужик и, как все степенные мужики, ходивший медленно; любивший поглаживать бороду и постоянно как бы соображать что-то "по хозяйству". Рядом с ним шел незнакомый дергачевскому миру человек, в сибирке черного сукна, в кувшинных блестящих сапогах, которыми он ступал легко, не всей ступней, не по медвежьи, как ступали искони все дергачевцы, а слегка поскрипывал и как бы чуть-чуть заметно приподнимался на ходу на носки. Он был в картузе, с подстриженной русой бородкой; серые глаза его уверенно, бойко и проницательно глядели кругом, хотя вся фигура его выражала сдержанное почтение.
   -- А дочка при вас будет... при родителях? спрашивал он Ванифантия, силясь своим ястребиным взглядом разглядеть сидевших у качели баб.
   -- При родителях, отвечал Ванифантий, что то бережно завертывая в бумажку и пряча в карман.
   -- Так-с! И наблюдательный взгляд незнакомого молодца быстро обошел весь поселок.
   -- Райския у вас места! Ежели бы это подле столицы -- блаженство! заметил он.
   -- Места ничего!
   -- Только в запущении... Дикости очень достаточно.
   -- Этого у нас много... Известно, лес...
   -- Вот мы и опять к вам! заговорил Макридий, не кланяясь ни с Ванифантием, ни тем более с незнакомым молодцом, и замахал руками.
   -- По Андреиному делу?..
   -- По нему самому...
   Ванифантий крякнул и помолчал...
   -- Ну, да ладно, сказал он:-- как вот наши -- посмотрим... Эй, бабы! Кликните-ка, где братья-то! приказал он бабам.
   -- Архип то на мельнице был, а Вахромей чать у Сатира, откликнулась Прасковья.
   -- Кликните их... Шли бы сюда... Да вот еще Ульяны нет...
   -- Приехала, и Ульяна приехала... Слава-те Господи -- все в сборе... Задержки не будет! Вот я, постой сам сбегаю -- кликну ее, засуетился деятельный Макридий.
   -- Так пока счастливо оставаться! сказал молодец в сибирке, когда подошли дергачевцы.
   -- Погоди... Вот познакомься с нашими-то... Вот сейчас все соберутся... всей семьей...
   -- По земельному делу?
   -- По земельному...
   -- Гм... по нашему занятию, любопытно..
   Скоро все собрались у житницы, стоявшей против Ванифантьевой избы. Ванифантий с гостем и два дергачевца присели на широком, шедшем вокруг всей избы крыльце. Тут же присел в угол и Вахромей, с трубкой, низенький, худой, с цыганским лицом и черными кудрявыми волосами, мужик лет тридцати. Хипа, высокий, широкий в плечах, молчаливый, с большими добрыми глазами, местный силач и младший брат, остановился невдалеке.
   -- Братья будут? спросил молодец в сибирке.
   -- Они самые.
   Хипа только мотнул головой, а Вахромей посмотрел сбоку на молодца, сплюнул и продолжал сопеть трубкой.
   Пришла и Ульяна с Макридием.
   -- Тетенька будете Петру-то Ванифантьичу? спросил, привстав и снимая картуз, молодец, когда Ульяна подошла к мужикам и степенно поклонялась им кивком головы.
   -- Тетка была, сказала она, пристально всматриваясь в незнакомого молодца:-- а вы разве из тех мест?
   -- Из столицы... Наказывал поклон передать, как выходит, мы приятели будем.
   -- О?.. Ну, как он, Петруша-то? спросила Ульяна Мосевна совсем другим голосом.
   -- В благоденствии... Обещал скоро сам быть...
   -- Ой ли? Ну, ну... пора, давно пора... Пять годов не видела... Так ты, родной, в приятельстве с ним? совсем расчувствовалась Ульяна Мосевна:-- ведь я ему, почесть, мать родная была. Сама выходила.
   -- Так точно-с. Петр Ванифантьич сообщали...
   -- Так неужто? А? обратилась Ульяна Мосевна к Ванифантию.
   -- Говорят, едет; врать не станут, сказал Ванифантий и полез в карман.
   -- Ну, вот у вас и праздник! И мы попразднуем, заговорил Макридий:-- оно же теперь в самый раз... Поди, чать, купець-купцом. Медвежье-то обличие, поди, все сошло: следа не сыщешь!
   -- Трудновато, заметил, самодовольно улыбаясь, Ванифантий я, бережно вынув из бумажника фотографическую карточку, подал ее Ульяне.
   -- Любуйся!
   -- Наткась, наткась! закачала головой Ульяна Мосевна и, прищуриваясь, с широкой улыбкой стала всматриваться в портрета.
   -- Да нет! Уж будто как и не признаешь совсем! Может, оно так и нужно!.. Дело столичное, заметила в конце юнцов Ульяна Мосевна.
   -- Ну-ка, ну-ка покажь! засучивая рукава, сказал Макридий: -- каковы наши молодцы выправляются там? Тоже свои, лестно!
   -- Как не лестно! заметили и мужики:-- вместе, Бог даст, жить будем! И все сгрудились около Макридия, который держал карточку обеими руками, отставив ее от себя на приличную дистанцию, чтобы видно было всем.
   Иронически сбоку глядел на карточку Вахромей. Молча, с неизменным хладнокровием, посматривал Хипа; из-за спины Ванифантия глядели из подлобья хитро-насмешливые, черные глаза Луши, и даже, словно откуда-то издалека, сверкал единственный глаз неизвестно когда подошедшего Сатира. Карточка, между тем, была очень обыкновенная и далеко не казистая, и по ней действительно по особенно легко было признать оригинал; вообще карточки, встречающиеся в деревнях, отличаются замечательным несходством, главным образом потому, что народ любит сниматься во весь рост, "во всем костюме" непременно, хотя бы в ущерб величине сходству собственного лица: он не любить поясных портретов. В виду этого будут понятны замечания, которые делали дергачевцы, что "сапоги важно выведены, надо полагать с глянцем, купецкие... и кафтан не нашим чета: приедет, девки наши только держись" и т. п. И только один Вахромей взглянул поглубже, в суть вещи.
   -- Схожи! сказал он, иронически подмигнув молодцу в сибирке.
   -- Нет, мало, отвечал тот:-- съёмка эта самая не в кураже была...
   -- Я говорю, на тебя похож, внушительно пояснил Вахромей.
   -- Это точно, меж нами сходства много.
   -- То-то!..
   -- Ну, будет. Сглазите еще! сказал Ванифантий и отобрал от дергачевцов карточку. Подошли было и бабы с ребятишками на руках, еще издали почуявшия "что то новое". Но на предложение Макридия "ужь и бабам показать москвича" Ванифантий только проворчал: "Ну, наболтают тут еще зря! На бабье слово удержу нет!" -- и, опять бережно завернув карточку в бумажку, спрятал в карман.
   Дергачевцы еще продолжали делать свои замечания насчет "москвичей", а Ульяна Мосевна вступила было в подробные распросы молодца в сибирке о своем племяннике Петре, но Ванифантий прямо заявил, что пора приступить к делу.
   -- Так где он, Андрей-то?
   -- Вот здесь, здесь, засуетился Макридий: -- Андрей! Поди сюда... Выйди, братец! Чего прячешься? Эх, братец! Отвык и от людей, по "темным"-то сидя!
   Из среды дергачевцев выдвинулся шага на два мужичек, лохматый, нечесанный, в истлевшей совсем ситцевой рубахе" мужичек, что называется, "оброшеный", по прозвищу Клоп.
   -- Я не прячусь. Что прятаться! Я вот здесь... Мое дело перед Богом правое, смиренно проговорил Клоп, смотря в землю и пошевеливая носком сапога попавшуюся под ногу щепку.
   Но мы должны здесь вернуться несколько назад. С переселением в Волчий посёлок "солдаточки", дергачевский мир прекратил свои "дипломатические подходы" под благодушного Мосея; тем более, что "душевные" отношения между ним и дергачевцами установились прочно и таковыми пребывали неизменно, да и случаев, которые бы подвергали их от времени до времени испытанию, не подвертывалось. А эти "душевные" отношения еще более закрепились по следующему обстоятельству. Вскоре по переселении в Волчий поселок, Мосей, воспользовавшись переездом на отдых в свою усадьбу старика-барина, выпросил уступить ему соседнюю с его рощей порубь. Барин ему продал, а дергачевцы "сообща" выкорчевали ее, "подняли новину" и сняли ее у Мосея "из третьей четверти". Эти "душевные" отношения нисколько не изменились, когда большаком в семье Волков стал Ванифантий, тем более, что сделалось эти совсем незаметно: Мосей старел и дряхлел исподволь и поэтому все чаще прибегал в виду каких нибудь сложных решений к семейному совету. В этом семейном совете преобладающим значением пользовались Ульяна Мосевна и Ванифантий, к которым и перешло все заведывание хозяйством, а младшие братья, по молодости и полному равнодушию, редко вмешивались в дела, привыкши жить "за отцовским глазом". Таким образом, положение семьи Волков не изменилось ни в чем, разве в том, что Ванифантий, как только ослеп и оглох Мосей, тотчас, же отправил сына Петра в Москву, к одному купцу, не желая пускать его, "ради его худобы и книжного пристрастия", по земельному тяжелому делу,-- так объяснял он свое решение.
   Между тем, дергачевский мир продолжал, из года в год, терзаться разрешением той дилеммы, о которой мы говорили в первой главе, и этому терзанью не виделось "конца краю". То они пробовали брать у соседних землевладельцев землю в аренду, то приговаривали "отойти с хлебов половине мира на сторону", то бросались в торговлю, перенимая у соседних губерний кустарные промыслы, но проклятые мужицкие вопросы так же не поддавались разрешению, как не поддаются подобные же "проклятые вопросы" разрешению людей интеллигентных. Одним словом, хроника дергачевского мира представляла одно сплошное метание из огня в полымя. Каждый год приносил дергачевскому миру какую нибудь задачу, которую ему требовалось разрешить сообразно его вековым традициям. Одну из этих задач задал ему в последнее время "смиренный" мужичок Клоп.
   Плохо жить вообще смиренным людям, но в периоды общественной "бестолочи", в периоды поголовного "метания"" смиренный человек, наименее вооруженный против всяких случайностей, которыми полны эти периоды, наименее подготовленный извиваться и увертываться под их ударами, безусловно обречен на гибель. При первой же такой случайности его охватываеть "оторопь". Пришибленный ею, он начинает метаться вместе с другими, но без всякого толку, без всякого соображения, еще более увеличивая общую бестолочь и сутолоку, сбивая с толку и тех, которые намеревались было выбраться на свет божий, Принимая на себя ругань и окрики тех, которым подвертывался под ноги.
   Нечто подобное представляет собою и "смиренный" Клоп. Отец огромной малолетней семьи, которую он любил какою-то исключительною, даже надоедливою любовью, он не мог прокормить ее; с полуторадесятинного надела хлеба едва хватало до Рождества; он ревел в избе вместе с голодными ребятишками и женой, ревел на миру; миру было самому не легче -- и Клопа ругали, а Клоп не переставал тащить на мир все свои личные невзгоды. Мало этого, в "оторопи" у него "опускались руки", он не успевал усмотреть даже за семьей; то ребятишки подпалят избу, то упадет развалившийся сарай, который он позабыл подпереть новыми жердями, и пришибет "останную" корову, то жена родит "мертвенького", и испуганный Клоп тащит его тихонько хоронить в лесу, но на него доносят. Наезжает суд. Кричит на Клопа становой, кричит поп, кричит староста, кричит весь дергачевский мир, сбитый с ног наездом суда. Смиренный Клоп уничтожен.
   И такие мужики встречаются в каждой деревне. Заверните в любую, и вы, наверно, встретите там не то избу, не то шалаш, наскоро поставленный на свежем пепелище. Около шалаша копается стая полунагих ребятишек. "Чьи это"? спрашиваете вы.-- Да вот мужичок у нас есть... так "незадашный" мужичок... Совсем с пахлей сбился...-- "Что же так?" -- Да Господь ведает!.. Так ужь божье произволенье..-- "Пьяница он?" -- Нету, какой пьяница!.. Отец любящий, к семье привержен как нельзя лучше... А так -- полоса, значит. Прошлым годом корова пала, позатретьим годом изба сгорела (вишь, дворец какой поставил!), а вот зимой лошадь увели... "Где же он сам-то?" -- Да вот тоже, грешным часом, в тюрьму угодил... и совсем по чужому делу... Так ужь, выходит, потерялся"...-- Тоже самое случилось и с Клопом. Ушел-было он на заработки, да угодил, по подозрению в сообществе с какими-то грабителями, в тюрьму, и тоже потому, что "оторопь" взяла... "Чем бы мне, дураку, бежать, а у меня язык отнялся, руки-ноги затряслись", объяснял Клоп. Его взяли вместе с грабителями, которые не задумались запутать его в свое дело; Два года сидел он в тюрьме, два года в арестантских ротах, пока, наконец, не был послан запрос дергачевскому миру: "Желает ли он принят обратно в сельское общество бывшего под судом, крестьянина деревни Дергачи Андрея Клопа?" -- а иначе, дескать, он будет отправлен по этапу на поселение в места "не столь отдаленные". Завыли Клоповы ребятишки, завыла жена. Дергачевцы только руками махнули: "пущай приходит... Мужик-то ужь он очень душевный! Хоть и самим тесно, да ужь как нито"... Пришел Клоп -- нужно "приспособить его к роду жизни". Вот это то и составляло одну из тех задач, которые предоставлены решать исключительно мужицкому ниру и от решения которых считают себя свободными все другие интеллигентные и неинтеллигентные "миры", к их, конечно, благоденствию и снохою...
   -- Ну, так как дела? спросил Ванифантий Клопа. Клоп переступил еще два шага, намереваясь что-то сказать.
   -- Погоди, постой, сказал Макридий. отстраняя рукой Клопа и деспотически подсаживаясь к Ванифантию и Ульяне:-- вот что, благомысленные, самую эту прокламацию мы оставим, потому, это дело известное... Качества этого самого мужичка тоже ужь, можно сказать, нам доподлинно знакомы... Так мы об этом речь-то прекратим! Так ли? А будем, значит, так говорить: как значит у нас с родителем вашим завет был положен, чтобы все сообща, и чтобы как можно друг ит друга не отбиваться -- так, думается, и впредь надлежит быть... А старые заветы рушить нам нечего! Так ли?
   -- Так, так. Да разве мы рушили, Макридий Сафроныч? спросила Ульяна.
   -- Зачем рушить? Как можно родительские заветы рушить! подтвердил и Ванифантий.
   -- А я про что-жь? Вот я про это самое... Я к тому и речь веду, чтобы мол и напредки нам не рушить, а в согласии пребывать. Вот!
   Тут Макридий поправил рукава и пустился в пространные объяснения на счет тех всем мужикам любезных вопросов, что мол, "земля матушка, земля-кормилица", что "смиренному мужичку без земли -- не жить, что ему без земли сгинуть надо" и т. п. В конце-концов, оказывалось, "что хоша и мирская тягота, да где же мы ему земли возьмем? До перепису ниже клочка взять нам негде. Потому, теперь всякому тоже свое дорого. Вон у удельных, как у них, Господи благослови, земли-то в меру, так На эти самые случаи "ответные" {Факт существования в некоторых крестьянских общинах "ответных земель" на случай разрешения мирских задач, подобных приведенным нами, между прочим, с особенною убедительностию доказан недавно одним начинающим писателем и исследователем народного быта, г. Харламовым, в небольшой, но интересной статье "Факты общинного владения" ("Московское Обозрение, No 1, 1878 г."). Автор.} земли приспособлены!... А у нас не то что ответные взяли иметь, не на что, можно сковать, курицу выпустить! заключил Макридий.
   -- На этот случай, кажись, заработки предусмотрены, заметил вскользь московский молодец.
   -- На заработки! крикнули дергачевцы:-- а ты знаешь ли, что такое заработки-то?.. Аршинничать или маклачить на заработках-то легко. А ты вот поди спину около кулей потри. А коли вот мужичек-то, будем говорить, отец любящий, к семье привержен, а семьи-то он вот четвертый год не видал, так как ему за заработками-то бегать! Ему только об одном стараться, как бы от детишек совсем не отбиться, да душу в конец не загубить. Ты вот знаешь ли: коли теперь этого мужичка опять от семьи отбить, так он и совсем ума решится?
   -- Не загубите! прошептал Клоп:-- исщемило, в остроге то сидемши. Все представления были, все будто вокруг меня детишки... Лягу, а мне быдто шепчут: "тятька, сделай конька... Конька мне, тятька, из полена выруби"... говорил Клоп, стыдливо утирая глаза рукавом рубахи.
   -- Ишь вон! Да! Ужь мы пробовали его на заработки-то гонять.. Легко сказать: "заработки!" говорили мужики, взбегая смотреть в лицо Клопу.
   -- Ну, не реви, прикрикнул Макридий на Клопа:-- пора тебе бросить это поведенье-то! Будь же, братец, посурьёзней! Эдак, ежели мы все заревем, хорошего мало будет! Эх, братец! Будь вполне мужиком, как надлежит -- кряхти и крепись, то и честь! поучал Макридий:-- молчи! Будь степенней! А ужь вы, благомысленные, так скажем, обратился он к Ванифантию и Ульяне:-- с миру тяготы возьмите и теперь, как по прежнему, озимку-то поднять ему не откажите... Ведь ему много ли надоть?.. Ежели бы раздобыться десятинкой, только -- и довольно пока... И вполне даже достаточно! Так ли?-- И Макридий уставился глазами на Ванифантия и Ульяну.
   -- Как вы, братьи... Ты как Ульяна? спросил Ванифантий.
   -- Мое слово было тебе сказано:-- из тех займов, нам корысть не велика -- пущай пользуется, отвечала Ульяна Мосевна: -- мы все люди свои... От своих нам не отбиваться. Как ужь от батюшки идет, так и будет.
   -- Это так... верно. Я за этим не стою. Только вот Петюшка прописывает мне... Кто его знает?! Пишет: "а землю вы, родные, распущать по чужим рукам подождите, попридержите, пишет, при своих руках... И от того нам будет всем большая польза!.."
   Ванифантий сказал и вдруг замолчал.
   Мужики притихли. Некоторые из дергачевцев закинули руки за спины и придвинулись поближе к Ванифантию, а Макридий до того был весь внимание, что, казалось, готов был вскочить Ванифантию в самые глаза. Вахромей перестал сопеть трубкой, и только по лицу Хипы витало прежнее добродушное безучастие.
   -- Петюшка -- паренек еще неразумный... ласково заметила Ульяна Мосевна.-- Мало ли чего он там в городе наслушается: живет середь купцов, прикащиков. У него ужь мирского разума нету...
   -- Вот, вот, благомысленная! истинно твое слово! У него этого разума быть не может... Это, значит, наше поведенье мужицкое! подхватил Макридий:-- будем так говорить: почему мы из веков крестьяне, купцы -- купцами и баре -- барами? Потому -- у нас свое поведение, а у купцов свое...
   -- Ну, и что-жь пишет? чтобы значит, так и так с землей обращенье иметь? интересовались дергачевцы.
   -- Ка-акже! все это росписал как быть надлежит: и строенье надворное, и рощу, и землю -- все размежевал, всему, свое приложенье...
   -- Уставщик! проговорил Вахромей.
   -- Больно умен ужь! заметил Хипа и весь просиял невиднейшей улыбкой.
   -- Умен, слова нет! подхватил Ванифантий, снова самодовольно поглаживая бороду:-- что еще? вьюношь, а об своих мысли не оставляет. За это дело -- похвали! Ну, так как же нам Андрея-то? Если погодить, пока Петюшка приедет?..
   -- Советую, проговорил московский молодец.
   -- Кто приедет? вдруг круто спросил Вахромей, все еще сидя вдали, на самом конце крыльца.
   Ванифантий ничего не сказал.
   -- Петр Ванифантьич, ответил за него молодец.
   -- Кто он такой будет, Петр-то Ванифантьич? продолжал допрашивать издали Вахромей.
   -- Погодите! что пустое болтать! строго сказала Ульяна Мосевна.-- Нам, почтенный молодец, обратилась она к москвичу:-- Петр Ванифантьич -- не указ. Мы по дедовским заветам живем. И Петру Ванифантьичу наипаче надлежит тем заветам следовать.
   -- Еще и старичек-то ваш, благодарение Господу, вживе! Вон он, старичек-то божий! Мало, что он слепой... Слепцу-то Господь сам тайное все открывает. Мы вон наиче с ним беседовали, а он и говорить: "я, говорит, ребятушки, внутренним оком чудесно все вижу!" не то чистосердечно, не то тонко-дипломатически заметил как бы вскользь Макридий. показав в сторону сидевшего все еще у своей избушки Мосея.
   Все как-то невольно обернулись к роще и посмотрели на неподвижную фигуру слепого старика.
   -- Приходи, Андрей Терентьич! Приходи без сумленья! решила Ульяна Мосевна:-- мы тебе три загона под озимую отрежем...
   -- Ну, так, так так! сказал и Ванифантий:-- и то правда! Дело выходит, как бы, значит, общее, мирское...
   -- Да ужь, как искони! Ну, вот и помогай Господь!.. Беритесь по-рукам! заторопился Макридий.
   -- Дай Бог совет да любовь, проговорила, крестясь, Ульяна Мосевна.
   -- На что лучше! поддакивал Макридий:-- вот и, опять значит, мы завет укрепим... Так ли? Чтобы сообща... Ведь мы только до переделу... Вот у нас через два года передел будет, как ни как, может, собьемся где ни то в ренту землицы прихватить... Да мы тогда, благомысленные, вас утруждать и не помыслим! Боже упаси!.. Да мы тогда от вас всех, пожалуй, опять к себе переправам: и Сатира возьмем, и солдаточку возьмем, коли вам утесненье будет...
   -- Зачем так, зачем! Не приведи до этого Господи! Это равно, что из избы венец вынут: из дома благодать вон... Наш поселок сообща был закреплен, говорила Ульяна. Мосевна, пока Макридий, Клоп и братья Волки, размахивая руками, хлопали друг друга по широким ладоням.
   -- Поправляйся! сказал лаконично Вахромей, а Хипа только пожал своей могучей рукой руку Клопа и улыбнулся.
   Долго еще раздавались взаимные пожелания и уверения во взаимной помощи, "все чтобы сообща, как из веков, так чтобы и навековечно".
   -- А условие у нас будет одно, говорил Ванифантий Клопу:-- брать нам с тебя, скорбного, нечего, пока не управишься... семья у тебя большая... А так будем: у нас в чем несправка -- ты прийдешь, поможешь, у тебя коли в чем недостача -- мы не оставим...
   -- А нас всех мир честной не оставит, коли Господь бедой попустит! вставила Ульяна Мосевна.
   -- Да ужь это будьте в надежде, благомысленные. Мир -- не один человек. На миру обману меньше! уверял представитель дергачевского мира.
   Всем вдруг стало как-то веселее. Смиренный Клоп в умилении только и повторял: "по гроб жизни! В веки вечные не забуду! Детишкам в завет поставлю... Благомысленные мои!."
   -- А как-никак требовалось бы того... по обычаю спрыснуть, не смело и ухмыляясь во весь рот, заявил один дергачевец. Согласились и спрыснуть, на какой раз думали раздобыться четвертухой водки от Ванифантия.
-----
   Так разрешилась, к общему удовольствию, задача, заданная смиренным Клопом дергачевскому миру, и только один москвич остался, повидимому, не особенно доволен таким ходом дел. Все время он изредка вздыхал, изредка окидывал мужиков проницательными взглядами.
   -- Выходит, по вашим местам не в цене стоить земля-то? наконец, не вытерпев, спросил он Ванифантия и Ульяну Мосевну.
   -- Нет, ничего. По нашим местам земли мало. С землей здесь кулаки дела хорошие ведут. Цену подняли за самую эту ренду так, что нас мужиков совсем в раззор раззорили! добродушно заметила Ульяна Мосевна.
   -- Гм... Райския места! Ежели бы это к рукам -- блаженство, вздохнул опять москвич.
   -- Места ничего: потные места, подтвердил и Ванифантий.
   -- Места теплые, друг любезный, ежели руки греть... Греют у нас хорошо ловкачи-то, прибавили дергачевцы и двинулись к качелям, с Иваном Забытым и Сатиром.
   Москвич покачал головой.
   -- А этот народ, в каком качестве при вас состоит? мотнул он головой по направлению к качелям.
   -- Живут, отвечала Ульяна.
   -- Батрачки-с.
   -- У нас этого завода нет. У нас это редко. По душе живут. Мирское дело.
   -- Богадельня-с, выходит? усмехнулся москвич.
   -- Мирское дело, почтенный, мирское дело, внятно проговорила Ульяна Мосевна.
   -- Нельзя похвалить! сорвалось у молодца.
   -- Мы не для похвалы живем. Похвалы нам не надобно. Не по нраву пришлось -- просим не взыскать. Ежели будет желание угощенье принять, когда Петюшка приедет, милости просим, а новых устоев нам не надо, степенно выговорила, кланяясь, Ульяна Мосевна.-- А ты зайди-ка ко мне, Андрей Терентьич, помолимся на благое начинание.
   -- Пойдем, пойдем, направница ты наша, шептал в умилении Клоп, махая шапкой и торопясь за нею.
   Москвич был недоволен, что промахнулся. Он дожидался, что его поддержит Ванифантий. Но Ванифантий продолжал сидеть, сложив руки под животом, и благодушно посмеиваясь глядел куда-то в даль, в сторону рощи. Ванифантий был мужик "общего настроения", так сказать, и очень любил когда "все как-то само-собой идет", и не требует от него особенного напряжения. Если же общее настроение благодушно, то и он чувствовал себя как нельзя лучше и погружался в беспечальные созерцания.
   Иногда он по целым часам, в праздничный день, сидел на этом же крыльце, поглаживая бороду, изредка играл перстами, перекладывал ногу на ногу, да от времени до времени покрикивал на расшумевшихся ребятишек выселка. Когда его ничто не беспокоило, он любил мечтать, и ему никто в этом не мешал. Братья с ним редко говорили. В крестьянских семьях мужики вообще лаконичны друг с другом, как бы в укор бабам, обладающим с излишком качеством противоположного свойства. Когда беспокойство случалось небольшое, например, бабы рассорятся, Ванифантий вставал, медленно подходил к нем, засунув одну руку в карман, другую за пазуху, несколько времени, в качестве большака, выслушивал жалобы и. сказав: "Дуры! пошли по избам!" уходил на старое место. Но если бесспокойство было несколько существеннее, Ванифантий, как всякий мечтатель, начинал вдруг соваться и в дело и не в дело, вспоминал, что он "большак" и что ему непременно нужно об ком то "пещись".
   -- А тетенька-то с душком будут-с? спросил молодец в сибирке, когда они остались одни с Ванифантием.
   -- Ульяна-то? Нет, она, по нашему, смиренная. Ничего.
   Опять замолчали. Москвич поиграл пальцами по борту кафтана.
   -- А дочка... Эта самая будет? кивнул он по направлению к Луше, тихо покачивавшейся, сидя на доске качели.
   -- Она самая.
   -- Приятная девица!
   -- Работящая, лениво отвечал Ванифантий.
   Опять замолчали. Наконец, заметив, что Ванифантием до того овладело благодушие, что от него вряд ли можно было ожидать поддержки разговора, москвич, чуть заметно покачавшись несколько секунд на носках своих блестящих сапогов и еще раз окинув проницательным взглядом поселок, сказал: однако дикости у вас достаточно! и, недождавшись ответа от Ванифантия, прибавил:-- пока счастливо оставаться!
   -- Прощайте... Навестишь, неравно Петюшка приедет.
   -- Ка-акже! Первым долгом
   Молодец направился мимо качели к своей телеге, стоявшей на конце выселка. Он было приподнял с форсом фуражку, вероятно, в честь Луши, но ему никто не ответил и только все посмотрели ему с любопытством вслед. Москвичу хотелось было поближе сойтись с бабами выселка, и еслибы его пригласили, он не прочь бы побеседовать, в особенности с Лушей, но и ему самому, и всем, сидевшим у качели, было слишком ясно, что он, в полном смысле, чужой человек для Волчьего поселка.
   С отъездом молодца в сибирке, у качели стало еще веселей, тем более, что Ульяна Мосевна поднесла дергачевцами по стакану водки. Иван Забытый, с своим обычным удовольствием, отзывался на всякую просьбу: он то играл на гармонике, то потешал прибаутками, то задевал песни, одним словом, явился во всем разнообразии бывалого человека, прешедшего огонь и воду. Даже угрюмый Сатир рассмеялся, и его единственный глаз уже не смущал более дергачевцев. Наконец, благодушное настроение дошло до того, что сам дипломатичный Макридий не устоял перед ним.
   -- О, дуй вас горой! вскрикнул он, вскакивая и взмахнув руками: -- что это у вас только за жизнь в выселке! Ей Богу! Кажись только денек пожил бы, тут бы и умер от удовольствия! Да ежели здесь недовольство может быть, так ужь это выходит Господа Бога в конец изобидеть!.. Да нет, этого мало! мы весь выселок в законный брак сочетаем! фантазировал Макридий Сафроныч:-- первым делом, Господи, благослови, Ульянею с Сатиром... первый сорт! вторым делом: Лушу за Ивана Забытого -- на что лучше?.. Погоди, постой... Феклушу с Феотимычем!. важно али нет? Петька приедет -- его с Аннушкой Сатировой! Любо ли? Ну, а в закончание всего, Ванифантия к солдаточке Секлитее приспособим! Так ли, милые мои? Эй, Ванифантий Мосеич! Слышишь, что ли? крикнул Макридий.
   -- Н-ну тебя!.. махнул рукой Ванифантий от житницы, улыбнулся, потер бороду, переложил ногу на ногу, подтянул руками живот и опять погрузился в мечтания.
   -- Да тут, други мои, до скончания века, над вами благодать Господня ненарушимо будет! заключил даже торжественно Макридий: -- так ли, Феотимыч?..
   -- Аминь, Макридий Софроныч, аминь, благожелатель! подтвердил старый пономарь.
   Но русский мужик подозрителен и чуток. Как ни привлекательна была фантазия Макридия Софроныча, тем не менее, когда прошел порыв всеобщего "благодушия", все как-то еще яснее почувствовали, что на мирную жизнь поселка наплывает что-то "новое", что-то "чужое". В чем состоит это "новое", определительно сказать никто бы не мог, только чувствовалось, что в жизни мужика не бывает идилий, что суровая мужицкая судьба не преминет заявить о себе. Почему-то вышло так, что и дергачевцы, возвращаясь обычной мужицкой поступью, заложив за спины руки, в свои Дергачи, лаконично перебрасывались фразами по поводу приезда "москвичей" в Волчий поселок и покачивали головами; и Вахрамей с Сатиром, собираясь к утру на охоту, говорили о том же; и бабы выселка, собравшись после ужина у избы солдатки Сиклетеи, шепотом толковали о приезжем молодце в сибирке, который, по её словам, оказывался очень похожим на "теперешнего" Петюшку; Ванифантий продолжал мечтать и от времени до времени поигрывал перстами.
   Только одного человека из дергачевского мира не томили в этот день никакие "предчувствия"; только один человек ликовал беззаветно, и именно тот, которому, может быть, всех меньше выдавалось ликовать в жизни. Человек этот был смирный Андрей Терентьич Клоп. Помолившись в келье Ульяны Моеевны "на благое начинание", он, не заходя под качели, тотчас же побежал домой в свои родные Дергачи. Он "под собой земли не чуял", как сам рассказывал об этом дне, "был сам не в себе" от мысли, что его теперь никуда не ушлют от семьи, от детишек, образы которых не оставляли его даже в остроге. Но характернее всего выразилась его радость следующим, совсем неожиданным ни для кого образом. В Волчьем поселке он увидал качели, выведенные, как известно, дошлым до всего Иваном Забытым, мало или вовсе неизвестные до того в дергачевском мире. Штука эта показалась Клопу до того занятной, что она не выходила у него из головы даже в то время, как решался возрос о его "быть или не быть". Он еще тогда же рассчитал: "как ни как выпрошу у Ульяны два бревна... В ноги поклонюсь, а вымолю... Да она даст! Она ведь, Ульянея-то Мосевна, благомысленная. Она чадолюбивая... Вымолю два бревна, непременно вымолю... Скоблем вычищу, гладкие будут! А на веревки у меня старые возжи есть. Вот ребятишкам утеха-то будет! Да не то, что моим только, всем дергачевским голоштанникам. Тогда у моей избы отбою не будет ребятишкам-то, ровно воробьи к овсу налетят... Шуму-то! Шуму-то что! А славу то какую разнесут! Это, скажут, нам все смирный Клоп предоставил, моду-то ввел! Умру -- будут вспоминать!"
   Все эти обольстительные картины быстро пронеслись в его голове, как только ударил он, в знак окончания дела, по рукам с братьями Волками.
   И действительно, не прошло недели, как в Дергачах появилась первая качель перед избушкой Клопа. Нечего и говорить, какое удовольствие доставила она зеленому населению Дергачей. Но старое поколение всего больше восхищалось тем, "как все гармонировало, как все одно к другому чудесно под ладилось" в малой Клоповой усадьбочке. Смиренен, низкоросл, худ был сам Клоп, мала, едва поднимаясь от земли, в два крохотных оконца была его избушка, малы были его ребятишки, и такую же малую, словно игрушечную, вывел он перед своей избой качель.
   Самый угрюмый путник, проходя мимо малой Клоповой усадьбочки, не мог бы не осветиться доброй, незлобной улыбкой при виде этого детски-игрушечного, но уже поднявшего великое бремя горя существования, и не промолвить: "мир тебе"!
   
Глава третья. Новые люди.
   -- Ну, что, приедет? Верно? Нынче ждете?
   -- Ждем, ждем... Надо бы нынче быть...
   -- Здравствуйте!.. быстро говорил, встретившись, при входе в поселок, с Ванифантием Мосеичем жиденький человек с худым, почти детским лицом, черты которого были как-то особенно обострены. Он был в фуражке и длинном демикотоновом разлетайчике, который постоянно запахивал.
   -- Он как отписывал? За неделю до Покрова?
   -- За неделю...
   -- Ну, верно! Нынешнее число!.. Я ужь высчитывал... Книжка такая есть -- "Путеводитель" прозывается... У адвоката я ею одолжился... Вот, я сейчас...
   Худенький человечек полез сначала в один карман демикотонового разлетая, затем в другой, пощупал лежавшия в них пачки каких-то бумаг, затем слазил за-пазуху, откуда вытащил сначала истрепанную и, кажется, с оборванным концом книжку "Судебных Уставов", и, наконец, после неё, достал тоже весь истрепанный "Путеводитель".
   -- Вот, я вам сейчас разъясню, говорил Ванифантию человечек, быстро обмусоливая середний палец и перевертывая слипшиеся страницы "Путеводителя". Он весь был нетерпение, а быстрые и живые глазки его напряженно пробегали заголовки страниц.
   -- Вот! наконец, сказал он.
   -- Ну, ну! Высчитывай... Посмотрим, каков ты отгадчик.
   -- Вы ведь дошли до всего -- граматеи! говорил, снисходительно улыбаясь, Ванифантий Мосеич.
   Нетерпеливый человечек тотчас же начал высчитывать часы и минуты прихода поездов ближайшей к Волчьему поселку чугунки.
   -- Вот ужь это верно; еще утром должны быть, заключил, наконец, он:-- задержка вышла... Это ужь насчет подводы в городе... Тут всегда остановки бывают... А теперь ждите -- это верно.
   -- Подождем... Некуда бежать-то нам!.. говорил Ванифантий Мосеич. Он, впрочем, хотя и плохо верил вычислениям худенького человечка, тем не менее, частенько посматривал вдоль дороги, извивавшейся по высокому склону на горизонте. А когда послышался вдали грохот колес, нетолько обернулись на него невольно оба собеседника, но и хлопнуло окно в келье Ульяны Момевны, и её голова высунулась посмотреть в том же направлении.
   -- Да никак Филаретушка здесь? спросила она, заметив худенького человечка.
   -- Здесь, здесь!.. Здравствуйте, Ульяна Мосевна, откликнулся он.
   -- Али также поджидаешь Петюшку-то?
   -- К-а-акж-е-с!
   -- Ну-ну... Одногодки ведь вы с ним, вместе росли тоже, неразлучно...
   -- Ка-акже!.. приятели душевные были... Помилуйте! чтобы я забыл!.. Ну и теперь из столицы едет. Все это нам лестно, все это нам в поучение: как и что... Ведь мы, Ульяна Мосевна, не более, как мужики, темные-с... Обучаться должны всему от умных людей, кому, значит, счастие вышло в столицах побывать...
   -- Ты у нас и сам -- граматник, наученый... Всему поселенью известен. Натка-с! по судам ходишь, с господами судьями говоришь...
   -- Нет-с, это что!.. Какая у нас грамата, Ульяна Мосевна?.. Так, кое-что -- самоучкой... А посмотришь на господ образованных -- все-то у него гладко идет, тонко... А у нас урывками-то спорины нет -- вот в чем загадка! Нет-с, какие же мы наученые!
   Худенький человечек грустно покачал головой, снял фуражку и вытер платком вспотевшее от волнения лицо, несмотря на то, что на воле было свежо и осенний ветер продувал его демикотоновый разлетай.
   -- Ну, вот Петюшка приедет, научить всему... Не горюй, благодушно заметил Ванифантий:-- говорят, ума барку везет...
   -- Каакже-с! Слышал, слышал... то нам и лестно! Так ужь я побегу... за село... к Коронату Львовичу... Там у него встречу... Мимо поедет.. Это ужь верно: гляди, часу не пройдет -- здесь будем с Петром Ванифантьичем. Ждите!
   -- Ну, беги, беги... Не терпится! сказал Ванифантий Ульяне Мосевне, когда Филаретушка побежал вон из выселка, наскоро застегивая свой разлетайчик и поправляя полы, которые раздувал холодный ветер:-- Птица, как есть птица. Недаром Чижом прозвали...
   -- Добрый паренёк... Вот ему, что Петюшке, поди, годов двадцать с лишком будет, а совсем почесть младенец. И матка у него старуха добрая... Только не спорится у них... Кабы, говорить старуха-то, женить Филаретушку, работницу бы в дом взять... Да ведь у нас девки какие! Говорят: разве кто за Чижика замуж пойдет? Хохочут! А что из того, что он Чижик? Да добротой его Господь наградил не в пример прочим... Не даром к нашему Петюшке привязался... Тот тоже сердцем-то был ровно младенец...
   -- Что ужь за мужик -- птица! Какой девке приятно, коли смеяться над мужем будут!..
   -- Смех смеху рознь... Над Чижиком и посмеются, а глядишь -- вернее Чижика нет, все к Чижику идут... Хоть и дело у Чижика не спорится, а все Чижику верят, потому с ним дело, как с младенцем, чистое...
   Так говорили большаки Волчьего поселка, пока худощавый человечек почти бежал по направлению к селу Доброму, борясь с дувшим ему навстречу северным осенним ветром и весь погруженный в какие-то светлые мечты об имеющей воскреснуть, после долгого промежутка, теплой сердечной дружбе, когда-то согревавшей его сиротскую младенческую душу. Мы с удовольствием поделимся с читателями несколькими данными о прошлом этой "сиротской души".
   Этот худощавый человек, с обостренными чертами лица, этот мужичек птица, эта, наконец, сиротская младенческая душа, был Филарет Флегонтыч, сын давно уже помершего дворового человека. Филарет Флегонтыч, как, вероятно, заметили читатели, был известен под разными прозвищами: Птицы, Чижика, Филаретушки, а иногда и просто Филаретки, но как бы его ни прозывали мужики, каждое прозвище несомненно било на то, чтобы выразить собою существеннейшую сторону его души: какую-то чисто птичью беззаветность и певучесть. Филаретушка был дергачевец, хотя и не считался полноправным членом этого невеликого мира; а не считался потому, что имел в Дергачах только небольшую избушку, в которой и жил с своей матерью, да полдесятины своей собственной земли, еще купленной на кое-какие гроши его отцом, по освобождении из барской передней. В этой барской передней родился, воспитался, вырос и возмужал его отец, пройдя все стадии холопского развития. Отец его был добр по-душе, но холопское положение заковало его душу в безмолвную сосредоточенность и на его лицо и всю фигуру наложило печать суровой степенности. С этой суровой степенностию барского наперсника покинул он, после 19-го февраля, барскую переднюю и приписался к дергачевскому обществу. Дергачевцы предложили было ему, по своему обычному добродушию, войти с ними в общение на "всех мужицких правах", но суровый Флегонт предпочел лучше купить на скопленные гроши собственную усадьбу и землю и жить на свою личную ответственность, чем принимать участие в несении общей мирской тяготы. Это было резонно, пока у Флегонта оставался еще запас всякой барской рухляди, которую он пускал в оборот, кое-какие гроши, которые он пускал в рост и хлопотливая, хозяйная баба, не докладывавшая рук по хозяйству. В то время, как мать Филаретушки успевала разделывать свою невеликую усадьбочку, вскапывала гряды под огурцы, капусту, вспахивала загона два-три под картофель и горох, и затем, успевала чинить и мыть белье на мужа и сына, Флегонт, флегматичный и ленивый, мог спокойно сидеть на крыльце своей избы, курить "крупку" из длинного барского чубука и, пуская колечки, смеяться в свои густые, рослые баки над дергачевскими мужиками, которые чуть не в драку лезли из-за аренды Флегонтовой полудесятины. "Филаретка, говорил он сыну: -- ты у меня учись... Ты у меня не думай в мужики идти... Пропадом пропадешь! Ни за грош сгинешь! Разве это жизнь? Из-за куска-то хлеба?.. Помилуйте! Ты гляди, Филаретка, мужик-то встанет до свету, ляжет за-полночь, за день-то жилы вытянет, а что получит? До Рождества своего хлеба не хватит.. Разве это жизнь?.. Дураки они, Филаретка, дураки... То ли дело, как ежели человек с понятием, себя на барскую ногу поставит: поучится маленько, с благородными людьми знакомство поведет, одежкой городской раздобудется -- и сидит себе -- покуривает! Ха-ха-ха! Потому, он строку написал, ан больше заработал, чем мужик пять раз сохой пройдет... Так-то, Филаретка!" заканчивал свою житейскую философию "барский человек", поглаживая по голове единственного нежно любимого сына.-- "Я, папенька, учусь", бойко отвечал мальчуган, ёжась, как котенок, под отцовской лаской. Филаретушка, действительно, в это время учился у писаря. Но философия "барского человека" влияла на него как-то совершенно своеобразно. Филаретушка не был похож на отца. Впечатлительный и подвижный, Филаретушка не мог бы, по темпераменту, удовольствоваться идеалом сиденья на крылечке и попыхиванием в чубук. Но это, впрочем, не мешало отцу и сыну быть приятелями. Отец любил слушать, от нечего делать, а сын искал душу, перед которой мог бы излить запас своих ребяческих впечатлений. По целым вечерам сидели они на крылечке своей избы и предавались разнообразным мечтаниям, пока хлопотливая мать Филаретушки не обзывала их лентяями и не гнала ужинать и спать. "Ха-ха-ха! добродушно подсмеивался его отец: -- ничего, Филаретка! Постой, мы с тобой далеко пойдем! Только учись: главным образом, это необходимо!" Однако, Флегонт скоро умер, умер как раз в то время, когда всякие рессурсы из "барской рухляди" уже истощились; оборотный капитал тоже иссяк. Бог знает, что было бы с "барским человеком" после этого, еслибы Бог не принял его к себе и тем, так сказать, до конца не дал ему возможности поддержать достоинство философии, выработанной в барской передней. "Хозяйная" мать Филаретушки не упала духом. Она решила сама "поднять" землю, взяв сына из ученья, и принялась вместе с ним пахать. Филаретушка заскучал. Жажда впечатлений и излияний не давала ему покоя. Для излияний скоро нашел он другую душу, Петюшку Ванифантьева, задумчивого, сосредоточенного, тщедушного мальчика. Филаретушка привязался к нему; он был доволен, что тот молча и внимательно выслушивал все, что по целым часам рассказывал ему неугомонный Филаретушка. Но скоро и Петюшку взяли в Москву. Филаретушка, прощаясь с ним, плакал, просил позволить ему проводить его до "машины", несмотря на то, что назад пришлось идти пешком, в распутицу, под дождем, верст двадцать. "Не забудь меня, смотри, в столице-то, говорил он Петьке:-- может, и я вырвусь.. Приеду... А ты, гляди, высоко влетишь! Кабы вместе нам, неразлучно!" заключил он и чуть не заревел. С отъездом Петьки, Филаретушкой овладела какая то ненасытная жажда деятельной жизни ума и сердца. Едва выпадал ему, даже в страдную пору, лишний свободный час, он бежал на мирскую сходку, вмешивался в суету, в говор, не обращая внимания, что он тут ни при чем, что ему тут нет никакого дела... "Как? что? почему?" раздавался его задорный, тенористый голос. Филаретушку гнали, Филаретушку ругали, даже били, но он упорно продолжал "соваться", пока, наконец, дергачевцы не убедились, что и из Филаретушки может быть толк.
   Скоро ни одно "общественное" собрание нетолько в Дергачах, но и в волости -- селе Добром не обходилось без участия Филаретушки. Филаретушка ловил захожего мужика в кабаке, жаловавшагося кабачнику на что-то, и налетал на него с неизменным вопросом: "как? что?.. почему так? Прошение прописать?.. Милости просим! У нас граматники есть!" Мужику, действительно, оказывалось нужным написать прошение и Филаретушка писал, а, в случае недоумения, бежал к своему приятелю, волостному писарю. Это неустанное "как, что, почему?" давало такую массу разнообразных впечатлений душе, такую деятельность уму, что Филаретушка отдавался своей новой деятельности с каким то запоем, в особенности позимам. Если "дел" не оказывалось, он сам их откапывал. Встретит, например, Филаретушка мужика. Мужик что-то рассказывает другим.
   -- Что? как? об чем?
   -- Да нет, мы так...
   -- Да ты скажи...
   -- Да что тут! Так зря болтаем. Все одно дело пропащее. К слову пришлось...
   -- Какое дело? В чем? Почему пропащее?.. Кто может сказать? Говори! Рассказывай!
   -- Да нет! Что тут зря-то языком бить, упорно отказывается мужик.
   -- В чем у него дело, братцы? Расскажите, пожалуйста... Сделайте такую милость! молит мужиков Филаретушка.
   -- Да что, вот видишь, начинает нехотя рассказывать мужик. Филаретушка -- весь внимание. Он поощряет мужика разными возгласами и в конце концов бесповоротно решает, что "нужно подавать... выше надо подавать!"
   -- Да что тут: подавать! Сказано ужь...
   -- Как? Почему? Кто сказал? Подавать нужно. Главным делом -- подавать! Пиши доверенность... Пойдем в кабак, а там в волость, рукоприкладство совершим и шабаш.:
   -- Да не стоит!..
   -- Я за тебя... Понимаешь -- я? Ну? Разве тебе не все равно?.. Выгорит -- наша взяла!.. Так ли? Ставь полштоф... Вот и мужичков угостим... Валяй!.. Они ужь меня знают... Ты откуда, из Дерюхина?
   -- Из Дерюхина.
   -- Ну, значит, к Павлу Васильичу... Павел Васильич у вас мировой-то?
   -- Он, он самый...
   -- Ну, вот... знакомый! Валим в кабак... А на меня надейся, меня здесь знают.
   Мужик чешет затылок, потом вопросительно посматривает на Дергачевцев.
   -- Ничего... Доверяйся с Господом... Мы его знаем, Чижика-то... Он, брат, не обманет... Он не из корысти...
   Мужик поддается, пишет доверенность -- и Филаретушка начинает иск у мирового... В первое время адвокатской деятельности, Филаретушка был у мирового вроде горохового шута. Над ним потешался мировой, хохотали писаря, помещики "из публики", но Филаретушка только отмалчивался, да потел и вытирал лицо большим синим платком, а когда ужь слишком обижали его писаря, он крикливо ругался и даже дрался. Пользуясь его незнанием "мировой казуистики", очень часто мировой судья и писаря заставляли его нарочно проигрывать заведомо верные дела. И нужно было посмотреть в эти минуты на Филаретушку! Он так искренно горевал на свое незнание, так искренно сокрушался о своей доле, которая не дала ему возможности выбиться "в настоящие люди", что у проигравших дело его клиентов язык не поворачивался ругнуть его. Случалось, что в минуты такого самобичевания, Филаретушка приносил обратно -- рубль или два -- "пропитые на него" или взятые вперед и уже истраченные им деньги своего клиента. Вот это то ребячье бескорыстие, эта наивная искренность и поддерживали в мужиках доверие к Фяларетушке, несмотря на то, что у него "плохо спорилось". Иногда даже богатые мужики доверяли ему иски по векселям, роспискам, доверяли получение денег, так как добросовестность его была всем известна. Было время, когда отчаяние овладело-было от неуспеха Филаретушкой. Но он не поддался ему. Он раздобылся от одного барина старыми, истрепанными судебными уставами и долго штудировал те места, которые ему указал его приятель -- писарь, и которые ближе относились к его делам. Несмотря на град насмешек, несмотря на то, что даже мать начинала ворчать на него и говорила: "Полно, Филаретушка, бреханьем-то заниматься... не наше это дело... Ведь это умным на пользу идет, а у нас с тобой -- не то, чтобы в доме прибыль, а все из дому... Занялся бы ты, по бойкости своей, торговлей. Много бы прибыльнее было!" -- несмотря, наконец, на неуспехи своих дел, Филаретушка не мог "отрешиться" от деятельности, которая давала пищу его уму и сердцу.
   Впрочем, вряд ли изучение судебных уставов могло помочь "споркости" Филаретушкиной деятельности. Для этого требовалось от адвоката нечто другое, нечто такое, чего Филаретушке никогда бы не удалось развить в себе. Был такой случай. Филаретушка, по доверенности от одного кулака, должен был взыскать по росписке с одного обезработевшего мужика, служившего у кулака в батраках, несколько рублей. Дело, юридически, было чистое. Филаретушка уже знал, что такие дела -- всегда верные дела. Но когда он услыхал рассказ ответчика о том, при каких условиях дана была эта росписка, когда увидал, как мужик заплакал и повалился мировому в ноги -- Филаретушка тут понес такую ахинею, что чуть самолично не втянул своего доверителя под уголовный суд за вымогательство... Писаря хохотали, мировой, улыбаясь, только руками махал, а дело получения по росписке так и прогорело.
-----
   Филаретушка бежал... Как известно, он направлялся к усадьбе землевладельца Короната Львовича, расположенной в полуверсте от села Доброго по одному проселочному тракту. Здесь он думал встретить, ранее других, своего друга детства, Петра, который, проезжая, не мог миновать этого пункта. Итак, Филаретушка бежал; он уже миновал свои Дергачи; деревню Подпалиху, и теперь входил в село Доброе. А в это время, в усадьбе Короната Львовича происходила такая сцена...
   Но, предварительно, несколько слов о селе Добром, которое, в конце концов, не может не играть известной роли в судьбе наших героев, так как в нем привитало и привстает непосредственное начальство того крестьянского мира, судьбы которого нас интересуют. Село Доброе -- большое село; расположено на горе, внизу которой лежит небольшая пристань при мелководной реке. Такое его положение сразу дало ему и своеобразную физиономию; а если еще к этому прибавить, что после 19 февраля его население подвергалось таким передержкам и пертурбациям, было торжищем таких разнообразных сделок, что, в конце концов, оказалось похожим на те одеяла из пестрых лоскутков, которые являют собою высшую степень эстетического вкуса каждой мещанской невесты -- то эта физиономия определится уже достаточно. Еще до освобождения, село Доброе делилось между четырьмя владельцами -- троими помещиками и казной. После же освобождения, прежние владельцы-помещики разделили свои клочки между наследниками, а последние пустили в поспешный оборот свои уставные граматы и выкупные свидетельства, начались нескончаемые "разделы" между братьями, сестрами и родственниками по всем нисходящим линиям. К этой борьбе за наследство пристали кулаки и, пользуясь на этом торжище правами людей капитальных, приобретали в руки "куски" прежде обширных барских усадьб; наконец, из барских передних хлынул выброшенный на Божий свет "в чём мать родила" целый своеобразный контингент "дворовых людей". Село Доброе представляло собою таким образом характерную почву для борьбы на жизнь и смерть, в которой вымирал "ветхий" деревенский человек, ликовал человек "переходный", и на которой суждено развиться "новому человеку деревни". Читателю легко представить, по этим данным, какова должна быть и внешняя физиономия села. Тут были и купеческия хоромы с железными крышами, и крытые тесом избы казенных крестьян и "клевушки" дворовых людей. Здесь было два кабака, трактир, школа, волостное правление, аптека, несколько лавок, лесная контора. Здесь жили раззоренные, мелкопоместные баре, купцы, рядчики, крестьяне, мещане, дворовые и попы... Кругом села, по высокому берегу реки, там и здесь виднелись бывшия барския усадьбы, одичавшие парки и сады, разрушающиеся, заколоченные на-глухо, большие, длинные барские дома, серые, мрачные, неприглядные, а рядом с этими хоромами мелькали и блистали на солнце своими желтоватыми, новыми стенами какие-то наскоро сколоченные, недостроенные, высокие домики, напоминающие те "конторы" и "сторожи", которые выводятся около лесной эксплуатации или пристаней. Одна из этих старых барских усадьб была в особенности мрачна в своем разрушенном величии, но за то тем наглее бил в глаза поставленный рядом с заколоченными "барскими дворцами" новенький пятиоконный домик. В этом доме и проживал землевладелец Коронат Львович, который, впрочем, известен был в селе Добром просто под именем Короната. Коронат Львович явился в эти Палестины лет семь тому назад, неизвестно откуда, в качестве претендента, среди массы других наследников, на имение "ветхого" человека. Получив, по разделу, полуразрушенную усадьбу и несколько десятин плоховатой земли, он выстроил близь заколоченного дома, в котором всего один раз и был с тех пор, новенький домик. Вскоре, впрочем, стали доходить слухи, что Коронатушка был где-то, когда-то мировым посредником, разъезжал в поддёвке и красной шолковой рубахе, ухитрился совершить в три года своего служения до 150 беззаконных уставных грамат, вызвал среди подвластного ему мужицкого населения несколько "недоразумений" -- и кончил тем, что его отдали под суд, отобрали в казну имение и оставили затем в покое... Он переменил только шолковую рубаху на кумачовую -- и внезапно явился в соседство добросельского мира.
   В описываемое нами утро у Короната Львовича, по обыкновению, были гости, тем более, что было воскресенье. В большой комнате, с итальянским окном пахло плохим табаком; стены были без обоев; никакого признака хозяйской руки ни на чем. Около-стен два, три плетеные стула и стол; посередине плохой биллиард с изодранными лузами и оббитыми бортами; у противоположной стены новый необитый ничем диван; близь него в углу -- плевальница и кии; на окнах куски мелу и окурки. Между окнами, по бокам плохого ломберного стола сидели -- добросельский староста Сила Титыч, известный уже нам несколько, давно уже переставший заискивать перед "благомысленными" деревенскими людьми и политично раскланиваться с ними. С тех пор он достаточно пополнел и полысел, физиономия распухла -- что называется, ему "Господь лица прибавил" -- и сделался еще флегматичнее и недоступнее. Он лениво смотрел на игравших на биллиарде и неторопливо, но неустанно грыз подсолнечные семячки, которые от времени до времени вынимал из кармана своего суконного халата. Рядом с ним, через стол, сидел пьяный кулак, местный воротило по хлебной части, дальше -- волостной писарь Тёрка -- рябой, с перехваченным запоем горлом и, наконец, сельский учитель -- юноша в сажень ростом, с большим носом и большими ногами, на которых чрезвычайно как-то странно сидели сапоги и брюки, с убитым выражением лица. Все они лениво смотрели, как Коронат Львович, в казакине табачного цвета, с цепочкой через шею, остриженный à la мужик, сияющий пухлыми розовыми щеками играл на биллиарде с низеньким, юрким рядчиком. Кулак с Тёркой выпивали, старшина невозмутимо грыз семячки укладывал в правильные кучки шелуху; учитель внимательво следил за игрой и старался "держать в уме" счет очков; рядчик, ликуя, нырял около бортов, а Коронат Львович сердито мелил после каждого удара кий.
   В таком направлении давно уже шла приятельская, среди деревенской интеллигенции, беседа, когда послышалось звяканье бубенцов. Коронат Львович взглянул в окно, мигом распахнул его и закричал: "Петрушка!.. Петр Ванифантьич! Заезжай же, сделай милость! Что же ты, братец, мимо? Это не по-приятельски... Заезжай, заезжай!..."
   -- Неколи-с! Поспешаем оченно! отозвался звучный, молодой голос с середины дороги.
   -- Да полно! Успеешь еще! Ишь, гордый какой стал!...
   -- Да право-с, поспешаем оченно, чтобы засветло вот попутчику к домам поспеть... Ужь мы как нито на днях...
   -- Да ты хоть на минутку заверни, на одно словцо...
   -- Это кто же такой будет, граф-то? спрашивал кулак, прожевывая огурец.
   -- Это-с, Петр Ванифантьев, Марк Маркин, отвечал Тёрка:-- из Волчьего поселка.
   -- Петрушка-то?
   -- Он самый...
   В комнату вошел молодец в суконном кафтане, поверх которого надет был синий халат, в сапогах, с тщательно уложенными складками на голенищах. Из-за борта кафтана выглядывала тонкая серебряная цепочка от часов. Молодой человек был среднего роста, худощавый, с худым, выразительным лицом, опушенным редкой, кудрявой бородкой и гладко причесанными волосами. В особенности выразительны были его карие, смотревшие из подлобья глаза, подозрительные, недоверчивые, как бы мимоходом сторожившие малейшее движение собеседников, схватывавшие всякое чуть заметное изменение на лицах других и затем хоронившие весь запас своих наблюдений на глубине души. Что творилось там, на дне этой души, не говорил, казалось, ни один мускул на лице, так вышколил свою подвижную от природы физиономию этот молодой парень. Едва он успел войти, как его зоркие глаза уже донесли ему, что мог сказать о нем кулак и как смотрели на него все присутствовавшие. Петр поискал-было глазами образа, но, не найдя его, только перекрестился.
   -- Ну, брат, извини, сказал Коронат Львович: -- нет еще... Все еще вот не обставлюсь как следует... Все еще, признаться тебе сказать, на кабак у нас здесь похоже... Да ничего не поделаешь, время такое, деловое... А непременно нужно. У одного старовера я деисус видел... Надо приобрести... Это еще лучше будет! Ко мне ведь самый серый народ ходит... Я обычай уважаю... Ну, здравствуй! Поцелуемся, брат, без церемоний, пс-приятельски... Кажись, можно нам приятелями быть: в Москве достаточно познакомились...
   Петр трекратно расцеловался с Коронатом Львовичем, затем с легким поклоном пожал руку старшине, который только притронулся до неё своей, затем пожал руку Тёрке и просто поклонился прочим. Учителю он только кивнул головой, потому ли, что он не знал его, или не считал его достойным -- неизвестно.
   -- Ну, присядь, говорил Коронат Львович:-- вот сюда... Папироску не хочешь ли?
   -- Нет-с, благодарствую... Этого не придерживаемся, отвечал Петр, отирая платком лоб.
   -- Старовер? Бросить бы пора предразсудки.
   -- С измалетства, точно, баловались... Но, отстали... Потому -- пустое дело...
   -- Ну, водочки...
   -- Не употребляем.
   -- Что так?
   -- Так с... Бесхарактерность это одна -- не более...
   -- Вот как!..
   -- К отцу едешь? строго спросил его кулак, словно обидевшись на его замечание о водке.
   -- К кому же больше?.. Понятное дело! отвечал Петр, не смотря на него.
   -- А ты не учи: понятное дело... Без тебя знают...
   -- А коли знаете, так что-жь и спрашивать!.. сдержанно ответил Петр, между тем как глаза его съузились и заискрились.
   -- А коли спрашивают, так значит, есть зачем... Тебе об этом рассуждать нечего, а надлежит одно -- почтение выразить. Не велик еще барин! Дергачевский голоштанник!
   -- Ну, будет тебе... Угомонись... Ведь это, брат, не с вахлаками мужиками... Набил мошну-то, так думаешь, что на тебя, как на идола, все молиться должны, сказал Коронат Львович кулаку.
   -- Кто это -- идол?
   -- Да ты...
   -- Я?.. Так помолишься и сам...
   -- Давно не видал своих-то? заговорил старшина с Петром так же равнодушно, как равнодушно ел подсолнечники.
   -- Давненько, годов пять будет, как наезжал на малое время... Одначе, прошу прощения... Поджидают меня... Может, вы сообщение какое нито хотели сделать? обратился Петр к Коронату Львовичу.
   -- Да, да, заторопился Коронат Львович: -- вот поди-ка сюда...
   И Коронат Львович увел Петра в соседнюю комнату.
   -- Вот присядь-ко.
   -- Ничего-с, постоим.
   -- Нет, ты присядь, брат, по-приятельски... Я тебе по дружбе все открою... Будь другой, да и я, еслибы до кого другого касалось, не сказал бы, во-первых потому, что наш, брат, дворянин, с вами все еще, знаешь, привык по-крепостнически... Ну, а я этого предразсудка никогда не имел... Не так воспитан. Так вот и хочу предупредить тебя, истинно из дружбы...
   -- Коли что с, будем благодарны, в убытке не оставим. Оплатим.
   -- Вот ведь ты какой: сейчас и обижать. Недоверчивы вы очень.
   -- Дружба дружбой, а убытки к чему же нести?
   -- А из чувства благородства?! Вы ведь этого не понимаете, что из одного благородного чувства развитой человек может на всякую жертву решиться...
   Петр молчал и постукивал по столу пальцами.
   -- Что-жь ты молчишь? Не веришь?
   -- Извольте продолжать-с.
   -- А если вот за это я не буду продолжать?.. Если за это вот, что ты так говоришь, я ничего и не скажу тебе?.. рассердился Коронат Львович и в волнении стал закуривать папиросу.
   -- Как вам будет угодно... Только чего же вы от нас желаете?
   -- Доверия, братец, доверия дружеского... Сердечности -- вот чего... Ведь еслибы ты был кулак Маркушка, так я бы, конечно, с тобой так не стал говорить... Потому ведь тот -- идол! Ведь он свинья откормленная! С ним по-человечески и не обращаются... Теперь я с него получаю, что мне следует, как доверенному по делам, и больше знать его не хочу...
   -- Так и со всеми подобает-с, заметил Петр.
   -- То-то вот и есть, что не со всеми... Я с тобой вовсе не хочу так дело вести, потому что ты не свинья, потому что в тебе замечаю нечто другое... Ты молод... В тебе вижу я залог... Не свинства -- понимаешь?.. А залог именно того, чего недоставало до сих пор мужику... Залог ума, русского ума, русского здравого смысла... Вот почему я хочу от тебя доверия не бумажного, не оффициального, а сердечного... Я тебя ужь давно отличил от других -- и готов открыть для тебя свое сердце.
   Петр молчал и угрюмо продолжал постукивать пальцами по столу.
   -- Что-жь ты опять молчишь?.. Ну, да, впрочем, мы еще об этом поговорим... Ты меня еще недостаточно хорошо знаешь. А вот присмотришься, тогда... Только пойми, что я сердечно хочу сойтись с вами... Я дорожу хорошими отношениями с "новым" мужиком, с мужиком передовым, так сказать, который не хочет больше, как его родители, распустя слюни по бороде, жить, да у всякого, кто в сюртуке, ручки целовать...
   Коронат Львович несколько раз молча прошелся по комнате, как бы желая умерить свое волнение.
   -- Ты еще меня не знаешь, снова начал он: -- ты думаешь, что я только разными аферами занимаюсь, богатых мужиков охаживаю.. Нет, брат, с нами еще живут благородные чувства... Мы не какие-нибудь выскочки из кутейников... Для тех одно: рви, сколько влезет -- и все... У нас, брать, другое воспитание было... Мы, брат, с рабами умели жить душевно, с сердечною привязанностию.
   Коронат Львович опять замолчал; повидимому, у него уже приходил к концу запас дипломатических подходов под "нового мужика".
   -- Так вот на первый раз я тебе скажу откровенно: пора вам за ум взяться... едешь ты теперь к старикам, на тебе лежит обязанность их расшевелить, указать им на то, в какие они могут впасть беды, если, по нынешнему времени, будут жить, спустя рукава...
   -- Это мы знаем-с.
   -- Ты-то знаешь, в этом я уверен... А по каким документам твои-то старики владеют Корявинской пустошью?
   -- По условию... Самим барином было подписано...
   -- То-то!.. А знаешь ли, что барыня-то теперь хочет все эти условия объявить несостоятельными, так как барин-то был тово?-- и Коронат Львович повертел пальцами у лба.
   Коронат Львович проницательно смотрел в глаза Петру, желая угадать, какое впечатление произвело сделанное им сообщение. Но Петр молчать, и в его глазах светилась только одна таинственная бездна.
   -- Ну, вот тебе на первый раз... доволен? Ты пойми, чем я рискую, открывая это тебе, прибавил Коронат Львович.
   -- Благодарим душевно-с, проговорил Петр и, повидимому, чистосердечно.
   -- Ну, то-то... Ты всегда, Петруша, обращайся, коли будет нужно, как к другу... Заходи почаще, поговорим... Бед тебе скучно будет там, в лесу-то, с медведями... Ведь у тебя старики-то сущие волки... Когда, случается, придут на село, тяж на них, как на редких зверей смотрят... Приходи же.
   -- Благодарим... К нам на праздник не угодите ли? Милости просим... А теперь счастливо оставаться!
   -- До свидания, Петруша, до свидания! ласково-покровительственно говорил Коронат Львович, похлопывая Петра по плечу, вполне, кажется, довольный, что, наконец, удалось ему вырвать у Петра хоть одно "сердечное" слово.
   Между тем, Филаретушка давно явился. Еще во время беседы с Коронатом Львовичем, Петр неоднократно прислушивался, как в соседней, комнате над кем-то хохотали и издевались кулак Маркушка и писарь Тёрка. Он слышал, как кулак кричал: "Эй ты, Филаретушка!.. хочешь к моей козе в абвакаты наняться?.. ха, ха, ха!.. Промежь козы с козлом у меня препирательства произошли... Хочешь, али нет? Отвечай, когда спрашивают!.." -- "Помилуйте, Марк Маркыч, как это можно, так его обижать... Мы его в судьи метим-с!.. Вот: только цепь еще не сготовлена!.. Ха, ха, ха!.." -- "Да чего-жь ждать-то!.. Позвольте!.. Господин старшина! при вас ваши регалии? Позвольте на малое время... Вот мы только на Чиже примеряем: какой вид будет!.."
   Филаретушка молчал.
   -- Писарь! Надевай на него! Надевай! Ну, садись за стол -- суди... Рублевку дам! Слышишь? Получай рублевку, орал кулак:-- сделай нам удовольствие.
   Вдруг Филаретушка взвизгнул.
   -- Отстаньте! Отступитесь! Что я вам сделал!.. Уйдите! Я за себя не отвечаю, кричал он каким-то диким, певучим, визгливым голосом.
   В это время Петр и Коронат Львович входили в дверь. Тёрка держал Филаретушку в охапке и старался надеть на него старшинскую медаль. Миниатюрное, острое лицо Филаретушки было неимоверно жалко: на нем выражалась и ярость, и испуг, и стыд.
   -- И Чижик здесь! сказал Коронат Львович.-- Вот, брат, рекомендую, мой конкуррент по адвокатской части... Оставьте его! Что вы, идолы, издеваетесь!.. Я своих в обиду не дам!.. Ты знаешь его, Чижика-то? спросил он Петра.
   -- Да-с, знавали... сказал Петр и сердито холодно посмотрел на Филаретушку.
   Филаретушка успел несколько поправиться. Он уже не обращал ни на кого внимания, он видел только Петра. Весь еще красный от волнения, с бегающими и возбужденными глазами он подошел к Петру.
   -- Вот у нас... какая здесь публика то! несмело и стыдливо проговорил он, вытирая платком потное лицо, как будто извиняясь за деревенския безобразия: -- и ничего не сделаешь! Никаких средств! Конечно, от необразования... А я так и знал, вдруг переменив тон, заговорил он шепотом и скороговоркой:-- ужь я там стариков-то предупредил... Я ужь им высчитал минуту в минуту... Книжка такая есть... "Путеводитель" прозывается. Говорю: через час ждите нас.. Непременно самолично представлю... И вот, как раз!.. Минута в минуту!..
   -- Совсем, думается, напрасно волнение такое заводить, холодно заметил Петр.
   -- Как напрасно? Почему так?.. Мы все ждем... и старики... Всем лестно... Я нарочно бегом бежал, волновался Филаретушка.
   -- Пока счастливо оставаться! обратился Петр к Коронату Львовичу.
   -- Ну, так до свидания, Петруша!..
   -- К нам на праздник не угодите ли? пригласил Петр, обращаясь за-раз ко всем.
   -- Придем, придем! отвечал Коронат Львович.
   -- Ну, это еще бабушка на двое сказала!.. Пущай покланяется не раз, тогда и честь будет! заметил кулак.
   Петр вышел, а Филаретушка успел проскользнуть в двери еще впереди его.
   -- Каков! Парнишка то! орал Марк Маркыч:-- ха, ха, ха!.. Из молодых да ранний!.. Мое почтение-с, говорит, и ручку!.. Ах, поросенок!.. Ха, ха, ха!..
   -- Вот, погоди, утрет он вам бороды-то... Это брат не такие люди, что вы... Не идолы!.. заметил Коронат Львович.
   -- Ну, ученые, простите!.. Виноват!.. Конечно, люди образованные!.. Скачите до нас, а мы подождем! Авось на нашу дорожку вернете!.. У нас, брат, что ни говори, а колея наезжаная: едешь -- ровно дома сидишь; только укачивает... Ха, ха, ха!.. Так ли, старшина?
   -- Правильно! решил старшина, догрызший уже все подсолнечники, и стал собираться домой.
   -- Еще партийку отмахаем-с, сказал рядчик Коронату Львовичу.
   -- Ставь!..
   Коронат Львович опять сердито насупил брови и принялся мелить кий.
-----
   -- Извините, Макар Карпыч, говорил, поправляя сиденье, Петр дожидавшемуся его спутнику, уже знакомому нам московскому молодцу в сибирке:-- вот позамешкался очень...
   -- Продолжительно! недовольно заметил москвич, подбирая возжи.
   -- Нельзя... Я бы и не пробыл так долго, да человек то, оказывается, нужный будет... Собщение одно сделал.-- Петр занес ногу в телегу.
   -- Это -- статья особая, коли так, решил москвич: -- трогать?
   -- А мне то можно... с вами?.. заметил Филаретушка, все время тершийся около телеги.
   -- Стеснение будет... вот им, проворчал Петр.
   -- Я на облучок... вот на самый кончик.
   -- Ну, ладно!.. До деревни подвезем... Это недалеко, заметил Петр москвичу.
   Филаретушка вскочил на облучок. Статная, сивая лошадь, в тяжелой наборной сбруе, сразу "снялась" с места и пошла бойкой рысью. Филаретушка приосанился. Он любовно посматривал на москвичей и думал, с чего бы начать с ними, как людьми столичными, политичный разговор.
   -- Ну, что, Петюша... тоись Петр Ванифантьич, как вы, значит, в Москве поживали? начал он как-то особенно ухарски:-- хорошо жить?
   -- Умному человеку везде хорошо, а дуракам и в столице плохо, оборвал Петр.
   -- Да... это верно... Без образования куда плохо!.. Да ведь где же его возмешь по здешним хоть, примерно, местам? Плохо здесь, бедно на этот счет... Чтоб ежели для ума, или ли души полезного -- ничего не найдешь... Богачи здешние -- все на счет того, чтобы как издевку над кем произвесть, а простые мужички во тьме ходят... Трудно здесь, трудно!.. Верно ведь, что трудно здесь, кому ежели пробиться вздумается?
   -- Умному человеку везде ход, опять сердито-лаконически заметил Петр, глядя в сторону, в даль полей.
   -- Это верно!.. Конечно, что все от глупости... Только ведь тоже без поддержки трудно! Очень трудно! Я вот без вас, Петр Ванифантьич, тоже было по умственной части пошел... Книжки кое какие, нужные, произошел...
   Филаретушка улыбнулся и взглянул на Петра. Филаретушке хотелось высказаться, по обыкновению, его так и подмывало "излиться", но едва он взглядывал в серьёзное, недоверчивое лицо Петра, что-то перехватывало его птичье горло. Он начинал и не договаривал, снова начинал и снова глотал конец речи. Наконец, вдруг загрустил как-то, когда Петр, на его вопрос о том, что, вероятно, в Москве ученых по судейской части много?-- ответил: -- Брехачей то этих достаточно... А что фигляров-то -- так и своих там много...
   -- Что-жь так... Фигляров? Ведь ежели это на мой счета, так ведь я не виноват, ежели здесь публика такая... Вы видели, какая у нас публика-то!.. обиделся Филаретушка и замолчал. Он перестал "изливаться". Но жгучая потребность узнать от новых людей-как, что и почему? так и подмывала его, и он от времени до времени обращался с односложными вопросами.
   -- Ивана Великого видели?.. Взлезали на него? Говорят, ежели посмотреть с него -- картина? Верно? спросил он.
   -- Не знаю... Этим не занимались.
   -- Гм... Спутники опять молчали. Гулко и отчетливо равномерно била лошадь копытами о плотную почву. Слегка поскрипывал и покачивался небольшой тарантасик.
   -- А правда ли, что будто скоро передел земли будет? опять внезапно спрашивал Филаретушка, закуривая трубку.
   -- Какой передел?
   -- А так: мужички наши поджидают..
   -- И с той, что есть, управиться не умеют! И ту бы от дураков отобрать надо, заметил москвич.
   -- Гм... Так у вас там, выходит, об этом размышления нет?
   -- Мало ли вздору болтают, всего не переслушаешь, ответил Петр.
   Филаретушка опять замолчал, и снова стал вслушиваться в гулкие удары лошадиных подков.
   -- А не слыхали вы, говорят в народе, будто в псаломщики теперь по найму можно будет всякому поступать?
   -- Что же? Думаешь сам?
   -- Отчего же? Все же поддержка... и при том -- по книжной части...
   -- Нет, не слыхали..
   -- Гм...
   -- Ну, а что на счет податей... Говорят, будто одна поземельная подать будет?..
   -- Это не наше дело, сказал москвич:-- для этого есть кто выше поставлены... Говорить-то об этом...
   -- Вы, значит, этим не занимаетесь?
   -- Нет! Мы своим делом занимаемся.
   -- Ну, а у нас здесь мужички и об этом думают... Потому, нельзя -- дело близкое... Только что вот разъяснить новому... Много зря болтают... Книжек этаких тоже здесь не достать... Думал, что вот вы разъясните... Ожидал...
   -- За эти разговоры-то у нас в Москве не хвалят, сказал москвич.
   -- Ой? быстро спросил Филаретушка.
   -- То-то и есть.
   -- Да ведь это все одно: чему быть -- тому быть... Вот примерно, перед чугункой говорили, что будет-де вместо лошадей машина возить, огнем... кто бы поверил? Ань так и оказалось... Куда же вы сворачиваете?.. вдруг спросил Филаретушка.-- Ведь вот сюда, в Дергачи-то...
   -- Зачем нам в Дергачи-то? сказал Петр.-- Ты вот слезай... Мы подвезли...
   -- Как зачем? Почему так? А мы было всей деревней поджидали... Думали -- мимо поедешь, поздороваешься с своими деревенскими-то... Тоже всем лестно...
   -- Нету, не за чем... Чего там? Не видывал я что ли мужиков? А на мне какие узоры-то смотреть?
   -- Так, значит, не заедешь?
   -- Нету... Приходите на праздник к нам в поселок -- там и увидимся...
   -- Гм... Так пока прощайте!..
   -- Прощай!
   Филаретушка спрыгнул с облучка; запахнул полы разлета и быстро побежал к Дергачам. Он был взволнован; ему было не по себе. Он постоянно поправлял на голове свой новый, нарочно надетый для нынешнего дня картуз, и только про себя повторял: "нет, не так... Тут что-нито не так".
-----
   -- Нет, не так!.. Тут что нито не так! повторял Филаретушка таинственно и тогда, как дергачевские мужики любопытствовали от него: "ну что, Филарет Флегонтыч -- как твои хваленые москвичи проявили себя"?..
   -- Нет, сразу нельзя, говорил Филаретушка:-- надо прежде всего расследовать... Тут что нито не так!..
   -- Чего там расследовать! Это, брат, дело давно расследовано! Кулаки-то, у нас, кажись, не в новинку!.. Али ты их еще не примечал! нападали дергачевцы на Филаретушку.
   Но Филаретушка не поддавался; он ничего не говорил о московском приятеле Петра, который и самому ему почему-то не нравился, но защищал самого Петра; он боялся сделать окончательный вывод, и глубоко верил, что тут есть что-то непонятное, что нужно "расследовать". Он не находил в своем лексиконе достаточного определения для этого "чего-то", которое, по его мнению, должно было составлять сущность Петровой души. До праздника в Волчьем посёлке оставалось еще неделя. Филаретушка мучился желанием скорее разузнать это таинственное "что то" в своем друге Петре; он несколько раз порывался сходить в посёлок, не дожидаясь праздника, но обида, нанесенная его беззаветной дружбе холодностию Петра, сдерживала его порывы. Он бы и готов был простить эту обиду также беззаветно, он и простил даже ее отчасти, во имя того таинственного "нечто", которое так изменило душу Петра и наложило на нее своеобразную печать, но чувство собственного достоинства и несколько уязвленное самолюбие не пускали его. Признаться, он даже поджидал, что Петр раскается в своей холодности, которая могла быть напущена в виду товарища москвича, и сам придет в родные Дергачи.
   Возбужденное воображение Филаретушки уже не один раз рисовало во сне такие соблазнительные картины. Сидит под вечер весь дергачевский мир на заваленке около избы старосты Макридия и "промывает бока" кулакам, мироедам и вновь наехавшим москвичам. Но вот вдали слышится стук колес. Кто-то едет в телеге со стороны Волчьего поселка. И вдруг все узнают, что это Петр с Ванифантием и Ульяной Мосевной. Телега подъезжает. Петр еще издали раскланивается, любовно улыбаясь, с дергачевцами, самодовольно поглаживает бороду Ванифантий.-- "Ну, что? как живы-здоровы, спрашивает Петр, пожимая по очереди руки каждому дергачевцу.-- "Ничего, живем по маленьку, пока Бог грехам терпит... Ты как?"
   -- И мы, слава Господу!.. Вот в Москве побывали, ума-разума попытали, людей посмотрели, себя показали, да и опять домой вернулись. Потому, недаром пословица говорит: "в гостях хорошо, а дома лучше..."
   -- Так, так, это верно... Спасибо, что нас не забыл... "Зачем забывать!.. Все мы свои люди!.. Об вас мысли не оставляли... Об том старались, чтобы как никак полезным оказаться... Чему научились, об чем наслышались, все вам предоставим, обо всем побеседуем... Есть об чем поговорить, есть!" Так говорил Петр, в разгулявшемся воображении Филаретушки.-- Ну, а как парнишки поживают, что Филька Косой? Что Василий Картошка?.. А как слепенькая Дашутка живет... Чай ужь большая выросла?.." И долго, долго в таком роде спрашивает и любопытствует Петр, долго и пространно отвечает ему пронятый такою душевностию дергачевсиий мир, долго подчует молодого москвича староста Макридий жиденьким чаем... Но вот, наконец, покончил беседу Петр с почетными лицами дергачевского мира. "-- Ну, что, Филарет Флегонтч? Ты как? Как твоя старушка живет-может? Жива ли?" -- Жива, жива! вне себя от радости отвечает Филаретушка:-- Пойдем ко мне, в хибару-то мою... Припомни-ка избушку-то... Вот, брат, где кое-что поисправил, крышу тесом перекрыл. Это, брат, все на то, что зимой перепадало от судейских делопроизводств!.. Да, брат!.. А то бы шабаш!.. хоть в пастухи нанимайся!.."
   И пойдут они с Петром в Филаретушкину избушку... Тут-то ужь покажет ему Филаретушка все и вся, накопленное им, свое "святая святых." Покажет он ему картины, развешенные по стенам, которые покупал он, когда случалось ездить в город в мировой съезд. Картины на стенах все были больше "строгия", которые он выбирал, сообразуясь с вкусом матери: сначала шли различные изображения Божией Матери, от "Утоли моя печали" до "Неувядаемого цвета", затем архипастыри, в число которых попал даже какими-то судьбами Іоанн Гусс, вероятно, выдранный, из какой нибудь книги, и, наконец, уже генералы, гарцующие на гигантских конях по головам своих дислоцированных между ногами этих гигантских коней войск. Но, главным-то образом, показал бы он ему свой сундучок. В этом сундучке лежат на самом низу, тщательно сложенными (о, ужас! Филаретушка даже при одной мысли покраснел) старенькие триковые брючки, поношенный сюртучок, доходивший ему ниже колен, жилетка с фасонистыми обшлагами, глаженая манишка и галстух. Он сказал бы ему, что все это он надевал только один раз и то потому, что "никак нельзя было иначе", и то в городе, где бы не видали его мужики. Единственный раз форснул он в нем в мировом съезде.-- С тех пор весь этот костюм лежит нетронутым... Впрочем, был еще случай. Как-то прошел слух, что к добросельскому батюшке приехали "господа ученые" -- его два сына: один вновь испеченный врач, в только что сшитом форменном вицмундире, и студент-медик. Филаретушке ужасно хотелось познакомиться и поговорить с этими "учеными". Но как это сделать? Будут ли они с простым мужиком знакомиться! как бы им представиться в качестве нового деревенского человека? И вот Филаретушка решил одеться в свою заветную пару. Одевшись, он сначала издали прошел мимо батюшкина дома, затем поближе, еще поближе, пока, наконец, не дождался, когда вышли "господа ученые" на крыльцо. Здесь он, как будто разгуливающий по своим делам, почтительно снял фуражку и раскланялся. К его счастию, "господа ученые" сразу заговорили с ним, и он таким образом достиг цели. Впрочем, это знакомство было не долгое. "Ученые" скоро уехали. А над Филаретушкиной парой долго после того гоготала и издевалась сытая добросельская интеллигенция.
   Поверх этой заветной пары лежала разная "необходимая принадлежность". Он не стал бы, конечно, показывать Петру зеркальцо, ваксу, помаду, щетки, карандаши, бумагу, но показал бы ему приобретенные им в городе же на толкучке книжки: "календарь" крестный ("чрезвычайно приспособительная книжка"!) "Устав о воинской повинности", о конной повинности какие-то листочки ("все это более для деревенского приложения"), несколько разрозненных книжек "Грамотея", евангелие венского издания, Бог знает где добытое им и, наконец, тетрадка, на которой крупным почерком выведено: "Титулы" (важная вещь! Это мне добросельский писарек все выписал, как, к кону, с каким титулом, при каком обращении к чину и званию всякого положения относиться... Вот например: "к г. мировому судье его высокородию... К г. губернатору -- его превосходительству, г. начальнику губернии"...
   Так долго беседует во сне Филаретушка с воображаемым Петром, пока Петр не скажет:-- "Эх, брат Филаретка, славный ты малый!.. Я, брат, думал, ты загиб во тьме то здешней кромешной... Думал, и грамату то забыл! Думал, что ты, при своей бедности, кроме мамона, ни о чем уже понятий не имеешь! Думал, выйдет из тебя, от тоски да горя, пьянчужка что у богатых мужиков, да господ наезжих ручки целует за косушку водки... А вот Бог хранил!.. Ну, коли так, Филаретушка, мы с тобой вместе в Москву поедем... Там, брат, не таких еще книжек достанем!.. С умственными людьми я тебя там сведу!.. Вот парочка-то, как раз, и пригодится там... Там ужь не будут над ней издеваться!"
   Разгулявшаяся фантазия уже донесла Филаретушку в Москву.
   Он в Москве с Петром. Петр водит его повсюду. Показал он ему и Ивана Великого, и царь пушку, познакомил он его с умственными людьми... И эти умственные люди над ним не хохочут, не издеваются, а все говорят, все толкуют, все рассказывают; книжек да ведомостей надавали счету нет. Закружилась у Филаретушки голова. Давно, еще прежде, в деревне, он не редко задумывался над вопросом: кто и как это книжки пишет? А теперь ужь он думает: ловко бы было, кабы самому книжку составить и все в ней изложить, что крестьянства касающее! Только ведь смыслу много надо! Тоже ведь попробуй ка начало с концом свести!.. Много смысла надо! сомневается в своих силах Филаретушка. Но умственные люди обещают после показать ему, как и книжки составлять.
   -- Ну, говорит Петр:-- будет нам в Москве проживаться. Ведь здесь соблазны велики! Только дай над собой волю, так, пожалуй, и родных своих презирать будешь, пожалуй, и серого мужика станешь стыдиться,! забудешь, зачем и ехал сюда! Пора, Филаретушка, пора в родные Палестины забираться...
   Опять фантазия переносит Филаретушку в родные Дергачи.
   Видится ему, с каким почетом и с каким уважением встречает их родная деревня, да и не одна только, а вся добросельская волость. По всей добросельской волости про них слава, что стали они совсем людьми "умственными", а межь тем в Москве не отстали от них, мужиков, не отрешились. Мало ли, много ли времени спустя, только скоро выгнали из старшин толстого Силу Титова и выбрали "единогласно" Петра Ванифантьева, Волка младшего. Филаретушку сейчас же к нему в волостные писаря определили. Фантазия донесла ужь Филаретушку до того пункта его заповедных мечтаний, где ужь она не могла остановиться. Даже во сне трепатал Филаретушка, покуда картина за картиной, неудержимо, одна за другой, неслись перед ним.
   Видится ему, что едва только совершилось единогласное утверждение Петра в добросельских старшинах, а его, Филарета Флегонтова Чижова в волостные писаря, как тотчас они с Петром объявили добросельскому миру, чтобы он собрался к волостному правлению. Собрался мир. Вышел к ним Петр и сказал: "Ну, мужички почтенные, известно нам давно, что много у нас с вами накопилось горя, много накопилось нужд... И пока владычествовали над нами кулаки-мироеды, не можно было нам о тех нуждах кому следует изложить... Теперь надлежащее время приспело.-- Для того мы и в Москву ездили, и от "умственных" людей научались, чтобы полезными вам в сем деле оказаться... Посему, надлежит вам выбрать из каждого сельского обчества депутата к нам в пособие, а мы с депутатами составим подробное изложение, как мужички и в чем нуждаются и в каком роде крестьянское устроение наилучшим и справедливым помышляют... А сие изложение, по прочтении вам и по составлении надлежащего законного приговора, повезем мы с депутатами в Петербург.
   Еще неудержимее несется фантазия Филаретушки. Вот уже выбраны семь "депутатов", семь благомысленных мужиков от семи сельских обществ добросельской волости. Вот уже заседают эти благомысленные "депутаты" в волостном правлении целый месяц, за составлением изложения нужд и необходимостей крестьянских и как крестьянскому устроению, согласно желанию мирскому и справедливости, надлежит быть; заседают они под руководством Петра Ванифантьевича Волка младшего, и Филарет Флегонтов Чижов неустанно исправляет, направляет и составляет протоколы. Вот уже готово "изложение", готов приговор добросельского мира, который уполномочивает семерых благомысленных людей, под старшинством Петра и в сообществе с волостным писарем Филаретом Флегонтовым, ехать с этим изложением куда надлежит, и "что сии "депутаты" по сему делу сочтут нужным и необходимым учинить, в том он, добросельский мир, спорить и прекословить не будет".
   Но здесь уже отказалась фантазия Филаретушки рисовать дальше. Дальше что-то закружилось в его голове неясное, неопределенное, баснословное. Остановимся и мы здесь.
   Филаретушка мечтал, мечтал день, другой, третий, а Петр не приезжал в родные Дергачи.
-----
   -- Как-то теперь в Волчьем поселке? Что? каким образом? вообще в каком направлении дело состоит? не один уже раз спрашивал самого себя Филаретушка.
   Филаретушке очень интересно было узнать, как там встретили Петра, как и что сам он, как взглянул на своих, близких, "какое обращение имеет"; как отнесся он к сторонним людям выселка, кому какие подарки привез; об чем и с кем "собеседует"... Все эти вопросы вертелись в его голове постоянно, на все хотела получить самые подробные ответы его полная любопытства душа. Эти же вопросы не переставал он задавать себе, когда решился, наконец, зайти в поселок.
   А между тем мирная жизнь посёлка вступала в новый фазис...
   Мы уже упомянули, что ожидаемый приезд "москвичей" возбудил в обитателях выселка какие-то неясные, неопределенные -- и потому тяжелые "предчувствия". Обитателям поселка, так же, как и всем прочим людям, тоже не чужды и мечты, и жажда перемены, и смутное стремление к лучшему; но тяжелый опыт исторической жизни подорвал крылья этим мечтам. Давно уже эти смутные, неопределенные стремления обозвал мужик "предчувствиями" чего-то недоброго, давно он боится их, чурается и всячески усиливается заглушать в себе; редко великия перемены в исторической жизни приносили ему радость и счастие. Когда нечто "новое", нечто "чуждое" ему колебало устои его жизни, он бежал в раскол, и крепко держался за эти устои, крепко стоял за них, как за "свое", каково бы оно ни было; так как в этом "своем" он наводил удовлетворение и своему уму, и своему сердцу, и своим вековым идеалам. Эти "предчувствия", в ожидании наплыва чего-то "нового", напоминают то душевное состояние, которое испытывает мужик при приближении мрачной, свинцовой, надвигающейся из-за горизонта тучи. Давно ожидали ее мужики,-- ее, желанную и неоднократно просимую у Бога! Давно растрескавшаяся земля жаждет хотя капли влаги, давно ждут ее и поблекшие всходы ярового хлеба, и уже по местам "загоревшиеся" полосы ржи, и душный, пропитанный гарью, воздух... В этом душном, распаленном воздухе носятся мириады насекомых... Истомленная скотина ищет хоть капли свежего воздуха, хотя клочка тени; она бросается в лес, но здесь облепляют ее мухи и слепни -- и скоро, как очумелая, несется она вон из леса, вся как будто иссеченная иглами и прутьями, с потоками струящейся по груди и бокам крови... А солнце жжет и жжет неустанно: томительно-однообразно тянется день за днем в какой-то тяжелой истоме; работа валится из рук; изнурительный пот ослабляет организм; труд становится каторжным; тяжко дышать и жить... Хоть бы какой нибудь перемены! Надо молиться! Но вот и она! Тяжело, медленно подвигается она, где-то там, далеко... Крестится мужик, но в то же время душу его томит страшное предчувствие.. Ее гнетет неизвестность -- оросит ли эта желанная и давно жданная туча благодатным дождем его опаленные нивы, или пронесется разрушительным ураганом и градом и уничтожит последния мечты и надежды...
   Перед Волчьим поселком, где дорога делала поворот из рощи, московский молодец Макар Карпыч приосанился, поправил на голове картуз, подобрал возжи, крепко натянул их -- и статная сивая лошадь молодцовато пронесла приехавших через улицу поселка, прямо к избе Ванифантия. Петр не успел даже раскланяться с встретившими его обитателями. Ванифантий, покрякивая и улыбаясь, бросился бегом во двор и настежь распахнул ворота. Макар Карпыч ввел в них под уздцы лошадь, а Петр суетливо стал вынимать из кузова тарантаса узлы.
   -- Поди, поди, касатик, в нзбу-то, говорила старая бобылка Феклуша:-- мало ли здесь народу-то!
   -- Нет, зачем же... Я сам... Мы сами.
   -- Ну, милости просим... Пора, давно пора! Забыли совсем родную-то деревню! ласково говорила Ульяна Мосевна, уже успевшая войти в избу Ванифантия, смахнуть с лавок и со стола сор и выгнать наседку с цыплятами: -- ну, входите, входите! А вы, ребятки, пропустите, пропустите гостей то, обратилась она к набравшимся уже в сенцы крыльца солдаткиным ребятишкам...
   Петр молча вошел в избу, положил на лавку узлы и фуражку и стал креститься.
   -- Честь имеем кланяться! Вот и мы к вам! громко сказал, войдя, товарищ Петра.
   -- Ну, милости просим! Ждали, давно ждали!..
   Петр, по прежнему, молча расцеловался троекратно с Ульяной и Ванифантием. Солдаткины ребятишки успели забраться в самую избу.
   -- Припереть бы дверь-то, заметим Петр.
   -- Зачем, зачем припирать, Петруша! все наши ведь соберутся! сказала Ульяна.
   -- Вы... пошли вон!.. Пошли... Чего не видали, выгонял Ванифантий ребятишек.
   -- Полно, оставь их. Ведь им тоже любо... Все ведь мы здесь почесть что родные... Совсем мы здесь, Петрушенька, все как сроднились... Вот солдаткины-то ребятишки мне все одно, кровно свои, кровные... Право!
   -- Так это, выходит, у вас родни-то здесь весьма довольно! вскричал Макар Карпыч.
   -- Довольно, довольно, заметил, улыбаясь, Ванифантий, садясь рядом с Петром, вытиравшим платком лицо и расстегивавшим кафтан.
   -- Весьма довольно! Эдак и наследства не хватит про всех! Как бы после какого препирательства между названными родственниками не вышло!
   -- Хватит, про всех хватит... Нам ведь не много надо! Мы по мирскому живем! А от неудовольствия сохрани Господи! заметила, Ульяна:-- мы все свои...
   -- Тетенька, распорядись! сказал Петр, вынимая из узла сверток, и подавая Ульяне:-- у меня, значит, намечено -- кому что... Распределено. Только ежели недостача выйдет, так прошу не взыскать... Потому, все у меня не более, как по кровному родству распределено...
   -- Ну, ужь, как сделано, так сделано, заметила Ульяна:-- не переделывать... Только бы, по моему, забывать и других тоже не след... Все ведь из одной чашки едим, в одну житницу хлеб возим... Ну, да ужь ничего: мы ведь не взыскательны...
   -- Надо извинить, сказал Макар Карпыч: -- почему что, как все это от любви к вам, кровным, он так сделал... больше вас уважает, чем чужих...
   -- Про всех не хватит, проговорил Петр.
   -- А по маленьку, так и про всех хватит, Петюшенька... Хоть и по маленьку да всякому, ан глядишь и всем удовольствие.
   -- Ну, полно тебе ворчать-то!.. Только что въехал, а он ужь и выговоры! Дай хоть оглядеться-то... вступился Ванифантий.
   -- Ну, он на мне не взыщет, я ведь не от сердца говорю... Только на предки, чтобы в уме держал...
   -- Натко-с, натко с! удивлялась Ульяна Мосевна: -- на всяком подарке ярлычки прописаны... Всякая вещь веревочкой перевязана... Как быть по столичному!
   -- Все, чтобы в порядке. Он зря не любит. Вы бы взглянули у него в Москве, на фатере... Загляденье! Не то, что по деревенски, можно сказать, свинство какое, как некоторые из мужиков живут! рекомендовал Петра его приятель.
   -- Это дело хорошее, что говорить. Ведь и по деревенски живут в чистоте, кого ежели Господь мало-мальски достатком благословит. Тоже грех сказать, чтобы как свиньи жили. Все люди!.. А кого Господь бедностью пошлет, то ему ужь не к чему и порядки приспособлять. Хвалиться этим нечего!.. Все от Бога!..
   -- Не могу сказать-с...
   -- Вишь ты, вишь ты какую шаль мне привез! Вот, что напрасно, так напрасно! А это вот тебе, вишь ты, намечено, отец! На кафтан вот это. А это ужь и не знаю к чему, такое узорчатое...
   -- Это батюшке на жилетку, заявил Петр:-- полубархат... Остаточком закупил.
   -- Ай, ай, ай, закачала головой Ульяна Мосевна:-- вот не похвалю... Ну, куда нам, старикам, эти форсы?.. Ты бы подумал...
   -- Я так полагаю, тетенька, что пора бросить смиренство-то да приниженье... Тоже и мы люди! Чем мы других хуже!.. Нужно-с тоже и свою гордость иметь! сказал Петр и весь вспыхнул.
   -- Весьма правильно, поддержал его московский товарищ.
   -- А по моему глупому разуму, сказала Ульяна:-- так нам бы попроще и за глаза было довольно, да и всем бы нашим посельским хватило на уважение по подарочку. Всем бы было в удовольствие!.. А то вот теперь и зазорно мне на людях в фасонах-то этих ходить... Вот и спрячу я его подарок-то твой, чтобы люди не видали...
   -- Напрасно. Не с тем деньги тратили. Думали, чтобы как лучше, как способнее...
   -- А вот поживешь между нами, так и узнаешь, как лучше надо. Так-то, Петюшенька. Ну, да и то сказать: чего я раскудахталась в самом деле! Голодное-то брюхо, говорят, к ученью глухо... Пойти-ко мне сготовить все. Приходите ка мне ноне в келью обедать. Ноне ужь, так будем считать, праздник у нас... Я на всех готовила. Филаретушка высчитал, что тебе непременно сегодня быть надо. Да встретил ли он тебя? Должно, задержало что-нито. А как ужь он старался, всячески, чтобы тебя встретить... Больно ужь он к тебе привержен, словно младенец! На редкость такая дружба.
   -- Видел я его. У Короната Львовича встретил.
   -- Что ж он с тобой не приехал?
   -- Стеснение могло быть, потому меня вот Макар Карпыч нарочно в городе встретил. Притом, что-жь ему теперь здесь делать?.. Здесь дело родственное... На праздник приглашал я его.
   -- Ну, ваше дело, ваше дело!.. Так я кликну вас обедать!
   Ульяна ушла. Петр снял кафтан. Он хотел переодеться. В дверь то и дело выглядывали чьи-то глаза. Один раз мелькнул даже единственный глаз Сатира.
   -- Припереть бы, тятенька, дверь-то, сказал опять Петр.
   -- О? Ну, ладно. Припру, припру. Еще насмотрятся.
   -- Конечно... Не более, как деревенское любопытство: лезут в самую физиономию, заметил москвич.
   Петр взял узел и ушел переодеваться за перегородку.
   Москвич подсел поближе к Ванифантию и, мотнув головой по направлению к Петру, сказал в полголоса:
   -- Весьма умственный человек!
   -- Это Петюшка-то?
   -- Петр Ванифантьич... да-с. На редкость, я вам могу сказать. Из крестьянского звания даже очень редко такие проявляются.
   -- Ой ли? наивно-самодовольно удивлялся Ванифантий.
   -- Совершенно правда. Конечно, не сам от себя, все от родителей... Выходит, вы сами почтенный родитель, и детище такое вышло... Весьма умственный крестьянин.
   -- Он у меня шустрый! И я ведь в свое-то время, куда шустер был, большой руки был вор!.. Теперь-то вот пристарел, как бы, значит, смирился...
   -- Так, так!.. По родителям! Мой тятенька вот тоже большой руки был комерсант... Пять раз банкротился, а все капиталец нам, хоша и небольшой, предоставил, вечная ему память!
   И москвич перекрестился.
   -- Мы родителей уважаем-с!
   -- А мать-то жива у тебя?
   -- Как же с! Божиею милостию проживает. У нас капитал общий-с. Все на маменькино имя переведено-с. Оно так-то свободнее...
   -- А вы из крестьян будете?
   -- Как же с! Из крестьян. Тятенька не один раз хотел в купцы выписаться, да говорил:-- зачем свое звание унижать? Умственным людям своему сословию надлежит честь делать...
   -- Гм...
   Помолчали.
   -- Далеко пойдет! опять мигнул москвич за перегородку:-- только, по молодости, весьма с людьми суров... А так нельзя. Более надо обходительностию брать.
   -- Молод еще!
   -- Дочка ваша, тоже могу сказать, весьма приятная девица, опять как бы мимоходом, заметил москвич:-- конечно, одного родителя...
   -- Так что ж? Сватай, коли нравится! На то и девки ростут, пошутил в конец польщенный и размякший от благодушного настроения Ванифантий Мосеич. Москвич приятно и путь заметно улыбнулся.
   -- Ты холостой ведь?
   -- Пока не в сожительстве.
   -- Чего-ж думать? Пора и закон принять, пока не набаловался. Вот мы и Петюшку окрутим здесь, по деревенскому.
   -- Мы не прочь.
   -- Так-то так... Да ведь вам наши деревенския-то девки, поди, не по губе ужь будут?
   -- Отчего же с? По нынешним временам и с деревенской девушкой можно весьма значительный оборот сделать.
   -- А можно, так и за сватов приниматься! Слышал ли, Петюшка? Мы здесь сватовство зачинаем, обратился Ванифантий к вернувшемуся из боковуши Петру.
   -- На чей счет?
   -- Да вот обоих бы вас, московских молодцов.
   -- Я и подожду. Торопиться с этим не куда. А что насчет ежели Макара Карпыча, то это дело ужь у нас давно удумано. Единственно только за вами с теткой разговор оставался...
   Ванифантий Мосеич несколько удивленно посмотрел сначала на улыбавшагося Макара Карпыча, потом в серьёзные, вдумчивые глаза Петра.
   -- Да вы в шутку это, али в сурьёз? спросил он.
   -- От умственных людей шуток не бывает, заметил Петр: -- ежели мы съумеем умственного человека отличить, так от него, кроме сурьёзного, ничего быть не может.
   -- Это так, так... Я тебе верю. Ты даром что молод, а зря слова не бросишь, у тебя все вперед удумано. Всем так говорю...
   -- Эти качества не при нас только состоят, скромно заметил Петр:-- они у всякого, кто умственно желает жить, а не то, что по благодушию, спустя рукава... Одначе, тятенька, поспешить бы с этой самой церемонией-то, прибавил он.
   -- С какой? Со свадьбой то? Больно ты прыток...
   -- Не об свадьбе речь, а насчет обеда.. Макару Карпычу поспешать в губернский надо, так чтобы нам с тобой успеть Палестины наши обежать... Макар Карпыч сейчас прикинет, что к чему нужно. А потом в городе насчет земельных банков справку сделает... С чиновниками об аукционах поговорит. Нынче дар то Божий, земли то, весьма легко с молотка приобресть...
   -- Не пойму я вас, признаться.
   -- А впоследствии времени все это весьма уяснится, утешил Макар Карпыч.
   -- Об этом ужь обо всем заранее удумано: даром время не проводили в столицах... Коли в чем прямая польза, так непонятного и сумнительного быть не может. Я так полагаю, никто своему счастию не враг, проговорил несколько раздраженно Петр.
   -- Что-ж! Коли что вперед удумано, так тут фальши нет. Значит, дело не зря. Вы люди деловые, вам виднее, поспешил заявить Ванифантий, как бы боясь, чтоб как-нибудь не разрушились за-раз все его мечты: -- Ступай, торопи тетку-то, прибавил он.
   -- Да-с, поспешать надобно, сказал Макар Карпыч, поднимаясь и осанисто начиная слегка покачиваться на носках своих блестящих сапогов.-- Сызначала насчет общего земельного вашего обустройства операцию сделаем, а там, смотря по обстоятельствам времени, вашу дочку, с вашего позволения, на нашем жеребце по селу прокатим-с... И весьма будет это для всех нас вообще дело полезное!
   -- Посмотрим, посмотрим, полунедоверчиво, но, тем не менее, не без тайной приятной мечты в сердце, проговорил Ванифантий Мосеич.
   -- Присмотримся и мы-с.
-----
   Как ни старался Петр, однако "поспешить с церемонией обеда" ему не удалось. Прежде всего, Ульяна Мосевна прямо заявила, что он больно прыток стал... "Вот погоди -- в Москву к тебе приеду, там и верти как хочешь, по новым модам... А здесь, в наше дело старинное, соваться тебе нечего", говорила она, хотя и любовно, но с очевидным рассчетом на заднюю мысль. Затем, оказалось необходимым разыскать и подождать дядьев, без которых ни под каким видом церемония обеда не могла состояться. Пришли дядья; троекратно расцеловались -- Хипа с неизменным молчаливым добродушием, Вахрамей -- полусердито-недоверчиво. Последний тотчас же сел на порог двери, закурил трубку и, поджав под себя ноги, попыхивая в чубук, да сплёвывая за дверь, стал настойчиво и хладнокровно смотреть на Петра. Одинаково внимательно и неторопливо исследовал он его лицо, затем жилетку, рубаху, штаны, сапоги. Он ни о чем не спрашивал, ни о чем не любопытствовал; повидимому, свои личные, безмолвные наблюдения он считал совершенно непогрешимыми и достаточными, и считал ненужным входить в какие-либо распросы. Хипа, напротив, вовсе не думал делать выводов и наблюдений, а удовольствовался только тем, что полюбопытствовав посмотреть у Петра московские часы; повертел их в руках и бережно опять положил ему в жилетный карман.
   Сели-было уже совсем за стол, но Ульяна Мосевна заявила, что она нынче про всех готовила и что, ради такого случая, нужно непременно кликнуть к общему столу и Сатира с Иваном Забытых.
   -- К чему эту церемонность, тетенька? опять не вытерпел и заметил Петр:-- лучше бы ноне без гостей... По родственному...
   -- Не гости они у нас, не гости -- свои люди... И тебе надлежит с ними общего хлеба-соли принять: вместе, Бог даст, жить приведется; вместе и горе и радость делить, ответила Ульяна Мосевна:-- к людям ближе, счастье крепче.
   -- Чего людей-то боишься? круто и неожиданно спросил Петра Вахромей.
   Петр не отвечал.
   Пришли и Сатир с Иваном. Начался обед -- чинно, продолжительно, степенно. Даже Вахрамей, несмотря на свой порывистый темперамент, несмотря на то, что и сам в другое время редко высиживал до конца обеда, нынче ел как нарочно, особенно медленно. За обедом мало говорили, только один москвич рассказывал до утомления обстоятельно об удобствах московских конных железных дорог.
-----
   Наступил уже вечер, когда Ванифантий, Петр и Макар Карпыч, порядочно таки взмученные, возвращались с обхода палестин Волчьего Поселка. Московский молодец был, повидимому, вполне доволен результатом осмотра. Он уже не раз повторил, вздыхая: -- "места здесь -- блаженство!" А рощу даже назвал "парком". Ванифантий, хотя и не понял, что это значит, но остался очень доволен. Петр не предавался никаким восторгам, никаким излияниям. Он шел несколько впереди, один, и глядел упорно в бесконечную даль полей. Повидимому, там, в этой туманной дали, перед его умственными очами носилось что-то такое величественное, которое давно уже приковало к себе все его помыслы, всю душу.
   А в это время, у избы Вахрамея мирно беседовали обитатели поселка и двое из дергачевцев, уже облекшиеся, по осеннему времени, в валеные сапоги и полушубки. Вахрамей держал в пазухе свою младшую дочурку и занимал ее разными охотничьими подсвистываниями и подкрякиваниями. Хипа с одним из дергачевцев, как малые ребята, "баловались", сидя на земле и перетягивая друг друга за палку. А другой дергачевец их поощрял и, сияя своей широкой рыжей бородой, произносил решающий приговор состязанию. Тут же присутствовал и Сатир с Иваном Забытым.
   Петр давно уже заметил мирную компанию, но когда он разглядел, чем эта мирная компания занималась, ему вдруг стало ужасно стыдно. Ему хотелось обойти их, отвести мимо и своего приятеля москвича, но обойти было нельзя. Притом, же его приметил и тянувшийся за палку бородатый дергачевец, бывший, заметно, навеселе.
   -- Петру Ванифантьичу! Сколько лет, сколько зим не видались! закричал он ему навстречу.-- А мы вот не утерпели... Сами явились... Полюбопытствовать, выходит, прибавил он, когда подошел Петр.
   -- Интересного мало, проворчал Петр.
   -- Помилуйте... Как можно-с! Ведь у нас такие люди -- на-редкость! Столичное поведение, так скажем... Совсем, значит, особая статья.
   -- На палке не тянемся -- это верно! опять отрывисто заметил Петр.
   -- Ну, вот, вот! Как есть! Ведь это наше дурацкое поведение. Почему что как лесные дураки, выходит!..
   -- А он, братцы, у вас из деловых, иронически заметил другой дергачевец: -- не даром с москвичем-то дружен... не успел родным честь сделать, да ужь и за дело.
   -- В деле греха нет.
   -- По коммерческой части, продолжал рыжебородый дергачевец:-- смотрите, как бы и вас, за-живо, не запродали, подмигнул он дядьям.
   -- Ни о чем не думая, скорей себя запродашь, а умный человек еще других закупит, отвечал Петр, лихорадочно постукивая себя пальцами по борту кафтана и стоя в пол-оборота к присутствовавшим.
   -- Так, так... Неравно продавать будете, так спросить не забудьте. Может, кто и не согласится еще!
   -- От счастья люди не отказываются.
   -- Как знать? Мы ведь деревенские дураки! Может, по-глупости, и счастья не признаем...
   -- Случается. Под носом не видят. В благодушии непрестанно пребывают. До старости по боям ходят, на палках тянутся, на птицу лесную охотятся. А тем временем на спинах-то горбы выростают, а на этих горбах только ленивый не катается. Други да приятели после самим же в глаза нахохочут! А там, малое время годя, фиглярит начнем! За рюмку води лик крестьянский под плевки подставлять!
   Петр говорил, ни на кого не смотря, и только блеск его глядевших сердито из-подлобья глаз, да порывистые движения руки по борту кафтана выдавали его волнение.
   -- Тах, так! подтвердил дергачевец: -- это, брат, что верно, то верно! Эту самую нашу судьбу расписал ты чудесно... А с приездом, брат, поздравиться надо бы! прибавил он, утерев бороду.
   -- Этой бесхарактерностию мы не занимаемся! круто закончил Петр и, заметив подходивших отца и москвича, зашагал к своей избе.
   -- Ванифантию Мосеичу! крикнули дергачевцы: -- а мы вот полюбопытствовать насчет вашего молодца...
   -- Ну, что-ж!
   -- Видели, видели! Деловой!
   -- Дай Бог!..
   -- Дай Бог! Что говорить! Разнес он тут и дядьев своих, и нас -- чудесно! Лучше быть не надо! К вашему богатому делу оно идет... А кабы он к нам в деревню приехал, так мы бы ему, деловому то, да цеп в руки! Это бы вернее... Так ли?
   Но Ванифантий только махнул рукой и, не отвечая, прошел с москвичом.
   -- С приездом бы, Ванифантий Мосеич, крикнули ему в след дергачевцы.
   -- На праздник приходите, на праздник. За одно ужь! откликнулся он.
   -- Ну, на праздник, так на праздник -- нечего делать!.. Прощайте пока! Деловит больно у вас молодец-то.
   Дергачевцы ушли. Дядья продолжали еще сидеть молча. Вахрамей, однако, давно уже спустил с рук дочурку, и порывисто выкуривал трубку за трубкой, что было у него признаком сильной душевной неурядицы. Но он, до поры до времени, не любил говорить, не любил "отводить душу" разговорами. Он высказывал только конечный результат, к которому приведет его психическая внутренняя работа.
   Скоро мимо их проехал москвич на своем сивом жеребце и как-то особенно почтительно раскланялся. Вахрамей только сплюнул ему вслед и сердито крикнул в окно своей бабе:
   -- Прасковья! накрывай ужинать!
   Собеседники разошлись. Ульяна Мосевна заглянула-было в окно к Ванифантию, но Петр сказал, что он устал и хочет спать. Ушла к себе в келью и Ульяна Мосевна.
-----
   Утро следующего дня застало обитателей Волчьего поселка за молотьбой хлеба. Они уже работали давно, и нынче как-то особенно молчаливо шла работа. Вследствие ли осенней погоды, или почему другому, но мужики были суровее обыкновенного, сердитее кричали на баб и лаконичнее отвечали на вопросы. Даже Хипа меньше улыбался. Только Ванифантий Мосеич был, к удивлению, благодушнее чем когда либо, и даже расшутился было, но шутка не удалась, когда его сердито оборвал Вахрамей. Ванифантий замолчал, но лицо его не перестало сиять благодушием. Это "сияние", повидимому, не особенно нравилось Вахрамею и раздражало его, хотя он не говорил ничего. Братья Волки уже кончали овин и собирались идти завтракать, когда проснулся Петр. Умывшись, он тщательно причесал свои черные кудри, затем истово помолился перед образом и, наконец, вынул из ящика небольшой самовар, в виде вазы, с львиными лапками у ручек. Он сам сходил за водой, сам поставил его и, когда оц закипел, внес его в избу, постлал скатерть на стол, вынул из чемодана пару чашек, небольшой ящик с чаем и сахаром и, поместившись перед самоваром у окна, молча, сосредоточенно и с сознанием собственного достоинства, принялся пить чай. Пил он неторопливо, блюдечко за блюдечком, и, повидимому, нисколько не смущаясь одиночеством. Нисколько не смутился он, когда вошел в избу отец и, размахнув руками, вскричал:
   -- Ай да москвич! Ужь и хозяйством раздобылся! Ну, и деловой же у вас в Москве народ! Ну, ну, угощай!...
   Петр с особенною ловкостию вытер чашку, как-то особенно искусно, то приподнимая, то опуская чайник, тонкой струей налил чай и, подвинув чашку на другой конец стола, проговорил:
   -- Садись.
   -- Угощай, угощай, брат!... Только вот без хозяйки-то что-то как будто не хватает! говорил Ванифантий, в душе совершенно довольный "хозяйными" качествами своего сына.
   -- Деловой, деловой! Правду дергачевцы-то говорили, повторил Ванифантий, принимаясь за блюдцо:-- московский чаёк-то? спросил он, втягивая носом пар от чашки.
   -- Кяхтинский, настоящий. Черная бровь. Петра Орлова с сыновьями.
   -- То-то, попахивает... приятно!
   -- Букет... два рубля фунт... Там завсегда такой пьют, кто ежели толк понимает...
   -- Что говорить!.. Нет вот у нас, что ни вали в чайник-то, все будто травой отзывает. Да ведь мы не взыскательны! Была бы вода, в животе попарить, да поотдохнуть на распашку... Тепло оно при самоваре-то...
   Но еще в большее изумление пришла от "хозяйных" качеств Петра Ванифантьевича Ульяна Мосевна.
   -- Ишь ты, ишь ты! сказала она. входя в избу Ванифантия, ударила по полам руками и пристально посмотрела в лицо племянника. Затем она села и долго, с какой-то особенной, ее то грустной, не то иронической улыбкой качала головой.
   -- Искушайте за компанию, предложил Петр свою чашку.
   -- Кушай, батюшка! спасибо за угощение... А я было тебя вот пришла звать со всеми сообща попить. Завтракать наша-то деревня собралась... А ты вишь особнячком все, все особнячком! заметила Ульяна Мосевна.
   -- По столичному. Так-то оно лучше: ни ты ни к кому в душу не лезешь, ни в твое расположение никто носу не сует.
   -- Особнячком, особнячком, вместо ответа, задумчиво проговорила Ульяна Мосевна и вышла. Она начинала огорчаться таким обособлением Петра. Вначале она принимала своеобразные выходки Петра не больше, как за ребячество, и относилась к ним, как ворчливая нянька. Но чем больше она вглядывалась в отношения Петра к обитателям выселка, тем суровее смотрела на то "новое", что наложила столица на душу Петра, тем молчаливо-степеннее стали её разговоры с Ванифантием и Петром.
   -- Что-жь родитель-то с сыном не жалуют в нашу компанию? спросил Вахрамей, когда Ульяна молча стала разливать чай в своей келье.
   -- Свой пьют.
   -- Московский, значит?
   Ульяна не отвечала. Ее очень огорчало это странное, повидимому, беспричинное нарушение обычного благодушия, которое, так давно ни чем не затуманиваясь, царило на её "общих" чаях и обедах. Ничто не может принести большего огорчения домовитой, хозяйной женщине.
   Молчали и все. Только слышалось усиленное всхлёбывание горячего чая с блюдечек.
   Деревенский человек привык жить открыто. Большая часть его жизни проходить "на миру", на улице, на глазах у всех. Даже самые интимные моменты своей жизни он не умеет скрыть от улицы: как, что и сколько он работает, как, что и сколько он есть, как и кого он любит, как воспитывает детей, каковы отношения в его семье -- все это известно "миру", "улице" до мельчайших подробностей, точно так же, как известно и то, кого он ненавидит. В этом вся сила мирской, общинной жизни. Из этого вытекают все её преимущества, при естественном и нормальном развитии. В этой-то привычке народа жить открыто, откровенно, перед лицом, всех, и заключены гарантии высоко нравственной жизни. Понятно, что крестьянин подозрительно относится ко всякой замкнутой в самой себе жизни. Он полагает, может быть, справедливо, что не совсем чисто дело там, где боятся выставить его открыто на людские очи. Тонкие же психические мотивы замкнутости он не всегда понимает, да и редки они в его жизни... Во всяком случае, обособленность, замкнутость, из каких бы они причин ни вытекали, звучат диссонансом в крестьянской жизни; крестьянин не мирится с ними. Кому приходилось близко стоять к мирской крестьянской жизни, тот наверно припомнит не мало фактов, большею частью комичных, иногда грустных и возмутительных, отношения мира к обособляющимся индивидуумам. Не говоря уже о целом цикле легенд, которые слагает про них молва, не говоря о недоверии и беспричинном страхе, который питает к ним народ, не говоря о массе суеверных нелепостей, в роде "сажания килы" и вообще "порчи", которыми окружает их народная фантазия, часто мир, сообща принимает против них репрессивные меры. Он старается так или иначе выжить их от себя, освободиться от них.
   Обитатели Волчьего поселка были "мирские люди", жили общинными инстинктами, как и близкие к ним дергачевцы. Понятно, что появление среди них Петра с так резко заявляемым все больше и больше стремлением обособиться от общей жизни не могло не возбудить в них какого то бессознательного недовольства, а впоследствии и неопределенного страха перед какой то "бедой".
   А между тем, в Петре не замечалось никакого стремления стать с обитателями Волчьего поселка в более душевные отношения. Весь этот день он не выходил, вплоть до вечера, из избы. Сначала он разобрал свой гардероб, перечистил одежу; самолично проветрил ее, развесив на возжах на задах избы, затем развесил в клети. Только к вечеру, когда бабы, девушки и мужики выселка, по обыкновению, собрались у качелей, Петр надел армяк (похуже который), фуражку, шарф на шею и, засунув руки в карманы, сел один на завальню отцовской избы. Так как Ванифантий был занят на мельнице, а Ульяна Мосевна уехала "по бабьим делам" в Дергачи, то к Петру никто и не подходил. Повидимому, это его ни мало не смущало. Он слегка постукивал по земле своими вычищенными на-светло сапогами и смотрел в глубь постепенно охватываемой сумеречной мглою рощи.
   А когда вернулся отец, он опять вошел вместе с ним в избу. Сидевшие у качелей могли видеть, как, при зажженной свече, ловко щелкал на толстых конторских щетах Петр, рассматривая в то же время какие-то бумаги, которые подал ему отец, вынув их из тряпицы, завернутыми в которой лежали они в углу божницы. Долго засматривали бабы в окно Ванифантьевой избы, а Петр все еще продолжал считать, что то обстоятельно доказывая отцу. Ванифантий слушал и только время от времени тер рукой бороду, да снимал со свечи нагар.
   Наконец, и бабам надоело смотреть в окна; и они ушли спать. Только Вахрамей долго еще сидел у качели и, покуривая трубку за трубкой, время от времени взглядывал на освещенные окна Ванифантьевой избы.
   Но вдруг он поднялся, высыпал на ладонь золу из трубки и, набивая ее свежим табаком, быстро пошел к брату. Вахрамей широко растворил дверь и вошел. Петр вспыхнул при такой неожиданности, по лицу у него пробежало неприятное выражение, но он ничего не сказал. Ванифантий же Мосеич почему-то смешался, словно его накрыли с поличным. Он рассеянно стал-было собирать со стола бумаги, но Петр сложил их и положил к себе в чемодан. Вахрамей спокойно закурил у свечи, стоявшей на столе, трубку и сел на лавку в дальний угол.
   -- Ну, и деловой же у вас там народ, в столицах! заговорил Ванифантий: -- так из копейки рубль и сделает?... Дома сидя и рук не мозоля?
   -- В лучшем виде.
   -- Слышишь? обращался Ванифантий к Вахрамею.-- И без грабежу? опять спрашивал он Петра.
   -- Дело чистое... Тут деньги сами наростают. Потому -- взаимный кредит, говорил Петр вполне уверенно, как человек, которому это дело известно в совершенстве.
   -- Слышь? опять кивал головой Вахрамею Ванифантий.
   Но Вахрамей в ответ только усиленнее сопел трубкой.
   -- Ну, и где-ж это... в каких то ись местах? опять допрашивал Ванифантий, сияя своей широкой бородой и уже заранее предвкушая тот эффект, который должен произвести его "умственный" сын знанием таких тонких столичных дел.
   -- Капиталы преизрастают?
   -- Да, да.
   -- В банках.
   -- Ну, ну... как? Рассказывай.
   Петр начал объяснять вообще хитрую механику банковых операций, и в особенности земельных банков, сначала неособенно удачно и даже как будто неохотно, но скоро одушевился: ему очень хотелось поразить своими познаниями сурового дядю, повидимому, более других скептически относившагося к нему. Но суровый дядя, лесной охотник, в совершенстве умевший подкрякивать уток и тетеревей и приходивший в детский восторг перед каждым своеобразным проявлением лесной жизни, плохо понял, а еще хуже оценил развитие своего племянника, несмотря даже на поощрительные подмигивания умилявшагося Ванифантия. В конце концов, он так же внезапно и молча поднялся, засунул трубку в карман штанов и вышел.
   А на утро, когда в Волчий Поселок пришел посланный от Короната Львовича, и Ванифантий с Петром внезапно уехали, Вахрамей вошел в келью Ульяны Моеевны. Но в избе её не оказалось Он прошел к житнице, около которой собрались бабы и мужики поселка. Они пересыпали и провевали прошлогоднее зерно.
   -- Ульяна здесь? спросил Вахрамей.
   -- Здесь, здесь, отвечали бабы: -- Ульяна Мосевна! крикнули они в глубь житницы:-- Вахрамей Мосеич тебя спрашивает.
   -- Слышу, слышу.
   Пока вылезала Ульяна из житницы, Вахрамей, отворотившись от присутствовавших, сердито смотрел вдоль дороги и даже на приветствие Клопа, участвовавшего в общей работе, только сурово сказал: "здравствуй!"
   -- Ты что меня, Вахрамей Мосеич? спросила, отряхая с себя пыль, Ульяна Мосевна.
   Нужно здесь заметить, что преимущественно перед всеми Вахрамея всегда и все величали по имени и отечеству. Не редко большаков поселка просто звали Ванифантием и Ульяной, но Вахрамей всегда был Вахрамей Мосеич, даже для братьев, несмотря на то, что он не играл никакой особенной роли ни в поселке, ни в Дергачах, ни в селе Добром. Это не редко случается в крестьянстве, и бывает чрезвычайно трудно объяснить такое особое почтение к личности, повидимому, ничем не выдающейся. Нужно долго присматриваться, прежде чем увериться, что такое почтение не совсем беспричинно.
   -- У тебя где брат-то с племянником? спросил сердито Вахрамей, круто поворачиваясь к ней.
   Необычный тон и вообще особая сосредоточенность Вахрамея обратили внимание всех. Клоп боязливо даже вздрогнул я придвинулся к разговаривавшим, не смело и добродушно заглядывая им в глаза.
   -- А что? спросила Ульяна, и сама несколько испугавшись.
   -- То то! Они у тебя об чем по ночам-то разговоры ведут?
   -- Мало ли об чем сын с отцом говорит.
   -- А зачем они к Коронашке поехали?
   -- Почем знать...
   -- То-то! Пора бы знать. Мы здесь не в особняк живем. В молчанку-то играть нечего бы. Не одни мы здесь живем, к нам и другие привержены... Всякому тоже думается...
   Сказав это, Вахрамей зашагал к Сатаровой избе. В первое время Ульяна Мосевна не нашлась что сказать, но слова Вахрамея сконцентрировали именно то, что уже давно смутно чувствовалось каждым из обитателей поселка.
   -- Давно ужь я чуяла, милые, быть беде... По пчеле ужь я знаю. Не будет у меня даром пчела бунтоваться, сказала старая бобылка Феклуша.
   -- Деда своего, старца почтенного, не оповестил... Старческому лику почести не сделал! сказал заштатный пономарь Феотимыч.
   -- Какая тут почесть! Зачем нас, мужиков, почитать!.. Благо дядья то молчат, так и теток знать не надо... Работницы -- все одно!.. Чего им в зубы-то смотреть! сказала жена Хипы.
   -- Дождемся, что и совсем погонят, в чем мать родила!.. Это не в редком бываньи-то!
   -- Благомысленная!.. Точно, что-то думается, заметил и смиренный Андрей Терентьич.
   -- Полно, полно вам пустое молоть, ничего не видя! наконец, строго выговорила Ульяна Мосевна, но вдруг, как бы спохватилась и тотчас переменила тон:-- Ну, что, что тут такое? Дело Петюшкино еще молодое, еще он сам себя хорошенько не спознал: что видел, за тем и тянется... А вот старика-то надо бы хорошенько всем сообща выучить. Молиться, мол, пора тебе, старому, молиться, а не то, что бороду широкую поглаживать, да за молодыми тягаться! Вот мы его, как ни-то, в хороший час, по бабьему примем... Мы, ведь, бабы, как сообща-то примемся учить, так хоть кого проймем! шутила Ульяна Мосевна:-- вот мы Феклушу с Феотимычем на них напустим: Феклуша-то, в былое время, боец была, за словом в карман не лазила!
   -- Нет ужь... Мы ужь с дедом на все махнули, мы свой век изжили. Вы живите. А мы свой предел, как по чести-совести подобает, превзошли. Вы ужь теперь управляйтесь, а мы повадок-то не много давали... Наше время было строгое! говорила Феклуша.-- Бывало, как соберутся благомысленные бабочки, да, как гусыни, накинутся на мужика-то непутевого, так только клочья из бороды летят!.. Строго жили!.. А бывало, бабушки наши говорили, как у которой матери парень задурит, пойдет она, соберет соседок-матерей, свяжут парня, да на овине и высекут! Так баб то и боялись! Однова так-то одна женка мужа учила. Вот у нас какие порядки-то были: у мужиков -- мир, а у баб -- свой... Наше время строгое было. Чего смеетесь? Верно говорю, строго закончила Феклуша, когда у житницы раздался звонкий хохот Луши и Ивана Забытого. Даже сам Андрей Терентьич Клоп рассмеялся и скептически покачал головой. Ужь на что был он "смиренный" мужик, и то усумнился, чтоб у баб могла быть такая сила.
   -- Мне ужь вот за девятый десяток перевалило, неужто лгать буду?.. Чего гогочешь? обиделась-было Феклуша.
   -- Верно, верно, Феклуша! сама слыхивала, поддержала ее Ульяна Мосевна:-- погоди, вот и мы как ни-то в силу войдем, и мы бабушкины порядки заведем!..
   Развеселившаяся рабочая компания заставила Феклушу еще рассказать про старые бабушкины порядки. У каждого и в своей памяти нашлось кое-что подходящее. Феклуша была очень довольна и все время с усердием рассказывала про свое "строгое время". её рассказы, на этот раз, отвели от обитателей поселка налетевшее-было уныние.
   Ульяна Мосевна была очень довольна этим и сама шутила все время, но тем не менее, когда, после обеда, вернулись Ванифантий и Петр, она положила перед образом три поклона и степенно направилась к Ванифантьевой избе. Еслибы кто-нибудь из обитателей поселка увидал ее в это время, посмотрел ей в серьёзное, вдумчивое лицо, заметил её мерную и несколько тяжеловатую походку, как будто она нарочно отчеканивала каждый шаг, тот наверное мог бы сказать, что в жизни выселка начинает совершаться нечто важное.
   Но прежде, чем идти прямо в избе Ванифантия, она прошла мимо житниц, оглядела все ли в порядке, и когда, наконец, повернула к воротам, ее окрикнул чей-то голос.
   -- Здравствуйте, Ульяна Мосевна! сказал, подбегая, Филаретушка.
   -- Никак ты к Петюшке собрался? Ну, вот и кстати...
   -- Не утерпел, Ульянея Мосевна. Сначала я хотел-было к вам зайти, чтобы предварительно расследовать -- как, что вообще в каком направлении дело состоит...
   -- Какое дело?
   -- Какже с! Петр-то Ванифантьич нынче ужь не таков как прежде... Тоже затруднялся я прямо-то отнестись... Может статься, он и теперь не в снисхождении...
   -- А вот пойдем, пойдем вместе. Вот оно и кстати!.. Там мы и поговорим на счет снисхождения-то...
   -- Весьма хладнокровен он стал в настоящее время, проговорил тихо Филаретушка, входя в ворота.
-----
   Филаретушка, после матери, больше всех любил и уважал Ульяну Мосевну. Ульяна Мосевна тоже любила, как родного, Филаретушку. Когда над Филаретушкой издевались многие, а смеялись почти все, даже братья Волки, Ульяна Мосевна всегда стояла за него и защищала его. Теперь их еще больше связывали одинаково-сердечные отношения к Петру. Почти с одинаковыми чувствами в душе вступали эти два любящия существа в избу Петра...
   Когда наступили сумерки, с таким же одинаковым душевным настроением, опять вместе с Филаретушкой вышла от Петра Ульяна Мосевна. Еще суровее легли складки на её лице. И еслибы полупрозрачная мгла осенних сумерек не скрыла и не смягчила этих складок, то, может быть, обитатель выселка, заметивши их, долго не уснул бы в эту ночь. Филаретушка, по своей обычной привычке, только нетерпеливо подергивал козырек и постоянно поправлял на голове картуз, как будто никак он не укладывался на его встревоженной голове.
   -- Весьма хладнокровен он стал в настоящее время, повторил тихо Филаретушка, выходя от Петра, ту же самую фразу, с которою входил к нему.
   Ульяна Мосевна молчала.
   -- Говорит: каков есть!.. Не взыщите... Чему от умных людей научились, с тем и проявились... Иных примеров искали, да нигде не видали... Надо полагать, умные люди лучше нас знают, что хорошо! повторял внушительно вслух Филаретушка разговор Петра, как будто хотел на веки запечатлеть его в своей памяти. И тут же он обращался, время ют времени, к Ульяне Мосевне за разъяснениями.
   -- Что же, тетенька, неужели-жь иных примеров и нет от умных людей? Думается, не должно так быть? спрашивал он.
   -- Не знаю, Филаретушка... Должно быть, для нас, мужиков, нет. Не про нас там палаты строены, не про мужичьи бока барския полати выведены. Нечего бы нам соваться-то туда... Для нас свои примеры есть. Слушали бы, как деды да прадеды жили -- вот и примеры. От устоев-то бы дедовских не отбивались...
   -- Говорит: "умные-то люди вот как учат: я тебе не мешаю и ты мне не мешай... Я в твое расположение не суюсь, и ты в мое времяпровождение носа не суй... Всяк, говорит, себя знай... Всяк Еремей, про себя разумей... С благодушием-то, что на хромой кобыле, не далеко уедешь... Вместо, чтобы дару-то божьему настоящее приложение сделать, мы побиральцев напущаем на собственные земли"... Говорит: "на погосте жить -- не о всех тужить"... продолжал, как будто про себя, выговаривать Филаретушка.
   -- Что же, тетенька, я так полагаю, что ужь это, значит, как бы дело мирское... Вот мы с маменькой и дворовые люди, а век то проживши вместе с дергачевцами, как будто и со всеми сроднились... Вот теперь у соседей, в Комарах недавно я был: гляжу -- мирские чаи распивают... Что так? Почему? А это, тетенька, к ним переселенцы в гости приехали... Лет, видишь, десять тому будет, как от них в башкирския земли пять семей ушли... Ну, вишь, теперь нарочно оттуда в гости побывать собрались! Ка-акже! Все одно, говорят, что родные. Тоска взяла, нельзя не наведаться: как, что, ну, и прочее такое. Зовут с собой земляков-то, кои обедняли: земли обещают у себя, избы помочью поставить...
   -- Так-то, по божьему-то, Филаретушка, и надо бы. Дедовские это устои-то. Века люди на них прожили, так примера худого не будет...
   И снова задумался Филаретушка.
   -- Говорит: "на своей шее я ужь испытал, каково это благодушие-то деревенское!.. Видел я, говорит, как тятенька то, по благодушию своему, ко мне в Москву в лаптях представился... Это собственник-то! землевладелец! хохочут умные люди, а тятенька только улыбается благодушно... Весьма, говорит, приятно!.. Тоже и на счет любви этой самой -- весьма почувствовали хорошо! Обобрали в лучшем виде, а мы, по глупости, думали бедному человеку от сердца поддержку сделать... Весьма, говорит, обучительно вышло!" "Бедный-то, говорит, с голоду, в пять раз скорее богатого, тебя продаст", снова воспроизводил слова Петра Филаретушка и, наконец, вдруг как-то особенно неожиданно обратился к Ульяне Мосевне:
   -- А знаете, тетенька Ульянея Мосевна? я так полагаю: у него, у Петруши то, прострел в сердце! почти вскрикнул Филаретушка, как будто сам пораженный осенившей его мыслью.
   -- Не легче от этого, Филаретушка, не легче! по прежнему с грустной суровостию проговорила Ульяна Мосевна.
   Они подошли к келье Ульяны, как до них донесся говор, от качели. Только теперь заметили они, что у качелей собралась обычная компания. Ульяна Мосевна не хотела, впрочем, теперь идти к ней и уже стала было прощаться с Филаретушкой, как услыхала несшийся от качелей голос Ванифантия. Ванифантий был что-то необычно весел, что-то рассказывал, чем-то хвалился и сам хохотал на весь выселок. Это поразило нетолько Ульяну Мосевну, но и Филаретушку, и они пошли к качелям.
   Сумеречная мгла все больше и больше сгущалась над выселком. Окружающие предметы все больше теряли определенные очертания и сливались в какие-то сплошные темные полосы. Фигуры людей превратились в движущиеся теня. На темном осеннем небе кое-где загорались звезды. Сырой, северный ветер гнал по улице поселка желтые листья, и вместе с ними разносил над выселком веселые речи Ванифантия.
   Когда Ульяна подошла к качелям, Ванифантий рассказывал про какую-то проделку Короната Львовича и кулака Маркушки с Филаретушкой.
   -- Здравствуйте! сказал Филаретушка.
   -- Да вот он и сам здесь, господин аблакат!.. Ха, ха!.. Легок на помине! Ну, умственный крестьянин, расскажи-ка нам от судейского то понимания что пито! Ну-ка, пойдем к моему Петюшке, он тебе проверку сделает!.. Каков ты перед ним окажешься?.. Ха, ха! Небось над Петюшкой баре, да богачи не надсмеются, как над тобой! Так-то, друг! Куда ужь нам! На-ка, вот тебе семячек... Пощелкай, г. судейщик!..
   Все лицо Ванифантия сияло несказанным благодушием; его глаза прищурились и были влажны; щеки даже пылали, казалось, вместе с его рыжей широкой бородой. Он, был по истине, человеком, который вдруг увидал осуществление своей долгой мечты, и притом без всякого личного труда с своей стороны. На нем была поярковая шляпа грешневиком, несколько свалившаяся на затылок, синий, слегка наброшенный на плечи разлетай, в широкий карман которого он поминутно лазил за подсолнечниками и постоянно просыпал их через пальцы. Он угощал ими всех присутствовавших. Луша весело смеялась над отцом, действительно несколько смахивавшим на паяца. От него попахивало водкой. Сидевших у качелей было очень трудно распознать, и только по голосу можно было отличить разговаривавших, да изредка трубка Вахрамея красноватым заревом освещала его сурово-таинственное, несколько цыганское лицо и здоровую, полнощекую, широкую, вечно улыбавшуюся физиономию брата Хипы, сидевшего рядом с ним..
   -- Так то, брат! Далеко нам с тобой! хлопнул Ванифантий по-плечу Филаретушку и захохотал.
   -- Что-ти гогочешь? Чего ты старину-то свою бесчестишь! вдруг раздался среди тьмы звучный, несколько мужиковатый голос Ульяны Моеевны.-- Али тёмно -- так никому не видно, что у тебя старческого стыда нет? Молиться тебе пора, старик, молиться! А ты что делаешь? За молодыми, что ли, угоняться хочешь? Чем бы молодой разум на путь наставить, а ты за ним же в погоню?..
   -- Ну, что, ну, что ты, старуха, разворчалась? несколько смутившись, проговорил Ванифантий.
   -- Молиться, говорю, молиться пора тебе, старик, а не по Коронашкам да Маркушкам бегать... Пора бы тебе сесть за Четьи-Минеи, да благочестиво чад своих поучать... А вы что затеваете с сыном-то? Об чем по ночам-то в молчанку играете?
   -- Разве мы к худу? Мы к тому, чтоб всем как лучше, а она...
   -- Как лучше? Али ты забыл, как по-дедовски лучше-то? Али дедовские устои потерял? Так поди -- дедушка-то еще жив! Поди, пади перед ним ниц, да и сына-то возьми с собой (еще он, Господи благослови, об дедушке-то и не заикнулся спросить!), да и моли старца, чтоб он вам разум и сердце открыл... Может быть, Господь, от вашей молитвы смиловавшись, и откроет старцу словесную речь вам в поучение... Вот как лучше-то! Может быть, тебе старец-то и скажет, что по-дедовски в молчанку-то не играли, что помнили, ежели к нам чужие мюди привержены, то их в смущение грех приводить... Вот как лучше то! Лучше-то -- вышли бы вы вот на улицу да перед всем честным миром и сказали: "вот мол и вот что мы придумали -- а верх за мирским словом". Потому -- ум хорошо, а два лучше!..
   -- А ежели пятеро дураков да столько же баб -- так и совсем никуда не годится! ха, ха, ха! засмеялся своей остроте Ванифантий Мосеич, совсем нетолько уже оправившийся от смущения, но даже преисполнившись наипущей храбрости.-- Да теперь, ежели правду-то говорить, так Петюшка-то всех нас разумом за-пояс заткнет, вдруг твердо заговорил он, внушительно наступая на Ульяну Мосевну.
   -- Его разум при нем и останется, а наш -- при нас.
   -- Да теперь, продолжал, не слушая и повышая голос, Ванифантий:-- знаючи его, я прямо скажу: дураки мы здесь сидим, круглые дураки... На нас также люди-то смеются, что вот над Филареткой!
   -- Мы для души живем, а не для похвальбы.
   -- Да теперь, снова продолжал, все внушительнее, Ванифантий Мосеич:-- скажи мне Петюшка только слово -- да я за ним куда хочешь пойду! Потому -- это человек на редкость! Ему ото всех уважение, а не то что смешки..
   -- Пущай перед Коронашками он и выхваляется, коли нашей душевностью небрежет!.. А ты подождал бы свою-то старость бесчестить! Подождал бы пример-то с Маркушек брать, да от дедовских устоев отшатываться! А и то сказать, коли здесь не любо, так свой монастырь в столицах заводите, да в нем свои уставы и вводите! А в дедовском гнезде, на дедовской земле вам делать нечего... В дедовском гнезде сообща живут, на дедовской земле ни для кого особняков не построено!
   -- Да какая земля-то? спросил, несколько даже торжественно, Ванифантий Мосеич.
   -- Дедовская, не чужая...
   -- Да чья она такая... а? Земля-то? Дедушка-то вон глухой да слепой сидит, а мы, дураки, в благодушия пребываем... А земля-то чья?
   -- Никак что-то я не пойму тебя, сказала Ульяна Мосевна между тем, как у неё вдруг подогнулись колена и задрожали ноги.
   -- А вот поди к Петюшке, он тебе скажет... Он вот в столице жил, да больше нас знает.
   -- Чья же земля-то? вдруг кто-то спросил глухим голосом среди окружавшей тьмы. Голос этот звучал так странно, что даже Ванифантий вздрогнул и не отвечал, пока не догадался, кому он принадлежал.
   -- Поди, Короната Львовича спроси: он тебе скажет, кто нынче за Корявинскую пустошь полтораста серебром, как едину деньгу, отвалил.
   -- Кто же отвалил? спросил опять тот же голос, сопровождавшийся усиленным сопением в чубук и полным снопом красноватых лучей, вылетавших из трубки.
   -- А Петюшка отвалил, потому он в столице был да знал, что с землей делается, а мы здесь, дураки, сидели да мало видели. Вот чья земля-то! Еще надо попросить умственного человека разузнать, чья у нас земля-то!.. А мы расселись на ней, ровно и впрямь помещики! Да замест того, как умные люди поступают, чтобы дар-то божий за собой закрепить, да оборот с ним сделать, мы, по бабьему-то разуму, еще чужаков на неё нагнали, богадельню для души спасения сделали! Пора за ум взяться, а коли своего не хватает, так тех, у кого он есть, слушаться! Вот что! Еще большак-то -- я!.. Какое распределение сделаю, так и будет! Худого не придумаю!
   Ванифантию высказать все это стоило такого напряжения, что, замолчав, он потерялся и не мог ничего сообразить.
   Нет ничего страннее, непоследовательнее, порывистее мечтателей. Они живут иллюзиями, и покажите им хоть только в отдалении возможность осуществления их смутной, неопределенной мечты, как вдруг все их существо преобразится, они ничего не хотят понять, ни видеть, ни знать, не хотят здесь, что им показана еще только одна возможность, одна "вероятность". Они уже эту вероятность принимают за полную достоверность.
   Последния слова Ванифантия были до того неожиданны для слушателей, что все смолкли, никто сразу ничего не мог возразить, и кругом настала мертвая тишина; даже трубка Вахрамея не сопела больше. Ванифантий и сам как будто испугался своей храбрости. Не будь он выпивши, не опьяней он так от обаяния перед успехом Петра среди "добросельской интеллигенции", не будь, наконец, так темно -- вряд, ли бы он сказал и половину того, что открыл теперь. Да вряд ли бы его за это похвалил и сам Петр, так как это не могло быть в рассчетах его недоверчивого, скрытного ума.
   Наконец, Ванифинтий опомнился, но чувствовать себя большаком не перестал.
   -- Луша, или домой! строго приказал он среди общего молчания.
   -- Тятенька, я еще успею, тихо проговорила она. Она сидела на доске качели, рядом и обнявшись, с дозволения обычаев тех палестин, с Иваном Забытым.
   -- Иди, говорят! Пора за ум взяться! Будет со всяким якшаться! Ступай к брату!.. Ступай в свой дом! крикнул грозно Ванифантий, поправил на голове шляпу и походкой самоуверенного человека пошел к своей избе.
   Еслибы кто мог осветить в эту минуту осеннюю глубокую тьму, перед его глазами предстал бы один из драматических моментов в жизни выселка. Он увидал бы, как, при словах отца, сказанных таким тоном, которого еще никто не слыхал, сошла вся кровь с пунцовых щек Луши и они сделались белее полотна; как вспыхнул, напротив, Иван Забытый, и его рука, обнимавшая Лушу, вдруг упала, словно разбил ее паралич, и горькая улыбка, с примесью не то злобы, не то покорности судьбе, пробежала по его губам. Вряд ли с этой минуты он оправится и будет по-прежнему добродушно говорить свое обычное: "с удовольствием!"
   Кроме этого, в тот же момент совершилось здесь и еще нечто. Несколько секунд спустя после слов Ванифантия, засопевшая было опять трубка Вахрамея вдруг смолкла, но, по лившемуся от неё свету, было видно, как быстро поднялся Вахрамей, хотел крикнуть: "Раздел!", но удержался, сжал губы и медленно опустился опять на бревно, на котором сидел. Рано или поздно, впрочем, этому слову уже не миновать теперь сорваться с его губ.
   -- Ну, милые, утро вечера мудренее! сказала Ульяна Мосевна:-- идите ка спать, да подумайте каждый про себя!
   А между тем "новый человек деревни", Петр Ванифантьевич Волк-младший, сидел все это время на завальне отцовской избы и угрюмо смотрел в глубину ночи, окутавшей и его, и выселок, и рощу... Он думал на неизменную свою тэму, "чтобы все как лучше".
   Филарет же Флегонтович Чижов (иначе Чижик) давно уже, еще как только Ванифантий заявил свои права большака, тихонько исчез от качели и побежал к своим Дергачам. Он струсил и испугался, его охватила боязнь -- чего? он решительно не понимал! Он только бессвязно твердил: "прострел в сердце -- это верно!... В сердце прострел! Вот оно самое!" Что он разумел под этими словами, он вряд ли бы и сам объяснил. Он только очень был рад, что нашел такое слово, которое, по его мнению, знаменовало то "нечто", что изменило душу Петра.
   Как бы то ни было, нынешняя ночь -- была первая ночь, когда обитатель выселка лег, неуверенный в завтрашнем дне.
   
Глава четвертая. Раздел.
   В Ямской слободе губернского города N наибольшей известностию среди трудового странствующего крестьянства пользовался постоялый двор выписавшагося в мещане крестьянина деревни Дергачи Еремея Еремеича Строгого. Надо думать, что окрестили его таким прозвищем не даром, так как был он, действительно, мужик "строгих правил" и притом "строгою обличия". Высокий, коренастый, сутуловатый, с большой лысиной на голове, длинным носом, поросшим седыми волосами на конце, сердитым взглядом больших карих глаз и седой бородой -- он везде, в церкви ли, в думе ли среди гласных, на базарах ли, резко выделялся из толпы. А его суровый, глухой, но сильный, как труба, голос хорошо был известен как торговому, так и крестьянскому сословию, наезжавшему в город. Кроме того, он пользовался известностию, как человек справедливый и неподкупный; справедливый потому, что не обсчитывал мужиков, насыпал полные меры овсом и нетолько не допускал насыпки "слегка", но даже постукивал по бокам железной меры и встряхивал ее, в доказательство своей "справедливости"; неподкупный -- потому, что постоянно вел войну с мелкой полицейской сошкой, давать которой взятки считал "от Бога нигде не положенным" и "ни от кого не предписанным". Эта война очень не редко доводила его до самого губернатора, с которым он имел храбрость объясняться без холопства и безбоязненно, вероятно, потому, что вполне верил, что выше губернатора есть еще Бог, да царь. Вот этот-то "строгих правил" человек возвращался, одним зимним утром, от ранних обеден, к себе домой.
   Войдя в первую, просторную комнату, с черными закопчеными стенами, увешанными лубочными картинами религиозной морали, он помолился в передний угол, и, распоясывая кушак, крикнул своим громовым голосом.
   -- Эй! Живы ли?
   -- Живы, живы, по милости Божией! отвечал из задних комнат, вероятно, из "стряпной" чей-то женский голос.
   -- Ну, и слава Создателю!... кипяточку бы наставить не мешало.
   -- Готово, готово.
   -- А это и еще лучше. Нутро попарить -- важное дело! перекликался Еремей Бремеич, стаскивая с себя кафтан. Он остался в красной ситцевой рубахе и, покряхтывая, уселся на лавке, растопырив ноги, как человек, вполне довольный самим собой.
   -- Али никто не навертывался? крикнул он опять.
   -- Есть, есть... Мы, батюшка, навернулись... Нас судьба завернула... Али не приметил на дворе подводы-то? сказала старуха Феклуша, выходя из стряпной.
   -- Да ты, старая, как забралась сюда? спросил Строгий.
   -- Ты на меня не дивись. А то дивись, мы ведь к тебе всем Волчьим Поселком тронулись. Вон она -- какая машина! И Ульяна Мосевна, и братья -- все с родного гнезда тронулись.
   -- Что так?
   -- Вот и так. И я ужь за ними... Старичка-то моего, Мосея, схоронили, так на свободе я теперь... Вот и притыкаюсь ко всем... Они тронулись в город, и я думаю, хоть Богу помолюсь. Авось то же не без пользы будет к ихнему делу.
   -- Да какое дело-то?
   -- Да неужто ты неизвестен? укорительно качая головой, повязанной синим повойником, сказала Феклуша: -- Да полно те, Еремей Еремеич, шутки со мной шутить.
   -- Говорю, ничего не знаю! крикнул Строгий.
   -- Ой, не кричи, родимый! схватилась старушка руками за уши, а её сухощавая фигурка так и заколыхалась, словно под налётом ветра: -- и совсем ты меня речи лишишь, так-то трубивши! Ты полегче, родимый, со мной... Ведь ужь мне, люди-то считают, за девяносто перевалило.
   -- Ну, ладно, пощажу твою дряхлость. Давай-ка вот попьем кипяточку, а тем временем не торопясь и раскажешь, шутил Строгий, принимаясь заваривать чай из самовара, который внесла толстая, грудастая дворничиха.
   -- Слышал? Дела-то какие? спросила она мужа и вышла опять.
   -- Да нету же!
   -- Али не бывали у тебя Ванифантий-то Мосеич с крестником? спросила Феклуша.
   -- Нету.
   -- Ишь ты! У крестного отца не был! А поди ужь с месяц в городе живут.
   -- Петюшка-то с отцом?
   -- Они, они, вместе теперь, неразлучно.
   -- А Ульяна-то где же? Говоришь, и Ульяна здесь?
   -- Ушли... только что приехали -- и ушли... Хлопотать в палаты ушли. Тоже боятся, как бы просрочки не сделать.
   -- Да что у них такое, скажешь ты или нет? не выдержал опять Еремей Еремеич и даже ногой притопнул.
   Феклуша так и обмерла. Чуть выговаривая, задыхаясь, она только твердила: "мышеядь... мышеядь... одолела, родимый, мышеядь".
   -- Какая такая мышеядь? Ну, да Бог с тобой -- пощажу твою дряхлость, махнул рукой Строгий: -- рассказывай сама, как ума хватит. И Еремей Еремеич принялся усиленно хлебать с блюдечка чай.
   -- И пошла, родимый, с самой-то осени, начала, несколько прихода в себя Феклуша: -- и пошла это мышь... Такая мышь, такая мышь -- видимо-невидимо... И идет, и идет, откуда только едакая машина этой гадины берется... Это, видишь, как раз, когда старика похоронили... Ну, думаю-гадаю, не к добру это... Ой, не к добру!... Говорю:-- унес с собой, старый, в гроб райскую тишину из гнезда! И повалила эта мышь... Все валит, все валит..
   -- Да ужь слышал! Дальше-то что?
   -- А за-раньше того, пчела у меня взбунтовалась. Вот и бунтует пчела, вот и бунтует -- и нету мочи с ней, никакого сладу. Век за пчелой ходила, а такого бунту от неё не видала...
   -- Ты мне вот что, старуха, перебил Феклушу Строгий: -- ты мне одно только скажи толком: зачем они в палату пошли?
   -- Да судьбище у них, родимый, судьбище промеж собой началось.
   -- За что? Чего делят?
   -- В раздел пошли!
   -- В раздел?... Что за оказия! Это братья-то Волки?
   -- Они, родимый, они самые! благомысленные братья...
   -- Да ведь я у них на празднике был, ничего не приметил... как быть семья благословенная!
   -- Что говорить! Праздник был истинно благословенный. Раньше-то было и вышло у них препирательство, а тут и опять все забыли... Свои люди, побранятся, сами и помирятся... И Ванифантий Мосеич, и Петруша, и Вахромей Мосеич -- все как будто по душевному один с другим. Ульяна Мосевна не нарадовалась... Только вот, после тебя-то, на третий день ужь это будет, сидели это все с гостями у качелей, песни играли... Гляжу это я, родной, а через улицу-то, к житницам, мышь пошла. Вот и идет мышь, и идет стадом, стадом... Я так и руками взмахнула, говорю: ой, не к добру! А меня все ругать... Идет это мышь -- только за ней следов из городу москвич едет, а за москвичом староста Макридий Сафроныч (только что он тоже из города вернулся: в казну деньги возил). Ну, и принялись их угощать... А Макридий-то Сафроныч, знаешь, какой, выпимши то, на язык не воздержный? Сейчас это в великое удовольствие пришел, да и позавидуй: "Эх, говорит, что это у вас только за жизнь в выселке! Хошь бы денек так пожил! Тут бы кажись и умерь от одного удовольствия! Да этого еще, говорит, мало... Мы, говорить, всех в законный брак сочетаем!... Ужь ежели теперь не время, так, пожалуй, лучшего и не дождешься... Все, говорит, теперь на лицо. Вот, говорит, примерно Ульянею с Сатиром, шутит, Ивана Забытого к Луше приспособим, Аннушку Сатарову с Петром Ванифантьичем, а в закончание всего Ванифантия самого к солдаточке Сиклетее пристроим!... Тогда, говорит, неуклонно благодать Господня над вами в веки вечные укрепится!..." Сказал это он, а Петр Ванифантьич с отцом да с москвичом улыбнулись, да в один голос: "Ноне времена другие, Макридий Сафроныч: -- кое-что у умных людей и получше удумано! Так как, говорит москвич-то, наши теперь общия дела в городе на лучшем ходу стоят, то позвольте, будущий тятенька, с вашего позволения вашу дочку на нашем жеребце по улице прокатить! А мы, говорит, уже в городе все прикончили: ваше земельное имущество завтра же заложим и капиталы получим!" Как это он, родимый, только выговорил, и пошла тут скорбь на весь поселок... Такая ли скорбь!
   Старушка закачала головой, замолкла и всплакнула. Долго она всхлипывала и утирала нос платком. Еремей Еремеич от усиленного внимания, с которым он пил чай и слушал старуху, до того вспотел, что пот с него лил градом, и он только постоянно вытирал лицо полотенцем, да делал знаки жене -- не перебивать рассказчицу. Он уже боялся и заикнуться, чтобы не сбить старуху с колеи, на которую она попала, наконец. Старушка продолжала плакать. Дворничиха, смотря на нее, чуть сама не прослезилась, а в дверях в стряпную, стояла, вся разрисованная мукой, стряпуха и, подперев голову руками, умильно смотрела на Феклушу.
   -- Ну! старушка, ну! рискнул нежно понукнуть Феклушу соскучившийся её слезами Еремей Еремеич.
   -- Сейчас, родимый, сейчас... Жалко ведь! На Макридия-то Сафроныча я все сержусь: не воздержен ужь он на язык-то очень... И доброе слово сказать тоже надо надо ко времени, да к месту, да с молитвой...
   -- Ну, ну, старушка, дальше-то что! подгонял Строгий, стараясь возможно спустить свой голос на самые низкие ноты.
   -- И пошла, родимый, скорбь на весь поселок... Вахромей-то Мосеич налетел это на Ванифантия с Петром. "Вы, говорит, с чьего это спросу, по чьему приказу?.." "Мы, говорят, ни с чьего спросу, ни с чьего приказу, а с того, что мы мужики умные, не чета вам, лесным дуракам!.." Прасковья то Хипу в спину колотит: "Ты, говорит, дурак, чего смотришь? Али, говорить, ждешь, пока вас умные-то люди в конец оболванят!" -- А Хипа то был выпимши, не спросясь ума-разума, да за Вахромеем, кричит: "подавай раздел!.. В раздел желаем!" -- "Нет вам раздела, кричит Ванифантий: -- а жить вам по моему умному приказу... Потому, мы к тому, чтобы как лучше!" -- Федосья в слезы, Луша в слезы, Сиклетея в слезы, все бабы, окромя Ульяны Моеевны, ровно съума сошли. Знамо, ведь все грехи из-за баб идут. Бросились; родимый мой, по избам, кто у кого что тащит: кто лоханку волочит, кто ухват, кто сковороду. Та кричит: мое имущество, другая -- мое... А мужики свое выговаривают. А я, родимый, стою, эдак, в стороне, да осиновым листом трясусь, трясусь и молитву твержу... Твержу да плачу...
   И старушка опять заплакала.
   -- Ну, старуха, мы с тобой до конца-то должно скоро не доберемся!.. сказал Еремей Еремеич: -- слава Богу, что и до этого дошли.
   -- Слава Богу, проговорила старуха.
   Еремей Еремеич покряхтел, поразмял кости, походив по комнате и поглаживая живот, и, что то проворчав про себя, забрался с ногами на широкую лежанку изразцовой печи.
-----
   А в то время, как Феклуша вела беседу с Еремеем Еремеичем, по улицам города N, пробираясь по протоптанным через сугробы тропкам, бродила кучка баб и мужиков, с заиндевелыми бородами и бровями, в просто нагольных и в крытых крашениной полушубках, в серых и в бурых валеных сапогах. То были наши знакомцы: Ульяна Мосевна, Хипа, Прасковья и Филаретушка. Филаретушка волновался, по обыкновению, размахивал руками, что-то говорил Ульяне Moсевне и постоянно забегал вперед.
   -- Я говорю, примерный мужчина, толковал он: -- знаю! Ужь будьте в надежде. Ежели какой титул, к кому с каким обращением к чину и званию всякого состояния относиться, так ужь уважит! Единственный чиновник! По крестьянским делам служит. Вот сейчас, в этой улице. Господин! обращался он к кому-нибудь встречному: -- чиновник Вертихвостов, в собственном доме, где будут находиться? Надо думать -- в этой улице? они в этой улице проживали...
   И вот, после многих спросов, наконец, отыскивали они чиновника Вертихвостова в собственном доме, жались в его узеньких сенях, пока Филаретушка осведомился о "расположении" чиновника на его кухне. Наконец, их "допускали". "Проходите, проходите все", приглашал Филаретушка в чиновничью переднюю своих земляков. "В чем дело?" говорил чиновник, считая почему-то непременною обязанностию принять строгий вид.-- Проходи сюда! Ульяна Мосевна не смело входила в зальце с еранями на окнах, с плетеной поломанной мебелью, с портретом начальника и литографией какого-нибудь архипастыря на стенах, с неметеным еще полом и явными признаками недавнего в ней присутствия целой оравы ребятишек. Чиновник в халате, с заспаным лицом неумытый и непричесанный еще, сурово садился около стола, в пол-оборота к просителям, и снисходительно приготовлялся слушать.
   -- Вот вам старушка изложит, рекомендовал Филаретушка, показывая на Ульяну Мосевну:-- она всякого мужика толковее будет... Будьте спокойны.
   -- В чем дело? опять повторил сурово чиновник.
   -- А вот видите, господин, живем мы, по нашему дедовскому завету, по деревенским обычаям, сообща, как искони положено, начинала степенно Ульина Мосевна, толково выговаривая слова... Долго и обстоятельно льется речь Ульяны Мосевны. Филаретушка изредка вставляет в нее свои замечания. В дверях стоит высокая, коренастая, добродушная фигура Хипы, плавающего глазами по потолку и стенам зальцы. Сзади его, внимательно следа за рассказом, сердито глядела жена его Прасковья, и когда Ульяна Мосевна привставала, чтоб поклониться чиновнику, Прасковья толкала Хипу в спину и говорила: "Поклонись!" Хипа спохватывался и отвешивал низкий поклон. Наконец, чиновник начинал зевать и вдруг, недослушав и половины, посылал их к другому чиновнику за справкой, брал подносимый Ульяной Мосевной рубль и уверял их, что приятель его все для них устроить в лучшем виде.
   Опять бродит по сугробным улицам города N кучка деревенского люда. Опять утешает Филаретушка Ульяну Мосевну, что "выше надо подавать! Главным образом, выше подавать!" что у него, кроме этого чиновника, есть такие адвокаты, которые в правительствующий сенат не задумаются прописать -- и как, что и по какой причине". Опять отыскивают крестьяне нового чиновника "в собственном доме", опять начинает обстоятельно выговаривать Ульяна Мосевна: "А вот видите, господин, живем мы по нашему дедовскому завету, по деревенским обычаям, сообща, как искони положено"... И снова гуляет глазами по стенам и потолку чиновничьей зальцы добродушный Хипа и снова стукает его в спину Прасковья и говорит: "Поклонись, деревянный!" И снова чиновник, принимая рубль, посылает их куда-то за какой-то справкой и снова утешает их Филаретушка, "что они бесприменно всякую правду отыщут", пока, наконец, усталые не возвращаются они, при звоне к вечерням, на постоялый двор Еремея Еремеича Строгого.
   А Строгий, как человек вполне строгих правил, никогда не упускал случая поддержать приобретенную им репутацию. Он держался того мнения, что всякий непременно в чем-нибудь да виноват, "потому -- кто же без греха?" Выработав в себе такие убеждения, он не любил никому "поблажат", потому, как бы ни считал он человека правым, все же находил необходимым дать ему "острастку".
   -- Ну, что, бунтовать вздумали? крикнул он, сидя уже за вечерним чаем, когда ходаки Волчьего поселка вошли в избу и молились в передний угол: -- не успели деда в яму свалить, а ужь бунт зачинать?
   -- Не мы зачинаем, Еремей Еремеич, проговорила Улина Мосевна, снимая взмокшую от снега баранью шубу.
   -- Мышеядь!.. Вишь, что выдумали -- мышеядь! Сами себя поедом съедите! Сами! На мышей-то нечего валить!
   -- Какие мыши, Еремей Еремеич! Не мыши тут... А люди закон потеряли, на дедовские заветы наплевали...
   -- То то наплевали! не слушая, продолжал "задавать острастку" Еремей Еремеич:-- большак-то, поди, не хуже вас знает, что хорошо... А тебе бы, старуха, грех молодых-то бунтовать. Тебе бы их же надо послушности учит, да покорности к большаку, потому он теперь всем вам заменит отца, надо всеми вами владыка...
   -- Позвольте, господин купец, заволновался Филаретушка.
   Но его перебила Прасковья.
   -- Да нам что большак-то? Да рази большаку-то позволено зорить семью? От кого такие законы? вдруг сорвалась она с лавки и бойко наступала на Еремея Еремеича: -- разве большаку-то позволено вертеть всеми, как холопами?..
   -- Молчать! крикнул Строгий и даже ногой пристукнул.-- Молода еще разговаривать-то!.. Ишь вы набаловались! На мои бы вас руки!.. Ты чего жену-то не учишь? спросил он Хипу.-- Хипа так и озарился улыбкой во все свое широкое лицо.
   Ходоки присмирели. Только Ульяна Мосевна заметила строго: "Выше большака, Еремей Еремеич, совет да любовь в семье... А кольми паче, ежели к нам чужие люди привержены. Все мы в одну житницу хлеб возили, в одну руку работы поднимали. Все мы своего ищем, надо рассудить по справедливости!"
   -- Это верно, верно! подхватил Еремей Еремеич, вспомнив при слове "справедливость" о своей репутации:-- помоги вам Бог! Придвигайтесь-ка к столу, да попарьте живот то! Чай измёрзли, изустали?
   -- Что ужь говорить! Ежели бы не верил, что у Бога правду сыщешь, так лучше бы в гроб лечь, грустно проговорила Ульяна Мосевна. По лицу её было заметно, что глубокая грусть и скорбь давно уже поселились в её душе; у другой женщины эта скорбь и грусть наверно излилась бы неизсякаемым потоком слез, по Ульяна Мосевна не умела плакать. Только на лицо её все темнее и темнее ложились суровые тени, только строже и худее делалось её лицо; серьёзные глаза глубже уходили в глазницы, плотнее сжимались сухия старческия губы и меньше было у неё охоты говорить.
   -- Дела! проговорил Еремей Еремеич.-- В раззор разорят, прибавил он про себя и, крехтя, стал одеваться. Не говоря никому ни слова, натянул он по уши баранью шапку и вышел.
   -- Только, тётенька, не отчаявайтесь, утешал Филаретушка Ульяну Мосевну:-- этого нельзя-с, чтобы правды не отыскать. Ежели в одном месте не возьмет, выше надо подавать. Главное дело -- подавать и до конца стоять! Одно это требуется!
   И с этой верой утомленные ходоки Волчьего посёлка скоро заснули.
-----
   Было уже совсем темно, когда вышел Строгий на улицу. В окнах домов замелькали огни, тусклыми полосами света освещая сугробные улицы. Строгий, что-то ворча себе под нос (это была одна из тех привычек, которая придавала ему особенно строгий вид), переходил переулок за переулком, перебрался через погруженную в мрак торговую площадь, по которой рыскали собаки, и, наконец, на одном из углов её, вошел в грязненький трактиришко, хотя в нем и имелись "номера для благородных". Строгий протянул руку опершемуся локтями на стойку и дремавшему хозяину и спросил:
   -- "Волки у тебя что ли стоят?" Хозяин молча кивнул головой на биллиардную и опять задремал. Строгий прошел в биллиардную, грязную, тусклую, плохо-освещенную висевшей с потолка лампой. На биллиарде играло человек пять благородных; одни были в запачканных мелом визитках, другие в одних жилетках и глаженных сорочках, на которых особенно выделялись всевозможных сортов запонки в виде собачек, подков, лошадиных голов и пр. Среди этих "благородных", очевидно, юных служителей Фемиды, выделялся своим казакином, красной, выпущенной за пояс рубахой и длинной золотой цепочкой через шею, розовыми щеками, красивым лицом и гордой осанкой статной фигуры землевладелец Коронат Львович, "адвокат из уезда", как звали его в городе. Видимо он был с игравшими на приятельской ноге. После каждого удара, он весело обнимал одной рукой кого-нибудь из юных служителей Фемиды и "отливал пулю", приводившую в восторг его приятелей. Коронат Львович считался остряком, хотя кроме пошлостей никакого остроумия от него никто не видал. Но ужь почему-то все привыкли смеяться при его "пулях". Вдоль стен биллиардной сидела публика "не благородная", в сибирках или длинных пиджаках; одни из них с видимым удовольствием следили за игрой, другие скучали. В числе, кажется, последних был и Петр. Он сидел, облокотившись на уставленном пивными бутылками стол и, небрежно подбрасывая в рот сухари, с надменным, скучающим видом следил за игроками. На его худом лице и в тонких губах, и в тускло-сверкавших из-подлобья глазах было заметно утомление, с примесью какого-то полупрезрения ко всему. Но в общем, вся его фигура, его посадка, так и била в глаза гордым сознанием удовлетворенного самолюбия. Это было еще более заметно, когда, после каждой сыгранной партии, Коронат Львович, обняв кого-нибудь из юных служителей Фемиды (по попадавшим в их разговорах фразах, нужно думать, что они все были с университетским образованием), подводил их к столу с бутылками и весело говорил Петру: "Петруша!... Ну-ко, друг, выпьем пивца с господами юристами!" -- Петр, не изменяя позы, говорил, повертывая голову в угол комнаты: "тятенька, прикажи!" И из угла поспешно подымалась румяная, широкая, улыбающаяся, с рыжей большой бородой фигура Ванифантия Мосеича, все время дремавшего в благодушном самодовольстве от присутствия среди благородной компании. Он уже не раз начинал клевать носом, но окрик Петра постоянно пробуждал его. Ванифантий Мосеич поспешно вскакивал, улыбался приятной улыбкой господам юристам, спрашивал: "пивка что ли еще?" и отправлялся к буфету. Очевидно, Ванифантий Мосеич начинал цивилизоваться -- и успел уже перенять в городе кое-какие приемы вежливого обращения, хотя с этим и не особенно мирилась его деревенская тяжеловатая комплекция.
   Перед приходом Строгого только что произошла вышеописанная сцена. Сегодня Петр был как-то еще суровее.
   -- Вот, друг мой, этот парень... такая гордая скотина! сказал на ухо Коронат Львович одному из приятелей, отходя от стола с бутылками:-- рекомендую! только диву даёшься, откуда они берутся! В прежнее время мы что-то не замечали таких... Думаю, братец, проучить...
   -- Конечно, оборвать надо!-- посоветывал молодой юрист.
   -- Я, друг мой, по опыту знаю... Наша эманципация только и дала нам два типа: или мошенник, который в нужное время, лакействует перед тобой, руки лижет, или вот такая бестия, которая по душе даже не выпьет с тобой! И оба, в конце концов, третируют тебя, как... Нет, этого, друг мой, допускать нельзя! Это может развиться, чорт знает, до каких размеров!
   -- Обрывать надо! решил юрист.
   И Ванифантий, и Петр, при внезапном появлении Строгого, как будто смутились. Надо сказать, что Строгий был кумом Ванифантия и крестным отцом Петра, которого он крестил, когда еще жил в Дергачах. Ванифантий всегда побаивался крутого характера Еремея Еремеича, который выражал свои мнения прямо в глаза, а Петр еще с малых лет как-то привык уважать его. Ему нравилось в нем и прямая грубость, и суровость, и неподатливость в сношениях с мелкой начальнической сошкой, и дельный, оборотистый характер, и смётка, и то, что все его как будто побаивались. В Строгом именно не было того, что выражал Петр словом "фиглярить" и чего он так не мог терпеть. Перед приездом к отцу, он счел нужным заехать к Еремею Еремеичу.
   -- Здорово, сказал сердито Строгий и, положив руку с шапкой на стол, присел на кончик стула.
   -- Здорово, кум! улыбаясь приветствовал Ванифантий, а Петр только проговорил: "здравствуй"!
   -- Давно ли приехали? отрывисто спрашивал Строгий, безучастно в тоже время смотря на игру.
   -- Да ужь недели с две, поди... Какие у нас дела-то? Дела-то какие! А? Слышал, чай? горевал Ванифантий Мосеич.
   -- Чего у меня не встали? не слушая кума, продолжал спрашивать Еремей Еремеич.
   -- По делу так требовалось, отвечал Петр.
   Строгий замолчал. Потом взглянул на ряд бутылок на стоке и внимательно посмотрел на Петра. Он хотел узнать пил ли Петр или нет. Что Ванифантий был выпивши -- он в этом не сомневался. Петр выдержал взгляд крестного, не изменив ни позы, ни выражения.
   -- Али вы здесь и спите, и едите? опять сурово спросил Строгий.
   -- Как можна-а!... Что-ты, кум любезный! обиделся Ванифантий.
   -- Мы два нумера снимаем один для себя, другой для барина -- адвокатом при нас состоит... Пойдем к нам, пригласил Петр.
   Пошли в номер, провожаемые, незаметно для них, подозрительным взглядом Короната Львовича. Номер был грязненький, но убран с претензией на барскую ногу: на окнах ситцевые гардины, с крупными цветами, шторы; такая же гардина отделяла спальню. Вместо увесистого старомодного дивана с клопами, неизбежно являющагося в номерах провинциальных гостинниц, стояла кушетка, убранная бахромой и плетеные гнутые стулья. На небольшом комоде стояло два подсвечника с розетками. Над ним -- зеркало в гнутой раме, но грязное и засиженное мухами. Тем не менее, еслибы кто заглянул в душу Петра, он узнал бы, как приятно щекотала его самолюбие эта незатейливая обстановка. Когда Ванифантий Мосеич брался зажигать свечи своими корявыми руками, Петр всегда напоминал ему внушительно о розетках. Кровать была одна, хотя с очень плохим, но все же с байковым одеялом и матрацем. На ней спал Петр. Он ни на минуту не сомневался в бесспорном на нее праве. Ванифантий Мосеич, конечно, нетолько не помышлял заявлять ни нее какие нибудь претензии, но даже на кушетку садился всегда "с осторожностию", а спал около дверей, по-деревенски, на полу, подостлав баранью шубу.
   Строгий по прежнему угрюмо оглянул номер и сел ж столу.
   -- Выпить не хочешь ли? спросил Петр.
   -- Али денег много?.. Не надо! отрезал Строгий.
   -- С этой прокламацией денег не наживешь... Гляди, последния-то спустишь, недовольно проговорил Петр, садясь по другую сторону стола и нервно поправляя салфетку.
   Строгий из-подлобья поглядел на него.
   -- А чего бунтуете? чего семью зорите? затрубил он своим зычным голосом.
   -- А-ах кум! выразил было искреннее соболезнование Ванифантий Мосеичь и даже руками взмахнул, но Петр взглянул на него, и старик не договорил.
   -- Не успели деда в яму свалить, а ужь бунты начинать? Чего зорите родных? спрашиваю. А? гремел Строгий, постукивая рукой по столу, верный своей привычке задавать всем "острастку":-- кому пользу видите, родным то животы потроша? Самих себя съедите поедом! Прахом все пустите! Брехачам польза -- вот кому польза будет!
   На голос Строгого, в дверях номера, незаметно, мелькнула фигура Короната Львовича с кием в руках. Петр не возражал; он дал высказаться Еремею Еремеичу и не раз своим взглядом заставлял молчать отца, который, скорбно покачивая головою, порывался высказать "какую напраслину взводил на него любезный кум". Наконец, когда Строгий успел ругнуть и "молодых модников, что в Москве у цирульников волосы подовьют -- да и нос к верху дерут", "старую бороду" Ванифантия Мосеича, и, таким образом истощил весь запас сильных выражений для поддержания репутации "человека строгих правил", Петр обернулся к нему и заговорил ровным, уверенным голосом.
   -- Мы, крестный, так издавна полагали, что человек ты справедливый, с головой, всякое к людям отношение понимающий, к невежеству и фиглярству строгий, а замест того... Весьма это удивительно для нас, что такую от умного человека видим необстоятельоость и несправедливость...
   -- Ну, крикнул Строгий:-- ты мне об моих-то качествах не рассказывай... Я об своей справедливости давно хорошо известен!
   -- И тем для нас удивительнее... Мы, может, с тобой, не в пример прочим, желали бы во всем совет иметь, от твоей рассудительности чем-нибудь позаимствоваться, а замест того видим, что ты старых баб слушаешь предпочтительно умственным людям... Весьма это для нас неожиданно!
   -- Ну, так говори: что у вас там такое! прикрикнул, задетый за живое Строгий.
   Петр говорил правду: Еремей Еремеич Строгий был, действительно, единственный почти человек с родины Петра, с которым он, не унижая себя, мог бы снизойти до откровенной "деловой беседы", до совета в своих делах. Отца он считал человеком "слабым" и, понятно, не мог довериться ему вполне; тётку Ульяну он хотя и уважал, но считал "бабой" и если признавал в ней достоинства, то только в области "бабьего дела". Он знал, что она ходила за ним, вместо матери, как за родным сыном, знал, что она нежна, любяща, добра, и за все за это почитал ее и был ей признателен, насколько допускала это его недоверчивая, замкнутая натура. Дядья... но дядья были для него именно представителями того добродушного, сиволапого деревенского невежества и необстоятельности, над которой мог издеваться последний писарь, которым мог наплевать в бороду первый проходимец, первый хожалый. Он, пожалуй, и любил их, он ни на минуту не переставал считать "своими кровными", но себя все-гаки считал неизмеримо выше их умственно. Один Еремей Еремеич был, по его мнению, мужик, с которым можно было говорить "о делах" "сурьёзно", зная, что он оценит "деловитость" всякого человека, "по справедливости", не подкупаясь никакими посторонними соображениями: родственными, сердечными, предразсудочными и другими. Вот почему Петр толково, ясно и вполне передал ему план той "земельной" операции, которая так давно была уже их "удумана" и осуществить которую он явился-было на свою родину. Операция была не особенно сложна: заложить земли Волчьего поселка, полученную сумму прибавить к имеющейся уже сумме, накопленной в Москве, купить на эти деньги продававшиеся с аукциона два соседния барския имения -- и все приобретенные земли "пустить в коммерческий оборот", отдавая в аренду нуждающимся крестьянам. Чем дальше развивал Петр свой план, тем все больше и больше, незаметно для себя, он им увлекался.
   -- Это ли зорить называется? время от времени обращался он к внимательно и молчаливо слушавшему Строгому:-- знаешь ты, какие земли-то вокруг нас?-- приволье! И все это лежит вмертве, впусте! А ежели бы Господь дал собрать их в одни-то руки, к одному месту -- это ли бы раззоренье было? В барском бы доме все сообща поселились, фундаменты под него подвели бы, крыши железом вывели, скотные бы дворы открыли... А там, глядишь, малое время погодя, пошли бы по Оке наши барки... Сами бы провожать их стали, вплоть до Рыбинска!.. Флаги распустим! Каюты с резьбой! Лоцмана в кумачных рубахах! (надо думать, Петр знал слабую струнку Еремея Еремеича: "человек строгих правил", еще во времена детства Петра, любил иногда помечтать на эту тэму и часто развивал ее на дергачевской улице, в длинные зимние вечера, с замечательно соблазнительною определенностью). А дядья бы дома были, каждый при своей части. А тётки на скотном дворе пусть хозяйничают с сестренкой. Зятя денежного и умственного в дом введем.. Это ли зорить называется? (Глаза Петра как будто начали еще глубже уходить в подлобье и искриться; его охватывало нервное раздражение).-- А теперь что сделали? Кто зорит семью-то? Куда теперь деньги-то идут? На аблакатов, на барское угощение, в пропой. Да еще унижайся, спину гни, подставляй под плевки лик крестьянский, чтобы в раззор не раззорили! Кто же зорит-то? Кто в раздел-то пошел? Собрали дергачевских стариков, что из ума выжили, и давай распределять родительское достояние: и тому выдай, и другому выдай, проходимцу какому-то, нивесть откуда налетевшему, родства непомнящему (Иваном Забытым недаром прозвали) -- и тому часть выдай, потому, вишь, по дедовскому завету -- труды его награди... Да с чего? В кровном он с нами родстве что ли? А дуры бабы -- за каждый уполовник в драку. Это ли порядок? Кто же зорит-то?
   Петр на секунду приостановился. Строгий молчал: "человек строгих правил" колебался.
   "Поди, раздраженно проговорил Петр:-- поди, скажи им, кто зорит семею-то, кто самого себя ест, счастья своего не понимает!.. А мы ихнему невежеству покоряться не станем!
   -- А мы ихнему невежеству покоряться не желаем! внушительно подхватил Ванифантий Мосеич и даже сердито, негодуя, поднялся с стула:-- зорить себя и их, по ихнему невежеству, мы не допустим!.. Я -- большак! прикрикнул он (слезящиеся глаза его, впрочем, ни мало не желали терять своего весело-добродушного выражения и гармонировать с его внезапной суровостью).-- Пущай нашему уму покорятся!
   -- А стариковские-те распорядки бросить пора... Потому, это -- от предания! заметил Петр.
   -- Пущай нашему уму покорятся -- мы не обидим! твердил Ванифантий Мосеич, внушительно тыкая своим обрубленным по первый сустав указательным вальцом и постоянно поглаживая другой рукой свою широкую бороду.-- А земли из своих рук мы не выпустим... Пущай после приходят, нашему уму покорятся -- мы не обидим... Самим, дуракам, сладко будет!..
   Молчал Петр. Молчал, сурово смотря в пол, и Еремей Еремеич Строгий. Только Ванифантий Мосеич расходился и, немного пошатываясь, ходил по комнате, неистово скрыпя половицами, да повторял, тыкая перед собой обрубком пальца: "пущай нашему уму покорятся, ежели счастья своего не понимают! Да!.. Пущай нашему уму покорятся!.."
   -- Дела! только и нашелся, опять вздохнув, проговорить "справедливый" человек Еремей Еремеич Строгий. Он поднялся, молча застегнул на крючки под бородой кафтан, сказал: "Прощайте!" и вышел.
   -- Прощай пока, ответил Петр и вскоре, вслед за ним, вышел в биллиардную. Он был еще раздраженнее, еще суровее. Беседа с крестным вызвала в нем целую массу воспоминаний: и кропотливую выработку неустанной идеи, "чтобы как лучше", которая не покидала его все время пребывания в Москве, и целый ряд мечтаний, осуществление которых было им так строго и определенно "удумано", и мелкую борьбу с разными неблагоприятными обстоятельствами, и страдания вечно уязвляемого самолюбия, которые, до поры до времени хоронил он в своей душе. Все это как-то хаотически, неопределенно перемешивалось с обстоятельствами данной минуты и раздражало его. Он сел опять к столу с пустыми бутылками, не говора ни слова.
   -- Вот что, брат, Петр Ванифантьевич, подошел к нему Коронат Львович:-- эдак, брат, нельзя... Ты об чем там со всякими мужиками толкуешь?
   -- А вам что?
   -- То-то и есть. Дело, брат, ежели вести толком, так нечего об нем звонить встречному и поперечному. Ты еще этого не понимаешь.
   -- А я вам вот что скажу: извольте кушать! Ежели в бутылках пусто, так мы и еще прикажем... А насчет нашего понимания разговор оставим.
   -- Ты, брат, я замечаю, в последнее время очень заносчив стал!.. Смотри, брат, на кого-нибудь не навернись!
   -- Извольте кушать! Кажись, без угощения не оставляем. Вполне довольствуем!
   И Петр загремел бутылками по столу. Коронат Львович сверкнул было глазами, но удержался и, ничего не сказав, отошел к биллиарду.
   Петр принял прежнюю позу равнодушного и надменного полупрезрения и, попрежнему, молча, стал подкидывать в рот соленые сухари.
   -- Вот, mon cher, какие у нас комки-вояжеры в суконных халатах проявляются! съострил Коронат Львович, подмигнув молодым юристам на Петра. И сам Коронат Львович, и молодые юристы захохотали. Петр не понял, что сказал Коронат Львович, но он чувствовал, что смеялись над ним. Его глаза съузились и засверкали. Но он только закусил свой тонкий ус, не изменяв ни на иоту своей надменной позы.
-----
   Еремей Еремеич Строгий, возвращаясь домой по темной торговой площади и сугробным улицам, что-то ворчал себе под нос. Он был недоволен; не часто с ним случаясь такие обстоятельства, чтобы он не мог решить чего-нибудь сразу "по-справедливости". Он вообще не любил головоломных задач и привык, худо ли, хорошо ли, решать все вопросы сразу, безъапелляциопно. Но теперь подвернулось именно такое обстоятельство, что он принужден был сконфузиться. Еремей Еремеич ощутил в своей душе раздвоение, а он этого не терпел. Вот почему он часто и сердито плевал, поправляя на голове шляпу. Вернувшись домой, он еще не пришел ни к какому решению. Вероятнее всего, что, застав не спавшими ходоков Волчьего Поселка, он сорвал бы на них сердце, задав "острастку", но они спали. На утро Еремей Еремеич решился как-никак помирить обитателей Волчьего Поселка. В этом он видел некий душеспасительный подвиг, и это же льстило его самолюбию, поддерживая приобретенную им репутацию справедливого и строгих правил человек.
   Но пока он обдумывать, как приступить к этому щекотливому делу, события не давали себя ждать.
   Так, раз брошен камень в тихую зеркальную поверхность воды, все шире и шире раздвигается область волнения, пока не взволнуется вся поверхность. И чем глубже стояла тишина, чем невозмутимее была эта поверхность, тем сильнее растет волнение.
   На третий или на четвертый день по приходе в город ходоков Волчьего Поселка, когда, вечером, возвратившись с базара, Еремей Еременч хотел-было окончательно приступить к душеспасительному делу миротворения, он застал в передней избе, где поселилась Ульяна с своими спутниками, заштатного пономаря Феотимыча. В стареньком порыжелом и заштопанном полукафтанья, с неизменной седой косичкой на затылке, которой не изменял он во все долгое время своей "заштатной" жизни, Феотимыч развешивал на печи свое мокрое одеяние и что-то неторопливо рассказывать сидевшим по лавкам Ульяне, Хипе и Прасковье.
   -- Ты чего, старик, приплелся? окрикнул его, входя, Еремей Еремеич:-- али вам всем перемёрзнуть дорогой хочется? Чего вы старые-то кости с Феклушей растревожили?
   -- Посланец, благожелатель, посланец! отвечал Феотилыч:-- для ради души спасения, всем потщиться надо...
   -- Что у вас там еще?
   -- Все благополучно, вашими молитвами!.. Вахромей Мосеич с извещением к Ванифантию Мосеичу послал, что, мол, дочь его Лукерия Ванифантьевна изволила свои родные места покинуть!
   -- Как так?
   -- Чего-жь больше теперь и ждать! Раз начни баламутить -- за волной дело не станет... Брось камень-то у одного бережку, а он тебе волну до другого берега даст, сказала Ульяна Мосевна.
   -- Постой, старуха, прикрикнул Строгий: -- так как же это она смелость такую взяла? А?
   -- А так, благожелатель: собрала свой короб, на могилку к матери сходила, память деда своего почтила, из-под снегу, около избы, родной землицы щепоточку вырыла и в ладонку зашила, вышла на улицу, да перед всеми и говорит: "Прощайте, говорит, пока... Вот, говорит, смотрите, что я с собой беру: это, говорит, только приданое мое... Неравно, лихом не помянете... А тётоньке, говорит, Ульяне Мосевне, от меня земной поклон передайте, а обо всем прочем я ее извещу..." Ну, мол, Господь с тобой! Ступай!.. В те поры Вахромей Мосеич с охоты вернулся. Рассказываем ему: "Что-жь, говорит, она свое взяла -- не чужое унесла.. Поди, говорит, Феотимыч, в город -- извести отца".-- Вот и пошел я, благожелатель...
   -- А в погоню не посылали?..
   -- Что за ней гнаться-то? Чай, она не воровка, не своей семья раззорительница, сказала Ульяна Мосевна:-- Бог знает, как за наши дела наградить.
   -- Что за ней гнаться! повторил Феотимыч:-- не в нощи ушла, на людских очах.
   -- Говорили отцу-то?
   -- Нет еще, благожелатель... Признаться сказать -- с духом не соберусь... Нутко, к нему теперь идтить-то... Только ужь ради души спасения укреплюсь как ни то...
   -- Нну-у! вздохнул Еремей Еремеич и махнул внушительно рукой:-- пошла битка в кон... Одна беда, говорят, не ходит!..
   -- Не ходит, благожелатель, не ходит, поддержал и Феотимыч.
   Еремей Еремеич оставил пока всякую мысль о примирении и заказал самовар.
   На следующий день, Феотимыч, как только заблаговестили к ранней обедне, пошел в церковь, чтобы укрепиться "на подвиг". Дряхлый, полуразрушенный старик -- он трусил теперь каждого окрика. Господу же Богу угодно было наложить на него столь тяжелое бремя, как сообщение большаку об уходе его дочери. Знал Феотимыч, каков бывает в этом случае большак, а тем более "испивающий", и заранее предчувствовал, что неповинно должно обрушиться на его старческую голову за такую весть. У обедни он усердно помолился, затем, для придания себе храбрости, понюхал дружески табачку из тавлинки своего сверстника, церковного звонаря (при чем они сообщили друг другу, что им "давно бы ужь умрать пора"), и отправился в нумер к Волкам старшему и младшему.
   А в это время Волки, старший и младший, сидели за самоваром, около стола. На столе лежали крендели, куски сахара в синей бумаге, соленые огурцы и стояла бутылка водки. Ванифантий Мосеич уже был румян и весел. Петр, по обыкновению, молчалив и сердито сосредоточен, несмотря на то, что у них сидел гость. Гость этот был московский молодец Макар Карпыч. Макар Карпыч был тоже чем-то не совсем доволен.
   -- Какая оттяжка вышла, а-а? тянул он недовольным тоном, нехотя прикусывая крендель:-- проволочисто, весьма проволочисто вышло! Не ожидал! Теперь на самые эти разъезды сколько времени потеряли!
   -- Сделай милость, оставь!.. Не грусти!.. Пожалуйста, прошу тебя -- не грусти, уговаривал его Ванифантий Мосеич.
   Петр молчал, смотрел упорно на стол и тихо барабанил, по нем пальцами.
   -- Ужь одну усадьбу продали, продолжал, не слушая, москвич:-- конечно! Умные люди ждать не станут!
   Он замолчал.
   -- Мы тоже, кажись, не глупее других считались, проворчал Петр.
   -- Я не про то... А, главное дело, в хозяине у вас силы весьма недостаточно. Вот у нас, как мы, значит, уже более к купечеству привержены, так у нас, бывало, тятенькино слово -- закон, от его речей не только-что родная семья, а все домочадцы в трепетания находятся... Потому -- главенство вполне! Проволочек-то этих и не бывает -- вот она, комерция-то и идет!..
   -- Не грусти! пожалуйста, прошу тебя, не грусти! опять умолял москвича Ванифантий Мосеич.-- А что ты обо мне сказываешь, так это ты ошибаешься... Ты думаешь -- вот я теперь добр, так и всегда?.. Не-ет, брат!.. Спроси ка Петра, как, его в молодости лозьём обучал! Да не то, что Петра, я Лушку -- и ту, другой раз, в пьяном часе, поднявши подол-то, похлестывал... Вот что! Мы страх-то божий не хуже кого другого понимали.
   -- Надо полагать, не вполне! заметил москвич.
   В это время вошел Феотимыч и, остановившись у двери, стал молиться на большой образ, с лампадой висевший в углу.
   -- Никак Феотимыч! крикнул Ванифантий Мосеич: -- Ты чего, старик, с печки-то слез? Али помолиться угодникам задумал?
   -- Помолиться, благожелатель! Удостоился от отца благочинного благословение принять.
   -- Ну-ну! Садись, обогрейся кипяточком... Вот я тебе водочки поднесу... Что у вас -- благополучно ли?..
   -- Молитвами вашими -- живем!
   -- Ну, выпей... Выпей, ничего, не бойся!
   Феотимыч боязливо взял дрожащими руками стакан и с пожеланиями выпил, крякнул, закусил, и опять присел.
   -- Вахрамей Мосеич кланяться приказал.
   -- Ну, пущай бы и не кланялся -- убытку бы не было!
   -- Приказал объявить, что дочка ваша Лукерья Ванифантьевна изволила самоохотно отбыть третьягодняшнего числа...
   -- Чево?-- не понял Ванифантий Мосеич.
   -- Отбыть, мол, отбыть изволила.
   -- Да ты что говоришь?
   -- Отбыть, мол, неизвестно куда изволила...
   -- Это Луша-то? Про нее что ли ты?
   -- Про нее с, про Лукерью Ванифантьевну, благожелатель!
   -- Ну?
   -- Отбыть изволила...
   -- Как отбыть?
   С каждым вопросом глаза Ванифантия Мосеича открывались все больше, все упорнее всматривались в лицо Феотимыча, который старался не смотреть на него.
   -- А так, благожелатель, начал медленно выговаривать Феотимыч: -- на могилку к родительнице сходила, память деда своего почтила, из под снегу, около избы, родной землицы щепоточку вырыла и в ладонку зашила, вышла на улицу, вынесла свой короб, да всем и говорит: "Вот, говорит, добрые люди, смотрите что я с собой беру: это, говорит, приданое мое... Не равно лихом не помяните! А тятеньке..."
   -- Это, выходит, ваша дочка сбежала? перебил его москвич, обратясь к Ванифантию.
   Ванифантий Мосеич блуждающими глазами посмотрел, непонимая вопроса, в лицо москвича, потом на Петра, потом на Феотимыча и вдруг, как бы осененный сознанием, крикнул на Феотимыча: "Ванька Забытый где?"
   -- Ушел, благожелатель, точно что ушел... Надо думать, вместе они ушли...
   -- Голубчики, помогите! вдруг заревел Ванифантий Мосеич:-- обокрали! Дочь родная обокрала! Дочь! причитал он, между тем, как по бороде его и по щекам лились слезы.
   Но вдруг он вскочил, схватил в одну руку шапку, в другую бараний тулуп и бросился, одеваясь на ходу, вон. Пробежав через трактир, вызвав общее любопытство, спустился под темный навес двора, где стояли лошади, бессмысленно потолкался около саней и, вдруг, опять бегом, волоча по полу тяжелые полы тулупа, поднялся по вонючей и грязной лестнице трактира вверх и снова вбежал в номер.
   -- Поедемте со мной!.. Скорей поедемте! Петр, одевайся! кричал он:-- Дочь родная обокрала!.. Сердце родительское обокрала -- вот что обидно!.. Одевайтесь, говорю!.. Облаву сгоним, со дна мора найду...
   -- Нечего теперь в поле ветер ловить... Надо бы раньше знать, каково хорошо богадельни-то строить, да приживальщиков с ветру брать проговорил Петр.-- За твое то добро они весьма дадут восчувствовать!
   -- Поедемте, говорю, собирайся, кричал Ванифантий Мосеич, без толку хватая пожитки.
   -- Не зачем ехать, отвечал Петр:-- образумься лучше.
   -- Макарушка, родной! беги, ступай, хоть до самого губернатора дойди -- поймай ее, излови срамницу! Отдаю ее тебе -- бери, учи ее, как знаешь! говорил, все еще плача, Ванифантий Мосеич москвичу.
   -- Не ваше теперича здесь, вижу я, дело... Извините! сказал, поднимаясь, москвич.
   -- Ступай к архиерею!.. Проси, чтоб всем попам на-строго приказал их, срамников, под венец не ставить! Беги, опоздаешь, Макарушка!.. Беги скорее!..
   -- Точно, что отсюдова бежать надо... Потому, видно всяких прокламаций здесь конца краю не видать! пробормотал москвич, насмешливо улыбнувшись, и взялся за шапку.
   -- Прощенья просим... Благодарим за угощение!. А за свое не взыскиваем, сказал он, иронически раскланиваясь, и пошел к двери.
   -- Вы куда же, Макар Карпыч? спросил в волнении Петр.
   -- Домой-с, к маменьке... И так весьма проволочисто время убили... Мы ужь лучше с купцами дело поведем, проговорил москвич уже в корридоре между номерами.-- Самим выходит весьма в убыток! заключил он, натягивая на уши баранью шапку.
   Петр, шедший было за ним, вдруг понял все -- остановился и улыбка не то презрения, не то грусти искривила его лицо.
   -- Что такое у вас? спросил выбегая, в одной ночной рубашке, из номера Коронат Львович. Волосы у него были растрепаны, красивое лицо заспано и измято, после бессонной ночи и кутежа. Голос был хриплый и сердитый.
   -- Так, свои дела, отвечал Петр, все еще стоя в какой-то нерешимости в корридоре.
   -- Какие дела? Что такое? Он ушел, компаньон-то? кивнул к лестнице Коронат Львович.
   -- Ушел...
   -- Совсем?.. Что такое вышло?..
   -- Вполне, значит, умственный человек, проговорил Петр и зло улыбнулся.
   -- То-то и есть! Он, брат, нас-то не дерет, а дело понимает! сурово выговорил Коронат Львович, быстро повернулся к Петру спиной и, вместо того, чтобы пригласить его, по обыкновению, к себе, захлопнул ему под носом с треском дверь.
   У Петра зазвенело в ушах. Лицо вспыхнуло. Он бросился было к двери, но остановился. Холодное выражение вновь похоронило под собой ото всех вспышку уязвленного самолюбия.
   Между тем, Ванифантий Мосеич, посмотрев бестолково и ничего не понимая вслед уходившему москвичу, вдруг набросился на несчастного Феотимыча. Феотимыч только разводил руками да изредка вытирал потное лицо, смиренно поднимая на свои плечи не легкия пожелания, которые посылал Вануфантий и "побиральцам", и "крохоборам", и "приживальщикам", и своим братьям, и всему населению поселка вообще. Петр вошел в это время в номер, равнодушно посмотрел на стариков, взял фуражку -- и вышел опять, не сказав ни слова. Очнувшийся Ванифантий оставил, наконец, Феотимыча и бросился за советом "к своему аблакату", Коронату Львовичу. Коронат Львович из его беззалаберного рассказа мог, наконец, сообразить, что уход Луши имел вообще для "дела" Волков более глубокое значение, чем простая любовная интрига. Он догадался, что вместе с нею ушла от дела половина силы, в лице капитального москвича. Коронат Львович намотал это тотчас на ус. Его уже давно тревожила холодная и надменная "повадка" чувствующего свою силу мужика. Все еще неуспокоившийся Ванифантий "от своего аблаката" бросился на постоялый двор Строгого; по пути обогнал Феотимыча -- и не упустил случая еще раз его выругать. На постоялом дворе он никого не нашел, кроме Феклуши. Досталось от него и старушке Феклуше, и снова досталась только что доплетшемуся до двора Феотимычу. "Ах ты, Господи, вот напасть! проговорил даже Феотимыч.-- Ишь как враг-то человеческий наводить"!. Но, чувствуя, что и им нужно "терпеть и нести" крест вместе с своими благожелателями, они не ропща принимали окрики расходившагося большака. Не застав дома Ульяны, Ванифантий бросился в палату, где и встретил наших ходоков на крыльце суда. Облегчив свое горе руганью с сестрой, братом, невесткой и даже Филаретушкой, Ванифантий, наконец, нашел где-то попутчика в село Доброе и уехал один, без Петра, производить дознание и показывать власть большака в Волчий посёлок.
   Мы не будем, однако, следить за подвигами огорченного отца не будем рассказывать, как он жалостно причитывал и пенял на людскую неблагодарность среди дергачевского мира, как он роздал всем сестрам по сергам в Волчьем посёлке, как досталось от него и Сатиру и солдатке Сиклетее. Все эти подвиги, понятно, только обострили еще более взаимное неудовольствие обывателей Волчьего Поселка. Мы лучше прямо перейдем к рассказу о том, чем кончилась эта "история одного поселка".
-----
   Прошло не мало дней, недель и даже месяцев прежде, чем решилось "дело о разделе общего имущества крестьян собственников братьев Волков". Не один раз "обе стороны", выражаясь судейским языком, уезжали из города опять к себе домой, снова приезжали, возвращались опять; и опять останавливались ходоки -- у Еремея Еремеича Строгого, а "умственные крестьяне с своим аблакатом" в трактире с "нумерами для гг. благородных". Впрочем, здесь следует заметить, что Петр, после того, как оставил их москвич, а отец уехал по делу дочери в село, тотчас же переместился из своего номера в более скромный, уже без гардин и розеток, в темный, с окном на грязный двор, с диваном, наполненным клопами; вообще, он значительно сократил свой бюджет, так как скопленная им в Москве сумма быстро истощалась на тяжбу. Но еще более сокращались рессурсы ходоков, с Ульяной Мосевной во главе. Много раз уже кожаная мошна, висевшая на груди Ульяны Моеевны, иссякала до последнего гроша, снова наполнялась, благодаря постепенно вывозимой из поселка живности и спускаемой на городском базаре, и снова иссякала. Было спущено в городе уже все, хто имелось ценного у братьев и у самой Ульяны. В последний раз были запроданы в городе синия суконные сибирки Хипы и Вахромея и старинный, шитый парчей сарафан самой Ульяны Мосевны. Знакомые Филаретушки "единственные в мире чиновники и адвокаты, происшедшие вдосталь всякие титулы" и даже незадумывавшиеся писать в правительствующий сенат, оказались, во-первых, далеко не так шустрыми, а, во-вторых, далеко не так добросовестными, какими считал их отзывчивый, душевный Филаретушка. Чем больше истощался достаток, тем Прасковья становилась злее и сердитее, тем больше ругала и Хипу, и всех и вся, да и сам Хипа начинал выходить из себя и тяготиться своим безмолвным содействием и сопутствием Ульяне Moсевне. От безделья и городской жизни, им привык даже запивать.
   Еремей Еремеич Строгий, после неудавшейся попытки к примирению, на которую он все-таки рискнул было для очищения совести, теперь обратил свои строгия реплики на "всеобщее раззорение" и самоядение, которому подвергали себя обе стороны разлагающейся семьи. Он приходил в чрезвычайное раздражение при одной мысли -- сколько денег прахом пошло на "крапивное семя" (этим именем он продолжал называть и адвокатов, нисколько не смущаясь их более прогрессивным значением, чем бывшие подъячие). И при этом, человек строгих правил одинаково соболезновал как о той, так о другой половине семьи Волков.
   Время шло. Наступала весна. В последний раз проехали на санях в город, и то с трудом, ходоки Волчьего Поселка. Хмуры, раздражительны и молчаливо-суровы были они теперь. Давно уже сошла с их лица доброта, наивность и ласковая улыбка, воспитанные среди мирной, бесхитростной жизни деревенского достатка. Истомленные заботами, непрестанной мыслью о будущем, о грозящей страшной нужде, ехали они в города, с тщетной надеждой услыхать, наконец, решение своей судьбы.
   И судьба Волчьего Поселка скоро была решена. Две трети пахатной земли (в нее входила, преимущественно, земля, которая была в пользовании дергачовской общины), была присуждена младшим братьям, но рощи, третья часть пашни и вся Корявинская пустошь, поступили в вечное и нерушимое владение большака, старшего брата. Впрочем, здесь считаю нужным заметить, во избежание могущих быть недоразумений, что, внося, вскоре по своем прибытии в Волчий Поселок, деньги за Корявинскую пустошь, во избежание тяжбы с барыней, Петр вовсе не имел тогда в виду приобресть эту пустошь в свою исключительную пользу: он делал это для блага всей семьи. И только уже впоследствии, когда оказался неизбежным раздел и Петр крепко встал на принципе: "пущай нашему уму покорятся -- мы не обидим", только тогда сделалось так, что документы на владение пустошью очень пригодились и для той операции, о которой он мечтал...
   Когда сделалось известным решение, Филаретушка вознегодовал.-- Подавать надо! Выше надо подавать! Как так? Нечему? По какой причине денной грабеж допускать? Подавать! главным образом, подавать выше надо! волновался он. Ульяна Мосевна, Хипа и Прасковья стояли в недоумении, посматривая на Филаретушку и в нерешимости молчали.-- Выше надо подавать!.. Нам еще права предоставлены! продолжал волноваться Филаретушка. Они не сомневались в его личной сердечной доброте, но круто чувствовали оскудение своих достатков, чувствовали, что они уже дотянули до последних кишек.
   -- Пускай подавятся! решила сердито Прасковья:-- на награбленное добро не разживутся... Встанет оно им поперег горла, да и детям то ихним не раз чужая корка поперхнется! кляла она вслух на судейском крыльце своих родственников.
   -- Молитесь, глупые, молитесь, что еще совсем не разорились! строго выговаривал Еремей Еремеич:-- что еще не совсем вас мышь съела!
   Ульяна Мосевна не говорила уже теперь почти совсем.
   С тем и уехали из города ходоки Волчьего Поселка, неся с собой скорбный приговор его былому патриархальному существованию.
-----
   Петр был еще очень молод. Только что оконченное "дело" было первым делом в его житейской практике, и вот почему, несмотря на то, что результаты далеко не соответствовали задуманному плану, он был в глубине души доволен, как ребенок. Он чувствовал теперь себя человеком, в руках которого и влияние, и сила, и, может быть, скорое богатство. Вначале, когда только-что был "удуман" план земельной операции, он, как известно, лично стушовывался, так как операция эта предполагалась быть общим делом всей семьи Волков. Но теперь, обстоятельства неожиданно повернули дело иначе. Хотя и уменьшились объемы операции, но за то личное значение и сила Петра возросли до того, что он мог от себя устроить счастие своих родных. Его болезненно развитому самолюбию это говорило очень много. Но вместе с тем, душа Петра была взволнована и возмущена. Его молодая, неокрепшая натура еще не мирилась с такими шуллерскими передержками в человеческих отношениях, которые, с такой откровенной наглостью, могли проделывать опытные практики, как Коронат Львович и москвич. Несмотря на то, что Петр уже достаточно вышколил свою подвижную физиономию, чтобы скрывать на глубине всякую душевную тревогу, но заглушать и убивать в себе тотчас же всякую возможность этих душевных тревог он еще не умел. После сцены с москвичем, он долго волновался и не успокоился еще и теперь.
   Коронат же Львович, как человек опытный, смотрел на дело трезвее: он видел, что предполагавшаяся операция далеко не удалась, что выигрыш Петра, в сущности, был очень невелик и что рассчитывать было не на что. Коронат Львович был уже давно недоволен Петром, а теперь и вовсе не желал с ним стесняться.
   На другой день после решения, Петр делал в трактире "спрыски". Народу набралось на даровое угощение не мало. Приходили личности, едва известные Петру, и поздравляли его с Ванифантием Мосеичем. Были тут и судейские чиновники, и городские мещане, и пьянчужки из села Доброго, и писаря из добросельской волости, и даже затесались, какими-то судьбами, два бродячие пьяные дергачевца, которые, с самыми нежными и ласковыми улыбками уверяли и Петра, и Ванифантия, что дергачевский мир, по первому их слову, всякое им уважение предоставит. Все, кстати, ругали и Ульяну, и младших братьев Волков. Почтенная публика давала полное удовлетворение надменному тщеславию молодого "умственного" мужика. Гордый, серьёзный и суровый, с обычной презрительной улыбкой, сидел он посередине перед столом, уставленным бутылками и закусками, и равнодушно слушал пьяные уверения в дружбе.
   Подвыпивший Ванифантий Мосеич давно уже, кажется, забыл свое отцовское горе -- и румяный, улыбающийся плавал по зале трактира и с истинным русским радушием подчивал гостей. Но Петр еще не был вполне доволен. Он ждал Еремея Еремеича и Короната Львовича. Пришел Еремей Еремеич Строгий, "из любопытства единственно", как заявил он; не выпуская из рук шапки, посидел рядом с Петром, помолчал, посмотрел на собравшуюся публику, поворчал на Ванифантия и скоро ушел. Вслед за ним явился и Коронат Львович, как-то особенно нагло выступая. Он был пьян; лицо у него обрюзгло, глаза заплыли после целой недели кутежей.
   -- Ну, что, братец, обратился он прямо к Петру, разваливаясь на диван:-- доволен? Будешь мне благодарен?
   -- Кажется, мы расквитались... Сколько следует оплатили... Нам с вами не ребят крестить, надменно отпарировал Петр.
   -- Что такое ты говоришь?
   -- А вот не желаете ли поздравиться... сверх, значит, всего прочего, что вам за аблакатские труды уплачено от нас...
   -- А я, братец мой, неоднократно тебе замечал, что ты слишком забываешься... Ты, кажется, забыл, что я -- дворянин? поднялся Коронат Львович на диване и грозно сверкнул глазами на Петра.
   -- Точно-что... Однако, кажись, мы более от вас не в зависимости... Наплевались в лик-то крестьянский весьма достаточно...
   -- Ты -- мужик! загремел Коронат Львович:-- ты в умственной от меня зависимости! В умственной! Слышишь?
   -- Пустое это дело-с, перебил его Петр: -- аблокаты-то нынче всякие есть... Извольте-ка лучше поздравить с окончанием дела... А что насчет умственности -- так это еще Богу известно!
   -- Мальчишка! Хам! заревел уже вскакивая совсем Коронат Львович, весь побагровев:-- и ты смеешь... Да я тебя...
   И кулак Короната Львовича сделал внушительную дугу в воздухе.
   Петр вскочил, его глаза засверкали и еще глубже ушли в глазницы. Мгновенно в его воображении мелькнула какая-то давно забытая, но очень похожая сцена в Москве... Петр задрожал, как в лихорадке.
   -- Бей его!.. крикнул он, бросаясь с сжатыми кулаками.
   Пьяные гости повскакали с мест. Коронат Львович, никогда не рассчитывавший на подобный оборот, как ни был пьян, но сообразил, что он тут один...
-----
   Два дня спустя после этой сцены, в Волчьем Поселке, в келье Ульяны Моеевны, утром собрались братья Вахромей и Хипа, их жены, Прасковья и Феодосья, Феотимыч и Феклуша. Возвратившийся только-что из Дергачей Вахромей Мосеич передавал результаты своих переговоров с дергачевцами о переселении младших братьев Волков снова в родную деревню. Дергачевцы уступили им под усадьбы небольшия клочки земли с краю деревни, в обмен за двойные участки пахатной земли в полях, доставшихся по разделу братьям.
   -- Торопиться надо... Пора ужь с этого непутного места тронуться... Вишь, как его нечистая сила охватила! говорил Вахромей Мосеич:-- совсем загубит, со свету сживет...
   -- Сглазили, родные! сглазили райское местечко! горевала Феклуша.
   -- Так что-жь?.. Ежели пущают, так и слава тебе, Господи: выбирайтесь по-легоньку, сказала Ульяна Мосевна.
   -- Пора!.. Чтобы до работ-то хоть срубы крышей покрыть!.. Чтобы хоть дождем летом не мочило...
   -- Эка сила рухнула! шептал Феотимыч.
   Пока разговаривали собеседники, в поселок въехал Петр. Он был один. Отца он оставил в городе, пока не выправить нужные бумаги. Петр подъехал к своей избе. Она была заперта и пуста. Привязав лошадь в кольцу калитки, он пошел к келье Ульяны Моеевны. За разговором, никто не слыхал, как он приехал. Когда Петр отворил дверь, вдруг все вздрогнули и переменились в лице. Петр молча и истово помолился перед образом, затем в три приема низко поклонился родным. Никто не шелохнулся, и только Феклуша три раза тихонько сплюнула в сторону, да Ульяна Мосевна перекрестилась.
   -- Бог в помочь! проговорил Петр.
   Никто не отвечал, только опять одна Ульяна Мосевна проговорила тихо: "Благодарим... Милости просим! Садись!"
   Петр прошел к столу и сел около него.
   Все отодвинулись к углам избы и молчали.
   -- Весьма для нас было это неожиданно, начал слегка дрожавшим голосом Петр, постукивая, в волнении, пальцами о доску стола и смотря на дверь:-- весьма неожиданно, что мы вообще о том всю жизнь свою помышляли, чтобы как всем нам лучше приустроиться, а замест того... от нашего невежества... самих себя в раззоренье привели...
   Петр остановился.
   -- Не от невежества это, а от греха, от врага рода человеческого, заметила Ульяна Мосевна.
   Вахромей закурил трубку, отворил окно и, облокотившись на него, стал выпускать тонкия струйки дыма.
   -- Но, как это дело, значит, выходит поконченное, увереннее продолжал Петр:-- то об нем и панафиды петь нечего. А к тому я говорю, что и теперь, ежели умственно дело взять, можно еще к наилучшему все приустроить. Мы с тятенькой так порешили: оставаться всем нам здесь на прежнем положении, и работы вести сообща, и операцию земельную тожь сообща произвести. Вы нашему уму покоритесь, а мы вас не обидим. Земли ваши при вас останутся, а наши при нас: никому, значит, необидно, а в то жь время сообща о том будем стараться, чтобы как всем лучше... Как ты, тётенька, об этом скажешь?
   -- Мое дело, Петрушенька, тут сторона. Я и хлопотала не за себя, а за сирот. Чего мне надо? Мне ничего не надо... Я на свой век от трудов прокормлюсь! сказала Ульяна Мосевна:-- Вот, дядьев спрашивай, их бы совета тебе давно принять надо...
   -- Наши дядья туги насчет этого. Кабы они умственного дела касались, так столь большой скорби для нас не произошло бы. Вот что я вам скажу. Так вам бы поосудить их не мешало, заказать бы им семьи-то свои зорить, да от верного счастья отказываться, ежели у них своего ума-понятия нет...
   -- Убью! вдруг закричал Хипа, и с своими страшными, известными на всех дергачевских боях, кулаками подскочил к Петру.
   Петр побледнел, но не струсил. Он не был трус вообще. Федосья и Ульяна схватили за руки Хипу, безумно поводившего глазами, и усадили его, между собой, на лавку.
   -- Мало вам? Мало еще! сорвалась с лавки, вслед за мужем, Прасковья:-- мало вы родной-то крови выпили? Чего вы еще захотели? Али еще нечистая сила не улеглась в вас? Али еще вы своими прелестями мало соблазнили, да крови выпили?.. Будьте вы прокляты!.. прокляты!.. прокляты!..
   -- Паша... Паша! удерживала за подол сарафана Ульяна Мосевна расходившуюся невестку.
   -- Вы у кого хлеб то отняли? А? Не у нас, не у дядьев -- нет! Нечистая ваша сила из деточек наших кровь пила! Кровь! Подавитесь вы грабленным куском! Провалитесь вы в вашем поселке! Бог от него отступился! Ребячьи душеньки его прокляли! Мы и дня здесь не останемся, на этой земле проклятой!.. Не то что на ваши умственные прелести польститься! Мы по-миру лучше пойдем, лучше дергачевскому миру в ноги поклонимся...
   Так сыпала безостановочно, задыхаясь, махая руками, освирепевшая Прасковья, не давая никому выговорить слова. Наконец, Ульяне Мосевне кое-как удалось ее угомонить.
   -- Не желаете, выходит? спросил Петр, после того, как в избе настала тишина:-- Коли так -- с Богом! решил он, вставая в сильном волнении: -- с Богом! А на нас вину класть нечего! Берите на себя! Подите, поживите с дергачевцами, коли вам мало в лик-то крестьянский плевали, коли мало на горбах-то у вас ездили кулаки да приказные, коли надо над вашей душой Коронашки издевок делали! Попробуйте, попробуйте кабалы-то! Авось на миру драть будут... Остальных коров продавать... Старшины в правлении за лохмотки трепать, становые за бороды трясти... Испробуйте!.. Только на нас вины не валите! Умственный человек о том думает, чтобы как лучше, а дуракам, выходит, закон не писан! закончил Петр, в нервном раздражении застегивая ворот кафтана. Он плотно надел на голову фуражку и вышел...
   -- Будьте вы прокляты! кровопийцы! крикнула ему вслед Прасковья, опять сорвавшись с лавки, и долго еще неслись за Петром из окон кельи Ульяны Мосевны проклятия Прасковьи, пока не успокоили ее бабы.
   Петр задами вошел в свою избу.
   Когда же, через полчаса, он вышел оттуда и сел на лошадь, то услыхал, как железные ломы ударяли уже в крышу избы Вахромея. На крыше стояли Хипа, Вахромей и Сатир и рушили совсем пошатнувшиеся дедовские устои.
   Петр молча проехал мимо их в село Доброе, чтобы кое с кем осмотреть еще не проданную барскую усадьбу.
   Чуть забрежжилось следующее утро, как от Волчьего Поселка, по направлению к Дергачам, снова потянулись возы бревен, и попрежнему шутили помогавшие молодым братьям Волкам дергачевцы: "Опять, значит, в крестьянское сословие! Так-то оно лучше! Греха меньше! Пущай уж умные мужики помещиками живут! А мы и так, по своей простоте, век дотянем!" "Поселяйтесь, поселяйтесь! покрикивал староста Макридий Сафроныч, когда братья Волки клали первые венцы: -- Селитесь!.. Мы с вами всегда в дружбе были, одни от других не отбивались! Селитесь с Господом! говорил он, поглаживая бороду, как некогда дед Мосей, кладя первые устои своего поселка. А пущай там, кто умнее, новые устои ставят! Ну, что Сатир Иваныч, и ты опять к нам!.. Вот оно что значит произволение-то Божие! От него не уйдешь".
   И дергачевцы подсмеивались, вслед за своим неизменным старостой, над Сатиром.
   Только Сатир был суров и угрюмо молчал.
-----
   Здесь кончается история одного поселка, но не история наших героев. Мы еще встретимся с ними в новых условиях и при иных обстоятельствах жизни. Может быть, нам удастся тогда разъяснить то, что осталось еще недосказанного в первой половине нашего труда.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
