<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zotov_v_chernyj_tarakan_1843">Черный таракан. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Фантастический роман из жизни одного чиновника</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Владимир</forename>
         <forename type="patronym">Рафаилович</forename>
         <surname>Зотов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Зотов В.Р.</author>
       <title type="main" level="a">Черный таракан</title>
       <title type="sub">Фантастический роман из жизни одного чиновника</title>
       <title level="j">Пантеон</title>
      <biblScope unit="volume">№ 5</biblScope>
       <date when="1843" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1843">1843</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2023-06-10">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Посвящается моей тетушке, Анне Ивановне,
которая очень боится чорных тараканов.


ГЛАВА I.
Поэзия петербургской грязи. Знакомство с двумя героями и одной героинею повести.


Знаете ли вы, мой читатель, (хоть уж теперь и не в моде обращаться к вам) одно из величайших наслаждений в жизни: ходить осенью, под-вечер, в дождь и слякоть, по петербургским улицам? Вам может показаться странным, что я нахожу удовольствие в том именно, за чт́о вы не любите Петербурга, но я тотчас ощупью, по пальцам, докажу вам всю справедливость моей гипотезы. Согласитесь, что в холодную осеннюю погоду ничего не может быть приятнее теплой комнаты, в которой пылает и трещит камелек, ватного халата, стакана чаю и этого сладкого, упоительного, непереводимого far niente? Но это истинное наслаждение не будет производить в вас и сотой доли тех ощущений, если вы весь день проведете дома, за пером или за книгою, и под вечер усядитесь перед камином, с новым романом и протянутыми ногами. Чтобы вполне попять всю прелесть чая, всю поэзию халата


====page 132====


надобно непременно продрогнуть и измокнуть, путешествуя по петербургским улицам, и потом уже согревать свои иззябшия ноги на решетке камина и услаждать вкус и запах каким-нибудь ароматическим мы-ю-кон-дзи. Тот, кто читал философию Канта или «Отечественных Записок» непременно согласится со мною. Удовольствие поддерживается в нас контрастами. Без горести мы бы не знали чт́о такое радость. А в нашей прозаической жизни, право, так мало удовольствии, что надо самим изобретать их. После всего вышесказанного я уверен, что все мои читатели пойдут бродить в грязь по Петербургу и число недовольных осеннею погодою значительно уменшится.
Я не говорил еще ничего об удовольствиях самой прогулки. Сколько занимательных сцен можно встретить во время этого философского путешествия, сколько высоких мыслей, удобных для помещения в любой водевиль или журнальную критику, могут родиться в голове? Охотникам до наблюдательной и созерцательной жизни я советую останавливаться в особенности на перекрестках, в местах, где пересекаются две или три улицы и особенно где трубы для стока дождевой воды. Здесь сцены несравненно занимательнее, потому-что здесь всегда гораздо грязнее, чем на прочих частях улицы. Если еще к тому же труба эта засорилась, и над нею разливается целое море луж, то лучше этого быть ничего не может. Станьте в этом месте, обутые, разумеется, не в колоши, но в охотничьи сапоги, доходящия до колен, и смотрите на занимательные картины переправления вымокшего человечества с одной стороны улицы на другую, или из одной улицы в другую, её пересекающую. Б́ольшею частию народ этот, мелкий, чиновный, который ездить только зимою, за гривенник, от Песков до Калинкина моста, парою, на санях без полости, подле которых всю дорогу бежит ванька в белом кафтане, и сам усердно тащит сани вместе с лошадью. Но тем интереснее видеть борьбу искусства с природою: искусства, говорю я, потому-что иначе нельзя назвать этого невероятного умения некото


====page 133====


рых лиц, изнашивающих в год две пары сапогов, перебираться чрез океаны грязи, едва замочив носки и подошвы. Человек, носящий лакированные, непромокаемые сапоги, и франт в новомодных ботинках не пустятся вь этакую погоду, пренебрегая дождем и грязью; но еслибы и пустились, то им ничего незначит испортить пару 20-ти рублевых сапогов, тогда, как для бедного чиновника потеря эта была бы невознаградима — и вот почему он употребляет такие невероятные усилия, чтобы спасти свои ноги от потопления.
В одну из самых ужасных осенних погод, когда с неба идет не снег и не дождь, а мутная и жидкая грязь, когда мостовая превращается в какую-то движущуюся массу, готовую поглотить на каждом шагу ноги неосторожного пешехода, когда на улицах темно, хотя фонарщики не зажигают еще фонарей, и по уставу городской полиции вечер еще не наступил, в это занимательное время, на повороте в Офицерскую улицу, остановился молодой человек, в старой шинели с протертым мехом и оборварным подолом, с огромным зеленым зонтиком, с заплатками местах в десяти. Положение этого человека было весьма плачевно: ему предстояло перебраться в Офицерскую улицу, через море грязи, из которой кое-где, как вершины скал в океане, выказывались верхушки мокрых камней. Он старался проникнуть взорами в это вместилище грязи и угадать направление линии больших камней, которая всегда идет косвенно вдоль мостовой. Занятый этим тщательным рассматриванием местности, он не замечал любопытных сцен, происходивших вокруг него. Здесь чрез улицу бежал мастеровой в пестрядинном халате, не разбирая ни луж, ни камней, и разбрызгивая на все стороны грязь и воду; там кухарка с продырявленным кульком, из которого выглядывали птичьи ножки, ругала его, как говорится, на чем свет стоит, отирая грязь с лица рукавом камлотовой куцавейки. Дальше прыгала с камня на камень курносинькая горничная, подобравши пестрое платье выше колен, и флегматически шаркал по грязи Чухонец в


====page 134====
            
медвежьей шапке с ушами, отвороченными вверх и в аршинных лаптях. Там два почтенные с бородками, запрятав синия штаны за отвороты сапогов и запахнувши сибирки на козьем меху, подымали высоко неуклюжия ноги и ставили их прямо в грязь, сопровождая все это живописными энергическими восклицаниями. Здесь ехал шагом извощик, помахивая кнутом, покачиваясь и подрыгивая, и насмешливо поглядывая на пешеходов, с словами «Подать что ли? Извощика надо»? Ничего этого не замечал бедный чиновник и продолжал высматривать дорогу. Что он был чиновник, в этом удостоверяли серебряные пуговицы, выказывавшиеся по временам из под шинели, распахнутой ветром. Наконец что-то похожее на радостное восклицание вырвалось из груди его и он, приподнявши правою рукою обе полы шинели, левою опустивши зонтик почти со всем на шляпу и придерживая ею же еще чт́о-то под шинелью, начал переправу. Счастливо совершил он пол-пути, п доверчиво шагал по длинной линии
больших камней, так верно им угаданных, как вдруг сильный порыв ветра вырвал у него из руки обе полы шинели и распахнул их около чиновника, в виде крыльев летучей мыши. Любопытные могли бы разглядеть тогда потертый виц-мундир с серебряными пуговицами, нз под которого выказывался жилет пике и часовой ключик, привешенный на черной ленте. Зацепивши указательным пальцем за согнутую ручку зонтика, остальными он держал что-то бережно в красном клетчатом платке. При этом неожиданном порыве ветра чиновник совершенно растерялся; боясь выпустить платок из левой руки, правою старался он поймать развевающиеся полы шинели и снова запахнуть их. Долго продолжался этот маневр, и наконец, приведя все в порядок, чиновник снова готовился начать свое путешествие, как вдруг перед глазами его, на тойже самой линии камней, очутилось хорошенькое, свеженькое личико девушки, в маленькой меховой шапочке, с закинутым назад черным вуалем. За нею, на втором плане, показывалась чья-то грозная голова в зеленом


====page 135====
     
платке, из под которого вырывались клоки седых волос, вившихся по щекам, изрытым оспою. Эта Фигура, покрытая сверх того шубейкой, держала над девушкой зонтик, с которого струилась вода. Девушка стояла  против чиновника, глядя на него пристально своими живыми, голубенькими глазками, в которых проглядывало нетерпение. Чиновник так был поражен этим явлением, что стоял неподвижно, не понимая, чт́о все это значит, и чт́о он должен делать. Вдруг дребезжащий, сиповатый голос старухи, державшей зонтик, возвратил ему рассудок. Старуха ворчала с гневом: «Да чт́ож ты, батюшка, стал тут середь дороги, словно пень какой! Столбняк на тебя чт́оли нашел? Али барышне-то для тебя в грязь лезть!.. Хоть бы из учтивости дорогу-то дал! Что ты буркальцы-то выпялил?.. Небось ножки яромочишь! Аль тяжело отойти в сторонку?.. Ах ты, этакой»!.. И старуха выразительно кивнула головою. Тут только чиновник понял, что учтивость требует дать дорогу даме, и проворно соскочив в сторону, пробормотал: «Извините сударыня, я думал!.. то есть я полагал»… и он расшаркивался по грязи. Девушка улыбнулась и прошла мимо его, старуха ворчала: «То то же!.. «Сударыня»!..
вишь и растаял и пошел вздор молоть… не для тебя эта «сударыня»! Вдруг и девушку и старуху остановил громкий крик чиновника: он нагнувшись над грязью, казалось, искал чего-то, восклицая: «Ах Боже мой!.. куда я дел его!.. Господи!.. куда он упал»? Эти
жалобы заставили девушку снова подойти к нему и спросить с участием: «Вы чт́о-то потеряли»? Но чиновник не обратил внимания на этот серебряный голос, на это милое личико, нагнувшееся над ним, и заботливо продолжал шарить руками в луже, по временам восклицая: «Да кудаж он делся?... Неужто я не найду его»... Старуха ворчала: «Охота вам, барышня, останавливаться над всяким рохлей!... Ну чт́о он там потерял еще?... Пойдемтс-ка! Пойдемте-ка, барышня! Маменька и то будет сердиться, что вы в такую погоду пошли от Алены Семеновны. Не стоять же нам тут


====page 136====


в грязи до завтрева. Разве вы не видите, что он ищет вчерашнего дня»!.. И девушка с сожалением готова была удалиться за старухой, как вдруг радостное восклицание чиновника заставило ее еще на минуту остановиться. Он бережно взял чт́о-то черное, плававшее по луже, и положил в платок, взяв его за концы. «Чт́о? вы нашли»? спросила его девушка с участием, в котором проглядовало любопьитсво. Чиновник, отирая грязь с колен и рук, поправляя шляпу и зонтик, отвечал радостным тоном: «Да-с! Слава Богу! Вы были так добры!.. Беспокоились!..
— Да чт́о же вы такое нашли?
— Очень драгоценную для меня вещь?...
— Верно кольцо какое-нибудь?
— Нет-с!
— Может-быть, это секрет?
— Нет-с! это чорный таракан!
И старуха и девушка с криком пустились бежать от чиновника по грязи.


ГЛАВА II.
Петербургский мистик XIX столетия. Биография героя. Симпатический подарок.


Для того, чтобы узнать, кто был чиновник и отчего чорный таракан составлял для него такую драгоценность, нам должно обратиться назад, и представить нашим читателям следующую сцену.
В маленькой, грязненькой комнате на Песках, у истертого письменного стола, сидел человек лет 60-ти, погруженный в чтение какой-то книги. От верхней части носа до самого затылка голова его представляла гладкую, глянцеватую поверхность, на висках редели еще длинные, серебряные волосы, которые можно было пересчитать. Глубокия  морщины бороздили нахмуренный


====page 137====


лоб старика, огромный красноватый нос его, на котором сидели черепаховые очки, бросал широкую тень на книгу, которую старик держал перед самыми глазами. Он читал, как читают обыкновенно люди прошлого поколения, шевеля губами и издавая какие-то неясные звуки; подбородок его несколько выгнутый, трясся от этого с каким-то лихорадочным движением, и вообще вся Фигура старика, освещенная колеблющимся светом нагоревшей сальной свечи, имела в себе чт́ото странное, оригинальное. Прибавьте к тому убранство комнаты: кожаный диван, изорванный во многих местах, из которых высовывались клоки войлока; над ним портрет какого-то старика в большом напудренном парике и селадоновом кафтапе, с огромными манжетами и угрюмою физиогномией; шкаф в углу, полный запыленными банками и ретортами, на верху которого красовалась чучела кошки; на стене четыре полки, прибитые параллельно одна над другой, полные книг и вполовину задернутые зеленою занавесью; комод с выдвинутыми ящиками, из которых выглядывают рукава с серебряными пуговками и концы белья какой-то странной Формы. Еслибы мы не жили в XIX столетии, то приняли бы этого человека за алхимика, занимающагося кабалистикою, но один взгляд на его письменный стол тотчас бы разогнал все наши поэтическия мысли: там, подле графина, с какою-то темнокоричневою жидкостью, на книжке в кожаном переплете, лежала Анна второй степени, величины баснословной. На столе кроме того еще валялась кипа бумаг и в углу перед образом Николая Чудотворца, почерневшим от времени, теплилась лампада. Старик до того был погружен в чтение, что не слыхал, как заскрипела дверь и в нее показался знакомый уже нам чиновник, в мундире с серебряными пуговицами, в жилете из пике, в черном галстухе с бантом. Это был Иван Афанасьевич Совинский, младший помощник столоначальника. Лицо молодого человека выражало какую-то робость, смешанную с надеждой; оно было не дурно: черные волосы, зави  


====page 138====


тые самой природой, большие серые глаза, нелишенные выразительности, маленькой ротике, сделавший бы честь не одной петербургской красавице, и  вострый, несколько согнутый нос. Он сначала почтительно остановился в дверях, но потом, видя, что старик не обращает на него никакого внимания, несколько раз кашлянул. Приметя, что и этот маневр не имел ни каких последствий, он решился на самое последнее средство: подошел к самому носу старика, и громким голосом произнес: «Мое почтение, Никита Семенович»!
Старик вздрогнул, положил книгу, не закрывая, на стол, вверх переплетом, потом, запахнувшись теплым зеленым халатом, опрокинулся на спинку стула и, взглянув сквозь очки на пришедшего, сказал тоненьким голосом: «А, это вы, Иван Афанасьевич, по добру ли по здорову? Давненько не видались! Ну, да гдеж молодежи стариков помнить! Садитесь-ка, пожалуйста. Да и как вы подкрались? Совсем не слыхал!»
Иван Афанасьевич усаживался, раскланиваясь и повторяя:
— Помилуйте!.. я всегда уважал вас… ваши познания… Извините, что я вошел без доклада, но ваш человек так крепко спал в передней, что мне жаль было разбудить его…
— Спит! и вечно спит, разбойник!.. Странная натура! И Никита Семенович запищал таким. пронзительным голосом: «Петька», что у Ивана Афанасьевича зазвенело в ушах. Через минуту, в ответ на призвание барина, от которого вздрогнул бы и мертвый, послышалось в передней падение какого-то тяжеловесного тела, н вслед за этим в дверях комнаты показалась заспанная фигура с всклокоченными волосами, в сером сюртуке, некогда довольпо-опрятпом и, вероятно, украшавшем барина. Никита Семенович начала, допрос:
— Ты Спишь, Петька?
— Никак нет-с?


====page 139====


— Да как же Иван Афанасьевич прошел мимо тебя, а ты и не заметил?
— Никак нет-с!
— Чт́о никак нет-с?
— Их благородие и не изволили проходить мимо меня.
— Да чт́оже он сюда в окно что ли влез?
— Не могу знать-с!...
— Как! не могу знать? Да ты еще и теперь ст́оя спишь?
— Никак нет-с!
— Послушай, Петька, долго ли это с тобой будет, что ты все будешь спать? Ведь этак у нас все оберут, пожалуй и тебя самого украдут!
— Никак нет-с!...
— Да, чт́о никак нет-с! Долго ли я буду тебе говорить, что бы ты хоть дверь запирал, когда спать ложишься?
— Слушаю-с!
— Пошел же вон, да запри дверь! — Только слушай! Ну вот ей Богу, усни ты еще раз, так и в Часть отправлю.
Петька ушел, сделав какую-то неизъяснимую гримасу. Барин обратился к чиновнику.
— Ну вот, чт́о ты будешь делать с этим пародом? Мученье да и только! Никакого нет радения к хозяйскому добру. Хоть все вон из дома вынеси, им и горя мало! Уж народец!.. Нет! сто раз благодарите Бога, Иван Афанасьевич, что он вам дал такого человека, как ваш Сидор. Вот уж истинно за хозяйскую копейку горой стоит! А мой-то только и знает, что спит. Да хоть бы и спал-то по человечьи, прости Господи, — а то уткнет нос в подушку, да так и дрыхнет. — Сколько раз я говорил ему, что это вредно, и ух́ом не ведет. Ну уж народец»! И старик, покачивая головою, вытащил из-за рукава большой платок и табакерку. Иван Афанасьевич слушал эту рас


====page 140====


праву, слегка улыбаясь, и, казалось, заранее решившись хладнокровно слушать все, чт́о — бы старик ни начал рассказывать. Никита Семенович продолжал, посмотрев из подлобья на чиновника:
— Вы улыбаетесь, Иван Афанасьевич. Вам смешно слышать болтовню стирика, не правда ли? Чт́о делать? «Погода к осени дождливей, а люди к старости болтливей!» сказал наш баснописец, бывши сам стариком, значит, что правда! Ну! да чт́о делать! Потерпите, послушайте! Я знаю, что вы все будете сидеть смирно хоть до заутрени, чтобы я тут ни говорил. Ведь вам есть до меня, так сказать, нужда.
Иван Афанасьевич покраснел, видя, что хитрый старик разом угадал его намерение, но отвечал, запинаясь: «Помилуйте!.. нисколько!.. Я собственно хотел навестить вас, наведаться о вашем здоровьи!.. Я еще помню ваши милости!.. ваши советы!»
— Полно, правда ли? Ну! так очень-рад! Посиди, да по раскажи, чт́о нового в Петербурге?
Иван Афанасьевич опять остановился. Он не нашел чем начать разговор и спросил наудачу. «Чт́о это вы читали с таким вниманием, когда я вошел?»
Никита Семенович посмотрел на него с насмешливым видом и молча отвернул переплет засаленной книги.
Иван Афанасьевич спрятал в нее свое раскрасневшееся лице и прочел:
«Мартына Задека, сто-шестн летнего славного Швейцарского старика, любопытное, примечания достойное и многих весьма важных в Европе происшествий, событием оправданное предсказание, которое он друзьям своим, 20 декабря 1769 года, веред кончиною своею открыл. Перевод с немецкого, с присовокуплением особливого сочинения под названием: Любопытное предсказание о падении Турецкого царства Аравийским звездоеловом Муста-Эддыном. С.-п. б. в типотрафии Байкова.» Года этой знаменитой книги, заглавие которой выписано с историческою точностью, к-несчастию нельзя


====page 141====


было разобрать, по причине огромного пятна какого-то странного цвета. Иван Афанасьевич положил книгу на стол, повторяя: «Любопытная книжка! очень-хорошая книжка!»
— Полноте вам хитрить со мной, Иван Афанасьевич, сказал старик, пощелкивая по носу какую-то красавицу, намалеванную на его табакерке: уж говорите просто, зачем вы ко мне пожаловали? Где вам меня обморочить? Не даром говорит господин Лафатер, что мысли человека можно узнать по его физиогномии (И старик сделал особенное ударение на слоге гно).
Иван Афанасьевич, видя, что дальнейшия отнекивания были бы смешны и неуместны, начал робким голосом:
— Видите ли, Никита Семенович: вы с разу угадали, что у меня есть чт́о-то на сердце.- Позвольте мне рассказать вам все обстоятельства моей жизни, и тогда вы поймете, чего я буду просить от вас, как от человека, известного своею ученостью. Я, к-сожалению, очень-поздно познакомился с вами, и если бы судьба свела нас на первой поре жизни, то я уверен, что теперь не нуждался бы в вашей помощи.
Старик, несколько смягченный словами молодого чиновника, улыбнулся самодовольно, и в знака, одобрения, предложив ему табаку, сказал важным тоном: «Продолжайте! Продолжайте, молодой человек! Вы знаете, что я всегда принимал в вас участие и очень-любопытен узнать историю вашей жизни, потому-что в таинствах природы есть скрытое значение каждого маловажного обстоятельства бытия». Последния слова произнес старик протяжно и торжественным голосом, подняв к верху указательный палец правой руки. Иван Афанасьевич продолжал: «Жизнь моя небогата происшествиями: вот она в нескольких словах. Родившись от бедного человека, я потерял мать свою, еще не понимая, что значит это слово. Отец мой не мог дать мне приличного воспитания и я начал учиться в уездной школе Винницы, где прошли первые года моего


====page 142====


детства. Выучившись там первым началам, я какъто по-счастию попал па глаза к попечителю Винницкой Гимназии и он перевел меня туда на казенный счет. Я учился порядочно, вышел одним из первых, и поступил па службу в Уездное Казначейство, с правом на 14 класс. Но тут начались неприятности моей службы. Грустно сыну вспоминать о проступках отца. Ничего нет ужаснее положения — знать и понимать, что отец мой дурной человек, что он не заслуживает уважения честных людей. К-несчастию это было моим уделом. Отец мой, служивший в Уездном Суде, подвергся всеобщему презрению, как лихоимец и человек дурного поведения, и наконец должен был подать в отставку; Окружное Начальство было еще так милостиво, что не предало его суду. Отцовский стыд пал также частию и на меня. Мне больно было сносить незаслуженную холодность сослуживцев, и я воспользовался первым удобным случаем, чтоб перебраться в Петербург. Здесь, без помощи и без протекции, я не знал к кому обратиться, Сам Бог внушил мне мысль прибегнуть к вам. Вы были единственный человек, которого я знал по имени, потому-что родня ваша жила первоначально в нашем городе. Вы приняли благосклонно и радушно человека, вам совершенно неизвестного, вы обласкали его, обнадежили, доставили ему штатное место, помогали ему в нужде и советами, и деньгами. Без вас я бы, может-быть, погиб в этом обширном городе, где так мало места для бедного человека. Но вы недолго были моим начальником. Вас отставили за старостью и я потерял в вас более чем другие. — Для других вы были начальником, для меня отцом... Скажите, к кому же мне теперь обратиться с просьбою, как не к вам, у когоже просить мне совета, как не у вас?.. Никита Семенович! Положение мое горько! Новый начальник выживает меня с моего места: чт́о я тогда буду делать? куда пойду я, круглый сирота, потому-что я почти не могу считать отцом моим того, кто живет в Виннице, проводя дни в питейных домах!.. Мне при


====page 143====


дется умереть с голоду. За милостынею руки мои не протянутся, а утопиться в Неве испустит образ, которым благословила меня мать моя и который никогда не сходит с груди моей. К вам пришел я в самую решительную минуту, и я уверен, мне говорит что-то здесь, в моем сердце, что вы поможете мне, что вы не оставите меня, что вы во второй раз спасете меня!»
Молодой человек схватил руку старика и крепко сжал ее; в глазах его блистали слезы; щеки разгорелись, — он был прекрасен в эту минуту. Старик с своей стороны отвечал ему па пожатие, и устремив на него свои глаза, блестевшие сквозь очки каким-то странным огнем, отвечал голосом, дрожавшим от душевного волнения:
— Ты прав, Иван! Старик Тебя не оставит, как оставили его самого эти люди, которые славятся своим великодушием. Да! они лишили меня места, они сказали, что я слишком стар для службы, что память моя не имеет необходимой свежести, что рассудок мой ослабел, что я имею множество предразсудков, что я суевер, если еще не совсем помешался на моих приметах... О! они нашли много причин, чтобы отнять у меня кусок хлеба, у меня, который был Бригадиром, когда кончалась Великая Екатерина! Мне 80 лет, но я духом и телом бодрее наших двадцати летних юношей. Я видел то, чему не поверят потомки через сотни лет, я видел этот баснословный век, которому подобный найдется разве в арабских сказках, я видел такие дела Русской Императрицы, которых не делала ни одна сказочная волшебница. — И эти люди, эти выскочки нынешнего поколения, нашли, что я шут для их века!... Ты непохож на них, Иван, и вот за чт́о я полюбил тебя! В твоем неиспорченном сердце хранятся заветы ненынешнего века; ты свято веришь в преданья мудрой старины. Ты не безбожный сорванец, не холодный себялюбец — и я, па зло всему нынешнему свету, спасу тебя! — А! они лишили меня материальных средств помочь тебе! — Но они не знают,


====page 144====


что в моей власти помочь тебе средствами духовными, сделать тебя во сто раз богаче и счастливее их!
И старик гордо поднялся с своего места и, сорвав с себя очки,  устремил свои серые зрачки, прыгавшие в их красноватой оболочке, на изумленного чиновника.
В голове Ивана Афанасьевича мелькнула сначала мысль о том, не справедливы ли слухи о расстройстве рассудка бывшего Директора Департамента, по видя уверенность, с какою этот странный старик говорил о своем могуществе, он, слабый и суеверный по природе, совершенно подчинился магическому влиянию своего бывшего начальника, и смиренно склонил голову, не могши вынести магнетического блеска его глаз. Старик продолжал в том же торжественном тоне.
— Да, я могу победить человеческую злобу! я открыл тайпы, которые тщетно отыскивали все великие люди минувших лет! Я могу сделать тебя счастливым, но для этого, ты должен слепо повиноваться мне, слепо верить той сверх-естественной силе, которую я покорил себе!..
Иван Афанасьевич снова с изумлением взглянул на старика, лицо которого получило новое, странное изменение: морщины собрались па лбу его, седые брови сдвинулись, все черты приняли выражение важности и суровости. Это был не тот человек, который несколько минут тому назад так прозаически ругал своего слугу. Он был похож на прорицателя средних веков, на древнего волшебника. И еслибы в это время, на голос старика явился какой-нибудь дух, убежавший из волшебных сказок, то Иван Афанасьевичь нисколько бы этому не удивился: так-он был уверен в его могуществе. Я весь принадлежу вам, вскричал он накопец: располагайте моими поступками! Я верю всему, верю, что вы не обманете надежд моих!
— И ты не ошибешься! сказал старик. Я сделаю для тебя т́о, чего я не сделал бы ни для никого на


====page 145====


свете. Я дам тебе существо, которое внесет в дом твой обилие, счастие и спокойствие; оно будет охранять, надежнее всякой стражи, твой покой, твое имущество, твое здоровье; оно будет невидимо бдеть над всеми твоими поступками, наставлять тебя па истинный путь, указывать тебе твои недостатки. Это существо драгоценно для меня самого: оно много помогало мне в моих открытиях, подкрепляло меня в трудах моих, сделало меня счастливым. И для тебя я расстаюсь с ним, я отдаю тебе моего хранителя, который для меня дороже всех сокровищ. Он будет также верно служить тебе, как служил и мне самому! — С этими словами старик подошел к комоду и выдвинул нижний ящик с скрипом и треском. Воображение Ивана Афанасьевича было так взволновано этой сценой, что он в полной уверенности стал ожидать, как Никита Семенович подарит ему какого-нибудь маленького гения, в роде Ариеля, с лазурными крылышками за плечами, с шелковыми волосами, в тунике небесного цвета, сотканной из крыльев бабочек, и в волнении ожидания устремил взор свой на открытый ящик комода. Там валялось несколько кусочков белого хлеба, сухия корки и крошки черного, перемешанные с кусками сахара. Никита Семенович, нагнувшись над ящиком, тихо поскреб ногтем но дну его, и огромный чорный таракан выбежал из щели комода. Старик осторожно взял его за спину и протянул к Ивану Афанасьевичу.
— Как? чт́о это! проговорил едва-внятным голосом, вне себя от удивления, бедный молодой человек, разочарованный в своих надеждах.
— Это чорный таракан, торжественно произнес старик: для тебя решаюсь с ним растаться!..
Иван Афанасьевич все еще колебался. Старик нахмурился.
— Ты, мне кажется, сомневаешься в справедливости слов моих, не решаешься принять моего дара!
Эти слова возвратили Ивану Афанасьевичу его решимость. Он вспомнил народное поверье, запрещающее


====page 146====


убивать чорных тараканов, потому-что опи приносят счастье долу, где заводятся. Он сообразил все слухи, носившиеся в Департаменте об уме Никиты Семеновича, о знании кабалистических наук, о том, что он часто у себя на дому делает какие-то странные опыты. В его положении, у других ему нельзя было искать никакой помощи, не на чт́о было надеяться; суеверие взяло верх — и он решительно протянул руку к старпку. Тот бережно передал таракана и невольная дрожь пробежала по телу молодого человека, когда он почувствовал в руке это холодное гладкое тело. «Нет ли у вас какой-нибудь коробочки?» сказал он, невольно бледнея, и чувствуя, как таракан перебирает ножками, стараясь выкарабкаться из его горсти.
— Разве ты хочешь, чтобы он задохнулся в коробке? — сердито отвечал старик. Положи его в платок и снеси домой, но смотри, не прищеми ему лапок и не сожми его. Помни, что если он умрет от твоей неосторожности, или если ты сам убьешь его, то всевозможные страдания обрушатся на тебя и ты мучениями целой жизни не искупишь смерть этого невинного существа. Постой! дай мне еще раз посмотреть на него! — И старик взял платок, в который Иван Афанасьевич уж увязал было таракана, и разостлал на столе. Таракан, почувствовав себя на свободе, тотчас хотел-было убежать, но вдруг остановился, услышав голос старика, который звал его самыми нежными словами, раскрашивая перед ним кусочек белого хлеба.
— Поди сюда, мой чернушка!.. Покушай в последний раз из рук моих хлебца. Да смотри же, служи верно твоему новому хозяину. И в то время, как таракан нежно брал хлеб передними усиками и проворно ел его, старик, обратившись к Ивану Афанасьевичу, давал ему наставления, как обходиться с таинственным существом: — Ты очистишь для него, как и у меня, нижний ящик комода. Он не станет жить там, но это будет его столовая. Ты туда каждый день будешь класть мелко искрошенные куски белого и чер


====page 147====


ного хлеба, крошки сахара и всего, чт́о только будет сладкого. Он тебя еще не знает, и потому не будет есть из твоих рук, а приходить обедать в ящик. Для этого ты продержи его только дня три в ящике, чтобы он знал это место, и потом прорежь внизу или с-боку щель и он уйдет сам, куда знает. Смотри же! Берегись нанести ему какой-либо вред! Не забывай кормить его и ты вскоре увидишь во всем перемену. Прощай! помни слова мои и не забудь, что твоя судьба тесно связана с судьбой таракана! — И старик, снова, спрятав его в платок, бережно сложил концы, отдал Ивану Афанасьевичу и велел взять рукою пониже за платок, чтобы таракан не ушел в отверстие, но вместе с тем, чтобы не лишать его и свободы движения... Полный надежд и страха, Иван Афанасьевич, сжимая платок с роковым даром, пробежал мимо спящего Петьки и пустился по грязи с Песков в Офицерскую.


Глава III.
О домашнем быте младшего помощника Столоначальника и
о дивном и непонятном приключении, с ним случившемся. История Сверчка и Паука.


Теперь, когда мы знаем, кто был Иван Афанасьевич и каким образом достался ему чорный таракан, обратимся снова к нашему герою т.е. к Ивану Афанасьевичу, а не к таракану.
Промоченный до костей, весь в грязи, вошел он в свою скромную комнату, и снявши шинель, опустился на кожаный диван, окидывая печальным взоромъсвой костюм и стараясь угадать, какие важные повреждения произвела в нем эта ужасная погода и это несчастное  происшествие, в котором погиб-было таракан. Заперев дверь за барином, старый слуга при


====page 148====


нялся раздевать его. Это был знаменитый Сидор, которому так завидовал Никита Семенович. Он был крепостной человек матери Совинского, которая принесла в приданое отцу его три ревизских души. Мать Ивана Афанасьевича, умирая, просила старого Сидора ходить за её сыном и не оставлять его. Бедная знала характер своего мужа и предвидела, что он не будет много заботиться о сыне. Сидор нянчил Ивана Афанасьевича, был дядькой в лета молодости барина, наконец, последовав за ним в Петербург, сделался его камердинером. Это был один из тех слуг, которых теперь можно встретить очень-редко, и то только вдалеке от столицы, где-нибудь в глуши уездного города. Он был без души привязан к Совинскому, никогда не брал в рот ни капли вина, не ходил в театр и ворчал на барина без церемонии. Любимым его занятием был чулок, который он вязал прекрасно, распевая псалмы и стихеры. Наружность его была самая обыкновенная: морщиноватое лицо, толстый приплюснутый нос, нижняя губа немного отвислая и глубокой рубец на левой щеке — единственное доказательство, что и Сидор был когда-то молод. Его другом и собеседником был жирный кот Мурька, которого он спас в самые нежные года от мучительной смерти потопления в не-ароматном месте и которого сам вскормил и воспитал, т. е. выучил прыгать через руку и сидеть на задних лапах. Они всегда были неразлучны, и в какую бы погоду Сидор ни выходил в лавочку или булочную, Мурька всегда шел за ним, подняв хвост, самым важным шагом. Так как, посещения Сидора ограничивались этими двумя местами, то Мурьке не было большего труда ему сопутствовать. Сначала это всех смешило, но потом все к этому привыкли, и беспокоились, когда старый слуга являлся один. Впрочем два раза в неделю, именно в воскресенье и в большие праздники Сидор ходил в церковь, и в субботу в Желтый рынок закупать для барина недельную провизию; тогда Мурька уже не провожал его, и спокойно


====page 149====


оставался дома лежать на печке. Для этого Сидору нужно было только сказать: Мурька! я иду в церковь, или Мурька! я иду на рынок! — И понятливый кот свертывался кольцом и ложился на свое обыкновенное место. Изредка Сидор принимал у себя гостей — Осипа лавочника, и Ивана Антоновича, обрусевшего немца булочника, и этим ограничивался весь круг его знакомства.
В этот вечер старик принялся было молча раздевать барина, но, увидев, в каком положении находится его платье, вскричал, всплеснув руками.
— Чт́о это с вами, батюшка? Где это Бог помог вам этак отделать ваш виц-мундир и брюки! Смотрите ведь на них лица нет! Это удивительно! Только вы одни, кажется, и можете так выпачкаться!.. Создатель мой! А сапоги-то, сапоги, хоть выжми!.. На-долго нам станет вашего жалованья! Побойтесь Бога, Иван Афанасьевич!.. Можно ли так не беречь своего платья, ведь у вас и всего-то-на-все две пары! Чт́о это такое»?..
— Ничего, Сидор... я упал по дороге... это можно отчистить, высушить. К новому году, даст Бог получу награжденье... Сошью новое...
— Получу награждение!.. сошью новое! это все еще когда-то будет, а теперь, глядишь, все испортили!.. Отчистить?.. Разве это ничего не ст́оит? Над этим часа два потрудишься!
— Хорошо, хорошо!.. только теперь, сделай одолжение, дай мне обедать... я очень проголодался!.. Да! вот пятиалтынный... спроси мне в лавке бутылку пива!.. Я хочу согреться!
— То-то согреться, чай все ноги промочили! Долголи тут до простуды, в такую погоду!.. Извольте у меня тотчас надеть чистое белье и теплые чулки! Захвораете, так одной возни с вами не оберешься!
— Я сей-час все сделаю, только пожалуйста сходи поскорее. — Сидор, в сопровождении Мурьки, отправился в лавочку, которая была в том же доме. Иван Афанасьевичь, нарочно пославший его, чтобы остаться одному, проворно бросился к своему комоду, опорожнил нижний ящик, потом открыл маленькой шкафик, стояв


====page 150====


ший на этом же комоде, вынул кусок хлеба, покрошил его в ящик, вытряхнул туда платок, и задвинув, запер на ключ; потом в однуминуту разделся и лег на диван в ожидании обеда и Сидора. — Весь этот вечер Иван Афанасьевич провел дома, лежа на диване и читая «Библиотеку для Чтения». Чтение его однако же было очень-рассеянно: в его воображении поминутно мелькал Никита Семенович и чорный таракан, и эта хорошенькая девушка, с которой он столкнулся посреди грязи. С тайным страхом лег он спать на этом же диване, ожидая чего-то сверх-естественпого. Долго не мог он сомкнуть глаз и не раз с трепетом сердца обращал взоры свои на нижний ящик комода; мысли быстро сменялись в голове его. Сначала сквозь дурно-притворенную дверь соседней комнаты слышалось ему однообразное пение Сидора, и длинная полоса света прорезывалась из щели, потом она погасла, пение смолкло и вместо его раздалось тихое храпение, сопровождаемое изредка глухим кашлем. Ничего этого обыкновенно никогда не слыхал Иван Афанасьевич, но в эту ночь слух его получил удивительную тонкость. Он явстенно услышал бой карманных часов, которые клал всегда подле себя на столйке, переложил их на самой край, — они все еще стучали, спрятал их цод подушку — еще хуже — они звенели ему под самым ухом. Это ему надоело, он вздумал перенести их на другой край комнаты, но долго не решался встать с постели. Наконец, тихо опустив ноги, он взял эти досадные часы, и долго сидел, смотря на движение стрелки и считая биения сердца. Потом встал, подошел к письменному столу, положил — не хорошо! на окошко — не ловко, на шкаф с платьем — высоко, оставался один комод — страшно! Наконец он решился заперсть их в ящик письменного стола, но когда щелкнул замок, он почувствовал невольную дрожь и, проворно опустив часы в ящик, вскочил на диван и закутался в одеяло. Он твердо решился лежать с закрытыми глазами и крепко зажмурил их, но какаято странная сила поминутно заставляла его открывать


====page 151====


их и смотреть на роковой ящик. Грозный комод, стоящий в углу, был освещен сиянием лампады, висевшей перед образом на противоположном конце комнаты. Остальная часть её была погружена во мрак. Несколько портретов, развешанных по стене и ад комодом, вокруг зеркала, как-то странно смотрели на Ивана Афанасьевича. Мышь, которая заскреблась где то в углу комнаты, заставила его вздрогнуть. От протяжного оклика будочника на улице — серце его замерло. Он насильно закрыл, глаза, твердо решившись ни о чем не думать и повернулся к стене. Но темнота принимала для него странные формы, расцвечивалась красками и двигалась.
Сначала массы её закружились, потом пробежали быстромимо глаз, и по ним посыпались светлые точки. Вот они слились в одну и она начала описывать круги и зигзаги, и Иван Афанасьевич следил за ней глазами, хотя они были закрыты. Точка то опускалась, то поднималась, то растягивалась светлою полосою, края её то багровели, то становились ярко фиолетового цвета, и вот появилось множество колец темных и ярких, красных и бесцветных, и они закружились. Вот какие-то фантастическия фигуры начали показываться в их центре, развиваясь быстро к окружности, переменяя цвета и формы, уменьшаясь и увеличиваясь, приближаясь и удаляясь, как в фантасмагории. Вот показалось в них угрюмое лице Никиты Семеновича: оно начало растягиваться до исполинского объема и превратилось в какое-то чудовище, которое вдруг исчезло. Потом явилось в меховой шапочке миленькое личико девушки: оно так приветливо улыбалось — и вдруг, о ужас! обратилось в огромного черного таракана! Холодный пот выступил на теле Ивана Афанасьевича. Он чувствовал, как кровь медленнее приливалась к сердцу, потом она вдруг с новой силой к пему прихлынула, он не чувствовал присутствия своих членов, теплый пар обхватил его голову, массы мрака опять закружились перед его глазами. Тело таракана вдруг уменьшилось до точки, но за то ноги и усы его вытянулись в длинные светлые нити, которые персплелися между собою в


====page 152====


блестящия сетки; потом все это заколебалось, мрак становился гуще и гуще, и вдруг застыл стеною. Электрическая дрожь пробежала по телу Ивана Афанасьевича. Какой-то болезненный удар отозвался в голову, все тело приняло неподвижное положение, машинально открыл он глаза... На противоположном конце дивана, на высокой спинке его, украшенной разными арабесками, сидел, поджавши задния лапки, чорный таракан!
Иван Афаиасьевич остался неподвижен, не имея ни силы, ни воли пошевельнуть одним членом, и устремив глаза свои на это существо, которое, облитое светом лампады, ярко рисовалось на жолтом грунтедиванной спинки.
Молчание продолжалось несколько минут. Наконец в ушах Ивана Афанасьевича раздался тонкий, пискливый голос, едва внятный, но который доходил однако прямо до его уха, с малейшими оттенками звука, с тончайшими переливами голоса.
Таракан говорил:
— Здравствуйте, Иван Афанасьевич! очень-рад познакомиться с вами! Я чрезвычайно доволен, что переменил квартиру! На той мне становилось очень-скучно: я знал на-изуст каждую трещину в штукатурке, каждую щель в полу. Старые мои знакомые-большой паук, живший очень-весело в одной трещине карниза, и молодой сверчок, имевший свою квартиру за печкою, давно умерли! Одному мне было скучно. Паук был очень-веселого характера: он часто спускался ко мне в норку, поговорить со мною в прекрасные темные ночи. Я также иногда платил ему визит, взлезая на карниз, где мы обыкновенно усаживались рядом и часто, проговорив всю ночь, с сожалением расставались. Паук был большой философ: сверху своего карниза он бросал на мир высшие взгляды, и опутывая паутиною бедных мух, всегда читал им нравоучение. Одно в нем мне не нравилось: он был такой охотник до крови, такой жадный. — Бывало, мы говорим очень-спокойно, как вдруг он весь надуется, задро


====page 153====


жит, и опрометью бросится от меня, заслышав крики мухи, попавшейся в его сети. Не раз он уговаривал меня попробовать его добычи, но признаюсь, я всегда был скромного нрава и любил один белый хлеб и сахар. А какой он был славный охотник! как искусно он плел свою паутину, и раскидывал ее в таких местах, где чаще летали мухи! Я несколько раз бывал свидетелем его хитрости и хохотал от души. Иногда мы с ним вместе отправлялись в гости к сверчку. Этот, напротив, был большой нелюдим: оп никогда не выходил из своей теплой канурки и вечно, бывало, греет лапки в теплой золе или поет свою песню. Мы часто смеялись над пустынником, особливо паук, не раз приглашая его посмотреть на свет. Но сверчок никогда не соглашался. Он с удовольствием принимал нас и разговаривал с нами, по никогда не отдавал нам визита. Мы удивлялись всегда, как он может жить в таком жару, но он, повалившись на спину и вздернув к верху свои лапки, замаранные в саже, грелся, пел целой день и ничего не хотел слушать. Ведя такую праздную и бездейственную жизнь, он, разумеется, был мало образован и часто не верил нашим рассказам о том, чтб делается в свете. За то какие прекрасные сказки он нам рассказывал: у меня, бывало, сердце замрет от умиления, и сам паук, хоть и называл меня добряком и простяком, бывало, всегда растрогается. Особливо одна! Ах как она хороша была!.. «О Мушке Черноглазке» и «О Тараканше Белоусе» — хотите ли я вам расскажу ее?.. Да что это вы лежите так неподвижно, не скажете ни слова, дажене мигнете глазами?.. Уж не боитесь ли вы меня?.. Иван Афанасьевич покраснел при мысли, что он мог испугаться таракана: он постарался улыбнуться, и голосом, не совсем еще твердым,пробормотал.
— О! совсем нет-с! Помилуйте! как это можно?.. я напротив... чрезвычайно рад вашему знакомству!.. мне весьма лестно!.. я так... немножко удивлен!..
— Чему? продолжал таракан. Что я решился познакомиться с вами!.. Это было желание Никиты Семе


====page 154====


новича, который рекомендовал мне вас, как человека умного н прекрасного. Я, признаюсь вам, редко свожу знакомство с людьми нынешнего века. Они ничему не верят, такие скептики — но вы совсем на них не похожи. Вы, верно, не находите ничего странного в моем появлении. Вы верно не из тех смешных людей, которые имеют странную претензию — думать, что им одним дана возможность говорить на этом свете и что будто все прочия создания лишены дара слова, и должны всю жизнь свою молчать. Какая сумасбродная идея! По их мнению, мы должны прекрасно знать пантомиму, потому-что ведь надобно же как нибудь объясняться. —  Но вы, верно, не довольны тем, что я так много говорю — извините: я так давно молчал! Никита Семенович не любил меня слушать, а друзья мои, как я уже вам говорил, умерли в цветущих летах. Вы сами, верно, имели друзей, и понимаете, чт́о значит остаться одному на этом свете, совершенно одному... Извините! я не могу хладнокровно вспомнить об их кончине. Слезы текут из глаз моих, — И таракан передними лапками начал отирать свою мордочку. Иван Афанасьевич все еще не верил ни глазам, ни ушам своим. Он находился под влиянием какого-то особенного магического чувства и не мог дать себе отчета в своем положении. Таракан продолжал:
— Я уверен, что вы примете участие в моей горести, и потому расскажу вам в нескольких словах историю смерти моих друзей. Раз как-то я из своего убежища любовался на прыжки ловкой и стройной мыши, бегавшей по комнате и катавшей перед собою кусок заплесневевшей корки, которую она нашла где-то под шкапом. Игрунья забавляла меня, и я, забыв все предосторожности, вышел из норки, чтоб поближе посмотреть на нee. Вдруг коварная, оставив свой хлеб, бросилась па меня, и прежде, чем я успел сделать шаг, сжала меня правой передней лапкой. Я почувствовал ужасную боль во всех членах, но по-счастию успел спрятать под себя свои ноги: без этого она бы тотчас оборвала их. Она подержала меня с минуту и


====page 155====


потом бросила на пол; по-счастию кожа моя довольно-крепка и я не ушибся, но все-таки лежал как мертвый, зная что она прыгнет на меня если сделаю хоть малейшее движение. Сколько мучений перенес я в это время! С минуты на минуту ждал я, что она меня раздавит, и вот чувствую, как она опять меня схватила и понесла в рот: я слышал уже как зубы её скользнули по моей гладкой и твердой оболочке... еще мгновение и я был бы раздавлен её зубами... но видно, что она не нашла меня по своему вкусу и выплюнула вон. Этим страдания мои еще не кончились: она опять схватила меня и начала швырять из угла в угол как мячик. Я был совсем избит и измят, и уж терял чувства, как вдруг скрин двери заставил мою мучительницу бросить меня и опрометью убежать в свою квартиру. К-счастью еще, что она не догадалась унести меня с собою. Избавитель мой был Петька, слуга Никиты Семеновича. Он пришел вымести комнату (самый глупый обычай, лишающий нас часто средств к пропитанию и веселого препровождения времени — рыться в сору и играть с пробками, лоскутками бумаги и кусочками дерева). Он нес с собою ужасное орудие пытки, которое вы называете щеткой, и начал свою бесчеловечную работу. Застигнутый в таком углу, где не было никакого отверстия, я побежал по стене — и прямо в щель к моему другу — пауку. Петька по-счастию не разглядел меня своими заспанными глазами. Друг мой, после сытного завтрака, сидел без движения, сложивши лапки. Вокруг него валялось множество обрывков паутины, в которых была запутана куча сухих мушек, головок, ног, крылышек, и скелеты комаров еще прошлого лета.
— Здравствуй, друг мой! сказал я ему. Он так наелся и растолстел, что насилу отвечал мне охриплым голосом: «А! это ты, Чернуша! Что скажешь новенького»?
Я ему рассказал о несчастий со мной случившемся, и о гибели, мне угрожавшей. Он смеялся... «Эге! так она тебе порядочно бока помяла!.. Ха! ха! ха! это очень хороший моцион!.. Ты же такой увалень, на-силу перева


====page 156====


ливаешьсл. Ништо тебе! сколько раз я говорил тебе: не будь такой  розиней! Нашел на чт́о любоваться! На мышиные прыжки! Ах ты фаля!.. И он опять захохотал».
Признаюсь, от друга моего я не ожидал такого приема; я думал встретить сожаление, а не насмешку над моей простотою.
— Грешно тебе смеяться над несчастием другого, сказал я печально. Оно может случиться со всяким. Поверь, что я сердечно пожалею о тебе, если ты будешь когда-нибудь в подобном положении.
— Я не так глуп, как ты, отвечал он, и меня не скоро поймаешь. Это ваша братья, простяки, всему удивляетесь! Я на своем веку довольно нагляделся на разные разности!.. Постойка!.. чт́о это? и он начал пристально слушать, потом вдруг задрожал, затрясся, глаза налились кровью... Так и есть! муха... да какая жирная! У! да как она кричит!.. Славно! славно! Еще добыча!..
— Помилуй, сказал я, стараясь удержать его: не стыдно ли! Давно ли ты позавтракал? Смотри, насилу двигаешься!..
— Ничего! ничего! лакомый кусок никогда не лишний! отвечал он с каким-то злобным выражением, и быстро побежал по нитке к своей паутине. — Не успел я оглянуться, как вдруг убийственное орудие смахнуло его вниз вместе с паутиной и страшный, отчаянный крик, услышанный только мною, раздался под ногою Петьки. Я без чувств свалился с карниза.
Три дня пролежал я больной от внутреннего потрясения и от пожатия мыши, оплакивая моего погибшего друга. Не смотря на его алчность и насмешливость, он был очень веселое создание и я всей душой любил его. На четвертый день я вздумал посетить нашего общего друга сверчка и принести ему плачевное известие. Вечером отправился я в переднюю и, взлезши по печке в знакомую дыру, остановился в удивлении: друга моего сверчка там по было! Я хорошо знал его привычки.


====page 157====


и был уверен, что найду его в знакомой ямке, где он обыкновенно лежал на спине, поднявши к-верху ножки; но увидя противное, признаюсь, я не знал, что подумать. Со страхом в душе пошел я искать его в печке, и... о ужас! нашел его в длинной черной отдушине, прищемленного за обе передния ножки огромною вьюшкою. Он лежал без движения, и я сначала подумал, что он умер, но на голос мой он открыл глаза и радостно закачал усиками.
— Ты ли это друг мой Чернуша? сказал он слабым голосом.
— Я! я... милый мой Пискунчик!.. Но скажи ради Бога, чт́о с тобою?
— Ты видишь мое положение!... Я вышел немножко прогуляться в этот проход, потому-что внизу сделалось очень жарко, и лег здесь не много отдохнуть. Вдруг раздался ужаснейший шум. Я не успел опомниться, как одна стена исчезла, в нее мелькнул дневной свет и в туже минуту полезла сюда эта грозная машина; я едва успел отскочить в сторону, как она обрушилась и придавила мне передния ноги. Вот уже третий день, как я нахожусь в этом положении, умираю от голода и изнурения и чувствую, что конец мой близок.
— Но помилуй, друг мой! Ты бы мог избавиться от этого ужасного положения. Стоило тебЕ только показать твердость характера и рвануться вперед. Ты бы спасся, оставя здесь только копчики ног: все же это лучше, чем умереть.
— И ты думаешь, что я на это когда бы нибудь решился? Оторвать себе ноги! ни зачт́о на свете!
— Ну так ты бы мог перекусить их!
— Боже меня сохрани.
— Какой же ты малодушный!
— За чт́ож я себя буду мучить?
— Ну, хочешь, я тебе окажу услугу — откушу тебе кончики ног, как множно ближе к вьюшке?


====page 158====


— Не хочу! не хочу! Ты с ума сошел! Закричал сверчок и забился на месте. Это еще более усилило боль и он в изнеможении упал, повторяя жалобным голосом: — Голубчик Чернуша! не тронь!.. сделай милость не тронь! Это будет очень больно!.. Я и без того умираю!
— Как хочешь, отвечал я сквозь слезы!.. Не принести ли тебе по-крайней мере чего-нибудь покушать?..
— Нет, я не в силах!.. прошептал он едва слышно!.. Я умираю!.. Там... в углу... у меня спрятан запас разных лакомств, оставляю тебе в наследство... позабудь друга!.. похорони меня, как следует доброму и честному сверчку... Прощай, друг мой... Оставь!.. Не кусай мне мои хорошенькия ножки, на которых я так весело прыгал... С этими словами предсмертная дрожь проржала по его телу, он зашевелил задними лапками и скончался!..
С мрачным отчаяньем в сердце, отгрыз я несчастные ноги у покойника, бывшия причиной его преждевременной смерти, и стащив его в самый отдаленный угол печки, вырыл ему у стены, в саже, скромную могилу, насыпал над ним из мелких угольев высокий холм, и собственною своею лапкою выскоблил эпитафию на толстом слое сажи, прилипшей к стене!
И окончив свой рассказ, таракан закрыл голову лапками и грустно опустил ее!...
Иван Афанасьевич лежал, попрежнему, неподвижен. Все, что он видел, все, что он слышал, было так странно, так несбыточно, но между — тем так очевидно, что он не знал, как объяснить себе свое положение. Ему казалось невероятным, чтобы существо, которое было так ничтожно, могло иметь влияние на его судьбу. Он решился наконец сделать вопрос в самом почтительном тоне:
— Но позвольте мне спросить вас... Никита Семенович говорил мне, что вы можете устроить... т. е. улучшит мое положение. Так мне бы хотелось узнать...


====page 159====


Таракан быстро поднял голову. — Вы сомневаетесь в этом? не правда ли? Вы хотите знать, каким образом я, существо слабое, могу иметь власть над вами, царями животных, как вы себя называете? Но знайте же (и тут голос его сделался важен и торжествен), что в природе есть тайны, которых никогда не понять и не разгадать вам, царям земли! Я докажу на деле власть свою над обстоятельствами. Но если бы я даже рассказал, каким образом имею эту власть и как она проявляется, вы бы этого никогда не поняли!.. Вы меряете все своим умом, и все, что находится за его пределами почитаете несбыточным, неправдоподобным. Я знаю ваше положение и могу улучшить его. Вы мне понравились, вы верите, что я точно могу все это сделать и ничего не находите сверхъестественного в моем появлении. Если бы Никита Семенович и не приказал мне служить вам, то я бы сам принял в вас участие. К тому же вы спасли меня от смерти в этой глубокой луже, хоть для себя, но все таки спасли. Вы в опасности потерять место, без которого можете умереть с голоду, — успокойтесь! Завтра же все переменится! У вас еще одна тайная мысль, в которой вы сами себе боитесь признаться: завтра же вы опять ее увидите, а теперь уж поздно! Надейтесь! верьте мне и спите спокойно! И в туже минуту дрожь снова пробежала по телу Ивана Афанасьевича; он против воли закрыл глаза, темнота снова заклубилась перед ним, снова запрыгали яркия точки, —  он потерял сознание всех чувств.


Г Л А B А IV,
ЗАКЛЮЧАЮЩАЯ В СЕБЕ ПОВЕСТВОВАНІЕ О КАНЦЕЛЯРСКОЙ ЖИЗНИ,
О ВТОРИЧНОМ ПОЯВЛЕНІИ ЧОРНОГО ТАРАКАНА И О СТРАННЫХ
ВЕЩАХ, КОТОРЫЕ ОН РАССКАЗЫВАЛ.


Когда Иван Афанасьевич открыл глаза, дневной свет бил в окна, и Сидор стоял перед ним с недовольным выражением в лице.


====page 160====


— Да чт́о это вы, сударь, заспались, ворчал он: я вас не добужусь; уж давно 9-ть часов; пора в Департамент. Спите как убитый и ничего не слышите! Чт́ож вы ночь-то делали? Словно глаз не смыкали. Да полноте же валяться, вставайте, вставайте, а то я право стащу одеяло...
Иван Афанасьевич поднялся с смутными глазами. В голове его бродил хаос догадок, сомнений, предположений. Сцена прошедшей ночи живо представлялась его воображению: и этот таракан, и его рассказы, и смерть паука и обещания — все это так перепутало его идеи, что он не был даже уверен, спит ли он теперь или нет? Несколько раз во-время одеванья восклицал он про-себя: Во сне или на яву я это видел? Казалось, что по всем соображениям разума ничего подобного не моглослучиться, а между-тем он так живо, осязательно видел все это, и слова странного создания так неизгладимо напечатлелись в его памяти! Выслав за чем-то па минуту из комнаты своего слугу, он бросился к комоду: нижний ящик был заперт; быстро выдвинул он его, что-то черное бросилось опрометью в другой угол, испуганное шумом — это был таракан. Иван Афанасьевич в ужасе захлопнул ящик. Дорогою он размышлял о странном приключении, и приготовлялся перенести выговор строгого начальника отделения за позднее прибытие в Департамент. Против его воли однако какой-то тайный голос шептал ему: надейся!
Когда он в передней отдал сторожу шинель свою и робким голосом спросил: «Здесь ли Игнатий Степанович?» и когда сторож отвечал: «Уж давно-с,» страх заставил сильнее биться его сердце, и он на цыпочках вошел в святилище Департамента, доступное не многим избранным.
Там все было по-прежнему: те же длинные столы, накрытые черною вощанкою, те же чернильницы, симметрически на них расставленные, тот же бледно-красный цвет стен, теже столовые часы, на которые чиновники поглядывают с тайным желанием, чтобы


====page 161====


стрелка поскорее стала на вожделенное число III. Снова представилась ему эта длинная, темная, скучная комната, которая, казалось, жила особенною, ей свойственною, однообразною жизнию. Это был огромный полип, которого живыми, движущимися членами были эти бледные, худые чиновники, живущие отдельною жизнию, по прикованные невидимою, крепкою нитью к стенам своего жилища. Там были люди, которые, казалось, срослись со стулом, на котором они проводили б́ольшую половину своей жизни: им чего-то не доставало, если перед-ними не было их родного, чорного стола, на котором каждое пятнышко, каждая неровность, были им известны и знакомы. Там были олицетворенные выписки из дел, худые и тощие, которые даже к своим приятелям писали сокращенно: «См: братец! прим: за твоим слугой, он тебя обкрадывает», и которые были сами сокращением человека — чвк. Жизнь эта была холодна, как улитка, регулярна как маятник, однообразна как петербургские дожди. Все было по-старому: муха, убитаяна стене каким-то досужим чиновником прошлое лето, бант на галстухе Потапа Васильевича, третья пуговица па виц-мундире Семена Николаевича, у которой ноги орла приходились на-верху! Маленькая перемена была только в одном: перед грозным Игнатьем Степановичем, начальником отделения, стоял с потупленной головою не младший помощник столоначальника Иван Афанасьевич Совинский, как это всегда бывало, но старший Александр Ивановичь Петликов, как этого почти никогда не бывало.
Увидя входящего Ивана Афанасьевича, начальник отделения, вместо того, чтоб сделать ему строгий выговор, ласково обратился к нему, и подавая руку, сказал смягченным голосом: «Здравствуйте! я вас ждал! Потрудитесь-ка мне рассмотреть вот это дело, и сделать из него краткую выписку, изложив самую сущность дела. Г-н Петликов напутал тут Бог знает что.» С этими словами он передал огромную кипу бумаг.


====page 162====


Иван Афанасьевич остановился в изумлении: вопервых его поразило т́о, что Игнатий Степанович бранил своего любимца, который от него никогда не слыхал другого выговора, кроме того, что он у него навечере сходил с туза, когда ему надобно было ходить с маленькой; во-вторых, т́о, что он сказал ему: «здравствуйте», когда обыкновенно только кивал головою, и в-третьих, он подал ему руку, чт́о случалось только тогда, когда Иван Афанасьевич поздравлял его с наградой или повышением. В силу всех этих законных причин Иван Афанасьевич истинно мог удивиться.
Каково было его удивление, когда начальник отделения, просмотрев записку, оконченную им около четырех часов, еще раз пожал его руку и сказал:
«Очень, очень-хорошо, Иван Афанасьевич! Признаюсь, я до-сих-пор дурно ценил вас. У вас удивительно верный вгляд на предметы. Прошу короче познакомиться. У меня сего-дня вечер. Пожалуйте, без церемонии ко мне, милости просим. Скажу вам по секрету, что я очень не доволен Алексеем Иванычем и что место это по всей справедливости должно принадлежать вам!» С этими словами начальник ушел.
Мог ли Иван Афанасьевич, характера по природе доверчивого и слабого, пе поверить после этого могущественному влиянию чорного таракана? Как он ни объяснял себе обыкновенным образом все с ним случившееся, но никак не мог отыскать причины, по которой все это могло произойти. С другой стороны, наклонный к суеверию, с воображением, разгоряченным происшествием прошедшей ночи, он поверил власти таракана и благодарил судьбу за неожиданное покровительство. Возвратясь домой, он пообедал, и в ожидании вечера, улегся опять па своем диване помечтать.
Покамест было еще светло, мысли его кружились около обыкновенных предметов: он строил воздушные замки, воображал себя начальником отделения, с Анной на шее, и мужем хорошенькой девушки в меховой шапочке. При этой мысли пришли ему на ум сло


====page 163====


ва таракана: «завтра же вы опять ее увидите». Он снова стал думать об этом необыкновенном существе, снова фантастические образы замелькали у него перед глазами, голова его закружилась, и вдруг снова опять эта странная электрическая дрожь пробежала по его телу, снова непреодолимая сила заставила его открыть глаза, и во мраке вечерних сумерек, на том же месте дивана, неясно обрисовался призрак чорного таракана. На этот раз Иван Афанасьевич не так испугался. Таракан говорил:
«Вот я и опять пришел с вами побеседовать, почтеннейший Иван Афанасьевич. Ну что? Правду ли я говорил? Не улучшились ли дела ваши? Вот то-то и есть: не мудрить бы напрасно, а побольше верить, так дело бы лучше было. Погодите! еще т́о ли вы увидите! Положитесь во всем на меня — и поверьте, что не будете раскаиваться. Позвольте однако сделать вам маленькое замечание: вы обо мне и позабыли. Накрошили вчера мне очень-мало хлеба, а сего-дня и совсем ничего. Пожалуста не забывайте об этом. Вам, может-быть, покажется странным, что я являюсь к вам по ночам, в то время, когда вы ложитесь спать; но вот видите ли, у меня есть на это свои причины. Да и к тому же ночью как-то нам удобнее разговаривать. Днем это может показаться странным; нам могут помешать, да и я сам не люблю являться при других. Днем у менямного важных дел, управление моим народом.
— Как? вскричал изумленный Иван Афанасьевич: так стало-быть вы...
__ Повелитель многочисленного племени тараканов, Чернуша XXI. Чт́о вы смотрите па меня с таким удивлением? Чт́о вы находите в этом странного?
— Ничего, совершенно ничего... но мне кажется... я полагал...
— Вы думали, что между миллионами тараканов нет никакого порядка; что они живут все как-нибудь, без законов, без правил, могут обижать один другого и делать чт́о им вздумается; что у нас нет ни уз родства, ни


====page 164====


прав, ни обязанностей, ни чувств, ни радостей, ни огорченья, ни веселья, ни скуки. Странные вы существа — люди! Думаете, что только у вас все идет как надобно, и что остальные творения живут так, спустя рукава. Это нисколько не самолюбиво. Я бы не кончил век, если бы стал пересчитывать все наши преимущества перед человечеством. Вы присвоили себе власть над всею природою, над всеми существами, а между-тем они имеют такое же право жить в этом мире и употреблять в свою пользу всю неодушевленную природу. Вы сами работаете на нас, хотя и не замечаете этого. Вы строите для нас эти прекрасные дома, где мы тотчас же поселяемся, где мы защищены от холода, где нам так просторно бегать и резвиться. Вы собираете огромные запасы, которые мы истребляем. Вы для нас готовите пищу, и после смерти, вы, цари природы, становитесь в свою очередь пищею существ, которых вы презираете при жизни. Мы разделяем с вами всю жизнь вашу, видим ваши горести и радости, учавствуем во всех переменах, которые с вами случаются. Мы можем иногда причинить вам много неудовольствия и досады, можем иметь большое влияние на жизнь. Кто знает, на чьей бы стороне была победа, еслибы все звери, все живые существа, вооружились на человека, чтобы сжить его с земли.
Иван Афанасьевич был так сконфужен словами таракана, что лежал молча, не найдя ничего, чт́о бы можно было отвечать на его парадоксы. Таракан продолжал:
— Я двадцать первый князь из нашего рода. Со смертью моего отца, Чернуши XX, я получил власть над бесчисленным поколением петербургских тараканов. В других городах есть не менее обширные и славные тараканные княжества. В Москве, например, живет теперь сильный и храбрый князь Головачь ХѴШ-й. В других местах есть также знаменитые владыки. Мы живем мирно между собою, не так как вы, люди, потому-что не находим никакой выгоды истреблять друг друга, и войны между нами пе бывает никогда. Мы довольно имеем внешних врагов, от которых также


====page 165====


защищаемся не силою, потому-что мы вообще слабы и не стыдимся в этом признаться, а большею частью стараемся спастись бегством. Мы никогда и никому не делали зла, а между-тем врагов у нас множество, как у всех слабых существ, и вы люди в числе первых и самых опасных. Чт́о мы вам сделали? За чт́о вы всегда стараетесь поймать нас и убить? Разве мы мешаем вам жить спокойно? Разве мы портим у вас чт́о-нибудь, как мыши, или беспокоим вас самих, как мухи! Мы живем смирно, спокойно, где-нибудь в своем уголку за печкой, и если когда-нибудь и выйдем оттуда погулять или освежиться — так неужели вас за это надо преследовать и убивать? Стыдно и грешно поступать вам таким образом! И за все это мы еще делаем вам добро. Никита Семенович, властью, которою он приобрел над нами тайными средствами, заставил меня, повелителя миллионов подданных, служить ему, — и я с покорностью исполнял это! Он передал меня вам, — и я для вас готов сделать все, чт́о могу. Переселясь в этот дом, я не успел еще принять моих подданных, живущих, здесь, которые желают мне представиться. Сего дня ночью я приказал им всем собраться, и сделаю им большой парад, на котором они покажут мне свое искусство маневрировать т. е. бегать от неприятеля. Если вы хотите, то я велю сделать его в этой комнате, и вы на-деле можете увидеть все мое могущество.
— С большим удовольствием, если вы позволите... Я почту за большое одолжение.
— Пожалуйста без Фраз, Иван Афанасьевич! Вы говорите с тараканом, как с начальником отделения. Сего-дня ночью я вам покажу мой парад, а теперь прощайте; сюда идет ваш несносный Сидор; до свидания!.. В туже минуту все завертелось в глазах Ивана Афонасьевича, и он почувствовал, что чья-то рука толкает его в плечо; яркий свет разлился по комнате: перед ним стоял Сидор со свечою.
— Да чт́о с вами сделалось, батюшка, говорил старик: чт́о вы, Христос с вами, спите день-деньской.


====page 166====


Давным давно пора в гости собираться. Посмотрите-ка! уж скоро 9 часов! 
Иван Афанасьевич вскочил с дивана... Старик думает, что я спал, сказал он про-себя, протирая глаза: тем лучше! Отчего же это однако так скоро прошло время? Кажется я не долго говорил с тараканом... И он начал одеваться.


ГЛАВА V.
Бал у начальника отделения; вторичное появление девушки
в меховой шапочке. Любопытная история преферанса и
мазурки. Судьба переменяется.


Сердце его сильно билось, когда он входил па крыльцо дома, в котором жил Игнатий Степанович. Он думал: чт́о если начальник отделения сухо примет меня, и если таракан да обманул, так хорош я буду!
Когда он вошел в залу, танцы уже начались. В нескольких шагах от него, спиною к дверям, стояла одна пара, которая первая бросилась ему в глаза: кавалер был в коричневом фраке с золотыми пуговицами, в желтых перчатках и коротко обстриженных волосах. Дама в сереньком тафтяном платье, в розовом газовом эшарпе, в фероньерке, и в локонах à la tire-bouchon. При скрыпе двери она повернулась. Иван Афанасьевич остановился неподвижен от изумления: перед ним, в полном блеске красоты и молодости, сияло личико девушки, которую вчера встретил он посреди грязи, в меховой шапочке. Голубые беглые взоры девушки также остановились на Иване Афанасьевиче, но видя его неподвижность и какое-то безмолвное удивление, тотчас же скользнули вниз, и вслед за этим она повернула голову и стала в прежнее положение. Иван Афанасьевич, может-быть, еще долго бы


====page 167====


остался на этом месте, еслибы начальник отделения не увидел его и не взял за руку.
— Благодарю вас, Иван Афанасьевич, сказал он, что вы не поцеремонились и явились тотчас же на мое приглашение. Мне это очень нравится. Не угодно ли, я вас представлю моей жене и теще!
И он потащил Ивана Афанасьевича, еще не со всем пришедшего в себя, к дивану, на котором сидели три женщины: одна не совсем пожилая, в фероньерке и гранатовых бусах, другая, старуха, в чепце с желтыми лентами, третья, старуха с открытой шеей и с усами.
Рекомендую тебе моего чиновника, Настя, сказал он, обращаясь к первой: Ивана Афанасьевича Совинского, прекрасного молодого человека. «Иван Афанасьевич Совинский,» прокричал он па ухо старухе в желтых лентах: «наш чиновник, маменька»!
Дама в фероньерке улыбнулась, кивнула головою и сказала жеманным фальцетом: «Очень-рада с вами познакомиться! Прошу садиться.
— Милости просим, Иван Афанасьевич! пробасила дама в желтых лентах.
— Вы давно на службе? спросила начальница отделения, перебирая свои гранатовые бусы.
— Шестой год пойдет об Рождестве-с!
— Имеете штатное место?
— Младшего помощника столоначальника!
— А!.. у вас старший помощник столоначальника Александр Иванович Петликов?
— Точно так-с! Я в столе Франца Васильевича Реттера.
— Аа! М-г Петликов прекрасный человек!
— Очень-хороший-с.
За этим последовало минутное молчание, которым воспользовалась старуха в желтых лентах.
— Позвольте спросить вас, батюшка Иван Афанасьевич, вы не родня тому Завицкому, который служил в финском стрелковом баталионе? пробасила она.


====page 168====


— Извините, сударыня — я его совершенно не знаю.
— Странно! у вас с ним одна фамилия. 
Иван Афанасьевич посмотрел на старуху и хотел поправить ошибку, как вдруг старуха с усами обратилась к ней и сказала:
— Ихняя Фамилия не Завицкой, Мавра Алексеевна, а Сенницын.
— А! извините! я не дослышала! сказала старуха  в лентах.
Иван Афанасьевич опять хотел поправить другую старуху, как вдруг хозяйка начала говорить:
— Я очень-благодарна моему мужу, что он знакомит меня с своими подчиненными: мне всегда очень приятно знакомство с образованными людьми.
Иван Афанасьевич встал и поклонился.
— Да, моя Настасья очен любит чиновников своего мужа, сказала старуха в желтых лентах.
Иван Афанасьевич встал и поклонился.
— Прошу и со мной познакомиться, сказала старуха с усами: я прихожусь несколько с родни Настасье Лукинишне!
Иван Афанасьевич встал и поклонился.
— Но чт́о же мы вас задерживаем, сказала Настасья Лукинишна, жеманясь: вам, верно, гораздо приятнее танцевать, нежели беседовать с пожилыми женщинами. Пожалуста не церемоньтесь и вы положите вашу шляпу.
— Помилуйте! напротив! Очень приятно-с!.. Еслиб я осмелился попросить вас на следующую кадриль.
Начальница очень-довольно улыбнулась и отвечала, потупляя глазки: «Смотрите! Чтобы вы не раскаялись в вашей учтивости!..»
Иван Афанасьевич не нашел ничего отвечать на это, кроме прежней фразы: «Помилуйте, напротив! Очень приятно-с», которую он произнес однако с совершенно другою интонациею.
Потом он раскланялся и отправился отыскивать vis-a-vis.


====page 169====


У печки, заслоненной экраном, работы хозяйки, стоял один молодой человек с завитым хохлом, в палевых перчатках, заложив правую руку за чорный жилет с серебряными разводами. Иван Аоанасьевич подошел к нему и, раскланиваясь, сказал.
— Могу я просить вас быть моим vis-a-vis на следующую кадриль?
Франт окинул его взглядом с ног до головы и сказал: «И вы здесь, Иван Афанасьевич! каким образом»?
Иван Афанасьевич поднял к верху голову и с удивлением увидел, что перед ним стоял Алексей Иванович Петликов, старший помощник столоначальника, которого по-утру так горячо бранил начальник отделения. «Ах, это вы, Алексей Иванович! скажите, я вас совсем не узнал. Как виц-мундпр-то переменяет человека! Я сего дня здесь в первый раз. Игнатий Степанович сам по-утру звал меня!
— Не за то ли, что вы так хорошо обработали выписку, которую мне следовало сделать? спросил насмешливо обиженный помощник столоначальника.
— Я обязан был исполнить предписание начальства!..
— Да! но вы кажется просили меня быть вашим vis-a-vis? Извините, я не танцую! Постойте!.. кого вы пригласили на первый раз?
— Хозяйку дома, Настасью Лукинишну!..
— В таком случае... Может-быть вы не найдете другого vis-a-vis, и это неучтиво... Я согласен протанцовать для вас одну кадриль.
— Очень вам благодарен!
И Иван Афапасьевичь, пошел бродить по зале, изредка откланиваясь знакомым чиновникам. — «Верно мне на-роду написано удивляться всю свою жизнь, думал он: тут чорный таракан, там эта девушка, тут Алексей Иванович, неуклюжий в Департаменте и франт на балу, там старухи, которые перевирают мою фамилию, и наконец обхождение Игнатия Степано


====page 170====


вича. Но эта девушка, кто она такая? Вот она там в углу, в толпе: непременно ангажирую ее н аследующую кадриль!
В это время заиграла на фортепиано какая-то красноносая мадам кадриль из «Девы Дуная», и он отправился просить хозяйку. Vis-a-vis, старший помощник столоначальника с девушкой в тафтяном платье и розовом шарфе. Иван Афанасьевич чуть опять не вскрикнул от удивления, принося в мыслях благодарность чорному таракану. Кадриль прошла без особенных приключений; только Иван Афанасьевич чувствовал всякий раз невольный трепет, когда в фигурах и переходах касался ручки незнакомой девушки, да Алексей Иванович настоял на том, чтобы в пятой фигуре переменять дам. Замечательного больше ничего не было. Иван Афанасьевич отправился после кадрили к девушке и ангажировал ее на следующую; она мило улыбнулась и сделала головкой знак согласия. Иван Афанасьевич растаял. Кадриль началась.
Он чувствовал ужасное беспокойство: «О чем начну я говорить с нею?» думал он. «Нынче со мной случаются очень странные вещи!.. И чт́о значит этот Алексей Иванович!.. Сказал что не будет танцовать, а сам опять пришел просить меня на vis-a-vis на весь вечер и теперь танцует с хозяйкой. Спрошу у пего имя моей дамы!»
И в шене первой Фигуры он быстро спросил у него: «Скажите, пожалуста, как зовут мою даму?»
— Марья Павловна Трощеева! отвечал тот такжескоро.
Иван Афанасьевич начал разговор:
— Мне кажется, сударыня, что я имел ужо удовольствие видеть вас?
— Извините; но я право пе помню!.. Мне кажется, что я здесь вижу вас в первый раз, отвечала девушка самым обворожительным тоном.
— Конечно, сударыня, здесь я в первый раз имею удовольствие вас видеть, но... в другом месте...


====page 171====


— Где же с? с любопытством спросила девушка.
Какое-то странное чувство остановило Ивана Афанасьевича в ту минуту, как он готовился рассказать ей их встречу. «Не будет ли это глупость, подумала, он... говорить о грязи, о дожде?.. Она совсем непомпит моего лица и, может-быть, давно позабыла о нашей встрече. К чему я буду напоминать ей? К тому же, если она спросит об таракане?..» И он с замешательством отвечал:
— На Невском... в театре?
— Ах, сударь, сказала девушка самым жалобным и наивным голосом: я очень редко гуляю по Невскому! Маменька почти совсем туда не ходит, а больше идти мне не с кем. В театре я тоже бываю раза три в год: Тальйони видела всего один раз, а «Жизнь за Царя» и совсем не видала!..
— Но все таки... мне кажется... сколько я припомню... бормотал Иван Афанасьевич, смешавшись. —  Девушка взглянула на него своими живыми глазками, как будто стараясь себе чт́о-нибудь припомнить, и отвечала, смеясь:
— Нет-с! Я право вижу вас в первый раз!
Это нанесло жестокий удар самолюбию Ивана Афанасьевича; он немножко поколебался в своей вере в таракана.
И эта кадриль кончилась благополучно. Иван Афанасьевич говорил с своей дамой о том, как в Петербурге дурна погода, как в мае месяце нельзя выйти па улицу без шубы, а в августе без калош, как один турецкий посланник называл наше лето зеленой зимой, как прекрасно танцует Тальойни и как хорошо поет Петров, как нынче в «Библиотеке» помещаются прехорошенькия повести, и как там смешно бранятся в «Литературной летописи» и т. п. — Разговор, как видите, был самый занимательный. Иногда Иван Афанасьевич, бросая мимоходом взгляд на своих vis-a-vis, видел, что Алексей Иванович также о чем-то с жаром разговаривал с Настасьей Лукинишной и


====page 172====


в пятой фигуре не настаивал уже на том, чтобы переменять дам.
Когда кадриль кончилась, девушка грациозно присела, остановившись на недоконченной фразе и убежала, следуя петербургскому обычаю — никакъне продолжать разговора с кавалером, когда кончится кадриль. Иван Афанасьевич сел в угол и начал отираться платком. Через несколько времени, мимо его прошла Хозяйка, с заботливым видом, с картами в руке. Сделав несколько шагов, она вернулась и опять пошла мимо Ивана Афанасьевича... Он имел глупость спросить: Вы кого-нибудь ищете,Настасья Лукьяновна? Хозяйка отвечала:
— Ах, Иван Афанасьевич! Я ищу партнера для преферанса Анне Петровне Трощеевой. Если бы я смела просить вас... Вы, верно, играете? Иван Афанасьевич попался. Он пробормотал: «Помилуйте... Я-быс большим удовольствием, но... я так дурно играю...
— О! поверьте, что вы будете лучшим игроком в этой партии. Игра небольшая. Итак вы согласны, продолжала хозяйка, втирая ему в рукучервонного короля.
Волей, или неволей Иван Афанасьевич должен был отправиться к зеленому столу. За ним уже сидела старуха с усами и толстый господин в белом галстухе с огромным жабо, о накрахмаленные концы которого он поминутно чесал свой нос.
Старуха с усами, увидя Ивана Афанасьевича,обратилась к хозяйке, с гримасой, выражающей улыбку.
— Послушайте, Настасья Лукинишна, за чт́о вы отвлекаете молодого человека от танцев? Ему бы гораздо
приятнее было танцовать кадрили, чем играть с нами.
— Иван Афанасьевич был так добр, что сам вызвался быть вашим партнером, отвечала хозяйка, лукаво улыбаясь.
— Любезнее этого ничего быть не может, процедила сквозь зубы старуха, разводя открытыми плечами и


====page 173====


вскрывая трефовую двойку. Мы играем по маленькой, —  пять копеек поэнь.
— Серебром!
— И нет! куда нам? медью, батюшка, медью!
Иван Афанасьевич начал приготовлять карты, размышляя: это значит 100 поэнь отписывать за карты: очень-весело! Ништо мне дураку! очень-нужно было спросить у Настасьи Лукинишны чего она ищет? Разумеется, она нарочно около меня ходила. Да еще и утешила: вы лучше всех играете! — Очень весело играть с болванами. Хоть бы обыграть мне их! Да кончить бы до мазурки... А если между-тем ее кто нибудь ангажирует!.. Чорт побери этого усача в чепце! как тихо он сдает!.. Так и есть... засдалась. Ну, еще новое удовольствие!
В это время господин с жабо повернул голову в правую сторону, где сидел Иван Афанасьевич, почесал левую сторону носа об конец жабо и сказал дурным русским языком:
— Здравствуйте, Иван Афанасьевич, я вас совсем не узнал!
Иван Афанасьевич протянул ему руку... Ах, Франц Васильевич, воскликнул он.
Игра началась.
Иван Афанасьевич играл очень-рассеянно, но не смотря на это вдвое лучше своих партнеров, которые играли с отличным вниманием. Но чт́о всего хуже: Франц Васильевич бранился за каждую ошибку, а старуха при каждой сдаче горько плакалась на свои дурные карты, и ходила разом со всех четырех тузов.
Началась новая кадриль. Иван Афанасьевич оглянулся: девушка с голубенькими глазками танцовала с каким-то гимназистом, который ужасно топал и подпрыгивал. Алексей Иванович танцовал против Настасьи Лукинишны. Засмотревшись, он забыл козырнуть и выпустил старуху с усами, которая сделала своего маленького козыря. Франц Васильевич заревел: «Да помилуйте, кто же этак играет»? Но старуха ласкова
улыбнулась.


====page 174====


В следующую кадриль девушка опять танцевала, но на этот раз гимназиста заменил офицер с серебряными эполетами и с себряными петлицами на воротнике, у которого был огромный кок и грязные замшевые перчатки. Алексей Иванович танцовал с Настасьей Лукинишной.
— Чт́о это значит? подумал Иван Афанасьевич: мой начальник отплясывает все с хозяйкой, а говорил, что совсем не хочет танцовать? Хоть бы эта миленькая девушка стала поближе! — В это время Алексей Иванович подвел хозяйку почти к столу, и подал ей стул,придвинувши его спинкой к спинке стула Ивана Афанасьевича...  Очень-нужно, подумал он. Но это очень было нужно. В жару разговора, пара, сидевшая спиною к нему, начала говорить довольно-громко. У Ивана Афанасьевича слух был прекрасный, но он бы ни за чт́о не стал прислушиваться к разговору, если бы его не поразило то, что Петликов с большим жаром произнес его имя.
— И когда я подумаю, что этому Совинскому суждено наслаждаться этим счастием!.. говорил помощник столоначальника, живописно закинувши левую руку за спинку стула.
— Какое бы это было счастие? — подумал Иван Афанасьевич.
— Какое же в этом счастье? спросила хозяйка.
Иван Афанасьевич не расслышал ответа. Франц Васильевич в это самое время закричал сердито:
— Чт́о-ж вы, сударь: уж двое купили.
— Пас! пас! закричал Иван Афанасьевич, хоть у него полны руки были червей.
— И вы думаете муж мой сделает это? Говорила хозяйка.
— Помилуйте! за чем вы пошли с пик? Говорил столоначальник.
— Я уверен в этом! говорил старший помощник столоначальника.
— Извините... Я думал, что вы их бьете! Говорил младший помощник столоначальника.


====page 175====


— Франц Васильевич! Не извольте разговаривать во время игры, говорила старуха с усами. Подобный разговор продолжался почти во все время. Все, чт́о Иван Афанасьевич понял из этого xа́оca, было то́, что Петликову угрожала какая-то неприятность, что начальница хотела просить за него о чем-то у мужа.
Преферанс, по-счастью, скоро кончился. Партнеры Ивана Афанасьевича мало ремизились и мало выигрывали. Иван Афанасьевич играл рассеянно и рисковал. Он выиграл от Франца Васильевича 5 рублей, а целковой проиграл старухе. Он заплатил ей, а Франц Васильевич, вставая, дружески потрепал его по плечу и сказал: Сочтемся, братец, сочтемся! Свои люди! Нев первый, да и не в последний раз играем. Иван Афанасьевич с горестью ждал чем же наконец наградит его судьба за этот преферанс!
— А чт́о? сказала старуха, укладывая в ридикюль свой выигрыш, не сыграть ли нам еще пульку? Ведьеще довольно-рано. Поставили бы по 20 ремизов!
Тут Иван Афанасьевич не выдержал. «Извините меня, но я ангажировал даму на мазурку, и потому...
— Помилуйте, батюшка, отвечала старуха, я ведь так сказала. Еще бы я стала вас удерживать от танцев. Вы уже и так были через-чур добры, что решились играть со старухой. Очень рада познакомиться с вами. Я, как кажется, в первый раз вижу вас в этом доме!
— Это правда, сударыня!
— Так прошу и ко мне пожаловать! Мужа моего теперь здесь нет, а то бы я вас представила. У него бедненького разболелось горло, так я его напоила мятой, да и уложила в постель, а сама приехала сюда с дочерью. Хотите я вас рекомендую! Она сделала несколько выразительных знаков своей дочери, которая была на другом конце залы, и продолжала. Впрочем, вы уж верно с ней познакомились; вы с нею танцовали кадриль.
Иван Афанасьевич, который все это время раскланивался, вдруг поднял голову, пораженный словами


====page 176====


старухи. Перед ним стояла его девушка с голубенькими глазками, раскрасневшаяся от танцев, с распущенными локонами, с волнующеюся грудью.
Он готов был благословлять преферанс, познакомивший его с матерью той, которая так занимала его воображение. Когда кончились обыкновенные поклоны и приветствия, маменька стала чт́о-то поправлять на груди дочери, чт́о со всем не требовало поправки, а Иван Афанасьевич начал несмелым голосом: Сударыня! если-б я осмелился воспользоваться случаем, которыйдоставил мне такое приятное знакомство, и просить вас... Но в это время, как он вытягивал свою длинную фразу, к Марье Павловне подлетел офицер с серебряными петлицами и, повернувшись на каблуках, проговорил: «Смею ли я, Марья Павловна, просить вас па мазурку?» Иван Афанасьевич был поражен этим неожиданным наездом; Марья Павловна стояла в замешательстве! Она очень-хорошо поняла, о чем просил ее Совинский. Но быстрое нападение офицера ее перепугало; ей не хотелось показать Ивану Афанасьевичу, что фраза его была уже окончена в её мыслях — и она молчала в нерешимости. К-счастию на помощь нашему герою явилась старуха. Видя молчание дочери, она обратилась к ней, и полу-шутливым, полу-серьезным тоном сказала: «Чт́о-ж, ты ничего не слыхала, что Иван Афанасьевич просил тебя сей-час об этом же самом? Извинись перед господином офицером, душенька!» И Машенька, еще более сконфуженная словами матери, покраснела и, не говоря ни слова, присела перед офицером и подала руку Ивану Афанасьевичу. Первые аккорды мазурки из «Жизни за Царя», загремели на расстроенных фортепианах. Иван Афанасьевич готов был от радости броситься на шею к старухе
с усами. Офицер повернулся на каблуках, и пробормотав: «Штафирка»! начал крутить свои рыженькие усики, нафабренные без милосердия. Мазурка началась. Я не стану вам подробно рассказывать, о чем говорили наши герои во-время этой часовой женитьбы. Разговор был однакож очень интересен. Иван Афанась


====page 177====


евич узнал из него, что отец Марьи Павловны служит в Министерстве Финансов, что он очень любит все русское, и большой патриот, что у неё есть брат, который учится во второй Гимназии, что у них гостит старая тетка Дарья Васильевна, которая по вечерам читает им «Священную Историю», что они почти никуда не выезжают и принимают очень немногих, и наконец, что сама Марья Павловна очень наивна. Тем и ограничилось первое знакомство. Старуха с усами, уезжая с дочерью тотчас после мазурки, еще раз повторила свою просьбу Ивану Афанасьевичу без церемонии приезжать к ним поиграть в преферансик. Иван Афанасьевич и сам вскоре после них отправился домой, потому-что очень устал. Алексей Иванович, танцуя в первой паре с хозяйкой, поминутно выдумывал такие странные фигуры...


ГЛАВА VI.
И очень интересная, повествующая о царе тараканов и о
Его подданных. Весьма - неприличное суждение Чорного
Таракана о людях. Плачевная история беелого таракана. 


Воротившись домой далека за полночь, Иван Афанасьевич никак не мог уснуть: бал, Марья Павловна, преферанс, старуха с усами, все это вертелось перед ним и он совсем забыл о таракане, но не заметно мысли его мешались, голова отяжелела, глаза раскрылись сами собою и он увидел странное зрелище.
На полу комнаты, освещенной слабым сиянием лампады, двигалась и шевелилась бесчисленная армия тараканов. Из темного угла поминутно выступали новые, огромные массы и располагались вдоль стен. Миллион маленьких тараканчиков, едва заметных для глаза пересекал комнату во всех направлениях. На па


====page 178====


нели, огибавшей комнату, в несколько рядов сидели важные тараканши, матери сотен детей, изредка покачивая усиками в знак неободрения, при виде маленького потомства их, резвившагося посреди комнаты. Многия, не в-силах будучи победить материнского чувства, вскакивали со страхом, когда толпа молодых шалунов, поваливши на спину одного из среды своей, начинала тормошить его и он, бедный, едва мог отбиться от них, перебирая своими маленькими ножками. Другие видя, что дети их переступали уже границы резвости, подходили к толпе, важно расталкивали ее и, поймав виновного, тут же наказывали его своими материнскими лапками и возвращались на свое место. Некоторые даже, опасаясь, чтобы самые младшия дети их не потерялись в толпе, прибывавшей каждую минуту, приходили, брали их за усики и сажали подле себя, строго запретив вмешиваться в игры и забавы больших. Было тут несколько стариков, едва двигавшихся, с седыми усами, которых вели осторожно их праправнуки; было тут несколько стройных, хорошеньких тараканш, которые с кокетством бегали по комнате, увлекая за собой многочисленную толпу поклонников, и заставляя их драться между собою. Начальники отрядов устанавливали между-тем войско в колонны, равняли их, становили в ряды, переходили с места на место, строились, выправлялись, прогоняли толпы зевак далее к стенам, и вдруг все это заколебалось, побежало в разные стороны, остановилось неподвижно. Из того же угла показался старый знакомец Ивана Афанасьевича, Чорный Таракан, в сопровождении многочисленной свиты из других чорных тараканов и из больших прусаков. Его появление произвело общий восторг: ряды дрогнули, заполошплись, вытянули вперед головы, чтоб лучше рассмотреть его, миллионы усов поднялись вверх и радостно закачались. Несколько тараканов из свиты притащили на средину комнаты какое-то возвышение в виде кафедры. Чернуша XXI быстро вбежал на него, уперся задними ножками, а передния положил на кафедру. В таком по


====page 179====


ложении он был видим всему народу. С своей постели Иван Афанасьевич мог только видеть его передния ноги и живую стройную голову, вооруженную четырмя щупальцами. Он поднял вверх усики, и все успокоилось и остановилось. Напрасно Иван Афанасьевич напрягал слух свой, он  немог подстеречь ни одного звука из той речи, которую таракан, по-видимому, говорил народу. Все, чт́о он мог разобрать, ограничивалось каким-то неопределенным жужжаньем, а по одним жестам оратора он никак не мог понять содержания речи. По окончании её, к Чернуше начали подходить отдельные лица, как казалось Ивану Афанасьевичу, просители и истцы. Они с жаром объясняли ему свои дела, царь призывал других тараканов, вероятно, для справок и свидетельства, советовался со своею свитою и потом тотчас же произносил приговор. Так, по-крайней-мере, объяснял се бе Иван Афапасьесич то, что одни уходили радостно, махая усиками, а других брали другие тараканы, вероятно, исполнители приговора и тотчас куда-то уводили. Когда уже просителей больше не было, царь подал знак и несколько тараканов, отделившись от его свиты, ушли и вскоре возвратились, ведя, или, лучше сказать, таща за собою белого таракана. При виде его, массы тараканов заколебались: казалось, ярость п негодование пробежали по их рядам; разом они готовы были броситься и растерзать его, но одно слово властителя остановило их: они повиновались этому слову и только судорожно — дрожавшие усики обличали их волнение. Таракан опять произнес какую-то речь, но гораздо короче первой и потом сделал какой-то знак; на средину комнаты вышли пять рослых и дюжих тараканов, двое других притащили и отдали им белого таракана, и те в одну минуту бросились на него, умертвили своими щупальцами и оторвали ему голову при радостном качании усиков целого тараканьего царства. Ивана Афанасьевича очень тронуло это жалостное зрелище: он не мог понять причины озлобления всего народа и казни этого бедного таракана, который и без того был чуть-жив.


====page 180====


Также ему казалось очень-странным т́о, что он ничего не слышит и не может сделать ни одного движения. Он пробовал приподнять руку или ногу, но все усилия его были напрасны, физическия силы его, казалось, исчезли совершенно, а между-тем он чувствовал, как от одной силы его воли, от одного напряжения мысли, пот каплями выступал у него на лбу. Видя совершенную невозможность победить летаргическую омертвелость своих членов, он снова в отчаянии обратил глаза на пол. Там сцена уже переменилась: крошечный мышенок был выпущен на средину комнаты, он был худ и бледен и насилу двигался. По одному знаку изо всех углов комнаты бросились на него густые толпы тараканов, осыпали и, через несколько секунд отступили, оставя на земле неполвижный труп мышенка и несколько лапок, верхних шкурок и даже трупов своих товарищей. Потом все расступились и в одном углу открылась куча хлебных крошек, довольно порядочная, насыпанная в виде сахарной головы. По знаку Чернуши все народонаселение удалилось в противоположный угол, и вдруг оттуда бросилось на кучу. В одно мгновение от неё не осталось ничего и все тараканы, получившие из неё хоть крошку, рассыпались по темным углам комнаты, съесть на свободе свою добычу; у многих однако, которые не успели убежать, оттого, что старались захватить побольше, Чернуша приказал отнять все, ими добытое и отдать тем, которые от старости не могли участвовать в набеге. После этого они начали показывать примеры своей ловкости, вбегая на комоды, шкафы и карнизы. Иван Афанасьевич видел как один отряд побежал к его дивану, вероятно, с намерением взлезть на него, ужас овладел им до такой степени, при одной мысли, что эти холодные, гадкия существа поползут по его телу, что он сделал не-человеческое усилие, м рухнулся с дивана на пол. В ту минуту как он свалился, ему показалось, что все эти массы тараканов вместо того, чтобы бежать от него, бросились к нему со всех сторон, но мысль эта бы


====page 181====


ла мгновенная, потому-что едва он почувствовал прикосновение холодного пола, как в туже минуту ему возвратились все способности и он быстро вскочил на ноги, осматривая вокруг себя. В комнате уж не было ни одного таракана, слабый свет пробивался сквозь зеленые сторы, пламя лампады трещало и вспыхивало, и готово было потухнуть от недостатка масла. Невольная дрожь била Ивана Афанасьевича, зубы его стучали, холодный пот выступал из всех пор, сердце билось ускоренных движением, дыхание сделалось часто и прерывисто, на груди было как-то тяжело. С недоверчивостью развел он руками и с радостью увидел, что члены не отказываются служить ему. Осмотревшись около себя и видя, что все в комнате тихо и спокойно, он решился наконец снова лечь в постель и пролежал до утра, не могши сомкнуть глаз, думая об ужасном таракане, и вздрагивая при каждом шуме.
Утром, явившись в канцелярию, он был так бледен, что даже Начальник Отделения, ласково пожимая ему руку, спросил, не болел ли он?
День этот прошел без особенных приключений. С утра до вечера по обыкновению шел дождь, а ночью к Ивану Афанасьевичу опять явился таракан.
В этот раз Иван Афанасьевич сам начал с ним разговор:
— Послушайте, г. таракан, говорил он, это уж через чур! Вы меня так испугали прошедшей ночью, что я чуть не захворал от страха. Разве можно поступать со мною таким образом? Сделайте одолжение, в другой раз не извольте приводить сюда всю эту гадость. Мне совсем не интересно смотреть на ваш отвратительный народ.
Таракан насмешливо покачал головою.
— Как вы странны и смешны, люди! Вам отвратителен таракан. Почему-ж вы думаете, что вы для него не отвратительны? Вы, не создавшие ни одной тычинки растения, ни одного мускула животного, — находи


====page 182====


те отвратительным т́о, чт́о создал Творец! И только оттого, что таракан не походит на вас. Вы должны удивляться разнообразной форме животных, а не гнушаться ею. Чт́о бы было, если бы все в природе было вылито в одну Форму, устроено по одной мере. Изобретите какой-нибудь новый образ животного, новый вид, новую Форму! Попробуйте! — И ваше произведение будет только подражанием уже существующего, собранием различных частей, взятых у многих животных, и сплоченных в одну массу — как ваши баснословные животные. Никогда вы не создадите повой формы. Одно ваше чудовищное воображение может породить отвратительное существо, не похожее ни на чт́о живущее, но тогда вы будете сами творцом вашего создания, и можете гордиться тем — что оно отвратительно! Для Бога, создавшего человека и таракана — ни тот ни другой не отвратительны! Глупая привычка, нервы, раздраженные изнеженною жизнью, ваше воспитание, в котором пугают вас безвредными существами и заставляют бояться их в детстве и гнушаться имии в зрелом возрасть —  вот причины вашего отвращения. Посмотрите на ребенка, который без страха мучит бедных тараканов, на анатомика, который их исследует — и скажите, имеют ли они к ним отвращение? Чем человек больше наблюдает творепие Создателя, тем более приучается он удивляться ему, а не гнушаться им. Рассмотрите, как прекрасно приспособлены все органы таракана к его скромной, миролюбивой жизни; как его оболочка, несколько роговая и упругая, защищает его от внезапных падений и влияния едких веществ, как шесть ног его служат ему для всех надобностей в жизни, какое топкое осязание заключается в его щупальцах, как красивы и полезны его усики! Исследуйте ближе жизнь его, привычки и характер, — и вы будете удивляться ему, а не отвращаться от создания, которое никогда не сделало вам никакого вреда!
Таракан с особенным чувством и жаром произнес эту Фразу.
Иван Афанасьевич отвечал:


====page 183====


— Вы совершенно правы в этом отношении, но я не могу же победить себя в одну минуту, и согласитесь, что какое бы уважение не питал я к тараканам, все же очень неприятно чувствовать, как они прогуливаются по моему телу, и я имею полное право согнать их, если они меня беспокоят, и даже просто не позволить им делать из своего тела место публичного гулянья.
— Но знаете ли, чему вы подвергались, нарушив вашим неожиданным падением таинственность наших собраний? Раздраженные одною мыслью, что человек мог подстеречь их в такие минуты и в таких занятиях, которые никому не должны быть известны, кроме их, мои подданные хотели умертвить вас.
— Умертвить меня? вскричал в ужасе Иван Афанасьевич.
— Да! и им бы это не ст́оило большего труда. Късчастию, я имею над ними довольно власти и остановил их. Без того вы бы непременно сделались их жертвою. И теперь, вы уж меня извините, но я больше не стану делать вас свидетелями наших собраний.
— Будьте уверены, что я и сам не попрошу вас об этом. С меня довольно и того, чт́о я видел. Я право не могу еще опомниться!.. Быть съедену тараканами — самое ужасное положение!.. Да растолкуйте пожалуйста, чт́о вы тут делали, чт́о значит казнь этого бедного белого таракана, ваши беганья и речи?
— Я уж говорил вам, что мои новые подданные собрались праздновать день моего к ним прибытия. Их радость и игры должны вам быть очень-понятны. Я, по обыкновению, сначала говорил им речь, потом разобрал кой-какие спорные дела, и наконец, чтобы доставить удовольствие всем моим подданным, приказал казнить всенародно ужасного преступника, которым гнушалось все мое царство.
— Так этот белый таракан был преступник? По его жалкому виду я никогда бы этого не подумал.
— Я расскажу вам историю этого бедного существа, о котором сожалею сам, хотя и должен был при


====page 184====


нести его в жертву народной ненависти. Не одни вы, люди, имеете предразсудки, которые иногда стоят дорого находящимся под их опалою. Мы, тараканы, подвержены также этой необходимой язве общества, бичу слабых существ. Весь народ мой питает отвращение к несчастному классу белых тараканов, отвращение такое, которого вы, люди, никогда не питали к вашим париям, неграм, жидам, прокаженным. Белый таракан у нас есть выродок тараканства, Албинос, отверженец всего тараканьего мира; белый цвет его — следствие одной ужасной болезни, не исследованной нашими докторами — внушает всеобщее омерзение: это нравственная проказа, воплотившаяся чума, от которой все бегут, которою все гнушаются. Конечно, это предразсудок, но предразсудок укоренившийся до такой степени, что он может уничтожиться только с уничтожением всего нашего рода. Преследование и истребление этих несчастных существ сделалось законом, обычаем, необходимостью, обязанностью каждого таракана. Матери, у которых родится подобное существо, должны тотчас же убивать его — и этим только спасаются они от всеобщего презрения, которое, однако, и без того падает на них, если только кто-нибудь узнает, что у них родилося белое дитя. Если болезнь эта случится с кемънибудь в зрелом возрасте, то его отец, друг, брат, сестра, жена должны тотчас же умертвить его; если же они не исполнят этого, укроют его, спасут или войдут с ним в какое-нибудь сношение, то должны погибнуть вместе с ним. Целое народонаселение делается врагом преступивших закон, и более всего наблюдает за тем, чтоб белый таракан не развел своего потомства. Это было бы гибелью, язвой для общества. Вы, люди, имеете наследственные болезни, позволяете людям больным и истощенным излишествами всякого рода соединяться с цветущей и здоровой молодостью, вы губите счастие семейств, распложая в них вредные болезни, производя на свет существа невинные даже в своем существовании, но носящия па себе последствия дурной жизни отца. И после этого вы хотите.


====page 185====


чтоб дети ваши, убитые на первой поре их молодости, гибельною болезнию, благословили вас за т́о, что вы дали им жизнь, лишенную лучшего и необходимого условия её — здоровья. И это все у вас позволено! И вы допускаете это, заботясь только о сохранении в чистоте пород ваших лошадей и собак! У нас, тараканов, отец, который осмелится выдать молодую и здоровую дочь свою за дряхлого и больного таракана подвергается всеобщему презрению, и союз тотчас расторгается. Все больные, известные обществу, находятся до излечения под строгим присмотром, и им не позволяется иметь никакого сношения с своими соотечественниками. Тот же, который утаит болезнь свою, и произведет потомство, в котором болезнь эта обнаруживается — наказывается, как нарушитель закона, жестоко, но справедливо: его и детей его умерщвляют для того, чтобы они не распространили болезни, потому-что больные бесполезны, если не вредны для общества. Все это я вам говорю для того, чтобы дать понятие о том ужасном положении, в котором должен находиться белый таракан, если он как-нибудь успеет спастись от неизбежной смерти. Если у нас так строго смотрят вообще за болезнями, то каково же должно быть бедняку, одержимому этой ужасной белизною? Судьбу-то одного такого отверженца хочу я вам теперь рассказать.
Сын одного из знатнейших наших тараканов готовился вступить в союз с дочерью таракана, также из лучшей фамилии. Жених был самый здоровый и самый сильный таракан, невеста самая милая, самая веселая тараканша. Все предвещало счастие будущего семейства, но не за долго до свадьбы, жених вдруг сделался грустен, задумчив, болен. Он едва ходил, худел приметным образом, цвет кожи его стал бледнеть; — мы все подумали, что он был отравлен людьми, которые иногда, из зависти к нашему роду, подсыпают нам яду в виде сладких крупинок. Невеста
была в отчаянии: она любила его до безумия. Все ждали скорой его кончины; но в один день, когда все наше народонаселение спало крепким спом, он исчез


====page 186====


и напрасно искали его по всем углам и щелям комнаты. Тараканша чуть не сошла с ума. Она потеряла аппетит и веселость, стала чуждаться общества, и бегала по самым отдаленным границам наших владений, в надежде отыскать хоть труп несчастного, потому-что мы все полагали, что он от слабости сил упал куда-нибудь и был раздавлен безжалостными людьми. В припадке уныния, она однажды забежала так далеко, в такие места, где ни один из нас не бывал ни разу. Бегая во местам, совершенно ей незнакомым, она вдруг услышала слабый стон, выходивший из одного отверстия. Не смотря на то, что она убегала всякого сообщения с тараканным родом, желание помочь страждущему соотечественнику заставило ее спуститься в эту щель, и на самом дне её, сквозь пыль и темноту, рассмотрела она ужасные Формы белого таракана. Первым чувством, овладевшим ею, был страх; она быстро бросилась вон из отверзтия, но потом пришел ей на мысль долг каждой верной гражданки и подданной, и она вооружась всею твердостью, бросилась с поднятыми усиками, чтобы умертвить его. Вообразите же весь ужас её положения, когда в этом отвратительном, отверженном существе, она узнала своего жениха, который, стоная, умолял ее не о жизни, но о смерти. Будучи принуждена прислониться к стене, чтобы не упасть, дрожа от волнения, слушала она того, которого некогда видела с цветущим здоровьем и жизнию, и каждое слово его наносило ей удар неожиданный и губительный...
— Это ты! говорил несчастный. О! благодарю судьбу за то, что она позволила мне еще раз увидеть тебя! За эту минуту я прощаю ей все её несправедливости. Ты меня узнала, не правда ли? ты узнала меня?.. О! вглядись хорошенько в эти черты, искаженные страданиями и болезнью, и скажи, похож ли я на жениха твоего? Теперь тебе понятно, о чем так грустил я, отчего так внезапно скрылся от света? Не обвиняй меня, что я остался жить, заклейменный этой позорной болезнью. Сколько раз хотел я броситься под ноги безжало


====page 187====


стным людям и ждать мучительной смерти, но одна мысль о тебе удерживала меня. Я все еще надеялся увидеть тебя где-нибудь тайком, во время дня, когда все спят глубоким сном. Если бы надежда эта не сбылась, я все таки мог бы всякую минуту думать о тебе — а разве это также не счастие? Я отыскал для себя это уединенное убежище и надеялся, что никто не найдет меня. Здесь провел я четыре дня, думая только о тебе, живя
только тобою. Наконец положение мое сделалось невыносимо, я решился прокрасться в наши владения, увидеть тебя и пасть под ударами моих раздраженных сограждан. Но представь себе весь мой ужас, когда я
приметил, что силы мои ослабели, что я не могу подняться на ноги, не могу сделать ни одного движения! Я осужден был умереть от страданий и голоду. Сегодня уже осьмой день, как я не брал в рот ни куска хлеба!
И несчастный, утомившись от длинной речи, в бессилии опустил \ голову, все тело его задрожало, казалось, что последняя минута жизни его наступила; тараканша стояла в каком-то оцепенении. Она не плакала, нет! потому - что судьба не дала нам слез, не позволяла ими облегчать наше сердце, и только в одном этом люди счастливее нас!.. Но она была так поражена ужасным положением своего жениха, его страданиями, этим внезапным переходом от веселой и счастливой жизни к отвержению, голодной смерти, этой игрою судьбы, поразившей без вины бедное создание. В голове её смутно бродили воспоминания, картины прошедшего. Она не могла произнести ни одного слова. Она не знала, сожалеть ли об нем, или презирать его. Молчание продолжалось несколько минут, наконец несчастный снова собрался с силами.
— Чт́о же ты не убиваешь меня?.. Не долг ли это твой?.. Я тебя видел и мог бы умереть с радостью, но умереть от руки твоей — это блаженство, которого я не смел надеяться. Умоляю тебя!.. Не призывай сюда толпы моих безжалостных собратий, умертви меня сама, и я умру, лепеча твое имя!.. О! не отвергай моей


====page 188====


просьбы!.. Сжалься над моими страданиями, убей, убей, меня!
Столько мук, любви, горести победили бедную тараканшу: она задрожала от волнения и бросилась вон из щели. Жалкий крик раздался ей в след, она ничего не слыхала.
Через минуту она снова стояла перед изумленным тараканом, который думал, что никогда уже более её не увидит,
— Понимаю, сказал он едва слышным голосом: ты призвала сюда моих палачей.
— Я принесла тебе пищи, которою ты должен подкрепить свои силы, отвечала она, кидая перед ним кусок хлеба.
— Доброе и благородное существо! прости мне мое подозрение! О, как я дурно знал тебя!.. Теперь я умру еще довольнее и счастливее, зная, что есть создание, которое пожалеет обо мне!..
— Ты должен жить! Я требую этого.
— К чему мне жизнь? Разве я принадлежу к обществу тараканов? Разве я существую для моих братьев, для своего отечества
— Ты можешь выздороветь!
— Ты знаешь, что это невозможно!
Они замолчали. Тараканша видела, что несчастный прав, что жизнь в его положении не радость, а тяжелое бремя. Сострадание, любовь, еще не уснувшая в её сердце, возвышенность поступка, благородство подобного самоотвержения, все это овладело её чувствами, и она, дрожа от внутреннего волнения, произнесла:
— Живи! есть существо, для которого жизнь твоя дорога!..
— О! не обманывай меня напрасными надеждами!.. Я чувствую, что смерть ко мне приближается... Скажи мне, кто оно, чтобы я в последнюю минуту мог благословить его... Ты видишь я умираю! Одно слово!.. Только одно!..
Судорожная дрожь пробежала по телу несчастного. Одно мгновение могло навсегда решить судьбу его. В


====page 189====


ужасе бросилась к нему тараканша, нежно обхватила его лапками, прижала к груди своей, и вскрикнула в порыве страсти и отчаяния: «Живи! о! живи! потому-что я хочу этого, потому-что я люблю тебя...»
Вы можете представить себе, чем все это кончилось, продолжал чорный таракан. её частые отсутствия, вовремя которых она приносила своему любовнику пищу и утешения любви, стали заметны для всех; начали
подозревать, и наконец один из прежних её обожателей, которого она когда-то с презрением отвергла, из ревности стал следить за нею — и открыл... Однажды я принимался за вкусный завтрак, как вдруг мне пришли сказать, что один из моих подданных желает объявить мне об очень-важном происшествии. Я неохотно принял его; — это был отвергнутый обожатель; он все рассказал, мне, и я тотчас же побежал вслед за ним, желая предупредить ярость и ожесточение народа. Но было уже поздно. Толпы народа с криками стремились по этому же направлению. Он все успел пересказать им, из низкой мести, желая сделать как можно более гласным это происшествие. Волнение было ужасно. По-счастию я бегаю очень-скоро и успел остановить раздраженные толпы моих подданных. У щели однако толпилась масса тараканов, я расстолкал их и вбежал в отверзтие. Несчастная мать — она была уже матерью целого поколения белых тараканов, — защищала с геройской храбростью плод преступной любви, но все усилия её были тщетны; — в то самое время, как я входил, она упала, пронзенная сотнями ударов, и дети в глазах умирающей матери были растерзаны рассвирепевшей толпой. Я едва успел утолить общую ярость и спасти преступника, для того, чтоб казнить его
пред глазами целого народа. Казнь его вы видели! Признаюсь вам, что я с стесненным сердцем произнес приговор несчастной жертве предразсудков, но чт́о делать! Обычай сильнее всего на свете. Я однако сего-дня с вами заболтался. Скоро рассветет. Спите спокойно! До следующей ночи!
И таракан исчез.


====page 190====


ГЛАВА VII.
Визит к русскому патриоту. Занимательный разговор с
героинею романа. Жалобы Чорного Таракана.


Однообразно шли дни за днями в жизни Ивана Афанасьевича. Каждое утро в канцелярии, каждый вечер дома, каждую ночь в беседе с чорным тараканом. Выпустив его наконец из ящика, он каждый вечер насыпал ему туда сухарей и хлеба, и таракан всегда в известное время, приходил есть их. Однажды отворив ящик, он увидел чт́о-то чорное, побежавшее быстро в противоположный угол, и потом всякий день начал отворять ящик и насыпать хлеба в это самое время. Сначала таракан всякий раз убегал, потом привык и спокойно ел при нем сухия крошки, не позволяя однако до себя дотрогиваться. Несколько раз во-время их ночного разговора Иван Афанасьевич просил, чтобы таракан заговорил с ним днем, но тот всегда отговаривался разными способами. Разговоры их были впрочем всегда одинаковы. Таракан рассказывал о самом себе, о своем народе, о правах, обычаях, занятиях тараканства, о своем управлении и других предметах; иногда он рассказывал ему сказки, большею частью волшебные, в которых конец обыкновенно был тот, что тараканы, после кровопролитных войн, побеждали и истребляли всех людей и делались одни обладателями всего мира. Но все эти рассказы, по словам самого Ивана Афанасьевича, который дал нам позволение описать его странные похождения, нисколько не занимательны для других. Для него самого они были чрезвычайно-утомительны: всякое утро просыпался он с головною болью и дурным цветом лица. Все его сослуживцы я приятели решили,
что он, вероятно, страдает бессонницею. Иван Афанасьевич в-самом-деле после всякого свидания с тараканом, на другой день чувствовал сильную охоту уснуть, особливо под вечер. В-следствие сего обсто


====page 191====


ятельства, он решился однажды попросить таракана не так часто являться к нему. Тот повиновался с видимым неудовольствием, и с тех-пор стал являться только по желанию Ивана Афанасьевича. Для этого между ними был особый условный знак. Вечером, насыпая корм, Иван Афанасьевич должен был стукнуть три раза по дну ящика, и тогда таракан являлся в ночь. Иван Афанасьевич призывал его редко, только в важных случаях, — и бледность в лице и головные боли пропали. Он стал, по прежнему, здоров и румян. Сидор, правда, несколько раз допытывался, что за секрет хранится у барина в нижнем ящике комода, но когда Иван Афанасьевич сказал, что с этим секретом сопряжено его счастие и будущность, то добрый слуга поверил и больше не заботился об этом. Скрыть же от него было не трудно, потому-что он был подслеповат и спал большую половину дня. Показалось-было раз Ивану Афанасьевичу, что кот Мурька знает также его тайну, потому-что однажды застал, как тот похаживал около комода, мурлыча и поводя хвостом. Но так-как все его наблюдения ограничивались одним этим случаем, то он и оставил это дело под сомнением. Иван Афанасьевич заходил как то раз к Никите Семеновичу наведаться об его здоровьи и поблагодарить за таракана, но старик наговорил ему такой чепухи о симпатическом влиянии душ и о магнитной жидкости в человеке, что он почти поверил расстройству его рассудка, в чем уверяли и все знавшие бывшего Директора Департамента. Он был также на вечере у Игнатья Степановича, который становился к нему день-ото-дпя благосклоннее. Вечер был похож на первый: теже лица, тот же преферанс, с тою только разницею, что Иван Афанасьевич сыграл две пульки и выиграл 10 рублей, которых его столоначальник ему не отдал. Старухи с усами и её миловидной дочки не было в этот вечер, и вот почему Ивану Афанасьевичу было не так весело. Он заметил только одно, что Настасья Лукинишна все время танцовала с Алексеем Ивановичем и о


====page 192====


чем-то долго с ним перешептывалась, изредка поглядывая весьма неприязненным образом на Ивана Афанасьевича.
На следующее воскресенье он отправился с первым визитом к Анне Петровне Трощеевой.
В маленькой, но опрятной квартирке, в третьем этаже, жило почтенное семейство Павла Петровича Трощеева, служащего где-то по Министерству. В гостиной которая простиралась в длину около четырех сажен, в ширину около трех, сидело разнообразное общество, состоящее из отца семейства, старика лет 60-ти, толстого, круглого, красного, коротенького, живого, в светлокоричневом фраке и сереньких брюках с голубым отливом, из жены его Анны Петровны, с которой мы уже отчасти познакомились, из дочери, также уже нам известной, сына, мальчика лет 16-ти, в мундире с красным воротником и золотыми петлицами, и синими обводами под глазами, и наконец старухи тетки, сестры Павла Петровича, женщины замечательной с первого взгляда по одному носу необыкновенной толщины. Какой-то длинный худощавый господин во фраке с протертыми локтями и с ленточкой в петлице, и офицер в мундире, сидели гостями, т. е. офицер держал грациозно шляпу двумя пальцами за верхнюю часть
её подле пера, а скромный господин прижал свою между коленами и все смотрел в нее, изредка примешивая к разговору несколько слов. Анна Петровна рекомендовала Ивана Афанасьевича мужу и свояченице, и он, как гость уселся на диване между офицером и скромным господином. Начался обыкновенный разговор про погоду, потом про службу — и эти два главные обстоятельства в петербургской жизни были рассмотрены взвешены и обсужены со всех пунктов. Марья Павловна редко примешивала к разговору несколько слов, из которых можно было заключить, что она предпочитает военную службу статской, чем Иван Афанасьевич был очень не доволен, а офицер с довольной улыбкой погладил свои тощия усики. Скромный господин умильно раскрывал рот при всяком слове


====page 193====


хозяина. Тетушка Дарья Петровна поминутно прятала в нос огромные порции бабкового табаку. Хозяйка поминутно выходила и отдавала какие-то приказания. Между ею и дочерью был установлен род особого телеграфа из взглядов и движений. Часто малейшее движение матери вдруг заставляло дочь остановиться на неоконченной фразе, или переменить положение. Хозяин вертелся на стуле, хохотал и ужасно размахивал руками. Чтоб составить полное понятие обо всех этих лицах и их отношениях, представляю при сем обращик разговора:
— У нас в военной службе, говорил офицер, есть очень много поэзии: лагери, маневры, компании.
— Ах да, подхватила Марья Павловна: полковая муз... и вдруг остановилась, поправляя локоны, которые ни сколько не развились.
Офицер, подождав из учтивости окончания речи, продолжал:
— Возьмите например,- во время лагеря! Вы спите спокойно, раздевшись до р... то есть самым сладким сном; ночь самая бурливая, и вдруг тревога: офицеры, вскочив с походной постели, выбегают из палаток и там начинают одеваться — зрелице необычайное! И к тому же, вокруг свирепствует буря, дождик льется с неба, треск, гром барабанов, ружейная и пушечная пальба...
Офицер, как вы изволите сами видеть, говорил чрезвычайно красноречиво, и увлеченный величием картины, в жару рассказа прибавил обстоятельства довольно странные, которые побудили тетушку Дарью Петровну сделать следующий вопрос:
— Как, батюшка, так еще в вас стреляют когда вы одеваетесь?
Офицер не почел за нужное отвечать на этот вопрос и, ни мало не сконфузившись, продолжал: 
— Я не говорю уже о военном времени — там на каждый шаг можно написать целую поэму. В последнюю турецкую войну, когда мы ходили...


====page 194====


Здесь офицер немножко остановился: сказать, что он был в походе было слишком невероятно. Хозяин, три года тому назад, знал его еще учеником одного петербургского военно-учебного заведения, и потому, смирив пыл своих воинских воспоминаний, он очень смиренно продолжал:
— То есть, когда мы ходили на работы под Москву, там... был у меня брат, который сам был, то есть видел ужасные картины под самой Варной...
Офицер опять остановился, придумывая, чт́о бы рассказать поэффектнее, но к-несчастию, на этот раз прервал его хозяин громким восклицанием:
— Знаем, знаем батюшка! Не бось хотите рассказать как Русские побеждали — ктож не знает!.. Да тот сударь пе Русский! — Вот у меня дочь и девушка, а наизусть расскажет, сколько где побито неприятелей, сколько где в плен взято. А этого нет в самой «Истории» Кайданова, новейших времен!..
И старик с довольной улыбкой посмотрел на дочь, которая потупила глазки при папенькиной похвале. Он продолжал:
— Люблю за это военных! Везде побеждают! Да и кто может устоять против нас Русских. Дали мы себя знать всяким народам. Небось все нас боятся и уважают. Я человек старый — а приди-ка опять к нам Француз или какой другой — первый возьму ружье и надену ранец. Я Русский и люблю одно русское.
— Ах папенька! Это будет очень мило, вскричала дочь: к вам так идет военный мундир! Я так люблю военных!..
Офицер приосанился, хозяйка вскочила с кресел и ушла в другую комнату. В то время, когда она проходила мимо дочери, та выпрямилась и, умильно окинув глазками комнату, сказала:
— Я то же люблю и статских!.. Всякая служба имеет свои выгоды...
Иван Афанасьевич, ничего не подозревая, поверил и этому взгляду, н этим словам. Хозяин продолжал:


====page 195====


— Конечно, везде можно быть хорошим человеком и полезным гражданином. Надо только любить Россию и быть Русским в душе. Терпеть не могу тех, которые толкуют только о Французском языке да о Французском парламентЬ. От них ничего путного пе будет;
Скромный господин в это время усмехнулся, думая, что хозяин, вероятно, сказал чтб-нибудь остроумное.
— А ты чему смеешься, Семен? продолжал Павел Петрович: чтб ты нашел смешного?.. Сидел бы да молчал, коли ничего не понимаешь!..
Скромный господин почтительно согнулся, чуть не спрятавшись в свою шляпу. Иван Афанасьевич, давно уже молчавший, нашел приличным поместить здесь свою фразу.
— Я с вами совершенно согласен, Павел Петрович. Стыдно и странно Русскому не любить своего отечества, но это не мешает ему однакоже заниматься политическими происшествиями другого государства.
— Пустое, сударь, и слышать не хочу, закричал хозяин, завертевшись на стуле: К чему нам знать, что делается в других государствах? чтобы перенимать тамошния вольнодумства?... Лучше нашего устройства и образа правления не было да и быть пе может. Знай свое и этого довольно! Россия не немецкое княжество, в час кругом не объедешь — не скоро узнаешь ее матушку, что называется, вдоль и поперек. Видим мы, к-несчастию, у нас много этих выскочек, что все трактиры парижские на-перечет знают, а спроси-ка, на Волге или на Днепре стоит Киев, верно не знают.
— Вы совершенно правы, придакнул офицер...
— Однакоже... если мы рассмотрим... нововведения... заграничное образование... пробормотал Иван Афанасьевич, совершенно сконфуженный таковою патетическою выходкою старика...
— И не возражайте! опять закричал хозяин: а то мы с вами с первого знакомства на всю жизнь поссоримся. Я человек старый, меня не переуверишь, и чт́о я вбил себе в голову, не выколотишь ничем. Поде


====page 196====


русь, а не уступлю ни шагу. Воля ваша, сердитесь не сердитесь, а уж я таков. В чем другом я перед вами может быть и пас — а уж в этом, извините! готов поспорить с целым светом.
Иван Афанасьевич не возражал более.
Разговор в таком роде продолжался еще с полчаса. Наконец Иван Афанасьевич встал и начал откланиваться, за ним поднялся офицер, по-видимому, весьма неохотно!..
— Что вы, чт́о вы, господа, куда? заревел хозяин. А откушать разве пе  останетесь!.. Пожалуста без церемонии... Константин Никанорыч... чт́о это? вы человек свой!.. кладите-ка вашу шляпу. А вы, Иван Афанасьевич, разве отозваны куда-нибудь?
— Нет-с!.. но я в первый раз у вас в доме! Я так мало еще имею честь знать вас...
Иван Афанасьевич, как видите, знал приличия.
— Помилуйте, как вам не стыдно!.. Этого у Русских не делается. Чт́о заделикатность. Если вы охотники до русских щей и каши — то не будете у меня голодны, я за это ручаюсь.
Иван Афанасьевич также должен был усесться.
Разговор продолжался.
К обеду явились еще два сослуживца Павла Петровича. Хозяин занялся исключительно ими одними. Хозяйка совсем исчезла, изредка появляясь в гостиной, или вызывая в другую комнату свою дочь, с которой разговорился офицер и Совинский. Хозяин с двумя вновь прибывшими гостями, скоро отправился в свой кабинет, прося гостей извинить его, а дочь занимать дорогих гостей. Скромный господин сидел молча и смотрел в шляпу. Ивану Афанасьевичу показалось, что дочь по уходе отца и матери сделалась гораздо развязнее. Она начала толковать о петербургских удовольствиях, о том, что они на будущее лето непременно поедут на дачу, и отпускала иногда очень наивные фразы. Иван Афанасьевич заметил только одно неслишком благоприятное обстоятельство: не-смотря на свою


====page 197====


простоту, девушка была лукава и очень искусно переменяла разговор каждый раз, когда мать входила в комнату. За обедом ничего не произошло особенного. Посидев еще с час, Иван Афанасьевич счел нужным откланяться хозяину и хозяйке и отправился домой. Его просили, разумеется, почаще навещать их, он, разумеется, отвечал, что непременно будет, как только найдет свободное время от занятий. Тем и кончился первый визит. Ночью этого же дня, против всякого ожидания, к Ивану Афанасьевичу явился чорный таракан.
— Не удивляйтесь, что я нарушаю ваше условие, и без зову являюсь к вам. Ваша собственная польза требует этого. Завтра начальник отделения предложит вам место старшего помощника столоначальника. Это еще ничего, вы, разумеется, примите место и поблагодарите начальника, но вам надобно иметь в руках своих какую-нибудь защиту от нападения вашего предместника, который будет выискивать все возможные случаи вредить вам. Для этого вы должны хорошенько порыться в ящике, куда у вас бросают черные и ненужные бумаги. Там найдете вы бумагу, которая начинается следующими словами: «И так опасения мои сбылись...» Прочитайте ее, вы сами увидите, что вам надобно будет делать.
— Удивляюсь, каким образом вы могли узнать все это?
— Я забочусь об вас, вот все, чт́о вам нужно знать. Остальное не в моей власти открыть вам, да вы и не поймете. Предоставьте же попечение о ваших делах и будьте спокойны на-счет остального. Я еще хотел поговорить с вами об Марье Павловне Трощеевой. Вам она нравится, это я знаю. Я доставил вам случай видеть ее, но если бы знал, что из этого произойдут такие последствия, то ни зачто бы не согласился устроить ваше свидание. Любезничать с нею вы можете сколько вам угодно, но пожалуста ни о чем серьезном но думайте, и ради Бога не решайтесь жениться на ней.
— Позвольте узнать, отчего?


====page 198====


— Я не в праве открыть вам этого. Скажу только одно: женитьба с нею погубит вас и меня. Она ужасно боится чорных тараканов.
— Но, верно, не боится людей.
— Поверьте, что я советую это вам от чистого сердца. У нее дурной характер — это вы сами могли заметить. Но кроме того она много принесет несчастий в ваш дом, н копец ваш будет самый плачевный — вот все, чт́о я могу сказать вам.
— Послушайте! вы верно клевещете на Марью Павловну за т́о, что она не любит вашей братьи. Я не знаю девушки милее её.
— Бог вам судья! прошептал таракан, печальным голосом. Вы обижаете все наше тараканство. Мы не люди и никогда не говорим неправды. Советы же мои происходят из одного участия к вам. Если вы меня не послушаетесь, вам — же будет хуже. Поверьте мне, Иван АФапасьевпч, не занимайтесь этой Марьей Павловной; я вам приищу невесту гораздо лучше.
— Подите вы пожалуста. Неуж-то я стану полагаться па тараканий вкус.
— Не смейтесь, Иван Афанасьевич, и верьте словам моим.
Иван Афанасьевич был очень не доволен, что таракан делает ему выговоры, подает советы, и вообще принимает с ним такой диктаторский тон. Он попросил не учить его и говорить свои мнения тогда, когда об них будут спрашивать. Таракан видимо был опечален словами чиновника.
— Позвольте мне, по-крайней-мере, попросить вас позаботиться хоть о моей безапасности. Ваш кот Мурька мой злейший враг. Он все так и ходит по комнате, когда вас пет и ищет случая, как бы поймать меня. Пожалуста запретите вашему Сидору пускать кота в комнату.
— Хорошо! отвечал Иван Афанасьевич, и заснул.


====page 199====


ГЛАВА ѴIII.
Курьозное и замечательное письмо начальницы отделения. Сватовство героя.


На другой день Иван Афанасьевич был уже старшим помощником столоначальника. Алексей Иванович Петликов подал в отставку, по приказанию своего начальника. Молча он сдал ему дела свои, и уходя сказал:
— Вы таки успели своими интригами получить мое место, но я поручусь, что не долго будете обладать им.
Фраза эта была сказана самым трагическим тоном, но Иван Афанасьевич, как примерный чиновник, ничего не отвечал на нее.
Оставшись нарочно часов до четырех в Департаменте, он начал перебирать все грязные бумаги и нашел заветное письмо. Читая его, он не верил глазам своим. Оно заключалось в следующих словах:
— И так опасения мои сбылись. Муж мой призывал сего-дня Франца Васильевича и долго о чем-то разговаривал. Франц Васильевич потом все рассказал мне: дело шло о вашей отставке. Муж мой непреклонен и все слова Франца Васильевича были напрасны. Судьба ваша решена. Не могу понять, как он узнал нашу тайну. По всему вижу, что он сбирается сделать мне сцену, я уже приготовилась и готова выдержать ее. Но судьба разлучает нас. Мы не можем уже так часто видеться как прежде — мы должны расстаться. Вы не забудете клятв ваших, вы будете вечно любить меня, останетесь мне верны. Не правда ли, друг мой, никакие усилия света и злобы людей не могут разорвать союз наш? Я еще раз повторяю вам клятву быть вашею до гроба. Вы знаете моего мужа: он вспыльчив, горячь и делает все по первому впечатлению. Теперь он подозревает нас, и ничто в мире не заставит его переменить жестокого приказания — дать вам отставку. Но потом вы знаете, как я его умею


====page 200====


держать в руках. Все пойдет, как я хочу. Мы выживем этого несносного Совинского и найдем случай погубить его. Пишу к вам на-скоро, потому-что муж наблюдает за мною — разорвите эту записку!
Подписи не было, но не трудно было догадаться, кто писал эту записку, на канцелярской бумаге, мелким и женским почерком, карандашом.
Ивану Афанасьевичу стало все понятно: и перешептыванья начальницы отделения с Петликовым и угрозы его начальника. Он понял, какой важный документ составляет в руках его эта записка и каким образом может она предохранить его от дальнейших замыслов его новых врагов.
Сначала ему пришло в голову отнести эту записку к Игнатью Степановичу, но доброе сердце тотчас сказало ему, что это не честно, и что он может употребить ее в дело только в крайнем случае, как средство оборонительное, но никак не наступательное.
В тот же день однако, он принужден был по делам службы войти в большия объяснения с Алексеем Ивановичем, и когда тот снова начал осыпать его упреками и угрожать, он очень спокойно отвечал, что ничего не боится и что у него в руках есть записка от Настасьи Лукинишны, которую он тотчас же отдаст Игнатью Степановичу, если увидит, что против него строят уже слишком большия козни.
Алексей Иванович побледнел. Каким образом вы достали ее?
— Нашел в ящике, в грязных бумагах.
— Это правда, что я кинул ее туда, чтобы не подать подозрения, когда он подошел ко мне. Но в тот день я перерыл весь ящик и не нашел записки.
— А я был счастливее вас и нашел ее.
— Вы должны мне отдать ее?
— Для того, чтобы вы без всякого опасения могли чернить меня, когда вам вздумается? Извините! Я должен же с своей стороны также чем-нибудь защищаться. Судьба послала мне записку, и я воспользуюсь ею. Будь


====page 201====


те уверены, что я никогда первый не употреблю ее против вас, если только вы сами не принудите меня к этому.
И он оставил опального чиновника придумывать новые планы мщения.
Переменилась жизнь Ивана Афанасьевича: прибавка жалованья дала ему возможность жить немножко получше. У него даже появились кой-какие предметы роскоши. Круг его знакомства несколько увеличился. Он начал чаще выходить из дому, посещать своих сослуживцев, являться в театрах, кондитерских, иногда обедать у Дюме. Чаще всего являлся к Павлу Петровичу Трощееву, и играл с ним в преферанс по грошу, хвалил все русское, иногда осмеливался при взгляде на Марью Павловну испускать из глубины души тяжкой вздох. Часто встречался он с неизбежным офицером, который также, по-видимому, имел и какие-то виды на дочь чиновника. Соперничество это сильно беспокоило Ивана Афанасьевича, но он верил в свое счастие, которое, с некоторых пор, так ему благоприятствовало. Начальник отделения становился к нему ласковее день-ото-дня. Алексей Иванович вдруг куда-то пропал, об нем не было ни духу, ни слуху. Настасья Лукинишна, против ожидания, была очень любезна с Совинским. Он являлся у них по пятницам аккуратно, часто танцовал с хозяйкой и играл в вист с столоначальником, который проигрывая, никогда не платил денег. Ивану Афанасьевичу очень хотелось узнать, как к нему расположена Марья Павловна. Он часто заводил с ней разговор о чувствах симпатии двух любящих душ и т. п. Но ответы девушки были так непонятно-просты, что он не мог вывести из них никакого заключения.
Вдруг судьба снова двинула его вперед.
Франц Васильевич Риттер волею Божиею скончался от удара, который постиг его в самое замечательное время жизни, когда он, играя в червях, укладывал уступом восьмую взятку, и улыбаясь говорил: Оба без одной-с!


====page 202====


Иван Афанасьевич сделан был столоначальником.
В тот же вечер он отправился к Трощеевым.
На грязной и темной лестнице, столкнулся он с каким-то человеком, который быстро бежал вниз. В темноте он не мог ни рассмотреть, ни узнать, кто был этот таинственный незнакомец. Они поменялись извинениями и разошлись.
Войдя в гостинную, он нашел там одного Павла Петровича, который в сильном волнении мерял саженными шагами трех-аршинную комнату, поминутно перебегая от одной стены к другой.
Ему показалось также, что когда он спрашивал у слуги: «Дома ли Павел Петрович и Анна Петровна?» в гостиной, смежной с передней, раздался шум быстро отодвинутых стульев и захлопнутой двери.
Старик однако принял его с видимым удовольствием.
— Добро пожаловать, Иван Афанасьевич! Какими судьбами! Сколько лет, сколько зим. Куда это запропастились? Давным давно не видались. Садись-ка почтеннейший! ревел старик, усаживая его в кресла.
Иван Афанасьевич кланялся и говорил:
— Что делать-с! И рад бы, да вы знаете, служба! До четырех часов в Департаменте. Придешь домой усталый, тут не до гостей, а как бы отдохнуть. Поверите, что нет ни минуты свободного времени. Я нынче получил место столоначальника, прибавил он важным тоном, поправляя галстух.
— Поздравляю, почтеннейший, поздравляю! Говорил старик, улыбаясь и подвигаясь к нему еще более. Место не шуточное, жалованье изрядное... Как же вы располагаетесь теперь... то есть, в отношении к вашей
жизни... знаете холостому человеку жить одному скучно, ни хозяйством некому заняться, ни за людьми присмотреть. Ведь чт́о греха таить — в этом деле бабы-то побольше смыслят, чем мы с вами, Иван Афанасьевич.


====page 203====


И Трощеев с каким-то глупым смехом ударил по коленке нового столоначальника.
Тот отвечал с замешательством, и расстановкою.
— Конпечно-с! Я и сам так думаю!.. В рассуждении семейной жизни нет ничего приятнее... И я бы хотел, я бы смел т. е. поговорить с вами...
Тут он остановился, собираясь с новыми силами.
— Со мною? вскричал старик, с дурно-скрываемой улыбкой радости. Я очень рад, что вы меня удостоили вашим доверием и готов от всей души дать вам добрый совет. Поверите ли? Я вас полюбил как сына.
— Я бы желал им быть на самом деле, сказал Иван Афанасьевич и остановился.
— Чт́о вы хотите этим сказать? продолжал старик, принимая на себя серьезный вид. Эх, Иван Афанасьевич, и столоначальник, а не знаете, что ясность и отчетливость первое условие во всяком деле.
— Я всею душою люблю Марью Павловну и прошу у вас руки её, едва слышным голосом отвечал покрасневший столоначальник.
— Давно бы вы сказали! заревел старик, вскакивая с своего места и бросаясь обнимать Совинского: Очень-рад! Я, правду сказать, и сам давно заметил, что Маша моя пришлась вам по сердцу. Душевно рад породниться с таким человеком, как вы. И жена моя также очень будет рада... При этих словах Трощеев остановился, как будто вспомнив о чем-нибудь нечаянно, и продолжал уже с гораздо-меньшим восторгом.
— Впрочем, разумеется, тут могут встретиться разные обстоятельства, препятствия... согласие моей дочери.
— Я об этом-то и прошу вас, Павел Петрович. Мне необходимо знать, как Марья Павловна примет мое предложение, а сам я не решился сперва открыться ей самой, думая, что гораздо приличнее будет сначала обратиться к вам.
— И вы сделали очень-хорошо, Иван Афанасьевич, как следует благородному человеку. Одни сорванцы


====page 204====


стараются сначала вскружить всяким вздором голову девчонок, которые, разумеется, по неопытности согласны со всем, что им там напевают. Вы поступили прекрасно, повторяю вам еще раз, и потому-то вы позволите мне переговорить с моею дочерью, посоветоваться с женою. Завтра мы дадим вам решительный ответ.
Иван Афанасьевич молча поклонился, и старик уже не с прежним довольным видом простился с своим будущим зятем. Сходя по лестнице, Совинский думал: кажется, я сделал большую глупость, обратившись прежде к старику, а не к дочери.
А старик, проводивши гостя, подошел к дверям, которые из гостиной вели прямо в спальню, и торжественно растворив их, провозгласил:
— Жена! Маша!


ГЛАВА IX,
КОТОРАЯ СОДЕРЖИТ В СЕБЕ ОПИСАНІЕ РАЗНЫХ ДОМАШНИХ СЦЕН, И В КОТОРОЙ САМ АВТОР ВЫХОДИТ НА СЦЕНУ.


Жена и Маша вошли в комнату. За ними, хотя и незваная, явилась тетушка Дарья Петровна и тотчас же опустилась в стоящия подле дверей кресла, шевеля губами и считая петли чулка.
Жена вышла с раскрасневшимися щеками и с чепцом, сдвинутым с своего первобытного положения, вероятно, в следствие какой-нибудь сильной сцены. У дочери также распухли глаза и растрепались локоны.
Трощеев с торжественным видом сделал два шага вперед, остановился перед женою, заложил руки на спину, раздвинул ноги и спросил, с чувством собственного достоинства:
— Ну чт́о?         ' ' 
Жена также отвечала ему:


====page 205====


— Ну чт́о! Ничего! все тоже!.. Стою на том, что лучше жениха для Маши и не сыщешь. Офицер, получает жалованье по капитанскому чипу... И отчего было отказать ему?..
— Так стало-быть ты не слыхала о чем Совинский говорил со мною.
— Есть мне время!.. Я все уговаривала Машу, чтоб она не плакала и что авось мы еще переупрямим тебя.
Трощеев бросил на жену и дочь взгляд, которому он хотел придать глубокое значение, и потом стал по средине комнаты в живописное положение, размахнув руками:
— Так неужели же вы думаете, что у меня тиранское сердце, что я пожертвую счастьем моей дочери моему собственному, что я захочу решением одной минуты уничтожить судьбу целой жизни?..
Хотя в этой фразе не было ни на волос здравого смысла, но Трощеев произнес ее таким важным тоном, что жена и дочь посмотрели на него с чувством удивления и почтения, а тетушка Дарья Петровна спустила несколько петель.
Когда люди необразованные захотят сказать чт́о-нибудь с-высока, то у них всегда выходит нескладица, а подобные им чем-менее понимают фразы такого рода, тем больше им удивляются.
Потому-то Трощеева спросила его целым тоном ниже:
— Чт́о ты этим хочешь сказать?..
— А то, что смешно нам было обрадоваться первому жениху, отдавать дочь нашу за всякого встречного, поперечного. Офицер посватался! Экая невидаль! Найдутся женихи и почище.
— Но подумай сам, друг мой, отвечала Анна Петровна, еще тише, удивленная решительным тоном супруга: Наше состояние не такое, чтобы генералы могли ухаживать за нашей дочерью. Константин Никанорыч человек хороший; мы давно знаем его и никогда за ним ничего дурного не заметили. Этак мы все будем выбирать женихов — а уж Маше-то двадцать четвертый год пошел.


====page 206====


— Двадцать второй, маменька, отвечала сквозь слезы Марья Павловна,
— Да кажись ты, матушка, в пятнадцатом году родилась, прибавила тетушка Дарья Петровна.
Племянница посмотрела па тетушку искоса и отвечала со злостью: «Уж вы бы тетушка чулок вязали, коли не помните ничего.»
Мать между-тем продолжала:
— Конечно, Константин Никанорыч человек не очень богатый, ну да ведь живут же люди и с тремя стами рублями, да еще и семейство содержат. Машинька наша с детства приучена к бережливости, мотать не любит...
— Да чт́о ты тут мне рассказываешь, прервал Трощеев с досадой. Как ни будь хорош этот жених, да все же он не лучше Ивана Афанасьевича Совинского.
При этих словах и мать и дочь с изумлением взглянули друг на друга и потом на старика.
— Так разве он делал предложение? спросила наконец мать.
— Разумеется! Он сей-час просил у меня руки Маши, и объявил в добавок, что он сделан столоначальником. Удивляюсь, как он не встретился с Константином Никаноровичем. Тот сей-час только-что вышел отсюда. — За сим последовало долгое молчание, прерванное наконец рыданиями дочери, которая говорила сквозь слезы.
— Да я не люблю Ивана Афанасьевича. Я люблю Константина Никаноровича, Иван Афанасьевичт, такой гадкий.
Я должен, по долгу беспристрастного и верного историка, уведомить почтенных читателей, что в это время Ивану Афанасьевичу, уже возвратившемуся домой, сильно икнулось, и он сказал: «Ктоб это про меня вспомнил?» После этого прошу не верить приметам наших прадедов!
Отец между-тем говорил дочери:
— Дура, ты сама не понимаешь собственной пользы. Знаешь ли ты, что столоначальник получает 2000 руб


====page 207====


лей жалованья, да столовых 500, да на квартиру, на освещение и на отопление, да через год награждение, а в иных местах и каждый год, то третное жалованье, то годовой оклад — шутка! Он того-и-смотри выскочит в начальники отделения, а там и до директора Департамента не далеко. Способностями Бог его не обидел, он малой с головой, а твой офицерик-то чт́о за птица? Благо Бог ему эполеты послал, так ты и обрадовалась. Тебе лишь бы перья на шляпе были. После этого ты во всякого петуха влюбишься... А вы, матушка, хорошо вы смотрели за воспитанием дочери вашей, доброму вы ее научили?..
Последния слова грозный Павел Петрович обратил к своей супруге, которая отвечала ему воплями и слезами. Супруг, разумеется, для поддержания собственного достоинства горячился еще более, супруга плакала, дочь плакала, тетушка Дарья Петровна также о чем-то плакала, супруг кричал, супруга кричала, дочь кричала, тетушка Дарья Петровна также кричала — все это вместе составило такую ужасную катавассию, в которой невозможно было понять ни одного слова, которая продолжалась битых два часа и которая кончилась наконец тем, что волей или неволей, а Марья Павловна согласилась выдти за Ивана Афанасьевича.
Если бы герой мой мог присутствовать при этой сцене, то он, может-быть, не так скоро решился бы надеть на себя узы супружеского счастия.
Он однако женился на дочери патриота, который так горячо любил Россию и гречневую кашу.
Здесь мы должны остановиться и сделать маленькое обращение к читателям, прежде нежели приступим к окончанию нашего романа.
Беспристрастные критики могут привязаться к автору, за-чем он назвал романом вздорный рассказ свой, который без труда уместится на трех печатных листах какого-нибудь всеобъемлющего журнала, выходящего книжками, из которых каждая заключает в себе от 15 до 20 листов большего Формата, равняющихся 50 — 40 листам обыкновенной печати; но любая


====page 208====


Реторика может дать ответ благонамеренному критику. Во всех их ясно сказано, что повестью называется рассказ о каком-нибудь отдельном происшествии из жизни лица идеального или исторического, а роман рассказывает всю жизнь его до самой смерти или, по крайней-мере, до свадьбы, которая, впрочем, также может назваться смертью идеальной и поэтической жизни, надежд и мечтаний. Есть также романы, которые, подробно описавши погребальную церемонию героя, не оставляют его в покое и в самой могиле, пугая читателей тенью его, являющеюся в 4-й части, но подобного рода нарушение условий романа происходят единственно от чрезмерного чадолюбия господ авторов, желающих как можно попозже расстаться с своим детищем.
Мы довели рассказ наш до свадьбы; свадьбою он и мог бы окончится, хотя много осталось бы не ясным и не досказанным, но чт́о нужды? в новейшее время изобретен удивительный способ оканчивать повести. Если ты запутал свою историю до того, что нет человеческой возможности распутать его, ставь смело несколько точек, пиши огромными буквами конец, и дело в шляпе, и хоть твой конец будет тут, как говорит пословица, без хвоста огурец, да тебе какое дело? Книга напечатана и — главное — куплена, а там пожалуй превратись она в руках читателя хоть в белые листы — все равно, еще он пожалуй за это и спасибо скажет!
Но мы не хотим оканчивать подобным образом этот странный роман о чорном таракане и белом чиновнике, который нас очень занимает, а доведем его до тех пор, до которых сами имеем об нем сведения. Пусть однако же не ожидают от нас подробного объяснения всем невероятным вещам, те люди, которые даже и в баснях любят, чтобы в правоучении прямо было сказано: вы не думайте, почтенные читатели, что этот волк настоящий волк и осел настоящий осел, но что напротив, волк этот такой-то колежский секретарь, а осел какой-нибудь советник. Подобным людям на все вопросы о том неу


====page 209====


жели и в самом-деле случились такие чудеса в Офицерской улице, мы ответим очень-просто: сами не знаем! Думайте как угодно!
Все это разглагольствование ведет однако вот к чему:
Есть две половины в нашей жизни: одна смешная, другая грустная, конечно они не равны, и не редко отделяются одна от другой, чаще даже бывают перемешаны — а все таки существуют. Нет такого Демокрита, который бы хоть раз в жизни не улыбнулся горько, не от радости. Везде и во всем есть смешная сторона, которая однако не всегда может возбуждать один чистый смех, но иногда заставляет и призадумываться над нею. Смешен сам тот, кто только смеется над сочинениями Гоголя, а не ищет в них философической разгадки которой-нибудь стороны нашей жизни. Юмор родился у самого положительного народа, и от него до площадного фарса далеко, как от неба до земли. Комизм, если не основан на какой-нибудь идее, не объясняет какую-нибудь сторону духа или нравов — превращается в уличное гаерство, способное возбудить
негодование человека со вкусом. И холодный философ, верно, не раз смеялся в своей жизни; но т́о, надъчем он смеется, ст́оит глубоких исследований. Счастлив человек, если часть жизни, в которую он смеется, равна той, в которую он грустит. Чаще однако перевешивает последняя. Счастлив тот, кто может перемешать их и принимать радость, смешанную с горем, как микстуру с сахаром, чаще однако же он съедает сахар, а потом уже выпивает горькую микстуру. Есть писатели, выбирающие охотно только веселую сторону человечества и разбирающие ее по-полам со смехом; есть и такие, которые отыскивают все возможные средства, чтобы возбудить в читателях чувство грусти, и которые, глядя сквозь черное стекло на людей и их поступки, хотят и других заставить глядеть их глазами. Я принадлежу к первым и, заставив вас улыбнуться над изображением моего героя и его чудными похождениями, не хочу показывать вам


====page 210====


черную сторону этого предмета и наводить на вас грустное расположение. Потому-то с этнх пор рассказ мой быстро пойдет к концу, к удовольствию и почтенных читателей и добрых критиков.


ГЛАВА X.
Приготовления к свадьб. Характер героини развивается.
Размолвка с тараканом.


День свадьбы приближался.
Марья Павловна, не смотря на первоначальное отвращение от замужства с Иваном Афанасьевичем, кажется, была очень рада, что выходит за-муж. Вероятно, как философка, она разочла, что личные недостатки Совинского легко заменяются другими, не личными выгодами, и забыла об офицере с серебряными петлицами.
Иван Афанасьевич переменил квартиру. Хотя она была гораздо больше, лучше и удобнее прежней, и чт́о важнее всего, была очень-хорошо расположена, как требуется для человека готовящагося вступить в супружеския отношения, и он был очень ею доволен; но ни Сидор, ни Мурька, ни таракан не одобряли его переселения. Перетащив свои поистертые пожитки в чистую и светлую людскую, Сидор, осмотрел ее с-верху до-низу и сказал: «Эвона! да здесь все так важно, что ни к чему и прислониться нельзя»!.. Кот Мурька торжественно обнюхал все углы нового жилища, недоброжелательно покачал хвостом и, сев по средине комнаты, взял такую жалобную ноту, что даже Иван Афанасьевич,
убиравшийся в другой комнате, вздрогнул от неожиданного сюрприза. Таракан же, которого он также перенес на новую квартиру в том же коммоде, явился к нему на другую же ночь и предсказывал, что этот дом будет гибелью для их обоих и что он дорого заплатит за т́о, что не слушался слов его. Иван Афанасьевич ничему этому не поверил, рассуждая очень-


====page 211====


основательно, что стыдно столоначальнику слушаться таракана; что у него есть, слава Богу, свой ум, что таракан не может понимать человеческих надобностей и что, наконец, ему необходимо принять молодую жену в новых и просторных комнатах.
И он начал ходить к Трощеевым, как жених, и с Марьей Павловной начал обращаться, как с невестой.
Она ему нравилась все также, хотя в характере её он заметил какую-то неуступчивость, несколько походившую на упрямство. Однажды он обещал ехать на Крестовский и должен был остаться по делам службы. Долго она не хотела этому верить и упрашивала его поехать. Когда же он решительно отказался, то она ушла со слезами на глазах и сильно хлопнула дверью. Три дня она, как говорится, дулась на него и простила ему только тогда, когда он ей подарил брилиантовые серьги. Чт́о-то похожее на каприз также проявилось у неё: например, Иван Афанасьевич носил на пальце маленькое серебряное колечко, подаренное ему матерью еще в первые лета юности; она настояла на том, чтобы он снял его, говоря, что это, вероятно, подарок какой-нибудь женщины, что если оно и от матери, то он может хранить его на память в каком-нибудь ящике, и что, одним-словом, если он любит ее, то снимет это гадкое кольцо. После этого разве можно было противиться Ивану Афанасьевичу? Она попросила его также,
чтобы он не носил жабо, и он перестал носить жабо. При всех этих поступках, которые он называл девичьями прихотями, он всегда думал, исполняя их: «Вот, как она будет моей женой, так приучу ее поступать согласно с моими желаниями». А в это же самое время, в душе Марьи Павловны, на черном поле, рисовались ярко белые слова: «Дай только мне за-муж выдти, так я еще не так поверну им»! Истина плачевная, но историческая.
         Невесте захотелось, между-прочим, видеть квартиру,
в которой она будет жить, и в назначенный день, в


====page 212====


сопровождении своей матушки Анны Петровны и тетушки Дарьи Петровны, она явилась к Совинскому.
Первое слово, которое произнесла она, вступив под кров своего будущего жилища, было: «Ах, Боже мой, как здесь гадко»! Матушка, державшая строго дочку свою только в ожидании жениха, по получении такового, начала во всем потакать ей и потому отвечала также, покачивая головою: «Да! неудобно расположено»! Тетушка Дарья Петровна не сказала ничего, потому-что зазевалась на амуров, расписанных на потолке.
Потом ей не поправились комнаты, потом мебель, потом улица, потом пол, потом стены, и все это было заключено формальным приказанием выгнать кота Мурьку, потому-что она не могла видеть кошек.
Иван Афанасьевич показал однако же в этом случае свою твердость: он отвечал, что ни его положение в свете, ни его жалованье не позволяют ему нанимать квартиры в четыре тысячи, с паркетным пулом и с цельными стеклами; что эта квартира уже нанята и он менять её не будет; что они и здесь могут быть счастливы, если она только этого захочет, и что наконец кот Мурька будет жить в кухне с  Сидором, который к нему очень привязан, и по этому она не будет видеть его. Рассказавши ей все это, он ждал слез и жалоб, но очень удивился, когда услышал нежные слова: «Как вам угодно, друг мой: вы
знаете, что я во всем готова вас слушаться, и делать все, чт́о вам угодно». Обрадованный Иван Афанасьевич в восторге поцеловал у неё ручку. Он не мог видеть слез досады, которые она умела искусно скрыть; он не мог прочесть в сердце её этих слов: «Надобно уступать ему покамест ои жених: этак пожалуй, если я стану ему противоречить, так дело может и разойтись»!
Свадьба была назначена через неделю.
Однажды Иван Афанасьевич, лежа на двуспальной кровати с розовыми занавесками, которая заменяла его скромный кожаный диван, обдумывал свое положение.


====page 213====


Он уверен был, что Марья Павловна девушка добрая, тихая, скромная, умная, и что маленькие капризы не помешают супружескому счастию. И это его нисколько не беспокоило. Гораздо более беспокоился он о чорном таракане, и о чудных приключениях, в которых это странное существо играло такую важную роль.
Если бы когда-нибудь напечатать все т́о, чт́о со мной случилось, думал он, то этому никто бы не поверил. Как же после этого говорят, что на свете нет ничего сверх-естественного? Прошу объяснить все, чт́о со мной случилось. Хорошо еще, что таракан делал мне, только добро... Добро!.. а его последния предсказания, его старания помешать моей свадьбе? Что, если он имеет, такую же власть делать и зло?.. Конечно, он говорил, что расположен ко мне, что любит меня, что ему приказано служить мне, но это ничего не значит. Он также, может-быть, обманывает меня... Это однако очень неприятное положение. И очень нужно было этому Никите Семеновичу сделать мне такой подарок!.. Он, я думаю, ходит теперь, да ищет случая, как мне повредить. Тут гениальная мысль мелькнула в голове Ивана Афанасьевича.
— Таракан хочет сделать мне зло, за то, что я его не слушаюсь, это ясно. Я должен принять против этого меры. Выбросить его я не хочу: это была бы неблагодарпость; я многим обязан ему, и к тому же мне сказано, что если его не будет у меня в доме, то мне ни в чем не будет удачи.Так чтобы сохранить его у себя, и вместе с тем помешать ему вредить мне — запру его в крепкой ящик, буду посыпать корм, но не выпущу его никуда и, таким образом, буду безопасен, и перестану беспокоиться.
Пораженный такою гениальною мыслью, он тотчас же привел ее в исполнение, выдвинул нижний ящикъкоммода и стал насыпать туда корму, поцарапав ногтем по дну ящика.
Таракан, которому знаќом был этот условный знак, тотчас же прибежал на приглашение веселый и доверчивый; но коварный чиновник изменнически схва


====page 214====


тил его, сжал в руке и перенес в маленькую пустую шкатулку, которая стояла на коммоде. Заперев его на ключ, он вздохнул из глубины души, как будто какая-нибудь тяжесть спала с его сердца, и снова лег на кровать.                            
Не смотря на т́о, что он всеми доводами разума убеждал себя, что сделал прекрасный поступок и что заботиться о своей безопасности есть непременный долг всякого чиновника, совесть громко кричала ему на ухо: «Стыдно, стыдно, Иван Афанасьевич, этак не поступают добрые люди»! Пот катился с него градом и сердце билось, как после сильного испуга. И вдруг, к довершению неприятности его положения, при слабом свете сумерек, он ясно различил грозную Фигуру чорного таракана, сидевшую у него на спинке кровати.
Таракан, казалось, был сильно опечален;он сидел на задних лапках, грустно опустив голову и покачивая задумчиво усиками. Ивану Афанасьевичу совестно было смотреть на него. Таракан сам начал говорить ему:
— Странный вы человек, Иван Афанасьевич. Вы решительно хотите своей погибели. Кажется, уж я ли не сделал для вас все, чт́о мог — а вы все еще не верите словам моим! Вам кажется странным, что я сделал столько добра для вас без всякой для себя выгоды. Но если вы, как и все люди вообще, цените выгодой каждой поступок, скажите, какая же, мне выгода обманывать вас, или делать вам зло? Вы ослеплены вашей Марьей Павловной и никак не хотите понять, что я должен заботиться о вашем счастии, должен служить вам. Теперь вы заперли меня в темницу, осудили на тяжкое заключение, но вы видите, что я все таки явился к вам и беседую с вами. Знайте, что никакие замки и стены не удержат меня, и что я могу везде проложить себе дорогу. Не ваш ящик, а ваша воля осуждает меня на бездействие. Вы не захотели, чтобы я помогал вам, и я целый день должен буду сидеть в этом ящике, являлся только к вам одним. Вы не захотели, чтоб я пользовался свободой, — и я


====page 215====


принужден оставить попечения о благе моих подчиненных, заботы об управлении моим государством, должен позволить беспорядкам и анархии ниспровергнуть мои прекрасные учреждения. Подумайте, сколько зла сделаете вы своею недоверчивостию мне, самому-себе, всему тараканству. И за чт́о? Иван Афанасьевич, обдумайте все хорошенько! В последний раз являюся я к вам против вашей воли, и если бы вы могли знать, чего мнеэто стоит? Не губите себя и меня!.. Будьте рассудительны!                                           
Иван Афапасьевичь слушал с большим неудовольствием этот монолог. Его самолюбию было обидно, что таракан поминутно упрекает его и дает ему советы. При последних словах он  потерял терпение и вскричал:
— Отстанете ли вы от меня, таракан? Мне надоело слушать ваши увещания и упреки. Я сам знаю, что мне нужно делать. Я уж сколько раз просил вас не являться ко мне без приглашения; — вы все-таки не слушаетесь. Это кончится тем, что вы мне надоедите, и я вас... брошу!..
Таракан задрожал всем телом. Вероятно, как и все слабые животные, в том числе и человек, он любил пожить. Слабым и прерывистым голосом отвечал он:
— Я повинуюсь! Вижу, что все потеряно невозвратно!.. Вижу, что человеческия идеи победили в вас всякое чувство тараканской рассудительности. Увидим, кто прав: таракан или человек! Я удаляюсь... Жаль мне вас! искренно жаль! Вы бы поступали иначе, еслибы могли иметь тараканью проницательность. Прощайте,— и обвиняйте только самого-себя в несчастиях, которые вас постигнут!
И он исчез.


====page 216====


ГЛАВА XI.
Последнее свидание с бывшим Директором Департамента. Герой в недоумении.


Иван Афанасьевич проснулся на другой день в тяжолом раздумьи. Он начал ходить в волнении по комнате и рассуждать сам с собою:
— Чт́о мне делать? Этот таракан становится чрезвычайно дерзок. Его угрозы выводят меня из терпения. Где же тут подчиненность, если тараканы станут грубить столоначальникам? Положим, он сделал для меня много добра, — но я не хочу больше его услуг, особливо с тех пор, как он в будущем обещает мне одни несчастия. Теперь я и без него могу обойтись. Дела мои идут как нельзя лучше. Буду я столоначальник, муж хорошенькой девушки, чего-ж мне еще больше? Не может же таракан сделать меня директором, а до начальников отделения я дойду своим умом и без его помощи. Это скверное животное только на каждом шагу делает мне неудовольствия и расстраивает меня. Решено! Отнесу его назад к Никите Семеновичу. Поблагодарю его за подарок, скажу, что он принес мне очень-много пользы, но что я в нем больше не нуждаюсь. По-крайней-мере я не буду больше зависеть от таракана.
И с этим намерением он посадил таракана в коробочку и отправился к Никите Семеновичу, с которым уже не видался несколько месяцев.
Погода была настоящая петербургская, летняя. Дождь лил ручьем в продолжении 40 дней и ночей, и хотя не видать было никаких приготовлений ко всеобщему потопу, однако все домы были окружены океанами грязи и луж, и по выражению Пушкина, 
Всплыл Петрополь, как Тритон, 
Водой отвсюду окружон.
Подобная погода, кажется, нисколько не беспокоила петербургских жителей. Они точно также бегали по ули


====page 217====


цам во всех направлениях, хладнокровно бороздя жидкую грязь, не обращая никакого внимания на разные сорты дождя, падающего ежеминутно из сероватых облаков, и, казалось, хотели доказать дождю, что скорее ему надоест идти, чем им слушать его однообразное капанье. Иван Афанасьевич был однакоже недоволен этой погодой: она ему живо напоминала тот день, когда скромный младший помощник столоначальника перебирался на свою скромную квартиру, неся в платке залог своего будущего счастья — чорного таракана.
Входя в незапертую, по-обыкновению, дверь Никиты Семеновича, он остановился в изумлении. Петька, конечно как и всегда, спал на лавке глубоким сном, сопровождаемым самым оглушительным храпеньем, но в комнате царствовал ужасный беспорядок, и из неплотно-притворенных дверей проникал в переднюю странный, удушливый запах, вместе с плачевным дребезжаньем незнакомого голоса. Иван Афанасьевич решительно отворил дверь, и грустная картина представилась взорам его.
Вся мебель, сдвинутая с своих мест, была в беспорядке расставлена по комнате; весь гардероб, все белье Никиты Семеновича было разбросано по углам, навалено в кучи, завязано в узлы, развешено по стульям; все его книги, инструменты и снаряды переломаны и перемешаны, конторка открыта, все ящики выдвинуты, бумаги перерыты; старый диван, который более 20 лет стоял на одном месте без подушек и спинки, опрокинулся назад, лишенный своих задних ножек. Единственная вещь, оставшаяся на своем месте, было зеркало, завешенное каким-то грязным полотенцем; письменный стол Никиты Семеновича стоял по середине комнаты и на нем, покрытый белою простынею, лежал сам Никита Семенович, жолтый н неподвижный; руки его были связаны на-крест чорной ленточкой; на груди лежал какой-то старый образок без ризы; глаза покойника были прикрыты медными грошами; в голове у него горела восковая свеча в высоком посеребренном подсвечнике, пожелтевшем от времени; ив


====page 218====


углу комнаты, перед чорным налоем, стоял псаломщик и, зевая, переворачивал листы псалтиря, читая на распев и в нос чудные песнопения Давида.
Грустно стало в душе Ивана Афанасьевича; почти невольно перекрестился он, пожелав усопшему царства небесного, и прислонившись к стене, устремил на него взор печальный и бессознательный.
О чем думал он? Трудно объяснить это! Есть чувства в душе человека, которых он еще не пробовал выразить словами, есть минуты, в которые он внутренно беседует сам с собою, понимает себя, но не в состоянии передать другому своих мыслей и ощущений. Ко всему человек может охолодеть и привыкнуть. Есть люди, на которых ни радость, ни горе не производят никакого влияния, которые равнодушно смотрят на страдания других, на шумное выражение их счастия. Но неть человека, который над телом своего собрата незадумался бы о чем-то странном и тягостном... Ивану Афанасьевичу до того, сделалось грустно, что он вышел в переднюю и, украдкой отирая слезу, незаметно выкатившуюся из глаз его, сел на ларь, подле спящего Петрушки.
Он, может-быть, долго бы просидел в таком положении, если бы скрип двери не заставил его оглянуться.
Перед ним стоял высокий, худощавый купчик, с редкою черною бородкою, с маленькими серыми и вертлявыми глазами, в сюртуке до пят, держа в руке высокий пуховой картуз с стоячим козырьком. Он поклонился в пояс и, повертывая в руках картуз, прошептал самым сладким голосом:
— Извините, сударь, что без всякого, так сказать, приглашательства, я, то есть, сам, собственноручно представился из христианского усердия, истинно из одного только этого, услыхамши, что покойник, дай Бог ему царство небесное, были человек одивокий-с, не имевший сродственников-с, так по долгу христианскому осмелился я позаботиться об умершем-то. Не побез


====page 219====


покою ли я вас прошением глянуть на покойника? Редкой души человек, добродетельнейший...
При этих словах фигура странного посетителя опять согнулась по полам.
— Ты, верно, знал покойника? спросил машинально Иван Афанасьевич.
— Как же с! Гробовых дел мастер, Ермолай Акинфиев, отвечал посетитель, согнувшись еще более.
Иван Афанасьевич невольно улыбнулся и молча показал ему на двери. Гробовых дел мастер тотчас же проскользнул в них, придерживая одною рукою картуз, а другою вынимая из бесконечного кармана складной аршин.
Сцена эта разбудила даже Петьку. Он сидел на ларе, почесывая затылок и смотря заспанными глазами то на дверь, то на неожиданного гостя.
— Когда умер барин? спросил Иван Афанасьевич.
— Да вчерашнего дни, этак около вечера изволили скончаться.
— Чт́ож он, долго болен был, что ли?
— Никак-нет-с! Всего-почитай, что с-лишком денек.
— Чем же он был болен?
— Да кто их знает-с! Мало ли болезней есть на свете. Всех не упомнишь. Не то лихорадка, не то другая какая. Доктор сказал, что у барина уморой пришел.
— Стало быть Никита Семенович советовался с доктором.
— Никак нет-с! Они всегда говорили, что докторская наука вздор-с, что уж кому суждено умереть, тот таки действительно и скончается, а доктор пришел уж когда они умерши были.
— Отчего же это такой беспорядок в комнате? Тыбы по-крайней-мере прибрал ее немножко?
— Да к чему-с! Ведь уж барину теперь все равно, что прибрано, что нет-с. Уж теперь ему ни в чем нужды не имеется.


====page 220====


Иван Афанасьевич был так поражен этим справедливым замечанием слуги, что не сказал ни слова и встал с ларя.
— Ну, а когда же будут хоронить Никиту Семеновича?
— Да вот как скоро батька управится. Он, кажись, на какой-то имянинный обед зван, и сказал, что придет после и что мертвому ведь все равнодожидаться.
Последния слова Петьки Иван Афанасьевич услышал уже за дверьми. С грустными мыслями вышел он из дома бывшего директора Департамента. Тяжело было у него на сердце, медленно спускался он по лестнице. Но вдруг ужасная мысль заставила его остановиться:
«Никита Семенович умер! Куда-ж я теперь дену таракана!» Эта мысль как громом поразила его. Он со страху чуть не упал с лестницы и, шатаясь, пошел вдоль домов, размышляя о том, что ему делать с тараканом и не замечая потоков дождя, падавших ему на голову.
— Во-чт́о бы то ни стало, я должен сбыть его с рук, подумал он в заключение и машинально повернул за угол, к канаве.
Подойдя к перилам, он облокотился на них и стал смотреть в воду. Подле него, на спуске, происходило довольно-жаркое объяснение писаря с какой-то бабой. Но он ничего этого не замечал, сердце его сильно билось, голова горела и он, с отчаянной решимостью, опустил руку в карман и вынул оттуда коробочку с тараканом. Под его ногами текла мутная и грязная
жидкость, которую добродушный Петербург пьет круглый год в полной уверенности, что это вода! Над его головою лениво шевелились серые и густые массы разведенной грязи, которую он, также по доброте сердца,
привык называть небом. Как-то томительно-скучна была эта погода с её убийственно-однообразным дождем и за душу тянущею сыростью. Однако же она послужила к спасению бедного таракана, наведя грустные думы на сердце ожесточившагося чиновника. Ярко блестело на темном их поле тяжелое слово: неблагодар


====page 221====


ност! Он вспомнил, что таракан был причиною его благосостояния, что без него он, может-быть, давно бы кончил жизнь где-нибудь в питейном заведении или окоченел от морозу в гостеприимном и богоспасаемом Петрограде. Тут же пришли ему на мысль грозные слова бывшего директора Департамента: «Помни, что если таракан умрет от твоей неосторожности, или ты сам убьешь его, то всевозможные бедствия обрушатся на тебя». Все это сильно подействовало на Ивана Афанасьевича. В раздумьи пришел он домой и запер таракана на прежнее место.


ГЛАВА XII,
ЗАКЛЮЧАЮЩАЯ В СЕБЕ РАССКАЗ О ТОМ, ЧТ́О ПРОИСХОДИЛО МЕЖДУ МОЛОДЫМИ СУПРУГАМИ В ДЕНЬ ИХ СВАДЬБЫ И О ПЛАЧЕВНОМ ПРОИЗШЕСТВІИ С ЧОРНЫМ ТАРАКАНОМ.


Сыграли и свадьбу.
Ничего особенно-замечательного не случилось в этот день, кроме того, что во-время бала, на котором, разумеется, была и начальница отделения, она сказала счастливому супругу самым ласковым голосом:
— Иван Афанасьевич, теперь, когда все ваши надежды увенчались успехом и вы мечтаете только об ожидающем вас счастии, надеюсь, вы исполните мою маленькую просьбу?
Иван Афанасьевич обещал ей все на свете.
Она попросила у него известное письмо, писанное ею к бывшему старшему помощнику столоначальника, и которое, по её словам, было самой неправдоподобной клеветою и могло подать повод мужу её думать Бог знает что.
Иван Афанасьевич отдал письмо, чтобы муж её не думал «Бог знает чт́о».


====page 222====


На свадьбе и ели, и пили, и танцовали, и острили насчет новобрачных, и плакали, и поздравляли, одним-словом, свадьба была сыграна как следует.
Странные однако есть у нас выражения в русском языке. У нас говорится «сыграть свадьбу» и «сыграть в преферанс». Точно, и в-самом-деле, свадьба игра и еще, может-быть, азартная. Или не игрушка ли она?
Когда разъехались все докучливые посетители и молодые супруги остались одни в своей спальне, то...
Милостивые государыни, почтенные читательницы, не останавливайтесь из скромности на этом месте, а продолжайте смело читать далее. Я не охотник до скандалезных картин, которыми многие из господ сочинителей наполняют свои творения, для того, чтобы какой-нибудь тощий юноша сказал, довольно улыбаясь: «Фу канальство! как натурально написано», или скромная девушка прочитала украдкой от маменьки эти увлекательные страницы.
И так молодые остались одни.
И новость положения, и волнение чувств, и любовь, заставили Ивана Афанасьевича остановиться в почтительном расстоянии от его супруги, и долго, и молча, смотреть на нее, как она, погрузясь в мягкия кресла и
опустив на колени свои полные ручки, сквозившия сквозь кисею распашного капота, закрыла глаза в какой-то сладкой задумчивости.
Прошло несколько минут, а супруг все молчал.
Видя его неподвижность, супруга наконец сама сказала ему в полголоса:
— Иван Афанасьевич! Чт́ож вы все там стоите? Сядьте подле меня — и поговоримте!
Влюбленный супруг молча подвинул к креслам маленький табурет, молча сел подле нее, молча взял её руку и прижал к губам своим.
— Я очень устала от танцев, сказала она, после продолжительного молчания.
— Вы ангел! отвечал супруг, прижимая её руку к груди своей.


====page 223====


И супруга мило улыбнулась, но в тоже время личико её как-то неприятно наморщилось и она сказала с досадой:
— Постойте! вы так крепко сжали мне руку, браслет может сломаться.
Иван Афанасьевич только тогда заметил, что вкруг ручки его супруги обвивался золотой браслет с сердоликом, филиграновой работы и осыпанный бирюзою; он освободил руку её от страстных пожатий.
Она почти выдернула ее и отстегнула браслет.
Иван Афанасьевич в это время решился, пропустив руку свою в резную ручку кресел, обвить полную талию Марьи Павловны, которая, покраснев, глазами искала чего-то на коммоде, стоявшем подле кресел.
Иван Афанасьевич осмелился приложиться губами к её полуоткрытой шейке.
Марья Павловна спросила в это же время едва слышным голосом:
— Чт́о у вас тут в этом ящике.
Иван Афанасьевич поднял голову, страстно взглянул ей в глаза, крепче сжал её талию, и обратил взоры свои на коммод с вопросом: «Где»?
И вдруг... это точно было ужасное положение... вся кровь прихлынула к сердцу; губы его посинели, руки задрожали, в глазах потемнело. Этот ящик, о котором говорила Марья Павловна, стоял один на коммоде, и в нем был заперт — чорпый таракан!..
Он едва мог собраться с духом и отвечать на вторичный вопрос её.
— Ничего! а на чт́о это вам?
— Я бы хотела спрятать куда-нибудь этот браслет: оставить его на коммоде еще пожалуй как-нибудь упадет на пол и сломается. Если в этом ящике нет ничего, так подайте мне его пожалуста, я спрячу туда браслет.
Иван Афанасьевич сделался от ужаса бел как  полотно, и отвечал дрожащим голосом:
— Да... там… так всего много… что ему не будет места.


====page 224====


— А вы сказали сей-час, что там нет ничего.
— То есть... я ошибся... там лежат мои разные вещи... белье, брюки...
Иван Афанасьевич думал, что при этом слове, строго изгнанном из русского язьика нашим целомудренным обществом, при слове, которого ни зачто не произнесет ни одна благопристойная барышня, как будто оно чем-нибудь хуже сюртука, кончатся все вопросы его супруги, но выдумка его была, правду сказать, довольно неправдоподобна, потому-что Марья Павловна отвечала на нее громким смехом:
— Как? в этакой маленькой ящик могут они поместиться? сказала она, не называя однако по имени этого страшного вещества.
Тут Иван Афанасьевич заметил, что он сказал большую глупость, и забормотал:
— Конечно... брюки такая вещь, которая мне показалась... я так рассеян, к тому же подле вас...
Супруга хмурилась все более и более и наконец прервала его решительным восклицанием:
— Вы чт́о-то скрываете от меня! откроите сей час же! Я хочу знать, чт́о там такое?
Иван Афанасьевич, ошаломленпый этим повелительным тоном, машинально опустил руку в жилетный карман, где он обыкновенно носил ключ от ящика, но потом снова остановился, вспомня, что от его нескромности могут произойти гибельные последствия как для него, так и для таракана. Придумав новую хитрость, он начал робким голосом, силясь сжать губы в улыбку:
— Но к чему же душенька!.. Время ли теперь нам думать об ящике, когда нас ждет любовь... Я скажу тебе по секрету, что тут у меня спрятан сюприз для тебя, который я хочу тебе сделать завтра утром, когда мы проснемся.
— Не правда! закричала супруга. Сюрприз всегда делается в день свадьбы, а не на другой день; если это сюрприз, то покажите мне его сей час же...


====page 225====


— Но я... видпшь ли... по неосторожности... я потерял ключ от этого ящика... выдумал опять Иван Афапасьевич.
— А за чем же вы сей час же опускали руку в жилет? Ключ там у вас, я уверена в этом!.. Отоприте же, говорю вам, не то я... Она хотела-было сказать: «Не выду за вас за-муж», но вспомнила, что фраза, которую она говорила еще вчера, будет неуместна сего-дня, и окончила: ... Сей час же уйду от вас!
Видя однако, что Иван Афанасьевич и на эту угрозу не отвечает ничего, она продолжала, постепенно возвышая тон:
— Это ужасно! это нестерпимо! только-что женился и уж имеет от жены секреты, прячет чт́о-то в ящик. Отворите его сей час же: я знаю, у вас там хранятся любовные связи!..
Тут Марья Павловна и сама не обдумала хорошенько, что «любовные связи» никак не могут лежать в ящике. He-смотря на это, она вскочила с кресел, схватила ящик и, гордо взмахнувши им, вскричала:
— Дайте ключ, а то я сломаю его.
И она приложила ящик уху, и потрясла его.
— Иван Афанасьевич в ужасе бросился к ней, и вынув ключ, вскричал: Марья Павловна, позвольте! поосторожнее... я расскажу вам... я отопру... поставьте ящик на коммод.
Марья Павловна, все еще не доверяя ему, поставила ящик на коммод, не выпуская его однако из рук. Иван Афанасьевич вложил ключ в замок.
— Только вы не испугайтесь!.. я вам тотчас же все объясню... И в ту же минуту Марья Павловна отдернула крышку и отскочила с криком назад. Иван Афанасьевич тотчас-жё захлопнул ящик.
— Что это?.. какие ужасти! к-чему это? за-чем это?.. Бросьте этого гадкого таракана! За-чем вы держите его! Убейте!
Иван Афанасьевич побледнел.


====page 226====


— Но послушайте, Марья Павловна, поверьте мне!.. это не  возможно! С этим тараканом сопряжена судьба моя... Я погибну сам... Это таинственное создание... Позвольте, я расскажу вам...
— Что вы там мне расскажете? сказку какую-нибудь! Ничего не хочу слышать! Не хочу, чтобы вы держали у себя тараканов: я их боюсь до-смерти! Убейте его! убейте сей час же...
— Но уверяю вас...
— Боже мои! так-то вы, сударь, поступаете с вашей женою! Вы просто тиран! Я прошу вас о самой малости, а вы и этого не хотите! Это ужасно! Я не шутя говорю вам, что все будет между нами кончено, если вы не убьете его!
Иван Афанасьевич не решался.
Тут началась одна из тех сцен, которые очень-трудно описать: слезы, упреки, крики, жалобы с одной стороны, и увещанья, просьбы с другой. Кончилось тем, что Иван Афанасьевич решился пожертвовать тараканом домашнему спокойствию. С каким-то отчаянным самоотвержением протянул он к ней ящик, и сказал:
— Марья Павловна, для вас я жертвую тем, от-чего зависит, может-быть, судьба моя: возьмите его и делайте с ним, чтб хотите.
По Марья Павловна отвечала:
— Вот еще! стану я брать в руки такую гадость. Возьмите его и убейте сами!
Иван Афанасьевич с минуту оставался в нерешимости и потом подошел к окну и отпер форточку.
— Чт́о вы хотите делать?
— Выбросить его за окошко.
— За-чем? Вы еще, может-быть, спрячете его куда-нибудь или опять возьмете завтра? Раздавите его просто ногою.
— Но, Марья Павловна...
— Да или нет?.. сказала она самым трагическим образом.


====page 227====


Дрожа всем телом, вынул Иван Афанасьевич таракана, едва-шевелившагося от сильной боли, которую онъпретерпел во время потрясений ящика. Еще раз взглянул на него и остановился неподвижно, ожидая, что гром небесный поразит его в это же мгновение.
— Чт́о-ж? вы еще не раздавили его? вскричала разъяренная супруга.
И чорный таракан хруснул под ногою...
Совершив это преступление Иван Афанасьевич упал в обморок...


Г Л А В А XIII,
В КОТОРОЙ АВТОР ДЕЛАЕТСЯ ДЕЙСТВУЮЩИМ ЛИЦОМ В РОМАНЕ, КОТОРАЯ СОДЕРЖИТ В СЕБЕ ПОВЕСТВОВАНИЕ О ДАЛЬШЕЙШЕЙ УЧАСТИ ГЕРОЯ И О НАКАЗАНИИ, ПОСТИГШЕМ ЕГО И КОТОРАЯ — К УДОВОЛЬСТВИЮ ЧИТАТЕЛЕЙ — ПОСЛЕДНЕЯ.


Мне надобно было отдать переписать много нужных бумаг. Писарям не мог я поручить их, потому-что переписка требовала правильности, и просил одного знакомого начальника отделения рекомендовать мне какого нибудь бедного чиновника, который бы, во время, свободное от канцелярских занятий, мог переписывать мне бумаги за известную плату. Приятель мой обещал мне прислать какого-то, по его словам, большего чудака, мистика и суевера. Он уверил меня в правильности и четкости его письма и просил только об одном, во избежание каких-либо могущих встретиться неприятностей, не давать ему никаких крепких напитков.
Как-то вечером, когда я занят был работой, человек пришел сказать мне, что меня спрашивает какой-то чиновник, присланный Г-ным. Я велел просить его в кабинет.
Чиновник явился.
При слабом свете матовой лампы явилось предо-мною какое-то длинное, худощавое существо, с редкими воло


====page 228====


сами, начинавшими по местам покрываться сединами, в виц-мундире с серебряными пуговицами, заметно поношенном, из под которого выказывался обдерганный конец некогда толкового жилета. Лицо чиновника было неприятное и отвислое, щеки отекли и покрылись багровыми пятнами, лоб был весь в прыщах неприятного цвета; глаза, тусклые и подернутые какою-то влажностью, едва поворачивались в их глубоких впадинах, и нос с каким-то пурпуро-синеватым отливом, носил на себе следы частого употребления с-ног-сшибательного напитка и табачного зелья — картина весьма не привлекательная с первого взгляда.
Я, в коротких словах, объяснил ему какого-рода будут бумаги, чего я от него требую, и прибавил, что иногда он даже должен будет у меня же в кабинете переписывать листы, только-что мною написанные.
Он молча поклонился.
— Позвольте узнать адрес ваш, если мне случится послать к вам бумаги на-дом.
Чиновник заметно смешался и отвечал:
— Не извольте беспокоиться-с: я буду сам приходить за ними. На чт́о-ж вам посылать человека? Я живу не-очень-близко от вас: в Колтовской, в Зелениной улице, близь Крестовского перевоза.
— А ваша фамилия?
— Иван Афанасьевич Совинский.
Фамилия эта не сделала тогда на меня никакого впечатления: я в первый раз слышал ее.
Но потом, когда я покороче узнал его, когда в минуты сердечного излияния, побужденный к доверенности тремя стаканами чаю с ромом или, точнее сказать, рома с чаем, он рассказал мне свои дивные похождения, я стал благоговеть перед человеком, с которым в XIX веке случились такие несбыточные приключения. Конечно, начальник отделения, встретясь потом со мною, распрашивал, чт́о делает рекомендованный им чиновник, хорошо ли пишет, и не рассказывает ли своей сказки о таракане. На мои утвердительные ответы, он, смеясь, сказал, что Совинский давно


====page 229====


уже расстроен в уме и иногда бредить на яву о чрезвычайно странных вещах. В тот же день я решился подробно распросить обо всем старого чиновника.
Вечером мы сидели с ним за большим столом, друг против друга. Свет от лампы падал прямо в лицо Ивана Афанасьевича. Перед ним стоял стакан чаю с ромом. Он писал, отворотя обшлага своего виц-мундира, и гробовое молчание в комнате нарушал только скрип его пера.
Наконец я решился начать с ним разговор.
— Знаете ли, чт́о Иван Афанасьевич? Ведь говорят, вся ваша история с тараканом сущий вздор.
Иван Афанасьевич презрительно улыбнулся.
— А кто говорит это? Не те ли, которые не садятся за стол, если на нем стоят три свечи, и уверены, что на их лошадях разъезжает по ночам домовой? Посмотрел бы я, чт́о бы они сделали, увидев таракана носом к носу? Хорошо им не верить! С ними ничего подобного не случалось. Я и сам прежде ничему не верил, а поверишь по-неволе.
— Но... скажите пожалуйста, вы не досказали мне конца вашей истории и остановились на смерти таракана!
— Вот, то-то и есть! По неволе остановишься, как придется рассказывать вещи вовсе неутешительные.
— Но я принимаю в вас такое участие! Мне вы все можете рассказать. Это останется между нами.
— Конечно вы и все так говорите?.. Ну, да уж куда не шло! Сделал раз глупость, так после не стыдись каяться. Слушайте! расскажу я вам конец этой «сказки», как ее называют ваши умники. Прикажите только подать мне еще стакан чаю с ромом!
Чай принесли. Я собственноручно налил Ивану Афанасьевичу порядочную порцию рома, все ожидая, что он скажет наконец: «Довольно», но Иван Афанасьевич не говорил ничего, вероятно, занятый грустными размышлениями, и я остановился тогда уж, когда ром начал выступать из берегов стакана и водопадом разли


====page 230====
ваться по блюдечку. Чтобы еще более смягчить чиновника, я снял с подноса графин с ромом и поставил подле него, сказав: «Если будет мало, прилейте».
Он поблагодарил меня легким наклонением головы и продолжал:
— Эх, эх, эх! Подумаешь, как все изменяется... Давно ли, кажись, и я сам был столоночальником, а теперь... наказал меня Бог, каюсь я, виноват сам — на других и жаловаться нечего. Не послушал я таракана — и женился — это было худо, а послушался жены, убил таракана — вышло еще хуже. И кажись, чего бы мне еще недоставало? Был и в чинах и в достатке, — жениться дернуло — и навязал себе на шею, прости Господи, дьявола! С первого дня женитьбы все у меня пошло верх дном, всем завладела жена, каждый вечер ругала меня на-пропалую, прибрала к рукам все деньги, сама стала обедом и платьем заведывать, а на собственные мои удовольствия денег мне почти-что ничего не давала. Это бы еще ничего, да вот по службе-то дела мои пошли очень-худо. Начальница отделения, очень-ласковая со мною до свадьбы, начала меня просто ненавидеть, и потому самому и начальник отделения стал очень-косо на меня посматривать. Вздумала жена моя выгнать из дому старого кота Мурьку, за него заступился Сидор, она и его погрозилась прогнать. Старик-то не вытерпел, да и насказал ей разных истинных вещей с три короба, что она-де просто мучительница моя, что сживет меня долой с белого света, что заест век мой... Жена не стерпела и дала ему оплеуху. Старик заплакал, взял кота на руки и вышел из дому. Тут уж я, не-смотря ни на какие увещания жены, плюнул и сам пошел за Сидором. Не далеко ушел старик. Дряхлые ноги отказались служить ему. Я нашел его на лестнице внизу. Он сидел на последней ступеньке, прислонив голову к стене, и плакал на-взрыд. Около его терся Мурька, изогнув спину, шевеля хвостом и мяуча. Я сел, подле старика и начал утешать его и звать его опять к себе, обещая всякое покровительство, а он отвечал мне: «Барыня


====page 231====


не любит Мурьки, барыня прогнала Мурьку, говорит, что он паршивый, что комнаты пачкает — большая беда! будто и подтереть за ним нельзя!.. Барыня велела выбросить Мурьку, — кудаж я теперь пойду с ним?» Я уверил его, что не позволю выгнать Мурьку, что все останется по прежнему, и повел его опять на лестницу, но старик не вошел в комнату: паралич пришиб его в самых дверях...
Иван Афанасьевич обтер обшлагом слезы, хлебнул чаю и продолжал:
— Мурька пропал в тот самый день, как хоронили Сидора, и с-тех-пор никто не видал его. Недели через две-три после этого я получил отставку и третную пенсию. Начальник отделения писал ко мне, что, по долгом рассмотрении, нашел меня совершенно-неспособным к продолжению службы. Начальница отделения сделала внизу карандашом приписку: «Вот вам за Александра Ивановича». В таких горестях один из моих приятелей посоветовал мне приучиться пить настойку; я последовал его совету и, поверите, теперь уж нетак горюю и на меня находят даже иногда веселые минуты.
С этим словом он налил себе в стакан, где оставалось еще несколько чаю, пол-графинчнка и опять начал:
— Это бы все еще было ничего — да посетило меня и другое горе. Потеряв место, таракана, Сидора, Мурьку — я все еще любил жену свою, и любил очень-сильно и искренно, а она обманывала меня!.. К нам начал что-то очень часто ходить один чиновник и долго просиживал с женою. Она говорила, что это её родственник. Я верил ей, но раз очень-ясно увидел, что родства между ними никакого не было и быть не могло... Грустно и больно стало мне, когда жена, вместо раскаяния, начала меня же ругать пьяницей и говорить, чтобы я не совался туда, где меня не спрашивают... я заплакал, и пошел вон из комнаты. Это, что называется, со всем меня с ног срезало. С-тех-пор я хожу, как


====page 232====


шальной, и не мудрено, что многим кажется, будто я всегда пьян. Нечего сказать, не завидна жизнь моя. ДайБог, чтоб она послужила уроком и другим. А редкостные вещи случились со мной, — хоть в печать отдавай.
— И вы позволите мне сделать это? прервал я, привязавшись к слову.
— Да пожалуй! только к чему? кто поверит этому? Вас же назовут сумасшедшим, что печатаете такие истории.
Я замолчал, думая, что он не ошибается, но что все таки я напечатаю его похождения.
— И вы уж больше не видите таракана? сказал я наконец для того, чтобы что-нибудь сказать.
Иван Афанасьевич посмотрел на меня с удивлением.
— Вот-на! Разве я не сказал вам, что убил его? Как же вы хотите, чтобы я его видел?
— Я думал в воображении... во сне!...
— Вот это правда: я часто вижу его во сне. Но это не самый таракан, а только тень его, такая бледная и задумчивая... Он часто является ко мне вместе с тенью Никиты Семеновича и обе вместе упрекают меня. Да! Я вижу иногда странные сны, и часто думаю... что вот если бы например ром, ну... так это дело другое... а то сладкая водка, просто чорт знает чт́о такое... дрянь... яичница!..
Я с удивлением посмотрел на Ивана Афанасьевича и увидел, что он уж положил руку на стол, а на нее свою голову и что графинчик с ромом, стоявший подле него, был совершено пуст.
Я попросил его кончить свою работу, дал ему денег на извощика и велел человеку проводить его.
С-тех-пор я больше не видал его.
Он пропал без вести, как Мурька.
Говорят, что как разошлась Нева, то где-то на Резвом острове нашли утопленика, но он был без


====page 233====


платья и без сапогов, а Иван Афанасьевич соблюдал во всем благопристойность, и ни за чт́о бы не снял виц-мундира и сапогов, если бы даже и вздумал топиться.
В заключение этой странной истории, я должен сказать, что совершенно верю всему, чт́о в ней написано.
В доказательство чего и подписываю свое имя:
ВЛАДИМИР ЗОТОВ</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
