<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zotov_r_borodinskoe_yadro_i_berezinskaya_pereprava_1844">Бородинское ядро и Березинская переправа. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Исторический роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Рафаил</forename>
         <forename type="patronym">Михайлович</forename>
         <surname>Зотов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Зотов Р.М.</author>
       <title type="main" level="a">Бородинское ядро и Березинская переправа</title>
       <title type="sub">Исторический роман</title>
       <title level="j">Пантеон</title>
      <biblScope unit="volume">Кн. 10</biblScope>
       <date when="1844" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1844">1844</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА 1.

Ничто так резко не оттеняет человеческого характера под старость,
как военная служба. Никакие удовольствия жизни не служат таким
приятным воспоминанием, как труды и опа-сности компаний, сделанных
в молодые лета. Войдя в много людное общество, вы, между сотнею людей,
тотчас же узнаете прежнего воина. Взгляд, речи́, приемы, самое молчание
изобличат его. Война оставила на нем неизгладимые следы и в образе
мыслей и суждений, и в самом обращении. Какие бы перемены и перевороты
ни произошли вокруг него с-тех-пор, как он оставил военное
поприще, он один пребудет непоколебим и верен своим привычкам. Но
хотите видеть этот тип в превосходстве, возьмите любого воина
1812-*го года.*

====page 121====

Эта знаменитая компания, грозная година бедствий и славы вашего
отечества, буря, стряхнувшая с России ржавчину иноземства в очистившая
ее от плевел космополитства, этот 1812-й год оставил по себе
исполинские следы на всем и на всех. --- Особенно те, которые мечом и
кровью защищали свои пепелища от Немана до Москвы, и потом шли по
пятам врагов от берегов Оки до Сены, представляют наблюдательному
взору теперешнего поколения самый замечательный класс людей. --- Если
вы в обществе встретите человека суровой, холодной, но скромной
наружности; если он мало говорит, ничему не удивляется, ничего не
хвалит безусловно, ничем не восхищается, не вступает в
продолжительные споры, не произносит скорых и решительных суждений,
не строго наблюдает условия общественного этикета, не очень-ловко
повинуется необходимым учтивостям, не слишкоме торопится предлагать
свое знакомство и дружбу, не большой охотник до новых связей, не
прикрывает своего образа мыслей набором фраз, а называет каждую вещь
и каждого человека настоящим их именем: - верьте, что пред вами
воин 1812 года. --- Эти люди 1812 года видимо отстали от нынешнего
тона и обхождения, --- но они и не хотят приноравливаться к ним: они
знают, что *в свое время* они были хороши, и что *это время* останется
на всегда почотным.

Десять лет тому назад, и время это, и люди, были еще довольно в
свежей памяти. С-тьх-пор и число их очень уже поубавилось, да и
воспоминание об ннх становится темным, чуть не мифическим. --- Но
если кто из читателей приведет себе на память десятилетнюю давность,
то, верно, из числа ветеранов 1812 года вспомнит одного, которого
ежедневно видели, в хорошую погоду, с первого до третьего часа,
прогуливающимся по солнечной стороне Невского-проспекта. Рост его был
высок, черты выразительные, взгляд проницательный, волосы темно русые;
усы и бакенбарды придавали физиономии его некоторую суровость, а
изменники --- седые волосы, кое-где пробивавшиеся доказывали, что,
не-смотря на бодрую походку, свежий цвет лица и живость приемов, ему
уже давно было за сорок лет. --- Много молодежи отправлялось ежедневно
на Невский проспект в часы его прогулки, чтоб поздороваться с ним,
остановиться и поговорить минуты две. --- Оттого-то его прогулка от
Полицейского-моста до Аничкова-дворца и обратно, всегда и продолжалась
целые два часа. --- По человеческому самолюбию, ветеран приписывал
ежеминутные встречи, остановки и ласковые разговоры полу-дру

====page 122====

зей и полу-знакомых собственному своему достоинству. Увы! он ошибался.
Вовсе другое обстоятельство было тому причиною: с ним всегда гуляла
дочь его, прекраснейшая девушка, с томными и наивными взорами,
вечно-улыбающимися губками, стройным, едва развившимся станом,
прелестною маленькою ножкою и мелодическим голоском, который,
казалось, всякому говорил: господа, мне еще 17-й год! --- Одежда отца
и дочери, не отличаясь изысканностию, отличалась вкусом и приличием;
--- конечно, не многим было дело до их одежды: отец мог одеваться в
любое платье, и никто бы не обратил на это особенного внимания, лишь бы
оно не выходило из границ благоприличия, а девушка\... о! на 17-м
году --- хорошенькой девушке все пристало, и даже, чем менее
изысканности и роскоши, тем она милее и привлекательнее. При всем
том, многие из молодых людей, опытных и дальновидных, которые, при
взгляде на прекрасную девушку, имеют не одни созерцательные виды, но в
благороднейшия законные побуждения, основанные на правилах
государственного хозяйства и домашней экономии, замечали, что
отец-ветеран должен быть не из богатых степных помещиков,
потому-что дочь его очень-редко меняет шляпки, клоки и платья. --- И
они были правы.

Александр Петрович Сульмской был владетель ста-десяти душ, в
тверской губернии. Проведя всю свою молодость в военной службе, он
вовсе не заботился о приумножении своего капитала и увеличении доходов.
Притом же, в то время высокия тайны агрономии и сельского хозяйства не
были еще на точке нынешнего их состояния. Еще немногие придумывали
новые средства к обработыванию земли: довольствовались старыми,
прадедовскими. Просветительные журналы не старались еще подводить
иностранные формулы под русския правила, не учили уму-разуму наших
помещиков, не толковали им о золотых горах плодопеременного
землепашества, не объясняли им, сколько возов удобрения требует
каждая их десятина и сколько они, следственно, *обязаны* иметь для
этого рогатого скота, не доказывали им математически, что со 120-ти
душ можно иметь 130 тысячь дохода\... О! тогда время было еще темное.
Великие профессоры агрономических наук не преподавали еще ex officio
своих наставлений, от которых теперь все так разбогатели, --- и
Александр Петрович имел от своих ста-десяти душ самый скромный
доход. Военная жизнь поглотила у него даже несколько тысяч *в-счот
будущих благ*, --- и он, для поправления

====page 123====

своего состояния, должен был прожить пять лет безвыездно в своей
деревне. --- Но как в это самое время дочери его, Вере Александровне,
минуло 10-ть лет, и дальнейшее её воспитание, начатое им самим, имело
нужду в ближайшей обработке, то он и решился отправиться к фокусу
теплоты и просвещения --- в С. Петербург. --- Здесь поселился он в
скромной коломенской квартире, и старался ограничить себя во всем,
чтоб только дочери доставить возможность к приобретению всех познаний
и развитию талантов. Старания его были небезуспешны.

Вера Александровна, проведя четыре года в одном из лучших
петербургских пансионов, вскоре развила все свои природные
способности. --- На 16-м году она была уже украшением общества --- и
по красоте, и по ловкости, и по познаниям, и по талантам. Все были от
неё без ума, --- а более всех отец. С некоторою гордостию смотрел
он на толпы любезников, беспрестанно теснившихся около его Веры, и
взглядом строгого критика разбирал достоинства и недостатки каждого.
Ни один не выдерживал его рецензии\...

Более года провели они в столице со времени выпуска Верушки из
пансиона. Более года ходили всякой день по Невскому проспекту, гуляли по
островам и на дачах, более года ездили по гостям и балам, принимая и
к себе избранный круг знакомых. И в ту минуту, как вполне
развивающаяся красота и любезность Верушки начинали наиболее делать шума
в обществе, вдруг, в одно утро, между беспокойною молодежью пронесся
слух, что Сульмские уехали в деревню. Это известие поразило всех.
Долго не верили ему, бегали по Невскому в урочные часы гулянья,
встречались, спрашивали, сообщали один другому свои догадки, и
возвращались с печальным убеждением, что Сульмские действительно
уехали.

Что же было виною такого внезапного отъезда? Из всех возможных
догадок, ни одна не попала бы на истинную причину. Даже если б вся
толпа любезников и волокит узнала об этой причине, то никто бы не
поверил ей. Кто бы мог вообразить себе, что семнадцатилетняя
прекрасная девушка, имеющая довольно-значительный круг знакомства и,
следственно, достаточное число обожателей и предметов рассеяния, что
эта девушка соскучится в Петербурге, что она будет просить отца о
возвращении в свою тверскую деревню и что отец будет рад её просьбе!
Все это однако было действительно *так*, а не иначе, и через два дни
в «С. Петербургских Ведомостях» напечатано было: *в Тверь ---
отставной, полковник Сульмской*.

====page 124====

Делать было нечего: поговорили, поговорили, да и забыли. А
Сульмские?\...

ГЛАВА II.

The common crowd but see the gloom

Of wayward deeds, and fitting doom

The close observer can espy

A noble soul.

*Byron*. Giaour.

На берегах Волги, несколько ниже соединения её с Селижаровкою, и в
пятидесяти верстах выше Твери, находилось село *Люлино*, принадлежащее
Александру Петровичу Сульмскому. Тутъто он провел с Верушкою все её
младенческие годы, и так хорошо умел образовать её юное сердце и душу,
что и в блестящем кругу столицы, она соскучилась по люлинским полям
и рощам. С самого дня рождения своего не знала она матери. одни ласки
отца были для неё все. Сульмской не решался вступить во вторичный брак,
сперва по расстроенному здоровью и состоянию, потом, по привычке уже к
холостой жизни, а наконец и по досадным просединам, изобличавшим его
пятый десяток. Мало-по-малу заботы о дочери заменили ему все, --- ласки
её и привязанность радовали его выше всего на свете. Видя развивающуюся
красоту её, он заранее начал стараться об образовании её сердца, а
привезши в столицу для окончательного воспитания, еще более усилил
свои старания о том, чтобы дать надлежащее направление её образу мыслей
и характеру.

С живостию молодой девушки провела Вера целый год в столице и все ее
сначала восхищало, все казалось под розовым покровом искренности,
чувства и добросердечия. Но опытный Александр Петрович был каждый
вечер *тут-как-тут* с своими разочарованными суждениями: всякой
день срывал он с глаз её завесу мечтательности и излишней
доверчивости. Она вздыхала, проверяла его слова с собственными своими
чувствами и молчала. Но всякой раз, она чрез несколько дней говорила
ему: «Папà! вы были правы!»

====page 125====

Сперва самолюбие её было обольщено беспрестанными похвалами красоте её и
уму; но Александр Петрович растолковал ей, что все эти фразы не что
иное, как математическия формулы, заучоные, затверженные, неизбежные,
необходимые, общия, вечные; что говорят их потому, что надобно
говорить; что одно слабоумие и тщеславие принимают их за истинное
выражение мыслей, но что всякая благоразумная девушка, которая хоть
сколько-нибудь чувствует себе цену, должна почитать это жужжание
любезников за летний ветерок, который томно и приятно навевает
прохладу, но который все-таки не больше как ветер. Действительно,
Верушке мало-по-малу так прислушались все одни и теже фразы, что она
наперед могла сказать их сама себе, при каждой встрече, при каждом
случае. Все это сборище благоразумных селадонов, сперва с. жаром
бросавшихся на хорошенькое личико, тотчас же потом разведывало о
наличных достоинствах *ангела красоты*, и узнав о ста-десяти душах
в тверской губернии, принадлежащих отцу, который, вероятно, захочет
еще пожить десятка два лет, оно самым любезным манером продолжало
увиваться около *личика*, не вдаваясь в излишния нежности и высокия
чувства. Мудрено ли же, что Верушка. руководимая опытным отцом, вскоре
разочаровалась на-счот искренности столичных жителей, и вспомни
счастливое время своего детства, проведенное в Люлине, стала просить
Александра Петровича, чтоб он увез ее опять в те места, которые
всегда так много говорят воображению. Сульмской тотчас же согласился.
Даже видно было, что он, рад был просьбе, --- а кто знает? может
быть, он мало-по-малу и внушил ее.

Таким-образом Сульмские, после пятилетнего отсутствия, вдруг опять
появились в селе своем. Какая пища для догадок и говорливости
праздных соседей, которых ничем нельзя так одолжить, как доставя
им случай поговорить, потолковать и посплетничать! Вся окрестность
Люлина взволновалась. Пошли толки за толками, визиты за визитами. Всем
хотелось узнать истинную причину возвращения полковника, все истощались
в политических распросахь у него и у дочери, --- и кончилось тем, что
никто ничего не узнал, потому-что Сульмские очень-откровенно говорили
правду, а правде-то нынче никто и не верит. Покойный Талейран был
прав, говоря, что *если хочешь скрыть какую-нибудь тайну, то
рассказывай ее только с видом добродушия. каждому, кто тебя будет
спрашивать: можешь быть уверен, что никто не поверит словам твоим*.

====page 126====

Наконец, когда все передумали и перетолковали, когда любопытство и
удивление прошли, когда бедная человеческая натура требовала новой пищи
для вседневной говорливости, то, мало-помалу, забыли о Сульмских, тем
более, что, к-счастию их, в это самое время случились другие
городские, губернския и столичные новости. С одной стороны кипела
турецкая воина, а с другой подходила холера. Было, следственно, о чом
поговорить.

Соседство Сульмского состояло из следующих лиц.

Г-жа Мылова, двух-мужняя вдова, с полдюжиною сводных дътей. Тип
провинциальной, барыни. Боже упаси, однако, если кто хоть нечаянно
намекнет ей, что она провинциалка. Непримиримая вражда тому
несчастному! --- Она с первым мужем жила в Москве, со вторым в
Петербурге и ездила даже в Ревель и в Кронштадт; следственно, все
морское и сухопутное было по её части. Она знала все. Впрочем женщина
не злая. Девок сама редко била. Детей драла только за уши, и
чрезвычайно любила мосек и котят. Страстная охотница играть в
бостон, и почиталась отличным игроком во всей губернии. Любила
хороший стол, сахарные варенья, яблочную постилу и моченую бруснику,
иногда не отвергала и домашней наливки или водянки, --- только всеми
этими вещами она с удовольствием угощала себя, будучи в гостях. У
себя она редко делала праздники. Каждый год два раза, в храмовый
праздник и в имянины её, переделывали у неё дом, --- и ей никак
нельзя было принимать любезных соседей. --- Впрочем исправник и
заседатель земского суда езжали к ней часто без приглашения, и всякой
раз были очень-довольны её угощением.

Другой сосед Сульмского был отставной корнет Чубуков. --- Лет 20-ть
тому назад выпущен он был из корпуса в корнеты К. Драгунского
полка. Это случилось в мае. В июне он отправлен был в полк,
дорогою заехал к родителям, погостить у них, захворал, (так
по-крайней-мере рапортовался он и в *удостоверение сего* послал
свидетельство губернского врача), и в сентябре того ж года подал в
отставку, чтоб, не отвлекаясь обязанностями, по службе заняться,
улучшением своего поместья и умножением доходов. С-тех-пор у него
давно уже умерли отец и мать, --- да и сам он уже видимо клонился к
разряду тех существ, которые беспрестанно поговаривают: вот в
наше-то время! и прочая\... --- Покуда отец и мать были живы, они
хлопотали о приискании ему невесты и даже раза два возили его для этого
в рассадник невъет, в матушку Москву; по, Бог весть, как и отчего,
всегда

====page 127====

случалось, что сватовство расходилось после первых свиданий. Это
надоело нашему корнету, ---и он дал себе слово: только на той девушке
жениться, которая сама придет и попросит его об этом. --- До той
минуты, как повесть ваша началась, ни одна еще не имела эгой догадки.
Будущее увидим. Впрочем он был видный, дородный малой, с густыми
бакенбардами, широким красным лицом, взлызастою головою, несколько
отвисшими щеками и губами, продолговатым носом, достаточным для
приема хорошей пригоршни табаку, и обширным пищеприемным отверзтием,
из которого никогда почти не выходил чубук с курящимся кнастером,
*№* 1-го, Жукова фабрики. Мы уже видели, что корнет воспитывался в
корпусе; следственно, он был человек довольно-образованный, и хотя
был не из числа прилежных учеников, --- однако же, не-смотря на
продолжительную сельскую жизнь, все еще любил словесность, выписывал
себе С. Петербургския Ведомости и часто выпрашивал у соседей --
*чего-нибудь почитать*. Он даже помнил еще много французских слов и
всем знакомым говорил: «мон-шер» и «бон-жур»! --- не удостоивая
конечно литеру *н* глупого французского носового выговора. Нрав его
был живой и откровенный, когда он бывал в кругу друзей. У себя же
дома, говорят, он тяжол был на руку и частехонько рассчитывался с
прикащиками и деревнею *собственноручно*. Наконец любил поиграть,
попить, поговорить, поспорить, --- но все это не выходило за черту
провинциальных обычаев.

Третий сосед был надворный советник Антип Егорович Сусликов, ---
советник какой-то палаты: тихое, скромное и молчаливое существо, не
выезжавшее никуда из своей губернии, начавшее в ней с малолетства
свое служебное поприще, и к 51-му году дослужившееся до 7-го класса. И
все, что в продолжение сорока-летней его службы (он на 11-м году уже
был копиистом!) случилось в родимом его городе и в палатах, он
знал также твердо, как праздничные дни, в которые присутственные
места свободны от заседаний, и как имянины всех начальников и
*благодетелей*, к которым надобно было являться с почтением.
Удивительная была память! Где бы ни зашел спор о прошедшем времени,
он всегда оканчивался словами: *да лучше всего спросите у Антипа
Егоровича*, --- и чтò он скажет, тò и свято, без апелляции. Вся
губерния чрезвычайно любила Антипа Егоровича за его тихий нрав,
доброту, скромность и услужливость. Один был недостаток\... но у кого
их нет? Часто упрекали все его знакомые этим недостатком

====page 128====

и говаривали ему, что без этого он был бы *образцовым* человеком;
--- но Антип Егорович всякой раз вздыхал и отвечал: *один Бог
без греха*. --- Чтò было говорить после такого философического
изречения! Всякой должен был думать про себя: *ведь и я небезгрешен*!
А Аптип Егорович продолжал по-прежнему любить свою сткляницу с
цветным напитком, который собственного имени не имеет, а называется
только *по-батюшке*.

Кроме этих ближайших соседей, было у Сульмского и еще несколько, но с
теми он сходился только в важных случаях. Да и с ближайшими
неохотник он был проводить время, --- но нельзя же было отделаться,
когда возок, кибитка, или дрожки подъедут к крыльцу, и барин,
вылезая из экипажа, громогласно кричит своему кучеру: «Распречь! я
до-вечера здесь останусь.»

В эти-то роковые дни наиболее всего скучала Верушка. --- Если ей
надоели любезники петербургские, то каково же ей было от тверских! ---
Надобно было целый день выслушивать ежеминутные сравнения красоты с
цветами, с солнцем, с Волгою, с жаворонками и даже с наливкою. ---
Впрочем все эти провинциальные похвалы были гораздо-искреннее
столичных, потому что там 110 ть душ Александра Петровича пугали
всех обожателей, а здесь и Чубуков и Сусликов готовы были пожертвать
своею, свободою и всеми удовольствиями холостой сельской жизни, если б
Вера Александровна согласилась сделать тоже. К-сожалению, она не
увлекалась блистательными качествами своих соседей. Напротив дни
посещения их были для неё всегда днем муки. Ей не нравилось даже и
общество г-жи Мыловой, у которой было три дочери от первого брака и два
сына от второго. --- Впрочем и г-жа Мылова, с своей стороны, не очень
любила Верушку. Везде, где Верушка бывала вместе с её дочерьми, никто
уже не обращал на них внимания, а все комплименты обращались к
Сульмской. Но, как г-же Мыловой чрезвычайно нравился сам Александр
Петрович, до того, что она в уме своем решилась испытать для него
роковое поприще третьего и последнего брака, --- то она, по-неволе, и
должна была часто видеться с Верушкою.

Самые приятные дни для молодой нашей мечтательницы были те, которые она
могла провести одна с своим отцом. Ни на-минуту она его не оставляла,
провожала его в прогулках, участвовала во всех занятиях,
распрашивала обо всех предметах наук, художеств, политики и
сельского хозяйства. Все это было

====page 129====

сопровождаемо беспрестанными поцелуями и ласками, которые, к вечной
досаде Верушки, отец её принимал очень-холодно и как бы не-хотя.
Таким-образом день проходил с такою быстротою, что они оба и не
замечали. Изредка ездили они и в свой губернский город, --- но всякий
раз по-необходимости, и оба сознавались потом, что в деревне веселее.
Всякой раз однако же эти поездки увеличивали их круг знакомства. В
провинции не то, что в столице. Там у вас тысячи знакомых, с
которыми вы встречаетесь то на гуляньях, то на балах, то за карточным
столом, всегда с ними кланяетесь, разговариваете; а, по большой части,
если вас кто другой спросит: «С кем вы говорили?» вы принуждены
отвечать: «Право, не знаю», --- потому, что ни сами лично в дом к
этим людям не ездите, ни они к вам. В провинции совсем другое
дело. Тут если кто подойдет к вам и скажет: «Позвольте, батюшка
такой-то, рекомендовать себя в ваше благорасположение и дружбу» --- то
уже можете, наверное, ожидать, что на другое же утро, в десять часов,
он к вам явится с визитом, и с той минуты он ваш вечный гость и
друг.

Вь-следствие этого похвального провинциального обычая, Александр
Петрович вскоре приобрел кучу друзей и знакомых, так-что уже почти
каждый день начали приезжать к вему гости, которые, по тому же обычаю,
оставались уже на весь день. Разумеется, красота Верушки была наибòльшею
привлекательною силою в этом случае, --- но и без неё, Александр
Петрович не спасся бы от посетителей. Таков уже обычай. Это однако же
до того наконец рассердило Верушку, что она оставалась по целым дням
в своей комнате и не выходила к гостям, под предлогом болезни.
Сперва гости заботились, распрашивали, потом уже привыкли к её
отсутствию и утешались картами и наливками. А Александр Петрович,
всякой раз, усадя после обеда всех своих гостей за зеленые столы,
уходил к Верушке и просиживал у ней часа по два. За то с каким
удовольствием проводили они, после отъезда гостей, еще часа два, как
бы поздно гости ни засиделись!

В это время Сульмский обыкновенно занимался своим журналом. С самых
молодых лет сохранил он привычку: ежедневно записывать свои мысли,
чувства и особенные происшествия каждого дня. Из этого составилась
очень-любопытная книга, и покуда он был еще в военной службе,
товарищи его часто упрашивали прочесть им несколько листков из его
жизни, и это чтение было всегда так занимательно, что за ним

====page 130====

проводили целые вечера, не думая ни о картах, ни о вине. С тех-пор,
как Верушка вышла из пансиона и, как взрослая девушка, вошла в
управление всех домашних секретов своего отца, узнала она о
ежедневных его по-вечерам занятиях, и всякой раз находилась при
них. её остроумные замечания часто вписывались с идеями Александра
Петровича --- и эта ежедневная поверка обоюдных происшествий, мыслей и
ощущений, сближала, очищала и облагороживала их сердцà. Оба знали, что
в-вечеру нельзя будет ничего утаить друг-от-друга, и потому привыкли
так думать и действовать, чтоб можно было, не краснея, все сообщать
друг-другу.

Одно только было для Верушки непроницаемою тайною. Это журнал окончания
компании 1812 года и дня Березинского сражения. Эти листки прятал
Сульмский от дочери и никакие просьбы её но могли принудить его к
открытию ей тайны, заключающейся в этих днях журнала. Он всегда с
задумчивостию отвечал ей: «В это время, милая Верушка, даровал мне
Бог *тебя*». Больше ничего она не могла добиться. Раз отец приказал
ей, даже с суровостию, вовсе ему несвойственною, *никогда больше не
спрашивать его об этом*.

Было, правда, в доме существо, которое знало и эту тайну; но Верушка не
хотела нарушать приказания отца и не старалась более разведывать.
Притом же она была уверена, что и это существо ни за чтò в свете не
скажет ей ни слова, если отец не велел. Это существо, участвовавшее
в тайне скрываемых листков, был не кто-иной, как старый
унтер-офицер, служивший некогда деньщиком у полковника. Егор
Сидоров выходил все походы неразлучно с Сульмским, и не отходил от
него ни на шаг. Тогда как другие деньщики оставались в обозе, он
переходил во фронт., как скоро полк готовился к сражению. И тут-то
он, казалось, следил за каждым ядром, за каждою пулею, чтоб они не
задели его полковника. А когда ни усердные молитвы его, ни бдительность
не помогли, когда Сульмский был ранен, а это случилось при Бородине,
то он был искуснейшим подлекарем при перевязках, и бдительнейшим
сторожем во-время болезни. Когда Егору вышел срок двадцатилетней
службы, и он получил *чистую*, то, не имея ни роду, ни племени,
остался при своем полковнике и выпросил у него позволение --- умереть
при нем. И теперь, со времени вторичного переселения Сульмского в
деревню, он был и управитель, и камердинер, и курьер, и дядька его.
Он сам хотел, чтоб везде и во всем употребляли его, --- и очень
обижался, если полко

====page 131====

вник хотел дать ему отдых. Словом, это был тип русского солдата,
которого высокия качества так у нас обыкновенны и вообще так мало
ценятся в общественном мнении, потому только, что у нас много таких.

Была еще для Верушки другая статья довольно-темная, таинственная, о
которой отец также не любил говорить с нею. Это покойная её мать. Не
зная с малолетства, чтò значит *мать*, Верушка всем сердцем
прилепилась к отцу, и только тогда, когда идеи её начали развиваться,
когда она увидела подруг своих, ласкаемых матерями, приступила она с
вопросами к отцу. Ответы его всегда были одинаковы и печальны. Он
объявил ей, что матерью её была молодая и прекрасная Полька, на которой
он женился перед самым началом похода 1812 года, и что первая минута
существования Верушки была последнею для бедной матери. Более ничего он
не говорил об ней, и не любил, когда Верушка начнет об этом
распрашивать. Когдаже она сделалась обладательницею всего журнала его
жизни, (кроме известных листков), то приступила однажды к нему с
распросами, почему в журнале нет описания любви его к покойной её
матери? И на это получила в ответ, что листки об этом эпизоде жизни
его хранятся у него особенно, и что она не прежде их получит, как в
то время, когда сама выйдет замуж.

Все это беспокоило Верушку. Любопытство получила она в наследие еще со
времен Еввы, --- и спрятанные листки были для неё древом познаиия
добра и зла. Зная все ящики отцовского бюро, она дорого бы дала за то,
чтобы узнать также, в котором из них хранятся эти роковые листки;
но, к-сожалению, отец её был так доверчив, что никогда не запирал
бюро и с совершенным равнодушием смотрел, если Верушке иногда
приходило на мысль --- порыться при нем же в его бумагах. Это
спокойствие удостоверяло ее, что листки должны быть спрятаны в другом
месте.

Был в доме еще предмет таинственный для всех, кроме Сульмского,
Верушки и Егора. Это --- железный ларчик, стоявший всегда в углу под
образами в спальне полковника, который носил всегда при себе ключ от
него. Только три раза в год отпирался этот ларчик и никто из
посторонних, кроме одного священника, не мог быть тут в это время.
Но Верушка уже была посвящена в тайну ларчика и знала, что в нем
содержится. Листков журнала тут не было.

====page 132====

ГЛАВА III.

Деревня\...

Была прелестный уголок;

Там друг невинных наслаждений

Благословить бы небо мог:

Господский дом уединенный,

Горой от ветров огражденный,

Стоял над речкою. Вдали

Пред ним пестрели и цвели

Луга и нивы золотые.

*Пушкин*

Однообразно текло время для Сульмского и Верушки. Наступила зима.
Ежедневные прогулки прекратились, но за то визиты соседей и городских
жителей сделались еще чаще. Сульмский, с своей стороны, должен был
делать посещения, и, разумеется, Верушке приходилось иногда оставаться
одной дома, потому-что к холостым соседям она не могла ездить. Это
были самые скучные для неё дни, и как бы поздно ни воротился домой
отец, она не ложилась и ждала его, не-смотря на все увещания Егора.

Однажды дожидалась она таким-образом отца, который был в городе, и
соскучившись беспрестанными просьбами Егора, чтоб *не изнурять* себя и
ложиться *почивать*, вступила она с ним в разговор, которого тот
вовсе не ожидал.

--- Послушай, Егор, сказала она: я давно хотела спросить у тебя,
знавал ты мою покойную маменьку?

Егор позамялся, однако же с твердостью решился отделаться русским
ответом:

--- Не можем знать, Вера Александровна.

--- Да ведь ты говоришь, что неотлучно всегда был при папеньке?..

--- С прапорщичьего чина и до сей минуты ни шагу от него не отставал.

--- Так как же ты не знаешь моей маменьки?

--- Не можем знать! Его высокоблагородие запретил говорить с вами про
это. А вы изволите знать, --- командирский приказ выше всего на свете.

====page 133====

--- Да я и не прошу тебя рассказывать мне ничего особенного. Я хочу
только знать, какого она была роста, вида\... мне хочется думать иногда
об ней, но мне досадно, что я не могу себе представать её лица\... Ты
ведь, верно, видал ее. Расскажи мне только, на кого она была похожа?..

Егор опять замялся, подумал, покачался с боку на бок, почесал
указательным пальцем за ухом --- и наконец, собравшись с духом,
отвечал:

--- Да вот изволите видеть, Вера Александровна\... Покойная ваша
матушка ни дать ни взять была похожа на вас.

--- На меня?

--- Точно так.

--- Ну, а как ее звали?

Егор решительно замялся и старался опять отделаться своим *не можем
знать*, но Верушка пристала к нему так убедительно, что он наконец
вымолвил с каким-то страхом, что покойницу звали то же *Верою*.

--- А по батюшке?

--- Уж этого воля ваша, не можем знать. Его высокоблагородие и так на
меня рассердится за мое болтовство. Нет, сделайте милость, Вера
Александровна, не спрашивайте меня. А не тó я уйду\...

Верушка замолчала. Ей удивительно показалось, что из всего того, что
касается до её матери, делают для неё тайну. Тысячи идей, одна страннее
другой, толпились у неё в голове на этот счот, и ни одна не нравилась
ей.

--- Можешь ли ты мне сказать, где она жила и где венчалась? спросила
опять Верушка у Егора.

--- Нет-с! не могу.

--- И того даже не скажешь, где *я* родилась?

Егор с минуту подумал --- и потом смело отвечал.

--- Кажись, что это я могу вам доложить\... Вы изволили родиться в
город Борисове\...

--- Там, где в 1812 году было сражение?

--- Точно так-с. Церкви Ильи Пророка священник Петр Александрович
крестил вас. Он же\... Тут Егор опять на минуту замялся, --- однако
же продолжал, понизя голос:

--- Он же и хоронил покойную вашу родительницу. У его высокоблагородия
есть и метрическое свидетельство между бумагами\...

Мысль быстрее молнии блеснула в уме Верушки. Она схватила

====page 134====

свечу, бросилась к бюро, и с удивительною скоростию начала перебирать
бумаги, между которыми полагала найти свидетельство о рождении её и
крещении. Егор молча смотрел на обыск Верушки и только изредка
покачивал головою. Он знал, что полковник дал полную ей волю во
всех бумагах этого бюро, --- и потому полагал, что если она отыщет
свидетельство, то это не может быть противно командиру.

Долго рылась Верушка в бюро. Она знала почти совершенно, что
заключается в каждом ящике, но никогда не решалась на подробный их
обыск. Теперь только приступила она к этому с каким-то отчаянным
усилием. Наконец она достигла желаемой цели. Роковая бумага была
отыскана. Дрожащею рукою развернула она ее, и сердце её стеснилось
неведомою грустию и страхом. Все показалось ей в каком-то тумане, ---
буквы будто бегали и мешались, рука не в-силах была держать бумаги,
ноги подгибались под нею, и она с глубоким вздохом опустилась на
стул, уронив свидетельство. Егор подбежал, поднял бумагу и хотя не
знал грамоте, но, посмотрев на нее, сказал:

--- Так! это она!

Слова Егора возвратили Верушку в чувства. Она протянула руку, взяла
свидетельство, --- и почти в-слух прочла:

«1812-го года ноябра 19 дня дано сие свидетельство в том, что у М.
Уланского полка г. полковника и кавалера Александра Петровича Сульмского
родилась сего ноября 16-го, в законном браке, дочь Вера, которая сего
20-го числа и крещена мною по обрядам православной грекороссийской
церкви. Восприемниками были: того же полка ротмистр князь Гульбин и
жена ниже- подписавшагося Іерея Петра.

В месте с- сим свидетельствую, что того же числа похоронена мною на
кладбище церкви св. Пророка Ильи, супруга означенного г. полковника
Сульмского Вера Сигизмундовна, скончавшаяся во-время разрешения от
бремени упомянутою дочерью, по исполнении всех установленных
христианских обрядов».

Город Борисов.

Церкви Св. Пророка Ильи,

Іерей Петр Успенский.

Обильный поток слез облегчил грудь Верушки. Ей так сладко, так
приятно было плакать над этою бездушною бумагою! Ей казалось, что это
могила её матери, что дух умершей над нею носится --- и она, прижавши
бумагу к груди, возвела

====page 135====

плачущия свои глаза к небу, чтоб тихою, безмолвною молитвою
благодарить Творца за эту утешительную минуту.

Погружонная в печальные размышления, она и не заметила, что отец давно
уже вошел в комнату и, сделав Егору знак, чтоб он молчал, стоял
пред нею, сложа руки и рассматривая ее с некоторым восхищением.

--- Чтò ты это делаешь, Верушка? сказал он наконец тихим голосом.

--- Ах, пaпà! воскликнула она и бросилась к нему на шею. Виновата! я
нашла свидетельство о моем рождении\...

--- Оно никогда не было для тебя тайною, друг мой, отвечал отец, тихо
освобождаясь из её объятий: но только ты напрасно перерыла все мои
бумаги\... Приведи их опять в порядок\...

--- Завтра, папà, завтра. --- Сегодня сердце мое так полно\...

--- Ну, о чом же ты, дурочка, плакала?.. Перестань\... Вот видишь ли,
что я был прав, не отвечая тебе никогда на вопросы о твоей матери. Ты
такая чувствительная, такая плакса\...

--- Ах! если б вы знали, как приятно плакать! этой минуты и этих
слез я не променяю ни на какое счастие в мире.

--- Ну, полно же, душечка! пора спать. --- Я сегодня засиделся в
гостях; да и ночь такая темная, --- того и смотри, что въедешь в
овраг, или в реку. Ступай же в свою комнату, --- прощай.

Тут он поцеловал ее в лоб и начал раздеваться. Тихо пошла она, не
сказав ни слова. В первый раз она почувствовала, что отец не
понимает ее, и что ей будет приятнее провести несколько времени в
уединении.

Когда она ушла, Сульмский распросил Егора обо всем, что происходило
при отыскании бумаги, --- и хвалил его за ответы. Потом сам убрал
все бумаги, и, по-обыкновению, сел за бюро, чтоб записать происшествия
того дня. В первый еще раз не учавствовала Верушка в этом занятии,
--- и на этот раз написал он два особые листка журнала: один
присоединил к своим ежедневным листкам, а другой\... Сульмский
подавил пружину в одном месте своего бюро, и вдруг перед ним
открылся потаенный ящик, в котором лежало несколько бумаг. Бросив
на них задумчивый и печальный взгляд, Сульмский положил туда и
сегодняшний особенный листок, подавил опять пружину, и все исчезло.

====page 136====

--- Так! сказал, он со вздохом: она никогда об этом знать не
будет. Да и к чему?..

Полный грустных дум, бросился он на свой диван, --- и мечты
прошедшего сильно взволновали кровь его, --- а будущее!.. О! тут
рассудок еще громче всегдашнего говорил ему: «Молчи и будь тверд!»
Долго однакоже не мог он заснуть, и только под-утро телесная натура
одолела духовную. Но и тут изменнические сны беспрестанно рисовали ему
картины, которых уже бодрственый расудок не побеждал; тут разгул
воображения действовал самовластно: ни прошедшее, ни будущее не
останавливали его. Бурно билось и во сне сердце Сульмского\...

Он проснулся --- и первый взгляд его упал на Верушку, сидевшую у
изголовья.

--- Чтò ты тут делаешь, душечка? спросил он ее.

Жаркий поцелуй был ответом.

--- Дай же мне встать\... Выйди на минуту\...

Еще жарче обняла она его и отошла к окну. Сульмский встал.

--- Э, э! да как я заспался, сказал он. Девять часов! Этак не спят
в деревне. А ты, друг мой, хорошо ли спала?

--- Нет, пaпà, очень-дурно, --- и однако же очень-хорошо, я все такие
прекрасные сны видела, --- и все плакала.

--- Какой ты еще ребенок, Верушка. Пора тебе быть посолиднее. Ты уж
невеста, --- скоро выйдешь за-муж \...

--- Я! никогда! Я хочу с вами провести всю жизнь мою.

--- Да я то не хочу. --- Девушки на тó родятся, чтоб выходить за-муж.
Это цель их создания и существования\... Да я же тебе и жениха
приискал. Вчера двое сватались\...

--- Какие это сумашедшие?

--- Наши соседи, Чубуков и Сусликов, пристали ко мне вчера после ---
обеда, чтоб *осчастливить их твоею рукою*. Это их собственные фразы.

--- Да! ну, так это было *после-обеда*; сегодня же по-утру\...

--- Они явятся за ответом.

--- Что вам за охота, пaпà, говорить такой вздор.

--- Уверяю тебя, что это совершенная правда, --- и ты сама чрез час в
этом удостоверишься.

--- Нет, сделайте милость! я уж, верно, к ним не выйду. Я и прежде
их терпеть не могла, а теперь\... я их, просто, буду бояться. Они
решительно с-ума сошли.

--- И они говорят тоже, только прибавляют, что с ума сошли от любви
к тебе.

====page 137====

--- Перестаньте, пожалуйста, папа. Как можно говорить о подобных
вещах\...

--- Для девушек всегда самый приятный разговор о женихах. --- Да
притом же мне надобно им дать ответ.

--- Скажите им просто, что они с-ума сошли.

--- Это неучтиво.

--- Ну, так скажите им, что когда я сделаюсь похожа на одного из
них, то тотчас же за того и выйду.

--- Так ты решительно им отказываешь?

--- Кажется, вам бы не надобно было и спрашивать меня об этом.

--- Я, как отец, обязан был передать тебе сватовство моих соседей.
Как друг, разумеется, я не посоветовал бы тебе соглашаться на
подобный брак; но теперь должен однако дать им ответ, который не
оскорбнл бы их самолюбия.

--- Придумывайте сами, --- а если б они мне сделали это предложение, то
я --- бы очень-учтиво присела и сказала им очень-явствеиное: *нет-c*!

Егор принес в это время самовар, --- и разговор продолжался за
чаем. Верушка чрезвычайно сердилась за глупое сватовство соседей и не
постигала, кàк подобная мысль могла войти им в голову.

--- Эта мысль должна каждому входить, кто тебя увидит, отвечал
Сульмский. И в Петербурге многие сделали бы подобное предложение, но
там благоразумие говорило каждому: *она бедна* --- и при этой мысли,
желания каждого молчали. Здесь же патриархальные нравы дозволили еще
двум женихам искать руки твоей, не-смотря на мои сто душ.

--- Так я же еще должна и благодарить их\... Очевь-мило! Придет же в
голову такая глупость. Нет, папà! послушайте, чтò я вам скажу
серьёзно. Если и вперед вздумается кому-нибудь сделать вам подобное
предложение, то, пожалуйста, не говорите мне, а отказывайте всем.

--- Какой вздор! --- Вот у девушек вечно такие идеи; нет, сударыня.
Я становлюсь стар. Раны мои сократят мою жизнь. Кто знает, долго ли я
проживу.. так мне тебя непременно надобно пристроить\...

Сульмский хотел-было продолжать ораторствовать в этом тоне, но вдруг
замолчал, увидев, что Верушка заливалась слезами.

--- Ну, это еще чтò? о чом ты плачешь?

====page 138====

Она не отвечала и продолжала плакать.

--- Ох уж вы мне! Обо всем надо плакать. Да перестань. Ты знаешь, что
я этого терпеть не могу. Слезы!.. Дочь солдата должна уметь переносить
все.

--- Так не говорите жe и вы пустяков, сказала Верушка сердитым
голосом. С чего вы тут взяли старость,раны, смерть\...

Она опять заплакала.

--- Ну, перестань же. Ты прямой ребенок. Да разве ты и я не должны
умереть когда-нибудь? Это общая доля. Один сегодня, другой завтра.
Почему же не говорить об этом? Человек должен свыкаться с этою
мыслию. Разве не может случиться, что ты или я, через неделю умрем?
Скажи сама. --- Разве это было бы такое сверхъестественное чудо?

--- Не чудо, --- но этого не должно быть --- и не будет!

--- Не будеть! Это уж очень-решительно\... Ну, да пусть по твоему, ---
пусть я буду бессмертен. Это все-таки не резон, чтоб тебе не выходить
за-муж. --- Чтò ж ты будеш целый век делать со стариком?

--- Да какой вы старик, папà! Вы лучше всех молодых.

--- Спасибо, душечка, за комплимент. Но мне все-таки полные
сорок-восемь лет, а это так близко к старости, что уж лучше заране
говорить это всем, чем после *мне* будут напоминать об этом\... Ну,
да пожалуй, пусть и это будет по твоему. Пусть я еще и молод и хорош
собою. Так по этому ведь я еще могу и жеииться. Чтò ж ты тогда будешь
делать?

Сульмский думал, что Вьрушка расхохочется от его идеи, --- вышло
совсем противное. Она вспыхнула, покраснела, глаза eя засверкали, чашка
чаю полетела в сторону.

--- Вы, пaпà? Жениться? вскричала она с каким-то исступлением. Нет!
этого никогда не будет. Я не допущу вас до этой глупости.

--- О, о! да ты.уж, кажется, сердишься\... послушай, друг мой, это
неприлично. Этой черты я никогда еще не замечал в твоем характере.
Посмотрись скорее в зеркало, --- и ты увидишь, кàк гнев
обезображивает самое прекрасное лицо. Сердиться же

на отца --- и душевно, и телесно --- нехорошо.

С воплем бросилась Верушка к Сульмскому на шею, --- и осыпала его
нежнейшими поцелуями.

--- Ну, ну! я ведь так сказал. Знаю, мой милый друг, твое доброе
сердце, твою чистую душу\... Перестань же\... Кончено!.. поговорим о
другом\...

====page 139====

Разговор их однакоже не продолжался. Слуга доложил, что подъехали
сани Чубукова.

--- Ну, вот видишь ли, --- а я и неодет еще. Заболтался с тобою. Поди
же, прими его, --- а я в минуту явлюсь и выручу тебя.

Молча повиновалась Верушка и отправилась к Чубукову.

Можно вообразить себе все затруднительное положение его. Он думал, что
Верушка начнет с ним объясняться на-счот свадьбы и приданого. И
потому на обыкновенное её приветствие и спрос о погоде, морозе и ветре,
отвечал с большими ужимками и поклонами, выжидая решительного с её
стороны начала. Заранее восхищался он мыслию, что успокоит все её
опасения и великодушно скажет ей: «Мне никакого прнданого не надо. Вы
одни», и прочее\... К-сожалению ожидание его не исполнилось. Вошел
Сульмский и Верушка исчезла. --- Надобно было снова отвечать на вечные
вопросы о погоде и морозе. --- Когда же они кончились и Чубуков уже
сбирался сам начать свои вопросы, вдруг доложили о приезде Сусликова.
Надобно было снова подвергнуться разговору о метереологии.

Наконец фразы китайской учтивости окончились. Сусликов первый
откашлялся и начал речь.

--- Итак, всепочтенненший и любезнейший Александр Петрович..
позвольте вам всепокорнейше напомнить о вчерашнем нашем разговоре и
моем усерднейшем предложении. Смею ли спросить, какая воспоследовала
резолюция?

Сульмский позамялся, придумывая, какие слова употребить для учтивого
отказа; --- но минутою его молчания воспользовался Чубуков, чтоб
отпустить ему и свою фразу.

--- Да! старый камрад! (так называл он без разбора всех военных)
и я за тем же приехал. Пора остепениться. Ты меня знаешь, я человек
без чинов, богат и ни от кого не завишу. Родни у меня нет. Триста
душ и конской завод: все это по смерти достанется жене моей. А мне
ничего не надо. Говори же, соседушка, что ворковала об нас твоя сизая
пташка? Кто из нас двоих с носом?

--- Вы, господа, знаете девичий обычай. Все они говорят сперва, что ни
за чтò в свет за-муж не пойдут, --- а после как сердчишко
заговорит\... Тут он остановился, и старался, дать своей речи другой
оборот, --- но Чубуков опять воспользовался этим и спросил:

--- В чью пользу говорит её сердце, соседушка? Военного или штатского
она хочет? шпагу или перо?

====page 140====

--- Кажется, добрые друзья мои, что у ней сердечные весы никуда еще не
перетягиваются. Она еще очень-молода\... я говорил ей об вас, --- и
она очень-благодарна вам, особливо за вашу великодушную готовность,
чтоб не требовать большего приданого\...

--- Я уж сказал, что мне ничего не надо, воскликнул Чубуков: все,
чтò мое --- ей принадлежит.

--- И я, всепочтеннейший Александр Петрович, совершенно полагаюсь в
этом случае на ваше усмотрение, --- прибавил Сусликов. Знаю, что из
ваших 110-ти душ мудрено вам будет уделить нам на прожитье\...
разве что-нибудь из железного ларца пожалуете\... ну, да это все
совершенно в вашей воле\...

--- О каком железном ларце вы говорите? спросил Сульмский.

--- Ну, известно о каком. У всякого хозяина есть свой запасный ларчик
--- денежка на чорный день. Вы, по походам хаживавши, не даром же били
Французов и всю заморскую сволочь. Верно понакопили кое-что. Ну, да дай
Бог. Оно так и должно-быть. Кто ж из службы выходит с пустыми
руками! И у меня есть своя кубышка. Все крохи от просителей. Станет на
наш век с Верой Александровной, --- если вы из своей не захотите
нам прибавить\...

--- Очень ошибаетесь, Антип Егорович, сказал Сульмский с некоторою
гордостию. Я службу оставил гораздо-беднее, нежели был при вступлении.
Я должен был пять лет здесь выжить, чтоб поправить имение, --- и
только эта решимость сохранила мне мою маленькую деревню. В ней все мое
имущество; запасныхъже ларцов у меня нет. Я служил, а не грабил. В
приданое же за Верушкою с радостию отдам половину всего, чтò имею,
если сердце её выберет кого-нибудь и если избранный ею согласится
принять 55-ть душ\...

--- Боже сохрани! вскричал Чубуков.

--- Бог с ними, повторил слабым голосом советник. Ваших деревень
нам не надо\... Да и о железном ларце я только для того упомянул,
чтоб вы, всепочтеннейший Александр Петрович, не скрытничали с
друзьями и будущею роднею. Все ваше останется при вас\...

--- Не понимаю, о чом вы мне говорите, перебил его Сульмский. Кажется,
я уже ясно вам сказал, что у меня нет подобного ларца\...

====page 141====

--- А тот, что в спальне у вас стоит под образами, --- с живостию
подхватил Сусликов. Мы-таки слыхали об нем.

--- Так вы об *этом* говорите? сказал Сульмский с горькою ирониею.
О! вы правы. В нем заключено самое драгоценное мое достояние. Но из
него не могу я вам уделить ни золотника\...

--- А! так тут золоток, сказал Сусликов\... Ну, да впрочем ведь это
не мое дело. Оставьте все при себе, а когда Вера Александровна будет
счастлива со мною, то, может-быть, вы и расступитесь. --- Теперь прошу
вас только об её руке\...

--- И я, дружище, сказал Чубуков: только с тем, чтоб ты мне никогда
и не заикался ни о своих 55-ти душах, ни о своем железном ларце. Ну,
говори же решительно, кого она выбирает?

--- Покуда никого, любезные соседи. Она благодарит вас обоих за ваше
доброе к ней расположение, --- и просит остаться по-прежнему её
друзьями. Вперед же, чтó Бог даст. Но сколько я могу догадаться из
слов её, то, кажется, она еще слишком-молода для семейной жизни. Дайте
ей годок, другой осмотреться в свете, так она заговорит другое.

--- Оно бы и так, дружище, сказал Чубуков со вздохом: да наши-то
года уходят. И теперь уж есть кое-где проклятые сединки, а года через
два, смотри, их разведется столько, что уж жениться-то и совестно
будет. Впрочем как быть! Насильно милым не будешь\... Дай руку!
Между нами все остается по-прежнему. Старые камрады никогда не сердятся
друг на друга\... Дай же водки --- и выпьем с горя. Не так ли,
Антип Егорович?»

--- Выпить то конечно надо, сказал Сусликов: а все-таки очень-жаль,
что Вера Александровна так неблагоразумно поступила. Не всякой день
найдутся такие женихи, как мы. Ну, да я ведь старинный служитель
правосудия. Знаю, что хорошее решение не дается в один день. Будем
почаще ходить к ней на поклон, так, может-быть, и смилуется. А
до-тех-пор, разумеется, мы с вами, Александр Петрович, останемся в
прежних дружественных сношениях\... А в доказательство выпью за ваше
и Веры Александровны здоровье!

Принесли водку, закуску, и в продолжение прощального разговора
полштофика как не бывало. И тогда уже, как Антип Егорович увидел
ужасную пустоту сосуда, он тотчас же раскланялся и уехал. ---
Чубуков остался еще на несколько ми

====page 142====

нут, и за неимением уже водки, спросил воды, потому-что его мучила
жажда.

--- Эх, брат, обидвои сказал он, пригорюнясь. Целый век сбирался я
жениться и, увидя твою Веру Александровну, похвалил было себя за
пожданье. А теперь выходит на-поверку, что род Чубуковых покажут в
выморочных. И глупо, и досадно!

Сказав это, он схватил фуражку и ушел.

ГЛАВА IV.

Довольный праздничным обедом,

Сосед сопит перед соседом;

Подсели дамы к комельку;

Девицы шепчут в уголку;

Столы зеленые раскрыты\...

*Пушкин*.

Как мрамор лоснится чело,

И мертвеца до половины

Пушистым снегом занесло.

Через несколько дней после этой сцены, сидел Сульмский с Верушкою
пo-утру за чаем и распределял часы занятий предстоящего дня. Все уже
было условлено, улажено и даже запечатлено несколькими поцелуями
Верушки, вдруг судьба все разрушила. Явился человек с письмом от
Аграфены Петровны Мыловой. Она приглашала Сульмского с дочерью на
*вечерок*, по случаю имянин одного из сыновей своих. Делать было
нечего. В провинции нельзя отказаться от приглашения: это считается
величайшим преступлением, а потому Сульмский пожал плечами и сказал
слуге, что «велено де-благодарить и непременно будут»

Верушка надулась. Она так была сейчас довольна, что целый день
проведет одна с отцом, --- а теперь надобно было ехать в гости, и к
кому? К несносной Аграфене Петровне, которую она от-души ненавидела и
к которой всегда съезжались все старухи, осматривающия с ног до
головы и пересужающия каждую нитку, каждую булавку.

====page 143====

Отец думал развеселить ее, заняв разговором о нарядах, и спросил,
чтò она наденет? Но и это не помогло. Она уныло отвечала, что наденет
голубое кисейное платье, потому-что оно ему нравится, и замолчала.

--- Но кисейное на имянины не йдет. Надобно какое-нибудь толковое,
сказал Сульмский, чтоб расшевелить ее.

--- Пожалуй. Так я надену голубое тафтяное.

--- Все голубое! Чтò у тебя за страсть к этому цвету.

--- У меня? Да ведь он *вам* нравится, папà.

--- Ты едешь не для меня, моя милая\...

--- Да уж ей Богу и не для тех уродов, которые там будут.

--- Да ведь для меня ты хороша и в ситцевом платье, а для них
приличие требует надевать другое.

--- Ну, так я и надену то, которое *вам* нравится. А до их суждений
мне, право, очень-мало нужды.

--- Нет, моя милая. Сужденья общества очевь-важны на свете. Мы
беспрестанно в гордости своей говорим, что презираем людским
мнением, а между тем все делаем, чтоб приобресть известность. Мы
воображаем, что можем прожить и без похвалы людей, а между-тем все
наше существование зависит от общественного мнения. Более же всего
подвержены его приговорам женщины. О мужчинах судят всегда
снисходительно. Их поступки извиняют, потому-что всякой почти может
быть заглажен. Но женщины!.. О! Боже сохрани попасть женщин в
передел молве и общественному суждению! Она погибла. Теперь ты еще
этого не понимаешь, милый друг мой; но старайся во всю жизнь дорожить
общественным мнением: для вас оно часто выше собственного своего
сознания.

Сульмский замолчал, потому-что Верушка почти не слушала его
наставительной тирады. Она с рассеянностию выводила разные узоры
мизинцем по-столу, на который сама же недавно пролила чай. Внимательно
посмотрел он несколько минут на нее. Внутреннее волнение ясно
изображалось во всех чертах её. Видно было, что она преодолевает
какое-то чувство, обдумывает какую-то идею. Сульмский встал и хотел
выйдти.

--- Куда вы, папá? --- спросила она задумчиво.

--- Никуда. Обойду по дому. Все ли в порядке?

--- Все, пaпà. Не ходите. Посидите со мною.

--- Да ты сегодня не в-духе, а я сердитых не люблю.

--- Ах, папà! я не сердита. И на кого мне сердиться?.. Но вы мне
сказали такую вещь\...

====page 144====

--- Какую же?

--- Скажите мне откровенно, разве это может случиться, чтоб вы
женились?

--- Случиться может, но не случится.

--- Послушайте, папá\... Обещайте мне торжественно, что это никогда не
случится, --- и я вам поклянусь, что никогда за-муж не выйду.

--- Это чтó за идеи! Какая тут аналогия? Если *я* женюсь, то конечно
это будет глупость; но если *ты* выйдешь за муж, то исполнишь долг
свой и мое искреннейшее желание.

--- Ваше желание! вскричала она и вдруг замолчала. Лицо её вспыхнуло,
слезы блеснули на глазах.

--- В таком случае назначьте мне сами мужа, --- и чем скорее, тем
лучше, чем он будет сквернее, тем для меня приятнее. Я очень буду
рада, что исполню *ваше желание*.

Сказав эти слова едва внятным от слез и досады голосом, она
вскочила и ушла. Молча посмотрел Сульмский ей во-след, покачал
головою и тихо сказал:

--- Боже мой! Неужели?..

Печально сел он за бюро и машинально начал перебирать бумаги.
Вчерашнее свидетельство попалось ему на глаза. Долго и задумчиво
смотрел он на него, вздохнул и медленно опять спрятал. Посидев
несколько минут в размышлении, Сульмский вдруг опомнился, встал и
начал очень-хладнокровно одеваться. Потом пошел по дому и по
скотным. дворам.

Возвратясь через полчаса, нашел он Верушку у фортепьяно,
очень-усердно разыгрывающую ноктюрну Цейнера. Красные глаза её
изобличали, что она плакала. Сульмский стал, по-обыкновению, за стулом
её и начал делать на игру замечания её, а как он был взыскателен по
музыкальной части, то иногда беспрестанные его остановки производили в
ней нетерпение. Теперь же она кротко и послушно переделывала все пассажи
и исполняла все его замечания.

--- Хорошо ли, папà? спросила она его по окончании.

--- Изрядно.

--- Дайте же ручку, да поцелуйте меня.

Он наклонился и поцеловал ее в лоб; она обвилась обеими руками
вокруг его шеи.

--- Не правда ли, папà, я очень-глупа?

--- Нет, моя милая, но очень-молода еще. Впрочем и от этого
недостатка ты будешь день-ото-дня исправляться.

Верушка тихо опустила голову и о чом-то задумалась.

====page 145====

--- Скажите мне пожалуйста, пaпà, сказала она после некоторого молчания:
отчего дети всегда любят родителей своих больше, нежели родители
любят детей своих?

--- О! как ты ошибаешься, друг мой, отвечал Сульмский с некоторою
досадою: этого почти никогда не бывает, а чаще бывает на-оборот. Но
любовь родителей, как святыня, глубоко заключена в сердце. Она не
проявляется в беспрестанных ласках и нежностях, она не расточается
в пустых словах, не вспыхивает при всяком случае, а горит тихою,
вечною, неугасаемою лампадою, которая и за гробом не гаснет.

--- Все это может быть, но только я уверена, что я люблю вас больше,
нежели вы меня.

--- Ошибаешься и в этом. --- Ты еще сама не понимаешь своих чувств.
Твои ощущения пылки, нежны, но они вовсе не доказывают истинной детской
любви. Тебе нужен какой-нибудь предмет привязанности, отец, мать,
брат, сестра, чижик, кошечка, все-равно, лишь бы ты могла расточать
свои ласки.

Задумчиво покачала Верушка головою, и оборотясь к фортепиано, заиграла
опять прежнюю ноктюрну, а Сульмский начал ходить по комнате. Взглянув
на нее нечаянно, он увидел, что по щекам её текут крупные слезы.

--- Это чтò еще? сказал он. О чом ты плачешь? Ну, кàк тебе не
стыдно. Разве этим ты тоже докажешь любовь свою к отцу?

Она перестала играть, опустила голову и зарыдала.

Перестань же, пожалуйста. Ты знаешь, что для меня слезы твои хуже всего
на свете.

Верушка встала, подошла к отцу, обняла его, отерла слезы, и не сказав
ни слова, опять села за фортепиано. --- Оба замолчали. Так прошло целые
полчаса. Наконец она встала и весело сказала отцу;

--- А чтó, пaпà? Не страшно ехать ночью? В чом мы поедем?

--- В санях, в одну лошадь. Тут всего три версты. Бояться нечего:
здесь не водятся разбойники. Только в романах случаются всегда
приключения, если герои куда-нибудь поедут ночью\... Но прошу тебя
одеться потеплее. Сегодня, кажется, холодно.

--- Совсем нет. Перепадает снег и на дворе туманно\... А рано ли мы
поедем?

====page 146====

--- Обыкновенно, часов в 5-ть после обеда. Здесь ведь съезжаются не
по-петербургски.

Опять молчание. Видно было, что прерванный разговор касался вовсе не
того, о чом каждый из них думал. Верушка первая решилась
приблизиться к предмету своих дум.

--- А что, папà, сказала она несколько дрожащим голосом, правда ли,
что я похожа на покойную маменьку?

Сульмский горько улыбнулся и быстро взглянул на Верушку.

--- Ты знаешь, моя милая, отвечал он, что я очень не люблю говорить
об этом. За чем же ты спрашиваешь?

--- Но отчего вы, пaпà, не любите говорить об этом?

--- Это тайна, друг мой. И если б для твоего счастия и спокойствия
нужно было, чтоб ты ее знала, то я давно бы сказал тебе ее..

--- О, как бы я была счастлива и спокойна, если б *теперь* об этом
знала!

--- Напротив! Поверь моей любви к тебе и моей опытности. Из пустого
упрямства я бы, верно, не скрывал от тебя этой тайны. Тебе, по твоим
летам, надобно помечтать о чом-нибудь; слово *мать*, разумеется,
воспламеняет твое воображение, говорит твоему сердцу. Ты совершенно
права. Это самое священное чувство в природе. Думай, мечтай о своей
матери. Таинственность, под которою я от тебя скрываю прочия
обстоятельства, дает тебе обширное поле для мечтательности. Но говорю
тебе в последний раз: никогда не спрашивай у меня об этом ничего.
Теперь я тебе отвечаю, как друг и отец; другой раз я ни слова не
скажу и уйду.

Верушка опустила голову, и слезы опять показались на щеках.

--- Странные вы, девушки! продолжал Сульмский: удовлетворение
любопытства для вас выше всего, а рассудка --- ни искры. Неужели ты
можешь думать, что без важнейших в свете причин, я скрывал бы от
тебя тайну?\... Ты бы сама должна была уважать мое молчание\...
Впрочем, для твоего успокоения, я могу сказать, что скрытность моя
будет не вечна. Обещаю тебе все сказать --- только на другой день твоей
свадьбы.

--- Значит ваше молчание будет вечно, потому-что я никогда не выйду за
муж. Это я вам также верно и свято обещаю.

--- Против этого я тебе ничего не буду говорить. Пока сердце твое
молчит, ты, может-быть, в-самом- деле *так* думаешь, а когда
пробьет твой час, ты заговоришь другое.

--- Никогда.

====page 147====

--- Увидим.

Разговор кончился. Сульмский прошолся несколько минут молча по комнате
и ушел, чтоб заняться хозяйственными распоряжениями, а Верушка
бросилась на диван, схватила лежащую там книгу, принялась,
по-видимому,читать, но вскоре опустила и книгу, и голову, и несколько
минут оставалась в этом положении. Наконец кинула книгу, вскочила с
живостию, и с твердостию сказала:

--- Увидим!

---

После обеда они отправились к Аграфене Петровне. Через четверть часа
были уже у неё. Мелкие гости давно собрались. Таков обычай. *Крупные*
люди всегда и везде приезжают позже. Их надо ждать, им надобно
кланяться. Впрочем, Аграфена Петровна каждому твердила, что она
церемоний терпеть не может. И действительно, она никого из гостей не
встречала, ни для кого почти не вставала, а все к ней подходили,
здоровались и садились около её дивана, в том расстоянии, какое
каждому гостю по чину или богатству, следовало.

Не знаю, пожелали ли бы мои читатели иметь описание комнат, освещения и
угощения Аграфены Петровны? Но признаюсь, как ни нравились мне самому
подобные картины, я всегда жалел об одном: почему все такие описания
выставляются с смешной стороны? Конечно, для столичных жителей,
которые всякой вечер видят блеск кенкетов в самых роскошных
переливах, которые ежедневно скользят по паркету, и в угощении
привыкли к мороженому, ананасам, конфектам и ко всем предметам,
так приятно льстящим нашему вкусу и очищающим наши карманы, --- для
таких, конечно, деревенский вечер покажется и жалким, и смешным. Но
в-самом-то деле он вовсе не,таков. Сельские помещики съезжаются
рано, потому-что у них и день начинается гораздо-раньше городского. У
них нет паркета, потому-что, принимая ежедневно прикащиков, старост
и крестьян, они бы вскоре всякий паркет сделали хуже досчатого пола. У
помещиков горят сальные свечи, вместо восковых, а кенкетов
очень-мало, и это потому, что сельская прислуга так бы хорошо чистила и
содержала лампы, что они были бы хуже всякой сальной свечи. Там нет
мороженого, ананасов, конфект, но где ж их взять в деревне? ---
Одним сло

====page 148====

вом, там, с одной стороны, довольно благоразумия, чтоб не разоряться
по-городскому на пустую роскошь в угощении, а с другой, они самым
радушным и изобильным образом потчуют собственными своими
произведениями и изделиями! Все к этому привыкли, все довольны. Желудки
от этого гораздо еще полнее, а карманы не страдают чахоткою, как это
случается после городских угощений. Наконец, излишняя церемонность
провинциалов точно покажется странною для столичного жителя. Впрочем,
и на этот счот, Бог весть, *где* лучше обычаи! У *нас* привыкли
являться к обеду и на вечер почти также, как в трактир, то-есть, не
занимаясь ни хозяевами, ни гостями, а только собственно собою, и если
гость наелся, напился, провел часа два,три приятным образом, то
спокойно берет шляпу, не говоря никому ни слова, и уходит. И никто об
этом не заботится. В провинции, для гостей конечно тяжело. Нельзя ни
сесть выше старшего, ни сказать своего мнения прежде его; надобно
приехать и уехать по всем правилам установленных церемониалов;
надобно взвесить каждый ответ, каждое слово, каждый шаг, а не то
щекотливость провинциалов тотчас примет на свой счот малейшую
остроту. В танцах, надобно выделывать все па; в картах надобно
угождать дамам и чиновным людям, в бостоне ходить в вист ни с
чем, а когда игра проиграна, то выпускать их. Конечно это все имеет
свои неудобства; но к ним уже привыкли провинциалы; это уже их
таблица умножения, которую они твердо заучили, --- это их вторая
натура. Бывают и они в столицах, но воротясь, говорят всегда: *там
хорошо, а у нас лучше*. И едва ли они не правы! Все хорошо на своем
месте, все прилично в своем кругу, все приятно по своим обычаям.

Вот по этому-то я и не описываю подробностей дома, лиц и угощения
Аграфены Петровны. Извините, читатели!

У Аграфены Петровны все было, как водится.

В числе гостей, разумеется, были и отставные женихи Верушки, Чубуков и
Сусликов. Не-смотря на полученный отказ, они оба при появлении её
прильнули к ней взорами и преследовали ее повсюду. Сульмским же
тотчас завладела сама хозяйка --- и засы́пала всеми возможными
ласковостями и вареньями.

Самым важным гостем был в тот вечер уездный предводитель
дворянства, отставный ротмистр Хрюмин. По званию своему он был
должностной покровитель всего окружного дворянства --- и, после хозяйки,
все приезжие гости кланялись ему

====page 149====

прежде всех. Однако же и он оказывал Сульмскому все возможные знаки
уважения, потому-что военный, каким бы он гражданским званием ни
был облечен, никогда не посмотрит с высoкà на бывшего своего
товарища на поле битвы, а окажет

ему все внимание, какое тот заслуживает.

Аграфена Петровна засадила тотчас же с собою в бостон Сульмского,
Хрюмина и Чубукова. (Видно и она любила оказывать уважение военным!)

Во-время антрактов бостона, все распрашивали Хрюмина о городских и
государственных новостях. Он по-маленьку сообщал им все, чтò знал
и слышал, и, как кажется, берег самую важную новость под конец, ---
потому-что уже на шестом туре обратился он вдруг к Сульмскому с
вопросом:

--- А вы не слыхали, Александр Петрович, еще важной новости?

--- Нет, Иван Егорович. Вы ведь знаете, что я не любопытен. Чтò мне
за дело до новостей?

--- Однако же эта очень-интересна. К нам едет новый губернатор\...

Едва успел, он это выговорить, как все общество вскочило,
взволновалось и приступило к нему с. распросами, разумеется, все кроме
Сульмского, который очень-спокойно остался на своем месте.

Хрюмин был в восторге от действия, произведенного его известием,
--- и важно покачиваясь на креслах, отвечал на все вопросы как бы
нé-хотя и забавлялся всеобщим нетерпением. Наконец, по усильной
просьбе хозяйки, объявил он, что новым губернаторомз. к ним
назначен действительный статский советник, князь Иван Александрович
Гульбин.

При этом имени, Сульмской, непринимавший дотоле ни малейшего участия во
всеобщем разговоре и любопытстве, обратил особенное внимание на слова
Хрюмина и заставил его еще раз повторить имя и отчество князя. Это имя
напомнило ему многое. Невольно взглянул он на Верушку, --- и тихо
повторил: *князь Гульбин*? После этого, однако же, чтоб, в свою
очередь, не привлечь всеобщих распросов, он замолчал и с участием
слушал рассказ Хрюмина о свойствах нового начальника губернии.

Приезд нового губернатора! о! это великая эпоха для провинциалов.
Столичные жители не могут иметь и понятия о впечатлении, какое
производит подобное событие. Перемена ми

====page 150====

нистров, приезд иностранных принцев, гораздо-менее производят
толков и ожиданий в столице, нежели прибытие нового губернатора в
провинции. Аграфена Петровна в эту торжественную минуту даже забыла о
своем бостон, сделала ренонс, поставила ремиз --- и это
обстоятельство заставило ее воскликнуть:

--- Ну, так не к-добру же он сюда приехал! По его милости я
поставила ремиз, и предсказываю ему такую же во всем удачу. Припомните
мое слово!

По снисхождению, или по долгу службы, многие вступились за нового своего
начальника --- и начался спор; а как на провинциальных вечерах это
составляет самое приятное занятие, да и провинциалы не охотники притом
часто переходить от одного предмета к-другому, то разговор о бывших
и будущих губернаторах занял общество на весь вечер, вплоть до
ужина. Да, господа читатели, до ужина! В провинции еще ужинают, и
порядочно ужинают. Счастливые люди! У них от этого ни цвет лица не
портится, ни желудок не обременяется, ни сон не пропадает.

За столом присоединилось к собранию и общество девиц, бывших во все
это время в другой гостиной и занимавшихся собственными своими
предметами развлечения и приятного препровождения времени. У них были
фортепьяно, романсы, невинные между собою вальсы, и особенный стол,
уставленный разными вареньями и мочоными яблоками. И за ужином сели они
все отдельно, рядком, и не мешались в общий разговор. Да и что им за
дело до губернаторов и вице-губернаторов? они очень хорошо знают, что
вся власть на земле принадлежит грациям.

Умильно поглядывали на Верушку Чубуков и Сусликов, и даже Хрюмин
изредка косился на нее, не-смотря на тò, что вблизи его сидела сухощавая
его супруга, подарившая ему в пять лет семерых детей. Одна Верушка
смело и величаво осматривала все застольное общество; прочия девицы не
решались и на это. Зато Аграфена Петровна, наклонясь иа ухо к г-же
Хрюминой, шепнула ей, чтоб взглянула на Верушку и заметила, *как
поглядывают петербургския барышни*. Та пожала плечами, --- и отвечала:
*срам да и только!*

За ужином Аграфены Петровны не часто обносили гостей винами. Только в
конце, за десертом, подали домашней наливки, и все спешили выпить за
здоровье хозяйки. Тем все и кончилось. Ни у кого голова не отяжелела,
никто не мог на другой

====page 151====

день пожаловаться, чтоб у него желудок был испорчен. Все было чинно
и благоразумно.

Целый час продолжалось прощание гостей с хозяйкою и потом взаимно
между собою, и все-таки в 11 часов уже все разъехались.

И Сульмские сели в свои саночки и пустились тихою рысцой по уединенной
дорожке, ведущей в их деревню.

В продолжение вечера погода несколько переменилась. Поднялся
довольно-сильный ветер, и снег повалил густыми хлопьями. От этого
ночь сделалась еще темнее, а дорогу совсем замело. Беда была еще не
велика. Кучер и Сульмский могли найти дорогу ощупью. Три версты в
деревне тó же, чтò в Петербурге через два дома. --- Но как дороги
вовсе не видать было, и легко можно было бы попасть в ямы, канавы, или
на ехать на косогор, то Сульмский и велел кучеру опустить возжи и дать
волю лошади, которая лучше всего умеет в таких случаях находить
дорогу. И действительно, конь, почувствовав себя на свободе, пошел
смелее и веселее, хотя и не так скоро.

Верушка прижалась к отцу и с некоторою боязнию смотрела вперед, хотя
далее двух шагов и ничего не видала перед собою. Сульмский закутал
ее и смеялся над её опасениями.

--- Но разве мы не можем заблудиться, папà? сказала она.

--- Мы с тобой, может-быть, и заблудились бы, отвечал отец, но мой
Серко умнее всех нас на этот счот, и привезет нас прямо к
крыльцу.

Не успел он сказать этого, как вдруг конь остановился и захрапел.
Кучер схватил возжи и хотел понукать испуганное животное, но оно
фыркало и пятилось. Кучер выскочил, чтоб посмотреть, отчего
происходит внезапный страх лошади, но вдруг остановился и сам.
Перед самою мордою коня стоял огромный волк, и глаза его ярко
светились в темноте. Вероятно, он был уже намерен в эту минуту
броситься на лошадь, но вид человека остановил его. Кучер не имел
при себе никакого оружия и боялся даже крикнуть своему барину об
ужасной встрече, чтоб не перепугать Верушки. Однакоже, не раздумывая
долго, он мгновенно решился на русскую удаль. Отступя сперва шаг, он
вдруг с ужаснейшим криком и гиком бросился вперед, с поднятыми
кулаками, прямо на волка. И чтò же? Волк опрометью бросился бежать от
него, а кучер, преследовав его шагов двадцать, возвратился с легкою
победою. Каково же было его изумление, когда, придя на то самое место,
где стояли сани, он не нашел никого! Он остолбенел

====page 152====

от изумления, начал звать своего барина громко, громче, во все горло,
и --- ни слуху, ни духу. Кучер перекрестился, постоял с минуту в
раздумьи и начал потом, наклонясь к земле, рассматривать то место,
где стояли сани. По следам копыт и полозьев, которых снег еще не
успел засыпать, кучер увидел, что сани поехали в противную сторону
от той, куда бежал волк, и поехали вовсе не по дороге, а целиком, по
полям, кочкам и оврагам. --- Но зачем, каким случаем и куда
поехали, этого он не мог придумать.

Несколько времени, почти ползком, шол он по следам саней; вдруг в
одном месте остановился с недоумением. На свежем снегу виден был
отпечаток человеческого тела, как будто тут лежавшего несколько
времени, и около этого отпечатка следы шагов другого человека.

--- Их вывалило! вскричал кучер с горестию, и оставя следы саней,
пошел теперь по следам барина и барышни. Эти следы ясно были видимы в
снегу, потому-что иногда ноги глубоко уходили; но по направлению их
оказывалось, что Сульмский воротился опять на проезжую дорогу, с
которой лошадь по какому-то случаю своротила.

Посмотрим, чтò, в-самом-деле, случилось с отцом и дочерью? В ту
минуту, как лошадь остановилась и начала фыркать, Сульмский догадался,
что, верно, где-нибудь по-близости должен быть волк, и когда увидел,
что кучер пошел отыскивать предмет, пугающий коня, то хотел ему
закричать, чтоб он был осторожен. Но когда раздался крик и он
увидел, что кучер бросился преследовать волка, то выскочил сам,
чтоб воротить своего удальца. Только, в то самое мгновение, как
раздался этот крик, испуганная лошадь вдруг бросилась в сторону и
понесла по полю. Сульмский едва успел ступить из саней и еще держал
в руках возжи, как быстрый бег несущейся лошади принудил его
броситься поперек в сани. Тут он употребил все свои силы, чтоб
удержать лошадь, но вскоре увидел, что это не возможно.

--- Вера! вскричал он: выскакивай из саней вон. Скорей выскакивай.

--- Как выскакивать! Я боюсь! Я упаду!

--- И лучше всего. Упади просто в снег. Сани не высоки снегу много.
Скорей! Я за тобою.

Верушка послушалась, наклонилась, и почти в клубок свернувшись,
бросилась из саней. Через несколько секунд, и Сульмский, оставя
возжи, сделал тоже, подбежал к своей дочери,

====page 153====

поднял ее, успокоил и повел более на удачу, нежели в полной
уверенности, что идет на дорогу. По его расчислению до дому оставалось
не более двух верст; но ночь, снег, ветер и неизвестность
направления сильно беспокоили его. А главное тò, что Верушка, в
тоненьких своих меховых сапожках, подвергалась сильной простуде,
потому-что сапожки эти очень-хорошо грели, когда она сидела в санях,
но давно уж промокли при первых шагах её в снег, доходивший иногда
до колен. К-счастию, Верушка, казавшаяся испуганною в первые минуты
происшествия, вскоре опомнилась и не только с твердостию и смелостию
пошла подле отца, но еще беспрестанно об нем самом заботилась. Это
обстоятельство успокоило Сульмского, и он, с бодростию подхватя
Верушку, нес ее почти на воздухе, быстро шагая по снегу.

С трудом однако подвигался он вперед. При напряжении сил своих для
поддержания Верушки, чтоб нога её не глубоко уходила в снег, он сам
погружался за то по колени на каждом шагу. Слишком полчаса шол он
бодро и смело; но мало-по-малу начали силы его упадать, и какое-то
беспокойство овладело его сердцем. Поминутно спрашивал он: Верушка!
Каково тебе? --- И та всякой раз ему отвечала; Мне очень-хорошо!
берегитесь только вы, пaпà!

По расчислению Сульмского, они давно уже должны были бы придти домой,
если б направление их было настоящее, и Верушка часто спрашивала; Где
же, папá, наша деревня? Но сомнение уже сокрушало Сульмского, и он
каждый раз тише отвечал: Успокойся, друг мой, скоро придем.

Между-тем силы обоих начали видимо ослабевать. Сульмский был в
совершенной нерешимости. Ясно было, что он миновал свою деревню,
потому-что уже почти час, как он шол, но куда именно идет, Бог
весть! --- Далее идти вперед значило еще более удаляться; оставаться же
на месте невозможно. Надобно было иметь всю твердость души его, чтоб не
растеряться.

Сперва оба они говорили, шутили, помогали друг-другу, теперь уже молча
шли друг подле друга, и Сульмский только машинально поддерживал
Верушку. Силы его уже истощились; ноги едва двигались. Чаще и чаще
начал он останавливаться, будто бы для того, чтоб прислушиваться, а
в- самом-деле, для краткого отдыха. Наконец он остановился.

--- Послушай, Верушка, мы уже слишком полтора часа идем. Значит мы не
в ту сторону пошли. Нам давно надобно бы быть дома. Далее вперед не
зачем идти. Лучше воротиться.

====page 154====

--- Куда же, пaпà?

--- По нашим следам\... куда-нибудь\... Я, право, теперь не знаю. Но
на месте нам нельзя остаться. Мы оба замерзнем.

--- Помилуйте, мне жарко\...

--- И мне тоже, но это от движения. Пробыв же пять минут на месте, мы
оба погибнем. Чувствуешь ли ты в себе довольно силы, чтоб идти
назад!

--- Я пойду за вами, куда хотите, только, признаюсь, я очень устала.

--- Это оттого, что мы сначала слишком-скоро и сильно пошли: это была
большая неосторожность. Но теперь надобно на что-нибудь решиться. Если
б не мятель, то мы где-нибудь увидели б огонек, --- а теперь нет
никакой надежды. В двух шагах ничего не видать. Кто знает, друг
мой, может-быть, придется гулять нам до рассвета.

--- Боже мой! Это ужасно!

--- Я за тебя только и боюсь\... Тебе, верно, не вынести этого\... но я
понесу тебя на руках\...

--- Нет, папà, я вижу, что вы сами очень устали\... и если б мне
только немножко отдохнуть, я готова ходить хоть до утра\...

--- Да отдохнуть-то и нельзя. Я уж сказал тебе, что пять минут
отдыха-и-явная смерть. Пойдем.

Он почти насильно поташил ее назад. Теперь они шли тише и сберегая
последние остатки упадающих сил. Еще полчаса прошло, --- и все та же
ночь, тот же снег и мятель. Верушка начинала видимо склоняться на руку
отца, который едва мог поддерживать ее.

--- Папà! Я на минуточку сяду. Только на одну мииуту отдохнуть.

--- О, ради Бога, друг мой, собери все свои силы\... не останавливайся.

Она повиновалась и прошла еще с четверть часа.

--- Папà! я не могу больше идти. Одну минуту отдохнуть\...

Сульмский с отчаянием в душе остановился, сбросил с себя шубу на
снег и посадил на нее Верушку. Та сначала не заметила его движения, и
в первую минуту наслаждалась только блаженством отдыха; глаза её
невольно смыкались, руки опустились\... Вдруг она вспомнила об отце
--- и быстро взглянула на него. Сложа руки на груди, стоял он перед
нею и смотрел на нее. Тут только заметила она, что он без шубы,
оглянулась и с криком вскочила.

====page 155====

--- Наденьте, наденьте поскорее, пaпàl сказала она. Я не устала.
Пойдемте.

Медленно приподнял он шубу, набросил на плеча, схватил дочь свою за
руку и молча побрел далее. Казалось, физическия силы обоих воскресли
на минуту от сильного душевного движения. Еще четверть часа прошли они,
--- но это была последняя вспышка человеческой воли. Оба шатались при
каждом шаге и оба должны были помогать друг-другу вытаскивать ноги из
снега. Наконец они остановились, постояли, посмотрели друг на друга и
упали друг-другу в объятия.

--- Милосердный Боже! Чтò с тобою будет! вскричал Сульмский с
отчаянием.

--- Мне ничего, папà, сказала Верушка томным голосом. Право, ничего.
Только я устала\... отдохнемте\... Только не скидавайте шубы\...

--- Напротив, друг мой. Она послужит для нас обоих. Вот видишь ли
как!

При этом он опять сбросил шубу, посадил на нее Верушку сам сел
подле, подобрав оба конца шубы и закутав ими ноги Верушки.

--- Нет, нет! Этак вам холодно, вы простудитесь\... Я не хочу\...

Тут она снова хотела встать, но уже не могла, и с воплем упала на
грудь отца.

--- Успокойся, милый друг мой, ради Бога, успокойся. Присутствие духа
нам теперь всего нужнее. Мы отдохнем немного и опять пойдем. Потом
устанем и опять отдохнем. И таким-образом постараемся как-нибудь
проходить до рассвета\...

Но Верушка уже не слышала слов его. Склонясь к груди отца, она
погрузилась в сон, или род беспамятства от истощения сил\... Вдруг
вблизи послышался лай\...

--- Верушка! Мы спасены! вскричал с восторгом отец и вскочил на
ноги. Слышишь ли лай собак?

--- Слышу, отвечала она сквозь сон. Только дайте отдохнуть, уснуть.

--- Верушка! друг мой! приди в себя!..

Он наклонился к ней, приподнял ее, но она сладко дремала. Он
схватил горсть снегу и потер ей лоб и виски. Это привело ее в
чувство.

--- Чтò это, папà?

--- Встань, мой друг, встань! Слышишь ли лай собак? И я узнаю́. Это
наши собаки. Мы близко от дома.

====page 156====

--- В-самом-деле!.. Как жаль! А я так хорошо спала!

Он приподнял ее на ноги, но она все-еще едва стояла и, склонясь на
плечо его, дремала.

В эту самую минуту прибежали к ним две собаки и испустили радостный
визг, узнав своего господина. С каким восторгом он обнял свою
дворняжку!..

--- Верушка! Посмотри! Наши собаки. Султан! Медор!.. сказал он и
снова потер ей снегом лоб.

Наконец она совершенно пришла в себя, вспомнила, где она, и
обрадовалась появлению собак. Сульмский быстро схватил свою шубу,
надел ее, взял Верушку за руку и быстро пошел за верными своими
вожатыми, которые снова огласили воздух

лаем, но уже радостным.

Через несколько минут явилась и толпа людей, предводимая верным
Егором и кучером. Потеряв от мятели следы своих господ, он скоро
нашел дорогу в деревню; там он поднял всех на ноги, чтоб шли
отыскивать господ и сани с лошадью. Все бросились в разные стороны,
но вернее всех поступил старик Егор; велев спустить с цепи
дворовых собак, позвал их и дав им обнюхать старое платье
Сульмского, пустился вместе с ними в поле. --- Сперва животные бежали
и лаяли без цели; но как Егор беспрестанно подзывал их и давал
обнюхивать платье, которое держал в руках, то они, по-видимому,
поняли его мысль и бросились по полю. К-счастию, ветер дул с той
стороны, где были Сульмские: животные скоро почуяли их --- и нашли.

Куда вдруг девалось бессилие Сульмского и Верушки! Узнав, что уже
близехонько от дома, --- они также бодро и твердо пошли, как в первую
минуту своей ходьбы. С радостными восклицаниями везде встречали их ---
и по странному случаю, в ту же самую минуту, когда Сульмский подходил
к подъезду, прискакала и лошадь с пустыми санями, и стала тут же,
как будто бы привезла кого-нибудь.

С какою радостию вошли Сульмский и Верушка в теплые свои комнаты!
Егор заранее затопил камин и уже три часа с нетерпением жог дрова
и тихонько бранил полковника за позднюю поездку. Теперь снова набросал
он поленьев --- и огонь весело затрещал.

Прежде всего велел Сульмский Верушке переодеться в своей комнате и
потом посадил ее на кресла у камина. Тут он приказал горничной
тереть ей ноги теплым вином, а сам покуда

====page 157====

тоже пошел переодеваться и заставил Егора сделать с своими ногами
такую же операцию. После этого, в халате пришел к камину и сел подле
Верушки.

О, с каким восторгом обнялись они! Ни слова они не говорили, а
понимали друг-друга.

Расторопный Егор тотчас же явился с кипящим самоваром и несколько
стаканов чаю победительно начали вытеснять лихорадочную дрожь,
распространившуюся по телу ночных путешественников. Огонь камина
деятельно помог снаружи, и Сульмские, кроме усталости и склонности ко
сну, ничего не чувствовали.

Самовар давно уже был снят, чашки унесены, время быстро приближалось
к рассвету, а Сульмский все-еще сидел подле Верушки, которая перешла
на диван, поставленный прямо против камина. Оба они беспрестанно
спрашивали друг-друга,

каково себя чувствуют --- и не-смотря на обоюдные отзывы, что
*очень-хорошо*, все, казалось, не верили этому и пристально глядели
друг на друга. Сперва Верушка все целовала руки у отца, не говоря ни
слова, а потом он сам, поставя ей под ноги стул

на котором она могла бы протянуть ноги к камину, подвинул к ней свои
кресла и толковым платком начал тереть ей ноги. Вскоре Сульмскоп
увидел, что Верушка уснула. Тогда потихоньку встал он, и обложа ее
подушками, возвратился опять на кресла и тихо, тихо продолжал тереть ей
ноги. Наконец и он уснул.

По-утру Верушка проснулась раньше отца. При тусклом свете утренней зари
увидела она, что он во-время сна её заботился о её здоровьи. Слезы
благодарности наполнили глаза её. Тихо встала она и наклонясь к руке
его, с нежностью поцеловала. Сульмский проснулся.

--- Чтò ты, Верушка? спросил он.

--- Ничего, папà, пойду в свою спальню. А вы лягте на диван.

--- Хорошо, моя милая. Ступай.

Она бросилась в его объятия, осыпала его нежнейшими ласками --- и ушла.
Он переместился на диван, закутался --- и опять уснул.

====page 158====

ГЛАВА V.

Ревизор приехал!!

*Гоголь*.

Не друг ли едет запоздалой,

Товарищ юности удалой?

*Пушкин*

Сульмский удивлялся, а Верушка была в восхищении, что городские и
деревенские гости перестали к ним ездить. Причиною тому был приезд
нового губернатора. Все стремилось в город, чтоб увидеть
новоприезжего и найти какую-нибудь к нему дорогу. Один Сульмский
спокойно оставался в своей деревне --- и Верушка была счастлива,
потому-что никто не мешал её занятиям и разговорам с отцом. Не
долго однако же продолжалось это счастие. Глубокая тишина всегда бывает
предвестницею сильной бури.

Однажды Сульмский с Верушкой сидели уже за обедом, как вдруг
подъехали к дому трое саней. Это были Чубуков, Сусликов и Хрюмин.
Все они прикатили прямо из города, и первое их слово было: «Водки!
перезябли!» --- Потом уже наперерыв пустились поздравлять Сульмского.

--- С чем, господа? спросил тот с удивлением.

--- Прекрасно, полковник, отвечал Хрюмин. Я первый сообщил вам
известие о новом губернаторе, а вы ни слова мне и не сказали, что
дружны с его сиятельством.

--- И от нас утаил, прибавили Чубуков и Сусликов.

--- В этом не было никакого секрета, господа, но я не полагал никакой
и важности. Князь Гульбин был у меня в полку ротмистром, и тогда мы
с ним жили дружно. Теперь он генерал, так надо сперва знать:
намерен ли *он* возобновить прежнее знакомство! Я к нему на поклон
не поеду, а он, разумеется, еще менее\...

--- Вот в этом-то вы и ошибаетесь, Александр Петрович, сказал
Хрюмин. Едва только его сиятельство увидел ваше имя в списке дворян
моего уезда, как с жаром начал распрашивать об имени, жительстве,
семействе и всех

====page 159====

возможных подробностях; объявил всем, что был у вас под командой,
что вы благороднейший и достойнейший человек и что он сегодня же к
вам приедет. Полициймейстер взялся проводить его, --- и они, верно,
после обеда нагрянут. Поздравляю, поздравляю, любезнейший Александр
Петрович.

Сульмский улыбнулся, --- и не отвечал ни слова на всеобщия
поздравления, а позвал только Егора и велел ему усилить обед для
троих, вновь прибывших, особливо по питейной части. --- С жаром
принялись они и есть, и пить, и рассказывать.

Не-смотря на свой -аппетит, гости очень-умильно поглядывали на Верушку
и по-временам, то есть в антрактах разных блюд, осыпàли ее
комплиментами.

--- Вот, Вера Александровна, сказал со вздохом Чубуков: вы скоро
нас грешных совсем забудете. --- Приедет к вам губернатор и
привезет с собою своего сына, а он такой молодец, такой ученой\...

--- Я и не знал, что у него есть сын, сказал Сульмский.

--- Как же с, отвечал Сусликов : они только что еще выпущены из
училища, а уж титулярные советники. Прекрасное дело науки! И не служа,
получаешь девятый класс! А вот наш брат так тянул ровно пятнадцать
лет до этого звания, а до ассесора ровно двадцать-пять лет. Эти- ж
господа ученые как-раз схватят и штаб-офицерский чин. Конечно, об
его сиятельстве нечего и говорить. Сын знатного барина не тò, чтò мы.
--- Наш брат и не посмеет заглянуть туда, где князья зà-просто
бывают-..

--- Вот какой вздор! вскричал Чубуков. Чтò за унижение! Я уважаю
губернатора и сына его, но такой же дворянин, как и они. За свою
службу награждены они важными чинами и местами, --- а я просто корнет
в отставке. Ну чтò же? Им честь и слава! Но я себя вовсе не думаю
унижать пред нами. Я дворянин, помещик --- и имею свои права. Желал
бы иметь такие же права над сердцем Веры Александровны, --- но\...
как быть! Моя атака не удалась. Комендант не сдается.

--- А вот, дружище, сказал Сусликов: как явится молодой правитель
канцелярии, ученый, столичный, богатый, да князь, --- так тут пойдут
такие траншеи, что Боже упаси.

--- А разве сын князя правителем канцелярии у него? спросил
Сульмский, желая прекратить любовный разговор.

--- Как же с? Не желая разлучиться с ним в первый же год после
выпуска, его сиятельство оставил его при себе в

====page 160====

звании правителя канцелярии. --- Прекрасный молодой человек! Как
пишет!.. Конечно не по приказному, а по ученому, ну, да привыкнет
еще\...

--- Ну, брат, не дай Бог и привыкнуть к подъячсской грамоте, сказал
Чубуков. Эта такая проклятая наука, что никому от неё прока не будет.

--- Извините-с. Мы так вот живем преблагополучно и не безвыгодно.

Во все это время Хрюмин наблюдал глубокое молчание. Он был философ.
--- Зная, что во многом глаголании несть спасения, он пользовался
временем разговора своих товарищей, чтоб больше пить и есть. ---
Конечно, и он иногда взглядывал на Верушку, но это было одно
лакомство,\' --- намерения же никакого. Везде, где-6 он ни был, ему
мерещилась дражайшая его супруга, которая караулила каждый его взгляд,
и уже нескольких сенных девушек отослала в тяжолую работу за одно
ласковое его слово. А как деревни принадлежали *оной* супруге, то
Хрюмин и вел себя самым добродетельным образом, а утешался хорошим
столом и частыми поездками в город.

Зная обычай сельских помещиков, Сульмский тотчас же послал сказать
Аграфене Петровне, что ожидает ее к себе на вечер. Он знал, что
если соседка узнает, (a как ей не узнать чего-нибудь!) что губернатор
был у него, и он не дал ей знать, то никогда не простит ему такого
злодейства. В ожидании же её прибытия, мужчины занялись разговорами,
курением и изредка наливкою; Верушка же, не-смотря на все равнодушие,
при известии о сыне губернатора, пошла однако же переодеваться.

Действительно в шестом часу вечера подъехали двое саней. В одних
сидел губернатор с сыном, а в других полициймейстер. Все
бросились встречать князя. --- Один Сульмский остался.

С искреннею радостию бросились старые сослуживцы в объятия друг к
другу. --- Свято воспоминание дружбы, заключенной в молодости; но
дороже и священнее память той, которая заключена была на полях битвы.
Первая изменяется, и забывается часто от неравных отношений света; ---
но вторая почти никогда и ничем. В кругу гражданского общества все
основано на условиях почестей и богатства, --- и там *дружба* значит
*польза*. На биваках же, где деньги и жизнь --- ровно ничего не
значат, там сердца людей сходятся гораздо-ближе, потому-что помощь

====page 161====

каждого там может быть нужна, и эта связь никогда и ничем не
заглушается.

--- Хорошо, что я нечаянно узнал о тебе, Александр, сказал князь: a
-то ты, верно бы, сам не приехал ко мне. Я, ведь, тебя знаю.

--- Конечно, гораздо-лучше, что *ты* ко мне приехал, отвечал
Сульмский. Теперь я, по-крайней-мере, уверен, что ты не переменился в
душе, сделавшись знатным барином.

--- Как тебе не стыдно, Александр? --- Разве я когда-нибудь давал
тебе повод думать обо мне таким образом? Когда ты был моим
полковым начальником, то не требовал ли ты, чтоб в дружеской беседе
с тобою говорить тебе *ты*, хоть во фронте так же строго взыскивал с
меня, как и с других? --- Теперь я тот же Иван Гульбин, --- и мы
пятнадцать лет не видались с тобой. --- Теперь только мы обы
состарелись, но другой перемены в нас быть не должио. Чтò тебе за дело
до моего чина? Он никакого отношения не имеет к нашей дружбе. Да и
кому ж я обязан всем, как не тебе? Не рассерди меня, а не то я
припомню тебе все, чтò ты для меня сделал..

--- Ну, полно, полно. Обними меня, --- сказал Сульмский, и дело
кончено. Этак мы скорее поймем друг друга.

Можно вообразить, как были изумлены таким разговором присутствующие
гости! Сульмский говорит губернатору и князю --- *ты*! Это казалось для
них непостижимо.

В это самое время приехала Аграфена Петровна сам-пят и просила
Сульмского рекомендовать ее князю. Тот исполнил её желание, --- и к
всеобщему восторгу присутствующих, губернатор объявил, что друзья
Александра Петровича будут всегда его друзьями.

Князь рекомендовал Сульмскому своего сына. --- Это был, действительно,
прекрасный молодой человек. Первый взгляд на него внушал любовь и
доверенность. Стройный, высокий, белокурый, учтивый, любезный, --- в
нем, по-видимому, соединялись все достоинства ума и воспитании.

--- Я и не знал, что у тебя такой большой сын, сказал Сульмский
князю.

--- А я так давно знал вас, Александр Петрович, отвечал ему
молодой князь. Мне батюшка так часто говорил об вас , так хорошо
описывал, что, не имев чести никогда вас видеть, я бы, кажется,
узнал вас, встретив где-нибудь нечаянно.

====page 162====

--- Помилуй, Александр, да разве ты забыл, сказал старый князь, кàк
я бывало тебе читал на биваках письма от моей покойной жены. Во
всяком, кажется, было описание шалостей Николы. Ну, вот и он!. ---
Тогда ему был пятый год, теперь девятнадцатый, а кажется давно ли все
это было!

--- Это только *нам*, друг, памятно. Другие уж почти и забыли.

--- Нет, Александр, ты неправ: никто и никогда не забудет великого
года отечественной войны. И чем дальше, тем славнее он будет
блистать в летописях русской славы. --- Ты здесь живешь в захолустьи,
так тебе и кажется, что о наших делах больше не говорят. Нет!
год-оть-году больше и сильнее будут прославлять двенадцатый год.

--- Я, братец, жил пять лет в Петербурге --- и, право, не заметил
этого живого воспоминания\... Да где ж ты-то был все это время?

--- В полку. После твоей отставки перешел я в --- ской гренадерской
полк. С ним сделал поход. персидский, получил полковника,
переведен командиром --- аго егерского полка, --- и теперь отставлен
с чином действительного статского советника и назначен сюда
губернатором. Жаль, друг, что тебя не было в последних наших
походах. Ты бы порадовался на русскую удаль и молодечество.

--- Э, братец.! Кто видел двенадцатый год, того уже ничем, не
удивишь\...

--- Я ведь тебе и не говорю, чтобы ты удивился, а порадовался бы.

--- Ну, для этого стòит, только знать дух русского солдата.. Однако мы
с тобой заговорились о военных. делах и забыли, что другим вовсе
незанимательно нас слушать.

--- Ах, напротив, Александр Петрович, сказала Аграфена Петровна: чтò
может быть приятнее, как слышать двух знаменитых воинов,
воспоминающих свои славные подвиги.

--- Ну, об наших-то личных подвигах не много разговоришься, отвечал
Сульмский: всякой исполнял долг свой; но все-то вместе много хорошего
сделали.

В это время вышла Верушка.

--- Князь! рекомендую тебе мою дочь, Верушку. Ты, я думаю, ее
помнишь\... Верно не забыл и Березины\...

--- Кàк! вскричал князь с удивлением. Это та самая?..

====page 163====

--- Верушка! рекомендуйся! вот твой крестный отец! прибавил
Сульмский.

--- Как, пaпà! Это князь Гульбин, ротмистр М --- ского Уланского
полка...

--- А она почом знает? с недоумением спросил князь.

--- Подавно видела она свидетельство о своем рождении и крещении\...
Помнишь ли священника?..

--- Как не помнить!.. Но Вера\... Вера Александровна больше ничего не
знает?..

Значительный взгляд Сульмского остановил князя.

--- То-есть о своем походном крещении, сказал князь, стараясь
поправиться.

--- Да и на чтò ей? прибавил Сульмский. Ведь она не будет писать
походных записок\...

--- Ах, Александр! а твой журнал? все еще существует?

--- И существует, и продолжается. Берегись! И ты сегодня попадешь в
него.

--- О! как я рад! Вот, Александр, --- если ты когда-нибудь захочешь
доказать мне, что любишь меня по-прежнему, то прочти мне и сыну
несколько страниц своего журнала. --- Помнишь ли наши бивачные вечера?
Мы на-пролет не спали целые ночи, слушая тебя\...

--- А у меня теперь есть славный помощник, сказал улыбаясь Сульмский,
и указывая взглядом на дочь свою.

--- Позвольте вам, любезная Вера Александровна, рекомендовать моего
сына, сказал князь, и подвел к ней молодого князя, который давно уж
с удивлением смотрел на Верушку, неожидая найти в провинции такую
красоту.

Между молодыми людьми тотчас же начался беглый разговор на
французском языке.

--- Проклятый французский язык! тихо проворчал Чубуков, подойдя к
Сусликову. Я ведь говорил, что она тотчас же все забудет, лишь только
увидит этого молокососа. Да и он тут, проказник, тотчас же с
своим проклятым французским языком.

--- Да замолчи, братец, сказал Сусликов. Ну, если губернатор
взглянет и догадается, что мы говорим об его сыне\...

--- Большая беда! да я это и в лицо скажу\...

--- Чтò ты, формазон проклятый! с тобою пропадешь. Тут Сусливов
быстро отошел от него.

Подали самовар. Верушка занялась приготовлением чая, а гу

====page 164====

бернатор завел общий разговор и старался ввести в него
присутствующих. --- Верушка, две дочери Аграфены Петровны и князь
Николай, составили на весь вечер совершенно отдельное общество, которое
вовсе не мешалось в суждения прочих и

не занималось ими.

Поздно ввечеру разъехались все. Провинциалы были в восторге от ума и
любезности губернатора; он был рад прежнему своему задушевному другу;
молодой Князь был без ума от Верушкн; она.. она одна только не
отдавала себе отчота в своих чувствах; она приятно провела вечер,
вот и все. --- Князь, уезжая, взял слово с Сульмского, что в
следующее воскресенье приедет к нему в город обедать с Верушкою, но
прочим гостям ничего не сказал. Эго показалось бы им очень-обидно,
еслиб он, обратясь к ним, не прибавил, что их не приглашает он
потому, что всегда рад их видеть у себя.

Когда все уехали, Сульмский, по обыкновению, начал вписывать
сегодняшний визит в свой журнал. Верушка участвовала в суждениях
отца о всех лицах собрания и рассказала ему все разговоры своего
отдельного общества.

--- Ну, кàк же тебе понравился молодой князь? спросил он.

--- Очень-милый и умный молодой человек. Мы с ним целый вечер в
глаза смеялись над Мыловыми, а они не понимали и любезничали.

--- Ты очень-дурно сделала, друг мой. Ни над кем смеяться не надо.
Насмешка всегда обнаруживает злое сердце. И чем виноваты эти бедные
девушки, что их дурно воспитали? Это была обязанность родителей. Кто
знает, можеть-быть, это самые добрые и благородные создания по
душевным своим качествам.

Верушка покраснела и на-минуту замолчала, потом бросилась на шею к
отцу.

--- Вы правы, папà! сказала она. Я дурно сделала\... и вы знаете, что я
не люблю смеяться ни над кем. Но князь так остроумно шутил, так
забавно рассказывал, так неприметно насмехался, что я была
увлечена\... О! запишите, пожалуйста, что я сего дня очень-дурно
поступила и раскаяваюсь.

--- А когда опять увидишься с молодым князем, то, верно, возобновишь
этот разговор.

--- Ни за что. Я скажу ему, что это очень-дурно.

--- Тогда он будет над *тобою* смеяться, или почтет тебя
притворщицею. --- И то и другое очень-неприятно. Вот тебе

====page 165====

милая, урок. Ненадо никогда увлекаться дурными качествами других.

--- Но князь. говорил все это шутя. У него, верно, предоброе сердце.

--- В таком случае он почол *тебя* злою и легкомысленною, и чтоб
подделаться к тебе, начал пересмеивать твоих подруг. Попытка
удалась. Ты усердно помогала ему. Прекрасных же он о тебе мыслей!

--- Ах, Боже мой Какая досада!.. Только, право, папà, он, кажется,
вовсе не думал о том, чтò говорил.

--- За то теперь об этом думает. Разумеется, в разговоре с молодою,
пригожею девушкою ищут блеснуть умом, остротою, вовсе не заботясь о
предмете разговора. Но за то раздумывают после, и впечатление остается
надолго.

--- Боже мой! Какая я ветреница! Ну, да вперед буду осторожна..
Впрочем, этот молодой человек понравился мне лучше всех
петербургских любезников. Этот не надоедает, по-крайней-мьре,
вечными комплиментами и затверженными фразами.

--- Потому-что этот сам еще довольно-неопытен. Он только нынешним
летом вышел из Лицея, и не успел еще затвердить все формулы
объяснений. --- Впрочем, после двух, трех свиданий и это начнется.

--- За то тотчас же и кончится. Я вовсе не намерена служить забавою для
его сиятельства.

--- Какой вздор! Сперва пошутит, а после, может-быть, и серьзёно
поговорит. Ведь он все-таки лучше Чубукова и Сусликова.

Верушка замолчала. Идея отца произвела над нею какое-то неприятное
впечатление, в котором она сама себе не могла дать отчота. И
Сульмский, с своей стороны, не ожидая ответа Вьрушки, начал усердно
писать свой журнал.

Когда он кончил его, то Верушка подошла к отцу, чтоб проститься, и
обняв его с нежностию, сказала:

--- Вы меня опять очень огорчили, папà. Бог с вами. Прощайте.

--- Чем это, друг мой? Разве мои советы и наставления уж огорчают
тебя?

--- О Боже мой, со всем не тó. Когда вы меня браните, я рада,
счастлива. Но когда вы мне начнете говорить о Чубукове и компании,
то\... мне сделается очень-грустно. Не говорите мне об этом никогда,
пaпà.

====page 166====

--- О чомь, моя милая, чтò ж я сказал?

--- Прощайте, папà!

Она с жаром обняла его и ушла.

Задумчиво посмотрел он в-след за ушедшею Верушкой, и с видимою
грустию покачал головою.

--- Хорошо, еслиб этот князь\... сказал он тихо и печально. Все бы
тогда было кончено\... Все\...

ГЛАВА VI.

Vous m\'aimez? prenez garde! une telle parole,

Hélas! ne se dit pas d une façon frivole!

Vous m\'aimez!.. Savez vous ce que c\'est que l\'amour?

*Victor Hugo*.

В воскресенье Сульмские отправились к губернатору, обедали там и
провели весь день. --- Верушка, принявшая твердое намерение быть
осторожнее в обращении с молодым князем, чрезвычайно удивилась,
заметя, что и он, с своей стороны, наблюдает холодную вежливость и
общия места учтивых фраз. Во весь день они почти не отходили от
Сульмского, который заставлял ее рассказывать крестному отцу её все
занятия её молодости.

После чая, они отправились домой, потому-что от города до деревни их
было почти 30 ть верст, и на этот раз приехали без малейших
приключений. Верушка была задумчива и мало говорила. Сульмский спросил
ее о причине такого дурного расположения духа, и она ему откровенно
призналась, что сегодняшнее обращение молодого князя показалось ей
непостижимым.

--- А я так понимаю его, с горькою улыбкою сказал Сульмский: отец
ему, верно, сказал, что у тебя ничего нет, так это слово тотчас же
расхолодило его воображение.

--- Неужели, папà? Неужели, Боже мой, у всех молодых людей такие
низкие чувства?

--- Низкие? За чтò ж их так называть? Это, просто, чувства

====page 167====

благоразумия, друг мой. Покуда человек ищет себе подругу жизни по
рассудку, он непременно должен иметь в виду: в состоянии ли он
будет содержать свое семейство? Это первая его обязанность. Бедность
самая дурная рекомендация для жизни, самая скудная пища для любви. Жизнь
наша вовсе не роман, а холодная существенность, основанная на условиях
общества.

--- Но неужели, папá, вечно надо думать о деньгах и выгодах? Неужели
воображение никогда не может отдохнуть на благороднейших чувствах
сердца?

--- И чувства сердца должны соображаться с приличием и возможностию.
Без того это будет бред, болезнь, или преступление. И твой князь
Николай рассудил, что, будучи сам очень-небогат, он дурно сделает,
если будет питать мечты молодой девушки, которые никогда не могут
осуществиться. Он сделался осторожнее и холоднее, и поступил
прекрасно.

--- Напрасно он беспокоился, сказала Верушка: он может быть уверен,
что я никогда о нем мечтать не буду и не попрошу осуществлять мои
мечты. Напрасно и вы, папà, это думаете.

--- Я только вхожу в идею молодого человека, а прав ли он или нет,
это не мое дело.

--- Он неправ и вы неправы.

Тут Сульмский окончил разговор, потому-что уже видел на ресницах
Верушки слезы.

С того дня, как губернатор был в гостях у Сульмского, уединенная
жизнь его кончилась. Все бросились искать его знакомства, надеясь на
заступничество у князя. Многие даже являлись к нему с просьбами и
обещали быть *благодарными*. Напрасно он объявлял всем, что никогда
не будет мешаться ни в какие правительственные, тяжебные и судебные
дела, что он дружен с князем, как со старым сослуживцем, но что
до *губернатора* ему вовсе нет дела. Никто не хотел верить, чтоб
человек с умом, могущий иметь влияние на губернатора, добровольно от
этого отказался. По этой-то причине дом Сульмского ежедневно был
наполнен гостями, --- и он, волею, или не волею должен. был с ними
беседовать. А как в числе друзей-просителей часто являлись и
*соседки*, то Верушка должна была проводить скучные вечера, толкуя с
ними о пряже, ткацких станах, коровах, наседках и других домашних
животных. Как радостно отдыхала она, когда гости уезжали, и она,
обняв отца своего, садилась с ним за журнал его. Тут она одуше

====page 168====

влялась, --- и часы ночи, проведенные в этом занятии, были для неё
блаженнейшими минутами жизни.

Часто ездил к ним и губернатор с сыном, но уже визиты отдавал
один Сульмский. Верушка решительно отказалась от этих поездок, --- и
отец не принуждал ее. Обхождение Верушки с молодым князем приняло
совершенно-церемониальный тон. Сперва это удивило его, после
рассердило. Он начал всеми силами стараться ввести ее в сношение
взаимных доверенностей, разгорячить её воображение, возбудить
любопытство: --- напрасно! Ни одна струна её сердца не отзывалась на его
усилия. Она была мила, разговорчива, умна и --- холодна.

Кто не знает физиологических слабостей сердца! Мы безжалостны к
невинности и неопытности; но едва встретим сопротивление, а особливо
равнодушие и холодность, то погибли. Мы уже вне себя, --- и, как лев
в сетях, бьемся в бессильной ярости, чтоб еще больше запутать себя.
Молодой князь был конечно еще неопытен, но по первому свиданию он
решил, что победа над Верушкою была самая легкая вещь в свете. Он
признался отцу, что Верушка сделала на него сильное впечатление, но
несколько слов, сказанных старым князем (о которых мы узнаем в
конце) расхолодило его мечтательность. Он решился быть осторожнее и
по-маленьку отдаляться от опасной красоты этой девушки. Каковò же было
его удивление, когда он увидел, что она не только не огорчается его
переменою, но еще более его казалась спокойною и веселою! Это совершенно
его расстроило. Он обратился на дружеский тон первого свидания, --- но
ему уже не отвечали тем же. Он усилил жар своих объяснений,
намеков, но их принимали с улыбкою равнодушия. Он запылал,
заговорил о сильных страстях; --- но ему отвечали общими местами
светской философии. Он делался задумчив, молчалив, но его не
спрашивали о причине дурного расположения духа. А между-тем, красота
Верушки и её душевные качества все-таки были так очевидны и
привлекательны, что по-неволе приковывали сердце юноши. Он опять
обратился к отцу, и тот, пожав плечами, объявил ему, что для него
этот брак будет очень-неприятен, но что впрочем предоставляет это
дело его собственному рассудку.

В это самое время явился еще соперник молодому князю. Это был
приезжий из Петербурга адъютант С., который должен был, по какому-то
поручению, прожить в Твери несколько недель. Он познакомился у
губернатора съСульмским, сделалъему визит в деревню, увидел Вврушку
и стал ездить чаще и чаще.

====page 169====

Оказалось,что они уже видались в Петербурге, и вместе танцовали на
балах. Тогда было много хорошеньких и Верушка производила впечатление
только сравнительное; теперь же она была одна, украшенная развитием
девического возраста и простотою деревенского обращения. И в столицах
С. не раз справлялся о *душевных* качествах Верушки, но цифра
сто-десять всегда его пугала. Теперь он полагал для одного рассеяния
заняться провинциальною интригою, но тоже вскоре увидел, что это
рассеяние доводит до головокружения, и что огнем шутить не надо.

Как ни досадовал внутренно молодой князь Гульбин на старания
приезжего около Верушки, но как между ними с самого начала
установилась взаимная доверенность на этот счот, то оба принуждены
были продолжать играть свои роли, пересказывая друг-другу обоюдные
надежды и неудачи. Оба шутили между собою над эпизодом своей
провинциальной жизни, --- и оба однако же чувствовали, что этот эпизод
может сделаться главным действием их существования. По легкомыслию,
или по ревности, князь Николай сообщил своему сопернику тайну рождения
Верушки, сказанную ему отцом, --- но и это обстоятельство, над
которым молодые люди часто между собою шутили, не расхолодило их
страсти. Гораздо-сильнейшим успокоительным средством для обоих было
сведение о ста-десяти душах Сульмского и, следственно, о вероятности
бесприданного состояния Верушки. К-несчастию обоих, нашолся и тут
утешитель.

Однажды, когда губернатор был занят чем-то важным, а Су́сликов
дожидался в канцелярии, покуда его сиятельство будет свободен,
сошлись тут же молодой князь и С. Разговор тотчас же зашел о Верушке
и, мало-по-малу, о её приданом. Слух старого подъячего был
очень-чуток. Молодые люди и не заметили, как он все ближе и ближе к
ним подвигался и вслушивался, --- и когда они начали между собою
смеяться, говоря, что не худо бы было какому-нибудь волшебнику дать
такой хорошенькой девушке ларчик с брильянтами и золотом, Сусликов
вдруг явился между ними и шопотом сказал им:

--- Вы ошибаетесь, господа. Сульмский богат, но он скрывает свое
богатство.

Сперва говорившие изумились, поглядели на Сусликоьа с головы до ног и
даже хотели сказать ему что-то о неучтивости вмешиваться в чужой
разговор; но слово *богат* тотчас же воспламенило их воображение, и
они вступили с подъячим в разговор.

====page 170====

--- Почему вы знаете, что Сульмский богат? У него всего сто-десять
душ.

--- Точно так! Но разве одни души составляют богатство? А об
наличности вы не подумали. Э, э, господа, худые же вы политики! Спросили
бы у нас стариков. Мы так кое-что знаем!

--- Чтò же вы знаете? Говорите.

--- Тò, что у Сульмского есть секретный ларец, набитый золотом,
брильянтами и жемчугом. Ведь он не даром же вы́ходил все походы, был
полковником\...

--- Какой вздор! сказал С.

--- Нет, извините! не вздор. Вам легко удостовериться. Вы часто
бываете у Сульмского. Найдите какой-нибудь предлог побывать у него в
спальне. Там в переднем углу под кивотом, на столике черного
дерева, стои́т небольшой железный ларец. Он никогда не отпирается, и
в нем-то лежит огромное богатство.

--- Это арабския сказки! сказал князь.

--- Нет, ваше сиятельство: это русская быль. Ведь я сам сватался за
Веру Александровну --- и проговорился отцу её об этом ларчике. Но,
Боже упаси. Такой скупой! Сказал, что из него ни гроша не даст
дочери, --- а пожалуй де-скать половину его имения, то-есть,
пятьдесят-пять душ. Ну, вы чувствуете, что я хоть небогатый человек,
но не принял этой безделицы. Веру Александровну можно взять и без
приданого.

--- Какая философия! сказал С. со смехом. Вот Николай Иванович и еще
соперник нам.

--- Уж отставной соперник, отозвался Сусликов. И мне и Чубукову
последовал отказ.

--- И Чубукову? вскричал С.: Боже мой! в какой мы приятной компании!

Разговор кончился; но идея о железном ларце сильно подействовала на
молодых любовников. Они решились в тоть же день отправиться к
Сульмскому и употребить все возможные средства, чтоб добиться до
каких-нибудь сведений о таинственном ларчике.

Вздумано, сделано.

Сульмские сидели за чаем, окружонные небольшим числом гостей, когда
молодой князь Гульбин и С. приехали. Все встали, уступили им лучшия
места, и разговор оживился. Впрочем,

====page 171====

молодые люди оба относились бòльшею частию к Верушке, а отец её
должен уже был занимать прочих гостей.

Когда отпили чай, то по условию, заранее сделанному между-собою, молодые
люди заспорили о удобнейшем распределении сельского господского дома,
--- и кончили тем, что просили у Сульмского позволения осмотреть все
его комнаты. Он тотчас же вызвался проводить их, --- и они ушли.
Наконец очутились они и в спальне Сульмского. Тут один брошенный
взгляд удостоверил их, что Сусликов прав. Таинственный ларец
стоял именно на сказанном месте. Оставалось как-нибудь узнать, чтò
было в нем! Молодые люди и на это решились.

С. подошел первый к ларчику.

--- А, как это прекрасно придумано! Господская касса в спальне
помещика, и где же? Под образами! Вы хорошо, полковник, знаете дух
Русских. Уж, верно, никто не осмелится придти сюда для похищения.

Сульмский улыбнулся.

--- Да! Егор Иванович, (так звали С.) это сокровище на настоящем
своем месте, сказал Сульмский. Надеюсь, что никто его у меня не
похитит. Это мое первое и единственное сокровище.

--- Так это очень-миленькой ларчик. Я думаю, вы его не отдадите тысяч
за сто.

--- И даже за миллион.

--- О, о! Какая почтенная вещь\... Однако извините, полковник, что мы
втираемся в домашния тайны. Это вовсе нечаянно случилось\...

--- Мое сокровище и не составляет большой тайны. Три раза в год оно
открывается. Скоро наступит один из тех заветных дней, и если вам
угодно сделать мне честь присутствовать при этом торжестве\...

--- Вовсе не для этого, а во всякое время мне приятно являться к вам,
Александр Петрович\...

--- Позвольте и мне тут быть, сказал князь Николай.

--- О! вы еще более имеете право быть тут, потому-что отец ваш
знает, чтó содержится в ларчике.

--- Ну, это не мудрено и всякому узнать, с улыбкою сказал С. Только
нам нет никакого до этого дела\... А когда бывает ваше фамильное
торжество для открытия.

--- 26 го августа, 8-го ноября и 1-го января.

====page 172====

--- А! так в Новый-год. Ну, мы и без того должны явиться к вам с
визитом.

--- Любезным гостям я всегда рад, но не навижу церемонные визиты.
Заранее прошу извинить меня в том, что в Новыйгод ни к кому с
поздравлениемь не поеду.

--- Да помилуйте, к кому вам и ехать. К *вам* должны являться
все\...

Во-время этого разговора они вышли из спальни и возвратились в
гостиную. Не долго после того оставались они у Сульмского. Цель
посещения была достигнута. Они узнали, что отец Верушки богат, что у
него в ларчике более миллиона. Чего же больше: половина этого
сокровища, верно, принадлежит Верушке, и, следственно, она невеста
хоть-куда. План молодых людей тотчас же составлен. Они условились
быть великодушными соперниками, и предоставить счастью и решению Верушки
выбор одного из двух. А как это уже было в ковце декабря и времени
оставалось мало, то они решились не дожидаться Нового-года, а свататься
прежде, для того, чтоб Сульмский не подумал, что открытый вид ларчика
заставил их решиться на этот шаг.

Молодой князь явился в тот же вечерь к отцу и открыл ему свое
решительное намерение --- жениться на Верушке. Старик повторил ему все
доводы своего благоразумия, но ничто не помогло. Когда же он прибавил,
что им будет нечем жить, то сын отвечал, что это дело уже приведено
в ясность и что он наверное узнал о богатстве Сульмского. Подробнее
он не хотел распространяться, и унизиться в глазах отца, а умолял
его только принять на себя переговоры с Сульмским.

--- Сульмский противиться не будет, отвечал князь: но он мне
повторит все тоже, чтò я тебе уже говорил\... А главное, он
предоставит все дело собственной воле Верушки. Уверен ли ты, что она
тебя любит?

--- Если для уверенности нужны признания, объяснения, то у меня их не
было; но если судить по её обращению, по всем приметам\... кажется, ей
нельзя меня отвергнуть\...

--- Конечно, друг мой. Но я все бы советовал тебе объясниться прежде
с нею\... Согласие отцов, как оно ни прискорбно иногда, а редко
отказываетстя детям. Согласие же девушек очень-своенравно.

--- Извольте, я объяснюсь\... но право не знаю, кàк, где и когда!..
Сюда она не ездит; у них всегда гости и отец тут\...

--- Как ни грустно мне помогать твоей глупости, но пожалуй

====page 173====

я устрою, это дело. Завтра, чем свет, пошлю звать сюда Сульмского, и
покуда мы будем здесь толковать с ним, ты должен съездить к Верушке
и объясниться\...

--- Бесподобно! --- мы вдвоем поедем\...

--- Как вдвоем?

Тут молодой князь рассказал отцу о своем сопернике С. и о взаимных
с ним условиях. --- Старик покачал головою.

--- Какое-то предчувствие говорит мне, что твое намерение не сбудется,
и потому-то я согласен на него. Поезжай. Искренно желаю, чтоб Верушка,
по своенравию, отказала вам обоим.

--- Вряд ли это случится. --- Какой же ей лучше партии?

--- Увидим.

Разговор кончился, и молодой князь пошел сочинять в уме своем
завтрашния объяснения.

ГЛАВА VII.

Vous êtes mal pour moi, vous avez quelque chose,

Il faut me dire tout; vous savez, on suppose

Souvent le mal et puis plus tard on est faché,

Quand un malheur survient pour un secret caché.

*V. Hugo*.

С сильно-трепещущими сердцами пустились на другой день в путь оба
любовники, как скоро увидели, что Сульмский приехал. Шутившие до той
минуты о своем романическом предприятии, теперь они молчали, и оба
начинали чувствовать, что делают глупость. Каждый из них отказался бы
непременно от своего намерения, если б был один, --- но теперь
каждому было совестно. Однако же они, мало-по-малу, разговорились и
сообщили друг-другу свои мысли. --- Неловко было обоим вместе явиться
к Верушке и требовать, чтоб она одного из них выбрала, --- а потому
условились они, чтоб поочереди говорить с нею.

С грустною думою сидела Верушка у замершего окна и вышивала экран, ---
вдруг увидела подъехавшия к крыльцу сани.

====page 174====

Она тотчас же узнала приезжих и послала сказать, что Александра
Петровича нет дома. Но это не помогло. Егор воротился и сказал, что
молодые господа очень сожалеют об отсутствии Полковника и просят
позволения отогреться на четверть часа, чтоб дать лошадям вздохнуть
для обратной езды. Делать было нечего, --- отказать нельзя --- и Верушка
спешила поправить свой туалет, чтоб выйдти к молодым людям.

Извинения и общия фразы были первым началом разговора: --- потом
начались небольшие комплименты, пламенные взгляды, маленькия предисловия
к любовному объяснению, --- и по какому-то странному расположению духа
Верушкн, она принимала все это с гораздо-бòльшею благосклонностию,
нежели во все прежния свидания. Это ободрило молодых людей, и нападения
сделались живее, взгляды пламеннее, уверения настойчивее. Наконец, по
предварительному условию между молодыми людьми, молодой князь попросил
позволения написать два слова к полковнику в кабинете его, и тотчас
же удалился. Тогда уже оставшийся кандидат приступил с большим
жаром к объяснению, и наконец сказал ей, что отсутствие Александра
Петровича было им известно и даже заранее устроено, для того, чтобы они
могли явиться к Вере Александровне и предложить ей решение участи двух
страстных сердец.

Тут только Верушка почувствовала всю свою силу и достоинство. С
удивлением и твердостию взглянула она на С. и смерила его с ног до
головы испытующим взором. Не-смотря на свою ловкость и опытность, С.
смешался, --- однако же продолжал свои сбивчивые объяснения, говоря о
страсти, счастии, руке, союзе и прочее.

Верушка молчала и не прерывала его, покуда он говорил; когда же
красноречие его истощились, она с достоинством отвечала ему:

--- Я очень-мало знаю условия света, и потому не могу судить, приличен
ли ваш приезд и это объяснение. Но не менее того должна искренно
благодарить вас, Егор Иванович, за честь предлагаемого мне союза.
Позвольте мне однакоже не отвечать вам на это ничего, до-тех-пор,
покуда я не объяснюсь с батюшкой. От него только можете вы получить
решительный ответ, --- и мне кажется, что вы бы гораздо лучше и
приличнее поступили, если бы сделали *ему* это предложение. Вы знаете,
что я совершенно завишу от его воли.

--- Конечно, в отношении приличия, согласие Александра Пе

====page 175====

тровича для вас необходимо. Но я прежде всего хотел обратиться к
вашему сердцу\...

--- И оно в воле отца моего. Я никогда не буду иметь чувствований,
которых бы он не одобрял.

--- Это очень-похвально\... Но каждый человек имеет и свою собственную
волю. Вы, Вера Александровна, можеть-быть, более других. --- и если б
я мог иметь какую-нибудь надежду на собсвенное ваше сердце\...

--- Никакой надежды не могу я дать, Егор Иванович, без согласия
батюшки\...

--- А мне бы только ваше собственное согласие нужно\...

--- Оно ничего бы не значило без воли родителя.

--- Извините, Вера Александровна. Я говорю не на-обум. Мои слова имеют
самое верное значение. --- Вы не вполне можете понять их, но я не знаю,
должен ли говорить яснее и открыть вам тайну, о которой вы до
сих-пор не знали.

--- Какую тайну? вскричала Верушка, бледнея.

--- Тайну вашего рождения. Она, может-быть, многим известна, кроме
вас\...

--- Какая? Говорите, ради-Бога, говорите!..

--- Я не смею, право\... но вы сами не поймете, если я вам повторю, что
для выбора себе супруга *вы одни* имеете полную свободу и вовсе не
зависите от воли Александра Петровича..

--- Чтò это значит, сударь? вне себя вскричала Верушка. Прошу вас,
умоляю, требую.. скажите, откройте мне все.

--- Кажется очень-ясно\... *Вы не дочь Александра Петровича*.

--- Не дочь!..

Она зашаталась; какой-то туман покрыл глаза её; она готова была
упасть. С. спешил поддержать ее. --- но прикосновение его возвратило ей
всю бодрость и силу; судорожно схватила она его за руку и не говоря ни
слова, повлекла с собою в кабинет отца, где молодой князь, ничего,
разумеется, неписавший, с трепетом ожидал, чем кончится объяснение
его соперника. Не обратя на него внимания, Верушка отворила бюро, с
торопливостию начала разбирать бумаги, с криком схватила одну из иих
и с блистающими от негодования взорами подала ее С. --- Тот с
недоумением взял ее и, не читая, смотрел на Верушку.

--- Читайте, сударь, читайте в-слух\... Может-быть и князь думает
тоже, что и вы.

С. прочол свидетельство о рождении и крещении Верушки.

--- Князь! чтò это значит? сказал С., обращаясь к своему сопернику.
Ведь *вы* мне сообщили мнимую тайну.

====page 176====

С недоумением и недоверчивостию подошел тот, посмотрел на бумагу,
долго разглядывал ее и, пожав плечами, отвечал тихим голосом:

--- Ничего не понимаю. Мне сказал об этом батюшка, --- а он не мог
обмануть меня\... Разве он ошибся\... я, право, не знаю, чтò и думать.

--- А я так не знаю, чем извинить себя пред Верой Александровной,
сказал С. --- Поверя чужим рассказам, я сделал такую глупость, что
не прощу себе во всю жизнь. --- Теперь я уже не смею возобновлять
прежнего разговора. Прошу только Веру Александровну о великодушном
прощении моего проступка.

Сказав это, он откланялся и --- ушел. Князь Гульбин остался однако
с Верушкой и продолжал рассматривать роковое свидетельство.

--- Позвольте вас спросить, князь, сказала Верушка: знали ли вы, зачем
Егор Иванович сюда приехал?

--- Не только знал, Вера Александровна, отвечал тот запинаясь: но
даже намерен был предложить вам тоже самое, и умолять вас, чтоб вы
согласились составить счастие моей жизни. --- Батюшка дал мне свое
согласие. Он даже сказал мне, что, вероятно, Александр Петрович,
по-дружбе к нему, не будет противиться моему счастию. Следовательно,
участь моя зависит от вас.

--- Участь моя никогда и ни от кого больше зависеть не будет, как от
моего родителя. Если он мне прикажет выйти за кого бы то ни было, я
повинуюсь.

--- Без вашего собственного выбора, он никогда не даст подобного
приказания. Вы это очень-хорошо знаете. А потому, если б вы удостоили
своею взаимностию мои искренния чувства\...

--- Извините меня, князь\... я привыкла говорить с откровенностию.
Чувствую всю цену вашего предложения, но не смею принять его. По моему
мнению жертвы должны быть взаимны и равны. Вы, *князь*, вероятно,
богаты, а у меня ровно ничего нет. Я слишком-горда, чтоб принять вашу
руку, как милость, и слишком-бедна, чтоб вознаградить вас за эту
жертву. Притом же мы слишком-мало знаем друг друга. Извините меня,
князь\...

И князь, не отвечая ни слова, поклонился и хотел выйдти, --- но Верушка
его остановила.

--- Только один еще вопрос, сказала она: сделайте милость, спросите
сего же дня вашего батюшку: чтò было причиною ужа

====page 177====

сной его выдумки, на счот моего рождения. Хотя вы сами видите, как эта
выдумка несправедлива, но я слишком уважаю князя, чтоб полагать тут
одно легкомыслие или злость. Вы меня чувствительиейше обяжете, если
уведомите подробно обо всем, что могло ему дать повод к подобной
мысли.

Молодой князь опять поклонился и, не сказав ни слова, вышел. В зале
ждал его С. --- и они отправились вместе.

Долго ъхали они молча. Наконец уже на половине дороги С. расхохотался.

--- Чтó, князь! сказал он. Мы, кажется, с тобою оба в дураках, ---
оба с носом. Да, нас в Петербурге засмеют!

--- Э, братец! Ничего бы этого не было, если б ты не выболтал ей о
тайне её рождения. Это ее совершенно расстроило, --- и уж тут,
разумеется, не до объяснений. Но поверь, что все это обделается. Мы,
кажется, поторопились, вот и все.

--- Но чтò ж значит мнимая твоя тайна?

--- Не постигаю. Отец мой не мог солгать, не мог говорить на-обум.
Он вверил мне это под величайшим секретом, и еще вчера повторил
тоже самое два раза\...

--- Но бумага, это свидетельство\... разве оно поддельное?

--- Нет, и это невероятно\... Отец мой должен все это решить. Тотчас
же по приезде я скажу ему\...

--- А Сульмский! Ведь он там.

Разговор их не продолжался долее, потому-что в эту самую минуту
поравнялись с ними сани, ехавшия им на-встречу.

--- Стой, стой! Закричал знакомый голос.

Это был Сульмский. Он выскочил из саней и бросился к молодым
людям. С первого взгляда заметно было, что он был в сильном
волнении.

--- Откуда вы господа? спросил он.

--- От вас, Александр Петрович, --- отвечал молодой князь.

--- Чтò ж мне доставило честь вашего посещения?

--- Батюшка мой, верно, рассказал уже вам причину нашей поездки. Она
была предпринята с его согласия\...

--- Он не имел никакого права давать позволение на это. Поступок ваш
был самый необдуманный\... Едва только отец ваш сказал мне о вашем
вздорномь предприятии, как я бросился в сани и поскакал домой\...

--- Если предприятие наше можно назвать легкомысленным, то

====page 178====

оно не имеет однако же ничего предосудительного. Союз ваших семейств
не унизил бы никого из нас.

--- Я это знаю, сударь\... Но являться к дочери с любовными
объяснениями во-время отсутствия отца, --- это почти тоже, чтò ночное
нападение\... Бедная Верушка, я думаю, перепугалась...

--- Можете быть уверены, Александр Петрович, что с нашей стороны
соблюдена была всевозможная осторожность и приличие\... и Вера
Александровна не только не смешалась от наших объяснений, но еще
заставила *нас* замолчать\...

--- Как! вскричал с радостным движением Сульмский. Вы получили
отказ?..

--- Если не решительный, то, по-крайней-мере, такой, что мы не скоро
осмелимся возобновить свое искательство.

--- Очень-жаль, господа, очень-жаль, --- сказал Сульмский переменив
вдруг сердитый свой голос на самый дружеский. --- А мне бы приятно
было\... Впрочем это не помешает нашему знакомству\... Надеюсь, что вы
по-прежнему будете навещать меня\...

Молодые люди, обрадованные таким внезапным оборотом дела, готовились
отвечать утвердительным образом, --- вдруг к ним присоединилось еще
четвертое лицо. Сани, быстро скакавшие из города, остановились и из
них выскочил старик --- князь.

--- Чтó вы тут делаете? вскричал он\... А я тотчас же погнался за
тобою, Александр. Ты как бешеный от меня уехал, не дал мне
хорошенько поговорить с тобою. Я боялся за молодых людей и поскакал
вслед за тобою\...

--- Нет, батюшка! отвечал молодой князь: Александр Петрович сейчас
только говорил нам, что, не-смотря на полученный нами отказ, мы
должны по-прежнему посещать его дом..

--- Разумеется, прибавил Сульмский. Сватовство кончено, дружба
остается. Я точно вспылил в первую минуту. Нельзя, такая уж военная
натура. Я боялся, что они перепугают Верушку\... Вышло противное\...
Однако, чтò ж мы тут, господа, остановились на снегу и на большой
дороге? Это самое неудобное место для дружеских разговоров. Поедемте
лучше ко мне. Там поговорим на досуге\... и, может-быть, я помирю
молодых ветренников с моею дочерью.

Все согласились --- и трое саней быстро покатили к Сульмскому.

С изумлением увидела Верушка приезд гостей. Быстро осушила она слезы,
которые целый час проливала, сама не зная по

====page 179====

чему, --- и радостно бросилась иа шею отцу, который, оставя гостей в
зале, поспешил к ней в спальню.

--- Ты плакала, Верушка. Чтò это значит? спросил он с
беспокойством.

--- Ничего, папà. --- Сама не знаю\... но вы со мной --- и слава Богу,

--- Чтò эти ветренники тут наделали? Только старый князь мне сказал о
их предприятии, как я бросился от него, сел в сани и поскакал
сюда. Какая глупость! Разве можно свататься таким-образом? Я боялся,
что ты перепугаешься\... Ну, чтò ж ты им отвечала?

--- Что я принадлежу вам одним, и что только одно повиновение к вам
может меня принудить выйдти за-муж.

--- Они мне сказали, что ты решительно им отказала. Это конечно, твоя
воля, я тебя никогда принуждать не буду\... Но надобно ж однако из
приличия сохранить их знакомство\... А то подумают, что я не хотел
выдавать тебя за-муж. Я воротил их.. Выйди к ним и будь с ними
ласковее\...

--- Ни за что в свете, папà. Я их ненавижу. Вы не знаете, чтó они мне
сказали!

--- Чтò такое! с исступлением вскричал Сульмский.

--- Они меня стали уверять, что я *не дочь* ваша\...

Сульмский побледнел и хотел броситься из спальни.

--- Куда вы, папà? успокойтесь ради Бога! вскричала Верушка. Вы вне
себя. Можете наделать бед\...

Сульмский воротился и трепещущим от гнева голосом спросил:

--- Чем же хотели они доказать это?

--- Ничем. Они ссылались только на старого князя, который будто бы
объявил это своему сыну\... Можете вообразить себе гнев мой. Я как
сумасшедшая бросилась к нашему бюро, отыскала свидетельство и показала
им.

--- Чтò ж они?

--- Уверились в своей несправедливости, просили извинения\... Не помню
уж, чтò я им отвечала, только они уехали, а я все плакала. Слава Богу,
что вы приехали\... И прекрасно, что вместе с ними. Теперь при старом
князе, скажите им, папà, что это гнусная ложь, выдумка, клевета\...

Верушка остановилась. С изумлением увидела она, что отец её ходит по
комнате, погружонный в глубокую задумчивость. Несколько минут
продолжалось обоюдное молчание. Наконец

====page 180====

Сульмский трепещущим голосом сказал дочери, чтоб она шла к гостям
и позвала старого князя к нему для объяснения. Верушка, только за
минуту пред тем объявившая, что ни за что в свете не выйдет к ним,
теперь, по какому-то странному чувству, повиновалась. Как осужденная на
смерть, вышла она в залу и объявила губернатору, что отец её просит
его на минуту в спальню. Тот сказал сперва несколько ласковых и
извинительных слов Верушке и потом отправился.

Можно вообразить себе положение оставшихся молодых людей. Долго никто
из них не смел начать разговора. Наконец однако же приличие
требовало, чтоб не оставлять Верушку в таком тягостном состоянии,
--- и С. первый подошел к ней и объявил, что они возвратились так
скоро единственно по приглашению отца её. Молодой князь тоже решился
продолжать разговор и рассказал о встрече с Сульмским и о его
словах на-счот продолжения знакомства обоих семейств.

Наконец и Верушка прервала молчание. Она чувствовала, что условия света
требовали и от неё усилия, --- а потому сказала, что ей всегда будет
приятно видеть их в доме её отца Мало-по-малу общими силами продолжали
начатой разговор, стараясь его поддерживать всеми общими местами, какие
только каждый мог придумать. Заметно было однако же, что Верушка
беспрестанно смотрела на дверь, из-за которой ожидала появления отца
своего и старого князя.

Наконец и те вышли. Оба казались в довольно-дурном расположении духа.
Это однако же не помешало им начать самый незначительный разговор,
во-время которого Сульмский сказал Верушке, чтоб она занялась
хозяйством для угощения хорошим обедом *любезных* гостей. Та ушла.
Слезы снова полились из глаз её, --- но она продолжала заниматься
приготовлением к обеду.

Нe-смотря на всеобщия усилия, чтоб оживить разговор, видно было, что
все присутствующие заняты вовсе другими мыслями. Всех печальнее была
Верушка, потому-что она и не старалась скрывать своего расположения.

После обеда все разъехались, и Сульмский с Верушкой остались одни. ---
Могла ль она когда-нибудь вообразить себе, что в то время, когда она
будет с отцом наедине, сердце её будет объято тягостным,
мучительным чувством! Напрасно ожидала она, что во-время обеда он
изобличит ужасную выдумку молодых людей: он и не упомянул об этом.
Тщетно и теперь

====page 181====

ожидала она объяснения его загадочного поведения; он ходил взад и
вперед по комнате, и молчал. Чтò ей оставалось делать? Горестные
предчувствия волновала грудь её. Ей страшно уже было спросить, еще
страшнее узнать тайну своей судьбы. Невольные потоки слез омочили её
щоки. Сульмский увидел страдальческое положение Верушки и, остановясь
с безмолвною грустию, смотрел на нее.

--- Не плачь, милый друг мой, сказал он ей\... Скоро все объяснится.
Я обещал и князю, --- ничего не скрывать от тебя\...

Верушка подняла на отца взоры свои, полные слез.

--- Чтò ж это значит? спросила она. Какая же ужасная тайна лежит на
моей судьбе? Только одно слово скажите мне --- и больше мне ничего не
надобно. Дочь ли я ваша?

--- Если ты меня любишь, как дочь, то я навсегда буду нежнейшим отцом
твоим.

--- О! ради Бога! Не отвечайте таким мучительным образом, вскричала
она. Дочь ли я ваша? Умоляю вас всем святым, говорите.

Сульмский опустил голову, и несколько минут молчал; потом взял
Верушку за руку, молча повел в свой кабинет отпер бюро, подавил
скрытную пружину, вынул из потаенного ящика связку бумаг, запер его
опять, отдал Верушке вынутые бумаги и, обняв ее с нежностию, ушел.

Несколько времени смотрела она, то за ушедшим, то на оставленные им
бумаги. Она предвидела, что в этих бумагах заключена вся тайна её.
Сердце её сжалось неведомым, мучительным чувством. Она упала на
близь-стоявшия кресла и долго оставалась в полубезчувственном
положении\... наконец решимость и любопытство одержали верх. Она
осушила слезы, и твердою рукою взяла бумаги. Она тотчас же узнала руку
Сульмского. Это был походный журнал его, и именно того времени,
которого Верушка никогда не могла отыскать. С трепещущим сердцем и
возрастающим любопытством прочла она следующие листки.

====page 182====

ГЛАВА VIII

Был век чудный, дивный век,

Громкий, величавый;

Был огромный человек

Расточитель славы!

То был век богатырей!

*Давыдов*.

«*15 ноября* (1812). Какой удивительный переворот военного счастия! Кто
бы сказал, за два месяца тому назад, когда мы, после трех-месячного,
беспрестанного отступления от берегов Немана до Калужской Губернии,
остановились наконец в Тарутинском лагере и, поникши головами,
рассуждали, за вечерними кострами, какая судьба ожидает теперь наше
горестное отечество, кто бы из нас поверил тогда, что через два
месяца мы будем на берегах Березины, и грозный повелитель Европы,
стесненный ото-всюду нашими победоносными войсками, будет в опасности
потерять жизнь и свободу?

А кажется, нет ему спасения! Как все прекрасно придумано! Как
превосходно приведено в действие! О, добрый, великий мой Багратион!
Зачем нет тебя в живых! Как бы теперь порадовалась высокая твоя
душа! Я помню твое геройское негодование после оставления Смоленска,
помню великодушную печаль твою после знаменитого Бородинского дня. Не
болезнь твоей ужасной раны, не предчувствие близкой смерти, заставили
тебя стонать и сокрушаться. Ты сокрушался об участи святой нашей
родины, ты плакал о плене и пожаре Москвы, ты безнадежно смотрел в
будущее. И вот чтò ускорило твою кончину! Безвозвратна была твоя потеря
для России. А для меня!\... О Боже! и теперь я все-еще плачу, как дитя,
вспомнив, о тебе, мой любимый, мой герой, добрый мой начальник!\...
Теперь, теперь-то именно не достает тебя. Теперь, когда неимоверными
усилиями, неслыханными пожертвованиями отечества, когда твердою
великодушною решимостию Царя, когда мудрою опытностию вождя и
непоколебимою грудью воинов и народа, святая Русь перемогла тяжкую
годину испытания, и стряхнула с себя уныние, грянула праведною местию
на злобного пришельца, и наконец, окружа его ото

====page 183====

всюду твердыней русской солдатской груди, готовят ему плен или смерть.
О, какое великое, радостное мгновение! И завтра все это решится.
Невероятно, непостижимо! Потомство не поверит рассказу всех чудес
нашего времени. --- Этот могучий гений войны, этот великий
завоеватель, который раздавал царства и короны своим сподвижникам,
ринулся с силами всей Европы на Россию, --- и как жгучий ветер
аравийских пустынь, прошел, в три месяца, от Немана до стен Москвы.
--- Все казалось погибшим. Ни один голос во вселенной не возвышался
за умирающую Русь. Не многие жалели о ней, --- и то в-тайне. Мы сами,
воины отчизны, с радостию готовые пролить за нее последнюю каплю крови,
мы отчаявались в её спасении. Один великодушный Государь наш, он
один пребыл тверд. --- Он один помнил свое великое слово: *не
положить оружия, доколе ни одного неприятельского воина не останется в
его пределах*. О, незабвенный, благословенный МонархъІ Ты один знал
силу своего народа! Ты один предвидел свое близкое торжество. Ты один
спас Россию!

Граф Витгенштейн расположен у нас в-право. Полк мой служит связью
между им и авангардом Платова. --- Сквозь корпус Витгенштейна
Наполеон не пробьется. Тот уже привык к победам. --- Когда мы с
главною армиею унывали от беспрестанного отступлении, Витгенштейн
один поражал французских маршалов. Он не пропустит Наполеона. Да и
не куда, если б и удалось злодеям туда прорваться. Назад, против
Платова и Кутузова еще менее может он что-либо предпринять. Впереди же
Березина с шумящим по ней льдом, крутыми берегами, топкими окрест
болотами и русскою армиею на другом берегу. Чичагов также не
пропустит Наполеона. --- Там ждут его теже самые дунайские герои,
которые не давно еще уничтожили с Кутузовым целую турецкую армию.

Уже полночь. Лежу в какой-то лачужке, с которой сняли уже соломенную
крышу. Предо мною стоит фонарь на лавке. А я почти лежа пишу эти
строки. Где буду писать их завтра? Буду ли еще в состоянии писать их?
Не окончится ли мой журнал вместе с жизнию? И о чом буду я писать?
Чтó буду рассказывать? Велик завтрашний день. Я имею приказание не
терять из виду неприятеля, а в случае битвы примкнуть с полком к
левому флангу Витгенштейна. Чтó, если б судьба подарила мне *одного*
пленного из всей этой громады неприятельских, сил! Одного бы только!
Кто знает!\...

====page 184====

Лачужка моя стоит у самого обрыва в волны Березины. Если б по долгу
службы я не обязан был бодрствовать во всю ночь, то и тогда шум от
льдин, которые упираются в берег, трещат и ломаются, не дал бы мне
уснуть. Темнота ужасная. Холодный ветер проникает сквозь бурку. А огня
не велено раскладывать.

Разъезды донесли мне, что верстах в четырех слышна сильная стукотня
от рубки леса, и заметно большое движение неприятельских войск по
этому направлению. --- Не строит ли тут Наполеон мосты? Я, конечно,
не могу воспрепятствовать, но послал однако же донести Атаману и
Витгенштейну. Платов тоже не в состоянии помешать, --- но
Витгенштейн\... Увидим! Главное дело, чтоб Чичагов узнал об этом.
О! наверное узнает. Казаки рассыпаны по всему берегу Березины\...

Несколько удалых Донцов вызвались прокрасться в темноте к самому
тому месту, где производится работа. С Богом!

Рассветает. Движение неприятельских сил увеличивается. Густые колонны
тянутся к Веселову. Чтò-то будет!

Удалые мои возвратились. --- Догадки были справедливы. Наполеон
построил два моста, и переправа началась. Но я не верю этим людям.
Они говорят, что на том берегу, кроме казаков, они никого не видали.
Неужели молдавская армия не караулит злодеев. Нет! Верно она хочет
допустить часть французской армии на ту сторону, и тогда уже общими
силами с Витгенштейном ударить на них. Прекрасно! Нет злодею
спасения!

---

*16 ноября*. Вот прошел и знаменитый день Березинской-переправы!

Не так ли в свете все человеческия ожидания и рассчоты! Все казалось
так хорошо обдумано, устроено\... и чтó ж?.. Наполеон прошел. ---
Конечно, дорого он заплатил за свою удачу. --- Но все-таки спасся.
От-чего все это произошло? Незначущий подполковник не может теперь
вполне знать ни общих планов, ни возможностей. Значит Наполеон был
сильнее, нежели мы предполагали. И после всех ужасных потерь от
Москвы до губительных дней Красного, верно, он все-еще сохранил
сильную армию. --- Все однако же ропщут, потому-что всеобщия ожидания
ие сбылись. Не так ли же точно и в первые месяцы вой

====page 185====

ны все мы роптали, что нам беспрестанно велят отступать, что не дадут
русскому штыку поразгуляться! А вышло на поверку, что мудрость водила
движениями нашей армии. Если б под Бородиным не было назади нас так
близко Москвы, то и тогда бы, кажется, рано было вступать в генеральную
битву. И теперь, когда силы злодеев истощены всеми возможными
бедствиями народной войны, поспешного отступления и ужасных поражений,
они еще успели пробиться сквозь Чичагова. --- Непостижимо!

Рано по-утру начал напирать Витгенштейн на отступающия колонны, --- но
они мужественно отражали его. Будучи на оконечности нашего левого
фланга, я с полком моим два раза делал нападения во фланг
неприятеля, но он был слишком-силен. А между-тем, в виду моем
тянулись по мостам колонны. Правда, что с правого фланга били по ним
сильные баттареи, --- но с противоположного берега отвечали также
сильным огнем, а колонны продолжали идти. На другом берегу слышна
была также целый день пальба, но неприятель все продолжал идти,
следственно, молдавская армия не задерживала его. Какое несчастие!
Наилучшее соображение всей компании не удалось. А почему? Время
откроет.

Уже под-вечер успели наконец баттареи Витгенштейна разрушить один
мост переправы, --- и все обозы остались на нашей стороне. По другому
продолжали тянуться последния отступающия войска, не заботясь о тысячах
своих товарищей, осужденных на гибель\...

Мне дано было приказание ударить на прикрытие обоза, --- и в минуту вся
эта жалкая горсть защитников и собственного, и награбленного на Руси
имения, положила оружие. --- Какая ужасная картина представилась тогда!
Нет, чувствую, что никакое перо не в-силах описать ее.. Я пишу не для
истории, не для печати, и вовсе не занимаюсь изысканием фраз. Как
приходят в голову, так и ложатся на бумагу. Но сколько ни напрягаю
своего воображения, не могу изобразить картины ужасов этой переправы.
Тут надобно самого холодного историка, --- и если он опишет самые
простые факты сегоднишних событий, то это будет самая высокая эпопея.
Грозно, ужасно! Я, русский солдат, видевший развалины и пепел русских
городов и сел от Немана до Москвы, кипящий ненавистию к злодеям,
внесшим смерть и опустошение в мое отечество, я сегодня сожалел об
этих несчастных, страдал за них душою, спасал их, где и сколько
мог. И надобно отдать честь моим солдатамт. Все они разделя

====page 186====

ли мои чувства. Ни один не постыдил своего оружия поражением слабого
и несчастного врага.

На пространств нескольких верст сгромоздились все обозы французской
армии. Под словом обозы, не надобно полагать, что это казенные,
полковые фуры с провиантом, казною и имущеетвом Французов, как у
нас, --- нет! Это все и всякого рода экипажи, насильственно собранные
Французами по России, от Немана до Москвы, со всеми возможными
предметами роскоши, награбленными в городах и помещичьих домах. Тут
ризы с образов, содранные святотатственною рукою злодеев, лежали
подле книг безбожия и разврата; там парчевые одежды священников
покрывали последний запас муки и сухарей; тут груды русских
ассигнаций валялись с кухонною посудою; меха, шали, толковые платья,
шитые мундиры, книги, картины, вазы, фарфоровая посуда, сапоги, шляпки,
самовары, и сверх всего этого\... груды женщин, детей, служителей,
раненных воинов. Вот что составляло главную массу французского обоза!
Остальное составляли зарядные ящики, артиллерийские и полковые, которых
лошади не могли уже везти и которые охраняемы были несколькими сотнями
человеческих теней, державшихся за оружие для того только, чтоб
устоять на ногах.

И вся эта масса, нахлынувшая к березинской-переправе в ту самую
минуту, как баттареи Витгенштейна разрушили мост, назначенный для её
переезда, все более и более теснилась к берегам. Напрасно передние
кричали, что моста уже нет, что переправиться нельзя: задние не верили,
продолжали тесниться вперед, и движением своей массы, низвергали с
крутых берегов передния линии своих соотечественников. --- Стон,
вопли, проклятия, молитвы, раздирающие крики утопающих --- все это
страшно смешивалось в, воздухе и составляло какой-то гул,
непостижимый, грозный, неумолкающий. --- Многие из несчастных, видя
себя преданными во власть Русских, старалися перебираться чрез
плывущия льдины и, обрушиваясь, исчезали в волнах; другие же
безотчотно бродили по берегу и, потеряв уже, от голода и страдания,
все чувства, бестрепетно смотрели на картины гибели и ужасов. Некоторые
наконец, не постигая своего положения, очень-спокойно располагались
ужинать и ночевать на биваках. Они разводили огни у самых пороховых
ящвков; срывали с них крышки для растопки, --- и когда, от
разлетающихся искр, пороховые пшики взлетали на воздух, пора

====page 187====

жая и увеча несчастных, прочие расходились и разводила огонь в другом
месте, где их ожидало тоже самое»

Я, с полком, все более и более стеснял эту нестройную массу к берегу
реки. Но когда увидел, что сопротивления не-от кого ожидать,
остановил солдат. Со взводом улан и сотнею Донцов, пробрался я к
самому берегу, --- и начал тут спасать несчастные жертвы\...

Вдруг странное зрелище поразило меня. С противолежащего берега ринулся
в волны какой-то всадник, --- и не-смотря на лед, шедший по реке,
старался перебраться на нашу сторону.

--- Не прикажите ли спустить его, ваше высокоблагородие? спросил один
из Донцов, прицеливаясь в него своим пистолетом.

--- Как тебе не стыдно, братец? Он один, --- а нас больше ста, ---
отвечал я.

--- Виноват, ваше высокоблагородие\... Так неприкажите ли помочь ему.
Лошадь его не вынесет. --- Видите как отнесло\... Конь должен быть
славный\... Однако же храпит и из сил выбивается. Скоро ко дну
пойдет.

--- Коли, не делая себе вреда, можешь помòчь, так дело будет
христианское.

--- Сидорка! закричал Донец своему товарищу: переймем этого налета.
Спускайся\...

Сказав это, Донцы спустились с берега и поплыли по реке.

Не постигаю мужества, искусства и счастия этих людей. Если б долг
службы повелевал мне сделать тоже, я бы конечно сделал, но, наверно
бы, погиб. А они --- из одного удальства производили чудеса. То
отпихивали пиками льдины, то помогали друг другу, то ложились со всем
плашмя на лошадь, то подшучивали друг над другом\...

Плывший всадник заметил их и нарочно направил коня своего прямо к
ним. Но благородное животное уже изнемогало. Еще бы минута и оба пошли
бы ко дну. --- Но козаки подъехали\... Один схватил коня за уздцы и
начал поддерживать морду, другой отпихивал льдины и выдерживал
стремление воды. Не могу уж описать, кàк они достигли обратно до
берега, --- только, чрез несколько минут передо мною стоял уже
молодой французский полковник гвардейского конно-егерского полка.

--- Говорите ли вы пo-французски? спросил он у меня.

--- Говорю: чтò вам угодно.

--- Вы не начальник ли здешнего пòста?

--- Точно-так. Мой полк составляет здесь отдельный отряд.

====page 188====

--- Могу ли я говорить с вами как человек с человеком, а не так
как Француз с Русским.

--- Дай-Бог, чтоб вы, господа, начиная с вашего Императора, помнили
в продолжение всей войны, что вы люди. К-сожалению, дела ваши
доказывают противное.

--- Г. полковвик! я не оправдываю и не обвиняю никого. Я только хочу в
*вас* найти *человека* с сострадательным сердцем.

--- Все Русские гордятся этим качеством. Говорите, чтó вам угодно.

--- Прежде всего позвольте спросить, почитаете ли вы меня
военнопленным?

--- Кажется, мы в войне, --- а вы очутились между Русскими\...

--- Но вы видели, что я добровольно пришел и даже с опасностию моей
жизни. Послушайте, каждая минута дорога. Я полковник Жюрлон. Только за
несколько месяцев до похода женился я; жена моя последовала за мною, и
в продолжение всего похода, жила в Вильне. Только недавно, обманутая
ложными слухами, что мы заняли зимния квартиры в Смоленске, она
приехала ко мне. --- Вообразите весь ужас моего положения! Два дни тому
назад --- она родила. --- Не только помощи и спокойствия не мог я ей
доставить, --- даже в пище нуждалась она. До сегодняшней переправы
честь и долг держали меня при полку. Дело шло сегодня не о семейных
несчастиях, а о спасении всей армии и особы Императора. Но завтра же я
хотел везти жену мою в Вильну. Король Іоахим дал мне свою карету для
этого, --- и вдруг я узнаю, что все обозы великой армии остались за
Березиной. --- Жена моя и новорожденной младенец тут же. Нужно ли
говорить вам еще что-нибудь? Вы понимаете весь ужас моего положения.
Полковник! Если в вас есть искра человеколюбия, то дозвольте мне
отыскать жену мою и дитя; позвольте поручить их хоть вам же самим до
первой возможности её переезда за границу. Умоляю вас, полковник,
всем священным\...

--- Кончите ваши фразы, --- они излишни. Я знаю свой долг и исполню
его. Поедемте. Козак! Дай полковнику свою лошадь и покуда мы с ним
ездим, накорми и обсуши его коня. Егор (это мой деньщик\...) Подай
сюда мою теплую шинель. Полковник! Скиньте ваше мокрое платье, его
здесь высушат. Наденьте мою шинель\...

--- Вы добрый и благородный человек, --- но чтò мне за дело до моего
здоровья!.. моя жена, мое дитя!..

--- Для них-то и нужна ваша жизнь. Прошу вас, г. полков

====page 189====

ник, надевайте скорее и поедемте. Полвзвода оставайся здесь. Остальные
со мною! Козаки! вперед! Очищай дорогу!

Мы двинулись к обозу. Как исступленный бросился мой товарищ по всем
повозкам и всех распрашивал об обозе гвардейского конно-егерского
полка. Долго не мог никто сказать ему об этом, потому-что все
перемешалось и всякой остался на том месте, где голод и усталость
заставили его опуститься на землю. --- Почти не возможно было проехать.
Я мало-помалу оставил весь свой конвой, и почти один с моим
товарищем бродил между сонными, мертвыми и немногими еще бодрствующими
Французами. Кàк бы легко мог каждый из них убить меня, --- но никто
не обратил на нас и внимания. --- Едва отвечали они на распросы моего
товарища, который для этого будил даже сонных. Изредка встречал я и
Русских, прогуливающихся по этому обозу. Наиболее же встречал я
воинов ополчения. Целая дружина была послана для очищения дороги, ---
но труд был исполинской. С любопытством смотрели они на моего
спутника, и по взглядам их видно было, что если б не я, то пули этих
бородатых героев давно бы уж ссадили его с коня.

Наконец поиски наши увенчались успехом. Французский полковник открыл
свою коляску.

Не могу, не смею описывать этой сцены. Сердце мое обливается кровию,
глаза наполняются слезами. Бедная женщина! Несчастное дитя! --- Мало
того, что она, после трудных родов, едва могла поднять голову от
слабости и болезни; мало того, что уже другой день питалась одними
сухарями с водой; что прислуга её давно скрылась, или была убита; что
её же соотечественники при глазах её выбрали у неё из коляски все, чтò
только можно было. --- К-довершению всех несчастий, при взрыве одного
зарядного ящика, наполненного брандскугелями, один осколок с визгом
пролетел мимо самой страдалицы и сильно повредил ей плечо.

Боже мой! Какое ужасное положение! И она не жаловалась, не плакала! Она
только радовалась, видя своего мужа, и беспрестанно давала целовать ему
сонное дитя, которое, не-смотря на все ужасы, около него совершавшиеся,
спало сладко и\...

О! этой сцены не забуду я во всю жизнь. --- Кàк я буду внутренно
смеяться, когда столичная причудница скажет мне: *Кáк я несчастна!
Какой у меня жестокой мигрень!* Как презрительно посмотрю я на
честолюбца и лихоимца, которые почитают себя самыми несчастными в
свете людьми, если планы их раз

====page 190====

рушаются! *Несчастие!* Какое странное слово в общественной жизни, какое
жестокое злоупотребление делают из него люди! Я бы привел этих
мнимых несчастливцев к Березинской переправе, указал бы им ту
картину, которая была у меня пред глазами и спросил бы их: понимают
ли они, чтó такое несчастие?

И однакоже ни полковник, ни жена его не жаловались на судьбу свою. Они
обнимались, утешали, успокоивали друг друга и целовали свое дитя. О
будущем они не говорили ни слова. Будущего у них не было.

--- Г. полковник, сказал мне наконец Француз, подойдя ко мне: я бы
вас спросил, как намерены вы поступить с нами, --- но благородная
слеза, нависшая на ваших ресницах, отвечает мне за вас. Она мне
говорит, что предо мною --- не враг мой, не Русский, а брат мой и
друг.

Я не отвечал ни слова: сердце мое было слишком-полно. Я подал только
ему руку, --- а другою отер слезу, катившуюся по щеке моей.

Тогда он обратился к жене и в коротких словах рассказал ей, что
поручает и ее и дочь свою на *мое* попечение. Теперь только взглянула
она на меня. До этой минуты ей и в голову не пришло, что есть свидетель
их свидания. Боязливо спросила она теперь мужа: куда же повезут ее?

--- Мы в двух милях от Борисова, --- отвечал я. Завтра же по-утру я
перевезу вас, сударыня, в этот город, --- и все, что только нужно
будет для вашего спокойствия\...

--- О ради-Бога! не для меня, вскричала она, прерывая слова мои: только
для моей дочери умоляю я о вашей помощи. Я только за нее боюсь\...
Разбойники отняли у меня недавно всю теплую одежду и последню пищу\...

--- Боже мой! Кто смел это сделать! вскричал я. Неужели Русские!..

--- О нет, сударь! К стыду нашему, это были Французы. --- Ваших
пеших» козаков\* видела я недавно, многие заглядывали в коляску, ---
и я, говоря по польски, поняла, что они друг-другу говорили: *Не тронь!
это женщина, да и с ребенком*.

--- Я узнаю Русских, сказал я\... Вы, однакоже, здесь не без

\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\-\--

\*Так называли тогда Французы наше ополчение.

====page 191====

опасны, сударыня. Наглость ваших соотечественников не знает границ.
Притом же вам нужна пища и покой. --- Можете ли вы проехать с
полмили?

--- Куда угодно, лишь бы дочь моя нашла пристанище.

Я созвал несколько своих козаков, уговорил их запречь их лошадей
в коляску полковницы, и с помощью этих людей, мы тронулись из этого
ада.

Чрезвычайного труда стоило выехать оттуда. Но оставшийся мой конвой
успел уже в это время, для собственного моего проезда, очистить
кое-какую тропинку, и по ней-то тащили мы коляску. Муж шол подле
пешком и беспрестанно говорил с женою, утешая ее и успокоивая. ---
Наконец достигли мы до моей лачужки. --- Боже мой! как она
обрадовалась этой развалившейся норе без крыши! Она ей показалась
пышным дворцом.

Развели огонь на очаге, постлали соломы, несколько бурок, разогрели
чайник, подали белого хлеба, жареного гуся, рому\... Кто опишет
восторг этой бедной женщины! Она дрожала от радости, взяв в руку
стакан с горячим чаем\... А муж её\... Он плакал, как дитя,
пожимая мне руки, и говоря беспрестанно: «Боже мой, Боже мой! Дай мне
когда-нибудь случай воздать этому человеку.»

Я не в состоянии описывать более этой сцены. --- Скажу только, что они
пробыли у меня почти до самого развета. Наконец надобно было
расстаться. Я не хотел удержать Полковника военнопленным. При
обстоятельствах нашего знакомства это мне казалось слишком-жестоко. Я
дал ему слово, что, как скоро жена его оправится, то я отправлю ее в
Австрию. До-тех-пор обещал писать к нему в Вильну или из Вильны,
чрез дом одного тамошнего банкира. А если судьба не позволит подобной
переписки, то оба мы обещали публиковать обоюдные свои сведения в
гамбургских газетах.

На заре он отправился обратно. Жена его уснула в это время, и он
имел довольно твердости, чтоб воспользоваться этою минутою. К-счастию
его, лед к утру сделался очень-редок. Конь его, сыто накормленный
козаками, чувствовал себя в полной силе. При прощании подал он мне
свое обручальное кольцо.

--- Полковник! Это не подарок, сказал он мне. Я могу только
благодарить Бога, что Он послал мне такого благородного человека. Он
один наградит вас.

====page 192====

Я взял кольцо и пожал его руку.

--- Во всяком Русском вы бы нашли тожо самое, отвечал я: но я рад,
что судьба доставила мне случай сделать христианское дело. Смело
можете-быть уверены, полковник, что супруга ваша и дочь будут для меня
самыми священными предметами, после чести и моего долга. --- Прощайте.
Вот и вам, память обо мне. Я ему подал обручальное кольцо моей
матери, которое я всегда носил после смерти её. Мы обнялись, и чрез
несколько минут он уже плыл через Березину. Я дождался на берегу,
покуда он ступил на противный берег и возвратился в хижину.

*17-го ноября*. Политическая драма быстро приближается к развязке.
Французы пробились, правда, сквозь корпус Чичагова, но это было
последнее моральное их усилие. Теперь они, просто, разбрелись и бегут.
Настоящая война уже кончилась. Теперь одна погоня.

Я с полком занял Борисов. Город очень-бедный. Кроме жидов, никого
теперь нет. Все разорено. Ничего почти достать нельзя. Велено устроить
госпиталь. Я оставлен временным комендантом, покуда пройдет вся
армия.

Бедная женщина! Худо ей. Я занял лучший дом в городе и употребил все
средства, чтоб доставить ей помощь. Все, кажется, напрасно. Она тает.
Жизнь её видимо угасает. Только любовь к дочери поддерживает еще её
существование.

И дочь её еще не крещена. Я спросил об этом у бедной страдалицы, и
она умоляла меня отыскать ей священника. Здесь есть, правда, русская
церковь во имя Пророка Илии, но священник выгнан был Французами. Я
послал его отыскивать. Говорят, что он где-то вблизи живет в
деревне.

*18-го ноября*. Священник отыскан, но для чего? Бедная Эмилия! (так
звали жену полковника). её уже нет! Страдания её окончились. Она теперь
в лучшем мире.

А как она вчера ввечеру была хороша. Я радовался, что она так
поправляется; только *она* сомнительно улыбалась.

--- Чтò вы сделаете с ребенком, если я умру? спросила она меня.

--- Боже мой! Перестаньте, сударыня, отвечал я. Вы, слава Богу,
поправляетесь. Вам вовсе не надо питать таких печальных мыслей\...

--- Я ко всему готова, любезный полковник, сказала она. Но простите
сердцу матери\... я повторяю вам вопрос свой: чтò вы сделаете с моею
дочерью, если я умру?

====page 193====

--- Покуда не найду случая возвратить ее в объятия отца её, клянусь
вам, что заменю ей и вас и его.

--- Дайте мне руку, любезный полковник. Вы это говорите умирающей
женщине, и Бог слышит вашу клятву.

Она подала мне ребенка и я поцеловал его, продолжая успокоивать бедную
мать и даже шутить над её мрачными мечтами.

Увы! она предчувствовала. Через час ей сделалось вдруг хуже. ---
Целую ночь провела она в бреду, и сегодня поутру --- скончалась. Бедный
муж! кàк жестоко поразит тебя это известие!.. Но когда и как он
получит его? --- Не знаю. Да и сам он жив ли еще? --- Ежедневные
известия из армии ужасны, неизобразнмы; французская армия представляет
картину такой деморализации, что история не в-состоянии будет описать
этой эпохи. Целые баталионы бросают оружие пред сотнею козаков.

*19-го ноября*. Бедная моя Эмилия! Вот она лежит на столе! Насилу
достал я белой кисеи, чтоб сшить ей последнее праздничное платье. ---
А дочь её! Она спит. За 50-т злотых в месяц согласилась одна
жидовка приходить ко мне три раза в сутки и кормить ее грудью.

Пришел и священник. Я не хотел ему рассказывать моего березинского
произшествия. На чтò ему! Он приобщит к стаду Христову еще одно
существо, вот и все. Я позвал заранее нескольких офицеров, знавших
все дело, и рассказал им, что намерен в первый раз в жизни
*солгать*. Все одобрили мой план.

Когда явился священник, я объявил ему, что у меня умерла жена после
трудных родов, и просил его совершить вдруг две требы. Похоронить
мать и окрестить дочь. Без дальних распросов исполнил он таинство
крещения. Бедную сироту назвали *Верою*, и мой добрый Гульбин был
крестным отцом. Кумою же взяли мы жену священника.

Потом началась панихида, и все мы отправились на кладбище. Гульбин
взял у священника свидетельство и отдал мне. На чтò мне его?

---

Тут оканчивались листки походного журнала.

Все теперь было открыто и ясно для Верушки. Она была не дочь Сульмского!
Тысячи идей толпились в уме её, но в одной, заключались все: *она была
не дочь Сульмского*. Где же отец

====page 194====

её? Вероятно, и он давно уже соединился с её матерью в лучшем мире,
а она!..

Она склонила голову и не чувствовала, как ручьи слез текут по
ланитам. «*Он не отец мой!*» было первым и последним словом её
размышлений.

Грубый голос Егора прервал её размышления. Пожалуйте, Вера
Александровна, чай кушать. Самовар подан.

Она машинально встала и пошла.

--- У батюшки никого нет? спросила она.

--- Чубуков и Сусликов недавно пожаловали.

Это известие несколько успокоило ее. Она явилась и застала отца,
занятного с гостями в жарком разговор о трех-польном и
плодопеременном ь хлебопашестве. Гости однакоже бросились к Върушке, и
в тысячу-первый раз донесли ей, что она «очень-прекрасна».

И Сульмский сказал ей несколько самых обыкновенных фраз, как будто
между ними вовсе ничего не случилось. Оставалось, следственно, и Верушке
сообразоваться с видимым желанием Сульмского.

Прошел чай, окончились милые разговоры соседей, и наконец они уехали.
А Сульмской, проводя их, сел, за бюро, писать, по обыкновению, свой
журнал. Верушка не могла уйти, но тягостно было ей и оставаться.

--- Что ж ты не помогаешь мне, друг, мой? сказал Сульмский. Сегодня
замечания твои всего нужнее. Сегодняшний журнал весь до тебя касается.

Верушка трепетала. Однакож., по обыкновению своему, подошла к
Сульмскому, оперлась на его плечо и не имела силы сказать ни одного
слова. Заметно было, что и Сульмский был в видимом волнении; он
избегал взоров Верушки и старался подавлять свои чувства. Однакоже,
когда слезы её упали ему на руку, он не мог, выдержать своей роли,
обхватил ее дрожащею рукою, и трепещущим голосом сказал: «Верушка!
друг мой!..» больше он. ничего не мог, выговорить; собственные слезы
заглушили его речь.

Громко зарыдала теперь Верушка и, бросясь на колени пред Сульмским,
схватила его руку и покрыла нежнейшими поцелуями.

--- Перестань, Ради Бога перестань, шептал он, и силился поднять ее.
Ты убьешь меня своею горестию.

Это слово возвратило ей всю бодрость. Она осушила слезы, бросилась в
кресла и в мрачном безмолвии опустила голову на

====page 195====

грудь. Сульмский также собрал все силы своего рассудка и начал
убеждать ее, чтоб она была спокойна, что между ними ничего не
переменится, что она на всю жизнь останется его дочерью, что эта тайна
будет также свято сохраняема, как прежде, и что только для всеобщего
успокоения совести, князь непременно требовал объявить ей обо всем.

Верушка слушала и молчала. Она уже собрала все свои силы, и с
твердостию подойдя к бюро, взяла перо, которым Сульмский хотел начать
свой журнал, и написала на нем:

«*22-го декабря*. Она все знает! Князь требовал открытия этой тайны.
Сердце её разрывается. И мое тоже. Но я всегда буду любить ее
по-прежнему, а если можно, то и больше».

Написав эти строки, она бросилась на шею Сульмского, обняла его и,
зарыдав, быстро ушла из комнаты.

ГЛАВА IX.

Но никогда Элеоноре милой

Ни слов люблю, ни вздохов не пошлю,

А прошепчу сам-про-себя уныло:

Ах Боже мой, как я ее люблю!

*Кукольник*.

Первого января собралось множество лиц к Сульмскому с поздравлением.
Успев представиться губернатору и сделать по городу самые необходимые
визиты, все отправились гурьбою к Александру Петровичу. --- Он
как будто ожидал. Множества гостей. В зале был уже накрыт огромный
стол для завтрака, и когда все почти съехались, он объявил, что
прежде завтрака должен просить их, присутствовать при божественной
службе, всегда совершаемой им в этот день. Все, разумеется,
согласились. Но как спальня, где стоял киот с образами, была бы

====page 196====

слишком тесна для множества гостей, то вынесли оттуда один образ и,
поставя в переднем углу на небольшой стол, готовились к слушанию
молебствия.

С некоторым удивлением увидели между-тем гости, что вместе с
образом вынесен был оттуда известный ларец и поставлен также пред
иконою. Большая часть гостей значительно взглянулись между собою. Но еще
бòльшее изумление поразило их, когда священник, бывший дотоле между
ними, начал облачаться в чорную, траурную ризу. --- Для Нового-года и
для ожидаемого всеми молебствия, эта одежда казалась вовсе неприличною.
Никто однакоже не требовал объяснения. Р ешились дождаться окончания
предстоящей службы.

Она началась, --- и вместо молебствия --- это была панихида. С
печальною торжественностию отпер Сульмский ларец и, отойдя к стене,
стал на колени и с величайшею набожностию молился. Подле него Вврушка
делала тоже. Когда же священник провозгласил *вечную память* князю
Михаилу, то Сульмский закрыл лицо руками и зарыдал.

Пробыв несколько минут в этом печальном положении, он встал,
подошел к столу, наклонился над ларцом, с благоговением поцеловал
содержащуюся в нем вещь и опять заплакал. Все с удивлением смотрели
на эту печальную церемонию и не постигали ни цели, ни предмета её.

Наконец служба кончилась; священник скинул свое печальное одеянье, и
Сульмский торжественно благодарил всех присутствующих, удостоивших
его своим посещением и участием в ежегодно-совершаемой им
божественной службе.

--- Может-быть, вас удивило, господа, что в Новый-год я совершаю
панихиду. Я наложил на себя этот священный долг и три раза в году
исполняю его. Вот ларец, который содержит причину панихиды и предмет
драгоценнейших воспоминаний в жизни. Вы все знаете, что я служил в
военной, --- но не всем, может-быть, известно, что я был несколько
лет адъютантом у князя Багратиона\... Простите мне\... это имя всегда
извлекает из глаз моих слезы. В самый день Нового-года поступил я
к нему, а потому и праздную память этого драгоценного дня. Все Русские
знают знаменитые заслуги князя, оказанные отечеству, но только
приближенные его знали все благородство его души, всю доброту его
сердца, все дружеское обращение с подчиненными. Если весь свет уважал
его, превозносил, то мы обожали его. И отец родной не был бы так
добр, ласков и спра

====page 197====

ведлив в своем семейств, как *он* был с нами. О! это было
святое, незабвенное время! Нужно ли говорить вам, что великий этот
герой погиб при Бородине. Кто этого не знает! Мы окружали его,
стараясь защищать собственными нашими телами от града пуль, ядер и
картечь, сы́павшихся около него. Но он беспрестанно посылал нас по
разным пунктам кипевшего боя --- и число наше беспрестанно
уменьшалось. И наконец один остался при нем. Он меня особенно
любил. Видя направление неприятельских выстрелов, против которых
великодушный мой герой стоял спокойно и бесстрашно, я беспрестанно
старался заезжать вперед, чтоб принять в себя роковою картечь или
ядро, но он всякой раз замечал мою хитрость и, улыбаясь, отсылал
меня на свое место. Наконец мои манёвры рассердили его. «Г. адъютант!»
вскрпчал он: «Извольте стоять смирно. Ваше место позади меня, а не
впереди». Милосердый Боже! Это были первые и последния его строгия
слова. Роковое ядро повергло его в эту минуту, и подле меня врылось в
землю. Все к нему бросились\... «Ничего! ничего!» сказал он тихо
непокойно: «не разглашайте только. Это отнимет бодрость у солдат, а
им она очень-нужна в эту минуту». Я был вне себя от горести. Он
пожал мою руку. «Спасибо, Александр,» сказал он:» я видел, что ты
хотел сберечь меня, но воля судьбы сильнее нас. Богу угодно иначе, да
будет Его святая воля!..» Он не хотел, чтоб его унесли с места
сражения, для того, чтоб солдаты не видали постигшего их несчастия.
Тут, под ядрами, осмотрели его рану, и лекарь успокоил нас всех,
говоря, что князь лишится только ноги, но выздоровеет. Сомнительно
покачал он головою, не сказав ни слова. По какому-то странному
чувству, вырыл я тотчас же из земли роковое ядро, и со слезами
смотрел на это орудие воли рока. Князь увидел это и, подозвав меня,
сказал: «Храни его, друг мои. Пусть оно тебе напоминает обо мне». Я
залился слезами и бросился целовать его руку, но он подозвал других,
чтоб прекратить тягостную сцену. Чтó вам больше сказать? Через
несколько дней его не стало. А роковое ядро --- вот оно! С-тех-пор
храню я его, как святыню, и всякой день, молясь, вспоминаю о моем
добром, незабвенном герое. Три раза в год совершаю по нем панихиду:
в день Бородина, в день тезоименитства княза и в день моего
поступления под его начальство. Вот, господа, тайна моего ларца.
Многие, может-быть, думали, что он содержит в себе вещественные
сокровища: они ошиблись. Сокровище, которое я берегу в нем, дороже
всех

====page 198====

богатств в мире. Ни один богач не может похвалиться подобным. Ни
один из них не возьмет с собою в могилу ни денег, ни имения, а я
унесу это сокровище с собою во гроб. Тот, кто будет хоронить меня,
верно, исполнит мою последнюю волю, --- и *бородинское ядро* ляжет со
мною в могилу.

Сульмский перестал говорить, и глубокое молчание долго не нарушалось
ничем. Наконец Сульмский приказал подавать завтрак, и, мало-по-малу,
все разговорились, сперва шопотом, а потом уже и в-слух.

В числе гостей были, разумеется, молодой князь и С. Они выждали отъезд
всех гостей и просили у Сульмского позволения поговорить с ним. Он
повел их в свой кабинет, и там оба они объявили, что возобновляют
свое предложение и просят руки Веры Александровны, без малейшего
приданого.

--- Тогда, как вы еще почитали меня отцом, отвечал он: вы обратились
с предложением к ней самой. Теперь, когда уверены в противном,
требуете моего согласия. Кажется, господа, что Верушка одна может и
должна решить это дело.

Он вышел из кабинета и кликнул ее.

--- Вот эти господа, сказал он ей, возобновляют свое предложение.
Они просят руки твоей, и даже не требуют приданого. А как только
чрез это несчастное сватовство открылась тайна, которую я хотел
сохранить на всю жизнь, то ты одна и можешь отвечать на это предложение.
Я не могу в это мешаться.

--- Если вы мне предоставляете отвечать, сказала она с некоторою
важностию: то прошу вас ничем ни стеснять моей воли и не стараться
переменить ее, ни сегодня, ни на будущее время.

--- Разумеется, друг мой. Никто не может и не будет уговаривать или
приневоливать тебя, сказал Сульмский.

--- Итак позвольте мне поблагодарить этих господ за честь и
великодушие их предложения. Я чувствую всю его цену, но не в моей
власти согласиться на этот союз. Я не хочу выходить за-муж. Я не
чувствую в себе никакой склонности к перемене образа жизни. Покуда
есть у меня отец, я хочу быть только нежною дочерью.

--- Мы предвидели ответ, сказал С: но долг наш требовал возобновить
предложение. Мы имели недавно глупость поверить рассказам одного
подъячего об огромном богатстве Александра Петровича, которое он
скрывает в своем ларчике. Сегодня он открыл великодушную свою
тайну, и долг чести требовал, чтоб мы повторили прежнее свое
сватовство, для того,

====page 199====

чтоб ни Александр Петрович, ни вы, не подумали, чтоб корысть
побудила нас к первому предложению. Мы были бы очень-счастливы, если
б вы удостоили выбрать кого-нибудь из нас, но и при самом отказ
никогда нe перестанем уважать вас и сохранять к вам ваши прежния
чувства.

Сказав; это, оба они откланялись и уъхали.

Задумчиво сидел Сульмский по отъезде их, и не знал, кàк начать с
Вьрушкой разговор. Ему хотелось дать ей почувствовать всю
неосновательность её отказа\...

--- Вы, кажется, недовольны, папà, что я отказала обоим женихам, ---
сказала она с твердостию.

--- Я не имею права распоряжаться твоими чувствами и твоею волею, ---
но, милый друг мой\... эти люди знают, что я не отец твой\... Они не
обязаны быть ни скромными, ни великодушными, --- они даже могут\...

Он не кончил фразы, не зная, как выразить свою мысль.

--- Чтó могут они? быстро спросила Верушка.

Сульмский молчал.

--- Я понимаю вашу мысль, сказала Верушка с гордостию: они могут
прибегнуть к злословию. Жалкое оружие! Поверьте, что оно притупляется
об имена истинно-благородные и великодушные. --- А впрочем что могут
они выдумать! --- Они скажут, что я им отказала потому, что любила
другого. Чтò ж? я не отопрусь. Это правда!

--- Правда? вскрикнул Сульмский и вскочил в ужаснейшем волнении. Ты
любишь? Верушка! Кого же?..

Гордо улыбнулась она и тихо подошла к бюро, вынула оттуда журнал
Сульмского, взяла перо и написала следующее:

«1-е января. Сегодня совершал я обычное торжество в память моего
героя. Толпа людей присутствовала в первый раз при этом. Что могли
они понять в моей горести и моих воспоминаниях! Но я вместе с тем
обнаружил клевету и злость моих добрых соседей. Они распустили слух,
что в моем ларце. хранятся деньги, награбленные в походе. --- Теперь
они знают, что в нем лежит сокровище, гораздо-благороднейшее всех
богатств, в, мире, что в нем *Бородинское ядро*, поразившее моего
героя.

«После церемонии молодой князь Гульбин, и С. возобновили свое
сватовство. Они требовали руки Вврушки, боясь, чтоб, мы не стали
подозревать их в корыстолюбии. Они благородно посту

====page 500====

или. Я позвал Верушку, отдал на её решение ответ молодым людям, и
она --- отказала.

«О ни уехали, --- и я хотел побранить Верушку за её необдуманный
отказ. Эти люди могут теперь клеветать и злословить. Я начал-было
говорить Верушке об этом, --- но она отвечала мне что у ней есть
вечная, неизменная и непреодолимая причина к прошедшим и будущим
отказам всем женихам: это --- любовь к другому.

--- К кому же, спросил я вне-себя.

--- Милосердый Боже! Она отвечала, что любит *меня*, --- и никогда,
никого больше любить не будет.»

Написав это, подала Верушка листок Сульмскому, а сама очень-спокойно
села на диван.

С сильно-трепещущим сердцем прочол Сульмский роковое признание, и
раздирающий вопль исторгся из груди его. Он опустил листок, закрыл
глаза рукою и упал в кресла почти без чувств. А Верушка! Она с
рыданиями бросилась к ногам Сульмского, схватила его руку, осыпала ее
поцелуями.

--- О! возьмите, возьмите меня! вскричала она, рыдая и простирая к нему
свои объятия.

ГЛАВА X

\... и больше ничего

Не выжмешь из рассказа моего.

*Пушкин*.

Весело праздновали в Твери радостный и священный для всех день, 21-е
апреля, тезоименитство обожаемой Государыни. У губернатора был
великолепный бал. Не только все дворянство и именитое купечество
собралось у него в этот день, но даже

он приказал, чтоб всех проезжих просить к нему отку

====page 201====

шать. Из этого, разумеется, вышла небольшая пестрота. Два дилижанса
высадили своих пассажиров туда же, и туалет проезжих не мог быть
на-скоро поправлен.

Вдруг прибежал почтмейстер, запыхавшись, и спросил, приглашать ли
проезжего *Француза*! При этом он подал подорожную его.

--- Как же, братец, помилуй, вскричал князь. Эй! Николай прибавил
он обратясь к своему сыну; беги, братец, на почтовый двор, расскажи
графу предмет нашего празднества, и проси его, чтоб он удостоил
навестить меня. Скажи ему, что всякой, кто ступил на русскую землю,
должен праздновать день тезоименитства нашей Царицы.

Николай схватил подорожную и побежал, а князь рассказал окружающим
его, что французский пер, путешествующий по России, едет в Москву, и
что он послал его звать к себе на бал.

Чрез полчаса явился путешественник в сопровождении молодого князя,
успевшего ему рассказать все. Губернатор принял знаменитого гостя со
всем отличием и уважением, и представил ему первейших чиновников
своей губернии. Граф принимал их со всею опытностию и утонченностью
вельможи, и разговаривал со всеми, которые были в состоянии отвечать
ему.

Когда первые минуты церемониала прошли, губернатор сел с графом
отдельно и продолжал с ним дружеский разговор. Прочие гости с
любопытством посматривали на приезжего. Это был человек лет
пятидесяти, но еще довольно-свежий, статный, ловкий. Шитый мундир и
ордена, как времен Империи, так и восстановления Бурбонов,
свидетельствовали, что он давно уже служит отечеству.

Вскоре начался бал, и губернатор предоставил честь открытия его
французскому графу. Тот исполнил это с ловкостью, свойственною его
нации, ангажировал даму, которую ему указал князь, и во все время
польского разговаривал с нею с особенным удовольствием.

Когда танец кончился, он отвел ее на место и обратился к
губернатору, с пылкостию юноши расспрашивая об очаровательной своей
даме.

--- О! это целый роман, отвечал губернатор. Садитесь, граф; я вам
с удовольствием расскажу об ней. Это ваша соотечественница\...

====page 202====

--- Как? Француженка! Боже мой! Я бы должен был это тотчас узнать по
ловкости, по выговору\...

--- Извините, граф. Она родилась в России, воспитывалась у Русских, и
русскому солдату обязана жизнию, существованием и званием.

--- Виноват, любезный губернатор. Национальная гордость заставила меня
сказать глупость. Прошу извинить меня\... Но признаюсь, вид этой
девушки\...

--- Она жена полковника Сульмского, старого ветерана 1812 года.

Граф, вздохнул.

--- Несчастный год! сказал он. Сколько людей погибло в этом
безумном походе\... Я сам тут участвовал и потерял столько...

--- Кàк, граф? И вы были тогда в России! Так, может-быть, мы и не
в-первый раз встречаемся с вами. Только теперяшняя встреча
гораздо-приятнее\... В котором корпусе войск находились вы?

--- Я служил в молодой гвардии\...

--- Значит, были при Императоре. Великий был человек! Тогда конечно
мы проклинали его, ненавидели и имели полное на то право; но теперь,
когда для него настало время истории, и друзья и враги его единогласно
скажут: Он был великий человек!

Молча пожал граф руку у губернатора и не отвечал ни слова. Через
минуту возобновил свои расспросы о Верушке. Князь рассказал ему все.

Сильно волновалось сердце графа. Он, однако же, умел преодолеть себя и
продолжал расспросы до малейшей подробности.

--- Какой великодушный и благородный человек ваш Сульмский! сказал
он по окончании рассказа\... Позвольте мне любезный князь, поговорить
с ним в вашем кабинете несколько минут? Попросите его, чтоб он
сделал мне эту честь.

Князь тотчас же отвел туда путешественника, и через минуту привел к
нему Сульмского, с которым и оставил их.

Внимательно посмотрел граф на черты Сульмского.

--- Да! это точно он! сказал граф и протянул к нему руку. Г.
полковник, верно, не узнаете меня?

====page 203====

--- Виноват, не помню.

--- Так не узнаете ли вы этого кольца?

Тут он снял с руки своей золотое кольцо и отдал Сульмскому, который
с недоумением взял его, и начал внимательно рассматривать.

--- Боже мой! вскричал он вдруг. Это обручальное кольцо моей матери!

--- А помните ли, кому вы его отдали?

--- Сульмский затрепетал, и в свою очередь, снимая с руки своей
кольцо, которое надето было на один палець вместе с другим, подал
графу.

--- Благородный и великодушный мой спаситель! сказал граф, и бросился
в объятия Сульмского. Губернатор рассказал мне всю вашу жизнь. Вы
редкой человек\... Я давно оплакивал дочь свою, а теперь вдруг и дочь
и сын\... О! поскорее, поскорее приведите мне ее, приведите сюда. Эта
сцена не для толпы.

Через минуту вошла Верушка. С недоумением посмотрела на графа и
спросила Сульмского, зачем он привел ее?

--- Я просил полковника осчастливить меня знакомством с такою
прелестною особою. Несколько минут провел я в вашем обществе, и вы
обворожили меня на всю жизнь. Садитесь пожалуйста. Удостойте старика
вашим лестным знакомством.

--- Нам весьма-приятно будет, граф\... отвечала она, с недоумением
посматривая то на мужа, то на путешественника.

--- Я нечаянно узнал, что вы моя соотечественница, и я, может-быть,
нашел бы средство отыскать вашего родителя\... хотите ли поручить мне
зто?

Верушка затрепетала\... Еще раз взглянула она на мужа.

Тот стоял, склонив свою голову, и с сильным волнением ожидал
решительного мгновения. В руке графа было еще роковое кольцо, которое
Верушка очень-хорошо знала. Сильное, ничем незаглушаемое чувство
природы довершило остальное. С воплем: «Отец мой!» поверглась она в
объятия графа.

Набросим покрывало на эту сцену, которую можно только чувствовать, а не
описать.

Чрез полчаса вышли все трое опять в залу, и никто не подозревал
случившагося. Только все узнали, что граф остается на несколько дней в
Твери.

====page 204====

Бал продолжался своим порядком. Заздравные тосты гремели по
окрестности, и когда все они кончились, то вдруг князь встал и
предложил тост за здоровье путешествующего графа Жюрлона, который
принадлежит теперь России, потомучто остается в ней с дочерью своею,
Верою Александровною Сульмской.

Всеобщее изумление и крики ура! были ответом на тост.

Автор «ЛЕОНИДА.»
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
