<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zrazhevskaya_a_zhenshina_-_poet_i_avtor_1842">Женщина - поэт и автор. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Отрывок из романа</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александра</forename>
         <forename type="patronym">Васильевна</forename>
         <surname>Зражевская</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Зражевская А.В.</author>
       <title type="main" level="a">Женщина - поэт и автор</title>
       <title type="sub">Отрывок из романа</title>
       <title level="j">Москвитянин</title>
      <biblScope unit="volume">№9</biblScope>
       <date when="1842" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="in letters">
        <catDesc>роман в письмах</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1842">1842</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА ОСЬМАЯ.

ЖЕНЩИНА --- ПОЭТЪ И АВТОРЪ.

(Отрывокъ изъ романа).

*Письмо первое.*

ПОЛКОВНИКЪ АЛЬМОВЪ КЪ МЕНЬШОМУ БРАТУ.

Москва, 183\... 23 Августа.

Ужели до сихъ поръ, милый Илья, Петербургскіе норды не выдули изъ тебя
любовную дурь? Не стыдно ли быть такъ малодушнымъ? точный ребенокъ! не
дали игрушки --- и ну плакать! Проклятые романы! это ваши проказы! а ты,
Илья, только и дѣла что сказываешься больнымъ и съ утра до вечера
читаешь ихъ. Мало Русскихъ! давай Французскіе; безъ ума отъ нынѣшнихъ
героевъ Французской Фабрики: какъ прелестно, изящно они рѣжутъ себѣ
горла, вѣшаются, топятся\... я говорю тебѣ о слѣдствіяхъ начитанности
романическихъ вздоровъ. Такъ, Илья, я хорошо понялъ: ты всегда
влюбляешься à la какой нибудь Эрастъ или де Сен-Прё. Самъ стараешься всѣ
обстоятельства выкраивать по ихъ фасону и вздыхаешь какъ они, и ноешь
ихъ тоской, и таешь и воешь и бѣснуешься и плачешь ихъ сердцемъ, ихъ
слезами, а не своими, т. е. à la Hugo, à la Balzac, à la Diable.

Съ какимъ безуміемъ въ Москвѣ, при моихъ глазахъ, по тактикѣ новѣйшей
Французской школы, ты колобродилъ! съ какимъ отчаяніемъ бродилъ ты въ
самыхъ темныхъ аллеяхъ романа, выдуманнаго для забавы. Сашей Лировой!
Показывала ли она тебѣ расположеніе? Бѣда! ты тотчасъ вносилъ себя въ
списокъ счастливцевъ, громоздилъ въ воображеніи тысячи эѳирныхъ замковъ;
голова твоя всегда полна безтолковыхъ химеръ, а сердце судорожныхъ
желаніи. И чтожь? подулъ вѣтеръ

====page 43====

неудачи --- и все это разрушилось, и тебя же давитъ и слѣпитъ. Послушай,
добрый Илья, я знаю твое сердце --- ты любилъ искренно: она дѣвушка
милая, хорошей фамиліи, родители ея предостойные люди --- согласенъ; ---
вы были бы счастливы? Этого еще никто не знаетъ; но положимъ и такъ, ---
вдругъ она раскапризничалась, расхныкалась, надулась, запылала къ
другому --- и ты съ ума сходишь! не глупо ли? Между прочимъ я очень
радъ, что общими силами мы-таки выжили тебя отъ насъ, потому что шумъ
здѣшнихъ удовольствій и забавъ совершенно бы оглушилъ тебя. Ты бы пуще
завлекся безразсудною любовью Лировой и вопреки отцу забылъ бы свои
обязанности. Все это я предвидѣлъ, и зная сколько опасенъ въ твоихъ
обстоятельствахъ такой разсѣянный родъ жизни, въ-пору и во-время
предупредилъ твое кораблекрушеніе.

Прощай, экипажъ готовъ; ѣду съ женою на праздникъ къ Лировымъ въ село
Никольское.

Сей часъ раздался громкой хохотъ, Саша и Софья Лировы здѣсь. Спектакль
отложили до будущей недѣли. Мать Лировыхъ упрекаетъ меня за то, что ты
не увѣдомилъ ихъ о своемъ отъѣздѣ; я за тебя извинялся передъ нею. Не
безпокойся; Саша счастлива какъ ласточка въ теплый день; какъ
колокольчикъ всѣмъ въ уши звѣнитъ она про любезность Князя Енисторова,
про то какъ ей придется въ первый разъ дебютировать съ нимъ вмѣстѣ въ
ролѣ простодушной, складывать ручки, ахать, вздыхать и краснѣя отъ
восхищенья съ потупленными глазками произнести въ полголоса --- «люблю!»
кого? --- «тебя!»

Она хвастала намъ при матери своей и при сестрѣ --- что для нея ничего
не значитъ мастерски разыграть роль самой отчаянной любовницы, со всѣми
клятвами, обмороками и спазмами. Но что всего труднѣе для нея --- это
роль постоянной, вѣрной жены. За эту роль она никогда не возмется, такъ
тяжело и скучно ей пріучать себя къ этимъ тихимъ, искреннимъ, сердечнымъ
движеніями --- того и гляди что

====page 44====

вспрыгнетъ, или не во-время упадетъ въ обморокъ, или привыкнувъ
вздыхать, не кстати вздохнетъ и ахнетъ\...

--- Плохая же вы актриса! прервала ее расхохотавшись моя жена.

--- По-моему, роль доброй женщины совсѣмъ не трудно разыграть! возразила
Софья Лирова, поглядывая на мать свою.

--- *Добрую женщину*! только, ради Бога, не въ бенефисъ, Сонечка,
смертельная тоска! ты и забыла --- нынче имъ вовсе *не апплодируютъ*!
толи дѣло на сценѣ Тизба! Quelle victime! поднимутся всѣ въ голосъ...

Сколько торжества для молодой дебютантки! говорила жена моя, смотря на
манерную декламацію нашей актрисы и помирая со-смѣху отъ ея жеманства,
безпрестанныхъ восклицаній и взглядываній къ небу, которыя кажется такъ
и говорятъ: enfin je serai vengée!

Наши гостьи съ моею женою уѣхали въ Никольское; а я съ Княземъ
Вольдемаромъ и Александромъ Лировымъ сбираемся на охоту.

Письмо второе.

МЕНЬШОЙ АЛЬМОВЪ КЪ БРАТУ СВОЕМУ ПОЛКОВНИКУ.

С.-Петербургъ. 183\... 10-го Сентября.

Безцѣнный милый другъ!

Слыхалъ ли ты про одного сумасшедшаго, который поминутно сгонялъ муху съ
своего носа, и съ этого помѣшался; --- всѣ влюбленные точь-въ-точь этотъ
помѣшанный. Сочинятъ себѣ Ангела, вглядятся въ него, вообразятъ нивѣсть
что въ немъ, --- достоинства величиной съ слона, и бѣснуются, пока время
нс увѣритъ ихъ, что тутъ даже и мухи нѣтъ, не только что слона; да жаль,
что многимъ эта операція дорого обходится; такъ-то сильна привычка къ
какому угодно дурачеству.

====page 45====

Умъ мой давно уже убѣжденъ въ неоспоримыхъ истинахъ, которыя такъ живо
повторяешь ты; я знаю эту дѣвушку отъ-дѣтства --- восемь лѣтъ былъ съ
ней почти неразлучно, вызналъ самыя малѣйшія складочки ея сердца; вижу
насквозь всю душу, характеръ, образъ мыслей или лучше ея без --- мысліе.
Она капризна, --- вижу несходство нравовъ, жизни, правилъ; предчувствую
укоризны, ссоры отъ ея будущихъ желаній кокетствовать, отъ невозможности
моей вести жизнь по направленію ея кокетства; знаю и то, что не любовь
меня привязываетъ къ ней, но самолюбіе; да, самое глупое самолюбіе, ---
едваль и не у всѣхъ это такъ, --- желаніе восторжествовать надъ
непреодолимою преградою, поставить на своемъ, желаніе быть избраннымъ,
предпочтеннымъ изъ двухъ или трехъ десятковъ вздыхателей; и то знаю, что
въ ней ничего нѣтъ особеннаго, и всего менѣе красоты. Все это живо,
неизгладимо врѣзано въ умѣ, въ сердцѣ, и при всемъ томъ едва ли не
положительно скажу, что мнѣ не отвертѣться отъ Лировой; развѣ чудо какое
спасетъ.

Чтобъ скорѣе отдѣлаться отъ нея, я обращался съ нею почти съ
пренебреженіемъ, а чтобъ однимъ махомъ разрубить этотъ узелъ, --- ты
самъ же убѣдительно просилъ отца вытребовать меня въ Петербургъ подъ
важными предлогами. И хоть я уѣхалъ не простясь съ нею --- но едва ли
избѣгну ея. Не могу дать отчета, отчего я такъ говорю --- но едва ли
ошибусь, что эта Ксантиппа назначена сдѣлать меня жертвою супружескихъ
тиранствъ. Впрочемъ, милый другъ, Промыслъ, которому я предоставилъ
безусловное распоряженіе мною, и мои усиленныя противудѣйствія этому
союзу, вѣрнѣйшіе поручители, что ежели это будетъ, то такъ быть должно;
есть ли же не будетъ --- о какъ я радъ буду\... хотя добрые три дни буду
дурачиться какъ ребенокъ. Со-стыдомъ признаюсь тебѣ, не могу сдружиться
съ мыслію потерять ее, --- готовъ, но по уму, а не по сердцу.

====page 46====

Батюшка боится этого супружества, не тѣмъ страхомъ какъ ты, но боится,
чтобъ роскошная жизнь, суетность, обширныя связи не сбили меня съ
прямаго пути; по его мнѣнію вотъ истинное несчастіе, котораго трепещетъ
онъ! Я даже догадался, что все это со стороны Лировыхъ было не что иное,
какъ выученная комедія, просто, они меня морочили, чтобъ вызнать меня и
мои намѣренія; и что вначалѣ должно быть сами они настроили Сашу играть
роль влюбленной въ другихъ; но такъ неудачно, что она въ самомъ дѣлѣ
влюбилась въ Князя Енисторова, у котораго опричь своей души, завернутой
въ свѣтскую модную оболочку, облитую золотомъ гусарскаго колета --- въ
рукахъ и въ виду еще тысячи три душъ.

Но ты молчишь про Софью Лирову. Бѣдный товарищъ мой, Иридовъ, по дѣламъ
прискакавшій на почтовыхъ въ Москву недѣли иа двѣ --- попалъ въ западню
и остался тамъ на всю зиму --- такъ привязался къ Софьѣ --- правда, и
она къ нему. Нечего сказать, Поль Иридовъ человѣкъ милый, умный,
добрѣйшій, отмѣнно мягкаго характера и притомъ твердый, тсрпѣливый, какъ
классическій мужъ; съ хорошимъ состояніемъ --- и во всѣхъ отношеніяхъ,
превыгодный зять для Лировыхъ. Я слышалъ, онъ взялъ уже прогоны,
подорожную и скоро оставитъ невѣрную измѣнчивую Москву, со всѣми
невѣрными что въ ней есть, исключая Софьи.

Гдѣ ваша южная звѣзда --- небесная Вѣра? Я видѣлъ ее мелькомъ на балѣ
--- прекрасная дѣвушка! Только жаль, она совсѣмъ ушла изъ нашей
житейской сферы\... нѣтъ, нѣтъ, въ нашъ практическій вѣкъ не уродниться
намъ съ теоріей сентиментальной поэзіи --- и съ поэтомъ, закутаннымъ въ
прекрасную женскую обертку, трудно ужиться. Страшно намъ профанамъ войти
въ завѣтный кругъ ихъ --- прощай разсудокъ, спокойствіе! Этѣ женщины
поэты, автора, мнѣ кажется, въ тысячу кратъ заманчивѣе и опаснѣе самыхъ
отъявленныхъ кокетокъ. Сердце --- ихъ мастер

====page 47====

ская и инструментъ, и вся работа прямо изъ сердечной части: мудрено ли,
что съ ними такое раздолье сердцу, чувствамъ, --- и не замѣтишь какъ
прильнешь? --- Счастье, если удастся изъ нихъ ученая напоказъ, --- ну
этѣ скорѣй разгонятъ всѣхъ, --- говорятъ ваша Вѣра не такая, покрайней
мѣрѣ я не замѣтилъ; ну да если къ этому еще своего рода поэтическое
кокетство, --- прощай же бѣдныя головы!

Знаешь ли, вчера, въ Академіи на выставкѣ художественныхъ произведеній,
я встрѣтилъ образъ ея. Нѣтъ, по-моему, Вѣра лучше, но въ глазахъ ея есть
нѣкоторое сходство, или такъ показалось мнѣ. Въ залѣ Рафаэля между
множествомъ картинъ мнѣ понравилась присланная изъ Италіи: явленіе
Спасителя по воскресеніи Маріи Магдалинѣ: --- два дни неутѣшно
оплакивавшая смерть своего друга, своего Спасителя, пришла она въ
воскресенье утромъ помазать тѣло своего Господа въ садъ, гдѣ онъ былъ
погребенъ, не нашла; горесть ея неописанна; видитъ садовника,
спрашиваетъ его о своемъ возлюбленномъ умершемъ; --- «Марія!« воззвалъ
воскресшій, --- садовникъ былъ Самъ Господь; Марія узнала,
бросилась-было обнимать Его колѣна: --- »не прикасайся Мнѣ;.« Этотъ-то
мигъ выразилъ художникъ. Покраснѣвшіе отъ слезъ и еще полные слезъ глаза
Магдалины --- точно живые! столько въ нихъ жизни, истины и вдохновенія!
Необыкновенно выраженъ переходъ отъ горести къ восторгу. Марія вся
любовь, вся грусть, вся восторгъ, вся прелесть. Императоръ не оставилъ
безъ вниманія плачущую Магдалину, и общій голосъ призналъ ее достойною
восхищенія. Прощай, любезный братъ, пожалуста описывай мнѣ Московскія
похожденія --- спѣшу, за мной пришли Петербургскіе знакомцы, идемъ въ
Академію, прошедшій разъ за тѣснотою мнѣ не удалось разсмотрѣть всѣхъ
статуй, всѣхъ картинъ, всѣхъ вдохновеній, ввѣренныхъ холсту, бумагѣ и
глинѣ.

====page 48====

Но главная помѣха всему этому моя несносная торопливость и волокитство,
которымъ »съ горя« утѣшаю себя; --- вотъ съ чего начало: --- проходя съ
товарищами античную галлерею, вертясь по сторонамъ между множества
придворныхъ и знатныхъ барынь --- мы вдругъ замѣтили только-что
вошедшихъ дамъ; съ ними двое мужчинъ, одинъ военный, другой статскій со
звѣздою, пожилой; мы ну давай за ними таскаться --- и все это такъ, отъ
нечего дѣлать, чтобъ только поповѣсничагаь --- то были точно женщины, а
не дѣвушки, это такъ легко распознается!\... Мы сговорились ихъ
преслѣдовать вездѣ --- сначала все скромно издалека, только непремѣнно
по ихъ слѣдамъ --- онѣ подойдутъ къ картинамъ --- и мы за ними --- онѣ
повернутъ въ другой конецъ залы, мы обѣжимъ да навстрѣчу. Одна изъ этѣхъ
посѣтительницъ очень заинтересовала меня. Нѣжный прозрачный вуаль леталъ
вокругъ ея бѣлой шляпки; блонды прекрасно оттѣняли ея черные локоны,
вившіеся по щекамъ --- а физіономія, --- вѣрная улика, что нѣсколько
лѣтъ попрежде, много головъ, похожихъ на мою, попадало отъ ея
благосклоннаго взгляда. --- Ну вотъ лишь только онѣ минуютъ насъ --- мы
опять за ними, --- онѣ въ другую залу, и мы туда же, но всѣ наши
экзерциціи были такъ этикетны, что ихъ чичероне не могли къ намъ
придраться и какимъ-нибудь жестомъ или миною отводить насъ отъ
ухаживанья --- однакожь какъ мы ни лавировали --- нѣкоторые изъ этой
семьи посѣтителей замѣтили, --- и только на меня одного обрушился весь
ихъ общій, полновѣсный презрительный взглядъ. Одна изъ барынь постарше,
съ пренебреженіемъ отвернулась, лорнеты прочихъ скользили по
Торвальдсену и Сивиллѣ --- а та, которая была всѣхъ привлекательнѣе,
звала ихъ къ пейзажамъ Профессора Воробьева --- смотрѣть видъ города
Іерусалима съ Элеонской горы, и внутренность пещеры гроба Господня. ---
Исчезли! --- какъ бы не такъ, стара шутка! --- и я въ Палестинѣ\...
передо мной развѣвается цѣлое море тума

====page 49====

новъ\... вдали разсвѣтъ\... я опомнился и опять нашелъ себя поодаль
почетныхъ посѣтительницъ.

--- Вечеръ Русскаго Воробьева чуть ли не лучше вечера Французскаго
Вернета, спорили иные.

--- Полно! ужь не слишкомъ ли превозносите? возразилъ военный.

--- Что за ночь, самая свѣжая лунная ночь! восхищаясь говорили
любительницы всего прекраснаго.

--- Отраженіе луны въ Невѣ неподражаемо! и опять какъ хороша Островская
пристань и эти Египетскіе сфинксы! замѣтилъ съ особеннымъ выраженіемъ
сопровождавшій ихъ Генералъ.

--- Что-то фантастическое въ нихъ! сказала моя барыня въ бѣлой шляпкѣ съ
блондовымъ вуалемъ.

--- Comme on nous pousse, Marie! вскричали ея спутницы, оглядываясь
назадъ.

Въ эту рѣшительную минуту, откуда ни возмись, нахлынула такая
безчисленная толпа любителей видовъ, охотниковъ до сфинксовъ и разныхъ
диковинъ, --- и всѣ они вдругъ безъ всякой вѣжливости уперлись на меня
--- прижали --- я было хотѣлъ уклониться, --- уфъ! не тутъ-то было! хочу
приподнять руку со шляпой --- нѣтъ силъ, тискаютъ, мнутъ, давятъ,
терплю: еще толчекъ, два, три, глядь! мой эполетъ сцѣпился съ блондовымъ
вуалемъ --- толпа качнулась влѣво; я съ ней --- вуаля какъ не бывало!
клочокъ прекраснѣйшаго вытканнаго букета штандартомъ развѣвался на
эполетѣ --- въ музеумѣ глупостей, конечно этотъ эполетъ дороже мнѣ
Наполеоновой шляпы, пробитой въ непріятельскихъ стычкахъ. Отъ стыда я
радъ былъ сквозь землю провалиться --- горю какъ раскаленное желѣзо, и
пробивъ толпу, опрометью дальше, дальше, скорѣе съ глазъ прочь, покуда
не замѣтилъ кто.

--- Mon voile, mon voile\...! больше ужь я не разслушалъ --- голосъ
бѣлой шляпки исчезъ вдали, а я какъ отступникъ, сверженный съ небесъ ---
мигомъ въ преисподней. Мчался стремглавъ по тротуарамъ съ моимъ
блондовымъ трофеемъ --- который, какъ побѣдное знамя,

====page 50====

я вынесъ невредимо сквозь всѣ тиски. Плиты жаровнею жгли мои ноги, --- я
запинался, бѣжалъ. На Петровской площади меня обогнала карета четвернею
--- выглянувшая барыня, та самая, у которой я, по милости любителей до
сфинксовъ разорвалъ вуаль. Взглядъ ея бомбой пробилъ меня насквозь ---
то былъ взглядъ мгновеннаго, невыносимаго укора! Таившаяся мысль на
совѣсти выступила наружу и осуществилась въ яркой краскѣ моего лица. Ну,
что если я встрѣчу ее въ обществѣ, какими глазами она станетъ смотрѣть
на меня? Тысячу другихъ вопросовъ подсказывалъ мнѣ демонъ-возмутитель
--- и образъ этой мстительной женщины носился надъ хаосомъ внутреннихъ
угрызеній. О, сфинксы, сфинксы! зачѣмъ васъ привезли изъ Египта въ
Петербургъ? Зачѣмъ Воробьевъ сдѣлался живописцемъ?.. Вѣчные свидѣтели и
улика моей неловкости --- до могилы не забуду васъ!

Уходимъ, прости, прости!

*Письмо третье.*

ПОЛКОВНИКЪ АЛЬМОВЪ КЪ МЕНЬШОМУ БРАТУ.

Москва.

Не даромъ говорятъ: на ловца и звѣрь бѣжитъ. То-то, Илья, перестань
повѣсничать, гоняться за Петербургскими барынями --- ты точь-въ-точь
твой сумасшедшій съ твоею бѣлою шляпкой. Однако не на-шутку раскричались
о вашей художественной выставкѣ. Графиня Пермская, пламенная артистка,
погостивъ немного у родни въ Москвѣ, опрометью помчалась съ своимъ
мужемъ въ Петербургъ любоваться искусствомъ --- посмотрѣть па хваленую
Марію Магдалину --- я думаю, она обѣгала со своимъ дипломатомъ всѣ
Академическія залы. ІІожалуста, Илья, описывай мнѣ все примѣчательное.
Моя страстная охота къ живописи еще не простыла.

====page 51====

Бѣдняжка Князь Энисторовъ сѣлъ на мѣль, цѣлый міръ свѣтскости и
любезностей теперь не помогаетъ ему --- его испытали и уже не вѣрятъ
нà-слово.

Вотъ тебѣ письмо нашей поэтки Вѣры къ Софьѣ Лировой. Жена мнѣ привезла
его на-показъ.

*Къ С. А. Л.*

На сердце хладное сомнѣнье

Какъ горе мрачное легло:

Мнѣ думать грустно, тяжело,

Что обо мнѣ не то ужь мнѣнье

Теперь, мой другъ, имѣешь ты ---

Но въ шумѣ свѣтскихъ разговоровъ,

Среди ничтожной суеты,

Насмѣшекъ, любопытныхъ взоровъ,

Могла ли говорить съ тобой

О дружбѣ, о любви святой?

Отъ дѣтскихъ дней, стихъ звучный, мѣрный

Всѣ чувства выражалъ мои,

Пусть отголосокъ будетъ вѣрный

Онъ думы тайной о любви.

Когда сквозь призмъ воображенья

Еще глядѣла на людей,

И для меня на всемъ твореньи

Былъ отблескъ чувствъ души моей ---

Всѣхъ пламенно любить готовой,

Довѣрчивой ко всѣмъ словамъ;

Какъ очарованнымъ глазамъ

Прекрасенъ свѣтъ казался новый:

Въ немъ не предвидя грустныхъ дней,

Ждала любви, ждала друзей.

Тогда мнѣ человѣкъ ничтожный

Явился призракомъ мечты;

И совершенствомъ невозможнымъ

Я облекла его черты.

Любовь исчезла, какъ видѣнье,

Я не его любила въ немъ...

Мнѣ страшно было пробужденье

====page 52====

Проснулась въ мірѣ я другомъ.

Воображеніе цвѣтами

Не украшало жизни путь,

Не волновала сладко грудь

Надежда свѣтлыми мечтами.

Душа печальная съ тѣхъ поръ

Не хочетъ вновь съ мечтой сродниться,

Не ищетъ идеала взоръ,

А сердце новыхъ чувствъ боится;

Любовь чужда всѣхъ думъ моихь,

Объ ней лишь слышу отъ другихъ.

Короче, весь ея стихотворный бредъ Князю Энисторову даетъ еще надѣяться:
авось опять полюбятъ и онъ получитъ согласіе на бракъ. Но кажется
напрасно: сколько гонятъ его, столько же стараются удержать его
Университетскаго товарища Эльдорфа, и это одному лишь Эльдорфу даютъ
чувствовать, понять, а лукавый Лифляндецъ постоянно холоденъ или
прикидывается невнимательнымъ. Толстая кора свѣтской вѣжливости облегла
его равнодушное сердце --- языкъ его вовсе не согласенъ съ душой.
Система его --- система переметчика. Напрасно Вольдемаръ сбросилъ съ
себя щегольскій фракъ и замѣнилъ его гусарскимъ ментикомъ. Вѣрѣ мундиръ
не вскружитъ голову. Ей нужна героическая любовь, --- ее-то она
превозноситъ въ своихъ стихахъ и считаетъ превыше всего --- отъ нея
одной она ожидаетъ блаженства. Жаль только, что ея любимая и
усладительная *мечта* --- Баронъ Эльдорфъ --- *одѣта платьемъ
существенности*; и скоро придется ей, въ другой разъ повторить:

Мнѣ человѣкъ ничтожный,

Явился призракомъ мечты,

И совершенствомъ невозможнымъ

Я облекла его черты.

====page 53====

*Письмо четвертое*

МЕНЬШОЙ АЛЬМОВѢ КЪ БРАТУ СВОЕМУ ПОЛКОВНИКУ.

С-Петербургъ.

Нынѣшній визитъ мой Академіи не лучше прошлаго. Я опять попалъ въ самую
давку; цѣлая анфилада залъ и галлерей захлебнулась волнами народа: я ужь
сбирался выйти изъ залы Рафаэля --- но со мною случилось самое странное
происшествіе и я не-хотя вспомнилъ твою любимую пословицу: «на ловца и
звѣрь бѣжитъ.»

Смотря на Марію Магдалину и все еще думая о Вѣрѣ и объ ея горькомъ
разочарованіи, въ чудномъ раздумьи, я перешелъ къ Самсону богатырю,
ломающему храмину --- любовался эффектомъ; каждый мускулъ этого богатыря
согрѣтъ жизнію и этою Самсоновскою силою, которая все разрушаетъ\...
Испуганныя лица мальчика, его вожатаго, и нѣсколько Филистимлянъ,
пировавшихъ въ храминѣ, на которыхъ Самсонъ стремится обрушить громадные
своды и погубить ихъ и себя --- поразили вниманіе смѣлостью кисти и
отдѣлкою, мастерской при всемъ ея своенравіи. Черные растрепанные волосы
на головѣ юноши встали дыбомъ, блѣдность и страхъ разлиты на лицѣ ---
нѣтъ мѣста для другаго чувства. Въ тотъ самый моментъ, какъ я заглядѣлся
на Самсона --- поодаль возлѣ Фортуны и Нищаго мелькнули женскія шляпки,
и нѣсколько любопытныхъ посѣтительницъ окружили аллегорическую картину
--- я подвинулся ближе, прислушивался къ сужденію ихъ, и въ особенности
одна изъ нихъ удивила меня рѣзкостью своихъ замѣчаній. Скромный нарядъ и
наружная простота мало обѣщали; всего менѣе, глядя на нее, я ожидалъ
найти въ ней такую тонкую разборчивость и столько глубокихъ для дѣвушки
свѣдѣній. Все вмѣстѣ заинтересовало твоего Илью, и вотъ онъ засмотрѣлся
на картину, засмотрѣлся на художницу --- слышалъ ея отзывы о плачущей
Маріи Магдалинѣ. Вообрази, братецъ, мы

====page 54====

будто сговорились. Одно и то же чувство внушило намъ это изображеніе; и
подивись моей глупой неисправимой мечтательности: сходство мыслей ---
сблизило меня съ незнакомкой. А самолюбіе тутъ какъ тутъ: --- мы любимъ,
привязываемся ко всему, гдѣ только узнаемъ себя или свое.

Ея слова дышали убѣжденіемъ, и еще больше придавали цѣны славному
произведенію живописца; --- «да можетъ онъ ей знакомъ? --- а знакомыхъ
кто не хвалитъ, когда они на выставкѣ,» --- нѣтъ, нѣтъ, это слова не
своекорыстнаго расчета, это слова любви и знанія искусства, --- я тоже
самое готовъ былъ и до нея и послѣ нея говорить и повторить --- а никого
не знаю.

Друзья моей легковѣрной мечты опять приблизились къ Маріи Магдалинѣ, и
хотя меня тискали со всѣхъ сторонъ, однако я не терялъ ихъ изъ виду; въ
толпѣ легко мнѣ было скрыть себя и продолжать свои наблюденія. Ужь
досталось же мнѣ побранокъ отъ проходящихъ. --- Экъ онъ сталъ поперегъ
дороги --- будто одинъ онъ тутъ! --- громко сказала толстая низенькая
купчиха, увязшая между мной и моимъ сосѣдомъ. --- «Развѣ тутъ вы
откупили мѣсто, сударь?» толкая меня грудью проговорилъ какой-то
сорванецъ навстрѣчу мнѣ, волочившій подъ руку пребольшую женщину,
которая ставши передо мною заслонила весь мой свѣтъ; я вправо --- опять
бѣда : --- «Этотъ ротозѣй видно самъ себя принесъ на выставку ---
совсѣмъ загородилъ художество!» съ досадою ворчалъ премаленькій любитель
прекраснаго въ очкахъ, которому очки нисколько не пособляли смотрѣть
изъ-за народа.

Но вотъ они опять подошли къ Фортунѣ. Воздушная, на самомъ холстѣ она не
успѣла еще коснуться земли --- опрокидываетъ рогъ изобилія : лицо Нищаго
чрезвычайно характерно --- живая натура! нежданное счастіе, алчность,
ненасытность сквозятъ въ каждой морщинѣ, а выраженіе глазъ бѣднаго Ира
кажется вслухъ проситъ еще, еще\...

====page 55====

Подруги художницы, --- такъ я принялъ ее, стали спорить съ нею о
Фортунѣ, укоряли художника, зачѣмъ онъ поставилъ ее па хрустальномъ
колесѣ, зачѣмъ не придалъ ея положенію больше свободы, уклончивости ---
находили множество недостатковъ въ ея формахъ --- тамъ это, тутъ не то;
короче, сама Фортуна имъ очень нс понравилась. --- Онѣ пошли далѣе --- и
я за ними.

Проходя мимо портретовъ Кипренскаго, моя (прости мѣстоименіе *моя*: по
грамматикѣ самолюбія, человѣкъ дѣлаетъ притяжательное *свое*, изъ всего
что мило, покрайней мѣрѣ для него), моя незнакомка, значительно
посмотрѣвъ на своихъ антагонистовъ, сказала:

--- «Каждый художникъ съ дарованіемъ, понимающій свое дѣло, выше такихъ
судей какъ мы. Что бы ни говорили, какъ бы ни порочили его, онъ всегда
останется оригиналенъ и въ ошибкахъ своихъ и въ произведеніяхъ --- онъ
самъ себѣ награда и похвала.

--- Иные художники, иные поэты и aвторà, Алина, нестерпимы въ своихъ
страстяхъ и упрямы донельзя.

--- Въ необыкновенномъ, въ прекрасномъ --- ошибки примѣтите, отвѣчала
Алина.

--- А почему-жь бы имъ не послушать хорошаго совѣта, чтобъ избѣжать ихъ?
прервали ея спутницы.

--- Тогда бы вышло не то что есть, продолжала печально энтузіастка.
Напрасно стараются подражать или переиначить этихъ упрямцевъ ---
оригинальность, неотъемлемая тайна всѣхъ пламенныхъ и вдохновенныхъ
душъ; жесты, выговоръ, каждое слово ихъ дороже тысячи полированныхъ
условныхъ фразъ --- одинъ штрихъ генія цѣннѣе тысячи высиженныхъ картинъ
посредственности. Часто равнодушному наблюдателю, со стороны, все это
покажется безтолочью, хаосомъ. Но на эти же самые безпорядки попробуйте
взглянуть съ любовью --- и сколько, сколько неуловимыхъ прелестей,
красотъ откроется изыскательному взгляду. Тогда раз гадаете, какъ
огневая кисть согрѣла полотно, какъ дала жизнь холсту, и холстъ
зашевелился и передъ вами

====page 56====

напримѣръ хоть не далѣе какъ дѣвочка съ тамбуриномъ въ красномъ платьѣ
--- точно живая.

--- Что правда, то правда, Алина, возразила одна изъ спутницъ ея. Вчера,
когда мы стояли поодаль въ толпѣ, эта цыганская рожица, выглядывающая
изъ-за народа, чуть не обманула насъ существенностью --- такъ
естественна и натуральна.

Алина (такъ называется моя незнакомка) ласково и съ жаромъ отвѣчала: Да,
лицо ея прекрасно освѣщено. Зачѣмъ художникъ не написалъ ее красавицею,
--- чтобъ это за прелесть была!\... головка совершенно отдѣляется отъ
полотна\... о, какъ мертво искусство безъ истины, а истина то, какъ что
есть, прибавила она со вздохомъ; безъ нея все мастерство --- холодный
трупъ, который какъ бы хорошъ ни былъ, не приманитъ васъ поцѣловать
себя.

За это я такъ бы и разцѣловалъ Алину. Въ тотъ мигъ на лицѣ ея выражалось
столько чувства поэзіи, думъ, короче, слова ея были отголоскомъ моей
души. Какъ она мила въ минуту вдохновенія!

Между тѣмъ спутницы Алины что-то хотѣли сказать, но увидя офицера,
остановившагося къ нимъ близко --- замолчали и взглядомъ указали ей на
меня.

Алина покраснѣла, потупила глаза --- напрасно я прятался въ толпу, меня
видѣли и осмотрѣли съ ногъ до головы. Несносный звонокъ прозвонилъ.
Стали расходиться --- я въ ужасной тѣснотѣ потерялъ изъ виду моихъ
знакомокъ. Во всю дорогу Алина не выходила изъ головы --- я думалъ,
думалъ и не зналъ въ какой кругъ и куда помѣстить ее. Кто она?
необыкновенный разговоръ, ея пламенная неподдѣльная любовь къ искусству
и наукѣ, такая рѣдкость между дѣвицами, художественный судъ которыхъ
дальше узоровъ кружева и много, много, что экрана, не заходитъ --- все
это вмѣстѣ завлекало любопытство: а воображеніе мое тебѣ извѣстно, ---
настоящій уголь подъ пепломъ, я не ручаюсь за себя: еще такихъ свиданья
два, три, и я не

====page 57====

смотря на все сознаніе моихъ глупостей и твоего убѣжденія, влюблюсь
опять, таки непремѣнно влюблюсь. Видно, твоему брату такъ на роду
написано: покупать мудрость самою полновѣсною монетою глупостей.

*Письмо пятое.*

МЕНЬШАГО АЛЬМОВА КЪ БРАТУ.

С.-Петербургь.

Что со мною? Я всегда любилъ изящныя художества, какъ любитъ всякій, у
кого есть немножко чувства, немножко ума, понемножку всего
человѣческаго; но теперь я рѣшительно влюбленъ по уши въ художества,
нѣтъ, правду сказать я влюбленъ въ Академію Художествъ; просыпаясь,
засыпая, я думаю только объ ней; я мучусь, томлюсь, пока я не въ ней; и,
странное дѣло, я забываю ее на первой ступени ея волшебной лѣстницы.
Торопливыми шагами бѣгу по галлереямъ, кто-то толкаетъ меня въ залъ
Рафаэля. Изображеніе Маріи Магдалины уже не занимаетъ меня --- гляжу и
не вижу --- все ужь не то въ моихъ глазахъ. Предупреждаю тебя --- я такъ
ревнивъ къ новому знакомству, что даже побоялся надѣть свой свитскій
мундиръ (поздравь меня, батюшка настоялъ на своемъ, я ужь совсѣмъ
переведенъ), однако боюсь, чтобъ мой аксельбантъ не показался дороже
всѣхъ умственныхъ, сердечныхъ достоинствъ моихъ, боюсь, чтобъ мундиръ не
сдѣлалъ великаго перевѣса па мою сторону, а мнѣ бы хотѣлось, чтобъ меня
полюбили съ перваго взгляда для меня, а не для эполетъ и аксельбанта, и
потому я пошелъ въ прежней инженерной формѣ и до послѣдней невозможности
не скину ея.

Наконецъ я въ той самой залѣ, гдѣ въ первый разъ встрѣтилъ Алину --- я
весь въ огнѣ, какъ сумасшедшій бѣгаю отъ картины къ картинѣ --- народу

====page 58====

мало --- публика ужь насмотрѣлась; одни любители живописи и знатоки
толпятся вкругъ программъ; ихъ сужденіе наводитъ скуку; хохотъ, плоскія
шутки насчетъ прекрасной Одалиски бѣсятъ меня и ни мало не развлекаютъ.

Мечтатель! дуракъ! жду часъ, два --- нѣтъ ихъ и вѣроятно не будутъ. Еще
часъ цѣлый прошелъ --- и я съ обманутой надеждой, повѣся голову,
поплелся вонъ вслѣдъ за другими. Воспоминаніе пламеннаго разговора ея
какъ кипяткомъ обливаетъ меня. Неужь-ли при такомъ умѣ и сердцѣ, ея
душа, раздѣляющая со мною одинаковыя впечатлѣнія, --- не пойметъ, не
разгадаетъ меня? --- Пришедши домой я поскорѣй къ зеркалу --- съ
удовольствіемъ взглянулъ на себя. --- «Ты не дуренъ и всего можешь
надѣяться,» прошептало самолюбіе.

Спустя недѣлю.

Давно ужъ заполдень. Академія каждый день открывается для посѣтителей:
--- я, самый усерднѣйшій и ежедневный --- вѣчно тамъ и постоянно въ залѣ
Рафаэля, у ногъ Маріи Магдалины вымаливаю хоть на одинъ мигъ --- хоть
крошечку состраданія. --- Счастливая мысль молніей внушила мнѣ стоять на
часахъ въ крупой залѣ Шебуева, полной Этрусскихъ вазъ и живыхъ, свѣжихъ,
изящныхъ любопытствъ безпрестанно входящихъ. Стою, смотрю по сторонамъ,
заглядываю подъ шляпки --- не пропускаю ни одной. Наконецъ скука
выводитъ меня изъ границъ --- рвусь, бѣшусь --- а ихъ нѣтъ какъ нѣтъ.

--- Развѣ вы хотите купить эту картину, что такъ пристально
всматриваетесь въ нее, усмѣхаясь спросилъ стройный бѣлокурый
воспитанникъ, провожавшій толпу только-что пріѣхавшихъ барынь и мужчинъ.
Она дорого стоитъ, сударыня, и художникъ въ-рядъ ли согласится продать
ее.

--- Охотно бы купила.

Я вздрогнулъ при звукѣ этого голоса. О, счастіе! я дождался, чего такъ
пламенно желалъ. Мимо меня, почти не взглянувъ, только не съ прежнею
толпой, про

====page 59====

мчалась Алина, одѣтая мило, со вкусомъ, въ шелковомъ голубомъ платьѣ. И
блѣдность моя при ея входѣ не скрылась отъ товарищей.

--- Поздравляемъ, Илья, насмѣшливо закричали они, судьба, любовь, или
случай свелъ тебя съ нашей сѣверной Коринной --- это Алина Славина...

Жаль тебя, братъ Илья, пустое затѣваешь\... Никто еще\...

Но я ужь былъ далеко, слова товарищей не доходили до ушей моихъ --- я
побѣжалъ вслѣдъ моей незнакомки --- тѣснота, давка, сбила меня съ толку;
ахъ, что за проказы --- за мной остались покрайней мѣрѣ еще два вуаля,
три, четыре придавленныя ножки, толчкамъ и счету нѣтъ. --- Что за
шальной? раздавалось при моемъ проходѣ, --- я только теперь это
разслушалъ, тогда весь слухъ, весь умъ мой былъ за три залы впередъ,
тамъ, гдѣ мелькало, какъ завѣтный челнокъ между волнами, голубое платье.
Много минутъ прошло безъ успѣха --- и я догналъ ее въ комнатѣ
прославленнаго произведенія Брюлова: Послѣдній день Помпеи. Насупротивъ,
облокотясь на перила, она съ восхищеніемъ разсматривала этотъ колоссъ по
величинѣ и мастерству; я зашелъ съ боку --- былъ ей невидимъ и съ
жадностію ловилъ ея восторги. Глаза Алины свѣтились, щеки пылали --- она
облокотилась на руку свою, задумалась и пристальный взглядъ ея потерялся
въ подробностяхъ современнаго генія. О, съ какимъ чувствомъ смотрѣла она
на разрушеніе, кипящую лаву, разливъ огня и несчастныхъ бѣгущихъ --- вся
наружность ея сквозила сочувствіемъ, взоръ ея обнималъ весь сюжетъ.
Прочія изъ ея свиты спокойно разсматривали военныя картины, стоявшія по
сосѣдству съ Брюловой --- узнавали знакомыхъ актеровъ и актрисъ --- не
пропускали ничего безъ замѣчанія, и наконецъ собравшись вокругъ Алины,
одна изъ нихъ дернула ее за рукавъ.

--- Алина! сумасшедшая! ты совсѣмъ онѣмѣла передъ Брюловымъ. Полно, ma
chère, пора домой.

====page 60====

Эти слова какъ громомъ ударили Алину --- прощай упоеніе! Тяжело
вздохнувъ, Алина быстро обернулась на мою сторону, увидѣла меня,
смутилась, покраснѣла и скорѣй прочихъ поспѣшила выйти изъ комнаты
Брюловой. Я за ними въ корридоръ, --- потомъ съ лѣстницы --- ни разу она
не оглянулась на меня.

Карету Графини Пермской! закричали лакеи, стоявшіе у входа съ дамскими
плащами.

Карету подали. Графиня сѣла, Алина тоже поспѣшно кинулась за нею. Дверцы
захлопнулись. Прочіе ходившіе съ ними мужчины и барыни сѣли въ другіе
экипажи. Карета же Графини Пермской вихремъ помчалась на ту сторону.

Вся тяжесть горькой неизвѣстности какъ камень налегла на мое сердце. Она
уѣхала съ Графиней\... Но куда\... не знаю. Повидимому, Графиня ей вовсе
не родня, и опять Алина развязностью и смѣлыми манерами не похожа на
гувернантку, на компаніонку.

--- Кто же она?

Прощай, мой свѣтскій анахоретъ, не переставай бесѣдовать со мною объ
обольщеніи, обманчивости и заблужденіи моемъ. Видишь ли, внезапное и
фантастическое появленіе этого милаго и вмѣстѣ страннаго существа,
открыло мнѣ цѣлый рай мечтаній. И вдругъ такъ неожиданно покинуло меня.
Выставка еще продолжается. Попытаюсь на будущей недѣлѣ еще посѣтить
Академію. Авось встрѣчу ее: не странно ли, въ нѣсколько часовъ я свыкся
съ нею, будто вѣкъ знавалъ. Есть ли у нея родня, мать, отецъ, и какъ и
гдѣ она живетъ --- правда, она извѣстна литературными опытами, но
разспросы у знакомыхъ товарищей только обнаружатъ мою глупость; а мнѣ
этого не хочется.

Завтра батюшка непремѣнно хочетъ представить меня Княгинѣ Мурудзи. Она
слыветъ законодательницей мнѣній и вкуса въ большомъ уѣздѣ моднаго
царства. Поэты, литераторы, все что ни есть знаменитаго въ городѣ ---
все стекается къ ней. Батюшка, вопреки мнѣ, для моего развлеченія и
поддержанія своихъ давнишнихъ

====page 61====

связей, возобновляетъ это знакомство и непремѣнно намѣренъ п меня тащить
на новый экзаменъ. Къ чему это поведетъ? не вѣдаю. Матушка очень хвалитъ
Г-жу Монтбертъ вдову, старшую дочь Княгини --- а сестра Лиза посылаетъ
меня къ Княжнѣ Нанси. И такъ я волею-неволею, съ грустью въ сердцѣ
долженъ явиться въ блестящемъ обществѣ Петербургскихъ литераторовъ. Ну,
чтожь, тѣмъ лучше, можетъ и тамъ встрѣчу или услышу нечаянно про мою
мечтательную героиню. Тяжелое предчувствіе разстроиваетъ меня. А мнѣ на
зло предчувствію хочется быть счастливымъ.

*Письмо шестое.*

АЛЬМОВЪ КЪ МЕНЬШОМУ БРАТУ.

Москва.

Не удивляюсь, Илья, всѣ мы ищемъ счастія --- и это очень естественно, мы
созданы для счастія. Человѣкъ, послушавшись преступнаго ангела, потерялъ
свое неисчерпаемое блаженство --- и не смотря на это во всей силѣ
сохранилъ стремленіе къ нему. Съ тѣхъ поръ всѣ бросились искать счастія,
каждый своимъ путемъ --- каждый составилъ собственный чертежъ и идею о
немъ, а я по нимъ и дѣйствовалъ; --- многіе искали тщетно и даже
призрака не находили. Нашлись иные, которымъ въ отдаленіи счастіе
являлось во всемъ блескѣ --- бросились --- бѣгутъ, преодолѣваютъ всѣ
препятствія --- перелетаютъ горы --- переплываютъ моря --- борются со
стужей, зноемъ, голодомъ и изнуреніемъ --- и день и ночь не имѣютъ
покоя: но вотъ ужъ близко цѣли --- и чтожь? Находятъ пыль, или много что
воздухъ. Въ горести, въ отчаяніи бросаются въ другую сторону --- и такъ
до гроба! Кто сказалъ, что нашелъ счастіе? --- Никто! а всѣ ищутъ, и
неудачныя покушенія дѣдовъ и отцовъ не научаютъ внуковъ и сыновъ.

====page 62====

«Какой же, братъ, ты резонёръ, несносный резонёръ! Хочешь выказать себя
мудрецомъ и скажешь ты, и многіе повторятъ это же. Но я право не
виноватъ, если мысли мои изъ упрямаго черепа прямо выступили на бумагу.
И что ни говори вопреки, а такъ ведется въ свѣтѣ, съ самаго изгнанія
Адама.

Иридовъ тоже вздумалъ искать счастія въ союзъ съ Софьей Лировой. Ужь не
знаю, найдетъ ли онъ его. Только на дняхъ мы пировали у него на сватьбѣ.
Отъѣздъ его въ Петербургъ отсроченъ до Новаго года. Съ Новымъ годомъ
настанетъ для него новая супружеская жизнь въ одной съ тобою столицѣ.
--- Ты видѣлъ Пермскую. Лѣтомъ я часто встрѣчалъ Графиню съ ея мужемъ у
Лировыхъ. Они пріѣзжали въ Москву погостить въ своихъ подмосковныхъ
деревняхъ взглянуть на сельское хозяйство, раза два поговорить объ немъ,
и повидаться съ родными! чего ближе? Батюшка коротко знаетъ Пермскихъ и
Мурудзи. Я тебѣ предрекаю скорое свиданіе съ этой Славиной, о которой въ
двухъ письмахъ ты твердишь мнѣ. Не опять ли набрелъ на скалу, подобную
Сашѣ Лировой, которая теперь вертятся со всею нашею молодежью. А одинъ,
въ особенности пользуется ея расположеніемъ, т. е. Князь Вольдемаръ, и
потому она старается увѣрить его своими поступками --- что именно его
всѣмъ предпочитаетъ. А между прочимъ въ досужія минуты не покидаетъ и
другихъ. Когда же Вольдемаръ допуститъ увлечь себя горячности и
оскорбленному самолюбію, нахмурится или уйдетъ раньше обыкновеннаго, или
перестанетъ смотрѣть на нее, займется Вѣрою, лукавица тотчасъ
перемѣняетъ маневры свои, не хочетъ упустить Князя --- вовсе забываетъ
другихъ и дѣлается внимательною къ нему одному.

Впрочемъ ты вѣчно, Илья, надѣешься на авось. Дай посмотрю --- взглянулъ,
смотрѣлъ, разсматривалъ, приглядывался и нашелъ чудо! --- Постой!
напередъ спроси самъ себя: въ истинномъ ли свѣтѣ ты видишь эту Славину?
Нѣтъ, всѣ достоинства ея увеличены въ ты

====page 63====

сячу кратъ твоимъ воображеніемъ, и я не понимаю, какъ можно при первомъ
свиданіи, или слухъ объ ней, при первомъ вопросѣ --- кто она? ---
«такая-то!» --- откуда? --- «оттуда! уѣхала съ Графиней Пермской.»
Постой! постой! я выпишу твои собственныя слова: «Алина развязностью и
смѣлыми манерами не похожа на гувернантку, на компаніонку --- кто же
она?» --- Чего тебѣ еще? Товарищи тебя уже предупредили, что она
сѣверная Корнина. А я ненавижу Кориннъ: и всѣ твои Коринны и южныя и
сѣверныя пребезтолковыя какія-то химерическія и пренесносныя созданія,
не исключая и той, о которой Г-жа Сталь написала шесть томовъ.

Сознайся же, Илья, что тебѣ прежде всего бросились въ глаза ея восторги,
странности, а главное --- новость; ты всегда смотришь на женщинъ въ
увеличительное стекло и видишь ихъ съ розовой стороны. Твоя Алина такая
разхваленая умница, --- она и художница, --- она и авторъ! Въ жизни
женщинъ двѣ эпохи достойны примѣчанія: --- родиться и выйти замужъ. А
потомъ на что имъ образованіе? Выигрышъ сдѣланъ: все кончено --- успѣхи,
ученье, музыка къ чему послужатъ? Чтобы нравиться другимъ, чтобы
сказали: какой онъ счастливецъ! у него жена вотъ чудо-то! рѣдкость! сама
и сочиняетъ и рисуетъ какъ живописецъ! такой и съ фонаремъ не найдешь! а
потомъ когда ежедневно подогрѣваемыя ласки мужа, нѣсколько отъ привычки
поостынуть --- когда, чего Боже сохрани! --- сыщется другой и поумнѣе и
поласковѣе и поуслужливѣе, словомъ во всемъ поизящнѣе муженька, когда
онъ приглянется, --- разумѣется сначала все это начнется просто
знакомствомъ, а тамъ привычкою. И если въ случаѣ нужды недоимокъ
природной красоты она захочетъ дополнить искусственною красотою нарядовъ
--- только все это не для тебя --- а для другихъ, тогда, мой другъ Илья,
что ты скажешь?\... а?

Передъ тобою ужь не сочинять, а прямо въ дѣйствіяхъ станутъ разыгрывать
романъ, въ которомъ всѣхъ труднѣе будетъ роль твоя. Ты испыталъ уже,

====page 64====

чувства наши --- точно собаки --- не дразни ихъ --- не то нападутъ и
искусаютъ, если нѣтъ въ рукахъ палки. Да и тою не всегда оборонишься!
По-моему, лучше при первой встрѣчѣ дальше отъ грѣха.

Не повѣришь, какія чудныя дѣла дѣлаются въ нашихъ улусахъ. Вѣра
Днѣстровская безъ памяти влюблена въ Эльдорфа. Этотъ молодой Баронъ съ
самоувѣренностію хвастаетъ ея благосклонностью и пересказываетъ намъ,
что всякой разъ какъ онъ уѣзжаетъ --- она спрашиваетъ, скоро ли онъ
вернется? Ну, короче, они объяснились: и наша поэтка сказала ему:
«люблю» --- слово, которое важнѣе всѣхъ возможныхъ признаній. Увѣренная
въ своемъ счастіи, она открылась матери, просила ея согласія и дяди. Но
Адмиралъ и слышать не хочетъ, чтобъ его племянница шла за Нѣмца, за
Барона. И этимъ она ввела-было старика въ большія хлопоты. Слѣдуя во
всемъ совѣтамъ Саши Лировой, Вѣра завела въ стихахъ переписку съ
Эльдорфомъ. Нѣкоторые отрывки я читалъ и отдаю полную справедливость
женскому таланту, особливо въ ихъ любовныхъ вдохновеніяхъ. Нѣтъ, мужчина
никогда не постигнетъ такъ хорошо сердца и всѣхъ движеній его и не
опишетъ такъ нѣжно и пламенно. Но, спросишь ты --- кто же мѣшаетъ Вѣрѣ
любить своего Барона? Капризный дядя, благодѣтель ея брата, успокоившій
ея мать и замѣняющій имъ отца. Онъ такъ разсердился на предложеніе
Эльдорфа, что отказалъ ему отъ дома. Впрочемъ, Вѣра счастлива однимъ
своимъ чувствомъ. Линарская и Енисторовы находятъ этотъ романъ очень
занимательнымъ и способствуютъ ему въ продолженіи. Всѣ стороннія
происшествія ведутъ къ развязкѣ, имѣющей связь съ главнымъ предметомъ
нашей стихотворной повѣсти. Для большаго эффекту, Княжна даже-было
уговаривала Вѣру бѣжать, но поэтка не согласилась: а просто видится съ
Эльдорфомъ въ ихъ домѣ. Всѣ обстоятельства въ заговорѣ съ тайными
намѣреніями нашихъ героевъ. Адмиралъ Сенирской нездоровъ, не выходитъ
изъ своей комнаты и ничего не знаетъ. Мать не рѣшается

====page 65====

лишить Вѣру этихъ отрадныхъ свиданій, потому что Г-жа Днѣстровская
все-таки надѣется, что братъ ея наконецъ согласится. Чѣмъ все это
кончится? --- Не знаю. Александръ Лировъ досадуетъ, зачѣмъ Вѣра
встрѣтилась у нихъ съ Эльдорфомъ. Ему теперь не за кѣмъ ухаживать.
Злодѣй Эльдорфъ отбилъ у него невѣсту. И Лировъ, отъ нечего дѣлать,
хочетъ ѣхать мѣсяца на два, на три за развлеченіями, въ Петербургъ
посмотрѣть художественную выставку и напечатать презлую сатиру на
женщинъ.

*Вечеромъ.* Сей-часъ пріѣзжали ко мнѣ Пировъ и Фіяловъ прощаться. На
дняхъ ты встрѣтишь ихъ непремѣнно въ Академическихъ залахъ.

ГЛАВА ДЕВЯТАЯ.

ГОСТИНАЯ В УТРЕННІЕ ВИЗИТЫ.

Часу въ третьемъ за-полдень, передъ подъѣздомъ огромнаго каменнаго дома,
въ большой Милліонной, остановилась карета --- вышелъ старикъ --- за
нимъ высокій красивый черноволосый мужчина. По парадной мраморной
лѣстницѣ этотъ молодой человѣкъ велъ подъ руку сухощаваго хилаго
старика, физіономія котораго выражала добродушіе. Лобъ его покрытъ былъ
морщинами, впалые черные глаза свѣтились участіемъ. Вотъ входятъ они въ
бель-этажъ, въ переднюю --- сбрасываютъ шинели. Молодой --- въ свитскомъ
мундирѣ; а на черномъ фракѣ пожилаго въ паралель сіяютъ двѣ звѣзды.
Слуги вы тянулись, засуетились, растворили двери въ залъ, и одинъ изъ
лакеевъ побѣжалъ, черезъ нѣсколько великолѣпныхъ комнатъ, доложить
Княгинѣ Мурудзи о пріѣздѣ Михайла Александровича Альмова съ сыномъ.

--- Проси! проси моего стариннаго пріятеля; любопытно видѣть его сына,
пріѣхавшаго изъ Москвы,

====page 66====

сказала пожилая барыня, сидѣвшая на мягкомъ бархатномъ диванѣ и
окруженная утренними посѣщеніями.

--- Имѣю счастіе представить вамъ, Княгиня, моего взрослаго баловня,
сказалъ Михайло Александровичъ Альмовъ, представляя своего сына Илью,
образованнаго молодаго человѣка, съ которымъ вы уже знакомы, читатель,
--- и между тѣмъ раскланиваясь барынямъ, сидѣвшимъ возлѣ, и полному
мужчинѣ важной наружности, немолодыхъ лѣтъ съ выразительными глазами ---
то былъ поэтъ Минвановъ; другой молодой поэтъ Фіяловъ былъ тутъ же.

Но посудите, каково же было Ильѣ Альмову при первомъ взглядѣ на Г-жу
де-Монтбертъ, старшую дочь Княгини. --- Это она, та самая, у которой онъ
въ Академіи разорвалъ вуаль. Г-жа де-Монтбертъ въ мигъ узнала его, но
притворилась будто не знаетъ, и обошлась съ нимъ привѣтливо и мило.

--- Прошу садиться! ласково сказала Княгиня вновь прибывшимъ гостямъ.
Ну, батюшка, Михайло Александровичъ, цѣлый вѣкъ я не видала васъ ---
какъ вы постарѣли!

--- Болѣзнь и хлопоты, Княгиня, отнимаютъ здоровье и время; но я за
первый долгъ поставилъ себѣ воспользоваться первою свободною минутою и
увѣрить васъ въ моемъ глубокомъ уваженіи.

--- Очень благодарна вамъ за память. А каковы ваши Московскіе жители?
Что дѣлаютъ они?

--- Веселятся, Княгиня. У сосѣдей безпрестанные праздники, забавы. Нѣтъ
ни одного дня досужнаго. У Сенирскаго на дачѣ домашніе спектакли, у
Лировыхъ тоже.

--- Alexandina Liroff помолвлена? спросила лукаво у Альмовыхъ Княжна
Нанси, меньшая дочь Княгини.

--- Это еще не рѣшено, отвѣчалъ старый дипломатъ со вздохомъ, стараясь
между тѣмъ скрыть невольное внутреннее движеніе, выступившее наружу при
этомъ нескромномъ вопросѣ.

====page 67====

--- Прекрасная партія, краснѣя сказалъ Илья, желавшій отвѣтомъ своимъ
скорѣй выпутаться изъ замѣшательства.

--- Я тоже думаю, прибавила съ усмѣшкою Г-жа де-Монтбертъ, миловидная
женщина съ піитическими глазами. Но я слышала --- она не красавица.

--- N'importe, Alexandrine Liroff а de la fortune, значительно
продолжала Княжна.

Тутъ Княгиня, разговаривавшая между тѣмъ съ госпожею Любимовой, всѣми
уважаемой старушкой, Графиней Пермской, и поэтомъ Минвановымъ, съ
любопытствомъ спросила у Михайла Александровича:

--- Вы говорите на дачѣ у Сенирскаго спектакли?

Графиня, сидѣвшая возлѣ Г-жи де-Монтбертъ, которую съ Алиной Илья тоже
встрѣчалъ на выставкѣ художественныхъ произведеній, докончила и пояснила
Княгининъ неконченный вопросъ.

--- Видно Сенирской разбогатѣлъ?.. Однако на его опекѣ сестра и
племянница; а когда я съ мужемъ на нѣсколько времени пріѣзжала въ
Москву, тогда говорили, будто онъ очень расчетливъ и большой нелюдимъ.

--- То-то и бѣда, иногда совсѣмъ напрасно упрекаютъ старыхъ людей въ
несвойственномъ имъ эгоизмѣ, возразила Любимова. Впрочемъ, Дмитрій
Николаевичъ Сенирской давно ужь отжилъ свое время. Но если я припомню
его молодые годы --- нечего сказать, любилъ повеселиться. Его домъ
всегда былъ самый гостепріимный домъ.

--- Оттого-то онъ и прожился, замѣтила Княгиня. Роскошь и излишняя
доброта не ведутъ къ добру.

--- За-то теперь Сенирской все состояніе свое упрочиваетъ племянницѣ,
которую любитъ болѣе всего на свѣтѣ, сказалъ Минвановъ.

--- И ничего не щадитъ для ея удовольствій, продолжалъ поэтъ Фіаловъ.

--- Говорятъ, его племянница --- эта самая Вѣра Днѣстровская ---
красавица, и очень избалована свѣтомъ, --- сказала Княжна Нанси Графинѣ
Пермской,

====page 68====

--- Kтo? Вѣра Днѣстровская! съ удивленіемъ возразила Г-жа де-Монтбертъ,
значительно посмотрѣвъ на Альмова, я слышала: Князь Вольдемаръ
Энисторовъ безъ ума отъ нея.

--- И не мудрено, отвѣчалъ улыбаясь молодой Альмовъ. Днѣстровская
прекрасная дѣвушка! къ тому же и поэтъ.

--- А такъ вы жалуете поэтовъ? прервала разсмѣявшись Г-жа де-Монтбертъ.

--- Онъ совсѣмъ вскружили мою голову, съ живостію продолжалъ молодой
Альмовъ. Къ несчастію, наша литература очень небогата на женскія
вдохновенія. Вы\...

Тутъ Альмовъ смѣшался. Этотъ неустрашимый, храбрый Альмовъ не перенесъ
проницательнаго взора Г-жи де-Монтбертъ, проникавшаго до дна души,
взора, подобнаго тому, какимъ она уже наградила его на дорогѣ, --- если
припомните, --- при пріѣздѣ изъ Академіи на площади Румянцова.

--- Я имѣлъ честь слышать, оканчивалъ Илья, поправляя свою неловкость,
что вы также иногда удѣляете нѣсколько минутъ литературѣ.

--- Иногда\... это правда. Впрочемъ, пo-Русски я мало пишу. Иностранная
литература отнимаетъ всѣ досуги мон.

--- Ахъ, Marie, пустое! прервала Графиня Пермская. Не вѣрьте ей,
продолжала она, обращаясь съ любезностью къ Ильѣ Альмому. Marie не
только прекрасно пишетъ сама, но даже поощряетъ и другихъ: напримѣръ
Славина.

\... При первомъ слогѣ этой роковой фамиліи, Фіяловъ закусилъ губы;
Минвановъ улыбнулся; а молодой Альмовъ измѣнился въ лицѣ : внутреннія
чувства ужасно стѣсняли его. Княгиня Мурудзи, не замѣчая его смущенія,
покачала головою и всѣ значительно посмотрѣли на нее. Княжна же съ
нетерпѣніемъ и досадою, пожимая плечами, перебила Пермскую.

====page 69====

--- Dites plutôt, ma chère Comtesse, où pèche-t-elle tout ce mauvais
genre? Dieu m'en préserve!\...

Княгиня же, обратясь къ старику Альмову, иронически и съ пренебреженіемъ
продолжала, поглядывая на Фіялова:

--- Здѣсь развелась такая мода на литераторовъ --- всѣ кинулись въ
литературный свѣтъ и изь-за чего же бьются бѣдняжки: однѣ, чтобъ видѣть
съ своимъ именемъ сотни экземпляровъ, которыхъ кромѣ трехъ мучениковъ:
автора, цензора и корректора, никто и читать не станетъ; другія, чтобъ
хотя дружбою съ печатными знаменитостями попасть въ великіе муравьи
своего муравейника. Въ эту минуту Фіяловъ откланялся, а Княгиня кончила:

--- Вотъ и моя дочь сошла-было съ ума и свела дружбу съ какою-то
взбалмашной писательницей, которая слыветъ за чудо. Но къ счастію, это
не долго продолжалось. Мы напали на нее съ той стороны, откуда она всего
менѣе ожидала нападеній. Представили ей эту поэтическую дружбу въ самомъ
смѣшномъ видѣ.

Тутъ Нанси, взглянувъ на Графиню, повторила: --- Vraiment, c'était une
folie à pamer de rire.

--- Славина съ дарованіемъ! заговорили многія.

--- Съ большимъ дарованіемъ! утвердительно сказала Графиня Пермская.

--- Я читалъ нѣкоторыя изъ ея сочиненій, подтвердилъ старикъ Альмовъ.
Конечно, теперь она молода, но со временемъ и опытностію\...

Къ тому же и дружба ея никого не унизитъ, нахмуривъ черныя бровки свои
гордо возразила Графиня Пермская, посматривая на Княжну. Je la connais
depuis longtems. Son père était un gentilhomme et l'ami de notre maison.

Эти утѣшительныя слова смягчили молодаго Альтова, котораго упругій
характеръ готовъ уже былъ разразиться цѣлою грозою ѣдкостей и насмѣшекъ
надъ чопорностью Княжны и Княгини, тѣмъ болѣе, что молчаніе, налагаемое
приличіемъ перваго посѣщенія, сдавило

====page 70====

его благородный образъ мыслей какъ стальную сильную пружину. Еще минута,
еще двѣ три сіятельныя фразы --- и мы не взялись бы отвѣчать за
послѣдствія. Слова Графини остановили его; онъ опомнился; опять взялся
за свою роль слушателя, которому этотъ разговоръ долженъ открыть самыя
занимательныя для него вещи.

--- Но это еще не оправданіе, сухо возразила Княжна, и мы вовсе не
намѣрены d'admettre tous les ridicules chez nous.

--- Pardon, nièce, elle n\'a pas peur d'être ridicule, сказала Любимова.

--- Одинъ порокъ, --- замѣтилъ Минвановъ, --- Славина рѣзко пишетъ\...
но, есть надежда\... и дарованіе ея много обѣщаетъ.

--- Славина! повторила Княжна, поглядывая на поэта и Графиню, quel nom
plébeien!

--- Можно ли произносить его не краснѣя? спросила Княгиня у старшей
своей сестры Любимовой. Ты кажется женщина довольно взыскательная къ
этикету.

--- Но о талантахъ и умѣ я совсѣмъ противнаго мнѣнія, серьезно возразила
Любимова. Тутъ гордость и предразсудки не у мѣста. Дарованію всякой
кругъ доступенъ.

--- Такъ точно, сударыня. Великіе поэты и писатели, --- учители
пародовъ, сказалъ Илья, взглянувъ на Минванова. Мы только повторяемъ то,
что геній ихъ открываетъ намъ. Если наши грамоты и гербы прожили по 500
лѣтъ, то ихъ творенія переживутъ двѣ тысячи столѣтій и всѣхъ нашихъ
правнуковъ.

Эмалевая табакерка, осыпанная брильянтами, выпала изъ рукъ Княгини при
этихъ словахъ, и къ счастію не разбилась упавъ на коверъ. Опрометчивый
Илья бросился поднимать --- Нанси и Г-жа де-Монтбертъ подарили его
насмѣшливыми взглядами. Другіе гости, чтобъ не расхохотаться, кусали
губы; старикъ Альмовъ готовъ бы прибить своего сына. Между тѣмъ Княгиня
нѣсколько оправилась.

====page 71====

--- Не безпокойтесь.., благодарю васъ\... а, не разбилась\... а ужь я
жалѣла... сказала Княгиня.

--- Да. Это память матушки покойной Государыни Екатерины Алексѣевны,
говорила Любимова, свою мнѣ изволила пожаловать.

--- Мы съ вами увидимся въ театрѣ? спросила Г-жа де Монтбертъ у
Минванова.

--- Что бишь играютъ, Нанси? помнится бенефисъ Каратыгина, сказала
Княгиня.

--- Я не видала еще, Maman, афиши. Она въ залѣ.

--- Позвольте, я принесу, вызвался молодой Альмовъ; ему хотѣлось
вздохнуть на просторѣ послѣ той выходки, которою такъ некстати перервалъ
разговоръ.

--- Ну, ужъ какой проворный\... вашъ сынъ, Михайло Александровичъ.

--- Простите, Княгиня, молодость неопытна\... Мнѣ очень совѣстно...

Илья, воротившійся уже съ афишей на встрѣчу Княжнѣ, отдалъ ей --- та
развернувши, стала пробѣгать вслухъ.

Вторникъ, на Александровскомъ театрѣ въ пользу актера Каратыгина другой
разъ: Знатность и Простота, драма въ 3-хъ дѣйствіяхъ сочиненіе Славиной.

Княгиня: Что за названіе?\...

--- Старинное à lа Коцебу, прибавила Г-жа де Монтбертъ.

--- Ахъ! какой вздоръ! вы вѣрно не поѣдете, maman? сказала Нанси.

--- А вы знаете эту драму? спросила Графиня Минванова.

--- Очень знаю, Каратыгинъ мнѣ самъ читалъ. Вы знаете его вкусъ и
разборчивость\...

--- Ну такъ особенное покровительство, перервала Княгиня. То есть вы и
Каратыгинъ вымарали ея маранье н написали свое, она переписала --- вотъ
вамъ и писательница\... Знаемъ какъ этѣ авшорши добиваются извѣстности!

====page 72====

--- Нѣтъ, какъ честный человѣкъ, увѣряю васъ, это новое произведеніе
рѣшительно заставало меня уважать ея положительный талантъ...
литературныя протекціи всѣ на счету\... это не тайна. Но Славина\... то
уваженіе, продолжалъ Минвановъ, обращаясь къ Княжнѣ, которымъ она
пользуется у всѣхъ литераторовъ, и которое ни мало несовмѣстно съ
покровительствомъ, одно можетъ убѣдить васъ\... Я послѣдній познакомился
съ нею у Графини.

--- Да, Княжна, я тоже говорю, надобно только узнать короче, чтобъ
полюбить ее, прибавила Графиня обращаясь къ Любимовой и Альмовымъ.
Впрочемъ, я всегда за удовольствіе почту сблизиться съ дѣвушкой авторомъ
или поэтомъ, ни мало не входя въ ихъ генеалогію\... лишь бы
нравилась\... что за чины!

--- Я не твоего мнѣнія, возразила Княжна. И въ свѣтѣ, и въ природѣ, на
все постепенности, вездѣ разница. Стоитъ только взглянуть безъ
ослѣпленія.

--- Какой вздоръ, Нанси, прервала Графиня. Кажется у тебя столько
тонкости, ума и вкуса\...

--- Чтожь дѣлать? перебила ее Княжна. --- Мечтательность --- не моя
сфера!

--- Генералъ Милославскій! доложилъ вбѣжавшій слуга.

--- Просить! сказала Княгиня.

И въ вошедшемъ гостѣ Илья тотчасъ узналъ пожилаго мужчину,
сопровождавшаго Г-жу де-Монтбертъ на выставкѣ въ Академіи.

--- Вы слышали, Княгиня, новость, сказалъ Милославскій, раскланиваясь
прочимъ, Баронъ Эльдорфъ женится.

--- Можетъ ли статься? подхватилъ старикъ Альмовъ, пожимая руку у
Милославскаго.

--- На комъ? спросилъ Минвановъ.

--- На красавицѣ Днѣстровской.

--- Какой это Эльдорфъ? спросила Любимова.

--- Извѣстный выдумщикъ. И надъ нимъ всѣ смѣялись какъ надъ шарлатаномъ,
сказала Княгиня.

====page 73====

--- Онъ промоталъ все состояніе на свои несбыточные химическіе
эксперименты, возразилъ Генералъ, усердный меценатъ Египетскихъ
сфинксовъ.

--- Что это у тебя въ рукахъ за книжка, Лидія? спросила Г-жа
де-Монтберть у Графини Пермской, стараясь перемѣнить начатый разговоръ.

--- Мой альбомъ, отвѣчала послѣдняя. Я нарочно привезла его тебѣ. Напиши
что вздумаешь.

--- А!.. вотъ стихи Вѣры Днѣстровской, сказала Г-жа де-Монтбертъ, взявъ
альбомъ изъ рукъ Пермской и перебирая листы: *Признаніе.*

--- Это послѣдніе ея стихи, сказала Графиня.

--- Признаніе! перебила Княжна. Что за признаніе?

--- Прочтите! сказала молодому Альмову Г-жа де Монтбертъ, подавая ему
стихи. Любопытно знать: кого и что воспѣваетъ она?

Альмовъ съ энтузіазмомъ прочелъ:

Ахъ если бъ, другъ мой, знала ты,

Какъ сердце пламенно волнуетъ

И безпредметная любовь, ---

Какъ чудно міръ она чаруетъ ---

Ты поняла бъ значенье словъ\...

Но сердца пылкому влеченью,

Воюсь я ввѣрить жизнь мою;

Изъ самолюбья на мгновенье

Такъ часто говорятъ.. „люблю" ---

Обманчивъ взглядъ бываетъ страстный,

Съ холоднымъ сердцемъ несогласный,

Минутнымъ пламенемъ горитъ,

И вѣтреной душѣ послушенъ,

Онъ для меня ужь равнодушенъ,

Другой о чувствахъ говоритъ.

*Ахъ, тяжело возненавидѣть*

*Кто жизни радостію былъ!*

*Грустнѣй ничтожество увидѣть*

*И презирать кто сердцу милъ...*

--- Я не люблю стиховъ, перебила Княжна.

====page 74====

--- Что въ нихъ хорошаго? спросила Княгиня взглянувъ на Мннванова.

--- Свѣтлая душа поэта видна въ ея *признаніи*, отвѣчалъ послѣдній.

--- Удивляюсь вашему пристрастію, возразила Г-жа де-Монтбертъ, взявъ
альбомъ изъ рукъ у Альмова.

--- Сколько тутъ сомнѣній и любви! съ восторгомъ сказалъ Илья Альмовъ.

--- Для васъ и недостатки милы, замѣтила Г-жа де-Монтбертъ, выразительно
взглянувъ на него.

--- Были вы вчера въ концертѣ? спросила Графиня у Милославскаго,
желавшая какимъ нибудь вопросомъ перебить литературный споръ.

--- Примадонна меня плѣнила, отвѣчалъ Генералъ, но не дождавшись финала,
я уѣхалъ къ Министру Юстиціи.

--- А что вы скажете о новой танцовщицѣ? спросилъ у Княжны Минвановъ.

--- Не для нея роль Нимфы. Ея pas de deux невыносимы\... и я
до-сихъ-поръ не могу забыть милую Пейсаръ.

--- Ваша правда, Княжна; Пейсаръ незабвенна, возразилъ Минвановъ.

Въ это самое время старикъ Альмовъ разговаривалъ съ Княгинею и Госпожею
Любимовой --- разсказывалъ имъ о Москвѣ, о своей невѣсткѣ, о сватовствѣ
Ильи за меньшую Лирову.

--- Вы видѣли новую драму: *Знатность и простота?* спросилъ Милославскій
у Графини. Жаль только, за чѣмъ приклеили къ этой пьескѣ такое пошлое
названіе на-манеръ Коцебу. Ему прошла пора.

--- Какъ же, нарочно для нея отложили Французскій спектакль, отвѣчала
Пермская.

--- Конечно въ этой драмѣ есть слабыя мѣста... возразилъ Милославскiй,
но въ иныхъ явленіяхъ сколько легкости, природы, души\... и какая
неожиданная развязка! любопытно встрѣтить автора этой пьесы.

--- Я знаю автора, отвѣчала Графиня. Эта развязка очень прилична его
положенію въ свѣтѣ.

====page 75====

--- Я тоже изъ снисхожденія познакомилась съ сочинительницею этой драмы,
сказала Г-жа де-Монтбертъ. Но на бѣду она стала навязываться ко мнѣ со
своими фразами, со своею пламенною дружбою.

При этомъ признаніи молодой Альмовъ вспыхнулъ, но не переставалъ
прислушиваться.

--- Полно, Marie, заспорила Графиня, не сочинительница первая --- а ты
сама нашла ее. Не совѣтую тебѣ изъ одного только снисхожденія
знакомиться\...

--- Всѣ поэты, автора и художники, сударыня, подхватилъ Минвановъ, кто
бы они ни были --- страшные гордецы. Въ особенности, авторское самолюбіе
--- ужасное чудовище! ничѣмъ его не уймешь, ни страхомъ, ни мольбами, ни
угрозой.

--- Вы хотите сказать, возразила Графиня, что артисты, проникнувшись
чувствомъ собственной цѣны --- за презрѣніе сами отплатятъ презрѣніемъ.
И такъ, Marie, берегись! не дразни ихъ: --- это любимцы неба!

Молодой Альмовъ взоромъ благодарилъ Графиню.

--- Софизмы, софизмы, Лидія! съ гримасой прервала Княжна. Пожалуста
пощади слухъ и перестань спорить о превосходствѣ *твоихъ любимцевъ
неба*. Мнѣ ужь становится тошно отъ нихъ.

--- Кстати о художникахъ, прервалъ Милославскій, прислушиваясь къ
разговору. Нынѣшняя выставка богата ими.

--- Замѣтили вы мальчика, играющаго съ обручемъ? спросила Г-жа
де-Монтбертъ. Прекрасный!

--- Онъ съ натуры, отвѣчалъ Милославскій.

--- Чтожь вы молчите? спросили барыни молодаго Альмова, пока его отецъ
занимался разговоромъ съ Княгинею и Г-жею Любимовой.

--- А вамъ кто?\... съ усмѣшкою прибавила Г-жа де-Монтбертъ взглянувъ на
задумавшагося Илью.

Чтобъ лучше скрыть свое настоящее чувство къ Маріи Магдалинѣ, Альмовъ
превозносилъ Римлянку Фортунату.

====page 76====

--- Боже! какъ она мила! говорилъ онъ, одушевляясь мысленно восторгомъ
къ первой.

--- Жаль, что Бруни не порадовалъ насъ, сказалъ великой цѣнитель
искусства, Милославскiй. Италія превозноситъ его картину: Воздвиженіе
мѣднаго змія въ пустынѣ.

--- Но что скажете вы про его картоны? спросилъ Минвановъ.

--- По отрывкамъ нельзя судить о цѣломъ, отвѣчалъ Милославскій.

--- А каковъ нашъ Брюловъ, спросила Г-жа Любимова, здоровъ ли?

--- Всегда говорится больнымъ, отвѣчалъ старикъ Альмовъ.

--- Онъ страшный гордецъ, замѣтила Княгиня.

--- Государь Императоръ жалуетъ его и Самъ удостоилъ Своимъ высокимъ
посѣщеніемъ, сказала Любимова, гордившаяся родными талантами.

--- Сколько у него думъ, и вдохновенія, говорили Графиня, Минвановъ и
Альмовы.

При этихъ словахъ Г-жа Любимова встала, сказавъ всѣмъ нѣсколько
прощальныхъ привѣтствій, и пожавъ руку Княгини, откланялась и уѣхала.
Минвановъ тоже.

--- Ну, сознайся, Marie! ты самая опасная и хитрая измѣнщица, сказала въ
шутку Графиня Г-жѣ де-Монтбертъ.

--- Въ какой измѣнѣ ты застала меня, Лидія? разкраснѣвшись съ досадою
спросила Г-жа де-Монтбертъ.

--- Совѣсть лучше тебя, Marie! отвѣчала послѣдняя. И она говоритъ громче
моего. Ты слишкомъ перемѣнчива.

--- А насмѣшки?\... прошептала Г-жа де-Монтбертъ. Насмѣшки все
уничтожаютъ. Неужь-ли ты не боишься насмѣшекъ?

--- Здравый разсудокъ и немножко души тотчасъ отразятъ ихъ, возразила
Графиня.

--- Вздоръ, вздоръ, Лидія! вскричала осердясь Княжна.

====page 77====

Этотъ женскій споръ опять задѣлъ за сердце молодаго Альмова; чтобы
скорѣе скрыть свое смущеніе, онъ отошелъ къ столику, наклонился и началъ
разбирать альбомы, гравюры, альманахи и модные журналы.

Княгиня во все это время не переставала разговаривать съ Михайлою
Александровичемъ Альмовымъ и Милославскимъ. Наконецъ расхохотавшись
сказала: «да усовѣститесь ли вы? Полно вамъ спорить о поэтахъ, авторахъ
и живописцахъ.

--- Vraiment ça n'a pas le sens commun, возразила Княжна.

Ни за что, ни про что, ввести въ свой кругъ профановъ. Развѣ вы забыли,
что этѣ выскочки всегда зазнаются, прибавила смѣясь Княгиня.

--- Покрайней мѣрѣ жестомъ, миной, тономъ не мѣшаетъ дать имъ
чувствовать всю разницу между дружбой и покровительствомъ, подхватилъ
меценатъ Милославскій.

--- Et moi aussi, Comtesse, je ne veux pas me compromettre aux yeux de
tout le monde --- такимъ равенствомъ! --- Quelle idée!.. эти послѣднія
слова Г-жа де-Монтбертъ произнесла съ глубокимъ презрѣніемъ.

--- По-твоему, сказала Графиня, непремѣнно надо облить ихъ потокомъ
вѣжливостей, за тѣмъ только, чтобы сравнивая себя съ другими изъ нашего
круга, они скорѣе бы примѣтили разстояніе, на какое ты, по милости
своей, изъ *снисхожденія*, отодвигаешь ихъ.

--- Да, да! съ колкостію прервала Г-жа де-Монтбертъ. Самолюбіе тотчасъ
укажетъ имъ границы.

--- О, въ такомъ случаѣ, ты неисправима, Marie! Le ton fait tout,
возразила Пермская, откланиваясь Княгинѣ и плѣнительно кивая головою
обоимъ Альмовымъ. Выходя изъ гостиной, она сказала Милославскому --- «Мы
съ вами, сегодни, еще встрѣтимся.»

--- Что за демократка! сказали вдругъ Княжна и Г-жа де-Монтберть.

--- Несносная спорщица! безъ всякаго уваженія къ этикету --- а еще
придворная! замѣтила Княгиня.

====page 78====

--- Жаль, прекрасная, умная женщина, но ужасная либералка! прибавилъ
Милославскій.

Милославскій и Княгиня съ дочерьми своими, изъ того рода аристократовъ,
которые не признаютъ ни талантовъ, ни ума въ людяхъ изъ другой
категоріи. Они такъ упоены своимъ Сіятельствомъ и Превосходительствомъ,
кто кромѣ его, исключая удовольствія, --- для нихъ нѣтъ ничего
существеннаго.

Самолюбивый разговоръ ихъ становился въ тягость молодому Альмову. Отецъ
его, сколько вѣжливость то позволяла, нѣсколько разъ вступался за
таланты, --- доказывалъ исключенія, --- но его не слушали!

--- Вы вѣрно у Лировыхъ встрѣчали Графиню Томскую, спросила Княгиня у
Альмовыхъ, перемѣняя рѣчь свою.

--- Очень часто, Княгиня.

--- Счастливы-ли ея дочери, Михайло Александровичь? Вѣдь она уже двухъ
выдала съ богатымъ приданымъ.

--- Вѣдь старшая давно замужемъ, прервалъ старикъ Альмовъ.

--- Да, старшая, возразила Княгиня. А среднюю, года два-три тому, она
привозила въ Петербургъ и отдала за Искрина, родню Томскихъ.

--- Ужь не тотъ ли Искринъ --- повѣса, который служилъ въ к. г.?
спросилъ Милославскій. Этотъ закулисный герой не мало навелъ хлопотъ
театру --- укралъ актрису\...

--- Онъ самый, отвѣчала Княгиня.

--- Говорятъ, теперь совсѣмъ перемѣнился --- такой скучный! замѣтила
Г-жа де-Монтбертъ.

--- Женился, такъ пора ему и остепениться, возразила Княжна.

--- А гдѣ мать его? спросила у Альмовыхъ Княгиня. --- Въ Москвѣ?

--- Да. И влюблена въ свою молодую невѣстку, сказалъ Михайло
Александровичъ.

====page 79====

--- За то сынокъ ея женился какъ бы нé-хотя, замѣтила Княгиня. --- Рано
бросилъ службу и уѣхалъ въ подмосковную.

Альмовы, поговоря еще въ обществѣ Княгини, простились и сѣли въ карету.
Дорогою старикъ сказалъ молодому:

--- Жаль мнѣ Славину. Эта высокая дружба, вмѣсто пользы, пуще лишь
вредитъ ей. А непріятные отзывы заслоняютъ ее передъ лучшими нашими
поэтами и писателями. И какое мнѣніе можетъ имѣть объ ней, хоть бы нашъ
любимый и прославляемый Минвановъ?

--- Но, мнѣніе, батюшка, составляютъ не по людскимъ отзывамъ, а по
истиннымъ заслугамъ.

--- Въ нынѣшнемъ свѣтѣ, братецъ, не шути и мнѣніемъ. Крикуны общества
даютъ ему сильный вѣсъ и вліяніе.

--- Однакожь Минвановъ горячо вступался за Славину. Одно слово этого
общественнаго колосса стоитъ тысячи мнѣній.

--- Да, сегодни вступался горячо. А завтра первый, изъ уваженія къ
своимъ Сіятельнымъ друзьямъ, осудить Славину и станетъ поддакивать
Княгинѣ.

--- Ваша правда, батюшка, печально произнесъ Илья. Люди все уровняли.
Для нихъ нѣтъ ничего святаго, и даже самый безцѣнный даръ забрызгали
грязью своихъ безмыслеиныхъ софизмовъ. Они отымаютъ у Славиной и то, что
въ ней дѣйствительно есть драгоцѣннаго. Оригинальность ея прикрываютъ
шутовскимъ лохмотьевъ, единственно за то только, что она не Княжна, не
Графиня, и пишетъ не по ихъ приказанію. Будь же она то или другое --- ее
бы всѣ тогда замѣтили и вознесли до небесъ.»

О Алина, Алина! думалъ про себя Альмовъ, какую опасную дорогу избрала
ты!.. не понимая тебя, не пощадятъ въ тебѣ ни пола, ни лѣтъ; растерзаютъ
твою чистую нравственность и назовутъ ее безнравствен

====page 60====

ною. А за всѣ твои свѣтлыя мысли и вдохновенія, аристократы съ
пренебреженіемъ скажутъ:

--- «Она пользуется незаслуженною славою.»

--- Пріѣхали! выходи, Илья, сказалъ старикъ Альмовъ, тихонько толкнувъ
его рукою. Вѣтрено, я озябъ --- карета отперта. Василій ждетъ тебя, а ты
все мѣшкаешь\... что съ тобою?

Тутъ только молодой Альмовъ опомнился --- поспѣшилъ выйти изъ кареты и
принялъ отца.

*Александра Зражевская.*

Старая Русса.

25 го Іюля 1842.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
