<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="zrazhevskaya_a_zhenshina_-_poet_i_avtor_1842">Женщина - поэт и автор. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Отрывок из романа</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александра</forename>
         <forename type="patronym">Васильевна</forename>
         <surname>Зражевская</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Зражевская А.В.</author>
       <title type="main" level="a">Женщина - поэт и автор</title>
       <title type="sub">Отрывок из романа</title>
       <title level="j">Москвитянин</title>
      <biblScope unit="volume">№9</biblScope>
       <date when="1842" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="in letters">
        <catDesc>роман в письмах</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1842">1842</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2024-03-15">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА ОСЬМАЯ.

ЖЕНЩИНА --- ПОЭТ И АВТОР.

(Отрывок из романа).

*Письмо первое.*

ПОЛКОВНИК АЛЬМОВ К МЕНЬШОМУ БРАТУ.

Москва, 183\... 23 Августа.

Ужели до сих пор, милый Илья, Петербургские норды не выдули из тебя
любовную дурь? Не стыдно ли быть так малодушным? точный ребенок! не
дали игрушки --- и ну плакать! Проклятые романы! это ваши проказы! а ты,
Илья, только и дела что сказываешься больным и с утра до вечера
читаешь их. Мало Русских! давай Французские; без ума от нынешних
героев Французской Фабрики: как прелестно, изящно они режут себе
горла, вешаются, топятся\... я говорю тебе о следствиях начитанности
романических вздоров. Так, Илья, я хорошо понял: ты всегда
влюбляешься à la какой нибудь Эраст или де Сен-Прё. Сам стараешься все
обстоятельства выкраивать по их фасону и вздыхаешь как они, и ноешь
их тоской, и таешь и воешь и беснуешься и плачешь их сердцем, их
слезами, а не своими, т. е. à la Hugo, à la Balzac, à la Diable.

С каким безумием в Москве, при моих глазах, по тактике новейшей
Французской школы, ты колобродил! с каким отчаянием бродил ты в
самых темных аллеях романа, выдуманного для забавы. Сашей Лировой!
Показывала ли она тебе расположение? Беда! ты тотчас вносил себя в
список счастливцев, громоздил в воображении тысячи эфирных замков;
голова твоя всегда полна бестолковых химер, а сердце судорожных
желании. И чтожь? подул ветер

====page 43====

неудачи --- и все это разрушилось, и тебя же давит и слепит. Послушай,
добрый Илья, я знаю твое сердце --- ты любил искренно: она девушка
милая, хорошей фамилии, родители её предостойные люди --- согласен; ---
вы были бы счастливы? Этого еще никто не знает; но положим и так, ---
вдруг она раскапризничалась, расхныкалась, надулась, запылала к
другому --- и ты с ума сходишь! не глупо ли? Между прочим я очень
рад, что общими силами мы-таки выжили тебя от нас, потому что шум
здешних удовольствий и забав совершенно бы оглушил тебя. Ты бы пуще
завлекся безразсудною любовью Лировой и вопреки отцу забыл бы свои
обязанности. Все это я предвидел, и зная сколько опасен в твоих
обстоятельствах такой рассеянный род жизни, в-пору и во-время
предупредил твое кораблекрушение.

Прощай, экипаж готов; еду с женою на праздник к Лировым в село
Никольское.

Сей час раздался громкой хохот, Саша и Софья Лировы здесь. Спектакль
отложили до будущей недели. Мать Лировых упрекает меня за то, что ты
не уведомил их о своем отъезде; я за тебя извинялся перед нею. Не
беспокойся; Саша счастлива как ласточка в теплый день; как
колокольчик всем в уши звенит она про любезность Князя Енисторова,
про то как ей придется в первый раз дебютировать с ним вместе в
роле простодушной, складывать ручки, ахать, вздыхать и краснея от
восхищенья с потупленными глазками произнести в полголоса --- «люблю!»
кого? --- «тебя!»

Она хвастала нам при матери своей и при сестре --- что для неё ничего
не значит мастерски разыграть роль самой отчаянной любовницы, со всеми
клятвами, обмороками и спазмами. Но что всего труднее для неё --- это
роль постоянной, верной жены. За эту роль она никогда не возмется, так
тяжело и скучно ей приучать себя к этим тихим, искренним, сердечным
движениями --- того и гляди что

====page 44====

вспрыгнет, или не во-время упадет в обморок, или привыкнув
вздыхать, не кстати вздохнет и ахнет\...

--- Плохая же вы актриса! прервала ее расхохотавшись моя жена.

--- По-моему, роль доброй женщины совсем не трудно разыграть! возразила
Софья Лирова, поглядывая на мать свою.

--- *Добрую женщину*! только, ради Бога, не в бенефис, Сонечка,
смертельная тоска! ты и забыла --- нынче им вовсе *не апплодируют*!
толи дело на сцене Тизба! Quelle victime! поднимутся все в голос...

Сколько торжества для молодой дебютантки! говорила жена моя, смотря на
манерную декламацию нашей актрисы и помирая со-смеху от её жеманства,
беспрестанных восклицаний и взглядываний к небу, которые кажется так
и говорят: enfin je serai vengée!

Наши гостьи с моею женою уехали в Никольское; а я с Князем
Вольдемаром и Александром Лировым сбираемся на охоту.

Письмо второе.

МЕНЬШОЙ АЛЬМОВ К БРАТУ СВОЕМУ ПОЛКОВНИКУ.

С.-Петербург. 183\... 10-го Сентября.

Бесценный милый друг!

Слыхал ли ты про одного сумасшедшего, который поминутно сгонял муху с
своего носа, и с этого помешался; --- все влюбленные точь-в-точь этот
помешанный. Сочинят себе Ангела, вглядятся в него, вообразят нивесть
что в нем, --- достоинства величиной с слона, и беснуются, пока время
нс уверит их, что тут даже и мухи нет, не только что слона; да жаль,
что многим эта операция дорого обходится; так-то сильна привычка к
какому угодно дурачеству.

====page 45====

Ум мой давно уже убежден в неоспоримых истинах, которые так живо
повторяешь ты; я знаю эту девушку от-детства --- восемь лет был с
ней почти неразлучно, вызнал самые малейшия складочки её сердца; вижу
насквозь всю душу, характер, образ мыслей или лучше её без --- мыслие.
Она капризна, --- вижу несходство нравов, жизни, правил; предчувствую
укоризны, ссоры от её будущих желаний кокетствовать, от невозможности
моей вести жизнь по направлению её кокетства; знаю и то, что не любовь
меня привязывает к ней, но самолюбие; да, самое глупое самолюбие, ---
едваль и не у всех это так, --- желание восторжествовать над
непреодолимою преградою, поставить на своем, желание быть избранным,
предпочтенным из двух или трех десятков вздыхателей; и то знаю, что
в ней ничего нет особенного, и всего менее красоты. Все это живо,
неизгладимо врезано в уме, в сердце, и при всем том едва ли не
положительно скажу, что мне не отвертеться от Лировой; разве чудо какое
спасет.

Чтоб скорее отделаться от неё, я обращался с нею почти с
пренебрежением, а чтоб одним махом разрубить этот узел, --- ты
сам же убедительно просил отца вытребовать меня в Петербург под
важными предлогами. И хоть я уехал не простясь с нею --- но едва ли
избегну её. Не могу дать отчета, отчего я так говорю --- но едва ли
ошибусь, что эта Ксантиппа назначена сделать меня жертвою супружеских
тиранств. Впрочем, милый друг, Промысл, которому я предоставил
безусловное распоряжение мною, и мои усиленные противодействия этому
союзу, вернейшие поручители, что ежели это будет, то так быть должно;
есть ли же не будет --- о как я рад буду\... хотя добрые три дни буду
дурачиться как ребенок. Со-стыдом признаюсь тебе, не могу сдружиться
с мыслию потерять ее, --- готов, но по уму, а не по сердцу.

====page 46====

Батюшка боится этого супружества, не тем страхом как ты, но боится,
чтоб роскошная жизнь, суетность, обширные связи не сбили меня с
прямого пути; по его мнению вот истинное несчастие, которого трепещет
он! Я даже догадался, что все это со стороны Лировых было не что иное,
как выученная комедия, просто, они меня морочили, чтоб вызнать меня и
мои намерения; и что вначале должно быть сами они настроили Сашу играть
роль влюбленной в других; но так неудачно, что она в самом деле
влюбилась в Князя Енисторова, у которого опричь своей души, завернутой
в светскую модную оболочку, облитую золотом гусарского колета --- в
руках и в виду еще тысячи три душ.

Но ты молчишь про Софью Лирову. Бедный товарищ мой, Иридов, по делам
прискакавший на почтовых в Москву недели иа две --- попал в западню
и остался там на всю зиму --- так привязался к Софье --- правда, и
она к нему. Нечего сказать, Поль Иридов человек милый, умный,
добрейший, отменно мягкого характера и притом твердый, тсрпеливый, как
классический муж; с хорошим состоянием --- и во всех отношениях,
превыгодный зять для Лировых. Я слышал, он взял уже прогоны,
подорожную и скоро оставит неверную изменчивую Москву, со всеми
неверными что в ней есть, исключая Софьи.

Где ваша южная звезда --- небесная Вера? Я видел ее мельком на бале
--- прекрасная девушка! Только жаль, она совсем ушла из нашей
житейской сферы\... нет, нет, в наш практический век не уродниться
нам с теорией сентиментальной поэзии --- и с поэтом, закутанным в
прекрасную женскую обертку, трудно ужиться. Страшно нам профанам войти
в заветный круг их --- прощай рассудок, спокойствие! Эте женщины
поэты, автора, мне кажется, в тысячу крат заманчивее и опаснее самых
отъявленных кокеток. Сердце --- их мастер

====page 47====

ская и инструмент, и вся работа прямо из сердечной части: мудрено ли,
что с ними такое раздолье сердцу, чувствам, --- и не заметишь как
прильнешь? --- Счастье, если удастся из них ученая напоказ, --- ну
эте скорей разгонят всех, --- говорят ваша Вера не такая, покрайней
мере я не заметил; ну да если к этому еще своего рода поэтическое
кокетство, --- прощай же бедные головы!

Знаешь ли, вчера, в Академии на выставке художественных произведений,
я встретил образ её. Нет, по-моему, Вера лучше, но в глазах её есть
некоторое сходство, или так показалось мне. В зале Рафаэля между
множеством картин мне понравилась присланная из Италии: явление
Спасителя по воскресении Марии Магдалине: --- два дни неутешно
оплакивавшая смерть своего друга, своего Спасителя, пришла она в
воскресенье утром помазать тело своего Господа в сад, где он был
погребен, не нашла; горесть её неописанна; видит садовника,
спрашивает его о своем возлюбленном умершем; --- «Мария!« воззвал
воскресший, --- садовник был Сам Господь; Мария узнала,
бросилась-было обнимать Его колена: --- »не прикасайся Мне;.« Этот-то
миг выразил художник. Покрасневшие от слез и еще полные слез глаза
Магдалины --- точно живые! столько в них жизни, истины и вдохновения!
Необыкновенно выражен переход от горести к восторгу. Мария вся
любовь, вся грусть, вся восторг, вся прелесть. Император не оставил
без внимания плачущую Магдалину, и общий голос признал ее достойною
восхищения. Прощай, любезный брат, пожалуста описывай мне Московския
похождения --- спешу, за мной пришли Петербургские знакомцы, идем в
Академию, прошедший раз за теснотою мне не удалось рассмотреть всех
статуй, всех картин, всех вдохновений, вверенных холсту, бумаге и
глине.

====page 48====

Но главная помеха всему этому моя несносная торопливость и волокитство,
которым »с горя« утешаю себя; --- вот с чего начало: --- проходя с
товарищами античную галлерею, вертясь по сторонам между множества
придворных и знатных барынь --- мы вдруг заметили только-что
вошедших дам; с ними двое мужчин, один военный, другой статский со
звездою, пожилой; мы ну давай за ними таскаться --- и все это так, от
нечего делать, чтоб только поповесничагаь --- то были точно женщины, а
не девушки, это так легко распознается!\... Мы сговорились их
преследовать везде --- сначала все скромно издалека, только непременно
по их следам --- они подойдут к картинам --- и мы за ними --- они
повернут в другой конец залы, мы обежим да навстречу. Одна из этех
посетительниц очень заинтересовала меня. Нежный прозрачный вуаль летал
вокруг её белой шляпки; блонды прекрасно оттеняли её черные локоны,
вившиеся по щекам --- а физиономия, --- верная улика, что несколько
лет попрежде, много голов, похожих на мою, попадало от её
благосклонного взгляда. --- Ну вот лишь только они минуют нас --- мы
опять за ними, --- они в другую залу, и мы туда же, но все наши
экзерциции были так этикетны, что их чичероне не могли к нам
придраться и каким-нибудь жестом или миною отводить нас от
ухаживанья --- однакожь как мы ни лавировали --- некоторые из этой
семьи посетителей заметили, --- и только на меня одного обрушился весь
их общий, полновесный презрительный взгляд. Одна из барынь постарше,
с пренебрежением отвернулась, лорнеты прочих скользили по
Торвальдсену и Сивилле --- а та, которая была всех привлекательнее,
звала их к пейзажам Профессора Воробьева --- смотреть вид города
Іерусалима с Элеонской горы, и внутренность пещеры гроба Господня. ---
Исчезли! --- как бы не так, стара шутка! --- и я в Палестине\...
передо мной развевается целое море тума

====page 49====

нов\... вдали рассвет\... я опомнился и опять нашел себя поодаль
почетных посетительниц.

--- Вечер Русского Воробьева чуть ли не лучше вечера Французского
Вернета, спорили иные.

--- Полно! ужь не слишком ли превозносите? возразил военный.

--- Что за ночь, самая свежая лунная ночь! восхищаясь говорили
любительницы всего прекрасного.

--- Отражение луны в Неве неподражаемо! и опять как хороша Островская
пристань и эти Египетские сфинксы! заметил с особенным выражением
сопровождавший их Генерал.

--- Что-то фантастическое в них! сказала моя барыня в белой шляпке с
блондовым вуалем.

--- Comme on nous pousse, Marie! вскричали её спутницы, оглядываясь
назад.

В эту решительную минуту, откуда ни возмись, нахлынула такая
бесчисленная толпа любителей видов, охотников до сфинксов и разных
диковин, --- и все они вдруг без всякой вежливости уперлись на меня
--- прижали --- я было хотел уклониться, --- уф! не тут-то было! хочу
приподнять руку со шляпой --- нет сил, тискают, мнут, давят,
терплю: еще толчек, два, три, глядь! мой эполет сцепился с блондовым
вуалем --- толпа качнулась влево; я с ней --- вуаля как не бывало!
клочок прекраснейшего вытканного букета штандартом развевался на
эполете --- в музеуме глупостей, конечно этот эполет дороже мне
Наполеоновой шляпы, пробитой в неприятельских стычках. От стыда я
рад был сквозь землю провалиться --- горю как раскаленное железо, и
пробив толпу, опрометью дальше, дальше, скорее с глаз прочь, покуда
не заметил кто.

--- Mon voile, mon voile\...! больше ужь я не расслушал --- голос
белой шляпки исчез вдали, а я как отступник, сверженный с небес ---
мигом в преисподней. Мчался стремглав по тротуарам с моим
блондовым трофеем --- который, как победное знамя,

====page 50====

я вынес невредимо сквозь все тиски. Плиты жаровнею жгли мои ноги, --- я
запинался, бежал. На Петровской площади меня обогнала карета четвернею
--- выглянувшая барыня, та самая, у которой я, по милости любителей до
сфинксов разорвал вуаль. Взгляд её бомбой пробил меня насквозь ---
то был взгляд мгновенного, невыносимого укора! Таившаяся мысль на
совести выступила наружу и осуществилась в яркой краске моего лица. Ну,
что если я встречу ее в обществе, какими глазами она станет смотреть
на меня? Тысячу других вопросов подсказывал мне демон-возмутитель
--- и образ этой мстительной женщины носился над хаосом внутренних
угрызений. О, сфинксы, сфинксы! зачем вас привезли из Египта в
Петербург? Зачем Воробьев сделался живописцем?.. Вечные свидетели и
улика моей неловкости --- до могилы не забуду вас!

Уходим, прости, прости!

*Письмо третье.*

ПОЛКОВНИК АЛЬМОВ К МЕНЬШОМУ БРАТУ.

Москва.

Не даром говорят: на ловца и зверь бежит. То-то, Илья, перестань
повесничать, гоняться за Петербургскими барынями --- ты точь-в-точь
твой сумасшедший с твоею белою шляпкой. Однако не на-шутку раскричались
о вашей художественной выставке. Графиня Пермская, пламенная артистка,
погостив немного у родни в Москве, опрометью помчалась с своим
мужем в Петербург любоваться искусством --- посмотреть па хваленую
Марию Магдалину --- я думаю, она обегала со своим дипломатом все
Академическия залы. ІІожалуста, Илья, описывай мне все примечательное.
Моя страстная охота к живописи еще не простыла.

====page 51====

Бедняжка Князь Энисторов сел на мель, целый мир светскости и
любезностей теперь не помогает ему --- его испытали и уже не верят
нà-слово.

Вот тебе письмо нашей поэтки Веры к Софье Лировой. Жена мне привезла
его на-показ.

*К С. А. Л.*

На сердце хладное сомненье

Как горе мрачное легло:

Мне думать грустно, тяжело,

Что обо мне не то ужь мненье

Теперь, мой друг, имеешь ты ---

Но в шуме светских разговоров,

Среди ничтожной суеты,

Насмешек, любопытных взоров,

Могла ли говорить с тобой

О дружбе, о любви святой?

От детских дней, стих звучный, мерный

Все чувства выражал мои,

Пусть отголосок будет верный

Он думы тайной о любви.

Когда сквозь призм воображенья

Еще глядела на людей,

И для меня на всем твореньи

Был отблеск чувств души моей ---

Всех пламенно любить готовой,

Доверчивой ко всем словам;

Как очарованным глазам

Прекрасен свет казался новый:

В нем не предвидя грустных дней,

Ждала любви, ждала друзей.

Тогда мне человек ничтожный

Явился призраком мечты;

И совершенством невозможным

Я облекла его черты.

Любовь исчезла, как виденье,

Я не его любила в нем...

Мне страшно было пробужденье

====page 52====

Проснулась в мире я другом.

Воображение цветами

Не украшало жизни путь,

Не волновала сладко грудь

Надежда светлыми мечтами.

Душа печальная с тех пор

Не хочет вновь с мечтой сродниться,

Не ищет идеала взор,

А сердце новых чувств боится;

Любовь чужда всех дум моихь,

Об ней лишь слышу от других.

Короче, весь её стихотворный бред Князю Энисторову дает еще надеяться:
авось опять полюбят и он получит согласие на брак. Но кажется
напрасно: сколько гонят его, столько же стараются удержать его
Университетского товарища Эльдорфа, и это одному лишь Эльдорфу дают
чувствовать, понять, а лукавый Лифляндец постоянно холоден или
прикидывается невнимательным. Толстая кора светской вежливости облегла
его равнодушное сердце --- язык его вовсе не согласен с душой.
Система его --- система переметчика. Напрасно Вольдемар сбросил с
себя щегольский фрак и заменил его гусарским ментиком. Вере мундир
не вскружит голову. Ей нужна героическая любовь, --- ее-то она
превозносит в своих стихах и считает превыше всего --- от неё
одной она ожидает блаженства. Жаль только, что её любимая и
усладительная *мечта* --- Барон Эльдорф --- *одета платьем
существенности*; и скоро придется ей, в другой раз повторить:

Мне человек ничтожный,

Явился призраком мечты,

И совершенством невозможным

Я облекла его черты.

====page 53====

*Письмо четвертое*

МЕНЬШОЙ АЛЬМОВЕ К БРАТУ СВОЕМУ ПОЛКОВНИКУ.

С-Петербург.

Нынешний визит мой Академии не лучше прошлого. Я опять попал в самую
давку; целая анфилада зал и галлерей захлебнулась волнами народа: я ужь
сбирался выйти из залы Рафаэля --- но со мною случилось самое странное
происшествие и я не-хотя вспомнил твою любимую пословицу: «на ловца и
зверь бежит.»

Смотря на Марию Магдалину и все еще думая о Вере и об её горьком
разочаровании, в чудном раздумьи, я перешел к Самсону богатырю,
ломающему храмину --- любовался эффектом; каждый мускул этого богатыря
согрет жизнию и этою Самсоновскою силою, которая все разрушает\...
Испуганные лица мальчика, его вожатого, и несколько Филистимлян,
пировавших в храмине, на которых Самсон стремится обрушить громадные
своды и погубить их и себя --- поразили внимание смелостью кисти и
отделкою, мастерской при всем её своенравии. Черные растрепанные волосы
на голове юноши встали дыбом, бледность и страх разлиты на лице ---
нет места для другого чувства. В тот самый момент, как я загляделся
на Самсона --- поодаль возле Фортуны и Нищего мелькнули женския шляпки,
и несколько любопытных посетительниц окружили аллегорическую картину
--- я подвинулся ближе, прислушивался к суждению их, и в особенности
одна из них удивила меня резкостью своих замечаний. Скромный наряд и
наружная простота мало обещали; всего менее, глядя на нее, я ожидал
найти в ней такую тонкую разборчивость и столько глубоких для девушки
сведений. Все вместе заинтересовало твоего Илью, и вот он засмотрелся
на картину, засмотрелся на художницу --- слышал её отзывы о плачущей
Марии Магдалине. Вообрази, братец, мы

====page 54====

будто сговорились. Одно и то же чувство внушило нам это изображение; и
подивись моей глупой неисправимой мечтательности: сходство мыслей ---
сблизило меня с незнакомкой. А самолюбие тут как тут: --- мы любим,
привязываемся ко всему, где только узнаем себя или свое.

её слова дышали убеждением, и еще больше придавали цены славному
произведению живописца; --- «да может он ей знаком? --- а знакомых
кто не хвалит, когда они на выставке,» --- нет, нет, это слова не
своекорыстного расчета, это слова любви и знания искусства, --- я тоже
самое готов был и до неё и после неё говорить и повторить --- а никого
не знаю.

Друзья моей легковерной мечты опять приблизились к Марии Магдалине, и
хотя меня тискали со всех сторон, однако я не терял их из виду; в
толпе легко мне было скрыть себя и продолжать свои наблюдения. Ужь
досталось же мне побранок от проходящих. --- Эк он стал поперег
дороги --- будто один он тут! --- громко сказала толстая низенькая
купчиха, увязшая между мной и моим соседом. --- «Разве тут вы
откупили место, сударь?» толкая меня грудью проговорил какой-то
сорванец навстречу мне, волочивший под руку пребольшую женщину,
которая ставши передо мною заслонила весь мой свет; я вправо --- опять
беда : --- «Этот ротозей видно сам себя принес на выставку ---
совсем загородил художество!» с досадою ворчал премаленький любитель
прекрасного в очках, которому очки нисколько не пособляли смотреть
из-за народа.

Но вот они опять подошли к Фортуне. Воздушная, на самом холсте она не
успела еще коснуться земли --- опрокидывает рог изобилия : лицо Нищего
чрезвычайно характерно --- живая натура! нежданное счастие, алчность,
ненасытность сквозят в каждой морщине, а выражение глаз бедного Ира
кажется вслух просит еще, еще\...

====page 55====

Подруги художницы, --- так я принял ее, стали спорить с нею о
Фортуне, укоряли художника, зачем он поставил ее па хрустальном
колесе, зачем не придал её положению больше свободы, уклончивости ---
находили множество недостатков в её формах --- там это, тут не то;
короче, сама Фортуна им очень нс понравилась. --- они пошли далее --- и
я за ними.

Проходя мимо портретов Кипренского, моя (прости местоимение *моя*: по
грамматике самолюбия, человек делает притяжательное *свое*, из всего
что мило, покрайней мере для него), моя незнакомка, значительно
посмотрев на своих антагонистов, сказала:

--- «Каждый художник с дарованием, понимающий свое дело, выше таких
судей как мы. Что бы ни говорили, как бы ни порочили его, он всегда
останется оригинален и в ошибках своих и в произведениях --- он
сам себе награда и похвала.

--- Иные художники, иные поэты и aвторà, Алина, нестерпимы в своих
страстях и упрямы донельзя.

--- В необыкновенном, в прекрасном --- ошибки приметите, отвечала
Алина.

--- А почему-жь бы им не послушать хорошего совета, чтоб избежать их?
прервали её спутницы.

--- Тогда бы вышло не то что есть, продолжала печально энтузиастка.
Напрасно стараются подражать или переиначить этих упрямцев ---
оригинальность, неотъемлемая тайна всех пламенных и вдохновенных
душ; жесты, выговор, каждое слово их дороже тысячи полированных
условных фраз --- один штрих гения ценнее тысячи высиженных картин
посредственности. Часто равнодушному наблюдателю, со стороны, все это
покажется бестолочью, хаосом. Но на эти же самые беспорядки попробуйте
взглянуть с любовью --- и сколько, сколько неуловимых прелестей,
красот откроется изыскательному взгляду. Тогда раз гадаете, как
огневая кисть согрела полотно, как дала жизнь холсту, и холст
зашевелился и перед вами

====page 56====

например хоть не далее как девочка с тамбурином в красном платье
--- точно живая.

--- Что правда, то правда, Алина, возразила одна из спутниц её. Вчера,
когда мы стояли поодаль в толпе, эта цыганская рожица, выглядывающая
из-за народа, чуть не обманула нас существенностью --- так
естественна и натуральна.

Алина (так называется моя незнакомка) ласково и с жаром отвечала: Да,
лицо её прекрасно освещено. Зачем художник не написал ее красавицею,
--- чтоб это за прелесть была!\... головка совершенно отделяется от
полотна\... о, как мертво искусство без истины, а истина то, как что
есть, прибавила она со вздохом; без неё все мастерство --- холодный
труп, который как бы хорош ни был, не приманит вас поцеловать
себя.

За это я так бы и расцеловал Алину. В тот миг на лице её выражалось
столько чувства поэзии, дум, короче, слова её были отголоском моей
души. Как она мила в минуту вдохновения!

Между тем спутницы Алины что-то хотели сказать, но увидя офицера,
остановившагося к ним близко --- замолчали и взглядом указали ей на
меня.

Алина покраснела, потупила глаза --- напрасно я прятался в толпу, меня
видели и осмотрели с ног до головы. Несносный звонок прозвонил.
Стали расходиться --- я в ужасной тесноте потерял из виду моих
знакомок. Во всю дорогу Алина не выходила из головы --- я думал,
думал и не знал в какой круг и куда поместить ее. Кто она?
необыкновенный разговор, её пламенная неподдельная любовь к искусству
и науке, такая редкость между девицами, художественный суд которых
дальше узоров кружева и много, много, что экрана, не заходит --- все
это вместе завлекало любопытство: а воображение мое тебе известно, ---
настоящий уголь под пеплом, я не ручаюсь за себя: еще таких свиданья
два, три, и я не

====page 57====

смотря на все сознание моих глупостей и твоего убеждения, влюблюсь
опять, таки непременно влюблюсь. Видно, твоему брату так на роду
написано: покупать мудрость самою полновесною монетою глупостей.

*Письмо пятое.*

МЕНЬШЕГО АЛЬМОВА К БРАТУ.

С.-Петербургь.

Что со мною? Я всегда любил изящные художества, как любит всякий, у
кого есть немножко чувства, немножко ума, понемножку всего
человеческого; но теперь я решительно влюблен по уши в художества,
нет, правду сказать я влюблен в Академию Художеств; просыпаясь,
засыпая, я думаю только об ней; я мучусь, томлюсь, пока я не в ней; и,
странное дело, я забываю ее на первой ступени её волшебной лестницы.
Торопливыми шагами бегу по галлереям, кто-то толкает меня в зал
Рафаэля. Изображение Марии Магдалины уже не занимает меня --- гляжу и
не вижу --- все ужь не то в моих глазах. Предупреждаю тебя --- я так
ревнив к новому знакомству, что даже побоялся надеть свой свитский
мундир (поздравь меня, батюшка настоял на своем, я ужь совсем
переведен), однако боюсь, чтоб мой аксельбант не показался дороже
всех умственных, сердечных достоинств моих, боюсь, чтоб мундир не
сделал великого перевеса па мою сторону, а мне бы хотелось, чтоб меня
полюбили с первого взгляда для меня, а не для эполет и аксельбанта, и
потому я пошел в прежней инженерной форме и до последней невозможности
не скину её.

Наконец я в той самой зале, где в первый раз встретил Алину --- я
весь в огне, как сумасшедший бегаю от картины к картине --- народу

====page 58====

мало --- публика ужь насмотрелась; одни любители живописи и знатоки
толпятся вкруг программ; их суждение наводит скуку; хохот, плоския
шутки насчет прекрасной Одалиски бесят меня и ни мало не развлекают.

Мечтатель! дурак! жду час, два --- нет их и вероятно не будут. Еще
час целый прошел --- и я с обманутой надеждой, повеся голову,
поплелся вон вслед за другими. Воспоминание пламенного разговора её
как кипятком обливает меня. Неужь ли при таком уме и сердце, её
душа, разделяющая со мною одинаковые впечатления, --- не поймет, не
разгадает меня? --- Пришедши домой я поскорей к зеркалу --- с
удовольствием взглянул на себя. --- «Ты не дурен и всего можешь
надеяться,» прошептало самолюбие.

Спустя неделю.

Давно уж заполдень. Академия каждый день открывается для посетителей:
--- я, самый усерднейший и ежедневный --- вечно там и постоянно в зале
Рафаэля, у ног Марии Магдалины вымаливаю хоть на один миг --- хоть
крошечку сострадания. --- Счастливая мысль молнией внушила мне стоять на
часах в крупой зале Шебуева, полной Этрусских ваз и живых, свежих,
изящных любопытств беспрестанно входящих. Стою, смотрю по сторонам,
заглядываю под шляпки --- не пропускаю ни одной. Наконец скука
выводит меня из границ --- рвусь, бешусь --- а их нет как нет.

--- Разве вы хотите купить эту картину, что так пристально
всматриваетесь в нее, усмехаясь спросил стройный белокурый
воспитанник, провожавший толпу только-что приехавших барынь и мужчин.
Она дорого стоит, сударыня, и художник в-ряд ли согласится продать
ее.

--- Охотно бы купила.

Я вздрогнул при звуке этого голоса. О, счастие! я дождался, чего так
пламенно желал. Мимо меня, почти не взглянув, только не с прежнею
толпой, про

====page 59====

мчалась Алина, одетая мило, со вкусом, в шелковом голубом платье. И
бледность моя при её входе не скрылась от товарищей.

--- Поздравляем, Илья, насмешливо закричали они, судьба, любовь, или
случай свел тебя с нашей северной Коринной --- это Алина Славина...

Жаль тебя, брат Илья, пустое затеваешь\... Никто еще\...

Но я ужь был далеко, слова товарищей не доходили до ушей моих --- я
побежал вслед моей незнакомки --- теснота, давка, сбила меня с толку;
ах, что за проказы --- за мной остались покрайней мере еще два вуаля,
три, четыре придавленные ножки, толчкам и счету нет. --- Что за
шальной? раздавалось при моем проходе, --- я только теперь это
расслушал, тогда весь слух, весь ум мой был за три залы вперед,
там, где мелькало, как заветный челнок между волнами, голубое платье.
Много минут прошло без успеха --- и я догнал ее в комнате
прославленного произведения Брюлова: Последний день Помпеи. Насупротив,
облокотясь на перила, она с восхищением рассматривала этот колосс по
величине и мастерству; я зашел с боку --- был ей невидим и с
жадностию ловил её восторги. Глаза Алины светились, щеки пылали --- она
облокотилась на руку свою, задумалась и пристальный взгляд её потерялся
в подробностях современного гения. О, с каким чувством смотрела она
на разрушение, кипящую лаву, разлив огня и несчастных бегущих --- вся
наружность её сквозила сочувствием, взор её обнимал весь сюжет.
Прочия из её свиты спокойно рассматривали военные картины, стоявшия по
соседству с Брюловой --- узнавали знакомых актеров и актрис --- не
пропускали ничего без замечания, и наконец собравшись вокруг Алины,
одна из них дернула ее за рукав.

--- Алина! сумасшедшая! ты совсем онемела перед Брюловым. Полно, ma
chère, пора домой.

====page 60====

Эти слова как громом ударили Алину --- прощай упоение! Тяжело
вздохнув, Алина быстро обернулась на мою сторону, увидела меня,
смутилась, покраснела и скорей прочих поспешила выйти из комнаты
Брюловой. Я за ними в корридор, --- потом с лестницы --- ни разу она
не оглянулась на меня.

Карету Графини Пермской! закричали лакеи, стоявшие у входа с дамскими
плащами.

Карету подали. Графиня села, Алина тоже поспешно кинулась за нею. Дверцы
захлопнулись. Прочие ходившие с ними мужчины и барыни сели в другие
экипажи. Карета же Графини Пермской вихрем помчалась на ту сторону.

Вся тяжесть горькой неизвестности как камень налегла на мое сердце. Она
уехала с Графиней\... Но куда\... не знаю. Повидимому, Графиня ей вовсе
не родня, и опять Алина развязностью и смелыми манерами не похожа на
гувернантку, на компанионку.

--- Кто же она?

Прощай, мой светский анахорет, не переставай беседовать со мною об
обольщении, обманчивости и заблуждении моем. Видишь ли, внезапное и
фантастическое появление этого милого и вместе странного существа,
открыло мне целый рай мечтаний. И вдруг так неожиданно покинуло меня.
Выставка еще продолжается. Попытаюсь на будущей неделе еще посетить
Академию. Авось встречу ее: не странно ли, в несколько часов я свыкся
с нею, будто век знавал. Есть ли у неё родня, мать, отец, и как и
где она живет --- правда, она известна литературными опытами, но
расспросы у знакомых товарищей только обнаружат мою глупость; а мне
этого не хочется.

Завтра батюшка непременно хочет представить меня Княгине Мурудзи. Она
слывет законодательницей мнений и вкуса в большом уезде модного
царства. Поэты, литераторы, все что ни есть знаменитого в городе ---
все стекается к ней. Батюшка, вопреки мне, для моего развлечения и
поддержания своих давнишних

====page 61====

связей, возобновляет это знакомство и непременно намерен п меня тащить
на новый экзамен. К чему это поведет? не ведаю. Матушка очень хвалит
Г-жу Монтберт вдову, старшую дочь Княгини --- а сестра Лиза посылает
меня к Княжне Нанси. И так я волею-неволею, с грустью в сердце
должен явиться в блестящем обществе Петербургских литераторов. Ну,
чтожь, тем лучше, может и там встречу или услышу нечаянно про мою
мечтательную героиню. Тяжелое предчувствие расстроивает меня. А мне на
зло предчувствию хочется быть счастливым.

*Письмо шестое.*

АЛЬМОВ К МЕНЬШОМУ БРАТУ.

Москва.

Не удивляюсь, Илья, все мы ищем счастия --- и это очень естественно, мы
созданы для счастия. Человек, послушавшись преступного ангела, потерял
свое неисчерпаемое блаженство --- и не смотря на это во всей силе
сохранил стремление к нему. С тех пор все бросились искать счастия,
каждый своим путем --- каждый составил собственный чертеж и идею о
нем, а я по ним и действовал; --- многие искали тщетно и даже
призрака не находили. Нашлись иные, которым в отдалении счастие
являлось во всем блеске --- бросились --- бегут, преодолевают все
препятствия --- перелетают горы --- переплывают моря --- борются со
стужей, зноем, голодом и изнурением --- и день и ночь не имеют
покоя: но вот уж близко цели --- и чтожь? Находят пыль, или много что
воздух. В горести, в отчаянии бросаются в другую сторону --- и так
до гроба! Кто сказал, что нашел счастие? --- Никто! а все ищут, и
неудачные покушения дедов и отцов не научают внуков и сынов.

====page 62====

«Какой же, брат, ты резонёр, несносный резонёр! Хочешь выказать себя
мудрецом и скажешь ты, и многие повторят это же. Но я право не
виноват, если мысли мои из упрямого черепа прямо выступили на бумагу.
И что ни говори вопреки, а так ведется в свете, с самого изгнания
Адама.

Иридов тоже вздумал искать счастия в союз с Софьей Лировой. Ужь не
знаю, найдет ли он его. Только на днях мы пировали у него на свадьбе.
Отъезд его в Петербург отсрочен до Нового года. С Новым годом
настанет для него новая супружеская жизнь в одной с тобою столице.
--- Ты видел Пермскую. Летом я часто встречал Графиню с её мужем у
Лировых. Они приезжали в Москву погостить в своих подмосковных
деревнях взглянуть на сельское хозяйство, раза два поговорить об нем,
и повидаться с родными! чего ближе? Батюшка коротко знает Пермских и
Мурудзи. Я тебе предрекаю скорое свидание с этой Славиной, о которой в
двух письмах ты твердишь мне. Не опять ли набрел на скалу, подобную
Саше Лировой, которая теперь вертятся со всею нашею молодежью. А один,
в особенности пользуется её расположением, т. е. Князь Вольдемар, и
потому она старается уверить его своими поступками --- что именно его
всем предпочитает. А между прочим в досужия минуты не покидает и
других. Когда же Вольдемар допустит увлечь себя горячности и
оскорбленному самолюбию, нахмурится или уйдет раньше обыкновенного, или
перестанет смотреть на нее, займется Верою, лукавица тотчас
переменяет маневры свои, не хочет упустить Князя --- вовсе забывает
других и делается внимательною к нему одному.

Впрочем ты вечно, Илья, надеешься на авось. Дай посмотрю --- взглянул,
смотрел, рассматривал, приглядывался и нашел чудо! --- Постой!
наперед спроси сам себя: в истинном ли свете ты видишь эту Славину?
Нет, все достоинства её увеличены в ты

====page 63====

сячу крат твоим воображением, и я не понимаю, как можно при первом
свидании, или слух об ней, при первом вопросе --- кто она? ---
«такая-то!» --- откуда? --- «оттуда! уехала с Графиней Пермской.»
Постой! постой! я выпишу твои собственные слова: «Алина развязностью и
смелыми манерами не похожа на гувернантку, на компанионку --- кто же
она?» --- Чего тебе еще? Товарищи тебя уже предупредили, что она
северная Корнина. А я ненавижу Коринн: и все твои Коринны и южные и
северные пребезтолковые какие-то химерическия и пренесносные создания,
не исключая и той, о которой Г-жа Сталь написала шесть томов.

Сознайся же, Илья, что тебе прежде всего бросились в глаза её восторги,
странности, а главное --- новость; ты всегда смотришь на женщин в
увеличительное стекло и видишь их с розовой стороны. Твоя Алина такая
расхваленая умница, --- она и художница, --- она и автор! В жизни
женщин две эпохи достойны примечания: --- родиться и выйти замуж. А
потом на что им образование? Выигрыш сделан: все кончено --- успехи,
ученье, музыка к чему послужат? Чтобы нравиться другим, чтобы
сказали: какой он счастливец! у него жена вот чудо-то! редкость! сама
и сочиняет и рисует как живописец! такой и с фонарем не найдешь! а
потом когда ежедневно подогреваемые ласки мужа, несколько от привычки
поостынуть --- когда, чего Боже сохрани! --- сыщется другой и поумнее и
поласковее и поуслужливее, словом во всем поизящнее муженька, когда
он приглянется, --- разумеется сначала все это начнется просто
знакомством, а там привычкою. И если в случае нужды недоимок
природной красоты она захочет дополнить искусственною красотою нарядов
--- только все это не для тебя --- а для других, тогда, мой друг Илья,
что ты скажешь?\... а?

Перед тобою ужь не сочинять, а прямо в действиях станут разыгрывать
роман, в котором всех труднее будет роль твоя. Ты испытал уже,

====page 64====

чувства наши --- точно собаки --- не дразни их --- не то нападут и
искусают, если нет в руках палки. Да и тою не всегда оборонишься!
По-моему, лучше при первой встрече дальше от греха.

Не поверишь, какие чудные дела делаются в наших улусах. Вера
Днестровская без памяти влюблена в Эльдорфа. Этот молодой Барон с
самоуверенностию хвастает её благосклонностью и пересказывает нам,
что всякой раз как он уезжает --- она спрашивает, скоро ли он
вернется? Ну, короче, они объяснились: и наша поэтка сказала ему:
«люблю» --- слово, которое важнее всех возможных признаний. Уверенная
в своем счастии, она открылась матери, просила её согласия и дяди. Но
Адмирал и слышать не хочет, чтоб его племянница шла за Немца, за
Барона. И этим она ввела-было старика в большия хлопоты. Следуя во
всем советам Саши Лировой, Вера завела в стихах переписку с
Эльдорфом. Некоторые отрывки я читал и отдаю полную справедливость
женскому таланту, особливо в их любовных вдохновениях. Нет, мужчина
никогда не постигнет так хорошо сердца и всех движений его и не
опишет так нежно и пламенно. Но, спросишь ты --- кто же мешает Вере
любить своего Барона? Капризный дядя, благодетель её брата, успокоивший
её мать и заменяющий им отца. Он так рассердился на предложение
Эльдорфа, что отказал ему от дома. Впрочем, Вера счастлива одним
своим чувством. Линарская и Енисторовы находят этот роман очень
занимательным и способствуют ему в продолжении. Все сторонния
происшествия ведут к развязке, имеющей связь с главным предметом
нашей стихотворной повести. Для большего эффекту, Княжна даже было
уговаривала Веру бежать, но поэтка не согласилась: а просто видится с
Эльдорфом в их доме. Все обстоятельства в заговоре с тайными
намерениями наших героев. Адмирал Сенирской нездоров, не выходит
из своей комнаты и ничего не знает. Мать не решается

====page 65====

лишить Веру этих отрадных свиданий, потому что Г-жа Днестровская
все-таки надеется, что брат её наконец согласится. Чем все это
кончится? --- Не знаю. Александр Лиров досадует, зачем Вера
встретилась у них с Эльдорфом. Ему теперь не за кем ухаживать.
Злодей Эльдорф отбил у него невесту. И Лиров, от нечего делать,
хочет ехать месяца на два, на три за развлечениями, в Петербург
посмотреть художественную выставку и напечатать презлую сатиру на
женщин.

*Вечером.* Сей-час приезжали ко мне Пиров и Фиялов прощаться. На
днях ты встретишь их непременно в Академических залах.

ГЛАВА ДЕВЯТАЯ.

ГОСТИНАЯ В УТРЕННІЕ ВИЗИТЫ.

Часу в третьем за-полдень, перед подъездом огромного каменного дома,
в большой Миллионной, остановилась карета --- вышел старик --- за
ним высокий красивый черноволосый мужчина. По парадной мраморной
лестнице этот молодой человек вел под руку сухощавого хилого
старика, физиономия которого выражала добродушие. Лоб его покрыт был
морщинами, впалые черные глаза светились участием. Вот входят они в
бель-этаж, в переднюю --- сбрасывают шинели. Молодой --- в свитском
мундире; а на черном фраке пожилого в паралель сияют две звезды.
Слуги вы тянулись, засуетились, растворили двери в зал, и один из
лакеев побежал, через несколько великолепных комнат, доложить
Княгине Мурудзи о приезде Михайла Александровича Альмова с сыном.

--- Проси! проси моего старинного приятеля; любопытно видеть его сына,
приехавшего из Москвы,

====page 66====

сказала пожилая барыня, сидевшая на мягком бархатном диване и
окруженная утренними посещениями.

--- Имею счастие представить вам, Княгиня, моего взрослого баловня,
сказал Михайло Александрович Альмов, представляя своего сына Илью,
образованного молодого человека, с которым вы уже знакомы, читатель,
--- и между тем раскланиваясь барыням, сидевшим возле, и полному
мужчине важной наружности, немолодых лет с выразительными глазами ---
то был поэт Минванов; другой молодой поэт Фиялов был тут же.

Но посудите, каково же было Илье Альмову при первом взгляде на Г-жу
де-Монтберт, старшую дочь Княгини. --- Это она, та самая, у которой он
в Академии разорвал вуаль. Г-жа де-Монтберт в миг узнала его, но
притворилась будто не знает, и обошлась с ним приветливо и мило.

--- Прошу садиться! ласково сказала Княгиня вновь прибывшим гостям.
Ну, батюшка, Михайло Александрович, целый век я не видала вас ---
как вы постарели!

--- Болезнь и хлопоты, Княгиня, отнимают здоровье и время; но я за
первый долг поставил себе воспользоваться первою свободною минутою и
уверить вас в моем глубоком уважении.

--- Очень благодарна вам за память. А каковы ваши Московские жители?
Что делают они?

--- Веселятся, Княгиня. У соседей беспрестанные праздники, забавы. Нет
ни одного дня досужного. У Сенирского на даче домашние спектакли, у
Лировых тоже.

--- Alexandina Liroff помолвлена? спросила лукаво у Альмовых Княжна
Нанси, меньшая дочь Княгини.

--- Это еще не решено, отвечал старый дипломат со вздохом, стараясь
между тем скрыть невольное внутреннее движение, выступившее наружу при
этом нескромном вопросе.

====page 67====

--- Прекрасная партия, краснея сказал Илья, желавший ответом своим
скорей выпутаться из замешательства.

--- Я тоже думаю, прибавила с усмешкою Г-жа де-Монтберт, миловидная
женщина с пиитическими глазами. Но я слышала --- она не красавица.

--- N'importe, Alexandrine Liroff а de la fortune, значительно
продолжала Княжна.

Тут Княгиня, разговаривавшая между тем с госпожею Любимовой, всеми
уважаемой старушкой, Графиней Пермской, и поэтом Минвановым, с
любопытством спросила у Михайла Александровича:

--- Вы говорите на даче у Сенирского спектакли?

Графиня, сидевшая возле Г-жи де-Монтберт, которую с Алиной Илья тоже
встречал на выставке художественных произведений, докончила и пояснила
Княгинин неконченный вопрос.

--- Видно Сенирской разбогател?.. Однако на его опеке сестра и
племянница; а когда я с мужем на несколько времени приезжала в
Москву, тогда говорили, будто он очень расчетлив и большой нелюдим.

--- То-то и беда, иногда совсем напрасно упрекают старых людей в
несвойственном им эгоизме, возразила Любимова. Впрочем, Дмитрий
Николаевич Сенирской давно ужь отжил свое время. Но если я припомню
его молодые годы --- нечего сказать, любил повеселиться. Его дом
всегда был самый гостеприимный дом.

--- Оттого-то он и прожился, заметила Княгиня. Роскошь и излишняя
доброта не ведут к добру.

--- За-то теперь Сенирской все состояние свое упрочивает племяннице,
которую любит более всего на свете, сказал Минванов.

--- И ничего не щадит для её удовольствий, продолжал поэт Фиалов.

--- Говорят, его племянница --- эта самая Вера Днестровская ---
красавица, и очень избалована светом, --- сказала Княжна Нанси Графине
Пермской,

====page 68====

--- Kтo? Вера Днестровская! с удивлением возразила Г-жа де-Монтберт,
значительно посмотрев на Альмова, я слышала: Князь Вольдемар
Энисторов без ума от неё.

--- И не мудрено, отвечал улыбаясь молодой Альмов. Днестровская
прекрасная девушка! к тому же и поэт.

--- А так вы жалуете поэтов? прервала рассмеявшись Г-жа де-Монтберт.

--- Он совсем вскружили мою голову, с живостию продолжал молодой
Альмов. К несчастию, наша литература очень небогата на женския
вдохновения. Вы\...

Тут Альмов смешался. Этот неустрашимый, храбрый Альмов не перенес
проницательного взора Г-жи де-Монтберт, проникавшего до дна души,
взора, подобного тому, каким она уже наградила его на дороге, --- если
припомните, --- при приезде из Академии на площади Румянцова.

--- Я имел честь слышать, оканчивал Илья, поправляя свою неловкость,
что вы также иногда уделяете несколько минут литературе.

--- Иногда\... это правда. Впрочем, пo-Русски я мало пишу. Иностранная
литература отнимает все досуги мон.

--- Ах, Marie, пустое! прервала Графиня Пермская. Не верьте ей,
продолжала она, обращаясь с любезностью к Илье Альмому. Marie не
только прекрасно пишет сама, но даже поощряет и других: например
Славина.

\... При первом слоге этой роковой фамилии, Фиялов закусил губы;
Минванов улыбнулся; а молодой Альмов изменился в лице : внутренния
чувства ужасно стесняли его. Княгиня Мурудзи, не замечая его смущения,
покачала головою и все значительно посмотрели на нее. Княжна же с
нетерпением и досадою, пожимая плечами, перебила Пермскую.

====page 69====

--- Dites plutôt, ma chère Comtesse, où pèche-t-elle tout ce mauvais
genre? Dieu m'en préserve!\...

Княгиня же, обратясь к старику Альмову, иронически и с пренебрежением
продолжала, поглядывая на Фиялова:

--- Здесь развелась такая мода на литераторов --- все кинулись в
литературный свет и изь-за чего же бьются бедняжки: одни, чтоб видеть
с своим именем сотни экземпляров, которых кроме трех мучеников:
автора, цензора и корректора, никто и читать не станет; другие, чтоб
хотя дружбою с печатными знаменитостями попасть в великие муравьи
своего муравейника. В эту минуту Фиялов откланялся, а Княгиня кончила:

--- Вот и моя дочь сошла-было с ума и свела дружбу с какою-то
взбалмашной писательницей, которая слывет за чудо. Но к счастию, это
не долго продолжалось. Мы напали на нее с той стороны, откуда она всего
менее ожидала нападений. Представили ей эту поэтическую дружбу в самом
смешном виде.

Тут Нанси, взглянув на Графиню, повторила: --- Vraiment, c'était une
folie à pamer de rire.

--- Славина с дарованием! заговорили многия.

--- С большим дарованием! утвердительно сказала Графиня Пермская.

--- Я читал некоторые из её сочинений, подтвердил старик Альмов.
Конечно, теперь она молода, но со временем и опытностию\...

К тому же и дружба её никого не унизит, нахмурив черные бровки свои
гордо возразила Графиня Пермская, посматривая на Княжну. Je la connais
depuis longtems. Son père était un gentilhomme et l'ami de notre maison.

Эти утешительные слова смягчили молодого Альтова, которого упругий
характер готов уже был разразиться целою грозою едкостей и насмешек
над чопорностью Княжны и Княгини, тем более, что молчание, налагаемое
приличием первого посещения, сдавило

====page 70====

его благородный образ мыслей как стальную сильную пружину. Еще минута,
еще две три сиятельные фразы --- и мы не взялись бы отвечать за
последствия. Слова Графини остановили его; он опомнился; опять взялся
за свою роль слушателя, которому этот разговор должен открыть самые
занимательные для него вещи.

--- Но это еще не оправдание, сухо возразила Княжна, и мы вовсе не
намерены d'admettre tous les ridicules chez nous.

--- Pardon, nièce, elle n\'a pas peur d'être ridicule, сказала Любимова.

--- Один порок, --- заметил Минванов, --- Славина резко пишет\...
но, есть надежда\... и дарование её много обещает.

--- Славина! повторила Княжна, поглядывая на поэта и Графиню, quel nom
plébeien!

--- Можно ли произносить его не краснея? спросила Княгиня у старшей
своей сестры Любимовой. Ты кажется женщина довольно взыскательная к
этикету.

--- Но о талантах и уме я совсем противного мнения, серьезно возразила
Любимова. Тут гордость и предразсудки не у места. Дарованию всякой
круг доступен.

--- Так точно, сударыня. Великие поэты и писатели, --- учители
пародов, сказал Илья, взглянув на Минванова. Мы только повторяем то,
что гений их открывает нам. Если наши грамоты и гербы прожили по 500
лет, то их творения переживут две тысячи столетий и всех наших
правнуков.

Эмалевая табакерка, осыпанная брильянтами, выпала из рук Княгини при
этих словах, и к счастию не разбилась упав на ковер. Опрометчивый
Илья бросился поднимать --- Нанси и Г-жа де-Монтберт подарили его
насмешливыми взглядами. Другие гости, чтоб не расхохотаться, кусали
губы; старик Альмов готов бы прибить своего сына. Между тем Княгиня
несколько оправилась.

====page 71====

--- Не беспокойтесь.., благодарю вас\... а, не разбилась\... а ужь я
жалела... сказала Княгиня.

--- Да. Это память матушки покойной Государыни Екатерины Алексеевны,
говорила Любимова, свою мне изволила пожаловать.

--- Мы с вами увидимся в театре? спросила Г-жа де Монтберт у
Минванова.

--- Что бишь играют, Нанси? помнится бенефис Каратыгина, сказала
Княгиня.

--- Я не видала еще, Maman, афиши. Она в зале.

--- Позвольте, я принесу, вызвался молодой Альмов; ему хотелось
вздохнуть на просторе после той выходки, которою так некстати перервал
разговор.

--- Ну, уж какой проворный\... ваш сын, Михайло Александрович.

--- Простите, Княгиня, молодость неопытна\... Мне очень совестно...

Илья, воротившийся уже с афишей на встречу Княжне, отдал ей --- та
развернувши, стала пробегать вслух.

Вторник, на Александровском театре в пользу актера Каратыгина другой
раз: Знатность и Простота, драма в 3-х действиях сочинение Славиной.

Княгиня: Что за название?\...

--- Старинное à lа Коцебу, прибавила Г-жа де Монтберт.

--- Ах! какой вздор! вы верно не поедете, maman? сказала Нанси.

--- А вы знаете эту драму? спросила Графиня Минванова.

--- Очень знаю, Каратыгин мне сам читал. Вы знаете его вкус и
разборчивость\...

--- Ну так особенное покровительство, перервала Княгиня. То есть вы и
Каратыгин вымарали её маранье н написали свое, она переписала --- вот
вам и писательница\... Знаем как эте авшорши добиваются известности!

====page 72====

--- Нет, как честный человек, уверяю вас, это новое произведение
решительно заставало меня уважать её положительный талант...
литературные протекции все на счету\... это не тайна. Но Славина\... то
уважение, продолжал Минванов, обращаясь к Княжне, которым она
пользуется у всех литераторов, и которое ни мало несовместно с
покровительством, одно может убедить вас\... Я последний познакомился
с нею у Графини.

--- Да, Княжна, я тоже говорю, надобно только узнать короче, чтоб
полюбить ее, прибавила Графиня обращаясь к Любимовой и Альмовым.
Впрочем, я всегда за удовольствие почту сблизиться с девушкой автором
или поэтом, ни мало не входя в их генеалогию\... лишь бы
нравилась\... что за чины!

--- Я не твоего мнения, возразила Княжна. И в свете, и в природе, на
все постепенности, везде разница. Стоит только взглянуть без
ослепления.

--- Какой вздор, Нанси, прервала Графиня. Кажется у тебя столько
тонкости, ума и вкуса\...

--- Чтожь делать? перебила ее Княжна. --- Мечтательность --- не моя
сфера!

--- Генерал Милославский! доложил вбежавший слуга.

--- Просить! сказала Княгиня.

И в вошедшем госте Илья тотчас узнал пожилого мужчину,
сопровождавшего Г-жу де-Монтберт на выставке в Академии.

--- Вы слышали, Княгиня, новость, сказал Милославский, раскланиваясь
прочим, Барон Эльдорф женится.

--- Может ли статься? подхватил старик Альмов, пожимая руку у
Милославского.

--- На ком? спросил Минванов.

--- На красавице Днестровской.

--- Какой это Эльдорф? спросила Любимова.

--- Известный выдумщик. И над ним все смеялись как над шарлатаном,
сказала Княгиня.

====page 73====

--- Он промотал все состояние на свои несбыточные химические
эксперименты, возразил Генерал, усердный меценат Египетских
сфинксов.

--- Что это у тебя в руках за книжка, Лидия? спросила Г-жа
де-Монтберть у Графини Пермской, стараясь переменить начатый разговор.

--- Мой альбом, отвечала последняя. Я нарочно привезла его тебе. Напиши
что вздумаешь.

--- А!.. вот стихи Веры Днестровской, сказала Г-жа де-Монтберт, взяв
альбом из рук Пермской и перебирая листы: *Признание.*

--- Это последние её стихи, сказала Графиня.

--- Признание! перебила Княжна. Что за признание?

--- Прочтите! сказала молодому Альмову Г-жа де Монтберт, подавая ему
стихи. Любопытно знать: кого и что воспевает она?

Альмов с энтузиазмом прочел:

Ах если б, друг мой, знала ты,

Как сердце пламенно волнует

И беспредметная любовь, ---

Как чудно мир она чарует ---

Ты поняла б значенье слов\...

Но сердца пылкому влеченью,

Воюсь я вверить жизнь мою;

Из самолюбья на мгновенье

Так часто говорят.. „люблю" ---

Обманчив взгляд бывает страстный,

С холодным сердцем несогласный,

Минутным пламенем горит,

И ветреной душе послушен,

Он для меня ужь равнодушен,

Другой о чувствах говорит.

*Ах, тяжело возненавидеть*

*Кто жизни радостию был!*

*Грустней ничтожество увидеть*

*И презирать кто сердцу мил...*

--- Я не люблю стихов, перебила Княжна.

====page 74====

--- Что в них хорошего? спросила Княгиня взглянув на Мннванова.

--- Светлая душа поэта видна в её *признании*, отвечал последний.

--- Удивляюсь вашему пристрастию, возразила Г-жа де-Монтберт, взяв
альбом из рук у Альмова.

--- Сколько тут сомнений и любви! с восторгом сказал Илья Альмов.

--- Для вас и недостатки милы, заметила Г-жа де-Монтберт, выразительно
взглянув на него.

--- Были вы вчера в концерте? спросила Графиня у Милославского,
желавшая каким нибудь вопросом перебить литературный спор.

--- Примадонна меня пленила, отвечал Генерал, но не дождавшись финала,
я уехал к Министру Юстиции.

--- А что вы скажете о новой танцовщице? спросил у Княжны Минванов.

--- Не для неё роль Нимфы. её pas de deux невыносимы\... и я
до-сих-пор не могу забыть милую Пейсар.

--- Ваша правда, Княжна; Пейсар незабвенна, возразил Минванов.

В это самое время старик Альмов разговаривал с Княгинею и Госпожею
Любимовой --- рассказывал им о Москве, о своей невестке, о сватовстве
Ильи за меньшую Лирову.

--- Вы видели новую драму: *Знатность и простота?* спросил Милославский
у Графини. Жаль только, за чем приклеили к этой пьеске такое пошлое
название на-манер Коцебу. Ему прошла пора.

--- Как же, нарочно для неё отложили Французский спектакль, отвечала
Пермская.

--- Конечно в этой драме есть слабые места... возразил Милославский,
но в иных явлениях сколько легкости, природы, души\... и какая
неожиданная развязка! любопытно встретить автора этой пьесы.

--- Я знаю автора, отвечала Графиня. Эта развязка очень прилична его
положению в свете.

====page 75====

--- Я тоже из снисхождения познакомилась с сочинительницею этой драмы,
сказала Г-жа де-Монтберт. Но на беду она стала навязываться ко мне со
своими фразами, со своею пламенною дружбою.

При этом признании молодой Альмов вспыхнул, но не переставал
прислушиваться.

--- Полно, Marie, заспорила Графиня, не сочинительница первая --- а ты
сама нашла ее. Не советую тебе из одного только снисхождения
знакомиться\...

--- Все поэты, автора и художники, сударыня, подхватил Минванов, кто
бы они ни были --- страшные гордецы. В особенности, авторское самолюбие
--- ужасное чудовище! ничем его не уймешь, ни страхом, ни мольбами, ни
угрозой.

--- Вы хотите сказать, возразила Графиня, что артисты, проникнувшись
чувством собственной цены --- за презрение сами отплатят презрением.
И так, Marie, берегись! не дразни их: --- это любимцы неба!

Молодой Альмов взором благодарил Графиню.

--- Софизмы, софизмы, Лидия! с гримасой прервала Княжна. Пожалуста
пощади слух и перестань спорить о превосходстве *твоих любимцев
неба*. Мне ужь становится тошно от них.

--- Кстати о художниках, прервал Милославский, прислушиваясь к
разговору. Нынешняя выставка богата ими.

--- Заметили вы мальчика, играющего с обручем? спросила Г-жа
де-Монтберт. Прекрасный!

--- Он с натуры, отвечал Милославский.

--- Чтожь вы молчите? спросили барыни молодого Альмова, пока его отец
занимался разговором с Княгинею и Г-жею Любимовой.

--- А вам кто?\... с усмешкою прибавила Г-жа де-Монтберт взглянув на
задумавшагося Илью.

Чтоб лучше скрыть свое настоящее чувство к Марии Магдалине, Альмов
превозносил Римлянку Фортунату.

====page 76====

--- Боже! как она мила! говорил он, одушевляясь мысленно восторгом
к первой.

--- Жаль, что Бруни не порадовал нас, сказал великой ценитель
искусства, Милославский. Италия превозносит его картину: Воздвижение
медного змия в пустыне.

--- Но что скажете вы про его картоны? спросил Минванов.

--- По отрывкам нельзя судить о целом, отвечал Милославский.

--- А каков наш Брюлов, спросила Г-жа Любимова, здоров ли?

--- Всегда говорится больным, отвечал старик Альмов.

--- Он страшный гордец, заметила Княгиня.

--- Государь Император жалует его и Сам удостоил Своим высоким
посещением, сказала Любимова, гордившаяся родными талантами.

--- Сколько у него дум, и вдохновения, говорили Графиня, Минванов и
Альмовы.

При этих словах Г-жа Любимова встала, сказав всем несколько
прощальных приветствий, и пожав руку Княгини, откланялась и уехала.
Минванов тоже.

--- Ну, сознайся, Marie! ты самая опасная и хитрая изменщица, сказала в
шутку Графиня Г-же де-Монтберт.

--- В какой измене ты застала меня, Лидия? раскрасневшись с досадою
спросила Г-жа де-Монтберт.

--- Совесть лучше тебя, Marie! отвечала последняя. И она говорит громче
моего. Ты слишком переменчива.

--- А насмешки?\... прошептала Г-жа де-Монтберт. Насмешки все
уничтожают. Неужь ли ты не боишься насмешек?

--- Здравый рассудок и немножко души тотчас отразят их, возразила
Графиня.

--- Вздор, вздор, Лидия! вскричала осердясь Княжна.

====page 77====

Этот женский спор опять задел за сердце молодого Альмова; чтобы
скорее скрыть свое смущение, он отошел к столику, наклонился и начал
разбирать альбомы, гравюры, альманахи и модные журналы.

Княгиня во все это время не переставала разговаривать с Михайлою
Александровичем Альмовым и Милославским. Наконец расхохотавшись
сказала: «да усовеститесь ли вы? Полно вам спорить о поэтах, авторах
и живописцах.

--- Vraiment ça n'a pas le sens commun, возразила Княжна.

Ни за что, ни про что, ввести в свой круг профанов. Разве вы забыли,
что эте выскочки всегда зазнаются, прибавила смеясь Княгиня.

--- Покрайней мере жестом, миной, тоном не мешает дать им
чувствовать всю разницу между дружбой и покровительством, подхватил
меценат Милославский.

--- Et moi aussi, Comtesse, je ne veux pas me compromettre aux yeux de
tout le monde --- таким равенством! --- Quelle idée!.. эти последния
слова Г-жа де-Монтберт произнесла с глубоким презрением.

--- По-твоему, сказала Графиня, непременно надо облить их потоком
вежливостей, за тем только, чтобы сравнивая себя с другими из нашего
круга, они скорее бы приметили расстояние, на какое ты, по милости
своей, из *снисхождения*, отодвигаешь их.

--- Да, да! с колкостию прервала Г-жа де-Монтберт. Самолюбие тотчас
укажет им границы.

--- О, в таком случае, ты неисправима, Marie! Le ton fait tout,
возразила Пермская, откланиваясь Княгине и пленительно кивая головою
обоим Альмовым. Выходя из гостиной, она сказала Милославскому --- «Мы
с вами, сегодни, еще встретимся.»

--- Что за демократка! сказали вдруг Княжна и Г-жа де-Монтберть.

--- Несносная спорщица! без всякого уважения к этикету --- а еще
придворная! заметила Княгиня.

====page 78====

--- Жаль, прекрасная, умная женщина, но ужасная либералка! прибавил
Милославский.

Милославский и Княгиня с дочерьми своими, из того рода аристократов,
которые не признают ни талантов, ни ума в людях из другой
категории. Они так упоены своим Сиятельством и Превосходительством,
кто кроме его, исключая удовольствия, --- для них нет ничего
существенного.

Самолюбивый разговор их становился в тягость молодому Альмову. Отец
его, сколько вежливость то позволяла, несколько раз вступался за
таланты, --- доказывал исключения, --- но его не слушали!

--- Вы верно у Лировых встречали Графиню Томскую, спросила Княгиня у
Альмовых, переменяя речь свою.

--- Очень часто, Княгиня.

--- Счастливы ли её дочери, Михайло Александровичь? Ведь она уже двух
выдала с богатым приданым.

--- Ведь старшая давно замужем, прервал старик Альмов.

--- Да, старшая, возразила Княгиня. А среднюю, года два-три тому, она
привозила в Петербург и отдала за Искрина, родню Томских.

--- Ужь не тот ли Искрин --- повеса, который служил в к. г.?
спросил Милославский. Этот закулисный герой не мало навел хлопот
театру --- украл актрису\...

--- Он самый, отвечала Княгиня.

--- Говорят, теперь совсем переменился --- такой скучный! заметила
Г-жа де-Монтберт.

--- Женился, так пора ему и остепениться, возразила Княжна.

--- А где мать его? спросила у Альмовых Княгиня. --- В Москве?

--- Да. И влюблена в свою молодую невестку, сказал Михайло
Александрович.

====page 79====

--- За то сынок её женился как бы нé-хотя, заметила Княгиня. --- Рано
бросил службу и уехал в подмосковную.

Альмовы, поговоря еще в обществе Княгини, простились и сели в карету.
Дорогою старик сказал молодому:

--- Жаль мне Славину. Эта высокая дружба, вместо пользы, пуще лишь
вредит ей. А неприятные отзывы заслоняют ее перед лучшими нашими
поэтами и писателями. И какое мнение может иметь об ней, хоть бы наш
любимый и прославляемый Минванов?

--- Но, мнение, батюшка, составляют не по людским отзывам, а по
истинным заслугам.

--- В нынешнем свете, братец, не шути и мнением. Крикуны общества
дают ему сильный вес и влияние.

--- Однакожь Минванов горячо вступался за Славину. Одно слово этого
общественного колосса стоит тысячи мнений.

--- Да, сегодни вступался горячо. А завтра первый, из уважения к
своим Сиятельным друзьям, осудить Славину и станет поддакивать
Княгине.

--- Ваша правда, батюшка, печально произнес Илья. Люди все уровняли.
Для них нет ничего святого, и даже самый бесценный дар забрызгали
грязью своих безмыслеиных софизмов. Они отымают у Славиной и то, что
в ней действительно есть драгоценного. Оригинальность её прикрывают
шутовским лохмотьев, единственно за то только, что она не Княжна, не
Графиня, и пишет не по их приказанию. Будь же она то или другое --- ее
бы все тогда заметили и вознесли до небес.»

О Алина, Алина! думал про себя Альмов, какую опасную дорогу избрала
ты!.. не понимая тебя, не пощадят в тебе ни пола, ни лет; растерзают
твою чистую нравственность и назовут ее безнравствен

====page 60====

ною. А за все твои светлые мысли и вдохновения, аристократы с
пренебрежением скажут:

--- «Она пользуется незаслуженною славою.»

--- Приехали! выходи, Илья, сказал старик Альмов, тихонько толкнув
его рукою. Ветрено, я озяб --- карета отперта. Василий ждет тебя, а ты
все мешкаешь\... что с тобою?

Тут только молодой Альмов опомнился --- поспешил выйти из кареты и
принял отца.

*Александра Зражевская.*

Старая Русса.

25 го Іюля 1842.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
