<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="anonim_rossiyanka_1812_goda_ili_lyubov_molodogo_ofizera_na_doroge_v_armiyu_1836">Россиянка 1812 года, или Любовь молодого офицера на дороге в армию. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename></forename>
         <forename type="patronym">Отчество автора</forename>
         <surname>аноним</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>аноним</name>
      </author>
      <title type="main">Россиянка 1812 года, или Любовь молодого офицера на дороге в армию</title>
        <title type="sub">роман</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1836" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1836">1836</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Часть І. 


Москва. 
В типографии В. Кирилова. 
1836. 

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ 
с тем, чтобы по отпечатании представлены были в Ценсурный Комитет, три экземпляра. 
Москва, Мая 23 дня, 1835 года.
Ценсор Лазарев.

====page====

НАДЕЖДе СТЕПАНОВНе

ЛЕБЕДЕВОЙ

В ЗНАК

ЧУВСТВИТЕЛЬНОГО ПРИЗНАНІЯ
СЕРДЦА.

====page====


Россиянка 1812 года.

Наступала пятая весна с тех пор, как Европа, освободясь от междоусобных войн, порожденных Французскою революциею, наслаждалась благотворным спокойствием, дарованным ей другом человечества, благословенным Александром. Имя России, соделавшись бессмертным в позднейшем потомстве, в настоящее время служило предметом удивления для всех народов беспримерной доселе любви к отечеству и своему Государю, и счастливая держава, видя на престоле своем Meцената и древнего Александра, благословляла Отца-Монарха. Разрушенная Москва в новом блеске возвышалась из своего пепелища, и показала, сколь ничтожны для неё злодеяния варваров. Одним словом, все полу-

====page 6====

чило первую свою первобытность, все обновлялось в своем роде, и изнуренная Европа, после тридцати-летних войн в первый еще раз отдохнула на лоне мира под покровом своего миротворца, Александра первого. 

В один прелестный вечер, в конце Мая, когда заходящее солнце отражало последние лучи свои на золотых крестах церквей православной столицы царства Русского, мирные её жители спешили насладиться чистым воздухом по окрестностям оной: ибо Москва в самой древности славилась пред всеми столицами европейских государств прелестным своим местоположением. В это время в дворцовом саду, составлявшем прежде любимое место прогулок для Московских жителей, мелькали разноцветные группы любителей природы, между густых аллей оного. Романическое положение места, отдаленность оть грома мостовой и чистые струи, протекающия чрез сад Яузы, невольно привлекали сюда каждaгo даже из самых отдаленных концев обширной столицы. Веселая молодеж летела туда на крыльях восхищения, пото-

====page 7====

му что нигде не могла найти столько для себя удовольствия, как в этом саду, где шляпки, чепцы, вуали, капоты и подобные им очаровательные прелести мешались в разноцветном хаосе Парижского магазина. Но Московския красавицы умели и тут делать приличные выборы: разительные их взоры всего чаще устремлячись на буйных сынов Марса, и победители своевольных народов, усмирившие недавно мятеж волнующейся Европы, не могли защитить сердец своих от роковых взоров неотразимых своих соперниц, ежечасно подвергались нежному их плену. 

В стороне от большой аллеи, под нависшею черемухою, сидели два человека. Один из них, довольно уже пожилых лет, одетый в военный форменный сюртук, имел величественную и приятную наружность, которая показывала в нем глубокомысленного политика и искусного дипломата, а другой был гораздо его моложе, в партикулярном платье, увешанном военными орденами, с подвязанною рукою, которая доказывала, что и он был некогда участни-

====page 8====

ком кровопролитных битв. Но бледное лице сего последнего, впалые его глаза и пасмурный вид, отражали в нем отпечаток претерпенных им горестей. Они разговаривали очень тихо, и устремляя иногда безмолвные взоры в густоту дерев, казалось, не обращали ни малейшего внимания на шумные группы гуляющего вокруг их народа. 

 — Скоро шесть часов, — сказал офицер в военном сюртуке. — Это время, в которое мы обыкновенно пьем чай. Пойдем ко мне, Лидин. 

Безмолвно поднялся с своего места молчаливый его товариш, и два друга по темной аллее отправялись домой. Выйдя на небольшую площадку сада, они повстречались с толпою своих офицеров, которые приглашали их составить для них компанию по саду; но друзья наши отказались сделать им удовольствие и поспешили домой. 

Самовар кипел уже на столе, когда они вошли в комнату, и трудолюбивый деньщик военного офицера хлопотал вокруг оного. Выпив по стакану пунша, молчаливые друзья сделались разговорчивее, и на угрюмом лице

====page 9====

Лидина вспыхнул небольшой румянец; но это был только бледный луч солнца, блеснувший сквозь густые тучи на грозном небосклоне осеннего утра, который мгновенно затмился мраком грусти и тяжкого воспоминания. 

— Выпьем еще по стакану, — сказал офицер своему товарищу, — и ты начнешь свою историю. 
— Нет, я более не стану — возразил оны сухо, и чело его пуще наморщилось. 

Хозяин не стал вновь подчивать своего гостя и весело опорожнил другой стакан. 
«Блажени плачущий, яко тии утешатся», — сказал он, выпивая последния капли из стакана. 
Лидин вздохнул, и после короткого молчания возразил тихим голосом: 
«Будет время, когда они утешатся, но до тех пор должны плакать».  
«Плакать! это свойственно одной слабой женщине». 

====page 10====

— Нет, любезный друг, слезы в несчастии, когда уже нет никаких средств отвратить оное, простительны и самому герою. Ктож и когда равнодушно встречал неотразимые удары рока, противостоял ему без ропота? Его иго несносно для смертного, и если бы не надежда христианина, то одна холодная сталь могла бы избавлять нас оть оного. 
«Бредни, друг мой, бредни, и ктож виноват в наших несчастиях, как не мы сами; а вечно ропщем на какую-то лютую Парку, которую и в глаза не видали. Древние были справедливы, говоря, что suis ca cuique fingitur moribus. (*) 
— В этом я с тобою не спорю, и история моей жизни ясно докажет, что никто не бывает виновником наших бедствий если мы сами не служим к тому главным поводом; но тогда десница всевышнего правосудия уже усугубляет их. Так худое воспитание первых дней моей жизни, раз-
__________________

 (*) Всяк счастия своего кузнец. 

====page 11====

вратив чистоту нравственности, и давши полную свободу порокам, привело наконец к погибели. В моей истории ты увидишь премудрый гнев правосудного и жестокое определение судеб Его за непослушание детей к воле родительской. 

Лидин вздохнул еще раз, и отерши холодный пот с лица, начал говорить следующим образом. — Первое свое воспитание получил я в здешнем Кадетском корпусе. Отец мой, по военным обстоятельствам, во все время пребывания моего в оном не имел ни однажды случая даже видеться со мною; и потому я, с юных леть возрастая под надзором людей, старавшихся всего более внушать мне должности воинской службы, весьма мало научился управлять своими страстями и покорствовал оным. Но имея хорошия способности и большую охоту к военной службе, которая с самого моего младенчества была мне знакома некоторым образом, я всегда с одной стороны отличал себя от прочих товарищей и был любим своими начальниками, не избегая притом за дурное поведение и частого от них

====page 12====

наказания. Таким образом, будучи осьмнадцати лет, я был с прочими представлен в офицеры, и тогда-то сердце мое забилось, вообразя себе будущую свою свободу, которою я буду пользоваться по своему желанию, не завися по мнению моему ни от кого в мире. О, как обольстительны мечты опытной юности! 

Между тем я написал к батюшке письмо, в котором уведомлял его о исключении меня из корпуса, и не замедлил получить от него ответь, со вложением 800 рублей ассигнациями, для определения моего в полк. Сделавшись полными властелином сей суммы, я заблагоразсудил при разлуке угостить некоторых из моих товарищей. Они одобрили мое намерение, и мы решились дать прощальную пирушку. 

Наступило воскресенье, и я с другом своим Раковским, с коим со вступления моего в корпус жил дружно как с родным братом, разделяя вместе свои забавы, в сопровождении немногих из товарищей, отправились в богатый трактир на

====page 13====

Немецком рынке. Здесь при взрыве пробок Шампанского я прощался с своими товарищами. Уже шесть часов напоминали нам о сроке, в который мы должны были явиться в корпус, но мы ни мало о нем не думали. Наконец я напомнил товарищам, что мы еще не на свободе и должны явиться в обыкновенное свое место. Но как многиe из нас не в состоянии были этого сделать, потому что винные пары сильно кружили голову и не позволяли, стоять на ногахь, то мы заблагоразсудили провести вечер в небольшой роще, находящейся против самого корпуса.

Мы расположились на валу в тени густых берез, и многие из нас предались в объятия Морфея. Я бодрствовал, хотя сон одолевал всеми моими членами, и дабы не покориться могущественной его силе, мы с Раковским тихими шагами прохаживались по роще. Отойдя на довольно большое расстояние от спящих товарищей, мы возвратились к ним, и к большому нашему удивлениию, издали еще увидели их, стоящих на траве ве бодром положении. Подойдя бли-

====page 14====

же, мы услышали голос нашего батальонного командира, жестоко укорявшего молодых моих шарлатанов, которые, выпуча на него глаза и похлопывая оными, стояли развеся уши и слушали оратора, с жаром выражавшего свои мнения на счет их дурных поступков, в коих он обрел их, покоящихся в тени густых берез. Меня как громом поразило, когда я услышал его голос, потому что он был один из тех начальниковь в корпусе, которого мы трепетали, а потому я и хотел самым учтивым образом отделаться от его чувствительной речи, за которою верно последовало бы еще чувствительнее eгo отеческое наказание, то есть, улизнуть от его глаз и остаться на стороне правым, потому что он нас не заметил из-за густого ельника, за которым мы стояли, как бы оглушенные громовым ударом, но Раковский, никогда еще не изменявший чести дружества, удержал меня от моего намерения и советовал предстать пред Его Высокоблагородиe для защищения невинности оробевших товарищей. Я невольно последовал его внушению, и трепеща всеми членами, двинулся вперед. Едва ора-

====page 15====

тор увидел нас, выходящих из-за ельника, как обратил к нам слова свои и произнес длинную речь, укоряя нас в разврате. Раковский хотел было в свою очередь защитить нашу невинность и готовился также говорить речь, но грозный начальник не допустил его произнести ни одного слова и велел нам всем следовать за собою. Тут прошел и хмель в голове струсивших наших кадетов; они повиновались его воле и в молчании последовали в след за начальником, а за ними и мы с Раковским. 

Я шел молча, убит досадою, и в первый раз в жизни чувствовал в душе моей некоторое угрызение совести, так что начал раскaяваться в прощальной пирушке, которая сопровождалась таким несчастным следствием; но Раковский не мог удержаться от смеха, представляя мне, что не произведя еще офицером, снова разжалуют меня в рядовые. Я не слушал его шуток и готов был в это время прибить его. Наконец мы прибыли в корпус, и разгневанный начальник тотчас приказал посадить нас в арестантскую комнату, в которую мы должны были

====page 16====

отправиться в сопровожденин конвоя и провести в оной ночь, ожидая на следующий день решения от нашего генерала. 

Около десяти часов ночи двери нашей темницы отворились, и дежурный унтер-офицер, возвестил мне, чтоб я немедленно явился на квартиру Его Превосходительства. 

Меня под конвоем отвели к нему. Приведя в переднюю, конвой удалился, оставя меня одного средь этой комнаты, в которой гаснущий огарок слабо освещал темные углы её, и только изредка храпящий лакей в военной ливрее прерывал глубокое молчание. Я стоял как вкопанный, ожидая ceбе решения, которое надеялся здесь получить, но которое не весьма устрашало меня, ибо почтенный старец любил меня и часто отличал от прочих товарищей похвалами, а иногда даже и подарками. Наконец двери отворились, и камердинер, вскричавший грозным голосом на спящего лакея, ввел меня в комнату к Генералу, который в шлафроке и ночном колпаке си-

====page 17====

дел в креслах с сигарою в зубах. «Подойди ко мне Лидин», сказал он выразительным тоном, бросив на меня косой взгляд. Я подошел. «По донесению баталионного командира ты замечен им в весьма дурном поступке, неприличном ни возврасту твоему, ни званию; скажи, хорошо ли это, делаeт ли тебе это честь и не огорчает ли благородную душу твоего батюшки?». Я молчал, и краснея от стыда, невольно робел до крайности, так что не могь отвечать ни одного слова на все вопросы, которые предлагал мне Генерал, хотевший узнать, каким образом происходила наша пирушка. Наконец, видя безуспешность своих вопросов, он сказал мне: «Вижу, брат Лидин, что из тебя не будет хорошего человека; прошла пора тебя учить, и ныне, как ты уже вступаешь на поприще света, где должен жить своим умом, не заимствуя ни мало от других тех обязанностей, кои ты должен будешь исполнять, не хочу подвергать тебя заслуженному наказанию. Ступай и помни, что рано или поздно ты будешь раскаяваться в своих погрешностях, но тогда уже будет напрасно, и правосудное наказание Bcе-

====page 18====

вышнего постигнет тебя; а между прочим я постараюсь уведомить твоего батюшку о несвойственных тебе проказах. Ступай! — Хорошо, думал я, выходя вон из комнаты, спасибо за то, что теперь спустил, а там наговаривай что хочешь. Батюшка верно более поверит своему сыну, нежели твоей милости. Не долго вам осталось ломаться надо мною — и с сими мыслями я спокойно провел ночь.

 На другой день около 12 часов утра я опять был позван к Генералу, который объявил мне, что пришел указ, о исключении нас из корпуса, и что я прикомандирован в 5 карабинерный полк, стоящий в T** губернии в небольшом местечке Новосилье, в который и должен немедленно явиться. 

Двухдневные приготовления к oтьезду казались для меня продолжительными неделями, ибо я был вне себя от восхищения, воображая свою свободу. Наконец когда все было готово, я со слезами на глазах обнял верного друга, который оставался еще здесь на год, и простясь с почтенным Генералом и с про-

====page 19====

чими начальниками, сел в дорожную повозку, и тройка гнедых чрез четверть часа скрыла уже из глаз, за густым облаком пыли, белеющиеся столпы застав. Завалясь в сено, коим была набита моя повозка, между двумя подушками с трубкою в руках, я велел ямщику затянуть веселую, чтобы развлечь несколько скуку, тяготившую грудь мою после разлуки с товарищами, с коими около десяти лет, разделяя пополам печаль и радость, я привык быть как между родными братьями. Он, ни мало не противясь моим желаниям, ударил по всем по трем, и веселая во саду ли в огороде усыпила меня под унылый звук колокольчика. 

Проспавши до самой станции, я, по приезде на оную, пробужден был большим шумом, происходившим в сарае, где стояла карета, заложенная четвернею ямских лошадей. Этот крик производила старая дама, жестоко укорявшая своего лакея неизвестно по каким причинам. Я вылез из своей повозки и велел человеку немедленно приготовить самовар, а сам, войдя в избу, расположился в переднем углу оной вместе с моим ямщи-

====page 20====

ком и несколькими другими извощиками, потому что хотя и были две особенные комнаты для проезжих, но мне сказали, что их уже заняла какая-то барыня, а потому я и не хотел ее беспокоить. К несчастию самовар был один во всем доме и притом уже занят проезжею дамою, почему и просили меня подождать, пока он будет порожним.

Глухой шум не умолкал в ближней комнате; но я не мог расслушать содержания оного, потому что товарищи мои, утолявшие с великою жадностию свой голод, производили весьма большой крик.

Прождав около получаса, я вышел из терпения и послал своего Максима (так назывался человек, присланный мне батюшкою при отъезде моем в армию) осведомиться от слуги проезжей дамы, скоро ли самовар достанется в наши руки, ибо жажда чрезмерно меня мучила. 

Глупый Максим, не видя нигде проезжего лакея, вошел прямо в комнату его госпожи и сказал ей, что барин его приказал

====page 21====

взять у неё самовар. — А кто твой барин, и какое он имеет право отнимать у меня самовар? воскликнула грозная старуха; я прежде его за платила деньги, и следовательно могу держать его у себя столько, сколько мне угодно; а ты, вислоухая скотина, вон, пошел отсюда и проси ко мне своего барина. 

Услышав неожиданное приглашение, которое было весьма кстате, я немедленно надел свой армейский вицмундир, поправиль всклоченные волосы, обтер пыльные сапоги, и отправился на приглашение незнакомой дамы. Отворяю дверь, и глазам моим представляется низкого росту женщина, с небольшим на спине горбом, в черном платье, старой Бухарской шали, вытертой и засаленной рукою времени, и белом на голове чепце с черною лентою. Повинуясь первым чувствам вежливости, я должен было подойдти к руке этого морского чудовища. Обращаю глаза мои в другую сторону, и взор мой поражает прелесть красоты милой девушки. То была 18 летняя дочь гунявой обладательницы самовара. Описание её красоты вер-

====page 22====

но бы было для тебя тщетно. Она вежливо привстала с своего места, потупила глаза в землю и просила выпить чашку чаю, а старуха подтвердила её просьбу. Я сел подле сего милого творения и старая Марөа Ивановна гробовым голосом, прерывающимся сухим кашлем, спросила меня о моем состоянии. «Уланский ротмистр, служивший долгое время отечеству, едет получать наследство старой тетки, живущей в Америке на острове Кикивашки», отвечал я. Девушка подняла голубые глаза свои, взглянула на меня, и прелестная улыбка озарила лице сего ангела. Я смешался и покраснел, думая, что солгал нескладно, и хотел уже просить прощения в дерзостной ошибке, как вдруг старуха предлагает мне новый вопрос: — А по какой это дороге, сударь? — По Петербургской, — подхватила тихо девушка. — По Петербургской — отвечал я, и немог удержаться от смеху. в «А, да вы нам будите товарищем в дороге», сказала старуха с веселым видом, «ведь и мы с Наташинькой едем в Петербург. Она из Смольного была у меня в гостях, а как пришел конец сроку, на который была отпущена, то и должна опять туда

====page 23====

Явиться». — Я готов сопутствовать вам, сударыня, на самый конец света, если только вам не будет это противно». — Для меня составит это большое удовольствие: я люблю слушать рассказы военных людей, особливо про их походы, как они стояли в Киеве и своими глазами видели ведьму в виде кошки, с собачей шерстью, с рогами на лбу и человеческим рылом. — Живое твое изображение, думал я просебя. — А ты сударь, продолжала старуха, верно бывал да и видал эти диковинки. — Бессомнения сударыня, отвечал я, судьба привела меня глядеть на оные, хотя без всякого к тому любопытства. «А в каких же ты, сударь, был походах?». Я замялся и не знал, как мне отвечать, взглянул на прелестную Наташу и она с улыбкою, кусая губы, давала мне знать, чтоб я скорђе удовлетворил любопытству старухи. — Во всех четырех Крестовых, сударыня, отвечал я. — Гм! в Крестовых. Да и покойный Николай Ипатовичь, кажется, был в них, Наташинька? — спросила старуха, обращаясь к дочери. — Незнаю-с, маменька, отвечала она улыбаясь — впрочем папинька кажется, не служил в военной службе, и потому не знаю,

====page 24====

бывал ли в походахь?» — Да, да, целый век, родной, страдал чахоткою и до смерти своей был винным приставом; однако по милости дворянского предводителя Андрея Петровича докарабкался кой как до Советника, да тем и предал душу свою в руце Господни. — А позвольте узнать фамилию вашего супруга? — Николай Ипатовичь 0 — — в. 
— 0 — в! воскликнул я с удивлением. Ах, сударыня, это имя моего друга, с которым мы сражались вместе под знаменами Герцога Готфрида, вы супруга того, который под самыми картечами дышал одним вашим именем! Не помышляя никогда, чтобы где нибудь вас встретить, я вдруг могу назвать себя еще счастливым, пробудя в усыпленной временем памяти образ истинного отца и друга.

— Ах! как я рада, — воскликнула старуха, — такой нечаянной встрече. С этих пор я почитаю вас за своего сына. — При сих словах я бросил взор свой на Наташу; на прелестных щеках её вспыхнул живой румянец, и она, казалось, возмущена была каким-то тайным огнем от излишнего выражения чувства любви к незнакомому офицеру своей

====page 25====

матери; но сия последняя ни мало не заметила этого смущения своей дочери и обратилась ко мне с новым вопросом. — А этот, сударь, плут, мошенник, ослиная голова, который ныньче так чрезвычайно оскорбил меня от вашего имени конечно ваш дурак слуга? неужели и он был с вами в ваших походах? — Как! мой слуга оскорбил вас, сударыня? — Да, да, и очень жестоко. — Ах! простите его; если он это и сделал, то единственно по своему невежеству; впрочем он добрый малой. — У меня, сударь, у самой есть этакой же дурак. Вот уж с час бегаеть по всей деревне и нигде не найдет бутылки сливок. А от чего? от того, что ротозей, дурак, дармоед; наестся как свинья, да и лежит поглаживая брюхо; не возмут его черти, прости Господи! и удушливый кашель прервал красноречие ретивой хозяйки к бедному слуге, который между тем вбежал в избу держа в руках бутылку со сливками и подал оную строптивой госпоже своей. — Ну вот, мерзавець, рыжая собака, гострел, ведь нашель же! — В одном только доме, сударыня, и то почти насильно выпросил, отвечал слуга. - Ну пошел же, да скорей

====page 26====

готовь ужин на три блюда; слышишь ли, ротозей, на три, пошел. Лакей, имея более подобие галки, нежели человека, кинул на меня взор и опрометью бросился из избы. — Кажется, этот человек довольно ретив к услугам вашим? — спросил я Марөу Ивановну. «Ретив-то ретив, сударь, отвечала она, да не проворен как медведь; ведь что нукнешь, то и есть, а жрать еще ретивее: хоть что ни останься от нас с Наташинькой, все, собака, слопает да еще и облизывается. 

Подобные этим разговоры с Марөой Ивановной, продолжавшиеся у нас почти до самого ужина, выводили меня из терпения. В историях о ведьмах и колдунах я торжествовал, потому что охотник был слушать оные в корпусе oть сторожей, кои с клятвою уверяли, что они часто были оборотнями в удовольствие ведьмы, которая на хребте их гуляла по страшным Днепровским порогам. Наташа мило улыбалась при каждой новой моей выдумке, а Марөа Ивановна, в продолжение всего разговора, умильно поглядывала на бутылку сливок, которые

====page 27====

составляли единственное её кушанье во время ужина. 

Наконец, утомленная путешественница сомкнула глаза свои на дорожном тюфяке, в ожидании приготовляемого стола, и мы остались двое с Наташей. Долго между нами царствовало глубокое молчание; наконец я подошел к окну, подле которого она сидела и смотрела на бегущия с полей стада и заходящее солнце, кои представляли собою прелестную картину погасающей природы. Последния лучи солнца отражали блеск свой в густых её локонах, небрежно распущенных по милейной шее; на устах её играла улыбка, доказывавшая невинность чувств и довершавшая прелесть этого милого творения. Тихими шагами подошел я к ней и в полголоса сказал: «Кажется, что заходящее солнце обещает завтра прелестнейшую погоду». Она оглянулась на слова мои и просила меня сесть подле нее. — Если б ваше предсказание исполнилось со всею точностию, то оно могло бы принести нам величайшее удовольствие, — сказала она; «Без сомнения исполнится, сударыня; впрочем хотя бы завтра бы 

====page 28====

ла и дурная погода, но она ни мало не может препятствовать нам ехать вместе, — Конечно; однакож... и лестный румянець покрыл прелестные её щеки. Я не мог тақже быть равнодушным к откровенности милой девушки, и без малейшего состороны её сопротивления запечатлел жаркий поцелуй на прелестной ручке, которая в страстном порыве чувств потрепала щеку стыдливого кадета... 

— Посмотрите, — сказала она, — посмотрите на эти стада, с шумом бегущия с полей, и на этого пастуха, который так мило улыбается своей пастушке, едва завидев ее издали, готовую после дневных трудов успокоить его в своих объятиях, и скажите, не счастливы ли они в завидной своей доле? — О, без сомнения, сударыня, они вполне довольны своим счастием, и вероятно не желают еще более быть счастливее; но может ли тот истинно ощущать их удовольствие, кто сам не наслаждается ими? — А почемуж? — Потому, сударыня, что мы не можем знать вкуса тех плодов, которых не вкушали, следовательно можем ли

====page 29====

судить о том счастии, коим сами не наслаждались. — Вы правы, но счастие заключается не в одной только любви супружества: оно может одушевлять земледельца на пашне, Министра при Дворе в его честолюбии и Царя на троне в его величий; следовательно, вкусив одно из них, мы можем судить и о других. — Это правда; но эти счастия один только оттиск настоящего, а истинное, верьте мне, заключается в одной только любви, и внушая оное, мы тогда только смело можем судить о прочих. — Ах, сударь, как же высоко цените вы счастие любви! Вероятно, сердце ваше уже узнало цену этого счастия. — Нет еще, сударыня, но в эту минуту оно готово вполне ощутить его! — Извините, — сказала она, покраснев и опустя в низ прелестные ресницы, — что не могу продолжать с вами приятного для меня разговора, потому что должна быть в кухне, чтобы видеть приготовляемый ужин, — и сь сими словами поспешно вышла из комнаты.

Я остался один, и в первый раз в жизни почувствовал в сердце какой-то непонятный 

====page 30====

для меня восторг; прыгал с места на место, и, в пылком воспалении чувств бросив нечаянный взор на густые сливки Марөы Ивановны, мне пришла в голову мысль пошутить над старухою, а вместе и одолжить ее нечаянным образом. — Максим, сказал я своему человеку: возьми эти сливки и спрячь в чемодан; a если будут спрашивать, то не говори ни полслова. Он исполнил мое приказание, а утомленная старуха в туж минуту пробудилась от крепкого сна.

— Марөа Ивановна! вскричал я, вбежав в комнату: вообразите, какое с нами случилось несчастие, которое верно предзнаменует другое еще ужаснее: ваши сливки... При сих словаҳ она взглянула на бутылку, стоявшую на окне, и не видя оной, закричала громким голосом: - Гришка разбойник! уж я знаю, что это он. — Но позвольте мне докончить, возразил я: и тогда вы узнаете всю истину. Видали ль вы, или по крайней мере слыхали ль, что сороки суть не что иное, как женщины, обращенные по какому-то случаю в птиц, чему я могу

====page 31====

быть свидетелем, ибо в Малороссии при мне пара этих оборотней гуляли у нас в саду при свете месяца в виде прелестных девиц. - Правда, правда! закричала Марөа Ивановна, - моя покойная бабушка своими ушами слышала, как проклинали их, и с тех пор около Москвы сгибли они проклятые. – Да у меня Максим однажды с дуру-то зажарил одну в соусе, ан глядь не туть-то было: в соусе камень, а она, окаянная, кубарем да в трубу и мах. — Да чтож сливки-то?». - Да, и так ваши сливки стояли на окне; окно было отворено, вы изволили почивать, Наталья Николаевна была на кухне, Гришка ваш стряпал, мой Максим спал, а я сидел в противоположном от окна, углу как вдруг слышу что-то зажурчало, гляжу — ан две сороки, смело влетя в окно, схватили бутылку со сливками да и были таковы. Я от страху пока соскочил с своего места, разбудил Максима и успел зарядить пистолет и два ружья, а они между тем уж скрылись из виду. «Ох, сударь, возразила Марөа Ивановна: уж что-то мудрененько: как это сорока могла схватить тяжелую бу-

====page 32====

тылку со сливками? — Как, вы мне не верите? Да мой Максим, если вам угодно, сей час пойдет к присяге, хотя он в это время спал, но я знаю, что видел; притом же ведь не одна, а две сороки схватили бутылку с окна, и когда он вынесли ее вон, то целое стадо, дожидавшееся их на крыше, помогли им нести оную. «Может быть; но впрочем все виновать Гришка: зачем оң не подстерег их и не поймал. — Да помилуйте, разве он знал, что это случится; ведь на грех мастера не сыщешь. «Как ему не знать мошеннику, знал он да молчал; вот я его каналью». Я не мог удержаться от смеху и хохотал во все горло. Марөа Ивановна от злости едва не плакала, а прелесная Наташа в сомнении не знала, что об этом подумать. — Успокойтесь, Марөа Ивановна, сказал я наконец старухе, вы ныньче не лишены удовольствия кушать свои сливки: мой Максим проворнее вашего Гришки, он вам тотчас доставит свежих. Гей, человек! Входит Максим. — Садись на моего скакуна и лети в ближайшей город, возьми бутылку сливок и живо назад; пошел! — Ах, напрасно вы труди-

====page 33====

тесь, сказала Марөа Ивановна. — Для меня составить большое удовольствие, отвечал я, что могу чем нибудь служить вам. — Так я не ошиблась, назвавши вас своим сыном: вы именно заслуживаете это имя своими стараниями. — И всегда буду стараться исполнять оные, дабы наконец получить совершенный титул его, — сказал я, и взглянул на Наташу, но старуха не поняла слов моих, а я вышел вон из комнаты. 
Перелив сливки в другую бутылку, я чрез четверть часа возвратился в комнату и представил оные старухе, которая приняла их с благодарностию. За ужином я предлагал ей свои вина, кои состояли из простой настойки и ерофеича, смешанного с пенным, и куплены были Максимом при выезде нашем за заставу; они показались ей весьма вкусными, так, что она предлагала своей дочери отведать несколько оных, уверяя, что они подкрепят её силы; но сия последняя отказалась от этого, потому что не чувствовала слабости в своих силах, обещаясь однако при первом случае сделать ей

====page 34====

удовольствие, вкусив сего бальзама. Наконец, могущественный Вакх овладел всеми её членами, и она успокоилась в крепких объятиях Морфея. 

Ночь для всех прошла в глубоком сне, и на другой день рано поутру мы выехали в путь. 150 рублей, сверх условленной платы в Тульскую Губернию, принудили моего ямщика оставить свой путь и следовать по Петербургской дороге вслед за экипажем Г-жи О-вой. 

Предсказания мои сбылись: восходящее солнце обещало наилучший летний день, и когда оно взошло на высоту горизонта, то я вышел из своей повозки и с трубкою в руках пошел тихо опушкою меса. 

Прелестная спутница с своею матерью наслаждались еще утренним сном, потому что было весьма рано; но чрез несколько минут я увидел первую выходящую из своей кареты. Легкое платье скрывало прелестный стан нимфы, а небольшая кисейная косынка лилейную её шею. Она бежала

====page 35====

ко мне на встречу, как резвый мотылек, срывая цветы, наполненные утреннею влагою, и плела из оных венок, украсивиший после небрежные её локоны. Пожелав доброго утра, она благодарила меня за вчерашнее предсказание, которое одушевляло ее надеждою насладиться прелестным утром наедине со мною. 

Не буду пересказывать тебе наших разговоров продолжавшихся около 4-х часов, которые показались нам минутами, и в продолжениех коих Марөа Ивановна спала непробудным сном. Они были совершенно противны вчерашним: я не хотел льстить откровенной девушке, а она не умела притворствовать, чувства воспаленных сердец излились обильным пламенем, из глубины оных. Наконец громкий голос Mapөы Ивановны разлучил нас и прервал наши разговоры, заключенные жарким поцелуем в уста прелестной красавицы. 

Мы ехали счастливо до самой Твери, не нарушая спокойствия друг друга, и я был счастлив, не думая ни мало, куда еду и за-

====page 36====

чем. Одушевляя себя надеждою, что еще пос ею в назначенное место, я открыл мысли свои Наташе и получил жестокий упрек за мое безразсудство, чрез которое я могу, по словам её, подвергнуться со стороны начальства худому замечанию. Я уверял ее, что прибыв в Петербург, отправлюсь оттуда немедленно на почтовых; однако усильные её просьбы принудили меня воротиться с дороги, дабы скорее явиться в назначенный мне полк. Я повиновался её воле, и простясь со старухою, которая, расставаясь со мною со слезами на глазах, просила навещать ее в деревне, находящейся в О-ком уезде, полетел обратно в путь. Теперь дорога казалась для меня скучною. Я тосковал, сердце мое ныло и глаза обращались во все стороны, как бы ища того, что потеряли. Пять раз на каждой версте я раскaявался, зачем оставил обожаемый предмет; пять раз хотел воротиться с дороги; но страх дней юности, который еще не совсем угас в душе моей — подвергнуться наказанию, всякой раз удерживал меня от моего намерения. 

====page 37====

На третьей станции oт Москвы мы остановились в богатом селении, принадлежавшем Г-ну Н., который с семейством своим жил в обширном доме, находящемся в конце села. Похлебав на постоялом дворе горячих щей и выпив кружку свежего молока, я надел шинель, подпоясался большим дамским шарфом, и заложа за оный пистолет, пошел развлечь скуку в ближнюю рощу, находящуюся вблизи самого селения. Погода была пасмурная, и холодный осенний ветер выл в чаще леса, ибо это было в исходе Сентября. Не зная места, я блуждал по обширным болотам, и не чувствительным образом отдалился на большое расстояние от места моего ночлега. Долго бродя по вязким болотам, я хотел уже возвратиться домой, но не знал даже, в которую идти сторону. 

Между тем мелкий дождь, промочивши насквозь мою шинель, и сырой ветер проняли меня до костей. Я не знал, что мне делать и наудачу пошел прямо в густоту леса. Едва вошел в средину оного, как уже не мог различать окружавших меня предме-

====page 38====

тов; дождь усиливался и я с трудом мог передвигать свой ноги. Наконец усталость овладела всеми моими членами и принудила меня сесть на мокрый пень под темный свод густой сосны. — Я подавил пружину часов и колокольчик возвестиль мне 63/4. Просидя еще с четверть часа, я уже выбирал место для ночлега на какой нибудь суковатой липе, как вдруг звук охотничьего рога глухо разнесся по лесу, и конский топот, заглушаемый воем гончих, мгновенно приближался ко мне. Я опасался в темноте быть растоптанным скачущими охотниками, и потому встав возле дерева, выстрелил из своего пистолета. Сильный гул разнесся во мраке ночи по лесу, на который немедленно я услышал скачущих ко мне людей. По второму моему выстрелу они окружили меня. Кто тут? закричал некто охриплым басом из толпы охотников.

Военный офицер, потерявший дорогу, просит указать ему оную в село Г. Н. отвечал я. — А, прошу покорно, сказал тот же голос. Вот судьба послала мне гостя среди дремучего леса в глухую полночь. А зачем г. офицер не легкая-то вас сюда занесла? — Я

====page 39====

нечаянным образом попал в это место, хотевиши позабавиться охотою и насытить оною тощий свой желудок. «А, да вы г. офицер, охотник и еще с пустым брюхомь. Прошу покорно ко мне на квартиру. Я помещик того села, в которое вы ищете дорогу. Гей, Хватайка! рысака! — Мне подана была лошадь, на которую я вскочил с радостию, ни мало не думая, в добрые или худые попал руки, и мы во весь галоп помчались по гладкой равнине, которая чрез несколько минут привела нас в селение. Мы въехали на двор, на котором нас встретили с фонарями и факелами. Хозяин взял меня за руку и ввел в богатоубранные комнаты, которые с первого вида показали мне, что я нахожусь в доме богатого помещика. Хозяйка, с двумя дочерь ми и несколькими гостями, приняла меня вежливо; но когда узнали случай, по которому я нахожусь в их компаний, то многия дамы отступили назад, считая меня за лесного оборотня, а мужчины с громким смехом называли меня странствующим Дон Кихотом. Я стоял по средине комнаты, и кусая с досады губы, желал лучше провесть ночь в лесу, чем быть посмешищем в этом доме,

====page 40====

где надеялся найти хорошее гостеприимство, а если бы не добродушный хозяин, то я верно бы был, по приказанию госпожи дома, растрелян на воротах, или повешен на первой осине; но этот благоразумный человек вступился за меня, и увсрял своих гостей, что я не оборотень, а храбрый и неустрашимый офицер, готовый по нечаянному случаю провесть ночь в лесу среди голодных зверей, в котором бы он ни за какиe миллионы не остался ночевать. Мужчины согласились с его мнением, особливо когда поднесенный огромный бокал анисовой водки осушен быть мною одним разом, и подтвердили, что я истинно военный; но некоторые из дам, особливо хозяйка дома, не хотели верить и доказывали, что я ночной леший, готовый их морочить. И точно, я быль весьма страшен и привел бы невольно в содрагание каждого: сапоги и панталоны мои, по колена облепленные грязью, мокрый виц-мундир с разорванным в дороге по нечаянности воротником, и мокрые, всклоченые волосы образовали фигуру ловкого и статного, за несколько пред сим часов, молодого офицера. — Прошу покорно сюда, почтенней-

====page 41====

ший гость, сказал хозяин, взяв меня за руку и ввел в маленькой кабинет. Здесь щеголеватое партикулярное платье, чистые сапоги и небольшой туалет в минуту преобразовали меня из чучелы в настоящий вид, и когда я был готов, то хозяин ввел меня опять в залу. Вот вам оборотень, почтенные господа, сказал он, представляя меня публике, теперь вы можете ясно его видеть и заключить, что судьба нечаянным образом, послала нам не лешего, а дорогого гостя. Прошу г. офицер садиться и не слушать этих косноязычниц, которые судят о человеке более по его платью, нежели по душе; видите ли, какими глазами стали они теперь на вас посматривать. Садитесь и кушайте на здоровье, зная, что вы находитесь в кругу такого семейства, которое почитает для себя удовольствием иметь вас, в своей компании. – В самом деле, хозяйка подвинула кресла свои к столу и села напротив меня, не спуская с меня глаз своих, в коих горел огонь сластолюбия. Она имела не более 50 лет, но полное и румяное лице делало ее еще цветущею; любила нравиться, и во всех чертах лица её, начер-

====page 42====

тано было кокетство. Старшей дочери было не более 12, а младшей 10 лет, при коих находилась девица лет 40, сходная характером с своей хозяйкой, но имевшая отвратительную наружность, и отставной гусарский офицер, молодой человек и близкий родственник хозяйки, наскучивший поприщем военной жизни, дополнял семейство г. Н. Сей последний, узнав подробно о моем состоянии, полюбил меня чрезвычайно и просил остаться у них на неделю в доме. Напрасно представлял я ему невозможность, ибо давно прошел срок, в который я доджен явиться в полк, но он уверял меня, что это ничего не значит, и обещал на другой же день послать в оный свидетельство от городского лекаря а том, что я на пути своем подвергнулся жестокой лихорадке, которая принудила меня остановиться в доме г. Н. Я согласился на его просьбу, ибо г. Н. сам соединил с ним оную, a благосклонная хозяйка пред ужином, извинясь в своей ошибке, посадила меня подле себя, и во время стола бросала на меня такие взоры, кои мужу её весьма бы не понравились, если бы он заметил

====page 43====

оные, но он был столько углублен в свою тарелку, что не приметил, как насмешливый гусар бросил ему туда столовую ложку соли, и бранил сквозь зубы повара за то, что не может готовить кушанья по его вкусу. 

На другой день рано поутру я встал с своей постели, и севши подле окна, думал о превратности моей судьбы, которая с первого моего вступления в свет понесла меня по бурным волнам сего мира. Спустя несколько времени, я увидел отставного гусара, входящего в мою комнату. Пожав руку мою в знак искренней дружбы, он спросиль меня : хорошо ли я провел эту ночь после вчерашней охоты? Я отвечал, что спал крепким сном, не помышляя ни мало, приношу ли собою удовольствие хозяину дома. — В этом будьте спокойны, отвечал он: я ручаюсь, что хотя бы вы провели здесь несколько месяцов, но хозяин никогда не переменил бы к вам первых своих мыслей. — Но его супруге я навлек болышое неудовольствие своим присудствием, что можно видеть из вчерашнего вечера. — О нет! напротив того она очень рада, то может

====page 44====

провести время с молодым офицером, с которым она чрезвычайно любит иметь интересные разговоры... А что касается до вчерашнего дня, то всему причиною ваше платье и место, в котором вы встретились её мужу; притом из вчерашнего же ужина Вы можете заключить совсем противное на счет первых её мыслей о вас. Но прошу вас М. Г., если вы хотите еще более быть приятным в этом семействе, то должны исполнять некоторые обязанности, которые, может быть, для вас еще незнакомы, — Конечно, я с удовольствием исполню оные, если будет требовать от меня этого благопристойность. Но позвольте мне знать их? — они не трудны и состоят только в том, чтобы угождать хозяйке, делая все в её удовольствие, льстить ей в глаза, выхвалять её достоинства, которых она к несчастию не имеет, соглашаться всегда сь её мнением, оказывать в присутствии её к мамзели презрение, и в случае исполнять скорее её приказание, нежели её супруга. — На последнее я никогда не соглашусь, чтоб чем либо мог оскорбить душу благороднейшего человека. — Но вы должны. Hи-

====page 45====

когда! — В противном случае лишитесь благосклонности хозяйки. — Хоть сей час со двора домой, но несогласен за добро платить злодеянием!». — Успокойтесь, сказал он, оть вас может быть не потребуют всех этих обязанностей. Но будьте готовы: вас скоро позовут к чаю, а мне теперь не время; до свидания! — и быстрыми шагами вышел вон из комнаты. 

Когда все в доме пробудились, я послал человека на постоялый двор за своим Максимом, велев заплатить деньги и отпустить моего ямщика. В 8 часов меня позвали к чаю, за коим я нашел хозяина, который в шелковом халате и ночном колпаке сидел важно на мягком диване; подле него в богатом неглиже сидела хозяйка и разливала чай, а с боку стола мамзель, в теплой душегрейке и ночном чепце, гадала на картах. При входе моем в комнату хозяин пожелал мне доброго утра, а благосклонная хозяйка предложила занять место между ею и её супругом. Разговоры были обыкновенные сперва о погоде, которая со вчерашнего дня не переменяла своего положения, а потом о

====page 46====

домашних предметах. Время шло весело, не доставало одного только отставного гусара, о котором наконец спросил хозяин. — Парашка! закричала старая мамзель босоногой девчонке, которая в ожидании приказа стояла за дверями: а где Иван Уваровичь? Не знаю, сударыня, отвечала она: он давича был в девичей, а теперь его там нет. — Старая мамзель захохотала во все горло, а хозяин, нахмурив брови, сказал густым басом: «скоро я этого ветренника сгоню со двора долой, уж он мне наскучил как горькая редька». — А что он тебе сделал возразила хозяйка. — Как что? помилуй, хорошо ли слушать его проказы, в которых он проводит свое время. - Ошибаешься, душа моя, он неделает ни каких неблагопристойностей, а и шалости его весьма позволительны его летам: он ве них находит единственное теперь удовольствие. – Полно, матушка, грех тебе потакать на старости лет бездельникам. 

На старости лет! вскричала хозяйка, да в своем ли ты уме, Дмитрий Павловичь? ты судя по себе думаешь что все люди стары,

====page 47====

еслиб мущины все были таковы как ты, то тогда беги хоть в воду. – В это время Иван Уваровичь вошел, или лучше сказать, вбежал в комнату, и извинялся пред хозяином, что он так долго пролежал в постеле. Добродушный хозяин смолчал, не сказав ни слова на сиe извинение, но старая мамзель хохотала во все горло. После чаю я пошел в свою комнату, а хозяйка последовала за мною. — Не обезпокою ли я вас, сказала она, если своим присудствием развлеку несколько ваше уединениe? — Ни мало, сударыня, отвечал я, напротив это принесет мне большое удовольствие, что я могу провести время с такою дамою, которая может разогнать скуку молодого офицера. — Благодарю за комплименты; но я, сударь, желала бы знать о вашем состоянии. Ha этот раз я сказал правду, не как Марөе Ивановне, и когда вопрос был удовлетворен, то она спросила меня: «а как, сударь», вам нравится блестящая столица, и имеет ли она в себе столько приятностей, чтобы в ней не скучать жизнию? - Не место, а общество людей, сударыня, делает иногда жизнь несносною. Живя в деревне, можно вполне

====page 48====

вкушать цену жизни, равно как и в Москве, но в обоих сих местах она иногда делается постылою.  —А в каком бы вы, сударь, обществе могли не скучать ею? — В том, где сердце наше ощущает в себе то, чего нельзя выразить словами. — И ваше, вероятно, уже постигло эти необъяснимые действия? — Нет еще, сударыня, но кажется, недалека та минута, в которую она невольно должна будет ощущать их в полном блеске величия. — Натурально, что незанятое сердце молодого человека ежеминутно должно ожидать случая подвергнуться их над собою владычеству; но мне кажется, что для военных людей они весьма, весьма непостоянны. - А какие вы имеете на это причины, чтобы обвинять военных в сей слабости? — Потому, сударь, что сердце их, равнодушное к потокам крови, может ли когда нибудь тронуться нежною слезою любви? — Но долг любви к отечеству, сударыня, вливает иногда таковые чувства; впрочем свойства души, каковыми они бывают одарены от природы, не могут измениться и под картечами. — Вы счастливы, если имеете оные, но будьте уверены, что свет привел мне

====page 49====

видеть таких, кои к несчастию не были одарены ими. — Покрайней мере немногие? — Нет, сударь, не немногое, а большая часть. — Но по какой причине, сударыня, вы так жестоко ненавидите военных? — Напротив того, они мне более прочих, нравятся ибо всегда имеють веселый нрав, непринужденную откровенность, и в одну минуту готовы любить и ненавидеть. Они охотно жертвують жизнию, где идеть дело до их чести или сердца девушки, умеют любезничать, но неумеють притворствовать, и, что всего более, никогда не ревнивы. «Прелестное изображение характера военных людей! Но по вашим же, сударыня, словам кажется, не все одарены такими чувствами. — Безъсомнения не все, но тот, с кем имею теперь дело, конечно обладает этими сокровищами, — сказала лукавая кокетка с улыбкою на устах. — Могу ли излить чувство благо дарности души моей, — воскликнул я, — взяв её руку, какими словами могу благодарить вас, сударыня, за ваши лестные ко мне мысли. Первый раз в жизни моей слышу похвалу из уст прелестной дамы, и в первый раз в жизни торжествую в душе моей; одно ваше

====page 50====

обо мне слово могло бы служить для меня удовольствием, но местные похвалы — это составляет целое счастие моего сердца! — Успокойте, сударь, воспламененное ваше воображение небывалым счастием, и поверьте мне, что каждая женщина на моем месте была бы одних со мною мыслей. — А из чего вы об этом заключаете? — А из ваших взоров, сударь, кои пылают страстным огнем, поражающим сердца неопытных женщин. — Я не мог удержаться от смеху, чтобы не захохотать любовным изъяснениям страстной кокетки. Наташа, думал я в это время, если б ты могла случиться здесь в сию минуту, то я невольно бы устыдился самого себя, что имею секретные минуты с этой старухою, забывая в душе своей ангельскую твою красоту. В это время воспаленная Ветрана отошла к окну, и закрывая платком лице свое, казалась плачущею. Я по должной мне обязанности принужден был играть роль любовника, и потому в воспалении чувств упал к ногам её; но едва успел схватить её руку, как вдруг дверь отворилась и Дмитрий Павловичь вошел в комнату. Увидя эту сцену, он оста-

====page 51====

новился в дверях и не верил глазами своим, а я, стоя на коленях от внезапного страха, не знал, что мне делать и не переменял своего положения; но страстная кокетка, которая стояла в это время лицем к окну и не знала явления, происходившего позади её, потому что я в оцепенении не мог сказать ей ни слова и только лишь дергал ее за руку. Наконец она, приметя мое смущение и думая, что оное происходит от любовныхт, во мне восторгов, поверглась в мои объятия. Боже мой! вскричал наконец пораженный супруг, жена моя!.. мой гость!.. Боже мой!.. и в отчаянии, схватя мощною рукою, близь стоящия кресла, пустил оные в страстных любовников. С шумом они поверглись над моею Дианою, а я, собрав остаток сил, выскочил в окно, обращенное в сад, и перспрыгнув решетку забора, вбежал на двор, на коем встретил отставного гусара. Узнав в двух словах о моем произшествии, он советовал мне бежать из села, и в стороне большой дороги в частом кустарнике чрез два часа ожидать его прибытия. Я последовал внушенио друга, и робқим зайцом, в одном модном фрақе без

====page 52====

шляпы пустился по грязным гумнам. Дождь лился рекою на непокрытую мою голову, и резкой осенний ветер проникал сквозь Английское сукно до воспаленного сердца любовника. Я опасался быть кем нибудь примеченным, и едва достигнул условленного места свидания, повалился на мокрую траву, лишившись остатка сил, кои потерял от страха и усталости. Благодарю благое Провидение, что оно не лицило в это время жизни безразсудного оскорбителя Его правосудия, ибо благая десница Его чудно спасла жизнь мою, которую я легко мог бы потерять от сильной простуды, потому что вспотев от усталости, и прозябнув от холоду, я упал на траву и уснул крепким сном, быв по колена в грязи с промочен ными ногами. — 

В назначенное время Иван Уваровичь с Максимом не замедлили явиться в лес; кликав меня долгое время по оному, получая никакого сигнала на ответ, они начали сомневаться в моем здесь пребывании, и уже решились пуститься вдоль большой дороги, думая, что страх принудил меня

====page 53====

далее искать места для безопасности, как вдруг нечаянно набрели на спящего беглеца. Разбудивши меня от сна и укутав в теплую шинель, захваченную Максимом при побеге, Иван Уваровичь объявил мне, что разъобиженный супруг, проклиная меня и жену свою, гнал его долой со двора, между тем, как ловкий гусар изливал признательные чувства души своей, благодаря его за хлеб за соль, и стоя пред ним на коленях, просил о снисходительности к безразсудной супруге, обиженный хозяин не хотел их и слушать, Максим успел собрать свои вещи, присовокупив кЬ ним некоторые и хозяйския, каковыми быми две теплые шубы, три пары медвежьих сапогов и еще немногия нужные для нас вещи, кои первые попались ему на глаза. Собравшись таким образом, он отправился по моей же почти дороге, между тем как Иван Уваровичь успел забежать в девичью, чтобы сказать последнее прости близким его сердцу, и вскоре последовал по его следам. 

Накинув на плеча медвежью шубу, и покрыв головы военными фуражками, мы пусти-

====page 54====

лись опушкою леса, чтобы не быть примеченными с большой дороги, и надеялись, достигнув ближнего селения, не медленно нанять лошадей, дабы отправиться в полк, в который думал поступить и мой спутник. Целый день, шли мы по лесу, и наконец потеряли дорогу из виду. Темная ночь застала нас в лесу, но деревни ни где не было. Я изнемогал от усталости, и потому советовал выбрать место для ночлега, надеясь с появлением дня выдти на большую дорогу; как вдруг, сквозь чащу леса, мы приметили во мраке ночи тускло блестящий огонек. Радость наша была чрезмерна, и мы быстрыми шагами пустились к огню. Приближаясь к нему ближе и ближе, мы услышали шум воды, который доказывал нам, что это была мельница, и следовательно обещал доставить нам здесь хороший ужин, который был бы весьма кстати, ибо, изнуренные побегом силы, наши давно уже требовали средств для своего подкрепления. Подойдя к воротам небольшего домика, который был только один во всей обозреваемой нами окрестности, и, вероятно, принадлежал хозяину мельницы, мы должны были

====page 55====

долгое время стучаться, дабы быть услышанными, ибо ворота были заперты. Ужасный вой собаки был ответом на наш стук, пока наконец, женский голос внутри двора спросил: кто тут?

- Отвори, так сама увидишь! - закричал мой Максим сердитым голосом. 

-Не отворю, пока не скажешь, отвечал опять голос. 

- Мы заблудившиеся путешественники и просим вашего гостеприимства, - сказал я умиленным голосом. 

— Нет, родимые, здесь не постоялый двор, и я никого к себе не пускаю; а если вам угодно, то отсюда в пяти верстах, на большой дороге, есть харчевия.

- Ах ты дура! - закричал опять Максим, - да ты еще ломаешься? Отворяй проворней, а не то весь твой дом полетит к верху дном.

====page 56====

— Сказала, что не пущу, отвечала хозяйка: так нечего и разговаривать; ступайте назад откуда пришли - и двери сеней со скрипом затворились. 

- Идти назад! ах ты ведьма, и ты смеешь еще так говорить, - закричал, храбрый гусар. - Ребята, принимайся за дело! — и огромные колья отысканные в потьмах, вооружили отчаянных шарлатанов. Удар, другой, и одна доска новых тесовых ворот не выдержала дерзкой осады. - Штурмом, вперед! - закричал расхрабрившийся гусар первый вскочивши на двор, а за ним и я с Максимом. Взбежав на крыльцо, мы увидели, что двери в избу были также заперты; но по первой команде нашего начальника удары посыпались в оную. Началась ужасная осада. Все здание колебалось на своем основании. Наконец дверь уступила упорной силе трех храбрых воинов, и мы с трофеями вошли в избу. 

Между тем хозяйка, которая была одна во всем доме, ибо муж её с двумя работниками в это время отлучился в город для про-

====page 57====

дажи хлеба, видя наглую настойчивость нежданых посетителей, и думая, что мы были не весьма добрые люди, при первой нашей осаде ворот, выскочила в окно и хотела спастись от нас бегством.; но зоркий Максим, приметя её хитрость, остановил ее. Оробевшая женщина не могла произнести ни одного слова, и выпуча глаза, смотрела на моего Максима, который, по совету Ивана Уваровича, заблагоразсудил посадить ее в первый попавшийся на глаза погреб, дабы она не могла произвести сильного шуму; а что для нас было нужно, то мы надеялись найти и сами. 

Устроив все таким образом, и ни мало не думая, что внезапный приезд хозяина мельницы мог бы произвести худое следствие, мы принялись обшаривать все углы, и поелику все и везде было не заперто, то нам не трудно было удовлетворить своим желаниям. 

Небольшой чулан обратил на себя главное наше внимание, ибо оный снабдил нас весьма хорошим ужином. Огромные кринки молока, пшеничные пироги, полынная настойка, и к удивлению нашему, несколько полуштофов Кизлярской водки, найденные в сем чулан, заста-

====page 58====

вили нас похвалить трудолюбие мельника, который, вероятно, и в свою очередь за тем не приезжал из города, что получа магарычь с покупателя, наслаждался плодами своих трудов. 

По окончании стола, Максим отнес заключенной хозяйке кружку молока и пирог с капустою, прося ее не беспокоиться, и обещаясь на завтраж даровать ей свободу; однако на сей раз запер ее еще замком, уверяя, что лучше не продует, ее холодный ветер. 

Мы спокойно провели ночь, а на другой день едва багровая заря осветила пасмурный небосклон востока, мы отправились в путь, не освободив однакож своей хозяйки. Утро было самое холодное, сопровождаемое сильным ветром, почему мы должны были, пройдя неболее пяти верст, остановиться в маленькой деревушке. Здесь находилась харчевня, в коей еще вчера угощала нас хозяйка мельницы, и мы вошли в оную. Она заключалась в двух небольших комнатах, в коих находилось народу около тридцати человек, состоящих из проезжих извощиков и нескольких солдат инженерного корпуса,

====page 59====

а потому все места были заняты. Мы должны были несколько минут стоять по средине комнаты в толпе пьяных посетителей, пока служитель трактира отыскивал для нас порожнее место, коего к несчастию не было, а уступить никто не хотел. Наконец пять полупьяных солдать, узнав от нашего Максима, что мы военные офицеры, встали с своих месть и с почтением предлагали занять оные. Почему я за такую учливость старых воинов приказал Максиму налить им по хорошему стакану крепкой романеи. Осушив оные, сии почтительные люди никак не хотели отстать оть нас, и стоя вокруг стола, один поздравлял меня с праздником, другой желал всякого благополучия и доброго здоровья, третий сожалел, что мы так озябли, и уверял, что к вечеру будет жаркая погода, четвертый советовал купить у него подметки и старые голенища солдатских сапог, пятый предлагал, не угодно ли нам будет послушать веселую песенку, словом сказать, всякой готов был служить, лишь бы только получить стакан понравившагося им напитка. После обеда, состоявшего из кислой се-

====page 60====

лянки, которой я не мог даже взять в рот, и жареной тухлой рыбы, мы отправились далее в путь, ибо в этой деревне ямских лошадей не было. Старые инвалиды собрались было нас провожать; но я просил их, чтоб они не принимали на себя этого труда; однако они противились моим просьбам, и я принуждень был голосом строгого начальника остановить их добрые намерения, зная, что рано или поздно мы должны будем подвергнуться на дороге пьяной воле сих доброжелателей. К вечеру этого дня мы при ехали в большое село Серпуховского уезда, в котором тотчас наняв лошадей, выехали в ту же ночь. Пьяный ямщик не в силах был управлять лихою тройкою вороных, и ежеминутно опускал вожжи, пока наконец Максим не заступил его места. — Ну, пошел же, вскричал я, и новый извощик пустил по воле лихих скакунов, которые, несясь стрелою вдоль большой дороги, кончили наконец тем, что небольшой косогор остановил стремление новых пегассов; задняя ось разлетелась на две стороны и наша повозка, от сильного удара на большой камень, раззвалилась на несколько частей;

====page 61====

но ямщик не чувствовал этого и спал крепким сном. - Братцы! что делать? сказал я, вставая с места разрушения: несчастиe, кажется, следует по пятам нашим, » 

- А чтожь в том нужды, отвечал хладнокровно гусар: в таком случае надобно беспрекословно повиноваться несчастию. Кто виноват что мы скакали сломя голову как сумасшедшиe, следовательно и роптать не на кого. Взваливай-ка, Максюша, продолжаль он, обращаясь к ретивому слуге: опять на свои богатырския плеча все доброе, да с Богом и в путь. 

А извощик-то? - спросил я. 

- Да пусть этот окаянный, отвечам он: лежить здесь с своими вороными до белого дня, нам какая до него нужда! вперед ему наука: не пей, и пьяный не вози седоков; а с нами брать плохая разделка. 

Отыскавши впотьмах свой кожаной чемодан, заключавший все наше богатство, кроме шуб доброго хозяина г. H, которые были

====page 62====

надеты на нас, мы отправились в дорогу, и чрез полчаса увидели пред собою, на берегу широкой Оки, во мраке ночи красивый Серпухов. Здесь мы провели остаток ночи, и на другой день рано поутру продолжали свой путь. 

Между тем, как мы с отставным гусаром, оставя дом г. Н. противоборствовали судьбе своей, разъобиженный супруг, пылая гневом, и послал немедленно в полк на меня просьбу за нарушение прав гостеприимства и за оскорбление его чести. 

Не думая ни мало о предстоящей мне опасности, которую навлекла на меня жалоба обиженного супруга, я беспечно продолжал свое путешествие, и наконец, по преодолении многих трудностей, мы прибыли в Новосиль. Это небольшой городок, лежащий на берегу маленькой речки, в котором находился штат нашего полка. Я на другой же день явился к полковнику, который принял меня очень сухо, но это ни мало не привело меня в смятение, я остановился с приятелем своим ве доме лесного пристава Г. Б., и на другой же

====page 63====

день получил приказ, который извещал меня о трехмесячном аресте с содержанием на полковой гауптвахте за нарушение прав в доме оказанного мне гостеприимства. Таков был первый шаг вступления моего в службу. 

Не буду расказывать тебе всех подробностей, случившихся во время пребывания моего в арестантской, которая показалась для меня гробом после ожиданной мною полной свободы; но скажу одним словом, что в течение трех этих месяцов, показавшихся для меня целыми годами, я проклинал жизнь свою и не однократно хотел прекратить оную, но всегда удерживаем был моим другом, который проводил со мною почти все время моего заточения. Наконец оно кончилось и я опять получил полную свободу, получа от полковника строжайший выговор, и дав ему обещание быть впредь осторожнее. 

Иван Уваровичь, вступя в полк поручиком, разделял по полам со мною как истинный друг все трудности воинской жизни, и два года протекли, не нарушив ни

====page 64====

мало счастливого нашего состояния. Добрый хозяин моей квартиры умер, оставя по себе неутешную супругу с 4 сыновьями и 3 дочерьми, из коих первые вступили на поприще военной службы, а прелестные дочки за хладнокровием наших офицеров должны были долгое время вкушать невинность девства. Чрез два года нашей службы мы представлены были к производству, и получив чины, отправились в Москву в караул. 

Прибыв в столицу, место моего детства, я посетил кадетский корпус, где не нашел уже многих, в том числе и друга моего Раковского.

С наступлением зимы обширная столица наполнилась знатными особами, проживавшими лето в деревне. Балы, маскерады, собрания и театры были единственным препровождением времени в зимние вечера, и военные офицеры везде были душею оных. Я завел дружбу в доме одного знатного чиновника П., служащего в Сенате, и почти каждый вечер проводил время в кругу его семейства, состоящего из трех прелестных дочерей и одного малень-

====page 65====

кого сына, находящагося в малолетном корпусе. Здесь каждый вечер собиралась обширная компания, составленная большею частию изе томных воздыхателей прелестной Луизы, старшей дочери хозяина. 18 летняя девушка, прелестная как Ангел невольно заставляла страдать сердца волокит; но кажется, что все взоры страстных её обожателей не достигали сердца хладнокровной красавицы. Равнодушная к их вздохам, она всегда убегала разговоров с ними. Отказ пятерым искателями её руки, по гордости отца её, отвлекло по немногу от неё волокит; а прелестная плутовка в тайне насмехалась над их терзаниями; но военные не были таковы. 

Провожа почти каждый вечер в доме П-го, я также нечувствительно пристрастился к прелестной Луизе, которая с своей стороны была ко мне гораздо благосклоннее, нежели к прочим. Случалось ли сократить вечер в резвой мазурке - и милы взоры Луизы, соединенные с ангельскою улыбкою, искали в толпе Лидина, который с

====page 66====

восторгом в сердце составлял её пару. За столом, будто нечаянно она всегда занимала место подле Лидина; в висте мешала карты, если при выборе они не составляли партенера Лидину, и Лидин в тайне торжествовал свою победу. 

В числе страстных искателей руки прелестной Луизы был один Польской улан, мужчина молодых лет, гигантского росту, с огромными усами. Онь внимательно наблюдал за всеми моими поступками в доме П-го, и к немалой досаде, видел ко мне благосклонность Луизы. 

Однажды в этом доме дан был маскерад, на котором было около 200 замаскированных особ обоего пола. Мы с Иваном Уваровичем, как не последние друзья хозяина, не преминули быть в оном. Я одет был пастушком Альпийских гор, и с свирелью в руках напевал разные мелодии. Приехавши туда в 7 часов, мы застали уже залу, наполненную масками. Первое мое старание было отыскать

====page 67====

Луизу между этими разнообразными толпами представлявшими народов всех частей света; но оно было тщетно: я не мог нигде приметить следов её. Отойдя на конец залы, я стал за одною колонною, надеясь оттуда узнать по походке идеал моего сердца. Простояв несколько времени, я заметил, что одна Тиролька никак не могла избавиться от преследования Французского кавалериста, который аттаковывал ее со всех сторон. Невольное чувство заставило меня вступиться за обиду к милой пастушке, и улучив время, когда неприятель Тирольки от досады кусал себе губы, ибо девушка на все его слова отворачивалась от него задом, я подошел к нему и в полголоса сказал по Французски: Как жаль, что эти партиотки так глубоко хранят в своей памяти Маренго. — Француз бросил на меня пылкий взор и на шаг отступил назад. Я невольно удивился этой ретираде и спросиль опять кавалериста: а как вы об этом думаете, Г-н офицер? — Бессомнения; но Французы… он смешался, a я из его голоса не мог не узнать в нем Польского улана. - Ах! извините, я и позабыли, что мы только те-

====page 68====

ни того, чем никогда не можем, сказал я своему сопернику, между тем как Тиролька, вслушавшись в мои слова, сказала мне тихо: и мoжeт ли, скажите, назваться та победа справедливою, где победитель, сокрушая силу войска, вооружает против себя сердца мирных граждан: таковы были честолюбивые победители при Маренго: они своею победою заставили презирать себя весь свет. - Вы совершенно правы, - отвечал я, и притом… но Французский офицер стремительно схватил меня за руку и просил следовать за ним в другую комнату. Мы вышли из залы, и Француз, сняв с себя маску, сказаль: вы может быть не узнали меня в этом наряде, но теперь ясно можете видеть, что мы с вами довольно коротко знакомы с некоторого времяни. Не нужно изъяснять вам много, скажу только я вами обижен и прошу немедленно удовлетворения. Если вы не трус храбрый офицер, то чрез полчаса вблизи Сокольницкой рощи в трех шагах расстояния узнаете, что благородный шляхтичь умеет наказать оскорбителя его чести. До свидания!

====page 69====

Не забудь, что я Русский, закричал я вслед, разгорячившейся шляхте, и он быстрыми шагами ринулся вон из залы. Я немедленно отыскал в толпе своего друга, в двух словах объяснил ему предстоящую дуэль, прося его быть при оной секундантом. Он сначала уговаривал меня оставить этот поединок, уверяя, что обиженный Поляк на-завтра потеряет всю храбрость и не захочет драться за ту, которая сама гнушается его любовию; но я не хотель и на одну минуту показать себя трусом, прося немедленно следовать за собою. Он согласился, и мы, в ту же минуту оставив маскерад, взяли пару пистолетов и отправились в назначенное место. Ночь была месячная. Отпустив извощика близь Крестовской заставы, мы пошли целиком по снегу к роковому лесу. Приближаясь к oному при бледном свете луны, мы приметили две тени, блудящия около опушки леса, и не ошиблись, приняв их за своих соперников. — Прошу покорно сюда в чистое поле, г. храбрец, - вскричал я Польскому улану, который въсопровождении секундата предстал пред нас, вооруженный с ног до головы пистолетами, саблями и карабинами. Из-

====page 70====

вольте, не медля ни минуты отмерить 3 шага, продолжал я, и становиться в свое место. — Три шага! нет, это близко, сказал Поляк, лучше встать в двенадцати. — Э, полноте трусить, г. улан, не стыдно ли вам? за полчаса пред сим вы хотели стреляться в трех шагах, а теперь отступаете на такую дистанцию. — Пожалуй, я готов; но издали вернее не уцелеет ваша башка; впрочем, она во всяком случае должна лишиться своего мозгу. — Без изъяснений, г. соперник, становитесь скорее на свое место; не трудитесь отмеривать лишние шаги. Чего вернее, как подставить дуло к вашему черепу: он верно не захочет долго сопротивляться; становитесь. — Нет, в трех шагах я не согласен! - Ну, пожалуй, как хочешь, только сделай милость поскорее. Потрудитесь отмерять ему двенадцать шагов, сказал я, обращаясь к своему секунданту, который в минуту определил ему место и поставил его на оное. Я от нетерпения готов был спустить курок, ибо храбрый шляхтичь начал еще осматривать свои пистолеты. — Прошу не медлить, вскричал я, мне некогда с вами здесь считаться, я должен поспе-

====page 71====

шить в маскерад. — Готов! сказал улан, и приложил голову к руке. Я спустил курок, но кремень осекся и выстрела не было, а меткая пуля противника взвизгнула над головою моею, пролетев сквозь форменную мою фуражку. Снова! закричал я, заряжая свой пистолет, и при втором моем выстреле мститель чести повалился на землю, не успев спустить своего курка. — Браво! закричал мой секундант: попал под самое сердце, но к утру, может быть, вздохнет свободнее; прощайте, продолжал он, обращаясь к секунданту улана: желаю вам доброй ночи, а к утру счастливого прибытия в военную госпиталь; и мы, оставив место сражения, поспешили домой, откуда, переодевшись в маскарадные платья, немедленно отправилис в маскерад.

Мы приехали туда в 11 часов; в это время уже многие стали разъезжаться. Войдя в залу, я едва мог обозреть вокруг себя толпы народа, как тотчас заметил Тирольку, которая манила меня в отдаленный конець залы. Я подошел к ней, и она, взяв меня за руку, сказала тихо: я очень рада, что опять

====page 72====

вас здесь вижу, ибо не надеялась, что — великий победитель при Маренго дасте промаху. А почему вы все это знаете, сударыня, спросил я. — Потому, что принимаю живое участие в судьбе моего избавителя, и тайное чувство сказало мне, что он должень остаться победителем, сказала замаскированная дама. — Много чести, сударыня, чтоб я мог назваться победителемь такого неприятеля, который, сражаясь, боялся вблизи видеть дуло пистолета, отвечал я Тирольке. Но позвольте мне видеть лице той особы, которая дает мне право называться её избавителем? Притом ваш голос, сударыня, нaпоминает мне, что я имею счастиe не в первый раз его слышать. — Мне самой кажется, сказала Тиролька, что я имела удовольствие где-то говорить с вами; выйдем-те отсюда. — Мы вышли в боковую комнату и Тиролька сняла маску. — Боже мой! вскричал я в восхищении, упав к ногам её : это вы, Наталья Николаевна! и схватив её руку, запечатлел жаркий поцелуй на милых перстах, трепавших некогда щеки неопытного кадета. 

====page 73====

Нечаянная встреча привела в неменьшее восхищение чистосердечную девушку, которая была рада до крайности, увидев того, кто первый в её жизни возжег искру любви в невинном её сердце. 

Но ни время, ни место не позволяли нам долго наслаждаться радостною встречею. Мы опять вошли в залу, и время до ужина быстро пролетело между взаимными распросами о произшествиях, случившихся со времени нашей разлуки. Я узнал, что она уже около двух лет, вышла из Смольного монастыря, и проживая лето в деревне с старой матерью, на святки приезжала в Москву, чтобы избегнуть скуки, которая поселяется в сих местах с наступлением зимы, и живет теперь на Арбате в доме Г-на Ж. Наконец, по окончании маскерада, мы позваны были к ужину, и я, подав руку Наташе, повел ee за стол. 

Луиза за ужином была одета в обыкновенное свое платье, и взоры её с беспокойством обращались во все стороны, как бы ища кого между группами замаскированных

====page 74====

диц но мне не трудно было угадать, что они хотели видеть Лидина — Лидина, который желал бы теперь, чтобы они никогда его не встречали; он был счастлив, ибо с появлением милого идеала, пробудилась в душе его вся невинность детского возраста. Он совершенно хотел позабыть Луизу с её прелестями, не хотел даже никогда ее видеть, не хотел слышать её голоса: в его глазах была одна Наташа. Вскоре после ужина мы должны были расстаться, и я обещал на другой же день посетить Марөу Ивановну. 

Приехавши домой, я расказал Ивану Уваровичу о нечаянной встрече в доме П-го, к которому обещался никогда не ездить, дабы не видать Луизы и не привязывать её к себе еще более своими посещениями. 

Вся ночь прощла в сладостных воспоминаниях на увидеть завтра Наташу, говорить с нею, ловить её взоры, дышать с ней одним воздухом и, может быть, заключить все это страстным поцелуем. Кровь кипела в моих жилах, когда нечаянно представлял-

====page 75====

ся её образ воспламененному моему воображению, ибо в первый раз нашей разлуки, будучи увлечен в непостоянство юной вольности, среди буйных её наслаждений я иногда оставлял ее в усыпленной памяти и всегда ощущал невольный трепет в душе своей. Она как бы невидимкой носилась надо мною, упрекая меня иногда в необузданных страстях своевольства, к коему для военных открыта всегда большая дорога. Ни кокетство Г-жи. Н, ни страстные взоры, соединенные с прелестями милых дочерей хозяйки квартиры моей в Новосиле, ни непобедимая красота Луизы, ни время долгой разлуки, словом, ничто не могло искоренить из моего сердца образ Наташи, как она нечаянным своим явлением, оживя в душе моей все прошедшее, заставила в одну минуту позабыть их. 

На другой день около 12 часов утра я был позван к Полковнику. Вхожу, и благосклонный ко мне начальник укоряет меня во вчерашней дуэли. От досады на подлaгo соперника, в случае неудачи меня же обвинившего, я сожалел, что не раскроил ему

====page 76====

черепа, и отвечал Полковнику, что принужден был драться по неволе, когда меня вызвали и следовательно не мог отказаться в этом; в противном случае оказал бы себя трусом, чрез чтобы мог навлечь неудовольствие и всем своим офицерам. — Но вы знаете, возразил он, что дуэли запрещены, а ваша сделалась гласною; впрочем я на сей раз снисхожу на оную, но только помните до первaго случая, а тогда уже не должны будете ожидать от меня никакой пощады. Я благодарил снисходительного начальника и придя домой, с нетерпением ожидал 6 часов вечера, в которые должен был сделать визит Марөе Ивановне. Наконец время наступило я одевшись на єкору руку, полетел на Арбат отыскивать дом Г. Ж. Он был известен каждому, а потому мне весьма мало стоило труда его отыскать. Спрашиваю г. 0-ву, и мне указывают на верхний этаж; бегу туда, отворяю дверь и первый предмет в глазах моих — Наташа. Ах! а мы вас ждали и к обеду, Александр Дмитриевичь, сказала она, и маменька сь нетерпнием желают вас видеть. Пойдем-те в её комнату, — Она подала мне

====page 77====

руку и ввела чрез залу в небольшой кабинет, в котором на мягкой подушке сидела Марөа Ивановна перед столом, наполненным различными фруктами, между коими особенно возвышался огромный серебряной молочник с густыми сливками. Во всем этом одно только наслаждение жизни находила дряхлая старушка, не столько удрученная годами, ибо они не превышали еще пятидесяти, сколько слабостию, произведшею от чрезмерного употребления разных сластей, сокративших большую часть её здоровья. Марөа Ивановна была очень рада, что Господь привел ей еще раз видеть меня, такого доброго человека, какого, по словам её, она никогда еще не встречала. И точно, какая может быть совершеннее добродетель, как украсть сливки и опять услужить ими хозяйке оных? А что провожал я ее почти 200 верст, то конечно не для её удовольствия, а для того, о чем ей ни разу не пришло в голову. Время до 12 часов ночи быстро пролетело, и я должен был оставить в покое добрую старушку с её дочерью, которая в скором времени просила меня к себе на прощанье, ибо они намерены были отправиться в свое поместье.

====page 78====

В продолжение целой недели я был единственно занят одною Наташею, ни мало не помышляя навестить старых моих приятелей в доме П-го, пока наконец от имени самого хозяина, но вероятно по приказанию Луизы, был прислан человек осведомиться о моем здоровье. Я отвечал, что дела службы не позволяли мне иметь удовольствие быть в их доме, но как скоро случай дозволить иметь праздное время, то почту первым для себя долгом навестить то семейство, которому я своим присутствием приношу удовольствие, и на другой же день посетил за несколько пред симь столь драгоценное для себя место. Луиза хотя приняла меня с холодным видом, но во весь вечер не выходила вон из комнаты, а при конце оного предложила мне пройдти с ней Польский. Я не мог отказаться в удовольствие той, для которой бы за несколько пред сим готов был жертвовать самой жизнию. Она заметила мою холодность, с каковою я отвечал отрывисто на все: её вопросы, и в недоумения не знала чему оную приписать. После ужина я простился с хозяином и он пригласил меня чрез три дня на вечер, в

====page 79====

который будет праздновать день своего рождения. Я обещался, и когда стал прощаться с Луизою, то она сказала мне в полголоса: «мы будем ожидать вас, но только не в таком расположении духа, в каком вы ныньче нас посетили». — Я покраснел от благосклонного упрека девушки, и отвечал, что неприятности, встречающиеся по службе, невольно убивають иногда дух и военных людей, и вышел из комнаты. 

По прошествии трех дней, наступил наконец вечер праздника, которого я, не знаю по какому-то чувству, ждал с нетерпением. Предложив Ивану Уваровичу ехать со мною вместе на бал к П-му, мы отправились в назначенное время и не замедлили прибыть туда ранее всех. На этот раз я был гораздо веселее против прошедшего, и Луиза приняла нас с большим удововольствием. Около 8 часов, когда гостей собралось давольно много, я подошел к Луизе, и едва успел завести с ней разговор, как вдруг дверь отворилась и дряхлая Марөа Ивановна с дочерью вошли в залу. Хозяйка дома приняла их очень ласково и

====page 80====

проводила старую гостью в общество подобных ей посетителей, которые с восторгом поместили ее в свой круг, а Наташа заняла место в числе подруг Луизы. Она не заметила меня в толпе большего круга гостей; но едва успела вступить в разговор с Луизою, как я немедленно подошел к ней. — Наташа смутилась на первое мое приветствиe, увидев меня здесь нечаянно, и робким голосом едва могла отвечать на оное. Луиза из всех наших разговоров не могла ничего подразумевать для себя в неудовольствие; но когда наступило время танцев, я предложил Наташе составить для меня пару; она, не ожидая от меня такой внезапной перемены, не могла скрыть явного ко мне негодования, и жалуясь на головную боль, удалилась вон из залы. Неизъяснимый восторг царствовал в душе моей во все время продолжения вечера; наконец я должен был лишиться оного, ибо Марөа Ивановна воуслышание всем присудствующим возопила громким голосом: «Не порали нам, Наташинька, домой? Уж поздненько, а ехать-то нам ведь не

====page 81====

ближнее место! Пойдем-ка, душа моя!» - Ах! помилуйте, Марөа Ивановна! ведь на дворе еще ранехонько; ну, куда вы торопитись? возразила хозяйка важным голосом. - Нет, нет, Авдотья Васильевна! уж я не люблю, моя матушка, засиживать за полночь; ко мне милости прошу, я всегда дома и у меня никого не бывает; прощайте! — и сладкие поцелуи разлучили добрых старушек.

 Проводя до экипажа Марөу Ивановну, я предлагал ей свои услуги, чтобы составить компанию до Арбата. - Ах, родной мой, закричала старуха, везде-то ты меня одолжаешь! не знаю, чем я могу тебе за это заплатить.» - Но вы, Александр, Дмитриевичь, сказала Наташа, можете потерять удовольствие, с котором бы провели здесь время, - Нет сударыня, я не намерен более сюда возвращаться: удовольствие мое отлетело от этих мест вместе с вами. — Полноте толковать в потьмах-то, кричала Марөа Ивановна, усевшись на свое место, садитесь поскорее: я до костей продрогла; и счастливый Лидин должен был занять место рядом с Наташей, поместя ее между собою и старухою.

====page 82====

Возвратясь домой, я нашел друга моего уже там; он также соскучился без меня в веселом кругу гостей П-го. На другой день я получил известие, что смерть пресекла дни моего родителя, служившего до гроба верно Царю и отечеству, оставившего по себе в наследство спутнице своей жизни ежегоднои пенсий 250 рублей. Добрый старец слышал почти о всех моих шалостях в корпусе, и всегда думал, что они, вместе с летами, оставят своего любимца; но когда узнал следствие продолжительной моей поездки из корпуса в полк, тогда только увидел, что он ошибся в своих, догадках, и писал қо мне письма, наполненные отеческой укоризны и советов, которые я читал только для препровождения времени. Прочтя сиe poковое известиe, я пролил невольно несколько слез на письмо, почувствовав в душе некоторое смятение, так, что целый день просидел дома, а к вечеру почувствовал сильную головную боль, которая принудила меня слечь в постелю и провесть без сна всю ночь. На другой день поутру я немог уже встать с постели, ибо сильная лихорадка овладела мною, но благодаря стараниям

====page 83====

нашего доктора, чрез три дня я освободился от оной. 

Внезапное известиe o выходе нашего полка на свои квартиры, привело в смятение всех офицеров; каждый спешил в последний раз проститься там, где в продолжение пяти месяцев находил единственное удовольствие (а многиe даже пожертвовали сердцами), ибо на завтра должно было выступать в дорогу. Услышав сию неожиданную весть и едва только освободившись от болезни я полетел туда, где была вся цель моей жизни. Вбегаю на знакомую мне лестницу, спрашиваю г. О-ву, и мне отвечают, что вчера изволила отправиться в деревню. Я удивился такой нечаянной отлучке, ибо до назначенного самою Марөой Ивановной времени отъезда оставалась неделя, а еще не менее тому, что не был предварен ею к oному. Но делать было нечего, и с растерзанным сердцем я возвратился к своему жилищу. 

Чрез шесть недель мы счастливо прибыли в Новосиль, обыкновенное свое место пребывание; но я в скором времени обратно

====page 84====

был отправлен в Москву для приемки в полк сукна. Прибыв туда, я немедленно посетил дом П-го, в коем меня приняли со всеми знаками благосклонной дружбы, исключая Луизы, которая оказала ко мне явное пренебрежение, не хотевши даже меня видеть. Но я ни мало не сожалел об этом, видя ко мне хорошее расположение самого хозяина. 

В Коммиссариате нашел я друга своей юности, Петра Васильевича Раковского, который вместо военной службы заблагоразсудил лучше сидеть на месть, чем в блестящем мундире вечно странствовать по свету с голодным желудком. Я обещался ему при первом случае также оставить военное поприще, а он с своей стороны хотел рекомендовать меня на первую вакансию в Коммиссариате.

Приняв в полк сукна на 15 тысячь рублей, я намерен был уже отправиться из Москвы, как неожиданный случай предупредил меня в том. Накануне моего отъезда Раковский праздновал день своего ангела;

====page 85====

у него было очень много гостей, большею частию чиновников, служащих при Коммиссариате, и потому здесь дам не было; пир был истинно удалый; частый взрыв пробок Шампанского заглушаем был криком картежных игроков, расположенных на восьми столах; в числе их и я с двойкою в руках искал себе счастия; но как неопытный еще в этом деле школьник, проиграл все свое имение, состоящее из 480 рублей. Я встал из за стола, ибо не имел уже ни копейки; как вдруг один из сидевших подле меня игроков, предлагает мне следующий вопрос: - Неужели вы не намерены возвратить своего счастия и уступите этим негодным все ваши деньги? – Теперь уж поздно, отвечал яькогда чорт, попутал меня сунуться в воду, не спросясь броду. - Но я вам советую употребить к этому все силы, и ручаюсь, что при первом случае фортуна вас не оставить. – Сомневаюсь, и почти уверен, что колесо её для меня весьма редко обращалось счастливо, притом я уже теперь ничего не имею, с чем бы могь возобновить игру. - Как, неужели ничего?

====page 86====

 - Решительно ничего, кроме одного мундира, который на мне видите, и еще принятого мною в полк казенного сукна. — Так чтож! вы можете играть на него. — Как! проиграть казенные вещи? - О, нет! будьте уверены, что они только возвратят ваши деньги, и вероятно с большими процентами. - Помилуйте, ну, если я проиграю? - В этом я могу быть порукою, в противном же случае отвечаю жизнию. - В самом деле, думал я про себя, проигравши все деньги, с чем я могу пуститься в обратный путь? Надобно же каким нибудь образом возвратить их; притом этот господин так горячо вступается за мой проигрыш; вероятно он не из числа этих мошенников, но имея доброе сердце, сокрушается, видя несчастие других. - Согласен, отвечал я, и хватив ҳороший стакан пуншу, предложил вексель на 2,000 аршин сукна. Первый проигрыш не заставил уныть меня духом, при беспрестанном ободрении добровольного ходатая за мои деньги; а при второй игре я в один раз возвратил почти все свои деньги. Третий, четвертый и пятый были также мои, но с шестого фортуна обернулась ко мне задом.

====page 87====

Разгорячившийся от винных паров рассудок не позволял уже мне собрать рассеяные мысли, и я, не помышляя ни мало, что проигрываю казенные вещи, кончил наконец тем, что принятое для полка сукно перешло в руки пятерых игроков. - Ну-с, сказал я, обращаясь к своему приятелю. - Чего-с? спросил он важно. — A разве вы не видите-с. - Очень ясно, что ваша не везет! -Да, не везет и просить вашей помощи. - Моей помощи! Нет, уж теперь она напрасна! — Но вы обещали. — А, что было, то прошло; а кто старое помянеть, тому глаз вон. — Нет, брат, вскричал я, схватя его за ворот: скорей твоя башка слетит долой с плеч, чем у меня глаз. Ты сей час должен возвратить мое сукно и деньги. — А по какому это праву? — По такому, что ты почти насильно принудил меня проиграть сукно, и притом хотел еще, в случае проигрыша, заплатить своею жизнию. - Прекрасно; но ведь у меня их не десяток, чтобы я мог жертвовать ими каждому. - Но ты хотел. - Да, я обещался, но только для того, чтоб обмануть тебя. - Обмануть меня! вскричал я в исступлении,

====page 88====

нет, ведь это не с своим братом! — и пустая бутылка шампанского стремглав повергла к ногам моим подлaго обманщика. 

На другой день, когда хмель выбрался из головы моей я увидел, что сделал уж слишком много. Сукна нельзя было возвратить, а учиненное мщение на плешивой голове обманщика, который был довольно значительный человек, ускорило мое бедствие. Я немедленно за проигрыш казенных вещей отдан был под суд и посажен на главную Ивановскую гауптвахту. 

Между тем, как я в течение почти полгода проказил здесь в Москве, жестокой рок пресек дни, в цвете лет, друга моего Ивана Уваровича следующим образом: — Возвратясь однажды в сырую погоду с батальонного ученья, он почувствовал сильное колотье в груди и немедленно лег в постелю. На другой день лом усилился с ужасною болью головы, и доктор возвестил ему простуду, уверяя притом, что она весьма незначительна; но больной невольно чувствовал, что приближалась последняя его

====page 89====

минута, и захотел сподобиться Святых Тайн. Добродетельный старец, последовавший в служении Господу, и за ревность проповедания Евангелия не раз облагодетельствованный Монаршею рукою, приготовил его к принятию оных. По совершении таинства, он впал в беспамятство, и в исступлении ума беспрестанно призывал отдаленного от себя друга, который был едва ли чем менее счастливее его, хотя еще наслаждался жизнию. — Ни неусыпные попечения доктора, ни крепость сил самого больного, не могли возвратить его жизни, и в четвертый день лютая Парка прекратила дни ветреного любимца буйной жизни. Получив сие горестное известиe уже в стенах томящей меня темницы, я пролил горькия слезы о потере единственного моего друга. Эта весть повергла меня в отчаяние. Теперь, думал я, подвергнувшись такой опасности, должен буду принять величайшее наказание. Кто же будет разделять со мной мои несчастия? Кто утрет слезы в моей горести? Небо лишило меня последнего утешения в сей несчастной жизни; осталось одно, одно… но увы, при первом известии о судьбе моей, я должен потерять

====page 90====

и его на веки; но с его потерею уже окончу мои страдания, окончу мои бедствия, покинув сей обманчивый для меня мир. Боже! но у меня есть мать; и я могу еще найти некоторое утешение близь её сердца — сердца, которое верно, видя слезы раскаяния, не отвергнет последней просьбы злополучного её сына, верно простит все обиды, кои нанес я ей в течение моей пагубной жизни, и тогда я спокойно окончу несносную жизнь мою! — Такие мысли волновали мою душу в течение пяти месяцев, пока не решена была моя участь. Военный суд, рассмотрев представление начальства о всех моих делах со времени вступления моего в службу, определил: лишив меня чинов и дворянства, исключить из полку. 

Получив разрешение от стеснявших меня уз и выйдя из своего заточения, я остановился у крыльца оного, не зная, в какую мне идти сторону. Знакомых было уменя мало, да и те, вероятно, извещены были о моей участи, и не захотять видеть у себя человека, который своим присутствием может замарать честь хорошего дома. Остался один

====page 91====

друг, который верно не будет гнушаться моим присутствием и вместе со мною прoльет обо мне слезу сожаления, а потому я отправился к нему. Прихожу в Коммиссариат, спрашиваю П. В. Раковского, и мне отвечают, что за внезапный случай драки, произшедшей в его доме, он, по строгости главного начальника в Коммиссариате, лишен был места и уехал неизвестно куда. Эта весть поразила меня как громовым ударом, и я в эту минуту готов был лишить себя жизни, видя, что за мои гнусные поступки должны другие претерпевать несчастия. 

Мучимый досадою и угрызением совести я вышел вон из этого дома. День склонялся уже к вечеру, я не знал еще, где должен буду провести ночь. Еслиб это было за несколько тому времени назад, когда спала еще во мне совесть, то я конечно-б не уныл духом; но теперь она пробудилась и беспрестанно твердила мне, что я злодей и не должен уже надеяться ни на какое счастиe, ни на спокойствие, которое бы нечаянно мог обрести в сем мире. Проливая слезы как ребенок, я сидел у богатого памятника на

====page 92====

Ваганьковом кладбище и воскрешал в моей памяти дела бурной юности, которая пролетела невидимым образом. Сбылись прощальные слова доброго нашего Генерала, сбылись предсказания батюшки, которые он писал ко мне, говоря, что я некогда буду раскaяваться, буду презирать самого себя, но все уже будет поздно: благое Провидение не терпит до конца злобы грешника, и рано или поздно накажет по делом злодея. Таковые мысли мучили меня целую ночь, и с первым лучем восходящего солнца я отправился во Владимир, где надеялся найти огорченную мою мать. На этот раз смягченное слезами раскаяния Небо благословило путь мой и я счастливо прибыл туда. Узнав, что матушка по смерти отца моего была принята в дом одной Княгини компаньонкою, для благонравного воспитания малолетных её детей, я поспешпил туда и у ног её излил чувства раскаяния, прося ее не отвергнуть злополучного сына. Нежное сердце матери не в состоянии было сделать. Едва узнала она, что я её сын, как упала в обморок, и не прежде пришла в чувство, пока не подана была

====page 93====

ей помощь хозяйкою. Добрая Княгиня, тронутая этой сценою, и не зная моих несчастий, проливала вместе с нами слезы. Она была еще в молодых летах женщина, лишившаяся своего супруга от ран, полученных им на полях чести. Он был знатного происхождения и служил в гусарском полку маиором. Наконец, когда миновали первые восторги нежной матери, она могла дать мне некоторые укоризны в смерти отца моего, коей я почти был причиною: ибо почтенный старец всегда, слыша о дурных моих поступках, страдал сердцем и видимо приближался ко гробу. Княгиня, услышав подробно мои несчастия, за которые я конечно не был достоин ни малейшего сожаления, тронулась жестокостию судьбы моей и полюбила меня как родного сына. Здесь я был, не скажу, счастлив, но спокоен: ибо первого не надеялся уже вкусить в сем мире, и провождал жизнь среди деревенского уединения, убегая всякого сообщения с людьми. Часто проводил целые дни в лесу, возвращаясь оттуда только на ночь под гостеприимной кров добродетельной Княгини. День и ночь один предметь занимал мое воображение; день и

====page 94====

ночь он один терзал мое сердце, и среди безмолвного уединения заставлял иногда проливать слезы, а иногда, хотя весьма редко, оживлял душу какою-то отрадою, представляя, что может быть некогда я буду обладать им. Это была - Наташа, Наташа, для которой единственно я хотел еще жить, хотел претерпевать несчастия, хотел страдать, и потом, может быть, вкусить блаженство близь груди её. 

Я открыл матушке страсть свою к прелестной Наташе, расказав всю историю нашего знакомства; она отвечала мне, что я ни каким образом не должен надеяться, обладать её рукою: ибо Марөа Ивановна не захочет сделать дочь свою несчастною, отдав ее такому человеку, который дурными своими поступками заставил пренебрегать собою и лишил себя благородных средств к доставлению себя пропитания. - Чтож в том нужды, возразил я: если Марөа Ивановна отвергнет мое предложение и не захочет отдать за меня дочь свою, то Наташа будет согласна, Наташа останется мне верною и мы будем счаст-

====page 95====

ливы, я буду пахать землю, и она, я знаю, не будет гнушаться разделять со мною труды мои; буду в поте лица доставлять себе хлеб и ни разу не возропщу на справедливое наказание Неба; буду претерпевать нужду, но вкушать удовольствие на груди её, одним словом, буду счастливы по прежнему. - О нет! да сохранить тебя Всевышний, сын мой, сказала матушка, если ты дерзнешь совершить брак без согласия её матери: и я с своей стороны лишаю тебя благословения на оный, а тогда ты ежеминутно должен будешь страшиться наказания от правосудной десницы, карающей преступников, кои нарушают благое её определение. - Сими и подобными предупреждениями она удержала мои намерения, кои я хотел непременно употребить в случае сопротивления со стороны Марөы Ивановны, и обещал ей после этого отказаться от самой жизни. 

Чрез два месяца по прибытии во Владимир, я отправился, в сопровождении верного моего Максима, в деревню Г-жи: О-вой, будучи снабжен добродетельною Княгинею на дорогу деньгами и парою вороных

====page 96====

жеребцов. Счастие благоприятствовало мне доехать до места моего стремления, и я, в восторге чувств, забывая все мои несчастия, и мучим будучи неизвестностию, влетел в небольшое поместье Марөы Ивановны. Унылый звук колокольчика, смолкнувшего у ворот помещицы, принудил верного её Гришку с чрезвычайною поспешностию выскочить за ворота. - У себя ли Марва Ивановна? - спросил я. — У себя-с, отвечал он. — А из посторонних людей нет у неё никого? Никого! — Ну, отворяй же скорей вороты и проводи меня к своей барыне. А барышня дома ли? — Никак нет-с; с неделю какь изволила уехать к Щуровым. — А когда приедет назадь, ты незнаешь? - Никак неть, не могу знать-с. — Мы вошли на небольшое крылечко, которое привело нас в коридор, или лучше сказать, в огромные сени, где удивительная опрятность и чистота заменяли архитектуру, а оттуда в прихожую, которая представляла собою небольшую, но весьма опрятную комнатку, украшенную портретами Графа Суворова и Румянцева, существовавших, вероятно, еще во времена сих великих мужей и

====page 97====

писанных Суздальским художником, и трогательной сцены церемониального шествия добродетельных мышей за гробом кота Сибирского, но войдя в залу, я увидел совсем противное. Здесь великолепное убранство по вкусу большего света и мраморный бюст, возвышающийся на не большом пьедестале, доказывали вкус обладателя оных. 

Марөа Ивановна приняла меня вежливо, но без ласки, какую она оказывала мне при каждом со мною свидании. Это привело меня в недоумение, но впрочем, я уже прежде приготовлен был слушать её укоры при открытии ей моих несчастий, и потому весьма мало обратил внимания на её холодный прием. Между многими разговорами, происходившими у нас со старухой, я узнал, что Наталья Николаевна в гостях в недальнем оттуда расстоянии и к вечеру непременно будет домой. - Хорошо, что ты вспомнил об нас, сказала старуха: однако я не надеялась тебя уже более видеть, думая, что с глаз пропадешь от стыда за свои проказы. «За мои проказы, сударыня! какие? — Полно притво-

====page 98====

рятся-то, уж из воды сух не выйдешь; не чорть тащил, коль самому хотелось. «И вы все уже знаете, сударыня? — Да, спасибо доброму Илье Яковлевичу, он мне как-то в письме между прочим замолвил, что ты украл какое-то сукно из казны, да и хотел промотать его с приятелями, а какой-то добрый человек вздумал вишь вступиться за покражу, да и отнимал у тебя, что ли, я право уж позабыла; но ты кокнул его хорошенько, так, что тот бедняжка на другой день и Богу душу отдал. — Сущия выдумки, сударыня; и вы могли поверить такой клевете? — Сначала я сама усомнилась и думала, что верно кто нибудь в шутку напорол ему эту горячку, а особливо Наташинька, куда тебе! вступилась грудью, что ты и добрый человек то, и не только сделать, но и подумать об этом не захочешь; что она тебя знает как свою душу, но как я попросила его узнать, об этом повернее, и получила в ответ, что тебя закабалили в какую-то колокольню, то не могла уж не поверить этому. — «Ну чтож далее?». Да ведь ты сам знаешь: что тебе и расказывать. Ҷай помнишь, как тебя из колокольни-то гнали по Москве

====page 99====

до самой заставы метлами с барабанным боем, и проводили дружка за самый вал с тем, что если назад вернешься, то на первой осине повешен будешь. - Да это тысяча вторая ночь, сударыня, и вы поверили такой нелепой сказке? Правда, несчастие постигло меня, но только совсем не таким образом. -  Таким ли, нет ли, сударь, мне право знать не нужно, и я никогда не была Шехеразадой. Спасибо добрым людям, что предупредили меня в этом, а то я было погубила себя окаянную, сказала, вздохнувши, Марөа Ивановна. В это время дверь отворилась и дочь хозяйки, прибывшая из гостей, вошла в комнату в сопровождении одних с собою леть горничной девушки. – А, Наташинька, а я тебя, мой ангел, ждала еще вчера; верно тебе показалось там очень весело, что ты забыла совсем мать свою, которой без тебя и кусок в горло не лезет. Сгоревалась было без тебя душа моя, да вот Бог послал нечаянного гостя, которого не думала и во сне видеть; с ним я успела кой что покалякать. - Наташа, зная уже мою участь и увидев меня здесь нечаянно, пришла в большое смущение, так что

====page 100====

поздоровавшись со мною и матерью, немедленно вышла вон из комнаты. 

Я расказал Марөе Ивановне подробно как все мои приключения, так и следствия оных, но она мало верила словам моим, особливо когда я отвергал позорное мое изгнание из Москвы, уверяя, что со мной обошлись весьма учтиво. После ужина, за которым Наташа была с заплаканными глазами и рассеянными мыслями, изображавшимися на лице её, я удалился в показанную мне комнату, и не мог во всю ночь сомкнуть глаз своих. Лежа в постеле, я размышлял о плане, который должен было употребить, дабы замолвить Maрөе Ивановне о причине моего приезда. Лишившись теперь прежней её благосклонности, я не смел даже начать об этом разговора, зная наперед, что должен буду получить отказ в оном, ибо из слов её уже можно было заметить противное моим намерениям, особливо из благодарности, каковую она приносила вестнику о моем несчастии, без коей бы она погубила себя невозвратно. Размышляя таким образом и не могши уснуть ни на минуту, я встал с своей

====page 101====

постели и сел возле окна, которое было обращено в обширный сад обладательницы oнaгo. Тишина лунной ночи изредка прерываема была полетом ночных птиц, и глубокое молчание царствовало во всей природе. Просидев с четверть часа подле окна, я услышал тихий шорох в густых кустах смородины, окружавших небольшую беседку, и как будто нечто белое мелькнуло посреди их. Сначала я мало обратил на это внимания, думая, что это произошло от расстроенного моего воображения; но каково было мое удивление, когда чрез несколько минут я увидел женщину, покрытую с головы до ног белым покрывалом, выходящую из под густого вяза. Она остановилась подле дерева и подняла покрывало, обратя взоры свои на окна моей комнаты, однако лица её не мог я видеть и немедленно отошел от окна, не хотевши быть его примеченным. Женщина не переменяла своего положения, и простояв несколько минут, кашлянула тихим голосом, подойдя к самому окну моему. Тут я увидел, что дело касается до меня, и схватив огромную скалку, употребляемую для катания белья, отважно подо-

====page 102====

шел к окну, думая, что в случае нападения сего ночного духа, я буду защищаться до последней капли крови. Едва я подошел к окну, как привидениe, заметив меня, скорыми шагами и устремилось опять к дереву. Увидя неожиданную cию ретираду, я смело выскочил в окно и устремился в след за ним. — Нет, брат, не уйдешь! закричал я вслед сему призраку. — Александр! успокойте обманутое свое воображение, а то нас услышат, сказала женщина тиҳим голосом, сняв с себя покрывало. Я не мог стоять на ногах, не упав к стопам её, видя пред собою обожаемый мною идеал. Она подала мне свою руку, и подняв на ноги, сказала тихо: - Теперь мне не время просить у вас прощения за нескромную мою ошибку, испугав вас нечаянно, но прошу немедленно меня выслушать. Пойдемте вниз к этой беседке; войдя в нее, она притворила решетчатую дверь оной. 

Не буду распространять вам моего расказа, сказала Наташа: скажу в коротких словах всю цель оного. С первaгo нашего с

====page 103====

вами знакомства, которое на век останется памятно в душе моей, я, скажу вам откровенно, потеряла все то, что до сих пор составляло для меня одно удовольствие. Веселое общество подруг, с коими я проводила лета юности, непритворные ласки любимой мною матери, очаровательное уединение среди безмолвного леса, в котором я никогда не могла насытить своего удовольствия, словом сказать, все, что прежде составляло для меня целое счастиe, сделалось теперь несносно. Я тогда только могла находить некоторое спокойствие в сердце, когда, удаляясь в уединенную комнату, могла помышлять об вас, воображая, что может быть, некогда буду счастлива - буду принадлежать вам! - При втором нашем свидании в маскераде г. П. и потом несколько раз у нас в доме, я могла видеть, что время трех лет нашей разлуки не изменило в вас тех мыслей, кои вы открыли мне во второй день нашего знакомства. Маменька, как вы уже могли то видеть, с самого начала полюбила вас от чистого сердца, и часто напоминала мне об вас среди обыкновенных наших разговоров, уверяя меня, что такого ловкого малого (так 

====page 104====

она вас называла) она еще никогда не видывала и желала мне иметь подобного, суПруга. 

Я умела воспользоваться откровенною простотою старушки, и довела ее до того, что она не желала более никого видеть своим зятем, как одних вас, и я, торжествуя над своею победою, уверяла ее, что вы, вступя в родство, непременно возвратите ей лес, отнятый у ней почти насильно одним соседним с нами помещиком по смерти моего папеньки. Все шло обыкновенным порядком, и она не хотела открывать вам этого прежде времяни, намереваясь непременно с наступлением весны составить счастие своей дочери. 

Во время пребывания нашего вь Москве о прошедших святках, мы останавливались в доме одного отставного Полковника Ж-кого. Этот Поляк имел у себя сына, служащего уланом в национальной службе, который был в сие время в отпуску по случаю праздника. Полковник хотел непремен-

====page 105====

но, чтобы Луиза, дочь известного вам г. П-го, принадлежала его сыну, чему сей последний с своей стороны ни мало не сопротивлялся; но Луиза ненавидела предлагаемого ей жениха, и поприродной гордости не могла даже терпеть его, хотя отец её и согласен был вступить в родство с Полковником, и давая полную волю своей дочери выбирать себе супруга, не хотел принуждать ее. молодой Ж-ской долго искал случая, чтобы понравиться Луизе, но всегда оставался последним в числе искателей руки её; однако он не унывал духом и верно бы продолжал свои старания, как вдруг мы с маменькой останавливаемся у них в доме. Молодой улан едва меня, увидел как позабыл красоту Луизы, позабыл её прелести и не слушал слов отца, доказывавшего ему выгоды в предлагаемом браке. Он уверял его, что если не получит руки моей, то ни чья в мире не может составить его счастия; но к сожалению, и oт меня видел ту же благосклонность, какова оказываема была ему и от Луизы. В маскераде П-го, где он, узнавши меня в моем наряде,

====page 106====

несносно докучал мне своими предложениями, так, что я начала убегать его разговоров, вдруг вы вступились за обиду к Тирольке и наказали храбрaгo кавалериста, который от досады и ран на другой же день должен был удалиться в деревню. 

По отъезде больного улана из Москвы, Полковник, видя упорное сопротивление своего сына, предложил маменьке вступить с ним в родство. - Разговор их происходил конечно без моего присутствия, и маменька, прельщенная богатством и знатною породою Ж-ких, согласилась пожертвовать своею дочерью, не зная еще, согласна ли она будет с своей стороны вручить сердце несносному для неё обожателю. Едва я услышала весть сию, как у ног её поклялась, что скорей лишусь жизни, чем буду женою постылaгo мне жениха. Долго она представляла мне все выгоды сего брака и знатность, с каковою я могу явиться в столице, будучи женою такого значительного человека, каков Ж-ский; но я решительно отвечала, что не соглашусь ни за какие блага в сем мире разделять с ним

====page 107====

свое счастие. Наконец она, видя мою упорность, и не хотевши также с своей стороны погубить невозвратно спокойствие своей дочери, отказала в просьбе Ж-кому. Надутый Полковник не надеялся получить отказа в этом браке, который с гордостию были предложен им такой незначительной особе единственно в угождение своему сыну, воспылал яростию, услышав оный. На другой день нам отказано было в квартире, и мы с маменькой, не хотевши уже более оставаться в Москве, отправились в деревню. Здесь, целуя её руки, я просила ее подтвердить свое обещаниe: не вручать сердца моего никому, кроме Лидина, и она исполнила мою просьбу. 

Оставя шумную столицу, и прибыв из оной в деревню, я думала на долгое время вкусить спокойствие среди сельского уединения, как вдруг нечаянное известиe разрушило все мои надежды. 

Однажды, получив из Москвы письмо, маменька позвала меня к себе в комнату.

====page 108====

Вхожу, и вижу ее в смущении, держащую в руке роковую бумагу. «Прочти, Наташа, сказала она, подавая мне письмо: я не верю глазам своим и сомневаюсь в истине этого известия». Дрожащей рукою беру письмо из рук матери, пробегаю его быстро глазами, и едва не лишаюсь чувств, видя, что ты за проигрыш какого-то сукна должен подвергнуться военному суду и претерпеть определенное наказание. Я верила истине сего известия, ибо знала коротко нрав военных людей, которые, за час пред сим казавшись постоянными к добродетели, после двух стаканов пунша готовы решиться на самую жизнь; но старалась уверить маменьку, что это верно было расказано за восточную сказку глухому П-му, который, приняв это за истинное произшествиe, вздумали беспокоить ее такими нелепостями. Она согласилась было совсем с моим мнением; но при вторичном известии, в котором описана была уже решившаяся ваша участь, не хотела и слушать моих доказательств на счет вашей невинности, и уверяла, что хотя вы и казались по наружности добрыми, но в глазах ваших она с первого разу увидела, что вы самый распут-

====page 109====

ный человек, примолвя притом, что в тихом омуте всегда черти водятся. Она благодарила П-го за сие известиe, и тогда я уже не смела более напоминать ей об вас в разговорах, вы столько постыли в глазах её, сколько прежде могли ей нравиться; и если бы в сие время явились к ней в дом, подобно как теперь, то наверно бы получили отказ в её гостеприимстве. Она упрекала меня вь отказе Ж-кому и обещала не слушать более моих слов, намереваясь немедленно писать к Полковнику о предложении на мир, и, не теряя времени, вопреки моему желанию, составить счастие своей дочери. Полковник с радостию принял её предложение, ибо сын его, истаевая в любви, жил все время в деревне, отказавшись от службы отечеству и избегая всякого сообщения с обществом большего света, решительно отвечал отцу своему, что если не получит моего сердца, то никогда не намерен возвращаться более в свет и окончит жизнь свою среди сего безмолвного уединения. Едва томящийся любовник узнал, что небо услышало его вопли и хочет наградить его неожиданным счастием, как

====page 110====

немедленно приехал с своим отцом в недальнее отсюда поместье своего дяди, куда была позвана и маменька для решения сего дела, которое в минуту было слажено, и завтра я должна буду вступить в Фамилию Ж-ских. Вчера я оставила дядю её Щурова, у которого гостила почти два дня под предлогом в удовольствие двух его дочерей, но конечно по просьбе моего обожателя, которому во все время моего там пребывания, на тысячу его вопросов я не дала ни одного ответа, что однакож ни мало его не огорчило. - Во все время нашего сватовства я проводила в молитве дни и ночи, и утопая в слезах, умоляла милосердое провидение, дабы оно избавило меня от сего супружества; и вообрази мое удивление: возвращаясь вчера из гостей, я чувствовала, приближаясь к своему дому, некоторый трепет и смятение в душь моей, который однакож как будто бы услаждал сердце, и чтож? - едва вступаю в комнату, как вдруг, вижу того, которого давно уже оплакала невозвратимую потерю. И так скажи теперь: не послан ли ты самим небом, и потому должна ли я чего-либо страшиться? Остается теперь сле-

====page 111====

довать тебе только за мною на пределы света, не заботясь ни мало о средствах к сему побегу: они уже готовы. «- Как, Наталья Николаевна, вскричал я: и вы хотите сделать себя на век несчастною? - ». Ни слова более, отвечала она с твердостию: я не могу быть не только счастлива, но даже спокойна, не наслаждаясь тем, что мне определено самим небом,» - Но выслушайте меня на минуту: письмо П-го о постигшем меня несчастии справедливо, и я не могу назваться теперь уже тем, чем был за несколько пред сим месяцов. - «Верю и очень это знаю, отвечала она: еслиб даже вы посланы были на самый край Ледовитого моря, в глубокие снега Сибири, я тогда б согласилась разделять с вами труды ваши и оплакивать вместе свои несчастия; а теперь вы свободны и мы будем счастливы. Хотя я и решаюсь огорчить маменьку, но будучи притом твердо уверена, что она не захочет видеть дочь свою несчастною и простит нас в скором времяни. Ваше дело теперь быть готовым к отъезду, а во всем прочем полагайтесь на меня. С сими словами она поспешно вышла из беседки.

====page 112====

Мог ли я не решиться на этоть побег, мог ли что-либо возразить против оного, когда она сама, презирая все опасности, решается оскорбить мать свою и пожертвовать сердцем человеку, который при одном своем имени заставляет презирать собою душу благородного человека; но рассуждать и обдумывать было некогда: я поспешил скорее к Максиму, и велел как можно живее готовить мой экипаж, чтобы не быть никем услышанным, едва успел собрать свои пожитки, как Наташа явилась уже опять к окну в сопровождении одной служанки, которая имела при себе небольшой узелок, наполненный всем, что только было мило для моей беглянки. С помощью дворника, который был одолжен своей барышне и любил ее более всех, мы отворили ворота, и выехав за оные, пустили стрелою лихих скакунов. Медлить было нечего: мы ежеминутно должны были ожидать за собою погони, и я предложил сердце Наташе, а она не хотела играть опасною минутою, и потому мы с первым появлением зари, отъехав не более тридцати верст и достигнув небольшего селения, останови-

====page 113====

лись в оном. Я отыскали священника, и разбудив его от сладкого сна, объяснил причину своего прихода. К счастию моему добродетельный священник ни одного слова не возразил на мою просьбу; между тем моя героиня, помолясь со слезами пречистой иконе Богоматери, успела с помощью доброй хозяйки расплести черную свою косу и покрыться фатою по образцу деревенской девушки. Ретивый сотрудник священнослужителя с заспанными глазами, всклоченною бородою и с завязанным бичевкою пучком, сказал нам, что все готово к исполнению великого таинства, и я, взяв руку Наташи, подвел ее к престолу Сердцеведца, у подножия коего произнес устами то, что чувствовал сердцем в продолжение четырех мет. Как скоро обряд был кончен, мы немедленно продолжали свое путешествие, и в третий день нашего бегства достигнув небольшего местечка Р., остановились в оном, ибо твердо были уверены что обиженная нами мать, хотя бы и вздумала воспрепятствовать нашему побегу, но отдаленность места и протекшее время делали нас безопасными. Здесь, в удалении от большего света и в тиши дере-

====page 114====

венского уединения, я вкусил полное блаженство близ прекрасной груди обожаемой супруги и благодарил премудрого Творца за неистощимое Его ко мне милосердиe. 
Два письма к обиженной нами матери не давали ни какого известия, но при третьем она посылает проклятие своей дочери и гнусному её обольстителю. Это уже было по истечении трех месяцов нашего счастия, и при получении оного Наташа пришла в уныниe, которое повергло ее в болезнь; однако она просила меня еще раз написать к ожесточенной матери, но и сие последнее не имело так же никакого успеха. - Болезнь её увеличивалась со дня на день, и я трепетал при воспоминании, что на первом шагу к счастию должен буду невозвратно потерять ее; но цветущая молодость и неусыпные попечения соединенные с пылкою любовию её супруга, возвратили ее опять к жизни. Прошло еще несколько времени по отсылке последнего письма к Марөе Ивановне, и мы, не получив на оное никакого ответа, отчаявались уже когда либо быть прощенными от раздраженной матери, как в один день неожиданно увидели у себя в доме верного её

====page 115====

человека, вспомоществовавшего нашему побегу. Он объявил нам, что раздраженная старуха, пылая яростию кь оскорбителю её чести, но видя, что уже поздно было мстить ему, сильною досадою расстроила слабое свое здоровье, и убитая отчаянием, прекратила дни свои, при конце коих даже не могла простить жестокой обиды, нанесенной ей дочерью, и в исступлении ума, с помощью бесчеловечного Ж-л-в-ского, оставила зверское завещание, по коему отказала небольшое свое поместье в удел Полковнику с тем, что по смерти её дочь, для получения сего наследства, должна прервать беззаконное супружество, совершенное без благословения матери и вступить в брак с обрученным ей Ж-ским; в противном случае она лишается оного, которое и остается в руках обрученного ей материю жениха. - Бесчеловечное завещание! постыдная жадность к чужому сокровищу! Неужели мать, в полном уме своем, изрекла такой приговор единородной и любимой своей дочери! или она думала, что сею угрозою могла в самом деле разорвать узы священной любви? Нет! смерть была только в состоянии свершить

====page 116====

оное; но Наташа, это невинное создание, будучи внезапно поражена этим неожиданным известием, лишилась всего того, что доселе обитало в душе её, кроме одной любви, которая никогда не могла охладеть в её сердце. Здоровье её расстроилось; потух тот огонь, который доселе пылал страстным жаром в очах её, пропал румянец и она совершенно превратилась в томную лилию; меланхолия овладела её жизнию, и она по целым часам, сидела, погруженная в уныние. Я мнил скоро быть отцом, ибо обожаемая супруга носила уже под сердцем священный залог взаимной нашей любви; но ожидал с трепетом сей минуты, потому что не надеялся на худое её здоровье. 

Между тем, совершивши воспрещенный мне брак, я написал к матушке письмо, в коем уверял ее, что Марөа Ивановна непременно в скором времени переменить первые свои мысли и мы будем вполне счастливы. Она упрекала меня в моем непослушании и пророческим голосом говорила, что этот союз, никогда не может соста-

====page 117====

вить моего счастия, а когда узнала последнюю волю умирающей матери, то пришла вь отчаяние, и проливая горькия слезы oпогибшем безвозвратно сыне, приблизила себя на край самой могилы. Неусыпные попечения добродетельной Княгини не могли отвратить ее от гроба, и она, изнывая в тяжкой печали, окончила жизнь свою, прося всеблагое Провидение простить безразсудного её оскорбителя и сохранит дни невинного творения обольщенной им девушки. 

С жестокими укорами о непослушании воле родительской, я получил известие от добродетельной Княгини о потере нежной матери, и эта весть увеличила болезнь Наташи, а меня совершенно привела в отчаяние. Я рыдал как ребенок, чувствуя жестокую вину свою - чувствуя, что я убийца отца и матери. Но делать было нечего и надлежало без ропота покориться воле карающих небес. 

Неумолимый рок, разруша все надежды нашего счастия, снова пробудил в душе моей все минувшее, которое теперь представилось

====page 118====

мне в ужасной картине своих последствий; но Провидению угодно было, чтобы тем не кончились наши бедствия, и оно предуготовляло нам еще ужаснейшия, дабы тем яснее могли мы ощутить правосудие карающей Его десницы.


КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.
====page====


РОССИЯНКА 1812 ГОДА, ИЛИ ЛЮБОВЬ МОЛОДОГО ОФИЦЕРА НА ДОРОГЕ В АРМИЮ.

РОМАН
в двух частяхь 

Часть ІI. 


Москва. 
В типографии В. Кирилова. 
1836. 

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ 
с тем, чтобы по отпечатании представлены были в Ценсурный Комитет, три экземпляра. 
Москва, Мая 23 дня, 1835 года.
Ценсор Лазарев.


====page====

РОССИЯНКА 1812 ГОДА.

Наступала великая и славная эпоха России. Отечественная война сокрушила уже стены Смоленска, и весть, что Французы на большой Московской дороге, привела в смятение всех жителей нашего города, в котором мы находились. Каждый старался избежать встречи с ужасным неприятелем, и все спешили рассеяться в отдаленные страны России; одни мы, кажется, весьма хладнокровно ожидали его и ни мало не помышляли о побеге. Наконец слух, что Французы в 12 верстах от города, невольно заставил нас увидеть пред собою всю опасность. Я советовал Наташе удалиться из города, и мы, собрав все свои пожитки, выехали из него вон, следуя к Москве проселочными дорогами. 

====page 6====

Мы ехали весьма медленно, и на другой день нашей поездки, около полудня, ретирующаяся Русская армия опередила нас; почему чрез несколько часов мы были уже позади оной. К вечеру этого дня мы остановились ночевать в небольшом селении, в коем жителей оставалось уже весьма мало, и отыскав себе спокойную квартиру, беспечно предались в объятия крепкого сна, не заботясь ни мало о предстоящей нам опасности. Около полуночи я пробужден был сильным шумом, который происходил в избе. Спрашиваю о причине оного, и мне отвечают, что прибывшие в сию минуту казаки велят немедленно удаляться вон из деревни, ибо неприятель чрез полчаса будет в оной. Я поспешил к своей повозке и едва успел с помощью Максима заложить лошадей, как ужасное пламя объяло почти со всех сторон деревню, и глухой шум барабанов, слившийся со ржанием лошадей, возвестил приближение неприятеля. Мы выехали за ворота, но почти в оных не большой эскадрон Французских всадников остановил нас. Foyez dеbоu! закричало несколько голосов из толпы конных, и в

====page 7====

один миг лошади были остановлены. «Что вам нужно, ребята?», спросил я по русски: мы проезжие и здесь провели одну только ночь; но они не поняли моих слов и поворотили назад лошадей. Делать было нечего и сопротивление с нашей стороны было совершенно бесполезно. Я, зная Французов, был уверен, что нам не сделают ни малейшей обиды, если узнают, что мы не настоящие хозяева этого дома. Между тем один из всадников, повидимому их начальник, с отвратительной физиогномиею, низкого роста и длинными рыжими усами, приблизился к самой нашей повозке. — Говори все, что тебя будут спрашивать, сказал он мне грубым голосом искаженным Французском языком; в противном случае за малейшую с твоей стороны скрытно заплатишь жизнию. Давно ли ваши войска были в этой деревне? - Мы их здесь не видали, отвечал я: потому что и сами со вчерашнего дня в этой деревне. 
- Врешь! - заревел он ужасным басом: говори правду, или cей час башка твоя слетит долой с плеч!

====page 8====

- Вот вам Николай Чудотворец, прервал его мой Максим, крестясь с набожным видом, ей, ей мы никого не видали. 
Грозный допрощик не понял его возражения, и снова обратил ко мне свои вопросы, на кои я отвечал как и прежде. 
Возмите его, сказал он наконец, обращаясь к своему эскадрону и под строгим надзором немедленно представить его в главную квартиру. Он кажется, знает довольно чисто наш язык, а потому будет нам весьма полезен.
- Подступись только кто, вскричал Максим в бешенстве, схватив из подворотни огромный кол: так первой узнает каково быть разбойником.
- Ах ты невежа! закричал гордо один из всадников, и бросился на Максима с обнаженною саблею; но сильный удар по лбу, нанесенный мощною рукою раздраженного Максима, заставил его с разможженным черепом стремглав свалиться с лошади,

====page 9====

между тем, как роковая пуля из толпы неприятельской заставила нового Геркулеса самого повалиться на землю. Я не мог противиться, подобно храброму моему Максиму, против целого эскадрона вооруженных всадников учтивым образом отвечал отвратительному их начальнику, что без всякого сопротивления покаряюсь воле победителя, прибавя к тому, что если он истинно благородный человек, то пусть сей час же беспрепятственно позволит слабым женщинам, которые не принимают нималейшего участия в войне, продолжать свой ими путь. 
- О, на счет этого будьте покойны, возразил он с адской улыбкою: им не причинят здесь ни малейшей обиды, и они с своей стороны, я думаю, не погнушаются пробыть несколько часов в кругу людей, коим весьма приятно иметь с ними короткое знакомство. 
- Но я вас прошу. 
- Этого сделать невозможно по причине настоящего времени; впрочем будьте

====page 10====

уверены, что завтра они будут вне всякой опасности впереди вашего авангарда. 
- Да скажите, чем они могут быть для вас опасны? возразил я. 
— Мне теперь не время объяснять вам это, но я думаю, что в скором времени вы сами об этом узнаете. Г-н Адъютант: продолжал он, обращаясь к одному из всадников, исполните немедленно мое приказание. - Я без сопротивления повиновался строгостям воинского устава. 
Во время сей сцены, происходившей у нас с начальником эскадрона, Наташа ни мало не потеряла присутствия духа, и весьма равнодушно слушала все наши разговоры. Когда они были кончены и я должен был следовать за Адъютантом, она взяла мою руку, и сказала тихим, но твердым голосом: «Прости, Александр, и может быть на веки! но не отчаявайся: помни, что судьба наша, в руках Правосудного и притом Милосердого Бога». Один вздох из стесненной груди был моим ответом, и вместе с ними я уже не видал ее пред глазами.

====page 11====

Проводник мой до главной квартиры армии Наполеона, был совершенно противен своему начальнику. Это был молодой человек с благородным и геройским духом. Приятный его вид и веселая наружность заставили меня вступить с ним в разговор, хотя я и не весьма был расположен к oному. Он с сердечным простодушием расказал мне, что эскадрон их есть передовой отряд главной армии, а начальник оного глупый и безобразный Польский пан, любимец графа Понятовского. Мы скоро достигли назначенной цели своего путешествия, и я как пленный сдан был на руки дежурному офицеру. При расставании с адъютантом, он пожал мою руку и сказал почти тихо: чрез два дня мы с вами увидимся, и вы тогда узнаете все, о чем теперь, может быть, не смеете даже просить. Будьте спокойны! она будет безопасна. С сим словом он скрылся из виду. 
Пораженный последними словами Французского офицера, я несколько минут стоял неподвижно, выпуча глаза вслед за ним. Наконец, когда меня оставили одного в не-

====page 12====

большой комнате, которая назначена была мне темницею, я тогда только мог опомниться и ловил вокруг себя жадными взорами незнакомца; но он уже был далеко, и я, забывая слова его, трепетал всем телом, представляя Наташу среди опасности в руках ужасных неприятелей, в руках этого бесчувственного начальника, который, вероятно, в душе своей не хранил ничего священного. Он мог располагать ею свободно: она была в его власти, и эта мысль приводила меня в бешенство. Два дня казались для меня мучительными годами, и я с нетерпением ожидал назначенного великодушным офицером часа. Время протекло в мучительном ожидании, но его не было; еще день он не являлся. Я терял уже терпение и надежду услышать о своей милой супруге, приходил в отчаяние, проклинал самого себя и свое хладнокровие в те минуты, когда должен был умереть, подобно верному моему Максиму; но не предавать ee в волю кровожадных варваров. Быть может, этот злодей издевается теперь над своею жертвою; быть может, не уважая в душе своей святости супружества, он готов… 

====page 13====

Боже мой!.. и в силах ли она сопротивляться бесстыдной страсти его!.. она!.. пречестная женщина, одна в кругу развратников!.. О Небо!.. и эти мысли довершали мое отчаяние. 
В девятый день моего плена, Французская армия остановилась при селе Б., и я в числе прочих немногих военнопленных оставлен был при главной квартире. Ввечеру этого дня мы узнали, что на месте сего привала дано будет сражение. Ужасная суматоха и военные приготовления в главной квартире подали нам случай думать, что вероятно на этом месте произойдет кровопролитнейшая битва. Я сидел у окна и глядел, как заходящее солнце отражало последние лучи свои на бесчисленном множестве, неприятельских орудий, коими усыпаны были баттареи, и на разнообразные толпы обитателей полуденной Европы. Это на несколько минут развлекло печальные мои мысли и мрачную меланхолию. С горестию взирал я на этих ослепленных любимцев обманчивой Фортуны, которые в снежных степях отдаленной от них страны пришли вкушать Елисейския удовольствия.

====page 14====

У многих из них лица были отуманены и смутные взоры выражали какое-то неудовольствие. Они бродили по равнине, и как бы невольно, будучи убиты предчувствием, с содраганием взирали на блиставшие вдали штыки Русскиe, между тем как большая часть из них были, кажется, совершенно противных мыслей с своими товарищами. Гром музыки и веселые песни доказывали, что они весьма мало помышляли о предстоящем сражении, будучи твердо уверены, что каждое из них непременно должно иметь следствие Маренго. В стане Русских в это время царствовала глубокая тишина. Долго пробыл бы я в этой задумчивости, если-б внезапный шум близь дверей моей комнаты не прервал оной. Дверь отворилась и два Французские офицера поспешно вошли в мою комнату. Один из них был жандармский Капитан, с угрюмым лицем и густыми бакенбардами, который вероятно находился при главном карауле моей темницы, а другой молодой гусарский корнет, с подвязанною рукою и веселою наружностию, в котором я тотчас узнал давно ожиданного мною Адъютанта. Быстро бросил он на меня, проницательный взор и закусив

====page 15====

нижнюю губу, кивнул головою. Я тотчас понял поданный им знак, и казался быть вовсе ему незнакомым. При входе в комнату, жандармский офицер, державший его за руку, подвел ко мне, и остановясь в почтительной дистанции, сказал ему. 
Мне все кажется весьма странным, Г-н Шарье, как Граф может отдавать такие приказания? требует к себе пленника без всяких военных форм, как между прочим сам же вчера изволил приказать, не знаю по каким причинам, содержать его как можно строже? 
— А я снова повторяю вам, отвечал Адьютант: что ничего не могу более сказать, как только то, что Eгo Cиятельство приказал этого пленника представить в его квартиру; причина же этого никому неизвестна. И так исполняйте его волю, и чрез полчаса надейтесь снова принять арестанта под стражу, и вероятно с новыми поручениями. 
- Нo тут есть какая нибудь тайна: для чего не представить его в собственном виде, а непременно переодетым!

====page 16====

— Ах, Капитан, как вы недогадливы и любопытны! Неуже ль не видите, что тут какая-то военная хитрость. Вы знаете Графа: он любит водить за нос своих неприятелей, и часто какою нибудь остроумной хитростью получает выгоды целого сражения. Но кажется, что мы с вами слишком заболтались, а мне поручено, не мешкав ни минуты выполнить приказ Графа.
- Я более вам не препятствую. Извольте исполнять вашу должность, отвечал наконец жандарм, погладив усы и с важностию поколотив в серебряную табакерку. Но как вы принудите этого медведя, продолжал он: нарядиться во Французский мундир? Он верно ни под каким предлогом не согласится исполнить вашу волю. 
- Об этом уж не беспокойтесь и будьте уверены, что дело обойдется без всякого с его стороны сопротивления. Я знаю несколько их язык, и потому могу изъяснить ему, сколько это нужно. 
Жандармский Капитан пожал плечами и вышел из комнаты, а Адъютант, в тоже

====page 17====

время подойдя ко мне, сказал почти в полголоса: «Вы, вероятно, меня уже узнали, но прошу ни полслова. Наденьте это платье и следуйте за мною без всякого опасения; чрез полчаса вы будете свободны». При сих словах он подал мне Французский мундир, и я, постигнув уже однажды благородную душу Французского офицера, немедленно исполнил его волю. 
Когда я был совсем готов, то он подал мне свою руку и мы вышли вон из комнаты. Проходя мимо караула, Адъютант пожал руку җандармского офицера, и сей последний, бросив на меня презренные взоры, как бы удивился моему раболепству к воле Французского генерала; но будучи успокоен мыслию, что страх принуждает иногда невольно делать против самой чести, принял прежнее спокойствие. 
Когда мы были уже на свободе, то Адъютант, выведя меня на переднюю цепь своих аванпостов, пожал мне дружески руку и сказал: теперь вы свободны, но спешите как можно скорее в свой лагерь; на утро

====page 18====

дано будет сражение, и если еще не завтра назначена нам совершенная гибель, то в Москве, может быть, мы короче узнаем друг друга. Прощайте! В 96 верстах от Москвы, у священника села К-вки, вы можете найти ее; постарайтесь поспешить туда как можно скорее, иначе она не избегнет предстоящей ей опасности! — С сими словами он быстро пустился обратно в свой стан. 
Долго глядел я в след непонятного Француза, пока он совершенно не скрылся из виду. Наконец, когда его уже не стало видно, взглянул на небо, ощупал себя, и уверившись, что вижу все это не во сне, пустился к передовой цепи Русского стана. На первом пикете я был остановлен и представлен дежурному офицеру. Меня вводят к нему — и ктож представит сцену внезапной встречи друзей юности! — Раковский в моих объятиях! - Странный мой наряд и место свидания заставили его однакож немедленнно просить изъяснения неуместного маскерада. Я открыл ему все, и когда он увидел следствие сделанной мною

====page 19====

неучтивости в его доме, роман моей женидьбы и проклятие матери, то невольно пожал плечами. 
После двух стаканов пунша и походного ужина, за которым я ел с великою жадностию, потому что трехдневный пост давно уже побуждал меня к этому, Раковский с важным видом ударил меня по плечу и сказал:  
- Ах, Александр, всему виною эта буйная юность! Ты несчастлив – это правда, но в настоящее время все можно поправить. Ты видишь, друг мой, еще одна ночь и отечество наше, может быть, должно погибнуть. Но верь, доколе в России есть Русскиe, до тех пор она не будет покорна властолюбцу; не будет нас, и наши жены докажут этим благородным варварам, что не Азия, а случай рождает Амазонок. Но друг, судьбы Провидения неисповедимы! Быть может, на полях Бородина блеснет звезда свободы нашего отечества и конец властолюбию Наполеона; если или, роковая пуля не предназначит тебе пасть за свободу родины, то по

====page 20====

окончании войны ты по прежнему будешь счастлив. Ты знаешь, я сам оставил жену и грудного сына, забыл опасность супруги, ласки матери, любовь младенца и летел умереть за отечество. Патриотизм победил любовь, а национальная гордость истребила ее на время из памяти. 
Раковский замолчал; лице его пылало каким-то жаром; в глазах выражалась задумчивость, и бледные черты лица показывали волнение его сердца. Он растегнул пуговицы мундира и грудь его вздохнула свободнее. Пожав мне руку, он произнес почти тихо: не дивись, мой друг, если ты видишь во мне эту слабость. Тебе не нужно изъяснять ее: ты любил — и этого довольно. Ты знаком с этими чувствами, которые под самыми картечами волнуют иногда сердце. Невольно кинешь оружие и утрешь рукою слезы; но одна минута - чувство чести, и она с последним вздохом вылетает из стесненного сердца. Завтра, может быть, любезный Александр, не далее как завтра, и меня не будет; но если непредвидимые судьбы благого Провидения сохранят тебя среди

====page 21====

града пуль и тысячи смертей, если они назначат тебе за претерпенные тобою бедствия вкусить еще удовольствие в этом мире, то прошу тебя как друга и опытного несчастливца, не забудь вдовы с её младенцем, не отринь их слез и утешь беззащитную супругу. Раскажи ей последний наш с тобою разговор, не утаивай от нее этих слез и уверь ее, что за дверьми гроба она будет единственною надеждою неразлучного с ней соединения в будущей жизни. Прощай мой друг! пора спать. Назавтра первый лучь солнца осветит Европе давно ожиданный ею день. Завтрешнее утро разрешит тринадцати-летнюю загадку и покажет, кому быть владыкою света и кому пасть под ударом рокового случая. Прощай! 
Растроганный предчувствиями предстоящей смерти и пылающий местию к врагам отечества Раковский уснул крепким сном. - Ночь была лунная. Глубокая тишина нашей армии изредка прерываема была отдаленным гулом неприятельской музыки и буйным криком новых Вавилонян. Я не мог сомкнуть глаз и рассуждал о предстоящем дне, ко-

====page 22====

торый, может быть, прекратит мои бедствия вместе с жизнию, или снова назначит нести тяжкое их бремя. «Она в опасности; спешите туда как можно скорее, инaчe погибель её неизбежна!». Эти слова раздирали мое сердце. Спешить к ней, позабыть отечество! спасти ее и заглушить чувство Русского! нет! лучше умереть и предать ее на волю судьбы, чем нести в гроб тяжкую ответственность предателя родины и земли отцев своих! Не одному мне предстоят таковые случаи: тысячи подобных счастливцев вырвались из объятий супруг своих, забыли негу, не внимали воплю малюток и летели умереть за милые поля священной родины. Если отверженный небесами за преступление их заповеди - неповиновения к воле родителей, я назначен буду пасть от руки злодеев отечества, то да благодарю непостижимую благость за славу моей смерти; в противном случае ввечеру же сегодня поспешу в назначенное мне место. — Таковые мысли волновали меня почти во всю ночь, и на заре рокового дня сладкий сон смежил глаза мои. Я проспал до самого утра. - Едва первый лучь солнца возвестил пробуждение

====page 23====

природы, как обе армии готовы уже были вступить в предпринятый ими решительный бой. 
Кажется, совершенно лишнее расказывать тебе о Бородинской битве. Для Русского она на век останется неизгладимою, и верно наши потомки будут гордиться пред всеми народами любовию отцев своих к священной родине. Указуя своим детям могилы храбрых защитников отечества, они оправдают слова великого Поэта: 
«От них учитесь умирать!».  
Ни искусная кисть живописца, ни перо историка не могут в точности изобразить сего сражения. Надобно быть очевидцем, чтоб понять все его ужасы; надобно быть отцом семейства, нежным сыном матери; и обожателем супруги, чтобы противостоять ему. 
Я спал до восхождения солнца. Раковский разбудил меня, и велев как можно скорее одеться в его виц-мундир,

====page 24====

поспешил к своему полку, который должен был чрез несколько минут вступить в дело. Уже перекаты грома пушек, мешавшиеся с ружейною пальбою, казалось, потрясали земную ось в своем основании и шум барабанов со стоном умирающих, раздавался в воздухе, но я, повергшись пред распятием, никак не мог окончить пламенной своей молитвы. Наконец с поспешностию одевшись в гусарский виц-мундир моего друга и вооружившись надлежащим образом, я вышел из палатки и пустился бежать в самый центр сражающихся, не предпринимая никаких предосторожностей, как бы стремясь аттаковать необозримую массу неприятелей. Когда я приближился к месту сражения, то на левом крыле нашей армии неприятельские кирасиры сбили наших гусаров с боевой позиции, но сии последние с геройским мужеством защищались против многочисленных неприятелей. В это время кавалерийская лошадь со стороны неприятельской, лишившись своего седока и получив сильную контузию, с распущенными поводами выбежала из отряда конницы. Подобно стреле вскочил я на

====page 25====

нее, и вонзив шпоры в крутые бока её, пустился на помощь осажденным. Мое исступление ободрило несколько разбитых гусаров, которые между тем потеряли уже храбрaгo своего начальника и всех офицеров своего полка. С помощью подоспевших к нам драгунов мы снова ударили на дерзкого неприятеля, и он не мог устоять против отчаянного нашего напора. - Задние ряды его осадили назад, а передние пали под ударами защитников отечества. Но жаркий огонь артиллерии удержал наше отчаяние. Ряды наши пришли в смятение; Французские кирасиры врубились в самую средину оных. Во время сей свалки я приметил Французского офицера, держащего знамя нашего полку, и с отчаянием бросился на него. Роковая пуля без всякого с его стороны сопротивления заставила его уступить свою добычу, и я едва успел вырвать знамя из рук неприятеля, как в тоже мгновение удар сабли в левое плечо сзади поразил меня, а лошадь моя, получив жестокую рану, вихрем вылетела из толпы неприятельской. Бедное животное кипело подо мною, чувствуя нестерпимую боль, и несла меня в открытое поле. Напрасно я

====page 26====

старался удержать ее: проскакав около полверсты, она пала от изнеможения и ран, но я успел соскочить с нее сохраня притом в целости свои трофеи. Опомнившись от падения с лошади, я обернулся назад и увидел в недальнем от себя расстоянии двух Французских кирасиров, которые следовали за мною от самого места сражения. Поспешно обнажаю свою саблю и готовлюсь отражать нападение неприятелей. Но одному пешему и притом уже раненому, против двух всадников была бы весьма неравная битва. Однако я очень мало испугался предстоящей опасности и с твердостию духа ожидал приближения своих противников. Увидя одного из них не более как в двадцати от себя саженях, я пустил на удачу приветную пулю отважному злодею. О счастиe! Французский всадник с разможженным черепом свалился с лошади; другой, видя неожиданное поражение своего товарища, приостановил свою лошадь и как бы в нерешимости не знал что ему делать. Я удивился не видя в руках его никакого оружия. Француз, поклонившись мне учтиво, сделал нежную улыбку на лице и в знак глубочайшей

====page 27====

вежливости поцеловал на правой руке оконечности своих пальцев. Я невольно захохотал неуместному учтивству ветреного жителя, и спросил его на Французском языке: что скажешь, приятель? 
- А вот что, господин офицер, отвечал Французский кирасир: я за вами бежал почти целую версту; нет ли у вас табаку? 
— Как не быть, дружище, сказал я вынимая свою табакерку: изволь приятель. 
Француз засадил моего солдатского с донником, расчихался как старая баба, и закачался будто пьяной во все стороны. 
— Каков, брат? спросил я. 
- Лихой, отвечал он, утирая слезы: инда в горло проскочил на сквозь. 
— Что, чай сам ваш Бонапарт с роду такого не пробовал? 
- Где ему, возразил Француз с презрением: он Русского спирту боится как чорт Креста.

====page 28====

- Нешто, приятель, Русское ему что-то не по зубам приходится: с нами, брат, видно не с Немцами: пива не сваришь. Да и в Москве то не больно раскуражится; наша редька не шеколад, как раз нагонит на зубах оскомину, так не хотя вернешься во свояси. 
Француз коварно улыбнулся, однако ни мало не возразил на язвительную мою насмешку. Предложив еще однажды ему свою табакерку, я готов был уже возвратиться к своей армии, как вдруг Француз удерживает меня за руку.
- Что ты, приятель, спросил я? 
- Как что, вскричал он с сверкающими глазами, не ужель ты думаешь отделаться от меня одним только табаком? Нет, убийца, отдай мне свое оружие и тотчас же следуй за мною, иначе башка твоя узнает остроту этого кинжала. При сих словах Турецкий кинжал блеснул из под мундира Французского кирасира и засверкал в руке его. Я отступил на два шага назад и с обнаженною саблею бросился на скрытного злодея. Уже холодная сталь блеснула над

====page 29====

головою противника, но он как будто бы не примечал её действия и стоял, выпуча на меня глаза и опустя вниз вооруженную руку. Не видя защищения с его стороны, я также остановился в недоумении, не хотя злодейски поразить неприятеля. Но в то самое мгновение, когда я опустил свою саблю, кинжал сверкнул в руке Французского кавалериста. Я отскочил, удар мимо и роковый кинжал ушел в землю по самую рукоятку. Видя неудачный промах, Француз с бешенством кинулся на меня и стиснул зубами правое мое плечо; но сильный удар в голову дулом пистолета заставил его повалиться к ногам моим. Поразив еще раз саблей коварного злодея, я вскочил на его лошадь и помчался к оставленному мною полку. К сожалению, он был разбит и грозные пехотинцы мстили за славную смерть своих товарищей; я поворотил свою лошадь и помчался вдаль боевой позиции войска. Французы с неистовством бросались на неподвижные наши колонны; Русские стояли упорно и битва происходила во всем своем ужасе. Присоединясь к дивизии Генерала К…, я вместе с уланами О-го полка полетел на неприя-

====page 30====

тельскую баттарею, сильно беспокоившую наших кавалеристов. Долго она сопротивлялась нашему мужеству, но для Русского нет непреодолимой трудности ура! — и баттарея наша; артиллеристы изрублены и знамена Русския развеваются на оплоте неприятельском. Во время нашего штурма Французской баттареи два эскадрона Польских улан, будучи отрезаны от своего полку, ударили с тылу на нашу кавалерию и произвели небольшую суматоху в оной. Два уланские офицера предводительствовали эскадронами. Ссадив одного из них с лошади, я подлетел к другому и вырвал у него знамя, отбитое у наших гусаров, пришпорил свою лошадь и вынесся из толпы неприятельской; но в то же время поражен был саблею по голове. Кровь брызнула из глубокой раны и ужасная боль почти лишила меня рассудка. Польский улан, столь мгновенно потерявший свои трофеи, последовал за мною. - Видя пред глазами неизбежную гибель, я остановился, и собрав остаток сил, обнажил свою саблю, намереваясь не отдаваться живым в руки неприятеля. Улан как бы не хотя поспешал на верную уже победу и медлен-

====page 31====

ной рысью приближался к своей цели. Подъехав ко мне ближе, он прицелился из пистолета и закричал довольно чисто по русски: «Сдайся, или тотчас лишишься своего черепа!». Вместо ответа я махнул саблею, но в тоже мгновение улан спустил курок. Кремень осекся и выстрела не было. Собрав последния силы, я устремился на Польского улана; но он искусно увернулся от моего удара и нанес мне легкую рану по правой руке. Уже другой удар, которой бы вероятно реишил наше единоборство, сверкал над головою моею, как вдруг роковая пуля поражает лошадь улана. Мгновенно улан вскочил с падающей лошади, и схватив свой пистолет, готовился к обороне против неожиданного неприятеля. Это был один из уланов О-го полку, который вероятно приметя нашу битву, поспешил ко мне на помощь. В двадцати шагах они спустили курки свои, и Польский улан, пораженный пулею в грудь, свалился с лошади; но в тоже время два разбитые эскадрона неприятельских улан, обратившись в бегство, стремились прямо к месту нашего поединка. Мы смешались с толпою

====page 32====

ретирующихся неприятелей, преследуемых небольшим отрядом Русских казаков, и я пораженный многими ранами, упал без чувств утопая в крови своей. 
Когда я пришел в себя, то был уже на постеле. Бледный лучь света пред иконою Богоматери слабо освещал темные углы небольшой хижины, и мастистый, покрытый сединами старец сидел в головах моиҳь. Когда я открыл глаза, то он поспешно встал с своего места, подошел ко мне и взял меня за руку. Я устремил на него свои взоры и в очах старца сверкал какой-то небесный огонь, отражаемый улыбкою на древнем лице его. Слава Богу, сказал он тихим голосом, наконец вы вне опасности! Слава Богу! И ясный взор старца устремился на изображение Пречистой Девы. Я был поражен величественным его видом. Седые как лунь волосы покрывали его голову, и окладистая борода украшала лице его. По одежде его я тотчас заметил в нем благочестивого пастыря православной церкви, и чувства глубокого уважения еще более вселились в душе моей.

====page 33====

Долго между нами царствовало взаимное молчаниe, наконец поднявшись с своей постели, я спросил его слабым голосом: — Где я, отец мой, и кто ты таков,, виновник моего спасения? 
- Успокойтесь и не обременяйте себя вопросами, возразил он: они могут быть вредны для вашей слабости. К утру, когда вам будет легче, вы можете удовлетворить своему любопытству, а теперь да будет с вами благословение Божие. Прощайте! Сон подкрепит ваши силы, а с зарей я снова буду к вам. — С сими словами вышел вон из комнаты. 
Долго рассуждал я сам собою, не мечта ли играла расстроенным моим воображением, и не мог чудесному поверить своему спасению. Пораженный тысячью ударами бегущего неприятеля, павший под копытами лошадей разбитых эскадронов, каким образом мог я избежать неизбежной уже смерти. С трудом встал я с своей постели, и не взирая на

====page 34====

жестокия раны, увязанные чистым холстом, пал на колена пред образом Пресвятой Девы. Молитва возвратила мне силы и, кажется, облегчила все мои раны. Походив несколько по комнате и осмотрев оную, я почувствовал себя совершенно здоровым; однако чудесное спасение все еще кружило мне голову. Избавиться от смерти, от которой едва ли бы мог защитить меня целый эскадрон отважных наздников, казалось не разрешимою загадкою. Но если я еще существую, то кому же обязан сим спасением? Кто исхитил меня из челюстей неминуемой смерти? Кто подверг жизнь свою всем опасностям, чтоб отвлечь от меня оные? Ктож более, как не он! Так, неть сомнения, что Раковский был в числе преследователей разбитых уланов, и верно видев мое единоборство с Поляком, избавил меня от предстоящих мне бедствий. 
Между тем багровая заря начала мало помалу позлащать горизонт востока и ясный лучь солнца возвестил пробуждение усыпленной природы. Я осмотрел свою комнату и

====page 35====

при всей её бедности не мог не подивиться чистоте её. 
Не большая киота с образом Богоматери в серебряном окладе украшала передний угол убогой обители пастыря церкви, и длинная полка уставлена была опрятно книгами, между коими История Российская Карамзина и многия творения великих мужей показывали образованный ум обладателя оных. 
Спустя несколько минут дверь моей комнаты тихо отворилась, и известный уже мне хозяин вошел в оную. Увидя меня на ногах, он остановился в недоумении и на откровенном лице его выражалось удовольствие. - Я никак не думал застать вас в таком положении, сказал он ласково, после первaгo приветствия. Слава Богу, что вы так терпеливо переносите свои раны. Скажите, как вы себя чувствуете? - Я почти здоров, отец мой, и кажется, должен бы теперь принести жертву чувствительнейшей благодарности виновнику моей жизни, но слова мои будут совершенно напрасны. Одно внутреннее чувство и, может быть, некогда случай докажут вам оную.

====page 36====

Ваша благодарность ко мне была бы не совсем справедлива: я исполнял долг Русского и христианина, а спасением своей жизни вы обязаны храбрым вашим товарищам. 
Позвольте-ж мне знать имя гостеприимного покровителя моей болезни?
Священник села К-вни, отец Петр, имеет честь содержать у себя в доме Русского офицера. 
При сих словах я почти вскрикнул от удивления, и схватив старца за руку, устремил на него пылкие взоры. Добродетельный священник был не менее удивлен неожиданным моим смущением и спросил меня о причине оного. 
Гдеж она, отец мой? Вскричал я, схватив его за руку. 
Кто? спросил с удивлением священник. 
Я медлил отвечать на вопрос его и держал его за руку. Вид старца сделался несколько суровее, и он снова повторил свой вопрос.

====page 37====

За несколько пред этим не была ли доставлена к вам Французским офицером молодая женщина?
Французским офицером, возразил он, кинув на меня быстрый взгляд: быть может, только не Французским, а Русским. 
Но почему вы ее узнаете? 
Где она, вскричал я снова. 
На лице священника изобразилось удивление, и он вышел из комнаты. Я бросился было вслед за ним, но он удержал меня, сказав что сию же минуту будет назад. 
По возвращении его в комнату, он ввел за собою пожилых лет женщину, которая едва взглянула на меня, как облилась слезами. 
Так, Дуня, сказал по некотором молчании священник, это он. Но чтож делать - судьбы Господни неисповедимы. 
Женщина молчала и неспускала с меня глаз, наполненных слезами. Я также не-

====page 38====

мог произнести ни одного слова и безмолвная сцена продолжалась несколько минут. Наконец священник прервал оную. 
- Государь мой, сказал он томным голосом: за две почти пред сим недели судьба послала мне под защиту одну женщину дабы сохранить ее от тайных её врагов. Это случилось следующим образом: окончив однажды вечернюю свою молитву в сельском храме, я хотел уже возвратиться домой, как вдруг по окончании службы, когда присудствующие при оной христиане все уже удалились из церкви, Русский офицер, закутанный в шинель, подводит ко мне молодую женщину. Служитель Христов, сказал он мне тихим голосом: не откажись исполнить долг, достойный любви христианина и сердца Русского. Отечество наше испытуется разящею десницею непостижимого, и тысячи невинных жертв делаются добычею хищных варваров. Эта женщина была назначена гнусным наслаждением одному из ужасных неприятелей, но Провидению угодно было исхитить ее из рук богомерского владыки и вручить под кров своего избраң-

====page 39====

ного. Не откажись сохранить её на короткое время в бедной твоей хижине от враговь её, и чистейшая благодарность, с теплою молитвою к Творцу всего мира, будет несомненною тебе наградою. Я не заставил более склонять себя к добродетельному поступку, и согласился без малейшего возражения служить чем только мог гонимой женщине. Офицер поблагодарил меня и поспешно удалился из храма. 
Во все продолжение этого времяни женщина стояла, как невинная агница при последней минуте своей жизни. Когда вверивший ее мне офицер вышел вон из церкви, я предложил ей следовать за мною в бедную мою хижину, и она, не произнеся ни одного слова, в глубоком молчании пошла за мною. Приведя ее домой, я велел своей старухе заняться ею и исполнять все её желания. Войдя в горницу, женщина сняла с себя салоп и большой платок, покрывавший её голову, и помолилась святым иконам. Старуха моя почти ахнула от удивления, и шопотом возвестила мне, что она сродясь не видала такой красоты, какая расцветала на лице

====page 40====

приведенной мною женщины. Мы согрели самовар и старались как можно успокоить свою незнакомку; но она отказалась от всех наших попечений, и я приметил, что беспрестанные вздохи волновали грудь её и чистые как алмаз слезы блистали на глазах красавицы. Когда наступил вечер, я отвел ее в эту комнату и просил успокоиться говоря, что сон отгоняет на время все наши бедствия и заставляет на миг забывать несчастия сей жизни. Горько улыбнулась она на мои слова и с жаром облобызала мою руку, когда я благословил ее. Отец мой, сказала она, удерживая мою руку, видя, что я хотел удалиться из её комнаты: моли Всевышнего, да сохранит его от предстоящей опасности и избавит всех бедствий, кои окружают его. Ты невинен как младенец в простоте души твоей; твои молитвы будут услышаны: от них никогда не отвращался слух Отца милосердaгo, и твои добродетели смягчат гнев правосудного против непокорной Ему грешницы. Я бы сама готова была в сию минуту молить Его, но, отец мой, ты знаешь, что молитва отверженной будет

====page 41====

совершенно ничтожна пред раздраженным владыкою. 
Зачем отчаяваться, дочь моя, возразил я ей: кто может измерить глубину Его милосердия? Он сам вещал нам, что раскаяние грешника для Него гораздо приятнее добрых дел девяноста девяти праведников. Молись, и твоя молитва примет мзду мытаря. 
Безмолвно пала бедная женщина на колени пред образом Пресвятой Девы, и токи слез, прерываемые громкими рыданиями, слились вместе с её молитвою. Я вышел из комнаты и всю ночь молился об утешении несчастной. Поутру, когда я пришел посетить ее, сладкий сон после долговременной молитвы покоил ее в своих объятиях. Она проснулась очень поздно и во весь этот день не выходила из своей комнаты. Бедная страдалица находила единственное утешение в слезах своих и мы проливали оные вместе с нею, не осмеливаясь никогда узнать от неё её несчастия, 
Так прошел день и за ним другой, а несчастная никак не могла утешиться. Одни мои увещания показывали иног-

====page 42====

да над ней слабое свое действиe, и какая-то странная улыбка отражалась в то время на лице её. Днем разделяла она с нами домашния наши работы а большую часть ночи проводила в молитве. Прошло пять дней унылого пребывания её в нашем доме, а она не переменяла прежнего своего положения; на шестой, в день Воскресения Христова, отслушав божественную литургию, она возвратилась домой, и какой-то непонятный восторг царствовал в душе её. Веселый вид, невинная улыбка, ласковый разговор и ежеминутные шутки делали ее нам совершенно новою. Старуха моя не могла на нее наглядеться и беспрестанно плакала от радости. Мы сели за стол и веселая наша гостья ела с большим аппетитом коего за ней не примечали в течении пяти дней. После обеда она подошла ко мне, и посадив возле себя мою Авдотью, просила меня также занять возле её место. Тяжкий вздох был первым началом её разговора, и слезы ручьем полились из глаз её. Благодарю вас, батюшка, сказала она: благодарю вас за ваши ко мне ласки и немогу ничем, кроме слов моих, доказать вам моей благодарности. Моя молитва до гроба будет

====page 43====

просить награды за вашу добродетель. Вы спасли жизнь и честь супруги от лютости врагов отечества. Вот вам короткая история моих бедствий: Услышав о приближении неприятеля к месту нашего жилища, мы спешили удалиться из оного; но на одном ночлеге настигнуты были передовым отрядом Французов. Лютые тигры разлучили меня с мужем, и он как пленный, по приказанию их начальника отправлен был в главную квартиру неприятельской армии, а меня заключили в небольшой крестьянской избе, при которой поставили многочисленную стражу. Я удивлялась моему заточению и не могла понять, для какой причины предпринята такая предосторожность против слабой женщины. Совесть моя была спокойна и я ни мало не думала, что могут произойти со мною худые последствия. Я стояла у окна и смотрела, как тушили пожар, ознаменовавший первый шаг вступления неприятелей. Спустя не более получаса моего заключения, когда в деревне все утихло, я увидела вошедшего ко мне в комнату Французского офицера. С первaго вида он показался мне не вовсе незнакомым: бледное его лице,

====page 44====

высокий рост и важная поступь — все мне говорило, что я не в первый раз его вижу. Подойдя ко мне ближе, он хотел что-то сказать, как вдруг слова замерли на устах его. Удивление изобразилось на лице неожиданного пришлеца, но в глазах его сверкала какая-то непонятная радость. Он отступил шаг назад и едва внятным голосом произнес мое имя. Я устремила на него свое внимание и не могла не узнать в нем давно отверженного мною жениха. Это был сын одного Польского полковника, служащий уланом, который был обручен мне пред смертию моей матери. После кратковременного молчания, он приблизился ко мне и хотел взять мою руку, но я с презрением отворотилась от несносного моего обожателя. Улан, не в первый раз получавший от меня такие благосклонности, не огорчился моим презрением и стал предо мною на колени. Наталья Николаевна сказал он: наконец Небесам угодно, чтоб мы еще раз встретились в сем миpе; теперь мы будем уже неразлучны. Они послали меня быть вашим спасителем от той опасности, коей вы, может быть, еще не предвидите в душе своей, и я столь

====page 45====

счастлив, что могу служить вам. Еще минута — и вы бы должны были погибнуть! Поверьте, пока бьется сердце в груди Леонарда, дотоле вы должны презирать все опасности. Вот случай доказать вам любовь мою, которая не охладела еще и тогда, когда вы, презрев оную, предались гнусному своему обольстителю. Отвергните недостойного вашего любимца, и мы будем счастливы. С сердцем Ж-ского ожидает вас богатство и почести вместо тяжкой нищеты и презрения. Вы успокоите прах своей матери, и ваша совесть благословит блаженство нашего счастия. Решитесь, и вы тотчас будете свободны! 
- Прочь, гнусный обольститель, вскричала я с бешенством на злодея: мне не нужна твоя помощь! Я невинна ни в малейшем проступке и не страшусь тебя, злодей! Правосудный мститель защитит слабую женщину; а ты никогда не надейся видить измену священного обета. Гроб будет моим уделом по смерти моего мужа, но никогда рука моя не будет принадлежать тебе!
Решительный тон и еще более поругание женщины раздражили отчаянного Поляка. Лице

====page 46====

его вспыхнуло и губы дрожали как у разъяренного тигра.
Когда так, вскричал он прерывающимся от злости голосом: то готовься сей час же, несчастная, против воли усладить страсть мою поносным образом!.. Не более получаса даю тебе на размышление, и тогда - тогда ты узнаешь, каково презирать того, кто хотел любить тебя единственно из уважения к твоей матери. Вот последний знак моей к тебе снисходительности - и с сими словами он вышел из комнаты, 
Я упала на колени и молилась Богу, чтобы сохранил меня на сей раз от лютости варвара. Надежда укрепила мое сердце и я более не страшилась гнусного злодейства моего обожателя. Прошло более получаса и я уже трепетала возвращения тигра, но его не было. Я снова предалась своей молитве.
Между тем прелестная Аврора начала уже позлащать горизонт востока, и ясный лучь солнца в скором времени пробудил усыпленную природу. Я стояла у окна; грусть теснила мне сердце, и горькия слезы неволь-

====page 47====

но струились из глаз моих. Наконец, спустя долгое время, шум снова послышался у дверей комнаты; они отворились, и другой Французский офицер вошел в оную. Он вежливо поклонился и сказал мне учтивым голосом: Извините, сударыня, что я первый раз в моей жизни может быть должен буду сделать неучтивость против одной из прелестнейших дам. Но кто может сопротивляться случаю? Я исполняю волю моего начальника, который требует вас не теряя времени к себе на квартиру. Я не отвечала ни слова на учтивые комплименты Француза и в безмолвии подала ему свою руку. Неподалеку от того дома, в коем я была охраняема многочисленною стражею, остановился начальник передового отряда Французской армии. Мы вошли на широкий двор, принадлежащий к селу, и человек в богатой ливрее встретил нас на оном.
Ну что, Гинтер, спросил офицер человека, где полковник?  
Ah! Diable lеs еmроrtе, отвечал они, стараясь удержаться от смеху. Ну, капитан, умора

====page 48====

да и только: один горячится, а другой не хочет уступить своей собственности и, кажется, дело кончится не шуткой. Конечно полковник не ударит его теперь в рожу, но не сдобровать после пану Ж-л-вскому. 
По делом ему собаке, возразил с негодованием Французский капитан: а то слишком зазнался, Сарматское отродье! все пригожия дамочки ему кузины да обрученные невесты: ни к одной доступа нет. Ведь не в первый раз он придирается к полковнику с такими штуками; да я не знаю, что этот войлок ему в глаза смотрит; давно бы пора проучить презренного трусишку. Впрочем, поди и доложи Карлу Ивановичу, что я исполнил его приказание. 
Нет, капитан, отведите ее в особую комнату и не докладывайте ему, пока он сам ee не спросит; а между тем посмотрим, чем кончится у них дело с этим защитником прекрасного пола. 
- Хорошо, проводиж ее туда сам, а мне право теперь некогда. Я думаю, что к десяти часам наша армия будет сюда, и пото-

====page 49====

му нужно приготовить квартиры для Императора и его Маршалов. 
Капитан возвратился на улицу, а камердинер Французского полковника просил меня следовать за собою. Хотя я все уже предвидела, чему долженствовало со мной случиться, но покорясь воле Провидения, ни мало не сопротивлялась воле моих злодеев. Камердинер ввел меня в небольшую комнату, и просил отдохнуть на мягких подушках походного дивана, а сам вышел вон. Одна перегородка разделяла главную комнату от сей спальни, и два голоса за оной с жаром спорили между собою. 
- Еще слово — и я раздроблю башку твою! ревел грубый голос. Ах ты молокосос! или надоела тебе жизнь твоя? 
— Но, полковник, я имею право защищать честь моей невесты, и потому позвольте сказать вам... 
- Молчать! ничего не позволю говорить тебе, и если еще через минуту не выдешь отсюда, то я выкину тебя в это окошко.

====page 50====

— Eя мать, полковник, пред смертию завещала... 
- Да врешь ты, мальчишка, ведь не в первый раз хочешь провести меня таким образом. Разве ты забыл, как в Вильне клялся мне самим небом за одну девушку, что она тебе близкая кузина, а ты хранитель девства её. Я с дуру тебе поверил; прихожу к ней вечером, глядь, ан... что? - помнишь!
- Но теперь... 
- Не верю и теперь. Вон отсель, или я сорву тебе голову! 
— Когда так, полковник, то граф разрешит наше дело. Прощайте! 
- Граф! Ах ты собака, и ты смеешь стращать меня графом! вскричал раздраженный полковник, вскочив с своего места; но ловкий улан давно уже был за дверями. 
Скорыми шагами ходил разъобиженный начальник по комнате и в сильном порыве своего гнева столь сильно топал ногами по

====page 51====

полу, что стены дрожали во всем доме. Я не смела почти дышать, дабы не прервать волнения пылавших страстей его, и тихо молилась. Наконец несколько успокоившись, он кликнул своего человека. Явился Гантер. - Поди и узнай, сказал полковник: исполнил ли капитан Жон отданный ему приказ? 
Она здесь, отвечал шопотом поверенный злодея. 
Полковник тихо кашлянул, и выслал его вон. Я упала на колени и молилась Богу, видя, что приближается ужасная минута; но какой-то тайный голос шептал мне, дабы я ничего не страшилась и что я буду свободна от моего бесчестия. Тихо отворились двери и гнусный варвар, разлучивший меня с мужем вошел в спальню. Один его вид заставиль меня трепетать. Никогда не видала я столь безобразного мущины: низкий рост с отвратительною физиогномиею, багровый нос и кривые от природы ноги изображали особу Французского полковника. Войдя в комнату, он остановился у дверей оной и смотрел на меня с каким-то необыкновенным востор-

====page 52====

гом. Я отворотилась от взоров искаженного Поляка и старалась скрыть от него свои слезы, а с ними и страх к его злодейству. 
- Вы здесь, сударыня, безопасны от всех ваших неприятелей, сказал он на Французском языке, подойдя ко мне ближе. 
Я не отвечала ни слова и не переменяла своего положения. 
- Вы скоро вновь будете соединены с вашим супругом, и тогда можете спокойно продолжать свою дорогу. 
Я опять молчала. Полковник, кажется, не весьма был доволен такими ответами и также замолчал. Спустя несколько минут, после короткого с обеих сторон молчания, когда гнусный злодей, забыв первую свою благосклонность, обхватил дерзкою рукою мой стан, вдруг вбежал в комнату верный его Гинтер. 
Полковник! закричал он: Император с своею армиею сей час вступает в деревню и адъютант требует квартиру для Eго Beличества.

====page 53====

- Нех вас вимсцы дьябли вeзмо! - отвечал Поляк и поспешно вышел из комнаты. 
Я благодарила Бога за спасение меня на сей раз, и в то же время услышала сильный шум, смешавшийся с ржанием лошадей и пушечными выстрелами. Это было знаком приближающихся войск. Более четверти часа находилась одна в комнате и никто не посещал оную. Сильный шум, крик и поминутные выстрелы не умолкали в деревне, в коей расположена была гвардия Наполеона и его главная квартира. Наконец камердинер Французского полковника поспешно вбежал в мою комнату и просил меня за собою следовать. Едва мы вышли из дверей, как двое Французов вошли к нам на двор. Один из них был небольшего роста, закутанный в широкий плащ, а другой гораздо в богатейшем первого манто, стройного роста. Провожавший меня камердинер, увидя внезапных гостей, остановился в недоумении; руки его дрожали и трепет души изобразился на бледном лице его. Но я ни мало не оробела при этой неожиданной сцене, и с каким-то любопытством старалась раз-

====page 54====

глядеть этих особ. Они приблизились к крыльцу, на коем мы стояли с кaмeрдинером полковика, и человек в богатом манто говорил первому: 
- Кажется, что во всем этом селе нельзя найти лучше этой квартиры для Вашего Величества. В России вы не найдете ни в одной деревне той чистоты, которой не однажды мы удивлялись в Германии. 
-А почемуж она не была мне назначена прежде той курной бани, из коей вы Meня сей час вывели? спросил Наполеон. Это быль сам Император с Маршалом Даву. 
Почему! отвечал Маршал, понизив голось: конечно это было сделано для каких нибудь особенных выгод со стороны квартирмейстера. Притом, может быть, ему казалось, что та могла быть удобнее для Вашего Величества, прибавил он с коварною улыбкою. 
Наполеон не отвечал ни слова и взошел на крыльцо. Заметив нас, он оборотился к Маршалу и спросил его: не

====page 55====

хозяйка ли я этого дома. Даву предложил этот вопрос камердинеру; но сей в нерешимости не знал, что ему отвечать, и долго переминался, пока наконец подтвердил слова eго. — Так пойдем же, милая, с нами в комнату, сказал Маршал, подавая мне руку и стараясь знаками объяснить слова свои. Я благодарила его за честь и последовала за ними следом. Даву, казалось, удивился словам моим, и оборотясь к Императору, сказал, что хозяйка дома, при всей красоте своей, так мило изъясняется по Французски, как природная Парижанка. Наполеон бросиль на меня проницательные взоры, и спросил с лобопытством: не была ли я когда во Франции? 
Нет не была, Ваше Величество, отвечала я, гдеж ты, милая, училась по Французски, спросил он опять. 
Я позабыла, что должна была играть роль деревенской женщины, и откровенно отвечала, что в Петербурге училась еще в детстве своего воспитания. Наполеон не желал далее распространять своих вопросов и вошел в комнату, а за ним и я с Маршалом.

====page 56====

Мысль, что я могу избавиться от насилия Французского полковника, притворившись хозяйкою дома, мелькнула мне в голову. Я старалась принять на себя заботливый вид, и приготовив места для отдохновения Императора и его Генерала, спешила выдти вон из комнаты. Французский Маршал во все это время смотрел на меня с каким-то внутренним удовольствием, и когда я вышла из комнаты, то он последовал за мною следом. - Кудаж ты теперь, моя красавица? спросил он, схватив меня весьма неучтиво. Я вырвалась из рук нахала, и не отвечая ему ни слова, выбежала на улицу. 
Вся армия Наполеона расположена была для небольшего отдыха от перехода целой ночи в обширном поле вокруг селения, а потому народу в деревне было весьма мало. Я трепетала на каждом шагу подвергнуться той же опасности, от коей дважды избегла счастливо, и выйдя за деревню в противоположную сторону неприятельского лагеря, спешила укрыться в опушке леса. Едва я успела достигнуть оного, как увидела двух

====page 57====

верховых, кои скакали прямо из деревни вдоль большой дороги, и поровнявшись с лесом, поворотили к оному. Страх придал быстроту ногам моим, и я как быстрая ара, пустилась в густоту самого леса. Крик, свист и хлопанье бичей раздавались позади меня по лесу. Густота деревьев, неравное положение места и небольшой кустарник затруднял дорогу моим преследователям, потому я легко ускользнула от их взоров и скрылась для минутного отдыха в густоте широких листьев. Наконец, изнемогщи совершенно и потеряв последния силы, я не могла далее продолжать своего побега и упала на траву на небольшой поляне разредившагося леса, предав себя совершенно в волю карающего Провидения. Передовой из всадников, при самом почти моем падении, настиг меня, и соскочив с лошади, бросился ко мне на траву; но в то же мгновение два Русские казака выскочили из густого орешника. Француз, вскочив на ноги и обнажив свою саблю, с отчаянием бросился на неожиданных неприятелей, но встреченный медною ташкою одного и нагайкою другого, повалился нa землю облившись кровью;

====page 58====

между тем другой его товарищь, видя пред глазами случай неравного боя, пришпорил свою лошадь и поспешно скрылся в чаще леса. Один из казаков бросился по следам его, а другой, подав мне руку, помог встать на ноги. С трудом могла я утвердиться на оных, ибо усталость и страх овладели всеми моими членами и я едва могла следовать за казаком, который повел меня к скрытому своему посту, находившемуся в густоте леса. Мы прошли несколько шагов и вышли на небольшую лощину, окруженную со всех сторон густым кустарником, посреди коей сидело несколько вооруженных казаков и паслись их лошади. В стороне от ней под высокою елью стояли два казацкие офицера и курили трубки. Казак подвел меня к ним и расказал подробно случай, коим я ему встретилась. В это время другой его товарищь возвратился назад и привел на аркане своего пленника. Каково-ж было мое удивление когда я увидела в нем Ж-ского. Он трясся как лист и досада со стыдом изображалась на лице его; силился разорвать узы и готов был броситься в драку, не смотря на многочисленность

====page 59====

своих неприятелей. Казак распутал на нем веревку и представил его своему офицеру, который просил его успокоиться, уверяя, что у них для него найдется лишняя трубка табаку и стакан пуншу, следовательно беспокоиться о многом ему нечего; но Польский улан скрежетал от злости зубами и просил его, если он истинно благородный человек, пусть тотчас же даст ему свободу, ибо лишать ее не на поле сражения значит почти тоже, что быть разбойником. 
- Освободить вас, отвечал офицер: было бы поступить вопреки законам, ибо война, особливо между Европейскими народами, должна иметь непременною своею дисциплиною справедливость, а обижать слабых и в особенности женщин почиталось издревле гнусным пороком даже между варварами. 
— Обижать! возразил улан, с сверкающими глазами. Ктож обижал их?
- Кто? прервала я слова его. Страшись, злодей, чтоб земля не пожрала тебя! страшись мщения неба! Верь, что рано или поз-

====page 60====

дно, а примешь достойное возмездие за гнусные твои злодейства. 
Он не отвечал ни слова и долго смотрел на меня с каким-то исступлением. - Еще однажды прошу у вас своей свободы, сказал он наконец, обращаясь к казацкому офицеру: и уверяю вас, что защита этой женщины может послужить для вас большою опасностию. 
- Опасностию! возразил офицер с негодованием: не беспокойтесь! она для нас не совсем ужасна, и мы ныне с нею так коротко познакомились, что почти на каждом шагу встречаемся носом к носу. Эй, вы! на коней! продолжал он, обращаясь к отдыхавшему своему эскадрону казаков, и в тоже мгновениe удaлые наездники, вскочив на коней готовы были выступить в дорогу. 
- Вельский, сказал он, обращаясь к другому офицеру: ступайте с сотней вниз по реке; вы верно соединитесь там с нашими; но к вечеру как можно старайтесь быть при главной армии, я вас там ожидаю, а теперь прощайте! Кудаж, капитан, при-

====page 61====

кажите спросил офицер: девать этого пленника? 
- Пошлите тотчас же есаула c конвоем доставить его в главную квартиру. Граф непременно приказывал наблюдать за этими пленными как можно строже. 
Офицер пришпорил свою лошадь, и весь отряд казаков пустился за ним рысью в густоту леса, а при нас остались только двое. 
- Ступай, Шурко, вперед на ружейный выстрел, сказал оставшийся со мною капитан одному из казаков: да смотри не зевай и держи ухо вострее! А ты, Левша, поедем вместе со мною. Он подал мне руку и мы, выйдя из лесу, пустились по опушке оного в сопровождении казака, который ехал впереди нас на лошади. Дорогою я рассказала ему подробно все свои приключения и случай моего освобождения из рук варваров. Капипитан был человек пожилых лет и довольно уже испытанный несчастиями; он утешал меня и обещался непременно разведать посредством пленных о моем муже. - Мы

====page 62====

шли до самого полудня. Солнечный зной палил несносным образом и песчаная дорога выбила нас совершенно из сил. Ни тень деревьев, ни холодная вода не могли подкрепить моей усталости, пока мы наконец достигли небольшего селения. 
Капитан сказал мне, что искать убежища непременно нужно где нибудь в стороне от Москвы: ибо Французы, по всем вероятностям должны быть в ней. Он согласился быть моим проводником до самого того места, где бы я могла быть безопасна, и мы, наняв лошадей и благодаря Провидению, счастливо прибыли в вашу деревню. Здесь узнав о вашей добродетели, мы решились искать у вас покровительства, и не ошиблись в своем выборе. Вы приняли беззащитную женщину, и вечная молитва до гроба будет просить награды за вашу добродетель.
Она умолкла, и слезы как жемчуг блистали на глазах её; грудь её трепетала, и один тяжкий вздох несколько облегчил оную. Помолчав немного, она продолжала с прежнею веселостию: теперь, отец мой, при-

====page 63====

шло время, и я должна оставить вас, но ты сам никогда не истребишься из души моей. Отец мой! пришло время и я должна восстать против самой природы. — Если непредвидимый путь Провидения приведет его под кров твоей хижины, чего я долго ждала по словам казацкого капитана, то скажи ему, что местом нашего с ним соединения будет одно царство вечности, что там только он может найти меня, а в сем мире… но он узнает причину оного. Святый отец! ты видишь грозную тучу, готовую разразиться над нашим отечеством. Россия, как Государство в составе целой Европы, смоттря по предшествующему, должна пасть под рукою властолюбца. Но ктож испытал таинственные судьбы Провидения? Кто мог постичь мудрые его предопределения? Может быть, Россия обречена быть гробом Наполеону и предназначена разорвать цепь угнетенной им Европы, и тогда с её славою воспылает светильник свободы всего мира. А я… отец мой, я Русская: я должна наравне с прочими разделять славу и бесчестиe своего отечества… Но я могу… я… отец мой, благослови меня!..

====page 64====

Она пала на колени и преклонила свою голову к ногам моим. Лице её пылало; в глазах блистал какой-то непонятный огонь исступления и колена её дрожали. Я непонимал последних слов её, и утешая надеждою на всемогущего Бога, который не допустил погибнуть православному нашему отечеству от рук иноверца, дивился необыкновенной любви женщины к своей родине. Много говорила она еще чего-то непонятного; но целию всех слов её была одна только погибающая Россия. Наконец она простилась с нами, и со слезами на глазах мы проводили ее из дому. На все наши вопросы: где она хочет найти себе пристанище, мы не получили удовлетворительного ответа. Там где и все Русские! Вот что служило почти каждым её ответом на наше любопытство. Она ушла, и с тех пор я беспрестанно молю Бога, чтобы он защитил бедствующую незнакомку. 
Старец окончил свой расказ, и на седой его реснице блеснула крупная слеза, сопровождаемая тяжким вздохом. Я сидел молча и не смел прервать торжественной тишины,

====page 65====

в коей мечта каждaгo была обуреваема сожалением к бедной женщине. Долго она царствовала между нами; наконец я прервал ее. 
- Но, батюшка, вы умолчали о главном происшествии: не сказали, каким образом я нахожусь у вас в доме после того, как пораженный тысячью ударами, должен был непременно пасть жертвою неминуемой смерти. 
— Это дело случая и храбрости ваших товарищей. Вы бессомнения одолжены им своею жизнию: я вчера принял вас от одного уланского офицера, который просил меня, как можно пещись о вашем здоровье и обещался завтра же посетить вас. 
- От уланского офицера! спросил я с удивлением. Ктож бы это был таков, у меня нет в уланах не токмо коротких приятелей, но даже и знакомых. Быть может, только разве от гусарского? 
- О, нет. Я хорошо знаю различиe этих полков. Но впрочем, это все равно, удивляться не чему: вероятно, каждый Рус-

====page 66====

ской, еслиб только мог, сделал бы тоже самое, будучи на его месте. 
Долго между нами продолжались подобные разговоры. Мы все плакали, и я был вне себя, теряясь в догадках и не мог понять, каким образом она, оставя добровольно благодеяния добродетельного священника, в столь смутное время пошла искать другого убежища, не имея ни родных, ни знакомых. Волнуемый таковыми мечтаниями, и потеряв совершенно надежду когда-либо её увидеть, я роптал в исступлений на непостижимую десницу Провидения, которая предопределила мне в сей жизни ощущать одни только бедствия. Но делать было нечего, и снова с стесненным сердцем надлежало покориться всемогущей Его воле. 
Прошло несколько времени пребывания моего в доме добродушного священника, и раны мои, при неусыпной его помощи, начали мало по малу заживать. Всякой день я ожидал обещанного посещения уланского офицера, но его не было и я терялся о нем в своих догадках. Наконец известиe, что варвары

====page 67====

в столице России, исцелило почти совершенно болезнь мою. Я не чувствовал в себе ни малейшей слабости, и простясь со слезами с добродетельным священником, благодарил его за попечения, и полетел туда, куда призывал глас погибающего отечества. Добродетели старца и при сем случае явили чувство своего великодушия: зная бедственное мое состояние, он дал мне лошадь и ссудил несколько деньгами, с коими я мог добраться до Москвы. 
Между тем как хищный завоеватель восхищался в пылающей столице своими победами, грозная туча - пробудившийся от глубокого сна, дух мщения сынов России, готовился поразить гнусного Корсиканца за нарушение своего спокойствия. По гласу отца Монарха составилось непобедимое, так называемое, Московское ополчение. Мирные крестьяне, составив огромные партии, выбирали себе предводителем какого нибудь ветерана, питомца великого Суворова, и заседая в непроходимых лесах и глубоких оврагах, или, преобратив плодоносные поля свои и гумна в неотразимые засеки, истребляли

====page 68====

повсюду бесчисленные шайки Французских мародеров, принужденных грабить в окрестностях Москвы, дабы не погибнуть голодною смертию, сделавшись завоевателями почти целого света. Лютый тигр скрежетал в Москве зубами, видя величайший урон в своей армии; однако все еще льстился пустою надеждою, что Александр заключит с ним мир на пепле раззоренной им столицы. Но трудно было коварному Корсиканцу обмануть Русского Фабия. 
Не доезжая пяти верст до Москвы, я остановился в небольшой деревушке, чтобы дать малый отдых утомленной от поездки целой ночи моей лошади. Утро было холодное, и я, съёжившись в комок, лежал на завалине обгорелого дома. Во всей деревне не видно было ни одной живой души, и лишь изредка голос ворона прерывал мертвую тишину её. Просидев не более получаса, я встал с места и был уже намерен продолжать свою дорогу, как вдруг ружейный выстрел остановил меня. Вероятно какая нибудь партия Французов, думал я, в недальнем отсель расстоянии промышляет себе насущного

====page 69====

хлеба; однако если они мимоходом посетят эту деревню и застанут меня в оной, то ведь от них добром не отделаешься, а драться одному против целого отряда было бы бесполезно. Эти мысли меня встревожили, и я искал глазами места, в котором бы мог от них скрыться на время. К счастию обгорелое кругом строениe представило мне неглубокую яму в стороне от дороги, которая служила ледником для хозяина оной. Я с поспешностию вскочил в нее, зная, что верно не полюбопытствуют здесь искать дорогих вин. Едва я успел притаить дух, как сильная пальба плутонгами раздалась в недальнем от меня расстоянии, и в то же время конский топот с криком бегущих людей был слышен посреди самой деревни. Я не мог утерпеть, чтобы не полюбопытствовать, что происходило вокруг меня, и выскочил из погреба. Толпа Французских фуражировь была преследуема Русскими партизанами, кои в огромном хаосе крестьян, ратников и не-подалеку находящейся семинарии воспитанников оной, будучи вооружены кольями, вилами, ружьями и косами, немилосердно поражали бегущего неприятеля. Я бро-

====page 70====

сился поспешно к своей лошади и вскочив на нее, спешил также разделить сорванные уже трофеи храбрыми патриотами. Мой крик, наряд военного офицера и верховая лошадь пред пешею толпою обратили на меня внимание многих, так что чрез несколько минут нашего преследования я приметил, что те из победителей, кои имели у себя ружья и одеты были несколько сходно с солдатскою формою, собрались вокруг меня. Достигнув небольшой речки, неприятель с отважностию бросился в глубину оной, и поражаемый с берега камнями и беспрестанными выстрелами, учинился большою частию жертвою войны. Храбрые защитники отечества хотели даже преследовать остальных злодеев и на противоположном берегу речки дабы истребить последние его остатки, но послушавшись моих советов, переменили свое намерение. Толпа победителей остановилась, и человек высокого роста, коего побелевшие усы доказывали уже преклонность дней его жизни, в военном мундире, с знаком отличия военного ордена на груди и обнаженною саблею в руках подойдя ко мне, отрапортовал, по форме об одер-

====page 71====

жанной над неприятелем победе; коей я был очевидным свидетелем. Это был главный предводитель победоносного отряда. По повелительному его голосу вся толпа спешила построиться в колонну. 
Между тем, как новые Далекарлы старались привести в порядок нестройные ряды свои, усатый их повелитель расказал мне, что они крестьяне небольшего селения, принадлежащего г-ну К., и что господин их проживает все время в Санктпетербурге, а теперь по случаю войны находится в полку. Жертвуя всем отечеству, он прислали к ним письмо, увещевая их вооружиться против всеобщего неприятеля. Храбрые крестьяне тотчас вняли словам доброго своего барина и гласу отечества, а его, как уже опытного в сем деле человека, выбрали своим предводителем. Всякой раз, благодарю Бога, говорил храбрый старик, мы счастливо поражали врагов своих и еще вчера, ваше благородие, мы истребили их около двух сот, хотя и с нашей стороны урон очень значителен. Притом, вот еслиб без их милости нам былаб потешка, продолжал он, показы-

====page 72====

вая на строившуюся колонну, и глаза его остановились как бы ища кого нибудь в оной. 
Эй, вы! закричал старик: гдеж eгo благородие, наш начальник? 
А Христос его ведает, Гаврилычь! он отстал еще от нас в деревне, отвечал рыжий мужик в смуром кафтане, опершись на огромные вилы. 
Лице старика несколько побледнело и он опять с удивлением повторил свой вопрос. 
- Как в деревне? а разве он не преследовал злодеев через поле? 
Нет, Гаврилычь, говорил другой мужик в белой рубашке и солдатском на голове кивере: я сам видел, как его милость дал стречка по гумнам; видно что нибудь ему да не взлюбилось, а кажись парень-то был не трус.
Молчи, дурацкая голова, вскричал усатый начальник с сердцем на простака. Экой

====page 73====

бобыль, ненаучится он целый век говорить порядком; врет себе как околесная мельница. Кто видел его еще, ребята? 
Да не во гнев твоей милости, сказал церковный причетник, державший священную хоругвь, которая служила вместо знамени храброму отряду ополченных: я сам видел, как он отстал от вас от изнеможения еще при стане, и из самой деревни изволил возвратить вспять стопы своя с пути чести. 
Господи помилуй! возразил опять старик: да я вас, ребята, не понимаю. Чтож вздумалось ему покинуть нас, когда уже несомненная победа была в руках наших. Не он ли сам первый кинулся на злодеев и почал косить их, так что я ахнул от удивления; а теперь… Нет, братцы, тут что-то не просто. 
Да про кого у вас идет дело? прервал я его слова. 
Ах, батюшка, ваше благородие, я все еще ж верю этим ротозеям. Уж не ссадил ли 

====page 74====

его с зади какой нибудь из этих проклятых нехристей. — Вот извoлишь видеть: намедни, поколотивши этих извергов, мы отдыхали вон там около леса, как вдруг какой-то молодец в уланском платье подошел ко мне и дружески пожал мою руку. По его эполетам я тотчас увидел в нем конного офицера, а по ордену, который блистал на груди его, нашего брата рубаку. Я вскочил было с травы и силился вытянуть пред ним старые свои кости; но он по своей милости просил меня, чтоб я себя не тревоҗил и сел со мною вместе на небольшом бугорке. Он распрашивал меня каково мы переведываемся с Французами и трепал меня всякой раз по плечу, как скоро я говорил ему хотя о маловажной нашей с ними стычке. А от него узнал много нового из главной армии и подробности о Бородинской битве, в коей злодеи изрубили было ему руку и ранили левую ногу; но благодаря Бога, раны его маленько теперь поджили и он пробирается к своему полку. Хотя он разговаривал откровенно и очень весело, но я с первого же разу приметил в глазах его какую-то задумчивость и кажет-

====page 75====

ся, что сильная тоска лежала у него на сердце. Он сидел со мною очень долго и остался провести с нами ночь в открытом поле. Едва мы успели с ним свести глаза, как нас тотчас разбудили, ибо казаки прискакали к нам с известием, что в недальнем отселе расстоянии находится большой отряд Французов, который вероятно назначен для нашего истребления. Мы тотчас подняли тревогу и построились все в боевой порядок. Храбрый мой гость засел в болоте с пятью десятью отборных молодцев, чтобы с тылу ударить на неприятеля, когда он подойдет к нам ближе; а меня с двумя стами человек оставил на месте для его встречи. Целую ночь мы прождали своих злодеев но проклятые в тесноте боялись и шелoxнуться, а с зарей мы тотчас увидели густую их колонну, которая стремилась прямо на нас. Поравнявшись с засекою, они открыли по нас батальный огонь; но ловкие мои семинаристы отвечали им тем же. Неприятель на минуту остановился и потом с ужасным криком бросился на нашу колонну. Мы отразили первый напор его, но против второго наши ребята подались назад. В это время

====page 76====

небольшой наш отряд, скрытый в болоте, ударил сзади на нашего победителя и привел его в смятение. Наши ободрились и неприятель сделался жертвою их мужества. Как ни отчаянно дрались Французы, видя пред глазами неминуемую смерть, но не могли устоять против храбрости наших. Во время нападения на неприятелей с тылу нашего отряда, я быль отбит от своих, а потому и пристал к сему эскадрону, находящемуся под предводительством уланского офицера. Здесь, будучи впереди всех, близь храбрaгo их начальника, я был очевидным свидетелем, и признаюсь, не мало удивился, видя, с каким мужеством он поражал врагов своих. Один в их толпе, окруженный ими со всех сторон, он рубил вправо и влево своею саблею и клал вокруг себя груды дерзавших нападать на него. — Какая-то божественная сила ограждала его щитом своим: ибо он после такого поражения остался цел и невредиме. Наконец совершенное истребление Французов прекратило нашу битву, и храбрый улан битву обнял меня со слезами на глазах, примолвя, что счастлива бы была Россия, еслиб в каж-

====page 77====

дом своем сыне имела мне подобного, в то время, как сей титул неоспоримо принадлежал его особе. Радость наша во весь этот день была беспредельна, и по окончании сражения мы принесли благодарение Всемогущему за нас поборнику. 
Наступила ночь и наши лазутчики не приносили нами ни какого известия о близости Французов; а потому мы спокойно легли отдохнуть после славной своей победы. Небольшая палатка, устроенная для главного виновника нашего торжества, служила ему местом для препровождения ночи. Когда все в стане успокоилось и я, осмотрев его со всех сторон, пошел уже на свое место, дабы предаться и самому покою, как вдругь, проходя мимо палатки храбрaгo своего гостя, услышал тихой стон и остановился, чтобы увериться в оном. Тяжелые вздохи повторились еще несколько раз н некоторые из них прерываемы были даже рыданиями. Любопытство овладело мною узнать причину такой печали храбрaгo улана, и я, подошедши на цыпочках к самой палатке, поднял полу оной. Улан-

====page 78====

ской офицер, покрытый каким-то большим платком, стоял на коленях пред образом и пламенная его молитва прерываема была источником горючих слез, кои я приметил из того, что он беспрестанно утирал глаза платком своим. Стоя ко мне задом, он не мог приметить нескромного моего любопытства, а я не смел прервать его молитвы и поспешил удалиться. Что за кручина, думал я, лежит у него на сердце, и что за чудо, что такой неустрашимый наездник не может снести своей горести и льет слезы как слабая женщина! Не уж-то какая черноокая злодейка срезала молодца как былинку в поле; а по ней-то, говорят, тоска пуще, чем по родной матери, грызет ретивое, и с такими мыслями я долго не мог заснуть. 
На заре едва сладкий сон смежил глаза, как меня разбудили, уведомляя, что на большой дороге oт Москвы видна шайка Французских фуражиров. Я тотчас велел приготовиться для их встречи, а сам вошел потихоньку в палатку уланского офицера, дабы уведомить его о близости неприятелей. Подойдя к ней, я крайне удивился,

====page 79====

услышав, что он уже встал и разговаривает с кем-то с большим жаром; но вошедши в палатку, я нашел его одного и в крепком сне. Остановившись в недоумении, я устремил на него глаза свои: лице разогорченного улана пылало жаром; грудь его трепетала и он бредил в сильном воспалении чувств. Вздохнув тяжело, он, казалось хотел проснуться, но нежная улыбка блеснула на лице его, и произнеся едва внятным голосом: Александр! один Бог был свидетелем моей к теб верности! снова погрузился в глубокой сон. Я не решался разбудить его, жалея, что должен буду прервать сон, который, верно не более еще одного часа как сомкнул глаза его; однако предстоящая опасность принудила меня поступить против воли. Я взял его за руку и старался разбудить, но первые мои покушения были напрасны: он тресся как лист и жал мою руку; наконец пробормотав тихо еще несколько невнятных слов, проснулся, и увидя меня, державшего его за руку, смутился и побледнел в лице. 
Что ты, старик, так рано? спросил он, устремя на меня проницательные взоры.

====page 80====

Я уведомил его о причине своего прихода, и он, обещавшись быть чрез минуту готовым, просил меня поспешить на свое место. Когда я вышел из его палатки, то увидел, что храбрецы мои готовы уже были идти в атаку на неприятеля, который чрез несколько минут показался близь опушки леса.  Одним залпом мы привели его в смятение и бросились к нему на встречу. Уже обе стороны сошлись грудь с грудью и битва закипела во всем ужасе; но храбрaгo нашего начальника еще не было, и я уже хотел было послать за ним, как увидел его бегущего к месту сражения. По первому его голосу наши воспылали неимоверным мужеством и бросились со всего плеча косить злодеев. Неприятель обратился в бегство, и мы преследуя его чрез деревню встретили вас в оной. Я бежал впереди всех, а потому и не мог приметить храбрaгo победителя, который как говорят, отстал еще от нас в самой деревне. Последнее вам известно, и вы видите, что мы, благодаря Бога, торжествуем свою победу. 
Так расказывал старик, и я слушал его с жадностию. Чудесный незнакомец сильно

====page 81====

подействовал на мое воображение: я видел в немь подобного себе несчастливца и в эту минуту готов был разделить с ним свои бедствия. — Между тем храбрые победители, построившись в колонну, ожидали команды седого своего предводителя, дабы отправиться по оной в свой стан. Воин-раскащик не замедлил исполнить свою должность, и громкимь голосом спросил их: готовы ли они и все ли по своим местам? 
- Все готовы, Гаврилычь, закричало несколько голосов. 
— Ну так слушайте-ж теперь команду, сказал повелительно начальник. 
Все затихло, и послушные воины разинули до половины рты, опасаясь, чтобы не пропустить ни одного слова. 
— Слушай! закричал он: ружья на плечо! -
— А нам, Гаврилычь, подымать што ли? подхватили некоторые из мужиков, которые были вооружены вилами и косами. 
Экиe дурачье! закричал он с сердцем; ну да как же? Ведь вы стоите на ряду с

====page 82====

прочими и все равно, у вас оружие же. Не стать же вам волочить его за собою по земле. 
- Оно вестимо так, Гаврилычь, да ведь не узнать, коим концем поднимать к верху-то! 
— Эки олухи: ну конечно вострым. 
- Слушаемт-ста. 
Строгий начальник снова повторил свою команду, и вся колонна подняла вверх победоносное свое оружие. Густым фронтом они отправились на свое место; но непривыкшиe ходить в ногу, беспрестанно упадали навзничь и тем производили большой беспорядок во всей колонне. Я шел позади оной с седым её повелителем, который расказывал мне о своем быту и о верной тридцати-летней службе при великой Государыне и её наследнике; хвалил прошедшия времена; вздыхал о бессмертном Суворове; вспоминал протекшую молодость, которую провел посреди боя с неверными Турками, и выхвалял мужество своих сослуживцев и товарищей, с коими поражал полчища поклонников Могомета. Однако при всех своих разговорах он беспрестанно заводил разговор

====page 83====

О храбром уланском офицере, за час пред тем пропавшем без вести, и признался, что во всю свою жизнь, бывши во стольких сражениях, не приметил он ни в ком такого мужества и отчаяния се каким дрался этот неустрашимый юноша. Как скоро мы прибыли на место, он тотчас послал несколько человек искать следов его в окрестностях; но посланные, возвратясь назад объявили о безуспешности своих розысков и горесть с удивлением овладели сердцем добродетельного старца. 
Любовь и уважение, каковые, я встретил к себе в храбромь ополчении сынов России и седaгo их начальника, принудили меня остаться при оном. Прошло долгое время, и мы с помощью всесильного за нас поборника, не переставали поражать своих злодеев, которые с наступлением зимы гораздо чаще делали на нас нападения. Добрый наш старик в одной из таковых стычек, пожертвовал своею жизнию за благо отечества, за которое столько раз проливал кровь свою. Его смерть была смертию истинно Русского и христианина. Ослабевщи от ран и потеряв

====page 84====

даже человеческий образ от истекшей крови, он приобщился С. Таин, и собравши всех нас вокруг себя, как отец увещевал детей своих быть верными Царю и отечеству и не щадить жизни за собственность первого и за свободу второго. Слезы и обет мщения были залогом нашей клятвы, и мы с горестию в сердце предали земле прах своего героя. 
Наступила зима и первые следы её ознаменованы были жестокими морозами. Кровопийца-победитель скрежетал в Москве зубами и ежился от холода; его войско без пищи и от жестокой стужи уменьшалось каждодневно приметным образом; а потому Русские торжествовами победу, не побеждая врагов своих. Избалованный счастием и привыкший возвращаться отовсюду украшенный трофеями, Наполеон все медлил начинать военные действия и ожидал в стенах раззоренной им Москвы выгодного для себя мира; но услышав решительный ответ Российского императора, и вынужденный крайностию, оставил наконец столицу. 
11-го Октября Москва была очищена от Французов. Несчастные, обманутые пустою

====page 85====

надеждою своего гения, который вел их в погибель, уверяя, что это будет последний их поход, по окончании коего Европа беспрекословно примет их законы, и тогда имя Франции потрясет основание вселенной, проклинали теперь своего героя. Всемирная монархия представлялась уже глазам вольнодумца, когда трепещущая Австрия преклонила пред ним свое оружие, и одна Россия, по его мнению, не могла бы тогда ни в чем прекословить его воле; но теперь, выводя победоносные войска свои из разграбленной им столицы царства Русского, на пепле коей думал водрузить трон будущего своего владычества, он равнодушно повторил обыкновенную свою пословицу что от великого до смешного один только шаг. 
Главнокомандующий Российскою армиею предузнал мысли хитрого Корсиканца, и потому всеми силами старался загородить ему дорогу в южные губернии Россин, ведя его по той же самой дороге, по коей он за несколько пред сим недель шел в Москву, истребляя повсюду как хищный Атилла. При Тарутине Наполеон увидел на опыте слова Светлейша-

====page 86====

го, что война не кончилась, а только еще начинается, и притом для него губительная. Здесь произошло сражение, и Французы обратились в бегство.
Услышав о выходе Французов из Москвы, я поспешил с своими партизанами к главной армии, при коей собирались тогда со всех концев России верные сыны её мстить хищным варварам за разрушение златоглавой матери отечества. Я намерен был присоединиться к К-му гусарскому полку, в коем служил Раковский и при котором я находился во время Бородинского сражения. Каковож было мое удивление, когда я узнал, что единственный друг, которого только можно было иметь в сем мире, сделался алчною добычею смерти и положил с честию свой живот в славной битве на полях Бородинских! Эта весть облила кровию мое сердце. - Ты погиб, любезный друг! думал я, оплакивая смерть своего товарища: но твоя погибель сделала тебя бессмертным в сердцах благодарных тебе Россиян. Ты пожертвовал жизнию, и эта жертва искупила не только любезное отечество, но целые народы,

====page 87====

которые благословят память виновника своей свободы и спокойствия. Счастливы те, которые сорвали с тобою лавровые венки бессмертия! Тобою оставлена вдова; но, друг — будь спокоен: она имела мужа, который предоставил ей временную свою награду. Благодарный Монарх не оставит беззащитных сирот, и твои заслуги обратят на нее благодетельные взоры чадолюбивого отца счастливой им России. А мы — мы останемся завистниками твоей славы и будем стараться подражать тебе. Сердца друзей будут тебе чистейшим өимиамом, а вечная память благодарностию за спасение отчизны. — Храбрый полковник К-го гусарского полка, С… M… Г-й, человек пожилых лет, любил Раковского, как мужественного воина и благоразумного офицера, и потому, узнав во мне товарища юных лет его, был растроган до глубины сердца тяжким об нем воспоминанием. Его стараниями я поступил к нему в полк офицером, и добродушный полковник свою благосклонность к прежнему любимцу обратил теперь к его другу. Узнав подробно о смерти Раковского, который был убит почти в начале самого

====page 88====

сражения, я не мог разгадать непонятного случая, коим попал в руки добродетельного священника: ибо до сего уже не сомневался, чтобы это было его делом. 
Наступило 6 Октября, и равнины Тарутинския огласились роковым громом пушек. Сражение происходило с неимоверным ожесточением. Французы, видя неизбежную погибель, если не от штыков Русских, то от жестокого мороза и еще ужаснее от холода, дрались отчаянно, как лютые тигры, а оскорбленные Россияне, отмщая за оскорбление их родины и одушевляемые видимою гибелыю варваров от верной ихь союзницы зимы, подобно разъяренным львам разили их мощною рукою. Находясь при К-м гусарском полку, я за два дня пред сражениемь сделан был полковым адъютантом, почему во время битвы должен был безотлучно находиться при полковом своем командире. Позиция нашей бригады была самая невыгодная, и неприятель сильно беспокоил левый фланг наш. Несколько раз наши гусары врубались в густые колонны Французской конницы, но сильный огонь артиллерии

====page 89====

делал почти всегда бесполезной нашу атаку. К несчастию наш полк должен был всякой раз первый предупреждать их отчаянность, а потому чрез несколько часов он весь почти был истреблен. Храбрый полковник со многими своими офицерами пал жертвою отчаянности неприятеля, и начальство над остатком разбитого полка принял штабс-ротмистр Д., мужественный и неустрашимый офицер. Воспользовавшись небольшою оплошностию Французов, когда они смыкали задние ряды свои к центру главной армии, мы с отчаянием ударили на левый их фланг и при помощи подоспевших к нам уланов, опрокинули разредившиеся их колонны. Но проклятые артиллеристы никак не давали нам вполне воспользоваться победою и осыпали нас повсюду картечами. Наши гусары, не выдержав столь сильного огня, начали было опять ретироваться, как вдруг штабс-ротмистр, подскакав ко мне, сказал: Лидин, из этого отступления не будет ни какой пользы, и неприятель при первом напоре истребит нас до одного. Дай руку и не откажись погибнуть вместе со мною: я брошусь на пушки этой артиллерии,

====page 90====

И – что Бог даст: а ты с немногими удержи отряд конницы, дабы не дать им зайти к нам с тылу. 
- С Богом, отвечал я – и храбрый капитан, сомкнув остальные ряды наших гусаров, сопровождаемый семью эскадронами уланских наездников, с громким ура; бросился на оглушенных их отчаянностию артиллеристов, а я с оставшимися уланами ринулся в средину неприятельских драгунов. Наше отчаяние привело в смятение Французов: они отступили, и в это время подоспело к нам на помощь несколько свежих эскадронов конницы. Тогда мы совершенно отрезали Французских кавалеристов и погнали их перед собою.
Отразив удачно своих противников, я с небольшим отрядом поспешил на помощь к своему товарищу, осаждавшему грозную артиллерию, который между тем одержал уже половину победы, а мы довершили остальную. Артиллеристы изрублены были на месте; пушки остались позади нас, и в тоже время победа во всей армии была вырвана из

====page 91====

рук неприятелей; но мы с своей стороны пожертвовали за оную храбрым штабс-ротмистром Д. — Светлейший был очевидным свидетелем неустрашимости наших гусаров и собственными глазами видел, как Французские драгуны пали под мстительными ударами защитников отечества. 
Когда сражение прекратилось и утружденные победою герои на месте битвы развели огни, дабы после совершенного ими труда предаться кратковремянному покою, я также с своей стороны хотел отдать долг природе в небольшом шалаше, устроенном поспешно храбрыми моими усачами, как вдруг получаю приказ немедленно явиться в квартиру Фельдмаршала. Одевшись, я тотчас, отправился к нему с присланным нарочно от него адъютантом. В небольшой прихожей занимаемой им квартиры я встретился с Графом Платовым, который, выходя из кабинета спасителя России, спросил меня о причине моего прихода. Узнав об этом, чудо-победитель, неотразимый во всех своих нападениях и ужас врагам своим, бросил на меня проницательный

====page 92====

взгляд и вышел вон из дому. — Адъютант ввел меня в комнату. На небольшом столике, накрытом клеенкою, стояла свеча и лежала свернутая ландкарта; а в небольшом от него отдалении, на простых креслах сидел Главнокомандующий, одетый в армейский форменный сюртук, без эполет и всякого украшения. По правую его руку сидели три генерала в полной форме, и у одного из них позади кресел висела казацкая нагайка. Вошедший со мною адъютант рапортовал Князю о исполнении его приказа. Светлейший подал мне знак рукою, и я подошел к нему. Проницательный взор мастистого старца был первым мне приветствием, и минута безмолвия выразила все его красноречиe, в течение коего я прочел на лице вождя-героя всю цель моего призыва. 
- Как ваше имя и фамилия? спросил меня Фельдмаршал. 
- Александр Лидин, Ваша Светлость. 
- Вы из дворян? 
- Так точно.

====page 93====

- Где вы получили первое свое воспитаниe? 
- В Кадетском корпусе, Ваша Светлость. 
- Ваш чин? 
— Корнет гусарского К-го полку. 
- Давно ли вы из корпуса? 
— Пять лет, Ваша Светлость. 
- В каком вы до этого служили полку? 
— В 5м карабинерном * * дивизии. 
- А потом? 
Я остановился и не знал, как мне сказать; наконец откровенно отвечал, что был выгнань из полку. 
- По какому случаю? спросил он. 
- За проигрышь казенных вещей, Ваша Светлость. 
Чело Князя наморщилось, и он взглянул на меня быстро.

====page 94====

- Чтож вас к этому понудило? возразил он опять. 
Безразсудность молодых лет, расстроенное положение моего рассудка и совет одного из подлых людей. 
Фельдмаршаль улыбнулся и велел подать себе стакан воды. Пока она не была принесена, он молчал; но выпив ее, снова обратился ко мне с вопросами. 
- Я слышал, что в нынешнем сражении вы дрались очень храбро? 
- Я исполнял свою должность. 
- Но ваше отчаяние и неустрашимость… 
Это был долг Русского. 
- Хорошо, Лидин, сказал Фельдмаршал, взяв меня за руку: хотя вы исполняли свой долг, но вы достойны подражания вашим соотечественникам. Счастлив Монарх, находя подобных вам между своими подданными! Чин ротмистра и крест победоносца Георгия будут служить на сей раз наградою за вашу храбрость. Наградя оными, вас над-

====page 95====

лежало бы поощрить впредь к подобному мужеству, но я знаю, что это будет напрасно: для истинного сына отечества собственная слава его - пустой отголосок одной надменности; а полною наградою за труды его может служить одно только блаженство его родины. Вы, Лидин, из числа сих патриотов. Будьте вечно таковыми, каковыми были нынешний день, и позднее потомство благословит вашу память. Прощайте! добрая ночь! — Выходя из комнаты я невольно отер крупные слезы чувствительности, дивясь благосклонному приему Князя и простоте его сердца. Это один из блистательнейших оттисков великой души, который невольно влечет к себе сердца всех! 
Ночь была пасмурная и холодный ветер с мятелью завывал в чаще леса. Дорога из квартиры Главнокомандующего в наш лагерь пролегала чрез небольшой кустарник и пересекалась частыми оврагами. Лошадь моя вязла в глинистой почве земли, упадая поминутно на колени передних ног, и довела меня наконец до того, что я принужден был, слезши с нее, вести ее за поводья.

====page 96====

Мрак ночи сбил меня наконец с дороги, и я, потеряв ее из виду, начал спотыкаться на мелкие кусты ельника. Проехав несколько шагов в таком положении, я услышал в недалеке от себя ржание лошади и весьма обрадовался, уверясь, что это наши передовые посты. Поворачиваю свою лошадь в ту сторону, и приближась к сему месту, слышу тихий стон, разносимый осенним ветром в воздухе. Удивляться было нечему, ибо я наверное полагал, что какой нибудь израненый неприятельский вонн, спасшийся бегством от плена в частом кустарнике, борется с последними минутами своей жизни, и даже начал сожалеть, что обманулся в своем мнении; однако чувство человечества заслужило на время предстоящую опасность провести ночь на морозе, а может быть наткнутся еще на какой нибудь отряд разбитых Французов; и я, привязав свою лошадь, начал ощупывать вокруг себя добычу алчной смерти. Под наклоненными ветвями большего орешника я приметил стоящую лошадь, которая, опустя вниз голову, как бы с горестию ждала принять последний вздох своего всадника. У ног её лежал

====page 97====

умирающий воин, коего в темноте я не мог разглядеть. Подойдя к лошади, я наклонился над страдальцем, и спросил его на Русском языке: кто он таков? Слова мои, казалось, возвратили ему половину жизни. Он приподнял голову, и я увидел, что это быль Русский офицер уланского полку. — Каким вы образом здесь? Спросил я его. Он не отвечал ни слова и махнул головою. Не понимая его пантомин, я спешил положить его на лошадь, и заблудившись, сам в незнакомом месте, думал спасти другого, вырвав его уже из объятий смерти. Я сел на лошадь, и придерживая одной рукою раненого улана, другою понуждая ее идти на произвол самой судьбы, полагая всю надежду на Бога. - И в самом деле: едва мы отехали несколько сажень, как поднявшись на небольшой пригорок, увидели в недальнем от себя расстоянии огни наших биваков. Между тем погода начала несколько утихать и резкий ветер становился тише и тише. Прибывши в свой стан, я нашел всех в глубоком покое; один только мой ординарец бодрствовал во тме ночи и ожидал с нетерпением моего приезда. Я велел ему не-

====page 98====

медленно изготовить постель, и положа на оную раненого улана, укутал его двумя шинелями, думая до утра предать на волю доселе хранившей его судьбы, а назавтра предоставить попечениям доктора. Устроив таким образом, я лег на другой постеле против моего больного, но никак не мог сомкнуть глаз. Какие-то непонятные мысли бродили в уме моем; сердце мое трепетало, голова кружилась и я чувствовал себя нездоровым. Умирающий подле меня улан не выходил из головы моей... Его тихий стон раздирал мне сердце и я не чувствовал уже ран своих (ибо в последнем нападении на Французских артиллеристов я был ранен саблею в левую руку и получил сильную контузию от ядра). Вся ноч прошла в таковых мечтаниях, и на рассвете, когда багровая заря начала уже разгонять густой мрак на востоке, казавшись едва приметною в сумрачных небесах влажной атмосферы, больной поворотился и поднял свою голову. Я увидел усильное его движение, и думая, что это было знаком какого либо желания, встал с своей постели и подошел к нему.

====page 99====

- Не продул ли вас ветер? спросил я его: может быть вам холодно?
- Где я? спросил улан. 
- Не беспокойтесь, вы в безопасности и посреди своих. 
— А кто вы таковы? 
- Русской офицер, готовый к вашим услугам, и стараюсь всеми силами возвратить вас к жизни. 
— Благодарю вас, и если смею просить, то оставьте свои попечении и дайте мне умереть спокойно. 
Я удивился требованию улана и говорил, что отчаянность не могла бы послужить ни к чему, и даже противна для христианина. Он не отвечал ни слова; а я тотчас послал за лекарем, думая, что вероятно раны больного не весьма опасны, потому что он, перенося их столь терпеливо во всю ночь, говорит теперь в таком расположении духа. До прихода лекаря я спрашивал его о многом, но не всегда получал удовлетворительные

====page 100====

ответы и часто встречал какое-то в нем смущение. Между тем все в стане пробудились и яркий лучь солнца робко блеснул сквозь разбитые тучи, быстро несущиеся в воздухе сильным ветром. 
Когда ординарец мой возвратился и привел за собою полкового лекаря, я предложил больному улану осмотреть его раны. Услышав это, он несколько смутился и отвечал, что это будет напрасно, ибо он чувствует себя уже невозвратным к жизни; но по долгой моей просьбе, что не долҗно пренебрегать вспомогательными средства ни даже и в самой крайности, он согласился наконец со мною. На вопрос лекаря, в каком месте его раны, он отвечал, что кроме ноги он нигде их не имеет. И в самом деле, когда нижнее его платье обрезано было до половины, то мы увидели, что одна нога его от самого колена была раздроблена ядром, а на другой в икре и под сгибом сидело по пуле. Осмотревщи раны и перевязав оные, лекарь сказал мне, что ни какими способами не льзя не только возвратить eго к жизни, но даже продлить оную более двух дней. 

====page 101====

По выходе лекаря из палатки я сел подле больного и старался рассмотреть его. В это время он казался спящим, ибо глаза его были закрыты и грудь тяжко воздымалась из под застегнутого мундира. Лице улана трудно было разглядеть: обрызганное кровию и покрытое грязью, оно представляло отчаянного воина, но черты оного не могли сокрыться и под сей завесою, противною для человечества. Кротость, молодые лета и еще нечто особенное было заметно в нем. Более получаса я всматривался в него и всякую минуту находил в нем что-то знакомое; наконец он вздохнул свободнее и открыл глаза свои. Встретив меня оными, больной смотрел мне в лице с каким-то неравнодушием, и чем более продолжал глядеть, тем смущение его становилось заметнее. Напоследок с усилием приподнявшись с своего места, он поднял свои руки, и закрыв оными лице, упал навзничь на свою постеле. Я поспешил подать ему помощь и поддержал его голову, думая, что это произошло не иначе, как от дурноты; но когда старался привести его в чувство, больной в полголоса произнес мое имя.

====page 102====

Я изумился и руки мои невольно опустились; однако не мог еще узнать в нем никого из своих знакомых. Наконец улан, снова приподнявшись с своего ложа, с мужеством утвердился на оном и спустил вниз свои ноги.  - Александр! узнай меня, сказал он, устремив на меня свои взоры, и ручьи слез заструились из оных. Я не мог устоять на месте, и вскрикнув: Наташа! упал к ногам её. Она склонилась опять к подушкам в изнеможении от ран, а я, потеряв чувства, не мог переменить своего положения. Разительная сцена продолжалась около десяти минуть, пока я не пришел в себя, и когда опомнившись, приподнялся с своего места, то увидел, что на лице умирающей супруги царствовало спокойствие. Милый друг, вскричал я, бросившись к ней на шею, что ты сделала? 
- Отдала свой долг, отвечала она хладнокровно: и теперь спокойно расстаюсь с жизнию. 
— Ктож от тебя требовал такой жертвы? 
- Отечество, благородное мщение и жестокая ненависть к врагам его.

====page 103====

- Но природа…  
- Природа? Это правда, друг мой; но мы часто без нужды сопротивляемся её законами, а крайность есть случай, который на время разрешает нас от её обязанностей. 
Я молчал; колена мои дрожали, грудь трепетала и в глазах дневной свет становился туманным. После короткого молчания она спросила меня о случае, по коему находилась в моей палатке, ибо была в то время без чувств, когда я нашел ее в густом орешнике; узнав это она казалась весьма довольною, видя, что само Провидение привело меня к этому месту. - Друг мой, сказала она, после многих наших с нею разговоров: наконец кинут жребий вселенной и Европа свободна от несносного своего ига. Мечь Русский истребил варваров, и слава нашего отечества отзовется в позднейшем потомстве! Благодарю Небо, что оно сделало меня участнецею в торжестве моей родины и предназначило мне умереть за её свободу. Теперь, милый Александр, я не в силах более исполнять принятую на себя должность: я

====page 104====

умираю, и как слабая женщина, по долгу супруги прошу твоей помощи. Если Богу угодно было еще раз увидеться мне с тобою на краю самой могилы, то не откажи в последней просьбе любившей тебя супруге: оставь на время блистальное поприще славы и отведи меня в отдаленное отсюда место, дабы никто не видал моей смерти, а с нею и самой тайны, которую я доселе умела столь хитро сохранить. Я слушал слова её и непонимал оных; голова моя кружилась, в глазах темнело, и если в это время я сохранил еще чувства, то сие неиначе надобно приписать, как присутствию духа умирающей супруги, на лице коей царствовало спокойствие, подобно как в первый день нашего брака. 
Ударили поход, и победоносные войска выступили в дорогу. Я бросился к бригадному Генералу с просьбою по внезапно встретившимся обстоятельствам уволить меня на время из полку, и мне сие позволено было неиначе, как с дозволения Главнокомандующего. Получив отпуск, я тотчас нанял небольшую повозку и отправился с своей героиней к известному уже нам благодеяниями священ-

====page 105====

нику села К-и. Отъехав не более пяти верст от рокового поля Тарутинской битвы, я в первом селе достал женское платье и переодел в оное свою амозонку. Каковож было мое удивление и страх, когда я увидел, что сия беспримерная героиня из одного отчуждения достойной её славы скрыла от доктора свои раны, говоря, что они были у ней на одних только ногах, между тем как изрубленное плечо, рассеченная грудь и слегка проколотый в двух местах бок служили доказательством её мужества и геройского духа.
Совершенное очищение от Французов окрестностей Москвы служило для нас удобным случаем безопасно доехать до места своей цели. В продолжение дороги болезнь страдалицы оказалась весьма опасною; но она переносила ее с таким мужеством, какое я редко примечал в неустрашимых героях, и даже иногда казалась веселою. Узнав от меня подробно все произшествия со времени разлучения моего с нею и расказ добродетельного старца, она была наполнена каким-то восторгом, и смеялась

====page 106====

беспрестанно при воспоминани о бесполезном покушении своих обольстителей, от коих чудесно сохранила ее рука Провидения. - Хвала Всевышнему, говорила она, я умру и проклятия матери не будут тревожить меня за гробом: кровь, пролитая мною за отечество, заслужит благость милосердaгo и засвидетельствует любовь мою к тому, кого я не в силах была бы позабыть и в самой вечности. Удовлетворяя обету, я мстила за отечество и за своего супруга. С того времени, как лютые изверги разлучили нас с тобою, я поклялась омыть руки свои в крови варваров, и судьба привела мне исполнить мое обещание хотя оно сопряжено было с величайшими трудностями. Ты знаешь, мой друг, от священника, как я, избавившись от злодеев, предалась под его покровительство и нашла в нем единственного утешителя в своих несчастиях. 
Во все время моего пребывания у него в доме я ожидала исполнения обещанного от казацкого офицера; я ждала, мой друг, тебя, но какое-то тайное чувство говорило мне, что напрасны мои желания и что я должна

====page 107====

приступить к исполнению данной мною клятвы. Ни надежда, ни молитва, ни утешения священника, словом, ничто не могло уменьшить моей скорби. День и ночь я плакала и мечтала о средствах своего мщения; но приходя в себя, смеялась над своим безумием, что слабая женщина намеревается карать своих злодеев тогда, как уже целая почти Европа стала под иго их владычества. Так текли дни бесполезного ожидания, и я уже отчаялась, почитая тебя погибшим от меча варваров. Тогда-то воспылало в груди моей отчаяние! Мне сделалось душно в мирных стенах тесной хижины, и душа моя рвалась в поле, где гибли целые тысячи защитников отечества. 
После шестидневного пребывания моего в доме священника наступило Воскресенье, и я пошла в церковь с прочими христианами. При входе во храм, первою моею молитвою было: Боже, спаси Россию, а с ней и моего супруга! — На лице каждaгo заметно было, что все молились почти о том же; но когда священник словесно соединил свою молитву с общим гласом народа, тогда слезы

====page 108====

и рыдания быстро вознеслись к престолу сердцеведца. я стояла молча, и грусть, как тяжкий свинец тяготила мое сердце, но какой-то тайный голос шептал душе моей роковое мщение. Он утешал скорбь мою и облегчил страдание; я решилась немедля на все отважиться. 
По окончании божественной литургии, я возвратилась домой, и думала по наступлении ночи отправиться в главную квартиру наших войск, где переодевшись в мужское платье, поступить в какой-либо полк. Я не открыла этого добродетельному священнику, потому что знала наверно сопротивление его стороны, и что он почтет сие одним только пустым фанатизмом; а потому, поблагодаря его за благодеяния, отправилась в предпринятый путь. Достав нужное платье и все к тому принадлежности, я прибыла в Можайск, ибо узнала, что главной армии назначено было остановиться близ сего места. При Бородине она построилась в боевой порядок и, как говорили, что здесь дано будет сражение, то я поспешила в квартиру Главнокомандующего, хотя лично просить у него об опре-

====page 109====

делении себя в полк. Доступ к Фельдмаршалу был весьма нетруден. Выслушав мою просьбу, он спросил меня о родстве. 
- Сын Коллежского Accессора П. И. Ланского, живущего в К..., отвечала я. 
— А если с тобой какие документы? спросил меня Князь. 
- К несчастию никаких, отвечала я: ибо отец мой, имея меня как единственную опору своей старости, никак не соглашался отпустить в полк, почему я принужден был, вопреки воли родительской, предпочесть, любовь его любви к Государю и отечеству. 
- Хорошо, сказал Фельдмаршал ласково. А в каком же ты полку служить намерен. 
- В каком нибудь, Ваша Светлость, лишь бы завтра имел случай подраться с Французами. 
Фельдмаршал улыбнулся и весело потрепал меня по плечу. Я вижу, мой друг, твою способность, сказал он, служить в коннице. г. Адъютант! прикажите записать его в О-кий

====page 110====

уланский полк; а вот на первый раз, небольшой тебе oт меня подарок.
Князь подал мне пятьдесять рублей ассигнациями и велел тотчас же явиться в означенный полк. Я принята была в оным как по особенному поручению самого Фельдмаршала, и заслуженный начальник сего полка обошелся со мною весьма вежливо. 
Благосклонность самого Князя и обхождение полковника приводили меня в восторг, заставляя на время позабыть все свои несчастия: я не могла уснуть во всю ночь, с нетерпением ожидая рассвета рокового дня, давно мною ожиданного. Пламенная молитва за тебя и за отечество была занятием всей ночи; она утешала меня и мгновенно погашала едва блеснувшия искры малодушия и страха женщины. Наконец вестовая пушка возвестила начатие боя, и дружины Русския весело понеслись на верную смерть против бесчисленных легионов неприятельских. Наш полк находился в самом центре позиций всей армии, и силился атаковать, с помощью двух полковь пехоты, Фран-

====page 111====

цузских артиллеристов. Долго они сопротивлялись нашему мужеству и несколько раз своим отчаянием заставляли нас отступать; наконец храбрые уланы поразили своих противников и принудили их дать тыль. В это время два эскадрона Польских улан, будучи отрезаны от своего полку, зашли сзади на наших кавалеристов и с отчаянием врубились в средину оных. Это несколько ободрило разбитых артиллеристов и заставило их остановиться. Обе стороны дрались с отчаянием, и чрез несколько часов мы лишились своего знамени. При первой еще ретираде Французской артиллерии, я приметила гусарского офицера, который с отчаянием дрался в ряду наших улан. Увидя одного Польского офицера, держащего отбитое у нас знамя, он бросился на него с яростию, и раскроив ему череп на двое, вырвал знамя и скрылся позади нашей колонны. Потеряв его из виду, я полюбопытствовала увидеть, куда он с ним девался, и поворотила назад свою лошадь. Выехав в поле, я увидела, что храбрый завоеватель сопротивляется против нападающего на него Польского всадника; я немедленно пришпорила свою лошадь к

====page 112====

нему на помощь. Роковой свинец заставил неприятельскую лошадь пасть с размозженным черепом на землю; ловкий всадник мгновенно соскочив с оной. Быстро подскакиваю я к злодею, заношу свою саблю и одним ударом раскалываю ему голову. Вообразите же мое удивление: едва неприятель, пораженный сильным ударом, пал к ногам моим, как я увидела в нем Леонарда Ж-ского; но заняться им было некогда: я обратилась к избавленному мною гусарскому офицеру, который будучи смертельно ранен, лежал в недальнем от меня расстоянии, и ктож представит весь ужас моего положения! - Это был ты! 
Между тем, разбитые артиллеристы с отрядом Польских улан неслись прямо на нас, и погибель наша была неизбежна. Схватив тебя почти полумертвого, я бросилась в сторону от бегущих злодеев. Ты еще дышал, и это одно было для меня спасением жизни, которую в отчаянии я немедленно хотела прекратить. Добродетельный священник вновь представился моему воображению, и я надеясь, что он не откажет тебе в,

====page 113====

своей помощи, поспешила к нему с тобою, ибо спасти жизнь твою было не иначе возможно, как его благодеяниями. Я не обманулась в своем мнении: добродетельный старец не узнал меня даже тогда и когда я говорила с ним, держа его за руку, и с радостию согласился исполнить священный долг мирного гражданина. Таким образом я была спокойна, сокрыв тебя в безопасном месте и предав на волю самих небес. 
Я возвратилась на поле битвы, и сражение кипело еще во всем ужасе. Присоединясь к своему полку, который, потеряв знамя, отбитое тобою у Польского улана, соединился с кирасирами, и раздраженный жестокою битвою, мужественно карал дерзких неприятелей; но когда я возвратила ему знамя, он снова познал свое могущество, и мщение злодеям было еще ужаснее. Храбрый полковник встретил меня с распростертыми объятиями, и поздравив с чином корнета, поцеловал в лоб. Битва продолжалась еще несколько часов с равным с обеих сторон мужеством, но наконец ночь прекратила оную.

====page 114====

Умолк звук оружия и раздались стоны умирающих. Русские торжествовали: они не отступили ни на шаг с той позиции, на которой построены были при начале сражения и ни одного шагу не сделали вперед; но Французы пришли в уныние, ибо ни гений их предводителя, ни отчаяние их самих не могло поколебать мужества Россиян. В числе раненых, кои вопли свои мешали с жаркою мюлитвою к отцу всяческих, была и я. Раздробленное плечо и левая ладонь делали раны мои смертельными. На другой день наша армиия отступила к Москве; но я не могши за нею следовать, осталась в небольшой деревушке до излечения моей болезни. 
Прошло несколько времени и раны мои начали заживать. Слухи о лютости Французов в Москве приводили меня в бешенство: я досадовала, что не могу владеть оружием, дабы отмстить этим Вандалам, и потому едва болезнь моя сделалась гораздо лучше, я не хотела более оставаться безмолвною зрительницею кровавой сцены и поспешила в свой полк. 
Не имея довольно денег и лошади, я пустилась в путь, уповая на милосердиe Божие,

====page 115====

и счастливо продолжала свою дорогу. Недалеко от Москвы в большом раззоренном селении мне встретился отряд Русских партизанов; пятидесяти-летний их предводитель чрезвычайно мне понравился, и я остановилась при нем, чтобы отдохнуть от продолжительной дороги. На другой день непредвидимый случай привел мне драться сь Французами. Небольшой отряд их хотел атаковать храбрых защитников отечества, но с помощью Божиею, мы истребили их на месте почти до одного. После сей битвы я снова думала остаться еще на несколько времени в сем месте, как вдруг в другом сражении с Французами, когда мы, разбив их, преследовали чрез деревню, Русский конный офицер встретился нам в оной. Я остановилась из лобопытства, дабы рассмотреть его — и что же! — Бородинская сцена в глазах моих! Я не могла не узнать тебя, хотя лице твое от жестокой болезни потеряло уже половину своего вида; но предпринятая мною роль и место встречи не позволяли мне открыться; почему увидя, что ты не обратил на меня внимания и вмешался в толпу победителей, я спешила ос-

====page 116====

тавить место трехдневного моего пребывания и продолжала дорогу в свой полк, который находился уже тогда в тылу у Французов, будучи расположен в местечке П. Прибывши в оный с подвязанною рукою, чином корнета и орденом на груди, я принята была в оном как храбрый офицер и спаситель почти погибшего уже знамени. Всякой поздравлял меня и старался приобресть мою дружбу, а особливо полковник, который полюбил меня как родного сына. Стычек с Французами было у нас очень мало, и потому наши солдаты давно уже потирали руки, жаждущия битвы с своими злодеями; а офицеры, довольные своим состоянием, не позабывали навещать дальния окрестности столицы, коих мирные жители не опасались посещения Французов. Одна я скучала одиночеством; одна я во всем мире не находила себе покоя и даже иногда старалась убегать круга своих товарищей, в коем предвидела, что после трех бутылок Шампанского являлись мирные времена отечества, и трепетала таковых обстоятельств. Это было весьма скоро замечено, и многиe даже удивлялись такому моему хладно-

====page 117====

кровию, а потому, или из уважения ко мне, шли мало, имея во мне нужду, но не принуждая меня никогда сильными пробами разделять буйные их забавы. Капитан нашей роты, молодой и скромный офицер, более всех в полку мне нравился. С ним часто проводили мы часы нашего уединения и рассуждали в это время о политических делах Европы, о следствиях отечественной войны и о всяких подробностях, кои могли только разогнать нашу скуку. 
Однажды капитан предложил мне составить ему компанию на один вечер в недальнее поместье Г-на Д., у которого дана будет небольшая вечеринка, в особенности для наших офицеров. Сначала я отказалась было от этого приглашения; но на усильные его просьбы не могла не согласиться сделать для него удовольствие, и мы отправились. Прибыв туда довольно поздно, мы нашли залу, наполненную гостями, и я увидела здесь совершенное противоречие словам капитана, который уверял меня, что там никого не будеть, кроме наших, между тем, как общество гостей представляло национальное

====page 118====

собрание Русских кавалеристов. Гусары, уланы, кирасиры, драгуны и другие конных и пехотных полков офицеры, увивались вокруг бесчисленного множества дам. Гром музыки, песни, крик и шум заставляли на время позабыть бедствия отечества. Как шумный рой кипели в залах толпы наших офицеров, и мы продравшись чрез несколько рядов комнат, насилу могли отыскать хозяина. Капитан рекомендовал меня ему, и радушный хозяин, казалось, был, весьма рад этому знакомству. Он был еще не весьма престарелых лет и имель единственного сына, служащего в гусарах; прочие члены семейства состояли из трех дочерей, воспитанных по последней моде, из коих старшая по одной только отечественной войне и по несносному для нее патриотизму отца её должна была оставить на время очаровавший ее Париж,
Наступило время танцев и пылкая молодеж бросилась ангажировать дам. Я еще прежде предупредила капитана, что танцовать не намерена, и просила его уверить, если бы кто вздумал меня к сему принудить, что я 

====page 119====

не танцую. - Помилуй, возразил он: да этому никто не поверит, и тебя отсель вышлют, как лишнего человека. 
- Пожалуй, я согласен, отвечала я. Теперь время спать. 
— Сохрани Бог, да я не дам тебе и лошадей. Что ты это вздумал?
- Я пойду пешком, или подожду тебя в передней. 
- Ах ты окаянный! да что в тебе за блажь такая? Или ты страдаешь подагрой, или в тебе ревматизм? Да впрочем, что с тобою толковать: аттакуй какую нибудь из этих Фей — да и марш, с Богом! 
Сказав сиe, капитан поспешил сыскать себе пару, и оставил меня в нерешимости; но я ни мало не заботилась исполнять его советы и преспокойно сидела в креслах на конце залы, играя с болонкою. Против меня, в недальнем расстоянии, сидела старшая дочь хозяина и казалась задумчивою. Сначала я весьма мало обращала на нее внимания, и даже не приметила столь близкого её

====page 120====

соседства; но в то время, как составляли пары для резвой мазурки, я не могла ее не заметить: ибо каждый из гостей считал для себя особенною честию танцовать с нею, и потому офицеры большими колоннами аттаковывали ее со всех сторон; но к удивлению моему, ни один из них не достиг своей цели. Уже все давно были готовы, но прекрасная хозяйка все еще сидела, погруженная в задумчивость, и нетерпеливые зрители роптали на её медленность: ибо открыться балу надлежало неиначе как ею. Наконец грянула музыка, и томная хозяйка, как бы пробудившись из своей меланхолии, встала с места и подошла ко мне. - Не угодно ли вам пройти со мною мазурку, сказала она, потупя вниз свои взоры, и пламенный румянець вспыхнул на щеках её. Глаза всех обратились на нескромную сцену, я безмолвно взяла ее за руку. Это послужило многим в забаву, так что по окончании танцев, офицеры нашего полка на перерыв старались поздравить меня с счастливым успехом против сердца непреклонной Зинаиды (так звали молодую хозяйку). Я молчала, и скрывая ужасную досаду в сердце,

====page 121====

всячески искала случая, как бы удалиться из сего общества. Выйдя из танцовальной залы, я вошла в ближайшую к ней комнату остановилась близ окна, на коем стоял мой кивер. Опустя в него нечаянно руку, я ощупала свернутую бумажку и вынула ее из любопытства. На небольшом лоскутке оной дрожащей рукою написано было по Французски карандашем: «После ужина, когда все гости разъедуться, постарайтесь здесь остаться: вам будет открыта важнейшая тайна». Я тотчас догадалась, что это были сети очарованной, хозяйки, и узнавши, в чем состояла эта тайна, сожгла бумажку и вошла опять в залу. В самых дверях оной я встретилась с обвороженной мною красавицей и пылкий огонь вспыхнул на щекахь её; однако я была столь невежлива, что не обратила на нее даже своих взоров и прошла мимо её скорыми шагами, как бы не заметя сей встречи. Я расказала своему другу о любовной интриге молодой хозяйки, и он хохотал во все горло, удивляясь моему хладнокровию к такой красавице, какова была Зинаида; я предлагала ему играть за себя роль любовника, и если бы с её сто-

====page 122====

роны было согласие, то кажется, что пылкий капитан готов бы был даже рискнуть жизнию в её удовольствие, ибо весьма приметно было его к ней неравнодушиe. 
Время до ужина показалось для меня самым несносным, ибо куда я ни обращалась, везде принуждена была встречать нескромные взоры кокетки, которая следовала за мною повсюду как тень. Когда стол был накрыт и кавалеры повели дам за оный, я принуждена была из учтивости поступить по общему порядку, поведя несносную хозяйку, которая опять выжидала меня. Bo время ужина она бросала на меня пламенные взгляды, и это раздирало мое сердце. По окончании стола гости начали разъежаться, и я понуждала своего капитана как можно скорее поспешать домой, жалуясь на головную боль, которую чувствовала в самом деле. Когда мы пришли проститься с пламенной Зинаидой, то она, узнав о нашем отъезде изменилась в лице и не могла отвечать на мои слова. Мне не трудно было догадаться о причине такой перемены, но я показала вид, что буд-

====page 123====

то бы не приметила оную и спешила удалиться. Однако от прозорливых глаз моего товарища этого не могло укрыться, и когда мы отошли от нее на несколько шагов, он захохотал во все горло, принуждая меня остаться здесь ночевать, дабы не дать томиться несносною разлукою нежному сердцу прекрасной Зинаиды. Я не слушала его шуток, и почти насильно тащила его вон из комнаты. Выйдя на парадное крыльцо, мы приметили горничную, покрытую большим платком, которая притаясь позади решетки, как бы кого нибудь ожидала. Едва мы поравнялись с нею, как девушка дернула меня за шинель.
- Что ты, милая? спросил я ее тихо. Вы, сударь... записку... отвечала она в полголоса, не зная, что сказать. 
- Знаю, знаю, миленькая, прервала я слова её. Скажи, что в другое время, а теперь мне нельзя. 
- Почемуж?
— А потому, что потому... подхватил капитан, захохотав и бросился в коляску, а за ним и я. Девушка, огорченная такими словами,

====page 124====

в недоумении осталась на крыльце, провожая нас во след глазами; а я была весьма рада, что избавилась от дальнейших объяснений. Приехав домой, я поклялась, что никогда не поеду ни в какое общество, и чувствовала во всю ночь ужасную боль в груди. Поутру мы получили приказание отступить вниз по Пахре и соединиться с дивизиею Генерала М.; этот поход развлек несколько мою скуку, ибо из него я ясно могла видеть что нам не долго остаться маневрировать в тылу неприятелей и скоро вновь начнутся военные действия.
Отступая по назначенной нам дороге, мы остановились при селе Б. и расположились при оном лагерем. Солдаты наши развели огни и суетились вокруг оных, приготовляя для себя походный ужин, а офицеры, потягиваясь вокруг пылающих костров, умильно посматривали на кипящие чайники, в коих животворная влага веселила в них душу каким то непонятным восторгом. Капитан нашей роты с двумя офицерами сидел также подле своего костра, и куря трубку, с нетерпением ожидал благоприятной минуты, в которую

====page 125====

вскипевший чайник облегчит усталую грудь его, завалившуюся от сырой погоды, ибо оная во весь этот день ознаменована была сильным дождем и холодным ветром. В некотором от них отдалении, на мокрой соломе лежала я, завернувшись в шинель, и мечтала о бедствиях моей жизни. Надеясь заснуть после длинного похода, я кутала голову, но раздраженные стихии никак непозволяли и на одну минуту позабыться в покое. Наконец, когда пунш быль готов, капитан звал меня подкрепить свои силы оным; но я отказалась, говоря, что сон смыкает глаза мои и мне не хочется застрогивать согревшееся под собою место. 
- Экой неженка, возразил он: не пьет пуншу, не курит табаку, бегает дам, ну только бы нарядить тебя в юпку, да вот того жаль, что молодець рубиться. 
Я неотвечала ни слова, а капитан не хотел более принуждать меня, и принялся за стакан. 
Между тем разговоры во всех компаниях, рассеянных по бивакам офицеров, начали

====page 126====

становиться живее, и чрез час послышались веселые песни пообедавших солдат. Один из офицеров, гревшихся вместе с капитаном, опорожнил другой стакан пуншу и в полголоса сказал ему: 
- Твоя правда, Лев Андреевич: рубака-то он удалой, и небось уж не ударит лицем в грязь за честь уланскую; а ужь во всем прочем совершенная баба. В глазах его вечно какая-то задумчивость, ходит потупя голову, говорит обо всем хладнокровно, и чорт знает что это за человек. 
— Гм! возразил другой офицер густым басом: видно сгубила девка молодца. 
- Да чтож это за проклятая верность, сказал капитан: из за одной какой нибудь шельмовки чуждаться целого света и быть медведем пред такими очарованиями, каковы были на вчерашнем балу. Я, брат, сам при выходе из Москвы клялся одной, чтоб у меня глаза лопнули, если я покушусь на какую нибудь заморскую Принцессу; а как мигнул вчера невзначай на Зеню, так признаюсь, едва не растаял как леденец на её губах.

====page 127====

- Эк-те далась одна Зеня, сказал первый офицер: ну который раз ты ныньче об ней толкуешь? Как тебе типун на язык не сядет? 
- Не льзя, брат Янский, утерпеть, возразил капитан, вздыхая: чтоб молчать о том, что не выходит из ума и рвет без жалости ретивое. А быть худу: представь; я ныньче видел ее во сне, и, в каком же странном положении: будто бы она, едва услышав признание мое в любви, вызывает меня драться с нею на пистолетах. 
- Ха, ха, ха! захохотал Янский: и что же i ты струсил? 
- Нет брат, не струсил, а нарочно упал к ногам её и просил, чтобы она разила меня, если я недостоин её любви, думая, что злодейка при виде такой сцены бросится поднимать меня и начнет уверять с своей стороны в таковых же ко мне чувствах; но она, не взирая на это, взвела курок и верно бы раздробила мне голову, еслиб а не успел проснуться.

====page 128====

- Прекрасно! Ай да Зеня! И ты после этого все еще ее не призрел? 
- Напротив, она тем сильнее подействовала на мое воображение. Ты, я думаю, слыхал, что сны, как говорят, сбываются всегда на оборот. 
— А, да, да, понимаю: то есть, ты ждешь от нее какой-нибудь извинительной цидулки, что она вчера тебя не приметила, а ныньче видела во сне у ног своих, и просит покорно явиться к ней на лице для получения её сердца. 
Капитан не отвечал ни слова; на лице его изображались сильнейшия страсти, выражавшия внутреннее беспокойство. 
Налив стакань анисовой водки, он опорожнил ее одним разом и, казалось, несколько успокоился. 
- Что ты, Качалов? спросил он подошедшего к ним вахмистра. 
- Какой-то человек спрашивает их благородие, отвечал вахмистр, показывая на меня.

====page 129====

- Человек! А на что ему его? 
— Не могу знать, ваше благородиe: а говорит, что очень нужно их видеть. - 
Введи его сюда! 
Вахмистр ушел, и чрез несколько минут возвратился опять к офицерам, ведя за собой высокого и молодого мущину, коего одежда показывала, что он был слугою какого нибудь господина. 
- Кого тебе надобно, любезный? спросиль капитан, когда они приближились. 
— Дмитрия Александровича Ланского, отвечал он.  
- А на что тебе его? 
- Надо, сударь. 
- Да на что надо? 
- Я привез к ним письмо, сударь. - 
От кого? 
На этот вопрос посланный не знал как отвечать, и долго не находил слов удовле-

====page 130====

творить оный, наконец отвечал, что этого сказать не может. 
- А, понимаю возразил капитан. А хочешь ли, плут, я тотчас изобличу тебя? Ты прислан от Федора Николаевича М. 
— Так точно, отвечал посланный. 
- А от кого письмо? 
— От Федора Николаевича. 
- Врешь, мошенник! говори правду, а то тотчас отгадаю. 
- Так точно, сударь. 
- Да врешь! ты не от Федора Николаевича, а от Зинаиды Федоровны.
Посланный глядел на него, выпуча глаза, и непонимал, каким образом ему известна вся тайна, которую барышня приказала так осторожно хранить. Он переминался в словах на ответы прозорливого капитана, и наконец принужден был открыть подробно свое поручение.

====page 131====

Между тем, как происходили сии допросы, я притворилась спящею и не показывала виду, что могла их слышать, пока меня не разбудили. - Я угадала цель этого посланника и проклинала тот час, в который решилась ехать на бал к M-ву. Сердце во мне билось; я презирала сама себя, что могла родить столь постыдную страсть в подобной себе женщине, но принуждена была покориться воле непостижимого Провидения. Когда простодушный посланник окончил свой расказ, от кого был послан с письмом, и те наставления, кои даны были ему для вручения письма, дабы никто не приметил его посольства, капитан разбудил меня. 
- Ну что, mоn cher, спросил он: не видал ли ты во сне чего-нибудь новенького?  
— Ничего, отвечала я.
Ну так вот тебе новости на яву, сказал он, подавая мне письмо. Поздравляю тебя с... с... 
- Ладно, ладно, с чем бы то ни было, прервала я его: однако я еще и сам

====page 132====

не знаю этого, а ты меня уже поздравляешь.
- Прочтешь, mon cher, так узнаешь; а я лишь взял в руки письмо, как узнал, чем пахнет. 
Я распечатала письмо, и сильный гнев едва мог найти во мне границы своего порыва. Очарованная Парижанка укоряла меня ужасным образом; клялась не забыть до дверей гроба, не смотря на отверженную любовь свою и грозила мщением небес за нарушение её спокойствия. Я не дочла всего письма и изорвала его на мелкия части, сказав посланному чтобы он сказал в ответ своей барышне то, что теперь видел пред глазами. Капитан скрежетал на меня зубами и с досады закручивал усы свои, видя, что я пренебрегала тем, за что он с радостию пожертвовал бы жизнию когда поверенной влюбленной барышни хотел отправиться домой, то он остановил его и написав с поспешностию от себя на двух листах бумаги длинную рацею любви, просил отдать ее Зинаиде. Радость напитана во

====page 133====

весь этот день была неизъяснимою: он почти каждому расказывал про любовь свою, прося пожелать ему успеха в оной. 
Два дни простояли мы на сем месте ожидая дивизию Генерала М. дабы соединившись с нею встретить выгнанного из Москвы неприятеля, однако нам велено было отступить и мы примкнув к главной армии сошли с большой Московской дороги. Провидению угодно было хранить меня во всех опасностях отступления Французов из Москвы, дабы только соделать жертвою Тарутинской битвы. Ты был свидетелем оной и верно знаешь с каким отчаянием происходило сиe сражение. Сначала сия победа клонилась на обе стороны, но к вечеру Французы были сбиты на всех пунктах и Русские вырвали у них победу. С небольшим полуэскадроном улан, я была отрезана от своего полку и неприятельская пехота теснила нас к речке. Храбрые мои солдаты дрались отчаянно, но наконец принуждены были уступить превосходной силе неприятеля, ибо сопротивление наше было против целого их баталиона, однако и тут не хотели сдаться

====page 134====

и все погибли под их ударами. Видя совершенное их истребление, я обратила к лесу свою лошадь и пустилась рысью по гладкой равнине. Неприятели не переставали за мною следовать и еслиб не быстрота моей лошади скрывший меня от их взоров в частом кустарнике, то я непременно учинилась бы жертвою их пуль пускаемых по следам моего бегства. Когда я потеряла их из виду, то не могла уже более держаться на своей лошади и от жестоких ран и свалилась с оной на землю. Однако я не потеряла еще совершенно чувств своих и лежа на земле молила небо прекратить мои страдания, вместе с ней жизнию, но смерть как бы издевалась под своею жертвою и медлила исполнять свою должность. Наконец явился ты, расстрогал мои раны и я лишилась последних чувств. Когда я пришла в себя то находилась уже в твоей палатке и узнав о своем спасении сожалела о славной смерти, которую должна бы была получить от руки варваров. 
Так расказывала беспримерная героиня свои подвиги, достойные пера историка, удив-

====page 135====

ления самих врагов и патриотической гордости своих потомков. Ни одна слеза сожаления не оросила потухающих её взоры, что она в цвете лет своих расстается с жизнию и ни малейший ропот не был слышен из уст её. Такова была женщина. 
Ненастное время года и продолжительность дороги изнурила совершенно бедною страдалицу и раны её становились опаснее. На третий день нашей поездки мы достигли жилища добродетельного священника и ктож представит весь его ужас и удивление, когда он подробно узнал о покровительствуемый им некогда незнакомке. Мы окружали одр умирающей и каждый из нас рыдал, как бы теряя все драгоценное в сем мире, к вечеру ей сделалось хуже, ибо антонов огонь объял раздрабленные её ноги и половину корпуса. Приобщившись Св. Таин, она с улыбкою на устах ожидала роковой минуты и я приметил, что около одиннадцати часов вечера дыхание у ней начало становиться реже. Она просила меня сесть возле её постели и собрав остаток последних сил, взяла мою руку и сказала тихим но твердым го-

====page 136====

лосом: «Прости милый друг, я умираю и нам должно расстаться с тобою на веки! Прости!.. нам не дано было здесь наслаждаться счастием, оно убегало от нас едва мы простирали к нему свои руки, но непостижимой виновник наших бедствий верно определил нам другое блаженство наказав здесь кратчайшим мучением за преступлением Его закона. Не ропщи, мой друг, на неизтязуемые судьбы Его, но покорись слепо премудрым Его определениям, которые верно ведут к вечной награде, Александр! продолжала она после короткого молчания я умру и может быть изгладя меня из сердца и памяти, ты вкусишь еще блаженство счастия в объятиях другой, но помни, что сердце ее не будет столь пламенно любить тебя, как то, которое пожертвовало за тебя честию, жизнию матери и самой собою. В надежде не разлучного с тобой соединения я предстану пред Престолом Всемогущего и там оправдаю любовь свою». Последния слова замерли на устах умирающей и она как тихой ангел отлетела от сей плачевной юдоли. Вместе с последним её вздохомь я лишился чувств своих и не помню пер-

====page 137====

вых минут её смерти, но когда пришел в себя, то нашел уже бездушные остатки как дань готовую недрам земли. Деревянный крест с простой надписью украсили могилу героя женщины, достойный мавзолея и бессмертной памяти своих соотечественников. 
Оросив слезами могилу обожаемой супруги я поспеишил в армию, которую, уже догнал на границах России и решился в первом сражении искать себе смерти. Но провидению угодно было сохранить меня среди всех опасностей и по окончании компании возвратясь в отечество я вновь увидел родные поля свои, светлое небо России, торжество своих соотечественников и не мог ни где найти отрады душе своей. 
С чином Ротмистра я удалился в деревню добродетельного старца для излечения ран своих и здесь на могиле супруги поклялся никогда не истреблять ее из своего сердца и памяти, избегать тех обществ, в коих бы мог встретить блиския случаи минутного о ней забвения и чуждаться целого света. Расс-

====page 138====

троенное здоровье и не исцелимые уже никогда раны моего сердца принудили меня оставить поприще военной службы. Я придался уединению; проливал в тайне слезы тяжкого воспоминания и ждал, что время губитель всех горестей уменьшит несколько тоску мою. Но напрасно я сам искаль ее. Развлекаемый иногда шумною толпою беспечных обожателей обманчивой фортуны, я убегал их общества, приводил на память милый предмет едва блеснувшего счастия и снова страдал под тяжким игом своих страданий. Пять лет уже как хладные недра земли приняли бездушные остатки незабвенной супруги, но грусть не на одну минуту не давала еще отрады страждущей душе моей и как тень обречена повсюду следовать за мною до гроба. 
Лидин замолчал и крупная слеза блеснула на густой его реснице. Несколько минут царствовало между нами глубокое молчание и угрюмое чело офицера еще большею покрылось мрачностию. Казалось, он собирал свои мысли растерянные в расказе юного страдальца, коего история сильно подействовала на

====page 139====

его воображение. Наконец ударило девять часов и наши друзья, пожав друг другу руки разошлись в безмолвии по своим постелям. 


КОНЕЦ ВТОРОЙ И ПОСЛеДНЕЙ ЧАСТИ. 
====page====

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
