<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="bantysh-kamenskij_d_knyazhna_menshikova_1833">Княжна Меншикова. Электронная версия</title>
    <title type="sub">исторический роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Дмитрий</forename>
         <forename type="patronym">Николаевич</forename>
         <surname>Бантыш-Каменский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Бантыш-Каменский Дмитрий Николаевич</name>
      </author>
      <title type="main">Княжна Меншикова</title>
        <title type="sub">исторический роман</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1833" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1833">1833</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Elle était de ce monde, où les plus belles choses
Ont le pire destin;
Et, rose, elle a vécu ce que vivent les ruses,
L’espace d’un matin.

MALHERBE.

МОСКВА.
В ТИПОГРАФИИ АВГУСТА СЕМЕНА,
при Императорской Медико-Хирургич. Академии.
1833.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ,
с тем, чтобы по отпечатании представлены были в цензурный Комитет три экземпляра. Москва, Декабря 22 дня, 1832 года. 
Цензор и Кавалер И. Снегирев.

====page====

ГЛАВА І.
«Как ты думаешь, Дарья Михайловна — сказал, однажды, Меншиков своей супруге в 1724 году — как ты думаешь: за кого бы нам выдать Машиньку, когда она достигнет совершенного возраста? «—» Рано затеваешь, Александр Данилычь — отвечала жена его — она еще ребенок. За женихами дела не станет. Ты и знатен, и богат, а Машинька наша неописанная красавица. Ее и без придaнaго возьмут у нас; такие девицы дома не засиживаются. «—» Так продолжал Меншиков — да нехудо бы нам подумать об этом заблаговременно. Я признаюсь тебе, Княгиня,

====page 6====

что с нашею братьею, Боярами — Русскими, нет мне охоты родниться. Долгорукие и Голицыны кичатся передо мною своим происхождением и часто в ус мне не дують, особливо когда Государь на меня гневается. «—» Да разве, кроме их, и нет знатных фамилий в России? «—» Каковы они, таковы и прочиe; все на один покрой: хороши тогда только, как нам везет! По неволе подумаешь о будущем, когда каждый день испытываешь огорчения разного рода. «—» Кто их не имеет, Александр Данилыч! Мы еще должны благодарить Бога за все Его милости: не нам роптать. Вспомни: чем ты быль прежде и чем теперь? «—» Но на сию степень возвели меня заслуги, оказанные Отечеству и Государю? Я никому не обязан, а сам проложил себе дорогу. «—» Еслиб Петр Алексиевич не умел ценить твоей службы, так не вывел бы тебя в чины. Ты бранишь других за гордость, а сам гордишься более всех. Благодарность первая добродетель в человеке. Греш

====page 7====

но нам роптать на Царя; если-б Он, даже, и не был благодетелем нашим. «—» Хороши благодеяния его — прервал Меншиков с досадою — везде начеты, везде взыскания! Последний подъячий может грубить мне, Генерал-Фельдмаршалу и Светлейшему Князю, доносить на меня и ему дают веру, и я еще остаюсь виноватым (1)! — Следственная Канцелярия осмеливается угрожать посадить меня под стражу (2)! До чего я дожил, и ты еще споришь со мною! «—» Да вольно тебе не платить шести тысячь рублей, отзываться неимением. Как перо не выпало из рук твоих, когда умолял ты Государя простить тебе сей долг! «—» Жена — произнес Меншиков сердитым голосом — не тебе судить меня с Царем! Не ты нажила имение, которым мы ныне владеем. Для приобретения оного я несколько раз жертвовал жизнию на бранном поле; терпел побои от Петра, стыд. Ты любишь досаждать мне, ты расправляешь только сердечные мои раны «— На глазах Меншиковой навер

====page 8====

нулись слезы: она пристально взглянула на мужа, как бы желая напомнить ему о своей пламенной любви, испытанной верности; но Меншиков обратил грозный взор в другую сторону. Глубокое молчание царствовало в комнате. Тогда маленькая, горбатая девушка пожилых лет, бледная, худощавая, отворила дверь, несколько минут смотрела с любопытством на Меншикова и жену его, потом подошла к первому, ударила его слегка по руке и сказала:» О чем задумался Данилыч? Ужель сестра моя еще тебе досадила? «—» Она любит спорить — отвечал Меншиков. — Рассуди, кто прав, кто виноват: я ли более сделал для Царя, или Царь для меня? «—» Нечего спрашивать — продолжала Варвара Михайловна Арсеньева — ты спас Ему жизнь; ты на Полтавском поле и при Переволочне уничтожил сильного врага Его; ты увеличил миллионами рублей Казенные доходы... «—» И из низкого состояния пожалован Фельдмаршалом, Князем Ижерским, награжден многи

====page 9====

ми деревнями, нажил себе миллионы! «— прервала ее Княгиня Меншикова. —» Сестра — возразила Арсеньева — ты обижаешь своего мужа, ругаешься над ним, «—» Я люблю его и не умею льстить, вот вся вина моя. «—» Можно не соглашаться, но к чему колкие напоминания? «—» Кто будеn говорить ему правду, когда кровные, даже, стараются угождать неограниченному честолюбию его? «—» Слышишь, Варвара: я неблагодарен, я честолюбив, и этим упрекает жена моя! «—» Плюнь на её слова — отвечала Арсеньева — она не умеет ценить твои заслуги и достоинства. Но с чего у вас начался спор? «—» Я спрашивал ее : за кого нам выдать старшую дочь, когда она достигнет совершенного возраста? «—» Ты прав: пора нам подумать хорошенько об этом. Маша уже не ребенок : ей одиннадцатый год, a Tpyбецкая выдана за Князя Кантемира в 1717 году на тринадцатом от рождения. «—» То-то голова — сказал Меншиков с приятною улыбкою — не од

====page 10====

ними словами, но и примерами убеждает! «—» Не меня только — возразила Княгиня Меншикова старик женился на ребенке и мы должны жертвовать ребенком своим! «—» Теперь дело идет не о пожертвованиях — прервала сестру Арсеньева-: за кого бы ты думал, co временем, выдать Машу? «—» Ей, ей не знаю: всю голову себе разломал, помышляя о женихах! Примеры Головина и Девиера не льстят меня: один, работавши на мельнице восемь дней, с ума сошел (3); другой частехонько пляшет у Государя под дубинкою, а сестры мои, между тем, проливают горкие слезы, наверно клянуть меня, что я нашел им таких мужей! «—» Твоя правда, Данилыч — продолжала Арсеньева - опасно выдавать наших дочерей за Бояр Русских: громко название и только! В иностранных землях, наверно, если вздумаешь, найдутся лучшие женихи. «—» Конечно найдутся — сказал Меншиков, возвысив голос — тем более, что Маша у нас не бесприданница: я ей отсчитаю ты

====page 11====

сячь до ста рублей. «—» Данилыч — возразила со вздохом нежная мать - не погуби дочери. Мы все родились на святой Руси: к чему искать счастия в чужих Государствах? «—» Везде живут добрые люди — отвечал Меншиков — в старину пугали отцев наших чужия страны, а теперь, когда мы познакомились с оными или, лучше сказать, когда слава познакомила иноземцев с нами, мы и у них, как у себя. Впрочем, к чему искать за морями? Польша, почти тоже, что и Россия, Государство соседнее, ныне дружелюбное, где, кроме веры, язык почти одинакий, где у меня много приятелей, людей знатных, богатых! «—» Я до беспамяти люблю Поляков — сказала Арсеньева — они так любезны, ловки! «—» Знаешь ли сестра — прервал ее Меншиков — шутки в сторону: у Старосты Бобруйского Графа Яна Сапеги есть сын, детина хоть куда. Не намекнуть ли мне старику? «—» С Богом — отвечала Арсеньева — выдавай ее за Графа, а там его можно будет произ

====page 12====

весть и в Князья! Римский Император тебе ни в чем не отказывает «.
Сим кончилось семейное совещаниe, в котором одно лице принуждено было уступить двум. 

———————————

» Сестрица! скоро приедет к нам гость из Варшавы! Тетушка шепнула мне на ухо, что он лучше всех здешних кавалеров, пригожее, умнее, любезнее; говорит на многих языках; танцует отлично; будет забавлять нас, играть с нами! «—» Ах! как я рада — отвечала Княжна Александра Меншикова — я познакомлю его с своими куклами! «—» И я также, сестрица. Он, как сказывала тетушка, мастерски разговаривает с ними. «—» Да где эта Варшава? Когда мы его увидим? «—» Тетушка уверяет, что скоро, очень скоро «— и, говоря о будущем госте, обе сестры начали забавляться игрушками, представлять ожидаемого посетителя. Счастливое, беззаботное время! Как мгновенно проходишь ты!

====page 13====

Теперь надобно познакомить читателя с Княжною Мариею: природа одарила ее неописанными прелестями, образовала стройный спан её, одушевила лице, на котором всегда играл нежный румянец, огненными черными глазами, обворожительною улыбкою, белизной заставлявшею, потом, не одну Придворную даму морщиться с досады. Она росла и прелести развивались с нею; отличное воспитаниe, музыка, танцы еще более возвышали её красоту. Все восхищались милым ребенком, никто не смел льстишь себе союзом родственным с могущественным и властолюбивым Вельможею. — В это самое время явился в С. Петербург Граф Петр Сапега, юноша ловкий, прекрасный, ежедневно посещал дом Меншикова, танцовал с невестою своею, забавлял ее невинными играми, носил, в угодность будущему тестю, алый бархатный кафтан с зеленою подкладкою и зеленые чулки (4). Молодые люди завидовали счастливцу, особливо когда четырнадцатая весна начала




====page 14====

украшать Марию, когда сердце её стало биться сильнее и любовь овладела мыслями. Княжна Александра, которая была только годом моложе сестры, продолжала резвиться, играть в куклы, меняла несколько раз в день платья, разделяла все забавы маленького брата своего, а Мария, прекрасная Мария не знала более невинных увеселений, любила посещать ассамблеи (5) и среди caмых веселостей казалась задумчивою, грустною, как будто чего-то у неё не доставало: Тщетно Сапега, всегда с нею танцовавший, спрашивал красавицу: о чем думает она? — Мария краснела, и принужденная улыбка еще сильнее выражала душевную скорбь. — Долго пылкий юноша не смел исхитить роковую тайну; наконец в один вечер, когда Меншиков праздновал воспоминание Калишской победы, одержанной им в 1706 году; когда духовая музыка, составленная из трубы, фаготов, гобоев и литавр, раздавалась в огромной зале eгo и вместе с пушечными выстрелами вокруг дома, с треском

====page 15====

разных увеселительных огней и громкими восклицаниями народа, толлившагося у окон — заглушала шумные разговоры; когда внимание хозяина и гостей обращено было на Петра Великого, благосклонно беседовавшего с ними Caпега, стоя подле Марии, которой придавала еще более блеска богатая серебряная одежда, унизанная жемчугом и драгоценными каменьями, сказал ей со вздохом:» Княжна! Долго ли скрывать вам от меня причину вашей задумчивости? — Прежде вы обходились со мною, как с братом — делили и радость и печаль; называли меня другом своим у женихом, а теперь, с некотoрaгo вpeмени, столь лестные, приятные наименования не радуют более моего слуха, не восхищают сердца. Вы не с братом, не с другом говорите, а с Графом! От чего последовала такая перемена? Может быть, я наскучил вам частыми посещениями; в таком случае «—» Вы не можеше никому наскучить — прервала Мария и еще более покраснела. «—» И так, я не противен

====page 16====

вамь? Вы продолжаете любить меня? «—» Граф! я чувствую в полной мере все ваши ласки. Мы привыкли видеть в вас родного. «—» Маша — продолжал Сапега с жаром, ухватив её руку — Маша, прошу, заклинаю тебя не называть меня Графом, если хоть немного любишь своего Сапегу! «—» Что ты делаешь, Петр? Оставь меня. Все смотрят на нас; вот и тетушка приближается. «—» Так ли у вас в Польше проводят время?» спросила Арсеньева молодого Графа, подошедши к нему.» — И у нас не без веселостей — отвечал он — но признаюсь вам, что для меня здесь веселее. «—Тут Сапега бросил значительный взгляд на Княжну Марию.» Вы, Господа Поляки, умеeтe льстить — продолжала Арсеньева — не даром называют вас Северными Французами. «—» Если правду принимают в России за лесть; то я должен согласиться с вами «—» Оставим комплименты — сказала Арсеньева — а сядем лучше здесь у окна: мы будем говорить на свободе и забавляться фейерверком.

====page 17====

Кто бы подумал, глядя на Государя, столь весело разговаривающего теперь с корабельным мастером, что Он сегодни чрезвычайно был гневен. Александр Данилыч сказывал мне, что и Архиепископу евдокиеофану Прокоповичу сделан строгий выговор «— За что? «— спросил ее Сапега. —» Дельно — продолжала Арсеньева — никакие происки, ни какое покровительство Царедворцев не могут заградить невинно утесняемым дороги к Престолу; никто не смеет представлять Царю оправданий их в превратном виде. Купець Сердюков, живущий в Вышнем Волочке, по несправедливым нападкам, взят был под стражу, как раскольник, отослан в Розыскную Коммиссию, где несколько месяцев содержался в тяжком заключении, без всяких допросов. Государь узнал о сем преследовании невинного, которого подозревали в расколе потому только, что при закладке фундамента каменного дома его, вырыт из земли работниками крест железный! Досталось клеветникам! «—» Ваш Государь

====page 18====

справедлив — сказал Сапега — но, говоря откровенно, и слишком cтpoг: несколько лет тому пострадал от него невинно Сибирский Генерал Губернатор. Князь Гагарин! «—» Ошибаетесь, Граф — отвечала Арсеньева — злоупотребления Гагарина были открыты, бумаги его находились в руках Государя: со всем тем он обещал ему помилование, требуя только откровенного сознания в винах; даже сын Гагарина обличал в оных отца своего; но последний не склонился на просьбы его, на убеждения Царя и кончил жизнь постыдным образом. «— Тогда Арсеньева, взглянув на свою племянницу, спросила ее:» Что ты так не весела? Не больна ли? «—» У меня голова болит тетушка — отвечала Меншикова — здесь чрезвычайно душно, шумно! «—» Так поди к себе, отдохни, а то можешь занемочь не на шутку. «— Меншикова встала с кресел; Сапега подбежал к ней и подал руку.» Позвольте проводить вас, Княжна, до ваших комнат «— сказал и, не ожидая ответа, удалился с нею

====page 19====

от Арсеньевой. —» Пoгoдитe — кричала она им в след – погодите; я не догоню вас! Как молодеж тороплива! Как Польский Граф обрусел: вместо того, чтобы дать руку тетке, он повель племянницу! О времена! О век! «— В досаде на Сапегу, Арсеньева побежала за ним, продолжая кричать:» погодите; погодите «— но он успел сказать Меншиковой: «Маша, если ты меня любишь, если не желаешь моей смерти, доставь мне счастие объясниться с тобою на едине: завтра, в десятом часу вечера, я буду ожидать тебя близ вашего дома, на берегу Невы. Если ты хочешь, чтобы волны морские поглотили меня, забудь о моей просьбе. «— Тогда Арсеньева схватила за руку племянницу свою:» насилу догнала я вас — сказала она, запыхавшись — теперь вы можете возвратиться к гостям, Граф. «—» Но вы так устали! Позвольте мне быть вашим кавалером. «—» Весьма вам благодарна, Граф. Прошу не беспокоиться. Вы любите молодых, а я слишком стара, чтобы доставить вам

====page 20====

удовольствие своею беседою. Спешите в залу: там ожидають вас множество красот. «— Сапега взглянул на Меншикову и произнес выразительным голосом:» как теперь веселятся на берегу Невы! Что будет там завтра, когда народ разойдется? «— Она молчала, потупив взор свой и, вскоре, скрылась из глаз его.

====page====

ГЛАВА II.

Дом Князя Меншикова находился на Васильевском острову, там, где ныне первый Кадетский Корпус; был в тогдашнее время огромнейшим зданием в Петербурге. Украшением комнат служили обои штофные и гобелиновые, подаренные Петру Великому в Париже, большиe бронзовые часы с боем и курантами, люстры из цветного хрусталя с золотыми и серебряными ветьвями, большия Венециянския зеркала в зеркальных рамах с позолоченными обручиками, Персидские ковры, столы на толстых вызолоченных ножках с выкладками из разноцветного

====page 22====

дерева, представлявшими всякого рода зверей и птиц, диваны и стулья, обитые шелковыми тканями, с высокими спинками, на которых изображен был герб хозяина с Княжескою короною. За домом простирался обширный сад, лучший в Петербурге после Царского, с оранжереями, сараями фруктовых деревьев, птичниками и небольшим зверинцем (6). 
Было девять часов утра. Меншиков сидел в гостиной в больших креслах; перед ним стоял столик, на котором лежали разные иностранные куранты (7). Десятилетний сын его, Князь Александр, переводил в слух, на Русский язык, любопышнейшия из них статьи. В числе посетителей на ходились Генерал-Адмирал Граф Өeдор Матвеевичь Апраксин и Действительный Тайный Советник Граф Петр Андреевич Толстой: они сидели подле хозяина. В некотором отдалении стояли Генерал Полициимейстер Девиер и бывший Обер-Прокурор Скорняков-Писарев; у дверей, окон и за креслами

====page 23====

Меншикова Пажи, Каммер-Юнкеры и Kaммeргeры его двора, в синих мундирах, шитых золотом, в башмаках с золотыми пряжками и в цветных шелковых чулках. Меншиков сыну: на нынешний день довольно переводить. Обними меня, Князь Александр. Завидую тебе. Что может быть лучше труда и учения в молодых летах? Ты приобретаешь непримерное сокровище (8)! Благодарение Богу, Господа, мир на земле, наконец, водворился, но люди все, как свирепые звери, если не режутся между собою, так жгут несчастные жертвы своего исступления. Хорошо, что мы родились не в Испании, а в России! 
Апраксин. — А нас еще называют просвещенные народы варварами! 
Толстой. — Называли, Граф; но Государь, ныне благополучно Царствующий, доказал им, что они ошибались.
Апраксин. — Так, Отец наш много сделал для Отечества; по всей справедливости заслужил наименование Великого.

====page 24====

Меншиков. — Образование войск, устройство флота, дарованные нам законы, славная война с Карлом XII приобрели ему бессмертиe; но Прутский поход и война Персидская к чему послужили?
Апраксин. — Легко ты судишь, Александр Данилыч, о важных делах: я находился в обоих походах. Турки и Татары принудили нас ополчиться; не будь изменника Бранкована, Волошского Господаря: Порта восчувствовала бы силу оружия Русского. Поход в Персию предпринят также с похвальною целию: мы должны были обезопасить себя со стороны мятежников, поколебавших престол Шаха. Торговля наша упадала.
Меншиков. — Под Прутом Екатерина обезсмершила имя свое.
Толстой. — Но дары её не убедили бы Визиря без красноречия Шафирова.
Меншиков. — Не напоминай мне об этом бездельнике: жаль, что он вывернулся из-под топора.

====page 25====

Толстой. — Он пострадал напрасно, Александр Данилыч, и ты отдашь Богу отчет за него!
Меншиков. — Защищай! Вы въдь вместе сидели в тюрьме Цареградской.
Апраксин. — Шафиров, точно, имеет ум обширный, а язык слишком длинный: еслиб он не так горячился в Сенате: то доселе оставался бы Подканцлером и Сенатором.
Меншиков. — Дела и без него идут своим порядком. Он был не столько Министр, как промышленник: любил обогащаться, и меня ввел в значительные убытки.
Толстой. — Не тебе винить его, Александр Данилыч: Бог весть, кто из вас двух был хозяин и товарищ!
Меншиков с приметною досадою: Петр Андреич! Если я вторый Шафиров по торговым оборотам, то не забудь, что ты участвовал в Cтpелецком бунте. 
Толстой, вставая с кресел. — В летах юных я мог быть введен в

====page 26====

заблуждениe: но Государь, видя мое живейшее раскаяние, простил меня; я за гладил, потом, вину свою, пользуюсь любовию, доверенностию Царскою и не тебе упрекать меня прошедшим (9).
Меншиков. — Желал бы я знать: чем ты меня упрекнешь?
Толстой. — Не ты ли погубил и несчастного Царевича (10)?
Меншиков, с сердцем. — Толстой! О Царевиче ни слова более. Его погубила мать.
Толстой. — И Царица тебе обязана ссылкою.
Меншиков. — Зачем же ты не ходатайствуешь в её пользу у Государя?
Апраксин. — Господа, полно спорить. Что скажешь об нас молодежь, присутствующая здесь? Хозяин должен хранить гостеприимство и нам не следует уклоняться от правил благоприличия. Мы не подпили еще, а шумим точно как на пирушке Кто из нас может похвалиться совершенством? Языку не всегда надобно волю давать.

====page 27====

Толстой, вынимая карманные часы: — Мне должно ехать во Дворец. Желаю вам счастливо оставаться!
Апраксин, встав с кресел. — А я отправлюсь в Адмиралтейство.
Меншиков берет его за руку. — Прощай, Граф. Спасибо, что не забыл меня. А Толстой, посидев в Турецкой тюрьме, и нравом стал походить на Турка. Не понимаю, каким великим умом его восхищается Государь! — Девиер! Готова ли моя лодка? «—» Готова, Ваша Светлость «— отвечал Генерал-Полициймейстер и полетел вперед, чтобы разогнать любопытный народ, толпившийся на улице.
Любимец Петров, выходя на берег Невы с многочисленною свитою, садился, обыкновенно, в лодку, обитую внутри зеленым бархатом и раззолоченную снаружи. Она причаливала к Исакиевской пристани, где ныне Сенат. Там ожидала Меншикова карета, сделанная на подобиe веера, на низких колесах, с золотым гербом на двер

====page 28====

цах, большою Княжескою короною из того же металла на империяле и запряженная шестью лошадьми. Збруя их состояла из малинового бархата с золотыми или серебряными украшениями. Впереди шли скороходы и служители дома в богатой ливрее; потом ехали музыканты и Пажи верьхом, в синих суконных и бархатных кафтанах с золотыми позументами по швам; у кареты шли шесть Каммер-Юнкеров, из которых один держался за ручку дверец. Отрядом драгун Княжеского полка заключалось шествиe. 
———————————

»Нет, солнышко мое красное, нет, ненаглядное мое дитятко, я не могу согласиться на твою просьбу. Что скажут твои родители, тетушка? «—» Ах! няня Соломанида, сжалься надо мною, умоляю тебя. Сколько раз ты твердила мне, что любишь меня, что готова жертвовать жизнию своею для моего спокойствия, а теперь отказываешь мне в такой безделице! «—» Хороша

====page 29====

безделица! — отвечала Соломанида, качая головою — Бога ты не боишься! Ночью ходять ли красные девицы по улицам, и за кого примут меня, старую женщину, если кто попадется нам на встречу? «—» Нас не узнают — продолжала Княжна Мария — я надену твой капop, твою длинную душегрейку, согнусь как ты, буду кашлять, упираться на твою клюку; и тебе готов наряд: Профессора Генингера нет дома, а у него два парика. Я успела унести один вместе с старою шляпою и плащем. Позвол мне нарядить тебя, няня. Никто нас не узнает! «—» Ах! силы Небесные с нами! Да я с роду не надевала мужских уборов. Надену ли теперь, стоя уже одною ногою в гробу, платье Бусурманское! С умом ли ты, Светлейшая Княжна! Помолись Богу лучше и ложись опочивать. «—» Так ты хочешь уморить меня, Соломанида? Я говорила тебе, что он бросится в реку, если меня не увидит, а я не могу жить без него! Ты желаешь, видно, моей смерти! Видно я тебе наску

====page 30====

чила! «— Здесь слезы полились градом из прекрасных глаз Княжны Марии, она легла на кровать и Соломанида, неприступная Соломанида также заплакала.» До чего я дожила — сказала она — давно пора бы костям моим на место. Подумай, бесценное дитятко, о ком ты вздыхаешь: он иноверець, Бусурман.  «—» Я люблю его — отвечала Меншикова — он милее всех для меня! Если его не будет на свете, и меня не станет! Грех падет на душу твою! «—» Да, когда родители твои возвратятся домой и прийдут к тебе, что сделают с моею бедною головушкою? «—» Они поехали на вечер к Ягушинскому, а мы только на несколько минут выйдем на берег. «—» Пойдем же скорее — продолжала няня — где платье учительское, парик? Ряди меня. Видно, за грехи мои, Создатель послал эдакое наказание! «—» Ах! няня, добрая няня, ты возвращаешь мне жизнь! «— сказала Княжна Мария, вне себя от радости, бросясь к ней на шею.

====page 31====

Кто может быть хитрее женщин, особливо когда ими управляет пламенная страсть? Не беспокойся, читатель: героиня моей повести совершит свое отважное предприятие без малейшего помешательства. Никто ее не узнает, никто не остановит: ей пятнадцатый год, она любит! 
» Могу ль верить глазам своим? — воскликнул счастливый Сапега, когда Мария приближалась к нему — Так, это она, это её прелестная осанка, это ножки моей несравненной Маши! «— С сими словами подбежал он к мнимой старушке, схватил дрожавшую её руку и огненные поцелуи прервали тишину, царствовавшую тогда на улице. —» Что ты делаешь, Боярин? — кричала ему Соломанида, что ты делаешь? Бога не боишься! Разве так обходятся с Светлейшими Княжнами? Оставь ее или я еще сильнее буду кричать: « — Ах! няня, не сердись: он друг мой, он мой брат! Ты на беду нашу накличешь народ! «—» Милая, добрая Coломанида! успокойся: я не враг твоей



====page 32====

Княжны, зла ей не желаю. Оставь нас на несколько минут: нам надобно переговорить вместе «—» Нет — отвечала с сердцем старуха — скорее умру, а не покину ее одну с тобою. Рехнулся ль ты, или меня считаешь безумною? «— Тогда Сапега вложил в руку Соломаниды несколько золотых монет:» Cжалься надо мною, милая, добрая Соломанида; отойди хоть на пять шагов: мы останемся подле тебя. » Ох! залетный голубок, как ты умильно воркуешь! И меня, на старости лет, растрогал до слез. Говорите же скорее: я не услышу речей ваших, а, между тем, буду смотреть вблизи от вас, на все стороны, чтобы кто не подошел к нам. «—» Как ты узнал меня в сем наряде? «— спросила Сапегу Княжна Мария. —» Сердце мое сказало, что это ты: оно с такою силою забилось, как будто хотело выскочить. «—» Я исполнила просьбу твою, Петр. Не поверишь, как больно мне с тобою видеться тайком от моих родителей! «—» Твоя тетка заставила

====page 33====

меня прибегнуть к сему последнему средству; иначе не мог бы, я объясниться: она преследует меня как тень. «—» К чему сие свидание? «—» Маша, любишь ли ты меня? «—» Я здесь с тобою ночью, на улице, и ты еще спрашиваешь: люблю ли тебя? «—» Будешь ли любить и в то время, как удалюсь отселе?» Ты уверяешь меня в своей страсти и хочешь разлучиться со мною? «—» Маша, несравненная Маша! Я должен оставить тебя на несколько месяцев: сего требует отец мой, который опасно болен. «—» Ты уедешь, Петр, и, наверно, забудешь обо мне! «—» Могуль забыть тебя, обладательница моего сердца! Твой ангельский образ всегда и везде останется со мною: он один только наполняет мое воображение, одушевляет меня. Самая тоска, мой жребий вдали от твоей родины беспрестанно будет напоминать мне, что тебя не достает для моего блаженства. «—» Матушка несколько раз говорила мне: что Поляки столь же любезны, как и ветрены; а они, по нес

====page 34====

частию, твои соотечественники! «—» Я горжусь оковами твоими, для меня сладостными, и ты боишься, чтобы я их не сбросил! «—» Но сколько у вас красавиц в Польше! Ты будешь в кругу их. «—» Я не покину болезненного одра, на котором страждет отець мой и паду к ногам твоим, лишь только он получит облегчение. «—» Ах! Петр, как время это будет продолжительно. Дождусь ли я твоего возвращения? «—» Маша, единственный, нежный друг мой; еще одна просьба: подари меня кольцом своим, которого никогда не покину. «—» Возьми, но с условием, чтобы ты на обмен дал мне другое. «— Восхищенный Сапега прижал се к своему сердцу:» Теперь, воскликнул он — под небесным сводом, при бледном свете луны и сиянии бесчисленных звезд, дадим, в присутствии Миросоздателя, обет друг другу: по гроб хранить взаимную любовь и верность. «—» Клянусь произнесла дочь Меншикова торжественным голосом «—» Полно, наговорились ли вы?

====page 35====

У меня все сердце вымерло — сказала тогда няня Соломанида — того и смотри, что Господа приедуть из гостей. Матушка Марья Александровна! Пощади седую головушку мою, если себя не жалеешь; не дай погибнуть ей прежде времени! «—» Ты простился с моими родными, Петр, или нет? «—» Отец твой всегда встает в пятом часу утра и я, непременно, явлюсь завтра к нему. «—» Не забудь тетушки: дождись её пробуждения. «—» Ни как не могу, сердечный друг: все готово к моему отъезду. Я попрошу отца твоего, чтобы он оправдал меня в её мнении. «—» Будешь ли ты писать к нам? «—» Каждую почту; с каждым нарочным. «—» Приезжай скорее, как можно скорее. «—» Светлейшая Княжна Марья Александровна! Да сжальcя же надо мною. «— говорила няня. —» Прости, друг мой, брат, будущий супруг. «— Здесь бросились они, проливая слезы, в объятия друг другу; долго не могли расстаться, но напоминания Соломаниды, продолжавшей кричать:» Светлейшая

====page 36====

Княжна, Cиятельнейший Граф! сжальтесь надо мною, над бедною головушкою моей «— вывели их из сладостного восторга. —» Прощай, няня! Благодарю тебя за твое усердиe! Утешай Машу и молись о скором возвращении моем! «—» Буду бить земные поклоны Царю Небесному и Пресвятой Богородице — отвечала Соломанида —» чтобы они явили над тобою Святую милость свою, привели тебя в веру Христианскую, Православную. «—» Не забудь своего обещания, своей клятвы «— сказал тогда Сапега Княжне Марие, удаляясь от нее. —» Не забуду — отвечала ему няня —» каждое воскресенье две свечи будут гореть перед иконами, каждый день стану молиться о твоем обращении. — Но перестань же кручиниться, солнышко мое красное, дитятко ненаглядное. —» Ах! няня, няня — отвечала ей Княжна Мария — как я люблю его и как я несчастлива! «

====page====

ГЛАВА III.

Медленно подвигается время, когда мы ожидаем чего либо с нетерпением и дождаться не можем! Минуты кажутся нам годами, веселье скукою, жизнь тяжким бременем. Сии чувства наполняли сердце Княжны Марии в продолжение мучительной разлуки. Она находилась в совершенной неизвестности о своем Сапеге, не смела спросить отца, который, по случаю болезни Петра Великого, всегда был пасмурен, угрюм, перестал ласкать дочь, не называл ее более милою, возлюбленною. Мamь хранила глубокое молчание, не желая соединить участь Марии с ино

====page 38====

земцем и расстаться с нею; молчала и потому, что видела сколько дочь её любила Сапегу, не хотела растравлять сердечные раны. Тетка сердилась на него с того времени, как он, на бале, дал руку племяннице, оставив ее одну среди шумной толпы; бранила, каждый день, и за грубый отъезд; именовала многих Князей и Графов Русских, которые провожали ее до кареты, выезжая из столицы на несколько дней только, почтительно являлись к ней, с просьбами осчастливить их какими-либо поручениями: » Меня и сам Государь Император Петр Алексиевичь любит и уважает, и Государыня, и Великия Княжны, и Герцог Голстинский обходятся со мною наравне с первыми Придворными дамами, а молокосос потoму только, что он Граф Польский, извoлит важничать перед Дворянкою старинной Русской фамилии! Предки мои верою и правдою служили Самодержцам нашим, проливая кровь свою за Престол и Отечество! «— Грозный взгляд, бро

====page 39====

саемый на племянницу, всегда следовал за сею речью: — Мария сначала огорчалась, потом привыкла к неприятным для нее словам, думала:» Как бы я счастлива была, если-б и Петр имел тетку, которая беспрестанно бы напоминала ему обо мне! «— Ее вывозили, по прежнему, на балы, где Мария принужденно улыбалась, казалась веселою. Она должна была участвовать и в зимних прогулках: каталась на горах, в санях и всегда, везде думала о своем Сапеге. Усилившаяся болезнь Государя прекратила собрания и народные праздники: Меншиков перестал давать пышные обеды свои, состоявшие из двух сот кушаньев, подаваемых на золотом сервизе, которые приготовлялись лучшими Французскими поварами; уныние и сердечная печаль видны были на всех лицах; народ толпился вокруг Дворца, наведываясь беспрестанно о драгоценном здравии Надежы-Государя. Русские любят Царей своих, привыкли почитать их земным Божеством! — В сии печальные дни, Княж

====page 40====

на Мария могла свободно проливать слезы: она оплакивала болезнь Благодетeля и, в тайне, тяжкую разлуку! 28 Генваря (1725 г.) в шестом часу утра вбежала в её комнату Варвара Михайловна Арсеньева:» Поздравляю тeбя, племянница — сказала она — со вступлением на Престол Императрицы Екатерины 1-й. «— Меншикова залилась слезами.» Перестань плакать, дурочка — продолжала тетка —» слезы не возвратят нам усопшего Государя. Конечно, жаль eгo, но мы не остались сиротами: Екатерина всем обязана отцу твоему и, наверно, в её царствование отец твой будет первым Вельможею, главным Советником. Бог все к лучшему ведет! «—» Ах! тетушка — что вы говорите? — прервала ее Княжна Мария — Император облагодетельствовал дом наш и нам ли не чувствовать его милостей, не оплакивать потери невозвратимой! «—» Ты еще мало жила на свете, племянница; неопытна. Доживешь до моих лет, и лучше станешь тогда судить о вещах. «—» Нет,

====page 41====

тетушка, воля ваша: в каждом возрасте можно чувствовать благодеяния, уметь быть благодарною. «—» Но вот и Девиер приехал к нам! — прервала ее тетка —» c какою вестию? «—» Знаете ли вы, Варвара Михайловна — сказал Генераль-Полициимейстер, вошедши в комнату своей племянницы—» знаете ли, каким образом совершилось избрание Екатерины? «—» Нет, милый мой — отвечала Арсеньева — расскажи наме скорее! «—» Князь Александр Даниловичь покрыл себя сегодни не меньшею славою, как и на Полтавском сражении: Сенаторы, Генералитет и многиe Вельможи, находившиеся во Дворце, заперлись в одной комнапте, когда Петр Великий испустил последнее дыхание, и совещались между собою о вручений Скипетра Великому Князю Петру Алексиевичу, внуку усопшего Государя. Светлейший хотел вступить в тот покой, но его не впустили стоявшие у дверей солдаты, которым дано се приказание. Немедленно Князь Александр Даниловичь послал меня за Иваном И

====page 42====

вановичем Бутурлиным, Подполковником Преображенского полка, поручил ему привести одну роту и с нею прямо пошел к той комнате, где происходили совещания, приказал выломать двери и провозгласил Екатерину 1-ю Императрицею Всероссийскою. — Никто не ожидал столь смелого поступка, никто не дерзнул противоречить, и теперь присягають Государыне (11)! «—» Поцелуй меня, Антон Мануиловичь, за приятную весточку — сказала Арсеньева вне себя от радости. — Не говорила ли я тебе, племянница, что отцу твоему будет лучше при Екатерине, нeжели при Петре? «
Совершив великий подвиг, Меншиков оросил слезами охладевший труп Монарха — Благодетеля своего и немедленно занялся устройством собственных дел: исходатайствовал у Императрицы уничтожение всех коммисий, производивших над ним следствия по казенным подрядам и расхищениям; выпросил у нее пятьдесять тысячь крестьян в разных Губерниях, в

====page 43====

том числе город Батурин, взятый им в 1708 году; сделался вдруг владельцем более ста тысячь душь!
Княжна Мария воспользовалась, однажды, веселым расположением отца своего и осмелилась спросить его: что пишет к нему старый Граф Сапега? —» Понимаю шебя, Машинька, — отвечал Меншиков — спрашивая об отце, ты хочешь знать, куда девался сын: не так ли? Красавица потупила глаза и нежный румянец выступил на бледном лице её. —» И так ты его не забыла? «—» Я привыкла любить его наравне с братом. «—» Успокойся, Маша, и он платит тою же монетою: я не сообщал тебе его писем, коим нет числа, единственно по просьбе матери твоей, чтобы не возмутить твоего спокойствия. Он покушался было и к тебе писать cтороною; но, принятыми мною мерами, посольства его не имели успеха, и я быль твоим секретарем; отвечал ему: чтобы он берег любовные изъяснения до поры и до времени. «—» Ах! ба

====page 44====

тюшка, вы огорчили несчастного! Он так чувствителен! «—» Э, дружечик мой — отвечал отець — кто из нас не любил? И я, в молодых летах, был пылок, и меня, также, проучивали. Но, вымыв голову сыну, я писал и к отцу, который все хворает : что ты еще теперь ребенок, а через год, можно будет и помолвить вас. «—» Когда вы писали об этом, батюшка? «— спросила Княжна Мария с приметною нетерпеливостию. —» Право не упомню — отвечал Меншиков с улыбкою —» переписка моя с Сапегою не служебная, иначе я послал бы теперь за секретарем своим, Вистом, и велел ему принести черновый отпуск той бумаги: ты увидела бы, за каким номером она отправлена; которого числа и месяца. «—» Вы шутите, батюшка — сказала Княжна Мария печальным голосомън» нет, вы никогда не любили, иначе сжалились бы надо мною. «—» Ого! так ты в правду его любишь? Вот тебе рука моя, что через полгода он будет здесь «—» Через полгода!«—

====page 45====

повторила дочь, тяжко вздохнув. —» Да, через полгода — продолжал Меншиков — не прежде. Теперь не до свадебных пиров: Двор и Россия в глубоком трауре: везде поют панихиды, везде раздаются плачь и стон, а я, взысканный Петром, буду праздновать в доме своем помолвку дочери или терпеть, чтобы жених ей говорил о любви, когда погребальный факел беспрестанно перед моими глазами! Нет, Маша, вооружись терпением. Шесть месяцев не увидишь, как пройдут.« 
Дочь Меншикова чувствовала, что отец её прав; но мысль, что она увидит своего возлюбленного через шесть месяцев, не прежде, ввергла ее в печаль, которую может только постигнуть пятнадцатилетняя девушка, начинающая любить. 

———————————

10 Марта совершилось отпевание тела Петра Великого: дочь Меншикова присутствовала при сем печальном обряде, находясь в свите Императрицы, и

====page 46====

когда красноречивый Феофан Прокоповичь в кипении горести, в отчаянии сердца, воскликнул: До чего мы дожили, Россияне! что видим? что делаем? Петра Великого погребаем! — она, живо вообразила себе чувствительную потерю для Отечества, все милости, излияннные Монархом на её Дом и соединила стенания свои с общим воплем, потрясшимь своды церковные!
Глубокая печаль продолжала царствовать в столице, особенно в доме Меншикова, у которого приемные комнаты были все обиты черным сукном, куда стекались Царедворцы в траурной одежде и где почетнейшее Духовенство воссылало мольбы об успокоении души усопшего.
Никогда Мария не была столь прекрасна: черное платье придавало новый блеск белизне лица её и соответствовало цвету волос, которые, освободясь от пудры, небрежно развивались на плечах, округленных самим Амуром; в темных огненных глазах сиял радостный лучь надежды; печальная улыбка

====page 47====

на розовых устах, нежный румянец, стройный стан и вздымавшаяся беспрестанно грудь увеличивали её прелести. Молодые люди старались нравиться ей, хвалили Княгине Меншиковой красоту её дочери, услужливали тетке, которая имела большое влияние на ум отца; но все усилия их оставались тщетными: Княжна Мария была учтива со всеми, a любила одного только, своего Сапегу.
Между тем один месяць следовал за другим, глубокий, траур прекратился, комнаты в доме Меншикова приняли прежний вид, Царедворцы перестали говорить о Петре Великом, занимались только одною Царствовавшею Императрицею, и еще гробница бессмертного Монарха стояла на виду, среди храма Петропавловского (12), а искатели счастия поклонялись сильному Вельможе, которого не за долго перед тем убегали, как опального. 
Прошли шесть месяцев — o Сапеге не было разговора. Князь Меншиков не имел минуты свободной: занимался делами в своем кабинете, выслушивал

====page 48====

просьбы, отделывался от поклонниковь, ездил во Дворец, в присутственные места. Несчастная Мария не знала, как приступить к нему: душевная печаль ввергла ее, наконец, в болезнь. В сильном жару, говорила она о своем Сапеге, видела его перед собою, изъясняла любовь свою. Нежная мать не покидала больную; придворные Доктора окружали кровать её; отець отправил нарочного в Варшаву; няня Соломанида молилась перед образом; непреклонная тетка твердила: что болезнь племянницы неопасна, что она притворяется. Но еще не настала последняя минута жизни Княжны Марии: искусство медиков и попечения матери произвели желаемый перелом, и страстный Сапега находился уже в столице, в доме будущего тестя, в одной комнате с своею возлюбленною, только ширмы разделяли их, а ее утешали скорым прибытием его, чтобы дать время совершенно оправиться, не возобновить опасной болезни посредством сильной радости; ибо последняя пора

====page 49====

жает нас одинаким образом, как и сильная печаль. Столь слабо сердце человеческое!
» Маменька — сказала, однажды, Княжна Мария — благодарение Богу я чувствую себя гораздо лучше в сравнении с прежними днями; никогда сердце мое так не билось: не знаю, что будет со мною, но оно, как будто, говорит мне, что я скоро, очень скоро, увижусь с ним! Верить ли сердцу, или нет? «—» Верь друг мой, оно никогда нас не обманывает. «—» Но где он теперь? Когда выехал? «—» Его каждый день, каждую минуту ожидаем. «—» Как! — воскликнула Мария — ужели он может прихать сегодни? —» Может, друг мой. «—» Ах! как я счастлива, маменька! Велите узнать, не приехал ли он? «—» Успокойся, милая Маша. Ты еще так слаба! «—» Я совершенно буду здорова, если увижу его, услышу, даже, издали голос, знакомый моему, сердцу. Одна мысль, что он приедет сюда, что вы согласны составить наше счастие и тетушка не

====page 50====

будет бранить его, приводит меня в восхищение, возвращает силы, дает новую жизнь. Я только пеперь, простите мою откровенность, начинаю наслаждаться жизнию! «— При сих словах счастливый Сапега, не смотря на данное им обещание, бросился к кровати Княжны Марии, восклицая :» Маша! неоцененная Маша! Я здесь, у ног пвоих! «— 
Оставляю описание взаимных объяснений, упреков, изъявлений радости, восторга: язык любви кому из нас не известен? Скажу только, что все радовались в доме Меншикова приезду Сапеги, кроме злопамятной тетки, которая не смотря на ласки будущего племянника, продолжала косо смотреть на него, и Докторов, которые принуждены были прекратить свои посещения.
Вскоре прибыл в Петербург отец Графа Сапеги, Староста Бобруйский, сановник, известный знатностию и богатством: роскошные обеды Меншикова возобновились и хотя музыка не увеселяла слуха, но взоры всех радова

====page 51====

лись, смотря на завидную чешу. Старики, полюбовно переговорив между собою, ударили по рукам. Меншиков объявил, что дает в приданое за дочерью восемьдесять тысячь пять сот рублей. Императрица Екатерина одобрила сей брак, пожаловала будущего свата любимца своего Генерал-Фельдмаршалом и присутствовала 12 Мартa (1726 г.) со всею Императорскою Фамилиею, на сговоре Княжны Марии с Графом Сапегою. Обручение совершил Архиепископ Феофан. Императрица сама вручила жениху и невесте два драгоценные перстня, койми они тогдаж обменялись. Весь Генералитет и все Министры иностранных Держав были свидетелями сего торжественного обряда. За обеденным столом находились: Государыня, Герцог и Герцогиня Голстинскиe, Цесаревна Елисавета Петровна и Герцогиня Мекленбургская. Дом Меншикова, освещенный разными огнями, прозрачными аллегорическими надписями, гербами хозяина и Графов Сапегов; музыка в богато убранной зале; гром

====page 52====

орудий; танцы, продолжавшиеся после ужина до полуночи и, в особенности, присутствие Высочайшего Двора, придавали сему торжеству весь блеск, каким может только окружить себя временщик, утопающий в неге и пышности. В след за тем молодый Сапега пожалован Действительным Камергером и кавалером ордена Св. Александра Невского. 
» Данилычь — сказала на другой день сговора Арсеньева Князю Меншикову —» не бобра ты убил! Какая тебе польза, что любимая дочь твоя будет за Поляком? Не навлечешь ли ты справедливого подозрения соотечественников, покупая имения в Королевстве и родственными связями с тамошними Вельможами? «—» Но ты сама, прежде, одобряла сей брак, хвалила Сапегу, любила его? «—» Так — отвечала Арсеньева — я не противилась твоему выбору, когда царствовал Петр, лежали на тебе долги неоплатные, производились строгия взыскания: а теперь у тебя более ста тысячь душь, денег и драгоценных ве

====page 53====

щей бездна, долгов нет: зачем жертвовать напрасно дочерью, огорчать мать её и меня? «—» Помилуй, Варвара Михайловна, могуль я оставить дело, почти конченное, изменить своему слову? «—» Можешь и я тебе отвечаю головою своею, что не польский Граф, а владетельный Князь Нємецкий за счастиe почтет быть твоим зятем. Вспомни, что ты сам Герцог Ижерский! Родство с Сапегами унизил в глазах Государей иноземных твое достоинство. «—» Но я должен щадить старого Сапегу: он мне нужен для получения Курляндского Герцогства. Там у него много друзей, имеющих сильное влияние на дела, особенно при выборах? «—» Разве нельзя отложить брака, ссылаясь на молодые лета дочери, надеть на честолюбивого старика Андреевскую ленту, получить желаемое и, потом, учтивым образом, взять слово свое обратно? «—» Что скажет Императрица? «—» Одобрит твой поступок. Она ни в чем тебе не противоречит. «—» А старый Сапъга, вспыль

====page 54====

чивый, неотвязный? «—» Будет рваться с досады в своей Варшаве, да и только. «—» Но дочь моя, милая, бесценная Машинька, умрет с печали? «—» Перестань бредить: кто ныне умирает от любви? Поплачет, поломается, притворится больною на время, a там сама тебя станет благодарить. «—» Варвара Михайловна, ты, кажется, говоришь правду; но дай мне подумать. « 
И вскоре там, где раздавались радостные клики, где любовь торжествовала свою победу, надежда усыпала цветами путь к брачному алтарю, полились слезы, водворилась печаль.
23 Марта Сапеги уехали в Польшу, отец в ленте Андреевской.

====page====

ГЛАВА IV.

Господа! — сказал Граф Петр Андреевичь Толстой собравшимся к нему друзьям — настала для нас благоприятная минута избавить себя и Россию от властолюбивого Меншикова: он находится в Митаве, где старается уничтожить избрание в Герцоги славного Морица Саксонского. Замыслы его беспредельны: он посягает не на одну Курляндию — хочеть властвовать и в России. Государыня снисходит ему. Здесь нет предателей — Екатерина теперь не та, которой мы удивлялись в несчастный Прутский поход: из бесстрашной, твердой, сделалась роб

====page 56====

кою, мягкосердою. В ней не виден более возвышенный мужественный дух Монарха, нами оплакиваемого. Петр один управлял рулем Государства, награждал, возводил достойных; карал, преследовал нарушителей законного порядка: в последнее время Меншиков трепетал пред ним, безмолвствовал — Петр постигнул его! Друзья! Долголь нам терпеть над собою временщика надменного? Теперь — повторяю — самая счастливая минута низвергнуть его в первобытное состояниe. Кто из вас согласен идти со мною к Императрице, представить ей всеобщий ропот, гибельные последствия для Государства, непрочность Престола? 
Бутурлин. — Мы все пойдем: но, думаю, не худо бы предупредить Eя Величество? 
Нарышкин. — Располагайте мною: дело наше общее. 
Ушаков. — И я готов резать правду (13).

====page 57====

Девиер. — Он грубым, оскорбительным для звания моего обращением, вывел меня из терпения: родство мое с ним рушилось. Отвечаю, что он будет немедленно арестован, лишь только увижу я Высочайший Указ. Полиция в руках моих. 
Скорняковь-Писарев. — Единственно для него, понес я гнев Петра Великого, поссорился с Шафировым и, за все пожертвования свои, лишен места Обер-Прокурора, остаюсь без должности!
Так составлялся заговор против честолюбивого Вельможи, которого Курляндцы отказались избрать в Герцоги, оправдываясь тем, что он не Hемец, не исповедует Лютеранского закона. Уже подписан быль Императрицею указ о взятии его под караул на дороге: но движимый корыстолюбием Голстинский Министр Граф Бассевичь убедил Герцога вступиться за любимца счастия. Императрица отменила данное повеление и, со всем тем, Меншиков не мог вредить врагам своим,

====page 58====

столь они сильны были у Двора, в особенности Толстой, Бутурлин и Нарышкин!
Чтобы утешить оскорбленного Вельможу, Императрица пожаловала супруге его и тринадцатилетнему сыну, бывшему уже Действительным Камергером, орден Св. Екатерины: единственный пример в России; ибо сей знак отличия установлен Петром Великим только для одних Дам! Возложила портреты свои, украшенные алмазами, на двух дочерей Меншикова; вручила Княжне Марие тaкoйже портрет, на голубой ленте, для её жениха. Осыпанный милостями Государыни, властолюбец старался скрывать внутреннюю досаду; но она яркими красками изображалась на пасмурном челе его, в принужденной улыбке.
В сие время Княжна Мария изливала душевную скорбь сестре своей Княжне Александре, столь же прекрасной, чувствительной: невинное сердце последней не знало еще иной любви, кроме той, которую мы должны иметь к

====page 59====

Богу, родителям, ближним; не постигало, как можно печалиться от любви и, утешая сестру, старалась доказывать, что она напрасно проливает слезы, должна подражать ей. » Я без памяти люблю брата — говорила Княжна Александра и не плачу, не вздыхаю, когда он уезжает в деревню с Профессором Генингером! «— Няня Соломанида также спорила с несчастною и бепрестанными напоминаниями: что она берет тяжкий грех на свою душу, выходя за нехриста — увеличивала печаль. Но более всех скорбела о Марие Княгиня Меншикова. Она не походила на сестру свою: затмевая красотою всех Придворных Дам (11), пользовалась общею любовью, уважением за примерную кротость, доброту души; была верная супруга, мать нежная, попечительная. Когда муж её побеждал враговь Отечества, она умоляла его беречь свое здоровье, просила и Петра Великого, чтобы он написал к нему о том. Императрица Екатерина 1-я называла ее в письмах: све

====page 60====

том своим, дорогою невестушкою; во время отлучек, из Петербурга благодарила за неоставление детей. —» Зачем — сказала, однажды, Княгиня Дарья Михайловна мужу своему —» зачем откладываем мы брак Машинькин? —Ужели ты не видишь, как разлука с Сапегою убивает ее? Она совсем изменилась в лице; может, снова, занемочь. Драгоценная для нас жизнь её, уже была на ниточке! «—» Теперь не до брака, жена — отвечал Меншиков с сердцем — я должен сражаться с явными и тайными врагами; смотрю в оба, и без моей деятельности, может статься, мы давно были бы в Сибири. «—» Не понимаю — продолжала Княгиня —» почему счастие дочери препятствовало бы тебе заниматься делами, брать должные меры осторожности? «—» Она притворяется — отвечал Меншиков —» думает обмануть меня своими вздохами, бледным лицем. «—» Кто тебе внушил такие странные мысли, Александр Данильчь? Ты, прежде, иначе разумел дочь свою, любил ее. «—

====page 61====

» Я и теперь одинаково люблю Машиньку, и потому не хочу спешить браком. «—» Разве ты располагаешься отказать Сапеге после сговора, на котором присутствовала Царская Фамилия? «—» Признаюсь, Дарья Михайловна, что родство сиe не льстит меня. «—» Давно ли? Еще неожиданная новость! «—» Старик не помог мне сделаться Герцогом Курляндским. «—» Но ты сам был в Мишаве, и твои усилия остались тщетными? «—» Он много обещал и ничего не исполнил. «—» Данное слово должно оставаться непременным. «—» Так, но обстоятельства переменяются. Можем ли мы знать, что будет с нами завтра? «—» Александр Данилычь — отвечала Княгиня Меншикова со вздохом—» еслиб ты с умом своим не слушался сестры моей, тогда слава и общая любовь были бы уделом твоим! Она беспокойным нравом много вредит нам; ненавидит Сапегу и тебя вооружает против него; старается уверить меня, что любит дочь нашу и тайно препятствует её благо

====page 62====

получию! «—» Сестра желает нам добра. Она управляем моим имением, а не умом. «—» Так Машиньке не бывать за Сапегою? И ты нанесешь ей смертельный удар? «—» Я не думаю уничтожить сговора, а торопить браком еще менее. «— С сими словами вышел Меншиков из комнаты. 
Между тем готовился в России важный Государственный переворот: здоровье Императрицы начинало расстроиваться. Во всех церквах молились за Екатерину, расположенную к добру, обходительную со всеми, и еще надежда утешала народ, Ей подвластный, как она, после кратковременной болезни, скончалась 6 Maия 1727 года, на сорок четвертом году от рождения.

———————————

На другой день после кончины Екатерины, Члены Верховного Тайного Совета, Святейшего Синода и Правительствующего Сената приглашены были во Дворец. В чрезвычайном собраний сем находился также Генералитет,

====page 63====

имевший тогда пребывание в Петербурге. Юный Великий Князь Петр Алексиевичь, сел в кресла, поставленные для него на возвышенном месте. Меншиков представил духовное завещание Императрицы, запечатанное. Глубокая тишина царствовала в зале; все желали знать: в чем состояла воля покойной Государыни, слушали со вниманием. » Хотя,» по материнской Нашей любви — вещала первая статья духовной —» дочери На»ши, Герцогиня Голстинская Анна Пет»ровна и Цесаревна Елисавета Петровна, » могли бы быть преимущественно наз»начены Нашими преемницами; но, при»нимая в уважение, что лицу мужеска»го пола удобнее перенесть тягость» управления столь обширным Государ»ством, Мы назначаем Себе преемни»ком Великого Князя Петра Алексеe»вича. «— Следовавшая за тем главные статьи относились до Опеки во время несовершеннолетия Императора; определяли власть Верховного Совета, порядок наследия Престола в случае кончины Петра; двенадцатая изумила
====page 64====

присутствовавших:» За отличные ус»луги, оказанные покойному Супругу» Нашему и Нам самим, Князем Мен»шиковым, Мы не можем явить боль»шего доказательства Нашей к нему» милости, как возводя на Престол» Российский одну из его дочерей, и по»тому приказываем как Дочерям На»шим, так и главнейшим Нашим» вельможам, содействовать к обру»чению Великого Князя с одною из до»черей Князя Меншикова, и коль скоро» достигнут они совершенноления, к со»четанию их браком. «— Все молчали, не смея изъявлять чувств своих, хотя внутренно догадывались, Что не Государыня, а любимец её составил сию статью духовной.» Мы погибли «— сказал Толстой Бутурлину.—» Готов на все — отвечал ему Бутурлин—» старость и болезни сблизили уже меня с могилою!«
» Машинька — сказал Меншиков дочери своей, приехав из Дворца —» милая, бесценная Машинька, могуль надеяться на твою любовь ко мне? Согласишься ли ты составить благополучие всего

====page 65====

твоего семейства, быть подпорою, утешением старости моей? «—» Ужели Вы сомневаетесь в привязанности дочери вашей? — отвечала Княжна Мария с приметным смущением. — В вашем благополучии не нахожу ли я своего собственного? «—» Слова твои искренны? «—» Я не умею притворствовать: говорю, что чувствую. «—» В состоянии ли ты, по любви ко мне, сделать пожертвованиe, для тебя тяжкое, конечно, но которое в непродолжительном времени обратится к собственной твоей пользе и славе? «—» О каком пожертвовании вы говорите, батюшка? — спросила Княжна Мария отца своего прерывавшимся от страха голосом. «—» От тебя зависит — продолжал Меншиков — быть счастливейшею из всех смертных, заставить всех завидовать себе, повелевать всеми. «—» Я не понимаю вас: говоря о моем счастии, уже ли Вы согласны, наконец, ускорить моим браком, вызвать сюда Сапегу? «—» Ты должна забыть его — отвечал Меншиков с сердцем — тебя ожидает луч

====page 66====

ший жребий. «—» Батюшка — воскликнула Княжна Мария, бросясь на колена перед отцом своим, сжальтесь надо мною: не разлучайте нас более, составьте благополучиe дочери вашей! «—» Встань: чего ты у меня просишь? Могули согласиться на брак твой с Сапегою, когда Государыня, перед кончиною своей, завещала, чтобы ты сочеталась с Императором? «—» С Императором! — повторила Княжна Мария в исступлении горести — Государыня могла располагать Престолом, но не сердцем моим: оно принадлежит Сапеге; никто, кроме его, не будет владеть оным и моею рукою. «—» Дочь непокорная! Страшись проклятия раздраженного опца. «—» Если я не должна принадлежать ему, позвольте мне, умоляю вас, оплакивать свое несчастие в мирной, уединенной обители? «—» Хороша отшельница! — воскликнула Арсеньева, стоявшая за ширмами в продолжение сего разговора. — Читай любовное письмо её к Польскому Графу: оно было перехвачено мною. «

====page 67====

Меншиков. — Я запретил тебе переписываться с ним?
Княжна Мария. — Батюшка, вы благословили нас на сговоре: я писала к будущему супругу своему. У меня есть сестра, которая годом только моложе меня, свободно может располагать собою. Охотно уступаю ей права свои на Престол.
Арсеньева. — Ты слишком добр, Александр Данилычь; просишь, когда можешь приказывать! — (В полголоса): Послушайся моего совета: не раскаешься!
Меншиков. — Когда убеждения мои не имеют над тобою ни какого действия, знай, что Сапега арестован, содержится в тяжком заключении за непозволительную переписку и умрет в темнице, если ты будешь упорствовать, не откажешся от него, не дашь мне слова: исполнять беспрекословно все мои приказания.
Княжна Мария. — Баюшка, располагайте мною как вам угодно, приказывайте, только, чтобы он был свободен и находился в безопасности

====page 68====

Меншиков. — Обними меня, любезнейшая дочь, радость моя, единственная надежда! 
Арсеньева. — И меня также, дражайшая племянница. 
Меншиков. — Только теперь, с этой минуты, могу я считать себя благополучнейшим отцом!
Княжна Мария. — А я себя несчастнейшею из всех смертных!
Арсеньева. — Глупенькая! Не знаешь сама, о чем горюешь. Слюбится после. Отець твой и я тебе не злодеи. Поверь мне, что и Сапега будет не менеe тeбя счастлив: мы устроим и его дела.
 Внезапно в доме Князя Меншикова, на стогнах шумной столицы, во всех концах города распространилась весть, что Император, по примеру Августейших Предков, вступает в родство с своим подданным: все спешили с поздравлениями к любимцу счастия, толпились в залах, в передних. Няня Соломанида, забыв старость, немощи, земные поклоны, прыгала от радости, целовала ручки, ножки своей питомицы,

====page 69====

не называла ее более красным солнышком, ненаглядным дитяткою, а Eя Высочеством, исполняя в точности приказание отца! Профессор Генингер сжег парик свой, старую шляпу и плащ, которые в счастливое время для Княжны Марии были безмолвными свидетелями её сердечного восторга (о чем няня Соломанида, по свойственной всем старушкам скромности, проговорилась в день помолвки Княжны с Сапегою). Он надел праздничный кафтан, и явился к будущей невесте Императора с низкими поклонами, букетом цветов и Латинскою речью, столь же длинною, как важный Римский нос его. Долго ожидал Генингер виновницы общего торжества, которая отговариваясь болезнию, проливала горькия слезы в присутствии матери; наконец, посредством дежурной карлицы, исходатайствовал позволение произнесть изготовленную им речь, вместо Eя Высочесиства, няне Соломаниде. С кротостию невинной жертвы, обреченной на заклание, слушала добрая старушка, в больших Кня

====page 70====

жеских креслах, бесконечное приветствие Профессора, утешая себя мыслию, что Создатель за грехи её послал испытание, что посредством временной муки, избавится вечной, но в скором времени Морфей сжалился над нею, начал смыкать вежди: она несколько раз зевнула, перекрестилась и еще Оратор читал вступление, почерпнутое им из речи Цицероновой пропътив Катилины, как Соломанида успокоилась в объятиях благотворного сна.



====page====

ГЛАВА V.

Изобретателен бывает честолюбец, желающий достигнуть цели своей! Отчаяние дочери внушило Меншикову мысль обратиться с просьбою к Өеофану Прокоповичу, чтобы он, склонив Княжну Марию к добровольному пожертвованию собою, уничтожил снедавшую ее любовь. 
» Здравствуй, прекраснейшая Княжна — сказал Өеофан, войдя в комнату Марии. — От чего ты грустишь? Уныние грех. Да водворится спокойствие и радость в сем доме и да бежит навсегда печаль от лица твоего! «— Испросив благословение у Пастыря и по

====page 72====

целовав его руку:» не взыщите — отвечала Княжна — что нашли меня в таком смущения. Посещение Вашего Преосвященства неожиданно. «—» К чему эти извинения, дочь моя? — продолжал Өeoфан — Ты видишь во мне друга отца твоего; я носил тебя на руках; ты выросла в глазах моих; вот мои права на откровенность твою. Сядем же и побеседуем искренно: я знаю, что ты благочестива, всегда помнишь Закон Божий и ведаешь, что повелевает нам пятая Заповедь?
Мария. — Почитать родителей.
Өеофан. — Следовательно, почитая их, наверно во всем и слушаешься. Например : еслиб, они стали от мебя требовать, чтобы ты, для их счастия и для своего блага, перестала думать о любимом тобою человеке — не говоря далее — о Сапеге, ты, без всякако сомнения, не будешь этому противиться?
Мария. — Я привыкла любить его: могули об нем не думать? 
Өеофан. — Но ты обязана повиноваться своим родителям?

====page 73====

Мария. — Они вправе располагать рукою моею, и я им повинуюсь. 
Өеофан. — Подумай же теперь, дочь моя, какое обязательство тебя ожидает; с кем готовишься ты вступить в союз вечный, неразрывный? Сердце твое должно быть свободно, мысли заняты высшим предметом. 
Мария. — Вы сами одобряли мою любовь к Сапеге, совершили наше обручение?
Өеофан. — Прошедшее миновалось: это был обряд наружный, домашний. Hыне все служители Алтаря будут молиться о твоем благополучаи.
Мария. Оно ожидает меня за пределами гроба! 
Өеофан. — Приди в себя, несчастная жертва своего заблуждения: тяжкий грех лежит на душе твоей; смирись пред Высочайшим Промыслом - и не ропищи! Никто не причастен твоим мнимым бедствиям: тебя погубят самонадеяниe, гордость. Ты внимала обманчивым звукам, ласкавшим слух твой описанием прелестей, которые

====page 74====

без добродетели исчезают как дым, и, вместо того, чтобы лести противоставить смирение, соблазну воздержаниe, ты пала в расставленные пред тобою сети, пожертвовала священными обязанностями мечтам непозволенным! Гнев Божий... 
Мария, бросаясь на колена пред Өeофаном. — Пощадише меня, пощадите умоляю вас! Я желала бы забыть Сапегу, но все мне напоминает об нем: просьбы родителей, угрозы ваши, мнимое счастие, которым стараются воспламенить мое воображение и которое без него становится мне игом нестерпимым, все предметы, являющиеся глазам моим, самый воздух, который теперь тяготит меня, а прежде когда я бывала с ним, казался мне столь же чистым, как душа его! 
Өеофан. — Сердце сокрушенно и смиренно Бог не уничижит. Еслиб ты принесла Господу, дочь моя, искреннее покаяние в своей слабости, которая не иное что, как исчадиe отверженного духа: то заглушенный порочною страс

====page 75====

тию глас совести твоей пробудил бы тебя от страшного усыпления. Но ты не чувствуешь расстройства души в её основаниях, стараешься, напротив, защищать непростительные влечения сердца!
Мария. — Молитвы ваши действительнее моих, ходатайствуйте за меня у Престола Всемогущего!
Өеофан. — Встань, дочь моя, не меня должна ты просить, а Того, который долготерпелив, милосерд, единый только может даровать покой душам нашим. Близ Господь всем призывающим Его. Просите, и дастся вам. Положив начало твоему спасению, оставляю тебя. Да содействует тебе благодать Святого Духа! Да водворится она в сердце твоем! Слезы сокрушения сердечного одни только могут примирить тебя с Богом, которому ты покорностию своею принесешь благоугодную жертву. 

———————————

Еще дочь Меншикова продолжала молиться, как услышала голос тетки,

====page 76====

которая требовала, чтобы она скорее отперла дверь. —» Насило достучалась я к тебе — сказала Варвара Михайловна. Брось свое затворничество; послушай-ка, что я тебе расскажу: Сию минуту представлялся отцу твоему Калмыцкий Посланник; цель посольства его довольно забавная: Александр Данилычь, назад тому несколько лет, подарил Хану прекрасную карету, на манер Английской. Одно колесо оной изломалось и Хан, чрез представителя своего, просит теперь прислать ему новое колесо! Обитая в подвижных кибитках, сей Владетель дает в карете аудиенций Посланникам соседственных Князей; обедает в ней в торжественные дни и велел отрубить дышло, как вещь бесполезную и заслонявшую дорогу (15)! «— Княжна Мария, углубленная в размышлениях, хранила молчание.» Я думала развеселить тебя сею новостию — продолжала тетка — но ты не слушаешь слов моих. Теперь у отца твоего большой съезд; пойдем, для рассеяния, в ту комнату, из которой окошко в за

====page 77====

лу. Скоро совершится обручение твое с Императором, а ты знаешь Царедворцев только по именам, не имея понятия о достоинствах их и пороках. Пойдем, я познакомлю тебя с ними. «—» Этот почтенный старец — говорила Арсеньева племяннице своей у окошка — в Андреевской ленте, с портретом Петра Великого на груди, с золотою шпагою, осыпанною алмазами, который отличается простою прическою, не носи парика — Граф Өедор Матвеeвичь Апраксин. Посмотри, как он ласков, обходителен со всеми; никто лучше его у себя не умеет угощать и, вряд, найдется ли здесь Вельможа любезнее его. Он известен морскими победами своими, спас Петербург от Шведов, взял Выборг, изгнал неприятеля из всей Финляндии, держал в страхе Стокгольм, служит Царю и Отечеству радостным сердцем и чистою совестию (16); столько любил покойного Государя, что каждый раз, когда виделся с ним после разлуки, от удовольствия проливал слезы. Его

====page 78====

девиз: лучше смерть, а не неверность! — Вот Государственный Канцлер Граф Гаврило Ивановичь Головкин, в большом парике из русых волось, во Французском истертом кафтане кофейного цвета, длинный, сухощавый. Он участвовал во всех почти походах Петра Великого, получил Андреевскую ленту за разбитиe Шведской эскадры, чрезвычайно сведущ в делах дипломатических; но горд, коварен, скуп, корыстолюбив и вместе с Шафировым, пристрастными допросами, несперпимою пыткою погубил верных Малороссиян, доносивших на Мазепу, Кочубея и Искру. 1708 год пятно в его жизни! — С ним теперь разговаривает сын его в ленте Черного Орла, Граф Александр Гавриловичь, воспитанный в чужих краях, бывший Посланником в Берлине: он во время Северной войны умел удержать Двор Прусский от содействия Шведскому, склонил Фридриха-Вильгельма к признанию Российско-Императорского Титула в 1721 году, не походить на отца:

====page 79====

с умом просвещенным, соединяет доброе сердце. — Не нужно спрашивать: кто этот воин, величаво идущий? Небольшие черные усы придают мужественный вид лицу его, на которомь начертаны неустрашимость и великодушиe. Все знают фельдмаршала Князя Голицына. Взятиe Нарвы, поражение Шведов при местечке Добром, под Лесным, Полтавою, при Переволочне, Грейгаме обезсмертили имя его в отечественной Истории. Он, перед боем, когда неприятель был слабее его, всегда уменьшал войско свое, не желая приобретать победу силою. Поступок его с явным недоброжелателем останется незабвенным: покойный Фельдмаршал Князь Аникита Ивановичь Репнин, находился в опале за неудачный поход к Головчину, не любил Голицына; но когда Петр предоставил последнему просить чего только пожелает: прими в прежнюю милость Репнина! — ошвечал добродетельный Полководець. — С Голицыным говорит Шафиров, бывший Подканцлер, человек низкого проис

====page 80====

хождения, возвысившийся посредством, ума хитрaгo, изворопливого. Петр Великий любил перо его, а не доверял ему. Он был в ссылке, лишился важной должности, Андреевской ленты и теперь щеголяeт в Польской Белого Орла, лаская временщиков. Ему покровительствуют потому, что кто из нас не любит поклонников? Но если благодетель Шафирова сойдет с высоты, он первый отвернется от него, сделается даже врагом бывшего своего кумира. Посмотри, с какими низкими поклонами забегает к oтцу твоему Обер-Штaлмейстер Граф Ягушинский! Он из Генерал-Прокурора превратился в Придворного, пишет не указы, а вензели по паркетам! — Вот и вечный хирагрик Остерман в запачканном готическом кафшане, весь в пудре и пуклях, скорчившийся прежде времени. Петр Великий говорил об нем на смертном одре, что он, лучше других Министров, знает, истинную пользу Российского Государ

====page 81====

ства, для оного необходим. Он никому не смотрит в лице, чтобы глаза ему не изменили, умеет делать их неподвижными, говорит и пишет всегда двусмысленно, обедает на серебряных блюдах, потерявших от нечистоты цвет свой и держит служителей в разодранной одежде! — В нескольких шагах от него стоит молодый офицер в Преображенском мундире, приятной наружности, стройный собою и с ядовитою улыбкою смотрит на Остермана: это Князь Антиох Каншемир, сын Господаря Молдавского, большой сатирик! Он прекрасно говорит на Греческом, Латинском, Италиянском и Французском языках; но в стихах изображает характеры слишком резкою кистию, осмеивает ропот невежд против просвещения, введенного в Россию Петром Великим; даже монахам нет от него пощады! Со всем тем Өеофан Прокоповичь ласкает его, ободряет писать стихи! Там, на стороне, разговаривают два Генерала, один в Андреевской лень, другой в

====page 82====

Александровской, с портретом Петра Великого: это Князь Дмитрий Михайловичь Голицын, муж ума великого, твердый характером, красноречивый, предприимчивый и Григорий Петровичь Чернышев. Первый из них был Послом в Константинополе, усмирил мятежных Украинцев, служит ныне Действительным Тайным Советником, Сенатором и членом Верховного Тайного Совета; имеет в подмосковном селе своем, Архангельском, редкое собрание исторических древних рукописей. Брат его, Фельдмаршал, живет и действует его умом. — Bторый получил несколько ран в Шведскую войну, воспрепятствовал неприятелю взять Новгород-Съверский и Ахтырку, занял предместье Выборга, сбил батареи в Гельзингфорсе, одержал совершенную победу над Шведами при озере Пелкине. — К ним подходит с веселым лицем человек среднего роста в шитом Французском кафтане, в голубой Датской ленте; ум и честолюбие изображаются живыми красками на лице его: это Князь

====page 83====

Василий Лукичь Долгорукий, родный племянник славного Князя Якова Өедоровича, говорившего правду грозному Монарху. Он воспитывался во Франции, отлично знает язык Французский; был Послом в Варшаве, Копенгагене, Париже и Стокгольме; умел удержать Пoляков на нашей стороне; восстановил Данию против Швеции, содействовал также вооружению Пруссии. Петр Beликий обличал его от прочих Министров; отець твой посылал в Курляндию; но он, без всякого сомнения, во зло употребил доверенность его! — Вот и Лев Васильевичь Измайлов, Лейб-Гвардии Семеновского полка Maиор, известный посольством своим в Китай, умевший поддержать достоинство нашего Двора. Он въехал в Пeкин, к чрезвычайному удивлению жителей, с обнаженными палашами, отказался стать на колена пред тамошними Министрами, подал в собственные руки семидесятилетнему Кан-Хи Грамоту Петра Великого и получил от него в подарок соболью шубу, которую Импе

====page 84====

ратор Китайский снял с себя. «— Арсеньева хотела еще продолжать свой рассказ, но приезд Великих Княжон заставил ее удалиться во внутренния комнаты.

====page====

ГЛАВА VI.

» Кажется, дела наши идут хорошо, Варвара Михайловна? Я Адмирал, Генералиссимусь; Князь Александр Обер-Kaммeргeр; бразды правления в руках моих; Император живет в моем доме; без моего позволения никто не смеет подойдти к нему. «—» Хорошо, Александр Данилычь — отвечала Арсеньева — но не совсем. Государь что-то равнодушен к Машиньке. «—» Он еще так молод! Любовь придет с летами; между тем они привыкнуть друг к другу. «—» Так, но Машинька слишком сухо обходится с ним, не может пленить его своим продол

====page 86====

говатым, бледным лицем и сумрачным взором. Ты не обращаешь внимания на важнейший предмет, занимаешься посторонними; тебе следовало бы чаще журить ее. Она боится одного тебя; мать гладит ее по головке, а слова мои не имеют никакого действия над нею. «—» И то беспрестанно твержу я ей, Варвара Михайловна, чтобы она казалась веселее, любезнее; но, все по пустому! Между тем, я внушил Государю, что Машинька чрезвычайно стыдлива, застенчива; что со временем сделается она развязнее, будет стараться нравиться ему. «—» Что отвечал тебе Император? «—» Он молчал, слушая, однакожь, со вниманием слова мои. «—» Признаюсь, Александр Данилычь, мне чрезвычайно не нравится молодой Долгорукий, которому ты позволил находиться при Государе. «—» Я не мог отказать ему в первой просьбе. В состоянии ли вредить нам четырнадцатилетний юноша? Он забавляет Государя и только! Ты не поверишь, с какою ревностию Долгорукий старается изъявлять

====page 87====

мне свою преданность: он кажется ниже травы, когда увидит меня! «—» Долгорукий бывает у коварных родственников своих, которые нас ненавидят: может быть, они советують ему ласкать тебя и рыть яму под тобою. На твоем месте я не позволяла бы ему ездить к ним. «—» В таком случае родственники его каждый день виделись бы с Государем, посещая Князя Ивана: они опаснее ребенка! К томуж Князь Александр также ни на минуту не покидает Императора, передает мне все то, что он делает, говорит. «—» А когда совершится обручение? — 25 Maия — отвечал Меншиков — через восемнадцать дней после кончины Императрицы. «—» Не забудь меня при сем случае «— сказала Арсеньева улыбаясь. —» Требуй что только придет тебе в голову: для тебя нет отказа. «—» Надобно составить штат невестин: я желаю быть её Обер-Гофмейстериною и брать шаг после жен Генерал-Фельдмаршалов. «—» Вот тебе рука — отвечал Меншиков — что 25

====page 88====

Maия ты будешь Обер-Гофмейстериною, а там не худо бы надеть на тебя и Екатерининскую ленту: не так ли? «—» Награждая меня, ты себя награждаешь — отвечала Арсеньева — я принадлежу к дому твоему. «
Тогда вошел в кабинет Меншикова секретарь его Франц Вист. » Ваша Светлость изволили требовать краткую записку об Андреевских кавалерах: я составил оную. «—» Много ли их на лицо? «— спросил Меншиков. —» Двадцать шесть человек — отвечал секретарь — считая в том числе иностранцев. «—» Но Русских сколько? «—» Тринадцать, включая Вашу Светлость и Государя Императора. «—» Несчастное число! — воскликнул Меншиков — дай мне твою бумагу; я исправлю оную. «—» Что ты делаешь?» — вопросила Арсеньева с удивлением. —» Вымарываю имена главных врагов моих: Толстого и Бутурлина и, вместо их, хочу включить человека, тебе знакомого. «—» Как! ты намерен надеть Андреевскую ленту на тринадцатилетнего




====page 89====

Алексашу? «—» Он сын мой: не чему удивляться! «—» С которого числа прикажете, Ваша Светлость, считать нового кавалера?» — спросил Секретарь. —» С 25 Maия.» — (потом, подумав немного) — Нет, со дня тезоименинства Государя: не все вдруг. Между тем изготовь рескрипт и держи язык за зубами. «— Вист отвечал низким поклоном, хотел выйти из кабинета, но остановлен Меншиковым. —» Еще забыл я приказать тебе, чтобы на будущий 1728 год были взнесены в календарь, между Особами Царской Фамилии, имена членов моего дома: мое собственное, Княгини, двух Княжон и молодого Князя, с означением лет наших и года рождения. «
Наконец наступил роковый для Княжны Марии день, которого ожидал с таким нетерпением честолюбивый отец её! Весь Петербург, пришел в волнениe; все сановники спешили во Дворец Меншикова; народ толпился у окон, чтобы насладиться лицезрением юного Государя и прекрасной Невесты его. 25

====page 90====

Maия, в исходе третьего часа по полудни, совершилось обручение Петра II с Княжною Мариею после молебна, к которому приглашены были: Өеофан Прокоповичь, Архиепископ Новогородский; Георгий, Архиепископ Ростовский; Aөанасий Кондоиди, Епископ Вологодский и Өеофилакт, Епископ Тверский. Главным действовавшим лицем был Өеофан, обручивший Марию в 1726 году с Графом Сапегою! На ектениях именовали ее Благочестивейшею Государынею Мариею Александровною. Порфироносный Жених не имел даже, двенадцати лет, казался ребенком перед невестою, которую украшала семнадцатая весна. Во время обручения он не смотрел на нее — и Княжна Мария, восходя на Преспол, орошала первый шаг к oному слезами. На сей пышной и, вместе, печальной церемонии торжествовала одна только гордость властолюбца, устроившая ему погибель! После священного обряда, Генералитет и иностранные Министры допунщены были к рукам Его Величества

====page 91====

и Eя Высочества при громе инструментальной музыки на хорах и игрании на трубах и литаврах в галлереи. В церквах начали поминать дочь Меншикова, как обрученную невесту Императора.
Чем ознаменовал властолюбец день счастливейший в своей жизни? Haказаниями, ссылками : любимцы Петра Великого, Граф Толстой и Бутурлин, были лишены чинов, знаков отличия; первый сослан вместе с сыном в Соловецкий монастырь, где кончил в бедности жизнь, прославленную знаменитыми подвигами; вторый отправлен в дальнюю деревню; Нарышкин также разжалован и удален из столицы; Ушаков, служивший в гвардий Маиором, переведен тем же чином в армейский полк; Генерал—Полициимейстер Граф Девиер и бывший Обер-Прокуpop Скорняков-Писарев наказаны кнутом и сосланы в Якутск.
За казнями следовали награды: 29 Іюня невеста Императора, сестра её, Княжна Александра, и родная тетка, Обер-Гофмейстерина Варвара Михайловна Ар

====page 92====

сеньева, получили ордена Св. Екатерины; сын Меншикова пожалован кавалером ордена Св. Андрея Первозванного. 

———————————

» Приезд мой, наверно, не удивляет тебя, Князь — сказал Меншикову Граф Ян Сапега, вступя в кабинет его. Давно совершил бы я сие путешествиe, но был удержан болезнию в Варшаве; теперь, благодарение Богу, чувствую себя довольно в силах, чтобы требовать от тебя полного удовлетворения. «— «Граф! — отвечал Меншиков с сердцем — ты забываешь, у кого находишься и с кем говоришь? Я должен напомнишь тебе, что ты видишь во мне будущего тестя Императора. «
Сапега. — Вижу и желаю знать: почему ты изменил слову своему, ввергнул — как мне известно — дочь свою в несчастие и, вместе, погубил сына моего? 
Меншиков. — Прошу тебя не беспокоиться о дочери моей: она обручена с Государем по собственному её согласию.

====page 93====

Я исполнил, в сем случае, приказание покойной Императрицы.
Сапега. — Пожертвовав дочерью из неограниченного тщеславия, для своих видов, слагаешь теперь всю вину на Государыню!
Меншиков. — Сапега! Ты несправедливо судишь обо мне; составляя благополучиe Машиньки, я имел в виду так же счастие твоего сына.
Caпега, с удивлением: — Счастиe моего сына! И ты не стыдишься выговорить сии слова?
Меншиков. — Слушай со вниманием и, потом, вини: когда Екатерина объявила мне последнюю волю свою, она находилась на смертном одре — я не смел ей противоречить! Но и в сию минуту, тяжкую для моего сердца, ибо я лишался в ней, не только Монархини — благодетельницы — в сию минуту вспомнил о тебе, о твоем сыне и предложил Государыне, чтобы она изъявила согласиe на брак его с Графинею Софьею Карловною Скавронскою. Императрица одобрила мысль мою и назначила в прида

====page 94====

ное племяннице своей семьдесять тысячь рублей, несколько деревень в России и Ливонии. Теперь желаю знать, Граф, в чем я виноват пред тобою? Воля Царей закон священный для подданных! Конечно, говоря откровенно, обручение дочери моей с Императором льстит моему самолюбию; но родная племянница Екатерины, прекрасная собою, молодая, богатая, кажется, может заменить дочь Меншикова. Не так ли?
Сапега. — Ты человек ума необыкновенного, Князь Александр Даниловичь, достойный сподвижник бессмертного Монарха! Умеешь поражать врагов, на бранном поле и, в мирное время, совершаешь дела великия в своем кабинете! Полководец непобедимый, Министр проницательный! Давно ли я тебя ненавидел, хотел омыть обиду свою в крови твоей теперь, обезоруженный тобою, ищу дружбы, забываю прошедшее.
Меншиков. — Так, Сапега, останемся друзьями! Мое покровительство не будет для тебя бесполезным и ты нужен мне в Польше.

====page 95====

Сапега. — Но согласна ли Графиня Скавронская вступить в мое семейство? За сына я отвечаю: он молод, в нем — мечет кровь моя. Еще никто из Сапегов не умирал от любви! Увидит свою невесту и, наверно, ускорит браком выгодным для него. 
Меншиков. — Графиня Скавронская может свободно располагать своим сердцем.
Сапега, обнимая Меншикова. — И так вечная дружба будет спутницею нашею в жизни.
Меншиков. — Надейся: я остаюсь для тебя тем же, чем был.

====page====

ГЛАВА VII.

Дочь Меншикова любила посещать Петропавловский собор, молиться у гробницы Монарха, который одобрял преднамереваемый брак её с Сапегою: часто несколько часов стояла она неподвижно, смотря на последнее жилище обладателя одиннадцати миллионов людей (17)! Только четыре солдата, украшенные медалями за Шведскую войну, были безмолвными свидетелями её душевной горести: стражи верные, сподвижники славы Петровой! Глубокая тишина царствовала в обители смерти; протекающая река омывала крепостные стены, как будто желая сблизиться с тем,

====page 97====

кого привыкла носить на струях своих.
Однажды, выходя из церкви, нищий в разодранной одежде, с лицем бледным, впалыми глазами, с черною, густою бородою, растрепанными волосами, с костылем в руках, просил у неё подаяния и в ту минуту, как Княжна Мария вручила ему серебряный рубль, он подал ей бумагу, преклонив главу свою. Садясь в карету, невеста Императора раскрыла просьбу несчастного и не смела верить глазам своим: Ты изме»нила мне, вероломная — — писал Сапега —» изменила клятвам своим! Другой бу»дет владеть рукою твоею; ты сядешь» на Престоле! но тень моя не преста»нет тебя преследовать. В последний» раз явился я перед тобою. Отчаяние» ускорит кончину мою и хотя вера удерживает от самоубийства, хотя долг» сыновний повелевает мне беречь жизнь» для престарелого отца; но ты отра»вила ее своими прелестями и постыдною изме»ною; она сделалась для меня» бременем несносным — чувствую, что» скоро успокоюсь в хладной могиле.

====page 98====

»Торжествуй победу свою; посещай гроб»ницу великого Монарха, чтобы заста»вить Внука его любить себя, приобресть» также любовь народа, над которым» желаешь ты царствовать. Лукавство» главное достоинство женщин! Еще» несколько дней и настанет последний» час мой. Помни о своем: блеск кор»оны не дает бессмертия; стража, охра»няющая дворец отца твоего не ос»тановит истребительницы народов и» Царств. Я буду ожидать тебя — для» ответа «— Прочитав письмо, исполненное упреками, коих не заслуживала, Княжна Мария почувствовала на сердце тягость нестерпимую: чрезмерная печаль осушила её слезы и она, соединяя в мыслях прошедшее свое с настоящим, живо представила себе, что несчастная любовь ничто в сравнении с тайною ревностию; что первая, обыкновенно, бывает поддерживаема надеждою; последняя подавляет нас своею силою, не обещая ничего утешительного в будущем! Карета остановилась у подъезда: Придворные вышли на встречу Княжны Ма

====page 99====

рии, проводили ее до внутренних покоев. Едва успела она войдти в свой кабинет, как дежурный Каммeргeр, Князь Алексей Дмитриевичь Голицын, доложил: что Государь желает видеть ее, находится в другой комнате. — Мария бросила в печь письмо и, в ту минуту, Петр отворил дверь.» Я обезпокоил вас, Княжна, — сказал он — вы лишь только возвратились из Собора? «
Княжна. — Посещение Вашего Величества никогда не может быть для меня беспокойством.
Петр. — Батюшка ваш желал, чтобы я подарил вам Италиянский дом, который вы хвалили и чтобы я лично объявил вам об этом.
Княжна. — Ваше Величество сим подарком увеличиваете благодеяния, оказанные вами мне и моим родным.
Петр. — Извините, что я не могу оставаться долее у вас. Я исполнил просьбу вашего батюшки. Меня ожидает наставник мой, Остерман.
Так обходился Император с своею невестою. Между тем отец её вла

====page 100====

дычествовал, все трепетали пред ним. Не терпя совместничества, он удалил из России Герцога Голстинского с его супругою, Цесаревною Анною Петровною, препятствовал Царице Евдокие Феодоровне переписываться с Августейшим её Внуком (18). Знатные ненавидели Меншикова за непомерную гордость, неограниченное властолюбиe: уверенный в своем могуществе, он презирал тайный ропот. Иностранные Дворы оказывали ему особенное уважение: Император Карл VИй пожаловал Герцогство Козель в Силезии; Король Прусский препроводил сыну его орден Черного Орла; наследный Принц Ангальт Дессау искал руки Княжны Александры.
Но в то самое время, как Меншиков находился в усыплении, враги его действовали: Князь Иван Алексеевичь Долгорукий, неразлучный друг Императоpa, юноша из себя красивый, пылкий, сметливый, обучен был родственниками своими в особенности дядею, Князем Василием Лукичем, коварству, всем пронырствам, коими отличаются только

====page 101====

утонченные придворные: он ненавидел и ласкал Меншикова, старался удалять в другие комнаты сына его и, занимаясь играми, напоминал Петру: сколь опасна для всего Государства чрезмерная власть подданного, гибельны будут родственные его связи с Государем; повторял беспрестанно: что Меншиков, со временем, посягнет даже на Престол; что одно слово Царское может обратить его в первобытное состояние. Император соглашался с Долгоруким, обещал до удобного случая хранить глубокое молчание. Случай сей представился: купечество Петербургское поднесло Петру ИИму девять тысячь червонных. Он послал их в подарок сестре своей Великой Княжне Наталье Алексеевне. Меншиков встретил посланного и узнав, что он несет эти деньги к Великой Княжне, сказал:» Император слишком молод, чтоб знать должное употребление денег: отнеси ко мне, я буду иметь случай поговорить об них с Ним. — Посланный не смел ослушаться. На другой день, Великая Княжна по обыкновению приш

====page 102====

ла навестить Государя, который спросил у неё:» разве вчерашний подарок не заслуживает благодарности? «— Она отвечала, что не получала никакого подарка. Монарх был сим весьма недоволен и гнев его еще увеличился, когда Он узнал, что Меншиков приказал отнесть деньги к себе. — Призвав его, Государь с сердцем спросил: как смел он запретить посланному исполнить его приказание? — Меншиков, ни мало не ожидавший такого выговора, был сильно поражен оным и отвечал,» что Государство нуждается в деньгах, казна истощена, и что он намеревался в тот же день сделать предложение Его Величеству о полезнейшем употреблении сих денег; что, впрочем, он не только выдаст девять тысячь червонных, но, если угодно Государю, и миллион рублей из собственного своего имущества. «— Петр, топнув ногою, сказал :» Я тебя научу помнить, что я Император и что ты должен мне повиноваться «— вслед за сим Он вышел из комнаты. Меншиков последо

====page 103====

вал за ним, и на сей раз смягчил его неотступными просьбами. 

———————————

Тяжкая болезнь постигла Правителя Империи: жена и дети окружали одр его; Княжна Мария подавала ему лекарства, провожала ночи у изголовья Меншикова; Царедворцы беспрестанно наведывались о его здоровьи; Император навещал больного; тайные враги, продолжая строить ковы ему, торжествовали.
» Маша — сказал Меншиков дочери, получив некоторое облегчение — мне было очень, очень трудно: но Всемогущий исцелил меня для прославления святого Его имени. He могу забыть мучительных снов, игравших моим воображением: казалось мне, будто бы я находился на корабле, который, после продолжительного плавания, разбит сильною бурею в мелкие куски; что выброшены волнами на неизвестный остров: там я видел две могилы, слышал погребальные песни, чувствовал, что меня опускают в мерзлую землю, старался освободить

====page 104====

ся из тесного гроба; но доска давила меня более и более от бросаемой на нее тяжести. Тщетно просил я помощи: никто не внимал мне; вопль мой не мог достигнуть тех существ, невидимых мною, которые низвергнули меня с высоты в мрачную темницу: вскоре дыхание мое остановилось, кровь замерла в жилах, все чувства притупились. — Сон этот не один раз тревожил меня! «—» Ужели вы верите снам, батюшка? «— спросила Княжна Мария. —» Отцы наши верили «— отвечал Меншиков. —» А я думаю — сказала жена его — что неприятные сны предвещают радость, веселые горе: первое сбылось над нами тем, что ты спасен от смерти. «—» Желательно, чтоб твое толкование было справедливо — продолжал Меншиков — но, или я еще слаб, сердце мне другое говорит! Более всего, тревожила меня мысль, что я умираю не совершив твоего счастия, бесценная Машинька: о чем же ты плачешь? Надеюсь, что Сапега переспат кружить тебе голову: у него есть своя невеста. «–» Невеста! «—

====page 105====

воскликнула Княжна Мария с удивлением. —» Да, Графиня Софья Скавронская, племянница покойной Императрицы. «— И он на ней женится? «— спросила Мария отца своего. —» Разумеется: дело это уже кончено: только бывший твой жених — пишет ко мне старик Сапега — простудился немного на охоте и теперь хворает: за тем остановился брак. «
Как громом пораженная, дочь Меншикова не чувствовала под собою ног, услышав роковую весть: она хотела удалиться и принуждена была упасть на стоявшая подле неё кресла. Отец не приметил сего движения; мать советовала ей отдохнуть не много, прибавляя: что Государь может придти, а она от усталости совсем переменилась в лице. — Нежное сердце Княгини Меншиковой понимало чувства дочери!
» Он болен! — говорила Княжна Мария, проливая свободно слезы в своей комнате — и его принуждают вступить в брак, ему противный! Может быть, он согласился исполнить волю отца,

====page 106====

подозревая меня в вероломстве, или умрет с печали, как уверял в письме — и я не могу вывести его из заблуждения, не могу успокоить, отвратить бедствие, которое нам угрожает! Несчастная! «
В то время, как дочь Меншикова предавалась неописанной горести, жертвуя собою для успокоения отца, последний, освободясь от опасной болезни, поехал в Ораниенбаум, свой загородный дом, для освящения выстроенной им там церкви во имя Св: Пантелеймона целителя. Государь отказался от сделанного ему приглашения, под предлогом болезни и гордый Меншиков во время освящения храма, (з Сентября) Архиепископом Өеофаном, занял место в виде трона приготовленное для Императора! В числе посетителей находились Генерал-Адмирал Граф Апраксин, Канцлер Граф Головкин, Действительный Тайный Советник Князь Голицын, Чернышев, Головин, Бестужев, Иван Львовичь Нарышкин и мно

====page 107====

гие другие Вельможи. Пушечная пальба в тот день не умолкала.
Между тайными врагами Меншикова хитрее всех был Остерман, Обер-Гофмейстер, надзиравший за воспитанием Императора. Он сделался известным по славному миру Нейштадскому, управлял тогда иностранными делами; с умом утонченным соединял прозорливость опытного Министра; был осторожен и вместе отважен, когда требовали обстоятельства; выше себя не мог никого терпеть. Давно Остерман совещал с Долгорукими о низвержении Меншикова, которого не любил потому, что он препятствовал ему быть главным, часто не соглашался с ним, грубил ему, не уважая звания Вице-Канцлера, носимого им Андреевского ордена. Болезнь и дерзкий поступок Правителя в Ораниенбауме послужили для его враговь удобным средством к нанесению последнего удара могуществу его. Они уговорили Императора освободить себя и Россию от человека не полагав

====page 108====

шего пределов своему властолюбию, удалили Пепра в Царское село в то время как Меншиков прибыль в Петергоф для свидания с ним. Считая себя в прежней силе и не видя расставляемых сетей, любимец счастия, вместо того, чтобы спешишь к Государю, отравился на другой день в Петербург, осматривал присудственные места, и с гордостию давал везде приказания, делал распоряжения к приему Петра в своем доме, запретил Казначею Кайсарову отпускать деньги без собственноручного своего предписания. 6 Сентября Генераль-Поручик Салтыков объявил Меншикову, чтобы вся мебель и вещи Государевы были перевезены в летний Дворец. В тоже время возвращена мебель сына его, который, в качестве Обер-Каммергера, находился при Императоре. 
Меншиков в замешательстве своем сделал важную ошибку, распустив по квартирам Ингерманландский полк, ему преданный, стоявший до того в лагере

====page 109====

на Васильевском острову. 7 Сентября Государь возвратился в С. Петербург, ночевал в новом летнем Дворце и на другой день рано по утру отправил к огорченному Вельможе Салтыкова с приказанием не вступать ни в какие дела и не выезжать из дома до дальнейшего повеления. Княгиня Меншикова с детьми поспешила во Дворец, чтобы пасть к ногам Государя и его умилостивить; но вход был им воспрещен. Любимец Петра Великого прибегнул к последнему средству: он написал к Императору, старался оправдать себя, умолял: чтобы солнце не зашло во гневе Его; просил увольнения от всех дел за старостию и болезнями; искал покровительства Великой Княжны Натальи Алексеевны; но и это осталось без успеха. Опустели гостинные опального! Только два человека остались ему преданными: Генерал Лейтенант Алексей Волков и Генераль Maиор Фаминцын: они обедали у него 8 числа, уговорили его пустить себе кровь из руки.

====page 110====

9 Сентября велено Меншикову ехать в Раниенбург, город, им самим выстроенный (находящийся в Рязанской губернии) и, с лишением чинов и знаков отличий, жить там безвыездно, под неусыпным надзором Гвардейского офицера и капральства; имение оставлено было при нем.
Опальный Царедворец, сохранив свои богатства, предполагал иметь приятное убежище в Раниенбурге, и не теряя надежды, что счастие снова сделается ему благоприятным, выехал из Пeтербурга в богатых экипажах, с многочисленною свитой, как вельможа сильный, а не изгнанник. Неуместная пышность еще более раздражила врагов его. В Твери приказано опечатать все вещи Меншикова, а ему оставить только необходимо нужное. Тут богатые экипажи были отобраны, посадили его в кибишку, с объявлением, что имение взято в казну; стража удвоена и надзор над ним усилен. Доселе Княжна Мария, утешая родителей, восхищалась мыслию, что оковы

====page 111====

её пали, что она может принадлежать своему Сапеге — но удар чувствительный разрушил сладостное упоение: в семи верстах от Твери тяжкая печаль и неосушаемые слезы прекратили жизнь её матери. Не потеря богатства и почестей, коими она мало дорожила, но плачевное состояние близких к сердцу, ввергли ее преждевременно в могилу. Добродетельная подруга Меншикова лишилась зрения за несколько дней до своей кончины, переплакав горе. Тогда только Мария почувствовала во всей силе бедственный жребий свой.
Вскоре прибыл в Раниенбург Действительный Статский Советник Плещеев для произведения следствия о разных злоупотреблениях и проступках Меншикова. Его обвиняли в несчастии Царевича Алексея Петровича, Родителя Императора; в тайной переписке с Шведским Сенатом во время болезни. Императрицы Екатерины 4й; в присвоении им шестидесяти тысяч рублей, принадлежащих Герцогу Голстинскому и во многих других похищениях. Он

====page 112====

был приговорен к ссылк в город Березов, Тобольской Губернии. С мужеством, приличным Герою, услышал Меншиков грозный приговор и, обратясь к сыну, сказал: «пример мой да послужит тебе наставлением, если ты будешь когда возвращен из ссылки, где должен я умереть! «—» Какие черные мысли тревожат ваше воображение! — сказала Мария, обнимая отца своего — Бог милосерд: Он наказал нас, Он и помилует! «—» И ты успокоиваешь меня, дочь несчастная, жертва моего властолюбия! Я погубил тебя, а ты платишь мне любовью, состраданием! «—» Батюшка, вы полагали устроить мое благополучиe, всегда нежно любили меня! Поберегите здоровье свое: что будет с нами, без вас, в стране отдаленной, дикой? «—» Еслиб — прервал Меншиков — тетка твоя не принудила меня разрушить сговор с Сапегою; ты была бы теперь счастлива и не разделяла горькой участи моей! «—» Нет — отвечала Мария — счастиe, видно, не удел мой на земле: лишась ма


====page 113====

тушки, зная вас в нищете, в изгнании, могла ли бы я наслаждаться жизнию! «—» Теперь скрывает она в монастыре снедающую ее печаль о потере громкого титла и ленты! «— продолжал Меншиков. —» Будем молиться за тетушку — сказала Мария – она также несчастлива! 
Меншиков быль отправлен с семейcтвом своим водою до Казани: Поручик Гвардии Степан Крюковской и двадцать отставных солдат Преображенского баталиона провожали его. Ему позволено было взять несколько дворовых людей (19) — в числе их находилась няня Соломанида, которая не хотела расстаться с Мариею. Заслуженные воины видели в изгнаннике бывшего командира своего (20), оказывали ему уважение и терпели за то побои от офицера, который беспрестанно твердил, что они должны обходиться с Меншиковым, как с ссыльным, что он лишен всех чинов и достоинств, обязан повиноваться каждому из них.

====page 114====

Таково сердце человеческое! Часто под рубищем обитает добродетель и между сильными мира сего, высокими своим званием и богатством, под золотою одеждой кроется душа низкая.

====page====

ГЛАВА VIII.

Город Березов находится от С. Пeтербурга в 4034 верстах, лежит под 63 градусом северной широты, на левом берегу реки Сосвы, впадающей в Обь, от устья в двадцати верстах; с одной стороны окружен речкою Вогулкою, а с другой буераком, по коему в весеннее время протекает ручей в Сосву. Река сия течет с Обью почти в паралельной линии; между ними находятся в большой обширности низкие луга, которые ежегодно в полноводие потопляются, и только один северный берег Сосвы по своей вышине бываеть неприкосновен.

====page 116====

Зима продолжается в тех местах постоянно семь месяцев: легкий мороз считают до 20° по Реомюрову терм: — средний 30, а сильный за 40°. Нестерпимый ветр с Ледовитого моря увеличивает жестокость холода; когда падает снег во время вьюги, из ясного дня, в несколько минут, становится густая для зрения белесоватая тьма; но буря утихает чрез два часа. Весною, туман, подымающийся от болотистых паров и таявшего снегa до того сгущается, что непроницаем не только для зрения, но и для лучей солнечных. Лето наступает около половины Іюня; жары продолжаются не более десяти дней и восходят иногда до 28 градусовь по Реом., но земля, по причине холодных ночей, тает только на четверть аршина, а на возвышенных местах на полторы четверти. Дни бывают тогда очень длинны, так что солнце скрывается на один час за съверную высокую гору; между тем как зимою рассветает в десять часов по полуночи, а смеркается в три. Осень там считают самым неприят

====page 117====

ным и вредным для здоровья временем года, по случаю необыкновенных туманов и сильных Северовосточных ветров, беспрестанно увеличивающих холод: она начинается в исходе Іюля, иногда в Августе, и ее можно сравнить с нашею зимою. В Сентябре реки покрываются льдом.
В сей унылой пустыне возвышался на крутом берегу Сосвы острог, где несколько бедных хижин, углубленных в землю, долженствовали служить жилищем великолепного Князя Ижерского и бывшей невесты Императорской. За высоким деревянным тыном, рассеяны были, без всякого плана, избы, составлявшия город и одна только ветхая церковь напоминала взорам, что тут, среди снегов и льдин, обитали христиане. В некотором расстоянии находился таинственный лес, в коем Ocтяки, во время язычества, поклонялись столетним кедрам, приносили оным дары свои, обогащая жрецов (21).
» Пресвятая Богородица! — воскликнула няня Соломанида, выползая из ки

====page 118====

битки в Березове. — Куда привезли нас! Неужели это город? И какими людьми населен он? Точно как черти! Ходят в косматой одежде с волчьими ушами. У ж не людоеды ли они? «—» Успокойся, няня — говорила Мария — это здешние жители, Остяки, народ дружелюбный, откровенный. Они носят оленью кожу и опасны только для диких зверей, которых убивают. «—» Да где мы будем жить — продолжала няня, оглядываясь — не за тыном ли? Там было бы для нас безопаснее; а то, пожалуй, ни за что пропадешь: убьют вместо зверя! «—» Перестань болтать, старая хрычовка — закричал Крюковской — и иди куда укажуш. «
Вступив во внутренность острога, Мария увидела железный запор с огромным замком на калитке и сказала трусливой няне: смотри, каке нас запирают! Нечего бояться людоедове! — Чтобы войти в хижину, надлежало нагнуться, опустить, сначала, одну ногу в дверь, похожую на малое окно, потом, став на земляный пол, кото

====page 119====

рый гораздо ниже двери, просунуть голову и опустить другую ногу. Так строятся жилища в тех местах: земля согревает их, тесный вход препятствует распространяться холоду. He смотря на покорность Марии к несчастному жребию, она не могла равнодушно видеть льдины, коими заменялись стекла в хижине. Меншиков казался веселым и в то время, как дети его грелись у чувала (22), он жалел, что не было с ним Генингера, который мог бы вести журналълюбопытнагоихъстранствования.
Отсюда начинается новая эпоха в жизни любимца Петрова, достопамятная; ибо он, прежде, торжествовал над врагами Отечества и был рабом страстей своих — в злополучии явился победителем над ними, удивил потомство необыкновенною твердостию духа, совершенным самоотвержением. Отчужденный от всего мира, среди льдяных пустынь Сибири, Меншиков не роптал на Судьбу, покорялся ей с смирением и утешал детей своих. Не жалея о себе, он проливал слезы о них, и находил

====page 120====

себя достойным бедствий, его постигших, с умилением предавался воле Творца. Быв прежде сего слабого сложения, он в ссылке сделался здоровым; из получаемых им пяти рублей в день на содержание, скопил такую сумму, что соорудил на нее деревянную церковь подле острога, работая при построении оной сам с топором в руках (23). Он звонил в колокол, когда наступало время церковного служения, исправлял должность дьячка, пел на клиросе и читал, потом, простолюдинам назидательные книги. Благо мне, Господи — повторял он беспрестанно в молитвах — яко смирил мя еси! — Так проводил время в Березове изгнанник, которого некогда мудрый Преобразователь России называл дитятею своего сердца, Феофан Прокоповичь приветствовал сими словами: мы в Александре видим Петра! который возвел на Престол Екатерину и, перед ссылкою своею, намеревался сочетать браком сына с Великою Княжною Натальею Алексеевною.

====page 121====

Мария также утешала себя молитвами и ходила на реку мыть белье. В продолжительные зимния ночи, когда отец её, при тусклом свете рыбьего жира, горевшего в лампаде, занимался столярною работою — она изливала сердечные чувства сестре, верной, неразлучной подруге; говорила о своем Сапеге и тиxиe вздохи вылетали из стесненной груди, слезы услаждали душевную печаль. Только оклик часовых и лай собак на коих ездят жители Березова, прерывали мертвую тишину, царствовавшую вокруг их жилища.
Единообразно текли дни знаменитой узницы: в одно утро, 1729 года, возвращаясь в темницу с бельем, приметила она сани, мчавшаяся на оленях по дороге Московской, остановилась и, через несколько минут, незнакомец выскочил из оных; другой, покрытый рогожею, лежал: мрачный вид его показывал, что он осужден кончить жизнь свою вдали от родины. Оставив стыдивость, свойственную её полу, дочь Меншикова подошла к приезжему

====page 122====

и спросила его: откуда и куда он едет? —» Из Петербурга — отвечал незнакомец — далеко, очень далеко! «—» Из Петербурга! повторила с неописанною радостию Мария — Не слыхали ли вы там о Графе Сапеге? «—» Сапеге! Не того ли ты знаешь, красная девица — сказал приезжий — который недавно женился на Графине Скавронской, собою видный, пригожий молодец? Я любовался, перед отъездом, их свадьбою: парочка хоть куда! Но где у вас Boeвода? Мне надобно свежих оленей; я должен скакать отсюда, не теряя времени. «
Можно представить себе, что чувствовала Мария, могла ли отвечать незнакомцу? — Она возвратилась в хижину, бросилась на кровать свою и не вставала более: сильное волнение произвело в ней горячку; открылась оспа; не было докторов в Березове и могли ли они помочь, когда душевная болезнь превышала телесную? Поколебалась твердость отца: он старался сохранить жизнь несчастной дочери и видел, что новый крест ожидал его, что Мария прибли

====page 123====

жалась к концу земных страданий.» Батюшка — говорила она ослабевавшим голосом — батюшка! Не убивайте себя! Вы должны жить для брата, сестры моей: они пропадут одни в сей полночной, льдистой стране. Не сокрушайтесь. Я вижу матушку — она зовет меня — я стану молиться за вас — он теперь счастлив — скоро забыл свои клятвы — и я буду счастлива — мои страдания совершенно прекратились. — Батюшка, благословите дочь свою. «— Несколько дней продолжалась болезнь и Мария, когда приходила в себя, не переставала умолять отца, чтобы он берег свое драгоценное здоровье для сирот. Наконец ударил роковый час; вера сопутствовала ей в лучший мир, уничтожив совершенно пламенную страсть: при последнем дыхании Мария молилась за родных своих, не упоминала более о Сапеге. Чистейшая любовь венчала ее.
Мерзлая земля, вырубленная несчастным отцом и служителями его близ алтаря построенной им церкви, в десяти саженях от берега Сосвы — при

====page 124====

няла в недра свои бренные остатки осмнадцатилетней дочери Меншикова: все жители Березова оказывали живейшее участие в его горести. Мещанин Матвей Баженов (24) помогаль ему опустить гроб в могилу. И дикие Остяки, смотря на общую печаль, проливали слезы (25)!
Мир праху твоему, дочь добродетельная! В кратковременное странствование свое ты совершила подвиг великий, достойный подражания — пожертвовала собою для успокоения виновника дней твоих. Наслаждайся наградою за свои дела; имя твое останется незабвенным и если обитатель брегов Ледовитого моря, неиспорченный сын природы, гоняясь за своею добычею, будет отдыхать на твоей могиле — первобытная невинность, в которой он находится до селе, послужит тогда лучшим напоминанием протекших дней твоих.

Конец.

====page====

ПРИМЕЧАНІЯ.

(1) См. Анекдоты о Пете Великом, издан Голиковым.
(2) Деяния знаменитых Полководцев и Министров Петра Великого, часть 1. 
(3) Генерал-Maиор Алексей Алексеевичь Головин, родный брат Генерала-Адмирала и Фельдмаршала Графа Өедора Алексеевича, был наказан таким образом, в 1713 году, за брошенные им деньги в воду.
(4) См. Записки Беркголыца в Магазине Бишинга, часть ХІХ, стран. 113.
(5) Так назывались балы, введенные в Россию Петром Великим по возвращении Его из-за границы, в 1717 году.
(6) Руская Старина, карманная книжка на 1825 год.
(7) То есть : Газеты.
(8) Собственные слова Князя Меншикова в наставлении сыну.
(9) Однажды Петр Великий, за обеденным столом, сорвал парик с Графа Толстого и, ударяя его по голове, произнес: »Голова, голова, если бы не так умна ты была, давно бы я отру

====page====

ІІ. 

бить тебя велел! «— Смотри Записки г. Порошина.
(10) Современные писатели винят Меншикова в том, что он не радел о воспитании Царевича Алексея Петровича.
(11) Сие событие передано г. Бишингу очевидцем, фельдмаршалом Графом Минихом.
(12) Гробница Петра Великого стояла среди Петропавловского собора по 21 Maия, 1731 года: тогда предана была земле.
(13) Петр Великий, желая знать о чьих либо предосудительных поступках, говорил обыкновенно Андрею Ивановичу Ушакову: детина, реж.
(14) См. Записки одного иностранного Министра, бывшего в С. Петербурге в царствование Петра Великого, издан. на французскому языке в Голландии 1737 года.
(15) См. в тех же записках.
(16) Из духовного завещания Графа Федора Матвеевича Апраксина.
(17) Народонаселение в России простиралось в 1725 году только до одиннадцати миллионов, исключая женского пола. См. Дополнение к деяниям Петра Великого, том XVIIІ. 
(18) Когда взошел на престол Император Петр II, Меншиков не допустил до него царицу Евдокию Феодоровну, в монашестве Елену, и отправил ее за караулом в Москву. Первое письмо Царицы к Государю было от 21 Сентября 1727 года: » Уведомилась я, что Князь Меншиков, за свои противности к Вашему Величеству, отлучен от вас; и тако приемлю смелость к вам писать и поздравить, « и проч.

====page====

IІІ
 
(19) Из письма Тобольского Губернатора Князя Долгорукого к Графу Владиславичу от 19 Июня 1728 года. В оном упоминает он, между прочим, что Меншикову, двум дочерям его и сыну определено по рублю на день, а дворовым людям рубль на всех, что составляло пять рублей в сутки.
(20) Меншиков был Подполковником Лейб-Гвардии Преображенского полка.
(21) Остатки сего леса доселе существуют в Березове.
(22) Чувал, подобиe камина, находится в каждой Остяцкой юрте: в нем зимою целый день горят дрова.
(23) Церковь, построенная Меншиковым в Березове, к сожалению, сгорела в 1806 году; но фундамент оной доселе виден.
(24) Березовский мещанин Матвей Баженовь умер в 1797 году, на сто седьмом от рождения.
(25) Кончина Княжны Марии ввергла в могилу и отца её: он переселился в вечность 22 Октября 1729 года, на 58 от рождения и погребен подле дочери своей. Над прахом их возвышается, ныне, земляная насыпь, обведенная деревянною решеткою. Императрица Анна Іоанновна возвратила (в 1732 году) свободу, Княжеское достоинство и часть описанного в казну отцовского имения оставшимся в живых сыну и дочери Меншикова: первый вступил в Преображенский полк Прапорщиком и скончался 1764 года Генерал-Аншефом и Кавалером ордена Св. Александра Невского; был женат на Княжне Голицыной; cестра его выдана за Генерала-Аншефа Барона Густава Бирона, родного брата Герцога Курляндского и скончалась в 1736 году, на 24 от рож

====page====

IV

дения. Варвара Михайловна Арсеньева кончила жизнь свою в монастыре, прежде 1730 года. Сапега, действительно, женился на Графине Скавронской; ей — по словам Бассевича — пожалован тогда орден Св. Екатерины, может быть, тот самый, который носила несчастная Княжна Меншикова.

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
