<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="chernevskij_r_povest_o_nepreoborimoj_lyubvi_adamanta_k_dafnise_1793">Повесть о непреоборимой любви Адаманта к Дафнисе. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Р.</forename>
         <forename type="patronym">Отчество автора</forename>
         <surname>Черневский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Черневский Р.</name>
      </author>
      <title type="main">Повесть о непреоборимой любви Адаманта к Дафнисе</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1793" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1793">1793</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Часть I.

Печатана с дозволения Управы Благочиния иждивением М. Овчинникова. 

В Санктпетербурге 1793 года.

====page====

====page====

Двора её ИМПЕРАТОРСКОГО ВЕЛИЧЕСВТА, Камер Юнкеру и Лейб Гвардии конного полку Ротмистру, Его сиятельству милостивейшему государю Князь Павлу Михайловичу Волконскому.

Всеискреннейшеее приношение. 

====page====

====page====

ВАШЕ СІЯТЕЛЬСТВО!

Милостивейший Государь?

Чувствуемые много всегда от Вашего Сиятельства великия милости, убедили меня в знак
искреннейшей моей к вам благодарности, осмелился поднесть первой моего труда, слабое сие сочинение. А хотя оноепо себе и не заслуживает большего внимания но я ласкаюся что Ваше Сиятельство, взирая на недостаток и наискренное мое усердие, прикроете оное Вашим принятием и позволите во всю жизнь называться

ВАШЕГО СІЯТЕЛЬСТВА
Милостивейшего Государя.

Всепокорнешим и усерднейшим слугою
Р. Чернявский.

====page====

====page====

Благоразумные читатели!

Намерение мое состоит в том дабы обществу оказать хотя малейшую услугу
и не препроводить бы время моей краткой жизни в праздности. 
Касательно же до критики, то хотя я и уверен, что не редко и самые хорошие писатели оной
подвержены бывают а мне уже как человеку мало ученому избежать от того очень будет трудно. Но я уповаю, что благоразумие моих читателей, великодушно в слабости сего сочинения, и трудившагося в нем извинят что поставив себе за великое одолжение, поспешу и вторую часть выпустить в свет. Пребуду с достодолжным ко всякому читателю почтением, всепокорнейшим и нижайшим на всегда слугою. 
Р. Черневский.

====page====

====page 1====

ПОВЕСТЬ
о
ЛЮБВИ АДАМАНТА К ДАФНИСЕ.

Род мой не столько славою, и величеством возвышен, чтоб мне было
воспрепятствовано дать некоторое сведение, до ныне желающим моим достойным благотворителям. Творя их всегдашнее с усердием повеление, немедленно начинаю. 
Отечество мое Багдат, не в силах быв оной хорошо рассмотреть: как очутился в мрачных
местах; гнев с давнего времени, Багдатского Градоначальника, безвинное гонение от завистливых врагов, на дражайшего родителя;

====page 2====

изгнали нас из любезного Отечества. 
Первой их труде, состоял в том, чтобы привесть меня в прежнее
состояние, но чувствовавания мои наполнялись единою токмо обе оных сострадательностию, отчаяние мною по всеминутно владело, любовь и высокое уважение, далеко впечатлелись в моем сердце. Часто случалось, что я уходил от любезнейших родителей проливать горькия слезы в густых кустарниках. Некогда понечаянному случаю застал меня родитель, он приняв на себя виде строгого отца, поносил мою слабость, ожесточенное его сердце, не скрыло от меня тех намерений, кои они в рассуждении моей судьбы предприняли. С того часа я ненаходил себе увеселения; сердце мое на части рвалос, словом кудабы не посмотрел, везде зрение мое было поражаемо. Дом любезных 

====page 3====

родителей, преисполнился жесточайшим унынием. В один вечер пришедши они ко мне, спросили причину моей всегдашней грусти, и слез; я не могъвскоре ответствовать на их вопрос, но благоразумный отец приметя мою застенчивость, пожав дружелюбно руку и дабы ободрить похвалял при каждот слове нежность моих чувстве, уверял что оное откровение их не раздражит. «После того дитя! говорил отец, тебе ли след соболезновать о нашей участи, тебе ли пристойно напоминать те времена, в кои нечувственно возвышался твой родитель, а сверьх того презирать те места, которые всем нещастным дают вкушать удовольствие. О сын мой! истреби мгновенно сие суетное помышление, ты еще начинает жить, ежели Всемогущий продлит тебе век испытаеш говорю со временем то,

====page 4====

что и твой старостию лет удрученной отец». Едва окончил он сие малое увещание, как вдруг дом наш наполнился множеством воинов; некоторая часть вскочив с неизвестным предводителем, внутрь беднейшей хижины: поспешно варварския руки заключили ве тяжкие оковы моих любезнейших родителей. О разгневанная судьба! вскричал я, доколе ты будеш не умолима, доколе не престанеш свирепствовать, доколе терпит злодеям владычество имеюшим над безвинными, и доколе не повелиш поглотить сих пресмыкающихся животных, давно уже отверстой бездны. Находясь в беспамятстве нечувствовал, что руки, и ноги мои были согбенны в узах железных. Власы мои, не успевали отирать текшия без малейшего принуждения слезы; я утопая в оных, неоднократно приводил себе на мысль последние

====page 5====

слова дражайшего моего родителя; неоднократно взывал я их, но и самое эхо, будто бы сердясь не хотело повторять моих сердечных восклицаний. По приезде злодеи завязав нам глаза вели поспешным шагом, и приведши, c бесчеловечием и нечувствительностию, бросили нас в темницу, ужасная мрачность препятствовала найти моих любезнейшнх; но прерываемое некое вздыхание не приметно меня туда довело. Коль скоро я ощутил руками, бросился тогдаже на вии, и лобзал с сыновнею горячностию; родители мои, колико счастлив сын ваш, вопиял я: сын с вами не разлученной; варварския души! недумаите ль о нашей робости, нет вы во век не услышите мольбу о избавлении нас от того, что в вашу мысль вперило тиранство, злость, и та безразсудность, с коею вы рожденны погибнете. Падсше от 

====page 6====

всеведущего Владыки дотоле с негодованием взирающего на злые ваши дела. Утихни, прервал мои слова родитель. Утихни,сын и ожидай определения рока, родительница слова не говоря заливалась слезами коликократно я обвинял себя, что без малейшего сопротивления дал волю заключать любезнейших. Но наконец и раздумывался, когда воображал родителей отдавшихся свободно на поругание; поистине худо бы я поступил, учиня толико непростительное дерзновение. Почтеннейшие благодетели! лиш только что слабой сон хотел сомкнуть глаза, прикрыв утомленные тела мрачною завесою, как ужасной темницы дверь заскрипела, и мы увидели пред собою двух прекрасных юношей, в руках держащих потайные фонари, они подошедши к нам старались освободиьь из тягостных оков, и свобода трепещущим голосом

====page 7====

дали знать, что они сыновья Багдатского Градодержателя. Невинность ваша, нас подвергла к сей опасности говорили они с воздыханием, спешите скорей удалиться с того места, в коем легко свершил бы нынешнее утро тиранство наш бесчеловечной отец, когдаб в том его мы не предупредили; потом давши великую сумму денег, проводили к нарочито изготовленной коляске. Мы до тех пор скакали, пока сильное изнеможение лошадей нас не принудило укрыться в маленькой деревне. Намерение наше было ехать в городе А... по долгом времени и прибыли в оной благополучно. Нельзя описать радость и удовольствие наших родственников, увидЕвших нас, а кольми паче услыша, что и жить на всегда в оном вознамерились. В короткое время исходатайствовав чин, доставили мне и хорошее состояние. Тут

====page 8====

видЕл я себя по вседневно ласкаемого от своих командиров, и был ими столько полюблен, что взирая cо стороны мои сверстники, никак не могли надивиться. Всеконечно в таком случаЕ, должно бы было всякому опасаться силы завистников; но я благодарю моего Бога, избежал чрез тихость нравов, и не лицемерное мое со всяким обращение. Некогда был я приглашен в деревню одного моего друга. Незапное встретение поразило меня подобно громовым ударом, глаза мои в то время мне изменяли, когда я увидел застолом дщерь его. Прекрасные её ланиты увенчанны были цветущ ею розою, сверкающие глаза ясно доказывали её непорочность. 
Ах! Думал я тогда себе, не на то ли любезной друг сюда меня привлек,
чтоб на сердце мое возложить оковы, подобно как 

====page 9====

на незлобивого агнца смертоносной ножь, нещастная безразсудность! мнила ли ты когда либо найти здесь острейшее жало, или обресть такое боженством дышущее творение, по что ты не рассмотрела сетей, сетей могуших уловлять младых людей сердца. Сидя за столом я неспущал с неё глазе моих, когда потребно мне было ответствовать; то ответствовал с крайним замешательством. 
По окончании стола все пошли в сад и гуляя до вечерней зори с моим другом, всевозможно
старался скрыть от него зараженные чувства; Ах! можно ли утаиться от его прозорливости. Он с первого разу приметил мою слабость, но совестился только сказать. Когда мы отдалились довольно далеко, тогда он с холодностию сказал: непрогневайтесь милостивый государь, мне кажется,

====page 10====

что вы мало здесь находите увеселения, и ничего не видя начинаете уже скучать: естли только так, то завтре же удалимся с скучных сих мест. Как перехватил я его речь, с досадою; неѵжель пастушья свирель приятнейшия песни, гоня с полей стадо пастушек, блеяние овец и овечек, нежель цветущия поля, любезная простата, вольное обращение здешних жителей, дыхание зефиров, могут мне наносить скуку. Возможноль подумать; любезный друг? точно вам это угодно, извольте я сей час последую воле вашей. Верю, сказал тогда мне он с веселым духом, я желал узнать вашу внутренность. 
Так начнем помышлять о удалении от тех должностей, кои нас давно
уже призывают; тем речь наша пресеченна была пришествием его достойной фамилии. Превосходнейшая дщерь моего друга

====page 11====

подошед ко мне, взяла мою руку и повела в освященной разными огнями грот, вообразите милостивейшие государи тогдашнее мое состояние, когда я с нею находился на едине. Язык мой онемел, колени на всяком шагу подгибались, словом я совсем зделался расстроен. Она возрев на меня с наполненными слез глазами, сказала: не время еще милостивый государь, не время обнаруживать ваши чувствования, не ужели сил ваших недостает больше? по истинне так милостивейшая государыня! отвечал я с стрепетом бросясь пред нею на колени. Ах! пощадите себя хотя для той, которую вы любите, дражайший Адамант, опасайтесь моих любезных родителей, вы не одни подверженны слабостям, простите и будьте уверенны, что вы источник тех мучений, кои начинают действовать во вну-

====page 12====

тренности моего сердца; окончавши сии последния слова, спешила она к ожидающим родителям. 
Оставив меня в страхе и изумлении. Там я пробывши несколько минуте в 
глубочайшем унынии вскричал! нещастной Адамант, где плоды наставлений влиянных в сердце некогда твоими родителями, где твоя ученость, и куда девалась дотоле увеселявшая филозофия. Увы! сколь далеко ты oт неё отстоиш. Мысль твоя напоенна едиными только сладкими воображениями. Но увЕрен ли ты, что неотторгнутся твои слезы, вместе с сердцем, отцом оживотворяемого тобою предмета. Никак я от сего содрагаюсь; может быть сие его откровение раздражит, и принудит насильно потерять вход к моей любезной! лучше во сто крат мне погибнуть; нежели открыться в любви,

====page 13====

и показаться плененным невольником пред глазами толь великодушного друга, буду напряженными силами таить по гроб сию тайну, и никакая сила не исторгнет её с моего сердца. Знаю что она несколько уверила меня о своей внутренности. Но можно ли на то положиться, сие единое токмо отчаянному утешение ето сострадательность, насильно может быть произнесть её побудила. Не успел я скончать, как друг предомной явился, утешся и следуй за мной, рок твой не столько к тебе не милосерд, как ты думаеш. 
Он приведши меня прямо в спальню к воей супруге сказал: искренняя моя преданность в
дружбе, довольно изыскивала случаев возблагодарить вас по великим достоинствам вашим. Вы любите дочь нашу! так ответствовал я смягченным голосом. знаем! Между тем когда мы раз-

====page 14====

говаривали, позвана была моя любезная Дафнисса. Дщерь моя! ты видиш пред собою впред будущего супруга, и нашего достойнейшего друга, он тебя любит, и отдает тебе преимущество пред всеми, как ты об этом думаешь, и нравится ли он тебе? Ах! любезные мои родители, я должна повиноваться воле вашей: при произнесении сих слов, пурпуровой цвет, покрыл её прелестные щеки, а сильная застенчивость воспрепятствовала ей ответствовать на родительские вопросы. они догодавшись, что я ей любезен утихли, поздравив её и меня с благополучным выбором, и благословив нас именем Бога, и своим родительским благословением, пошли за стол. После оного, я принеся мою чувствительнейшую благодарность, и поцеловавши руки столь предостойных благодетелей и у

====page 15====

дражайшей Дафниссы, шел в приготовленной для меня покой. Тщетно тут сон, силился сомкнуть мои не дремлющие глаза, тщетно покушался он, успокоить мои мятущиеся мысли. Я во всю протекшую ночь не надивился своему благоденствию; и проводил оную в весьма сладостных воображениях. Величественное солнце начинало появляться вверьху горизонта, и лучи уже касались земли, осеевая немерцающим светом своим вселенную. Я дабы предупредить моего друга, и благодетеля приходом его ко мне, оделся и шел свидетельствовать мое всем почтение. Как попался он мне на встречу, поздравляя с днем, уведомил что он совсем вознамерился жить в городе. Я от сего содрогнулся, но услышавши что его и фамилия туда едет, вседушно обрадовался, и возвратясь опять в свои покои уклался, и ждал повеления.

====page 16====

И так среди самого прекрасного дня мы выехали в город. Родители, друзья, командиры, несказанно были обрадованны нами. 
Гелевкс спустя несколько времени, прислал в вечеру по меня человека, и увидевшись со мною
сказал: небезызвестно мой друг, что мы все вас сердечно любим и уважаем: всеискреннейше прошу не причтя себе в обиду, посещать нас средка, дабы не подать вход и многим подобных вам молодым людям. Я советую вам изъяснить свою любовь друг другу в письмах, а иногда можете скромно приходить и в дом, чрез что мы свободно можем пользоваться спокойствием, не видя излишних ни друзей, ни приятелей. Я повергшись пред дрожайшей моей, отцом клялся свято исполнить его приказание. Посещение мое обыкновенно было к любезной, в истечении месяца, сколь

====page 17====

сие не тягостно казалось время, для страстно любящих любовников, но мы оное великодушно сносили. 
Не можно изобразить, с какою не терпеливостию ожидал я толь щастливой минуты, в которую
должен буду лежать у ног обожаемой мною. Лиш только пришло назначенное время, вдруг я побежал в тот дом, где Дафниса обитает. Как только приближился к воротам, то стоящая подле них старуха мне сказала чтоб несколько обождать, пока некоторой дворянин из дому выедет. Не прошло еще пяти минут, как служанка выбежав из ворот махнула мне рукою. Пришедши в спальню, где посреде горницы Дафниса меня ожидала, пал я на колени, и от чрезвычайного разгорячения не мог выговорить ни одного слова. Она подхватив меня рукою, укрепись любез-

====page 18====

ный, говорила прельщающим образом, вам не пристойно столько слабым казаться. Нет ни малейшего способа, отвечал я прерывающимися словами, прекрасная Дафниса, нет ни малейшего способа быть твердым. Я делаю вас господином моего сердца, владейте сим, но старайтеся учинить себя достойным той, которая не имея ничего в себе прелестного, в искренности ни кому не уступает. Вы можете заслужить ее верностию. Я ничего больше не мог делать в сие время, как только целовал её руки обливая слезами; а она прижав меня к груди своей, весь жар собрала в одних усипах своих, который, казалось изливала в грудь мою, целуя меня, обняв крепко. 
Ни когда не чувстговал я таких утех. Как в сии самые красные жизни моей минуты. Я думал
что душа моя соединялась с ду-

====page 19====

шею Дафнисы, когда уста наши соединены были. Наши сердца самым сильным истаевали пламенем, и дух вкушал такие сладости, которые не понятны были, и казались касающимися самого верьха возможных в свете приятностей. 
Когда в таких утешениях мы плавали, сказали нам, что некто приехал; вдруг я вырвался из
обьятий моей любезной, и казалось, половина сердца моего в груди её осталась. Беспокойство и непонятная скука с тех пор начали обладать мною. Я стал задумчив, бледен в лице, искал уединения, и ненавидел все общества. Тогда только душа моя вкушала отраду, когда я или с Дафнисою был вместе, или получал от нее письмо. 
Все приметили сию во мне перемену, коим надобно было знать меня. Часто меня спрашивали, для
чего я скучен? но я разные нахо-

====page 20====

дил причины в таком случае. Однако ни что не помогло укрытся от родителей. Они узнали чего не достает, и как некогда сидел я один запершися, пришел ко мне отец, и говорил следующее: я примечаю любезный сыне, что природа начинает от тебя требовать дани, ты представляеш человека, начинающего скучать уединением. Не беспокойся о том, что мне это известно; лета твои тебя извиняют. Я не терплю чтоб ты столько томился, надобно опасаться раздражать естество. Оно часто отмщает страшными ударами. Должно уступить ему, но сохранив порядок, которой свет признает наилучшим основателем благосостояния. Ты сам видел опыты, что судно отдавшее себя волнам, великия претерпевавает нещастия, естьли лишается кормчего; равномерно как и человек пустившийся странствовать,

====page 21====

каких не находит ужасов, когда потеряет дорогу. Сын мой, избирай себе друга, а я буду судишь и рассматривать твои предприятия. Вас увенчают златым союзом супружества, и спокойствие среди вас обитать будет. Таким образом кончил он разговор свой, и вышел от меня. 
Различные находил я в себе страсти, которые произвелл во мне отец мой. Я стыдился, что усмотрены мои чувствования, коих большая часть света не одобряет; напротир того некоторое находил утешение в той мысли, которая внушала мне, что я имею отца, каким редкие хвалиться могут. Несколько дней спустя после того говорил он мне: я хочу знать, сколько мои слова действуют в твоем сердце. Бозможноли, отвечал я целуя его руки, возможно ли нечувствительну быть к такому отцу, какого мне небо

====page 22====

даровало. Я докажу, что все ваши выражения имеют во мне силу законов. Нет, недумайте, великодушный родитель, чтоб что нибуд могло усыпить действия их вомне. Вы имеете сына, которым можете править как находящимся жезлом в руках ваших. Радуюсь, прервал он, что промысл делает меня столько в тебе щасливым. Но покажи опытом, сколько свято хранишь ты мои повеления. Здесь я неподвижным стал, кроме того, что чувствовал в лице моем жаркия перемены. Не страшись, продолжал он обнажить все твое сердце предомною меня небо поставило знать все твои сокровенности. Ты уверен, что я тебе не враг. Вы имеете силу, сквозь слезы говорил я, исторгать все глубочайшия тайны сердец. Примите, достойный родитель, сокровенные мои чувствия; я так их полагаю в ваше

====page 23====

сердце, как в свое. Открой, прервал он, взял меня за руку, и я продолжал: то, чего вы мне искать приказали, и что должно щасливым меня зделать, прежде нежели услышал от вас приказание, нашел я в дочери одного моего друга, которой не далеко от нас живет. Она называется Дафниса. Знаю, отвечал он, помолчав несколько; потом еще остановившись, в смутном виде, здесь пропущено нечто, говорил надобно было зделать соображение в рассуждении знатности, достоинства, и богатства. После сего замолчал, и пошел вон в неспокойном виде. С сею времени всегда я его находил скучным. Может быть он видел, все трудности, какие судьба мне сооружала.

Между тем, как сие происходило, небо готовилось и спустить на меня
страшные свои стрелы.

====page 24====

В том самом городе, где я и Дафниса родились, и начали любить друг
друга, имЕл свой дом один придворной человек, которого фамилия между знатнейшими в сем государств щиталася первою. Он уже был стар; но богатство и изобилие не дозволяли страстям дать покоя. За год пред тем, как я начал знать и обожать Дафнису, увидел он ее в одном саду прохаживающуюся; сердце его в роскоши и неге утопающее вострепетало, как скоро осиял сладострастные его очи великолепный образ прекрасные Дафнисы. Он обыкновения не имЕл терпеть, потому что ни в чем не было у него не достатков устремляться выше меры. 
Не упущая тогож самого дня в которой вещественная его душа  разгорячилася, приехал он к родителям Дафнисы, и чтоб ничего не похитишь у своих желаний,

====page 25====

обьявил им, что он дает щастие дочери их быть его супругою. Нет ни где препятствия тем, которых достоинство сияние чести и злата составляет. Они имеют только не удовольствие видеть, что природа им не послушна и сожалеют, что не могут покорить своим желанием течения времени; подобные же им, рабы. Там не смеют ни жалобы невинного возопить, ни обиды удовольствия просить, ни слезы нещастного из очей точиться, где единожды ожесточенный глас сильного произнесен будет. 
Родители нещастной Дафнисы пораженные величеством Селевка (так он назывался) трепетущим языком отвечали ему: вы нас делаете щастливыми. Праведное небо! Куда скрылись те времена, в которые ни что не сильно было устрашить язык отвещающий за истинну? Здесь ни что уже не мо-

====page 26====

жет стоять пред сиянием величества и злата, и когда дело идет о потерянии благосклонности у одного знатного человека; то ничего нестоит зделать вечно нещастливым собственное свое рождение, которое в невинности своей такоеж право имеет от природы искать своих выгод. Они едва умели сказать, что она очень молода, и для того брак на двенадцать месяцов отсрочен. 
Между тем, как подлая душа Селевка утопала во всех родах мерских
сладострастий, желая на конец заключить поносные свои утехи нежным но беззаконным браком с Дафнисою; небо соединило наши сердца и влияло в них вечный пламень, удовольствие наше со дня на день умножалось, когда любовь возрастала между нами. Невинные наши забавы состояли в том, чтоб друг друга видеть, изъяснять свой пламень, уверять

====page 27====

взаимно о неизменности страсти и восхищаться купно, представляя то щастие, которое вкушать будем, когда небо соединит нас священным союзом супружества: мы будем тогда не разлучны, жар наш природою возбужденный, еще больше утвердится великим правом сим, мы станем любить друг друга вечно, пребудем верны до гроба, будем разделять все благодеяния фортуны, равномерно как и удары оные, до самой последней минуты. Вот какие чувствия обитают между двумя племенными сердцами. Какому тут нещастию прикоснутся можно? и начто рвать сии союзы? Без сомнения пребыли бы они невредимы, естьли бы сила пороков нестолько власти имел над смертными. Самые бы неистовства больше прекратились. Ибо вообразите, какая тишина, и какое спокойствие находилося бы тогда между младыми сердами, ког-

====page 28====

да бы их не порочнымх стремлениям ни что не воспящало. На против можноли удержать себя в пределах умеренности когда страстные души в оном чистейшем их пламени разрываются? Природа сама сии влияния производит: она сама их растит, питает и хранит священными. Прибавте что они отдалены от всякого заблуждения, естьли текут беспрепятственно. К чемуж мучить сердца, терзать природу, и заставлять стенать человечество? 
Нет, исчезло на земли сие блаженное состояние, и нет ни где столько трудностей, столько
напасти, и нещастий, как в сем роде прелестей природы. Мы на себе сие испытали. По прошествии двенадцати месяцов кои назначены были для возмужания Дафнисы, Селевк возвратился из М., дабы совершить нечестивые свои намерения. Сластолюбивая его душа

====page 29====

не хотела пропустить ни одной забавы свойственной молодым сердцам, и для того он положил испытать прежде, сколько его любит Дафниса. 
Он всегда имел случай (и ктоб подумал, чтоб в том ему препятсвия были), когда хотел
видеть свою невесту. Не снишел он до такой подлости, чтоб наперед к ней ласкаться, думая, что и сии нежные глаза, столькоже ослеплены его сиянием, сколько и родителей её. Но обманулся он в сем. Невинное сердце никаких невидит ужасов. Почему надобно было ему употребить такие нежности, коими бы можно было привлечь ее к себе. И здесь то он самым опытом, и может быть в первый еще раз, испытал, что не все человеки ему рабы, и не все созданы для того, чтоб пресмыкаться у ног сего подлого сластолюбца.

====page 30====

Сколь ни язвительно сие было величавой его надменности, однако страсть, которою он истаявал,
не допущала вырваться из пределов его высокомерию. Он суровым образом выговаривал её родителям, и как они не зная чему приписать мнимое безумие своея дочери, отдали ее совсем ему в руки; то он некогда выговаривал следующим образом. Надобно иметь много безразсудной смелости, чтоб отважиться отказывать мне в том чего я требую. Не знаю чему приписать твое упорство. По видимому ты не понимаеш, что я хочу употребить тебя к моим утехам и делаю тебя щастливою. Молодая Дафниса притворства не знала, не страшася надменного сего произношения, сказала ему истину. Милостивый государь, говорила она, вы должны признаться, что я равное с вами имею право не щястие. Природа

====page 31====

меня тем снабдила и всех нас. И потому ни кто не может требовать, что б другой забыв свои выгоды, служил его пользам. Сердце мое отдано другому. Может быть самое небо в том участие принимало. Но я вас уверяю, что вечно верна буду том у, кто единожды власть получил надомною. Оставьте меня с покоем. 
Здес то почувствовал всю силу обиды, какую честолюбие и гордость его находили. Как?
вскричал он, некто смеет смущать мои увеселения. Кто он такой сие пресмыкающееся несекомое? я хочу его сей час видеть, хочу излить нанего всю строгость моего мщения, и показать коль опасно касаться тому, что я себе назначил. 
Ненадобно было искать ему способов получить меня; он точас расставил караульных по всем
улицам и переулкам про-

====page 32====

стирающимся к дому Дафнисы и как скоро кто появится у ворот сего дому в такое время, в которое должно подозревать, они обязаны были влечь его к Селевку. 
Я ничего того не зная, помышлял только о том, что к моей должности принадлежало, праздное
время посвящал я чувствованиям любви, и думал единственно, каким образом зделаться достойным, щастливо владеть Дафнисою. Она так же ничего мне знать не дала об етом, предоставляя все тому времени, в которое сама меня увидит. В один вечер прислала она за мною, и я ни мало не мешкая пошел к ней. Но лиш только приближился к воротам, вдруг услышал некоторый шум, и увидел толпу людей окружающую меня. Думая, что то были какие воры, тотчас обнажа меч, стал храбро защищать свою жизнь. Большую их часть лишил

====page 33====

я живота, а некоторая будучи устрашенна, спасалась бегством, но увидя поспешающую к себе помощ возврасщались к тому же кровопролитному месту. И сражаясь долгое время, должен был я уступить их силе; а опасность принудила просить себе извинения. Ежели вы ищите говорил я им добычи: то вот вам деньги, бралиантовые перстни, часы и пряжки, оставте только меня с жизнию; я все сие вечному предаю забвению, для безопасности завяжите мне глаза, дабы неможно было ни одного признать, и спешите уходить. 
Сии злодеи не токмо чтоб внимать моим словам, но нехотели пропустить оных без
ругательств и хохотании. Они самым ухиищренным образом подхватив посадили меня в коляску, завязав крепко назад руки, и закрывая оную говорили: пой здесь прекрасная ки-

====page 34====

нарейка! По нескольких часах мы остановились, меня вывели из оной, и шедши на крыльцо я так заплутался, что принужден был упасть, от чего и здернулось с глас моих закрывшая свет препица, тут получив свободу назад оглянуться, что и увидел более тридцати солдат держащих всякой в своих руках прутья, робость, и отчаяние повергли было меня почти мертвого, как несколько человек подскоча ко мне старались оживотворять помощью сильнейших по спине моей палочных ударов. Я вспрянув с необыкновенною скоростию, перервал на себе бывшия веревки, и отняв у оставшего на карауле тогда солдатя ружье; доказывал свое искусство вместе с усердием. Страх нанесенной им от моей храбрости, овладел их сердцами так сильно, что в короткое время я остался победителем.

====page 35====

О! Великий Боже! кому, как не тебе обязан я вечною благодарностию, ты токмо исхитил един, в крайних опасностях находившуюся мою жизнь, ты прославляя все сильное свое могущество, оказывает неизреченные чудеса. Когда я находился в таком глубоком размышлении, и не видя уже совсем опасности, бросил вспомоществовавшее до толе мне оружие: едва ступени три прошел как стремглав повалился в разверстие пола, но сколь велико мое было тогда удивление, когда вместо пропасти земной, я нашел себя в превосходно искусственной Анжареи. Там прекрасные цветы, получая новую жизнь, не завидовали друг, другу в красоте, и белизне, благовонное араматов дыхание наполняющее воздух, животворным запахом ни чувственно меня восхищали; и будучи вне от радости говорил: праведных душ райское

====page 36====

селение! успокой изнеможенные мои члены, дай хотя на краткое время насладится в блаженной сей сени и дараспрострюсь в обьятиях всех равно приемлющих Морфея. Вспрянувши от сна, вижу себя всего цветами обкладенного, а на голове из прекрасных роз венок и цидулку такого содержания. 
«Жалея о нещастном произшествии, я всеми силами старалась, удалить вас  любезный Адамант
от гнева раздраженного моего сына, что и удалось. Здесь вы найдете все что вам угодно в том числе и страстно пылающе к вам сердце, старайтесь приобресть мою к вам благосклонность которую вам мало будет стоить труда, но любя предастерегаю. Не являйте не сносного упорства которое лишит жизни, лишит и того что для вас всего дороже прости.» 
Налида.

====page 37====

Я не верил своим глазам, прочитал оное еще несколько раз и утвердясь ожидал прихода с
нетерпением, не ужель в сем душу увеселяющем жилище находится какая ни есть вражеская сила, и вскочивши окруился крестом. В самой тот час вошла Налида и приближась ко мне сказала: не удивляйтесь приходу моему, вы отныне благополучны. Услышав самолично откровение в нелицемерной моей к вам любви. Ах! посмотрите любезный Адамант, как сильно трепещет сердце в груде моей, и схватив мою руку приложила к оной говоря, вы только в силах утушить волнующуюся во мне кровь. 
Сударыня говорил я ей: не стыдно ли вам в таких летах быть ребенком. Что за стыд драгой
Адамант! перехватив мои слова; ты очень молод, ничево не знаеш, и некстата упрям: она продолжала следовать своему и тому же безумию.

====page 38====

Я пришедши во гневе произнес подлая душа, лишенная совести оставь меня или... Она лиш
только усмотрев мою раздраженность; как глаза её засверкали гневом и отмщением и ни мало не медля ушла затворив по себе с ужасным треском дверь. бешенство её довольно доказывало чего мне должно было ожидать и в самом деле вскоре появились пред меня несколько человек в масКах, и подошедщи поближе совлекли с тела моею одежду и схватив меня крепко поперек оказывали свое тиранство, упоминая при всяком ударе, обиду своея госпожи. Наконец видя мое изнеможение оставляли почти последнее дыхание оканчивавшего. На другой день Налида вошла ко мне имея вид весьма сожалительной, она севши возле маня, упрекала таковым жестокосердием, клялась что ей весьма чувствительно обрев меня в раз-

====page 39====

слабленном состоянии. Не заботьтесь много омоем здравии говорил я ей: оное к вам не так благосклонно как мне кажется, дайте мне покой судариня о сем я вас прошу. 
Адамант! дражайший мой, с сего чеса вы будете спокойны; жестокость чрез меня вам
нанесенная недумайте чтоб она неотмстилась. Пред вами я столько дерзновенна что сомнительно получи покрайней мере хотя при последнем издыхании себе от вас прошение. Прости любезнейший прости и будь уверен что не сыскиваю более средств избегнуть палящую всю внутренность мою любовь, как лишением жизни и пред вашими глазами, покрыв себя, и нещастной труп скрыться от вечного пострамления: при произнесение сего хладный пот оросил её изменяющееся по переменно лице. И тогдаже бывшим в руках ее ножем

====page 40====

пронзилась, испустив тяжкия вздохи. 
Люди долгим отсудстаием были в смятении, почему и вашли в запертую дверь анжереи, нажед
плавающий в крове труп своей госпожи ужаснулись и нимало не подозревая меня в семе убийстве сказали: исполняя повеление своего господина должны вам открыть его соизволение посадив вас в темницу. Я поблагодарив добросердечие сих людей напомнил вторично им еще сам о своем заточении. 
В сие время Селевк веселился, злобная его душа торжествовала, он думал, что все уже сделано,
для того поехал к Дафнисе, и поздравляя ее своим щастием говорил! Мне принадлежит победа, прекрасная Дафниса. Любя вас, я нещадил моих стараний, найти того, который до сего времени ослеплял вас. Он уже в темни-

====page 41====

це, никогда не увидит света. Теперь не будете вы более предшествуемы им в бездну заблуждения. Вы принадлежите мне. Остается только вам познать вашу погрешность, и получив от меня прощение, быть вечно моею. Вы будете иметь славу, называться женою первого в сем государстве вельможи. Кто только о том узнает, будут вам удивлятся даже довосхищения. Вас будут трепетать, и ни что не сильно будет воспротивиться одному слову, устами вашими произнесенному. Все приятности будут жертвою вашим наслаждениям, ни в чем нет недостатков. 
Несщастная Дафниса услыша сие затрепетала, и ударившись об стол томным и отчаянным
голосом говорила: Ах тиран, прости меня, что не могу хранить умеренности, мне свойственной. Ты моего любезного посадил в

====page 42====

темницу, ты терзаеш его утробу, и похищаешь у него сладкую свободу. Возможноли стерпеть такое превращение! лютый зверь, ты еще требуеш от меня, чтоб я была твоею. Не увидиш ты сего вовеки. Ах небо! яб стала неверна моему любезному, яб позабыла клятвы мною ему произнесенные, я бы недостойна была питаться сим воздухом, который осквернится моим пресгпупленим. Ожесточенная будьба! излей на меня все мучения, но не дай прикоснуться комне сей вредной мысли. Варвар, терзай нас сколько хочеш, но не думай, чтоб я на тебя когда с приятностью воззрела. 
СелевкЬ предается ревнивой своей ярости. Неблагодарная, говорит ей, достойная презрения, ты не 
приемлеш щастия мною тебе предложенного; сердце твое столько низко, сколько подло. Люби своего Адаманта, он один может

====page 43====

соделать твое щастие: тщетно ты о нем вздыхать будеш, он в темнице состареется, и очи твои не узрят его вовеки. Бежит от неё прочь, но вдруг остановляется. О стыд! о уничижение! мне ли терпеть презрение? или забыл я благородную гордость, собственную мою гордость, достоинство мое, долг мой, для того, чтоб слышать ненавистное имя Адаманта? потушу любовь недостойную, восприиму прежнюю важность, оставлю место покою моему вредное, удаляется он, но опять остановляется. Ах, куда ты стремишся, говорит сам себе, пойду еще к ней, уверю ее, что тот недостойный имени подлец, уже ее оставил. Он заклял себя и подписался мне, никогда ее не видеть, истребить из мысли и вечно ненавидеть, уходит вон, и хочет исполнить намерение.

====page 44====

в слезах, горести и отчаянии проклинал я день моего рождения, в сем мрачном жилище
злодеев, как вошли комне двое прис. присланные от Селевка. Ожидая решения моей судьбы, чувствовал я в себе некоторую прохладу, представляя что может быть свободу они мне даруют. Потом вообразилось мне, не смерть ли они мою в руках своих имЕют, вещайте неукоснительно, говорил я им чего от вас ожидать я должен. Сжалътеся над моим нещастием, естьли вам возможно, свободите меня от сего темного жылища; или исторгнете от сего света, когда вам дано такое повеление. Нет, отвечали они, мы не присланы явить тебе свободу, ни смерти твоей причиною быть не можем; но должны тебе обещать свет, естьли согласишься на повеление нашего владыки, естьли принесешь ему собственной ру-

====page 45====

ки обязательство, забыть вечно Дафнису. Ах! возможноли, вскричал я, сей дикий зверь, сей варвар требует от меня сего. Скажите ему, что тогда только сердце мое престанет пылать к Дафнисе, когда примет на себя вид хладного праха. Идите от меня, говорил я, заливаяся слезами, объявите ему, что слышали.
Душа привыкшая всегда повелевать, и видеть всех послушными, не думает ни где найти сопротивлений. Селевк несумневался, что получит от меня желаемое, но опыт показал противное. Знаю, говорил он, для чего сей упорствует. Слабость, в которую привели меня прелести Дафнисы, сия недостойная меня слабость делает его дерзновенным. Но я имею способы дать ему восчувствовать всю строгость моего гнева, которая приведет его к должности. 

====page 46====

На другой день увидел я пред собою множество людей вооруженных всеми возможными
орудиями мучительства. Покорись гордое животное, кричали они мне, покорись тому, который в перьвые еще в жизнь свою имеет не удовольствие, толикую дерзость отмщать великодушно, или тотчас испытает силу зримых тобою орудий. 
Страшный вид сих не укрошимых невольников рыкающий их глас, ужас мучительных
орудий и страшное воображение ран, кои должны были безобразить нежно воспитанные члены, все сие привело меня в изумление, ноги мои задрожали и рабы присланные к победе готовились. Но вдруг образ Дафнисы обновился в уме моем, и казалось что в ушах моих повторялись клятвы, кои страстные уста мои ей произносили. Как вскричал я, я изменю Дафнисе, забуду слова мои, клятвенные обеща-

====page 47====

ния сделаю себя столько ниским, сколько подлы сего от меня желающие! нет, скажите тирану, что не будет он торжествовать надомною. Звук мучишельных орудий какой произвели рабы желяющие меня устрашить, поразил меня больше, нежели сколь бы могло самое обращение острия их на меня. Я упал, и они возвратились, оставил меня, ни мьло не касаясь.
Никогда нибыло столько страшного вида в человеке, как когда возвратились посланные рабы к
Селевку. Он пылал яростию, какую только вздумать можно. Очи его сверкали как молния, цвет лица постепенно изменялся, члены находились в самом сильном дрожании; самые власы подобные темной нощи, движущимися казались. Он метался во все стороны страшным образом, повергал от себя все, что нивстречалось. Боялся, убегал, и опять прихо-

====page 48====

дил в пребнюю силу, забывал всех, кои ему знакомы были прежде, и в таком страшном положении бросился на постелю, и обьят был глубоким сном долгое время. 
Родители мои между тем узнали все смутное мое приключение, жалость отеческая, страх и
отчаяние были первые движения в душе их. Они оплакивали меня, не надеясь уже видеться со мною, проклиная ту минуту, в которую я произшел на свете сей, и сожалели, что старость их продолжительна, что смерть не предупредила их повергнуть во гроб, дабы не чувствовать такого нещастия. Наконец любовь родительская и сожаление недопущало их быть в покое; они искали способов, дабы им видеть хотя мертвое мое тело, и предашь земле оное, они прибежали в то место где суд и истинна обитают,

====page 49====

где обиды удовольствие, а наглость месть достойную получить должны. Но чего не сильно произвесть злато своим блеском? Оно и там глаза ослепляет, где кажется самое Божество невидимым образом сидит на престоле, наблюдая истину судящих. Не было можно найти и так скорой защиты утесненному. 
Напоследок все мои сродники соединились, они востали за меня и просили строгим образом
скорой и должной мне помощи, угрожая в противном случае дерзать к престолу того, который самого Бога образ на себе носит. Нельзя было тут не содрогнуться совести отягченной многими неистовствами; она помнила все свои мерзости, и страшилась той минуты, в которую самое воззрение на правосудие возмутит ее, обнажит все злые деяния, принудить принять месть достойную. Испрошена 

====page 50====

была защита, но нестолько скорая, чтоб упредить тpeтиe нападение, которое готовилось поразить меня в темнице. 
Три дни спустя после того, как сверкающее оружие было побуждением, чтоб изменил я
Дафнисе, и клялся вечно ее не навидеть, увидел я опять темницу наполненную рабами. Между ими находился один в тяжких оковах которого бледное и унылое лице изъявляло ужас и отчаяние, над главою его держали мечь сверкающий, а посторонам множество палиц изъявляющих тиранство и бесчеловечие. Последнюю минуту имееш, говорили мне, в которую должен ты познать твое преступление, со слезами просить отпущения у ног раздраженного тобою. Щади свою младость, признай, колико ты заблуждаеш, и сохрани жизнь свою, которою долго еще наслаждаться можеш. Бесчеловеч-

====page 51====

ные, отвечал я им дрожащим голосом, звери кровопивные! терзайте мою утробу, я уже последних сил лишаюся, сердце мое затвердело, и ни что не может быть мне теперь чувствительно; одна только Дафниса, ты одна в глазах моих мечтается, я умираю, но любя тебя оставлю свет, с тобою снисхожу во гробе, и любезное твое имя в самых челюстях смерти меня услаждает. 
Тогда один потряся мечем, се оружие говорил на грудь твою устремленное, покорися гордый
прах естли не хочеш преклонить главу твою под острие сего орудия, которого силу теперь пред собою видиш. В то самое время сверкнул мечь по главе невольника поставленного между ними, кровь потекла ручьями и труп сего нещастного упал на землю. Сие страшное зрелище привело меня в беспамятство, я упал на мертвое 

====page 52====

тело, и слышал только шум и стук ужасный который происходил от дверей по всей темнице. 
Между тем зделалась тишина глубокая, и как начал я приходить в память, увидел пред
собою моих родителей. Сердце мое кровию облилося и глаза от слез опять темнотою покрылись. Ухватився за руку одного из них, не оставте меня, говорил им, пока хладная бледность распространится по всем моим членам. Я умру, но умру спокойно в руках ваших. 
По долгом забвении увидел я себя в доме моих родителей, мать надо мною плачущую, отца и
сродников в глубокой печали погруженных. Забудьте меня, дражашие родители, говорил я им, пусть умрет не достойный сын, сын толико печали причинивший родителям: пусть нещастно погибнет тот, которому небо судило такую кончину за его престу-

====page 53====

пления. Нет, нет, раздался томный глас по всему покою, ты не достоин твоего нещастия, праведное небо ни мало в том не учавствует, сие происхожит от одной подлой души, которой нечестия всему свету ужасны. 
Получив прежнюю силу удивлялся я моему приключению, я не поминал каким образом может человек иметь столько бесчеловечия, чтоб проливать не праведно кровь себе подобную. Где девалась совесть, терзающая душу человека за самое малейшее преступление, где стыд, удерживающий руки от беззакония, и страх остановляющий мысли стремящиеся к какому нибудь пороку? Все мы радовались, что небо не допустило сего тирана окончить надо мною страшные его намерения, родитель мой проливал слезы, и усугублял моления чтоб свет ни когда не видал такого изверга природы.

====page 54====

Первое мое попечение, по окончании сих движений, было то, чтоб успокоить мятущуюся душу
чувствительной Дафнисы, дав ей знать, что мне возвращена прежняя свобода. Я не сумневался, что она столько не навидит бесчеловечного Селевка, сколько он того достоин, и что сердце её теже самые мучения сносила, какие и мое. По сему в тот же самый час, послал к ней письмо, которое было такого содержания. 

Нещастная Дафниса! 
Страшная буря стоявшая над нами, на конец рассыпалась, не причинив Нам никакого бедствия. Я исторгнут из рук бесчеловечного Селевка. Удовольствие мое тем больше умножается, что я буду жить для вас, любезная Дафниса. Ваше великодушие, верность и искренность побуждают меня забыть все нещастия; кажется, что 

====page 55====

самая обида причиненная мне от Селевка уже отмщена. Вы бессомнения отмстили ее не поколебимостию вашей ко мне любви, и презрением, которое вы к нему всегда имели. Он теперь терзается, когда мы после грозной тучи будем наслаждаться наикраснейшими днями. Умерьте любезная вашу радость, которая до чрезвычайности в вас простираться будет, и укрепивши себя таким образом ожидайте к себе. 
Адаманта.

Не можно описать, какое удовольствие изливалось в седца наши, когда мы увидели друг друга. Дражайший, говорила она, устремляяся ко мне с распростертыми руками ты жив; я имею щастие, неоцененное щастие тебя видеть невредимого. Какая радость может быть сего чувствительнее. Мы обняли один другого со всею горяч-

====page 56====

ностию, пребывая долгое время в молчании. Нещастие умалило несколько сияния красоты Дафнисиной, но она тем была прелестнее, белые власы ее распущены были по плечам пренебрежно, очи подобны были небесной лазури, слезы текущая по лицу, естестевенную их приятность умножали, печаль, от коей увидал румянец ланит, привлекал более обращать внимание на черты лица её; но она сохранила благородный вид свой, и нещастия являли еще более начертавшуюся в ней добродетель и невинность. Надобно быть великодушным, любезный Адамант; говорила она мне судьба часто испытывает свою силу над распаленными сердцами, что стократные доказывают опыты. Может быть искушается чрез то наша добродетель, может быть сие для того делается, чтоб большую потом приятность вкушали мы в своей нежности. На-

====page 57====

добно прибавить, что сего избежать нельзя, и весьма опасно было бы для нас предаваться в таких печальных обстоятельствах совершенному отчаянию. Слова сии приводили меня в удивление, когда я видел, что в женском сердце толь Геройския находится чувствования. Я не сравненно больше прежнего называл себя щастливым; ибо видел ощутительным образом, что та, которой я себя посвятил, кроме совершенной красоты, имеет еще мужество свойственное воинам к оружию и брани рожденным; разум украшал все её дарования, и делал ее достойною обожания. Так любезная Дафниса, говорил я, все ваши слова достойны впечатлеться в душе моей. Я совершенно уверен, что естьли все наши действия будут всегда управляемы сими чистейшими чувствованиями, то ни какая сила не можеш нас преобороть,

====page 58====

ни какое нещастие победить нас не сильно будет. Донжно нам, должно, любезная Дафниса, созидать в душе нашей за благовременно крепкую ограду против человеческой перемены. Слепая судьбина часто осыпает людей своими сияющими дарами только для того чтоб после обнажив их всех сих сокровищ, к на ивящшим приводить напастям. Такое есть состояние мира, что только нужен один миг, дабы низвергнуться в бездну погибели с высочайшей степени благополучия. Редко случается, что плавающие по морю всегда имели щастливую погоду, естьли два дни дули благополучные ветры, то не пременно надобно ожидать сильных бореев. Какая тогда опасность; естьли корабль не будеш иметь в готовности орудий способных к своему укреплению! Мы на себе сие испытали; благодарение небу, что отчаяние не пожер-

====page 59====

твовало нас совершенной погибели. В таких размышлениях провели мы время, в которое находились вместе. 
Селевк не мог себя утешить что мерския его намерения воспрепятствованы были. Досада и
зависть, которая раждалась в нем от нашего благополучия, раздирали его сердце. Он не мог быть спокоен, и как нельзя ему было ни коим образом получить в свои руки ни меня ни Дафнисы, потому, что с обеих сторон были приняты все нужные способы и предосторожности, то вздумал он отдалить меня из города сего, в намерении, что может быть Дафниса скучившись без меня не захочет быть уединенна, что она мало по малу меня забудет, а тогда ему весьма удобно будет склонить ее на свою сторону. 
Сильные приятели, каких он везде имел довольно, делали замыс-

====page 60====

лы его не трудными; а он ничего не щадил, чтоб только разлучить меня с Дафнисою. Хотя я имел так же с моей стороны не малое число покровителей, как всегда мог полагатся твердо, тем больше, что любовь их комне и усердие не на прибыли основаны были, но на одной искренности; однако сила Селевковой руки превозмогла; зделано было, чтоб меня послать в другой город подвидом некоторого государственного дела, которое на меня положили. Сродники мои всеми силами мне советовали не соглашаться на предложение, обещавая так же от себя всевозможные старания о том: но я не принял их советов, и принудил их моими прошениями уступить мне. Нет говорил я им, оставте меня следовать моей судьбине; я страшусь одной мысли, чтоб мне быть упорным, когда пользы отечества требуют трудов мо- 

====page 61====

их. Как? я останусь неблагодарным, недостойным имени гражданина. Колико я далек от того, чтоб собственные выгоды предпочитать общим. Нет ни когда я таким небуду, хотяб то и жизни моей стоило. Мы имеем в древности славные примеры мужей. Йной в разверстую бездну бросался, иной скакал на острые мечи и копья не приятельския, иной оставил город, в котором рожден, жену, детей, дом, для пользы отечества, коль чувствительные опыты! я хочу больше еще показать моего усердия обществу. Жизнь в сравнении с тем, что я теперь терплю, ни чего в моих глазах не значит. Я оставлю Дафнису, которая сердцем моим владеет, не буду ее видеть, кто может поручится, что небо сохранит ее для меня вечно. Ах сие одно воображение в трепет меня приводить. Но ни что столько не

====page 62====

сильно, как обязательства мои отечеству. Не надобно бы мне было родиться, естьли бы не хотеть платить ему за благодеяния, или не должно бы мне было заимствовать его помощи ве моем воспитании; мнеб надобно было пропасть без призрения, быть жертвою строгим стихиям без покрова, и стаять от жажды, иссохнуть от жару, быть добычею диким зверям. Всем сим одолжен я моему отечеству. Мнель отрекаться, когда надобность того требует, чтоб оно меня употребило к своим услугам? Что в том нужды, что в числе тех находятся и враги мои, которых выгодам ревновать я должен; хотя бы целое общество зделало мне не справедливость, но я не могу быть чрез то свободен от моих обязательств. Оно за всю несправидливость будет отвечать кому должно, а моя к нему благо-

====page 63====

дарность не может ни когда погаснуть. Есть люди, кои так думают, и я не могу не похвалить толь драгоценного мнения. 
Я оставлю моих родителей, дражайших моих родителей, которые даровали мне жизнь, и жизнь
просвещенную родителей; кои умирать за меня готовы. Жизнь их уже к вечеру приходит. Не знаю будуль я иметь щастие, сие не оцененное щастие, чтоб возвратившись назад живых их видеть. Кто может меня уверить, будут ли они иметь какую нибудь старости своей подпору, когда я отдалюся. Сколь сие мучительно для меня! но не вините меня дражайшие родители. Вы не для себя одних меня родили, ни для меня самого, но для целого общества. Ни кто не хотел мне на ето возражать, все согласились, чтоб я воли небесной, и следовал, куда пользы общества

====page 64====

укажут. Мы начали стараться изготовишь все нужное к отъезду, ибо расстояние того города, в которой мне отправиться должно было, от места моего рождения простиралось на восемь сот миль. Приказ мне дан был, чтоб чрестри дни вступить в дорогу. 
Два дни употребил я на исправление всего того, что касалось до моей должности, остался только
один день, который я был должен посвятить Дафнисе, ибо я полагал, что весьма не скоро с нею могу видиться; по тому, что расстояние разделяющее нас недопустит иначе сделать, неприятели Селевковы нестерпят того, чтоб отпустить меня сюда хоть на короткое время. Она знала о моем отъезде с самого начала, и для того как скоро пришел я к ней, то заливался слезами начала мне говорить: любезный! Время приходит, в которое нам разлу-

====page 65====

читься должно, и может быть на веки. Выговорив сие упала она в кресла без памяти. От несносной печали насилу я нашел себя в состоянии подать ей помощь, всеми силами старалась при весть ее в чувство; а когда она опамятовалась, то я употребил все меры ее уговаривать. Не давайтесь в излишнюю тоску, говорил я, великодушная Дафниса, сие противно вашей твердости и мужеству вашего духа, равномерно как и здравию вашему, которого всего драгоценнее для меня на всете. 
Долго сидела она задумавшись в глубоком молчании, наконец бросилась ко мне на шею с
великим рыданием, уверь меня любезный мой говорила томным голосом что ты меня никогда не забудеш. Смерть моя, самая мучительная смерть нестолько мне страшна, как мысль сия, что ты можеш пленишься другою. Небо, вскричал

====page 66====

я, доколе ты меня терзать будеш. Прости Дафниса, естьли я что нибудь скажу пламени моему не пристойное, терпения больше не достает мне. Я никогда не думал, чтоб вы столько мало имели ко мне доверенности. Скажите, что вы когда во мне приметили, что бы вам подали причину подозревать меня в неверности, или думать, что пламень мой когда нибудь простынет. Не видели ли вы самых верных опытов моей к вам горячности, когда я был в темнице, когда мечи и все страшные орудия смерти готовы были терзать мое сердце, чтоб изгладить в нем ваше имя. Учинил ли я тогда что нибудь такое, что бы подало причину думать, что я не столько был крепок, сколько самая искреннейшая в свете любовь требует. Обидиш ты меня Дафниса, и к жестоким ударам, коими судьба меня поражает, еще усугубляешь мучительные раны.

====page 67====

Ах, прости, любезный, вкричала она тогда, прости моей слабости. Я сама того страшуся, что тебе
сказала. Не от недоверенности сие происходит, пусть я погибну, естьли от того; но от чрезвычайной печали, каторую разлучение наше меня терзает. О естьли бы щедрые небеса дозволили мне тебя когда нибудь видеть! Но можноли в сем увериться? Не надобно с лишком, перервал я, представлять себе то, что не сносную печаль причиняет, судьба не столько не милосерда, любезная Дафниса, сколько наши злодеи; или хотяб она все свои силы над нами истощила, то надобно думать, что на конец устанет. Мы при том имеем искренних приятелей, которые ни чего не упустят что может послужить к нашей пользе. А может быть Когда нибудь и злодеи наши увянут, небо не столько не милосердо, как мы

====page 68====

думаем, и пороки никогда не останутся без наказания. Есть на свете правосудие любезная Дафниса, сего ни кто не станет оспоривать, кто имеет здравый рассудок. Надобно только нам стараться чтоб не зделать себя достойными тех наказаний, какие они на носят нам; мы без сумнения на конец увидим когда нибудь те красные дни, в которые враги наши падут и рассыплются, а нас оставят наслаждатся совершенным спокойствием. 
В таких рассуждениях провели мы целую ночь, а как настал свет, и мне надобно было вступить уже в дорогу, то мы уверив друг друга взаимно о неизменной нашей любви, проливши источники слез простились и растались. 
Едва я мог себя принудить, чтоб истребить из головы все смутные мысли, которые человеку

====page 69====

в таких обстоятельствах, в каких т огда находился я, весьма вредны быть могут. Мне надобно было много иметь памяти, чтоб ничего не упустить, что касается до моей должности, и до вещей самому мне принадлежащих. Отец мой опасался нещастий, какие легко могут случиться в толь долгом пути или от разбойников, или от зверей, выпросил от правительства для провожания меня до самого места команду, которая состояла изоста человек изрядно вооруженных. Не было им ни чего пропущено, что касалося дособственных моих надобностей. Таким образом исправивши все к выезду, остовалось только проститься с родителями и сродниками. Лиш только я приступил к моей матери, то она залившись слезами сильно упала в обморок; между тем, как другие старались возвратишь ей чувства, отец мой об-

====page 70====

няв меня обеими руками крепко, говорил сквозь слезы следующее: мы не можем того себе обещать чтоб когда нибудь с тобою видеться. Может быть остаток наших дней не столько пространен, сколько усилия наших не приятелей. Помни любезный сын последния мои слова: мы тогда будем щастливы и благополучны, когда будем видеть, что ты еще не выступил из пределов добродетели; при сем слове он остановился и начал рыдать сильно, потом прерывающимся голосом продолжал. Добродетель, одна любезная небесам добродетель, естьли ты будеш всегда ей следовать, сильна учинишь твое благосостояние, и подать твердую защиту от напастей. Естьли мы будем уверены, что все твои дела ее основанием своим иметь будут, тогда смерть наша столько нам будет любезна сколько невеста же 

====page 71====

ниху восходящему в брачную храмину; дни наши прекратятся подобно свече от недостатка питающей материи тихо и спокойно погасающей. Но когда ты... Беспрерывные рыдании и слехы прервали слова его. Он закрылся платком и махнул рукою. Мать моя ни чего больше не говорила мне, как только со всею горячностию меня обнимая, помни любезный сын, помни, слова твоего родителя, естли любиш ты нас и хочеш видеть щастливыми. Она опять готова была пасть в беспамятство естьли бы не подавали ей разными средствами помощи. Наконец простившись со всеми, сел на лошадь и вступил в дорогу.  
Слезы сильные, кои беспрерывно текли по лицу моему, не дали мне опамятоваться почти весь день
тот. Я уже начал себя помнить, как двенадцать миль oт города отъехали. Чтоб разогнать

====page 72====

чем нибудь тоску, которая весьма во мне усилилась, старался я принудить себя заниматься другими предметами, кои глазам моим в дороге встречались. Но ни зеленые луга, ни приятные рощи, ни все прелести природы не могли в том успеть совершенно. 
Один молодой Капитан веселого нрава, и весьма проворной, который по имени назывался Зевск,
много мне в том вспомоществовал. Он имел весьма много способности обращать на свою сторону сердца, разум его довольно имел к тому способов, и хотя я напоследок нашел в нем самого лютейшего мне врага, однако он всегда имеет справедливость требовать от меня признания, как в сем, так и во многих других случаях. 
Мы уже шесть дней проводили в дороге, и достигли почти до половины. Я веселился тем, что

====page 73====

прежняя тоска начала меня мало по малу оставлять. Мысли мои наполнены были делами, коих требовала моя должность, погода продолжалась изрядная, и солдаты, кои составляли мою роту, все были веселого расположения, так, что скука от долговременного пути происходящая почти ни мало не была нам чувствительна. Мы проводили время в веселых разговорах, приятных песнях, иногда попадались нам разные звери, коих мы на перерыв стараясь убивать, не мало тем себя веселили. Притом различные зрелища природы, источники, огромные деревья; цветы поля украшающие, все споспешествовало к нашему благополучию.
В один вечер остановились мы ночевать в некоторой деревне, препроводив тут ночь благополучно выехали мы очень рано, и лиш только отъехали четыре ми-

====page 74====

ли, встретились нам двое проезжие на одной лошади; они так сильно лошадь свою гнали, что она казалась уже падающею, удивляяся сему, спросили мы их, какая бы причина была толь неумеренной их поспешности? Мы стараемся, отвечали они, спасти нашу жизнь, убегая от разбойников. Очень не далеко мы еще отъехали от того места, в котором сильная происходит брань между славною станицею разбойников, и одним проезжающим по дороге обозом некоторого господина, которой так же с своей стороны, противится им вооруженною рукою. 
Мы посоветовавшись между собою, и видя довольное множество с нами находящихся солдат, кои
все были весьма проворны и весьма изрядно вооруженны, зарядили пистолеты, и поскакали как можно наискорее к тому месту, дабы подать помощ бедному проезжему

====page 75====

попавшемуся в руки разбойников. Мы приняли все меры, чтоб изловить всех воров, и для того одни ехали прямо по дороге, другие же с правой стороны лесом, и с левого боку так же; но притом приказали одним от других не очень отдалятся, дабы можно было слышать голос, когда одни у других будут просить помощи, естьли пачечаяния нападут разбойники в большем количестве нежели наши. Таким образом разделившись ударили мы на них прямо. 
Лиш только начали подъежзжать к ним, то они увидивши, что нас очень много, ударились
бежать во все стороны, но с правой и с левой стороны перехвачены были нашими; а которые убегали дорогою прямою, за теми так же была от нас погоня, которою изловлены были. Как скоро мы их сперли в одно место

====page 76====

всех, выключая одного, который ушел, то они построившись изрядным порядком начали делать сильной отпор, и столь крепко билися, что до тех  пор не бросили оружия, пока ни одного человека в живых не осталось, убитых было 46 человек, а с нашей стороны пали только двое, да несколько раненых было, в числе которых и Зевск находился, как весьма храбро и дерзновенно наступавший на неприятелей, и получивший небезопасную рану. Окончивши бой, хотели мы посмотреть кто такой был тот, который прежде нас попался им в руки. 
Очень недалеко от дороги слышен был слабый женский голос, просящий помилования. 
Прискакав туда, нашли мы 32 человека убитых, кои все были господские слуги. Тела их были разбросаны по разным местам, а в  средине находились лошади и коляски, неда-

====page 77====

лекоже от них была привязана за волосы к дереву женщина, которая была госпожа. Первое наше старание было сохранить ей жизнь, и как мы сняли ее с дерева и уверили, что мы не разбойники, то она падая в частые обмороки, немогла нам дать никакого понятия о себе, кто они и откуда. Между тем, как одни делали помощ сей нещастной женщине, другие рассматривали обоз, который был до половины только расхищен. Между убитыми телами, нашли одного такого, о котором легко можно увериться, что он был господин. Тотчас прискакали ко мне, и дали знать об етом. Но как я ни отступал от женщины, не хотя допустить ее, до такого отчаяния, которое бы легко могло бы в тогдашнем ее состоянии причинить ей смерть; то раненый Офицер Зевск приказал отнести себя к тому месту, где тело уби-

====page 78====

того находилось. Лиш только он его увидел, тотчас узнал, кто он такой был, а узнавши и прислал ко мне, чтоб я к нему поспешал, объявляя что убитый господин есть один из знакомых мне, и достоин примечания. 
Прибежав туда, в какое восхищен я был изумление, когда увидел убитого. Он был тот самый, который содержал меня в темнице, и желал предать смерти. Тело его страшным образом изранено было. Праведное небо! Воскликнул я, так ты злодеев наказуеш. Некоторый страх обял меня, слезы из глаз моих катились, и я побежал опять к той женщине. Государыня моя, говорил я ей, не жена ли вы сего господина, которой убит? Нет я дочь его отвечала она слабым голосом. Так вы дочь, продолжал того самого Селевка, который хотел тож самое учинить

====page 79====

надо мною, что теперь над ним сделалось. Я не понимаю ничего, перервала она запинаяся, по тому, что вас не знаю. Я тот самый, говорил я ей, Адамант, которого отец твой держал в темнице, и мучил различными образами, для того одного, что я любил Дафнису. Услыша cie упала она ко мне в ноги, и была не чувствительна долгое время. 
Видя ее почти умирающую, сожалел я и раскаявался что открыл ей себя, и тем самим к
нещастию её еще присовокупил ужас. Все силы мои клонилися к тому, чтоб возвратить ей чувства, а как скоро опомнится, то я положил ничего нежалеть, только бы зделать ее спокойною. 
Я приказал остаться при ней четырем человекам, которые должны стараться укреплять ее. А
между тем, как cie происходило, мы после трудов нанесенных в

====page 80====

бою с разбойниками, отдыхали, и прилагали попечение перевязать исправно раны, как Зевка, та и других раненных. Мы простояли тут четыре часа, и время уже было продолжать опять дорогу. Нещастие оставшейся Селевковой дочери весьма сильно меня беспокоило. Она может быть, так рассуждал я, ни мало не виновна в тиранствах отцом её мне оказанных. Возможноли иметь столь варварское сердце, чтоб мстить ей за обиду; в которой она нимало не соучаствовала? Но хотяб и все то, что я претерпел за Дафнису, от неё происходило, то можноли думать, чтоб нашлась в свете такая зверская душа, которая бы ни мало не содрагаяся взирала на такое нещастие; и столько бы была ожесточенна, чтоб еще умножала суровости ярящагося над нещастною рока? Нет говорил я, надобно быть

====page 81====

жесточае адских фурий, чтоб отважится на такое тиранство. Потом обратившись к Селевку, ах! продолжал я, какую страшную приемлют казнь беззакония! не довольно, что те сами, коих мирские деяния, привлекли на себя жестокость судьбы, представляют на себе плачевное зрелище свирепых казней, которых беззакония достойны, они еще других судьбину делают нещастною, которые может быть никакого в злодеяниях их участия не имели. 
Оплакивая таким образом нещастие Ирены (сие имя Селевковой дочери) приказал я отрядиться
четырем человекам из наших дабы проводить ее в город, и сохранить все то для нее, что от расхищения разбойников осталось Те которым объявил я все происходящее между мною и Селевком отсоветывали мне делать такое благодеяние его дочери. Жестокие,

====page 82====

говорил я им, вообразите себя каждый из вас на месте бедной Ирены, рассудите что она ни мало не была виновна в нещастиях своего родителя, и что не за ебя терпит ныне сию напасть, но за одни его пороки. Хотябы самого Селевка нашел я в таком горестном состоянии в каком теперь Ирена, то я предаю себя всем родам нещастий, естьлиб не учинил ему тогоже, что теперь его дочери делаю. Мое сердце не привыкло к таким зверским чувствованиям, какие в вас я вижу. Моя мысль представляет мне, что я ни мало не должен мстить ему. Бы сами видите, что небо его довольно уже наказало; что еще осталось не окончено? Я кленусь вам, что естьли бы промысл намеревался ею наказать отдал то в мою волю, то я бы ему ни малейшего зла не учинил. Нет, следуйте вы за нею, которым при-

====page 83====

казано, я повинуюсь чувствованиям моего сердца. 
Окончивши сие, пошел я к Ирене, объявить обо всем том. Увидевши меня, бросилась она на
колени. Бледность и красота её весьма были мне чувствительны, слезы покрывали лице её, и она вопияла ко мне жалостаным и пленяющим голосом: Великодушные Адамант, естьли сердце твое может подвигнуться к какому нибудь надо мною сожалению, последней милости прошу от тебя, не делай мне таких мучений, какие отец мой тебе готовил; я уже довольно наказана за его злодеяния. Не сумневаюсь я, что все, что ты не учиниш надо мною страшного, будет весьма справедливо; но заклинаю тебя всем, что ни есть на свете для тебя приятного, пожалей меня. Нежность в которой я воспитана, заставляет меня страшится мук, какие мне от 

====page 84====

тебя заслужил отец мой. Войди в мое состояние благополучный Адамант. Естьли нельзя мне остаться живою не оскорбивши правосудия, то прикажи меня одним замахом предать смерти, не распространяя больше надо мною твоей справедливой власти. 
Никогда не чувствовал я в себе таких сильных движений, как в сие время. Я заливался
слезами, и подняв ее говорил: ты весьма низко обомне рассуждаеш Ирена. Я не только страшусь мысли, отнять жизнь самым небом для тебя сохраненную; но естьлиб можно было, яб ничего не пощадил для оживления отца твоего. Что до тебя, я на все готов, что вы мне прикажите. Ни чего прервала она, ничего, как только то, что вы от меня слышали. Нет, перебил я ей, ты меня обижаеш, сожаления достойная Ирена, думая, что я неотменно

====page 85====

жизнь твою принесу мщению моему на жертву. Я весьма далек от того. Я сохраняю твое спокойствие даю тебе четырех человек моих, которые должны следовать за тобою, они не только тебя, но все с тобою оставшееся доставят благополучно твоим сродникам. Забудь прекрасная Ирена все что между мною и отцом твоим происходило. Предадим все оное вечному молчанию, будь благополучна, и благодари небо за все, что нам ниспосылает. Она пала мне в ноги, обливая оные слезами, и я не мог удержаться, чтоб не рыдать сильным образом. Мы долго тут проливали слезы, которые привлекли к сожалению всех тех кои прежде осуждали меня за то, что я хочу великодушно поступить с Иреною, все они прослезились, при том жалостном зрелище. На конец мы их оставили

====page 86====

и поехали, они так же начали приуготовлятся к дороге. 
Отъехавши пять миль, увидели мы человека на лошади верхом который выбежав из лесу на
дорогу, и увидев нас, опять назад в лес ударился. Желая знать не остаток ли он от тех побитых людей Селевка, которых мы оставили, начали мы его к себе призывать, объявляя громким голосом, что мы не разбойники. Как скоро мы cie учинили, то он выехал из лесу к нам, и на вопросы наши объявил, что он подлинно был один оставшийся из дворовых людей Селевка. Мне хотелось знать, куда ехал Селевк, и за чем с таким множеством людей, и к большему моему удивлению узнал все. Господин наш рассказывал мне сей человек, ехал в другой свой дом, которой от того места, где разбойники на нас напали, весьма недалеко на-

====page 87====

ходился. Нам, продолжал он, приказал было нарочито всем вооружится, а четырем из нас, в числе которых и я находился, дано было знать, что естьли Селевк нашедши на дороге одного дворянина, прикажет его остановить, то чтоб все были в готовности, и как скоро приказано будет по нем палить, то чтоб ни в чем не было остановки. Многих объезжали мы на дороге, и ни одного не пропустили не осведомившись чрез меня, не Адамант ли он. Но как все назывались не так, то приехавши на то место, где нещастие приключилось, остановились ожидая того дворянина. Мы целую ночь тут простояли на карауле, не опуская ни одного едущего, не осведомившись, кто он такой; по утру сего дни напали на нас разбойники, но я приметив, что большая часть наших пали, и Селевк сам весь 

====page 88====

исколот был, получив две раны в ногу, ударился от них бежать спасая жизнь свою, и думаю, что все оставшиеся уже побиты. 
В какое мы пришли удивление слыша сие. Вот страшный пример потомству друзья мои, говорил 
я праведного мщения небес за злодеяние. Так, перехватил один из наших, которому все мои неучастия были известны, так всегда небо с начала терпит и попускает злости действовать, ожидая исправления; но естьли ничего не видиш желаемого, то на конец наскучивши мерскими деяниями, погубляет злодея, чтоб пресечь его неистовства терзающия самое естество, а чтоб больше дать ему чувствовать свои удары, и других привесть в трепет, делает над ним  свое мщение в самое то время, когда он беззаконие к беззаконию прилагает; в ту самую минуту исторгает из него жа-

====page 89====

лостным образом подлую душу, в которую он для других готовил. 
Смутное состояние рассказавшего нам сию историю, тем больше было мне чувствительно, что 
может быть от рук его я погибнуть был должен, естьлиб Провидение еще несколько злодеяниям Селевковым попускало. Он не имел ни чего ни хлеба, ни денег, одна только лошадь была унего. Чувствительным образом просил он меня подать ему помощ, ибо он опасался,чтоб непопасться опять разбойникам тем  в руки, которые естьли узнают, говорил он, что я остаток от тех коих они по жертвовали своему бесчеловечию, не оставят меня на свете. Нет, говорил я ему, тебе начего опасаться разбойников, они все от рук наших приняли достойну мзду своим злодействам, на том же са-

====page 90====

мом месте, на котором достойными того учинились. Однако для лучшей безопасности, вот тебе, продолжал к нему, один из моей роты, которой за тобою следовать будет до самого города, а чтоб тебЕ было чем защитить себя от глада, возьми сии тридцать пистолей, и знай что тот старается о твоей безопасности, которому ты можеш быть одним ударом должен бы был жизнь пресечь. 
Оставивши его на месте с тем человеком, который получил от меня приказ охранять его,
начали мы продолжать наш путь, и как половина только оставалась до того места, в котором остановится нам должно было, то время нам весьма коротко казалось, мы провождали его в разговорах о несчастии, бесчеловечии других, и правосудии неба, кото-

====page 91====

рое ни когда не оставляет пороков без наказания. 
Зевск отменное искусство являл во всЕх своих разговорах, рассуждения его были тверды и
основательны, он все, что утверждало, доказывал разными примерами, которые показывали его искусство в науках, а особливо в истории. В рЕчах его была некоторая отменная приятность, которая привлекла к себе внимание так сильно, что ни какие предметы не могли оного отвратить. Чтоб короче зделать дорогу, просил я его пересказать историю освоей жизни, и хотя он был неочень здоров, по причине ран, полученных им от разбойников, однако согласился на мое прошение, и начал следующим образом: 

Приключение Капитана Зевкса. 

Я родился в одном из Сицилийских городов, как скоро мне

====page 92====

пятнадцать лет совершилось, записан я был в службу, и послан в другой город. Малолетство мое, которое делало мяня не способным к важным делам, побудило мною командующего оставить меня в покое, не требуя ни чего, как только, чтоб я дважды в неделю к нему являлся для отправления некоторых писем. В таком положении находился я три года. Бедность моих родителей не в состоянии была снабдить меня всем, что свойственно и нужно было дворянину. Я был не достаточен, что самое пресекло мне путь знакомство и дружество с равными мне летами и достоинством. Благодарю Бога, что он в таком состояния меня поставил. Может быть имевший хороший достаток, зделалсяб я не достойным имени гражданина. Коль многие примеры мы видим, что молодые люди имеющие у себя

====page 93====

все, что может служить их склонностям, зделались развращенными. Богатство в руках неискусившагося еще человека, и не имеющего над собою строгости, столько вредно, сколько огонь поставленный пред двулетним мальчиком, или мечь в руках безумного. Я имел щастие не видеть у себя сего опасного врага молодости, а не имея способов продолжать время в разных веселостях, употребил свободные часы на науки, которым едва коснулся в доме моих родителей. 
По прошествии трех лет, призвали меня к делам отечества, и записали в другой полк,
которой должен был отправиться в некоторой остров, для усмирения жителей в одной провинции, которые делали бунт. Главнокомандующий не видя еще ни одного опыта моих собственностей, не допущал меня ничего начинать са-

====page 94====

мим собою, и справедливо он делал, ибо хотя разные находил я случаи в которых казалось, не сравненно лучше бы мог поступить нежели другой, кому поручено было: однако иногда от сильного стремления споспешествовать общему благу, вышед из пределов послушания должного моему повелителю, начинал некоторые дела я сам собою, думая, ч т о хорошо окончу имЕв на против весьма худой успех, ошибки мои не были столько велики, чтоб заслужить мне бесчестие или наказание, иногда приписывали мне похвалу за мою ревность, наставляя притом, как должно в таких обстоятельствах поступать, чтоб избежать погрешностей случится могущих. 
Щастие, кажется, больше мне послужило, нежели мое искусство; в короткое время оказал я себя
весьма способным к великим делам. Правитель той провинции ос-

====page 95====

тавил меня при себе, и как я ему понравился, то он мне вместо моего родителя, с тем еще преимуществом, что ни в чем не допускал меня иметь недостаток. Случай был весьма изрядный зделать себя щастливым, но судьба готовилась показать мне, что не должно полагаться на щастие. 
Ландер, которого я ставил вместо моего отца, имел у себя  дочь совершенных лет. Я имел
с нею частые разговоры, и нередко просиживал у нее часа по три. Ни малого не было у меня намерения, быть её любовником, но приятность, которую я находил в ней, заставляла меня только стараться, зделать себя достойным, быть ее супругом. Она являла так же мне, что и я ей не противен. Больше ни чего между нами приметить было не можно. 
Между тем она имела уже у себя любовника, который тайным

====page 96====

образом ходил к ней ночью. В один вечер так не осторожно было поступлено, что застали у нее любовника, не можно было его узнать, по тому что они без свечи сидели, и сколько ни старалися его поймать, однако он ушел, не дав о себе никакого понятия. Тотчас донесено было Ландеру, который у молчав обовсем намерен был тайно о том проведать. 
В т о время я был болен и невыходил из дому целую неделю а сие
и подало причину думать обо мне, что я был любовник, и что стыд не допускает меня выходить из квартиры. Таким образом взяв на меня подозрение, Ландер призвал к себе дочь свою, и объявивши ей, что ему было донесено, приказал наименовать того, которого у нее застали. Она желая скрыть того, кем была страстна, показала на меня, хотя я отом и не думал.

====page 97====

Я начал уже выздоравливать, как прислан был ко мне человек от Ландера, который объявил
мне, что дочь его в самом деле назначена была мне женою по елику я поступил не так как должно, то сие щастие уменя отнято, и чтоб я нельстил себя больше и какою надеждою, велено было мне чрез два дни выехать из того города.
Сколько я ни старался принесть мое оправдание и доказать невинность, но небыло к тому времени. 
Тотчас отдано было мне приказание ехать в другой город для отправления некоторой должности. В смущении и печали отправился я и сколько печаль давала мне чувствовать потеряние толь дорогой вещи, столько я напротив того старался вооружиться против несносной скуки. На конец заключивши, что не можно избежать нещастий, кто родился в свете, положил я твер-

====page 98====

дое намерение стремиться кд тому, чтоб ни когда не зделать себя достойным напастей судьбы. Впротчем говорил я, хотя рок и будет играть надомною, но я буду не винен, а сего что может быть на свете драгоценнее. В таком расположении приступил я к делам, кои на меня положены были, ни чего не упущал я, что было моей должностью, я иногда претерпевал различные уроны моего здоровья, ревнуя общему благу однако ни что не помогло оно правит мое состояние. Иногда и то было, что чем больше я старался оказать себя достойным похвалы и награждения, тем меньше видел оных. Зависть была тому причиною. 

Год целый прожил я в таком состоянии, не видя ни чего чтоб могло ласкать мне, вздумал я просится из того места. Мне не трудно было получить желаемое

====page 99====

ибо все меня не хотели видеть с собою вместе. Две недели спустя после того, как сие вошло в мою голову, получил я чистую отставку, и на другой день отправился в некоторой город. 
На дороге попался я одному молодому Офицеру, он имел у себя вольное
множество людей, и всего нужного в дороге. Сколько я мог приметить, он быле человек богатой, веселый его нрав побудил его спросить у меня, кто такой я, и куда еду. А уведавши что я Офицере получивший оставку, и что еду искать себе лучшего состояния, начал меня просить, остаться принем, уверяя меня, что я буду иметь место его друга, что пока он будет щастлив, я не буду иметь ни в чемх недостатка, и что он будет стараться сыскать мне хорошее место вътом городе, где дом свой имеет. Я ни мало не противясь согласился

====page 100====

на сие предложение прося его принять меня в свою милость, и обещевая ему в благодарение верные мои услуги. Мы вместе поехали; сходство нравов, и сангвическое в обоих сложение тела зделали нас в короткое время друг другу приятными, словом; мы были как родные братья. 
Продолжая наш путь с такою приятностию, заехали мы в один город,
которой стоял на дороге. Прекрасное положение места, на котором он находился, огромные строения, и многия бедствия, какие там везде рассеяны были, заставили нас употребить в нем больше время для любопытства. Простояв неделю, познакомились мы со многими знатными того города жителями. Ласковость их и приятство проезжим людям легко могли учинить их нам приятными. 
Наконец мы объявили тем, с которыми познакомились, что

====page 101====

мы два дня спустя, намерены оставить сие место. Многие просили нас посетить их домы, чтоб с ними попрощаться, но краткость времени, которым мы были ограничены, не допускала более, как только на прошение одного знатного дворянина согласиться. Он оказал нам в своем доме, как мы к нему вошли, столько учтивостей и приятства, что мы ни когда того не надеялись. Простившись с ним мы много удивлялись такой честности в человеке; но Дагерт (так назывался мой Офицер,) другое восхищало. Я приметив в лице его некоторое беспокойство, начал его просишь объявить мне причину. Долгое время он мнЕ противился, на конец открылся, что смущению его причиною была Луциния дочь оного дворянина, которым мы столько довольны были. Удивлялся толь нечаяной страсти, стал я его уговаривать, чтоб 

====page 102====

истребит ее из мыслей, по елику то с обстоятельствами нашими несходно: но он  не мало небыл склонен на мое мнение, и коротко сказал мне, что если я хочу заслужить бессмертную его благодарность, и естьли мне приятно спасти ему честь и жизнь; то чтоб не теряя времени постарался я похитить ее из дому её родителей. Но кого столь не ослепляла надежда щастия, как меня в то время. Я забыл честность, и ни мало не рассуждая согласился на его предложение. 
Усильные мои старания скоро нашли такого человЕка, которой часто хаживал в тот дом, где находилась Меллека. Я ни чего ни жалел, склонить его на свою сторону, а он был человек такой которому деньги всего священнее были. Он расказывая все, о чем я его спрашивал, не забыл объявить и того, что Меллека всякой

====page 103====

вечер прохаживается по саду, не более как с одною только служанкою, показал место, в котором легко было можно зделать вход в оный сад, и обещался дать знать, как скоро Меллека начнет прохаживаться. Ничего больше нам не надобно было. 
Все уже было изготовлено, и оставалось похвалить не винную красавицу, и
удариться вон из города. Как скоро пришел вечер подкупленный мошенник объявил нам, что Меллека уже всаду. Ни мало не мешкая побежал я туда с тремя человеками, и отворив весьма тихо и искусно малую дверь в сад, вошли туда и не долго искавши нашли то, за чем туда прибыли, все происходило у нас в великом молчании. Вечер уже был глубокой, и никого не видно стало по улицам. Меллека и служанка захваченные нами были приведены к Догерту; но чтоб они



====page 104====

не зделали крику в саду, или надороге, мы их уверили, что молодой Принц, который находился тогда в том городе, и правил оным, прогуливаяся по улице увидел их в саду, и желая пошутить над её родителями, приказал ее вместе с служанкою взять к себе во дворец, с тем намерением, чтоб завтра опять представить их в том месте, откуда взяты были. 
Обман наш удался благополучно, они слыша наши уверения, нимало нам не противились, пока мы их посадив на лошадей поехали вон из города. Здесь открылось все что с ними делается. Я не могу изобразить тех рыданий и слезе, которые тогда производила Меллека. Но мы ни на что не взирая старались только как можно скорее отдалиться. Отъехавши восем миль, беспрерывные слезы Луцинии побудили Дагерта остано-

====page 105====

виться, чтоб ее уговаривать. Но ничто не было сильно утишить ее вопли. Она ничего немогла говорить за слезами, лиш только рвалася, металась, и рвала на себе волосы. Зрелище столько печальное, что кажется, самые бы зверския сердца могли подвигнуться на жалость. Догерт немог от слез удержаться сам, он долгое время 6ыл изумлен, и склонился было уже к тому, чтоб оставить ее на дороге. Но опять красота Меллеки ослепила его сердце. Нет не оставлю ее, вскричал он, пусть она лучше умрет в моих глазах, и я тудаж занею последую. Я весьма дивился такому странному и страшному произшествию. Взирая на лютейшее терзание прекрасной, весьма я раскаявался, что отважился быть причиною толикого нещастия невинной Меллеки, но не льзя уже было пособить.

====page 106====

Мы опять поехали, но лиш только отъехали сажени с четыре как вдруг напали на нас из лесу не знакомые нам люди, которых было восемь человек. С самого начала бросились они в коляску, где находилась Меллека, и увидевши ее там на руках у Догерта плачущую, взяли из коляски к себе и с служанкою, а Догерта там же шпагою прокололи. Потом начал изыскивать, каким образом она сюда попалась, нашли, что я был тот, которой похитил ее из саду. Я уже ни чего больше не ожидал, как того же жребия, который и Догерт имел, однако меня не хотели убить, но как большего наказания достойного, взяли с собою, и привезши в город бросили в темницу. 
Ничего было ожидать мне как только мучительной и поносной смерти. Два дни я там пробыл в коликом унынии и задумчивости

====page 107====

без сна и без пищи, накпнец начал помышлять, каким бы образом освободиться из темницы. Много раз покушался подкупить караульного, чшоб меня выпустил но он был весьма верен в своей должности. Напоследок принял я самое последнее: в одну ночь приметив что караульный уснул, ударил я его шпагою в грудь так сильно что он ни разу не закричал, и оставивши в нем шпагу ударился бежать из города. Пока день осветил землю, я уже далеко был от места моей смерти а как скоро день настал, то я скрывшись в темноте леса до самой ночи не выходил на дорогу. Увидевши опять темноту повсюду, начал я продолжать опять мой путь, и таким образом в несколько недель прибыл в тот город, где родители мои находились.

====page 108====

Злодеи всегда наказаны бывают. Пришедши в дом не нашел я ничего в нем, кроме стен к падению уже клонящихся. Удивление меня поразило, а осведомившись от других узнал я, что уже полгода прошло, как родители мои преставились, дом весь расхищен сродниками, и ничего уже неосталось. 
Здесь то я почувствовал, что небо весьма огорчено моими беззакониями. Раскаяние, тоска и отчаяние следовали за мною повсюду. Мне весьма живо представлялись все мои неистовства, и как они были весьма велики и смертоносны, то я ничего не видел, кроме смерти, которая должна была отдать меня в жертву мучительным фуриям. 
Человеколюбие промысла весьма велико: оно не допустило меня ввергнуться в непонятную бездну отчаяния. Не знаю, каким вдохно-

====page 109====

вением пришло мне на мысль, что не должно предупреждать кончину жизни, и несравненно лучше будет, естли я умру за отечество, как скоро случай того потребует. С таким намерением отправился я в город П... и записался в военную службу, где с крайнею не терпеливостию ожидал той сладостной минуты, в которую должен буду прервать течение моей жизни, когда польза общая того потребует. Ни мало не устрашусь я смерти, и покажу свету, что я с великим стремлением спешу омыть содеянные мною преступления в дымящейся крови моей. Вот любезный приключения моей жизни, таким образом он кончил, показывая на лице некоторые знаки смущения и отчаянности. 

Конец первой части.


====page====

ПОВЕСТЬ

о

непреоборимой любви
АДАМАНТА
К ДАФНИСе



Печатана с дозволения Управы Благочиния иждивением М. Овчинникова.

В Санктпетербурге 1793 года.

====page====

ПОВЕСТЬ
о
ЛЮБВИ АДАМАНТА К ДАФНИСе

Часть II.

Я объяснял ему мое удовольствие зa труд, который он принял пересказывая свою историю; н изъявлял мое удивление, которое во мне раждалось от толь важных с ним бывших приключений. Не надобно удивлятся, говорил он, но воображать должно что естьли бы человек оставивши на земли бремя плоти, и вознесшись выше облаков, одним взглядом обозрЕл всю вселенную; тоб все смертные не иначе ему казались, как несекомые бродя-

====page 2====

щия по лицу земному, коими предводительствует слепое безумие, а сопровождает отчаяние, порок, обманчивости надежды, и совершенная погибель. Редкие находятся в свете, кои текут по правилам истинного пути. 
В сих и сим подобных рассуждениях проводили мы время в дороге. Приехавши в городе Д... Первое мое было попечение уведомить моих родителей о благополучном моем прибытии на место и обо всЕм, что с нами на дороге случилось. Получивший верный случай писать в городе моего рождения, не оставил я, чтоб и уведомить и Дафнису следующего содержания. 

Государыня моя! 

Вы некогда мне говаривали, что небо справедливо, и что пороки но остаются без наказания. Сие самое опыт доказал мне ныне, пред-

====page 3====

ставив глазам моим весьма печальный пример праведного мщения промысла. Селевк, сей бесчеловечный наш гонитель, не доволЕн будучи тем, что оказал на нас довольные опыты зверства своего, хотел еще на дороге вершить судьбу мою; но в то самое время когда готовился вознести на жизнь мою смертоносную свою руку, бесчеловечным образом сам лишен жизни. Весьма сожалительно, что и дочь его, сия не винная жертва, не мало учавствовала в нещастиях им одним заслуженных. Толь страстно отмщаются злодеяния правосудием. Мы теперь имеем удовольствие видеть себя избавленных от рук злодейских. Нет причины вам думать, что бы мы ни когда не могли видеться. Я не сумневаюсь, что как скоро окончано мною будет дело, за которым я послан, то некому будет меня здесь удерживать. Прости

====page 4====

любезная Дафниса, и будь уверена, что свет ни когда не будет видеть того времени, в которое бы не верным пред вами зделался. 

Адамант. 

Принявши покой после трудов, кои причинила нам дорога, обязан я был явиться одному Барону, имеющему полное правительство над тем городом. Он принял меня весьма учтиво и ласково; в разговорах со мною так распространился, что во все подробности входил, не оставляя даже и о том осведомиться, которой мне год от рождения. Хотя я об нем ни когда прежде не слыхал, но из самых слов его не трудно было увериться, что он имел душу весьма благочестивую. Он весьма распространялся в похвалах добродетелям от него приписываемых; а когда речь продол-

====page 5====

жал о пороках, то на лице его оказывались знаки глубокой печали и негодования. Со всем тем он был еще не стар. Не смотря на то, что я ни каких еще заслуг не оказал обществу, кои бы делали меня достойным особливого почтения, всегда было приметно, что он оказывал мне большия чести нежели я достоин был. Он сильным образом некогда во оружался против утверждающих, что не должно никого почитать много без великих заслуг. Скажите лучше говорил он, что ни кто не достоин почтения без услуг отменных; а иначе я на ваше мнение не соглашаюсь. Я сам на себе приметил, продолжал он, что путь к добродетели весьма труден, и естьли нЕт ощутительных побуждений, очень опасно, чтоб он незделался не приступным. Нужно только зделать примечание над молодым человеком, есть-

====page 6====

ли в нем семена хорошей надежды, и когда найдеш в нем сие сокровище, ничего не жалей, чтоб возрастить в нем сей благородный плод. В противном случае, приятности, какими свет его осыпает, тотчас склонят на свою сторону. Сии вредные страсти отражаются честолюбием, которое почтением возраждается в человеке выходящем на свет, почтение его производит, которое приписывается хотя без всяких заслуг. Не надобно опасаться, чтоб сие благородное побуждение обратилась в нем в заразу. НЕт сие случается только в тех которые страстям себя отдали, а человек благородно воспитанный не даст ей над собою победы. 
Дек (так называли сего барона) открыл мне, что дело, закоторым я прислан поручено уже другому; а чтоб не напрасно вы говорил он, потеряли время Еду-

====page 7====

чи в сей город, ожидайте себе другой должности. Вы бессумнения имеете в себе свойства, могущия вас учинить способным к прославлению вашему. Сколько ни порывался я просить его, чтоб дозволил мне назад возвратится, но ни когда не мог учинить сего. Мне казалось страшным поставить собственные выгоды против общей пользы. 
Не прошло еще одного месяца, как и нашлась уже должность, в которую меня употребили. Дек призвав меня к себе, вы уже довольно, говорил, имели времени рассмотреть сей город, познакомиться с здешними жителями, и несколько привыкнуть к нашему климату. Теперь надобно оказать услугу отечеству. Вот вам указ, продолжал он подав мне бумагу, вступишь с двенадцатью кораблями в смежное с нами море, для усмирения разбойников. Не щадите

====page 8====

ваших трудов, молодой Адамант; вы получите за ваши храбрые подвиги достойную славу, имея истинного ценителя дарований ваших. Приняв сей приказ благодарил я его за все ко мне милости, и спустя три дни обещался выступишь из города. 

По рассмотрении настоящим образом, куда мне должно было отправиться и с кем иметь дело, нашлось что не дожно быть не осмотрительну, не смотря на то, что разбойников побеждать надобно. Меня уверили, что они столько уже усилились, что в состоянии были напасть на самый сей город. Сия ведомость не очень меня веселила, и хотя я находил в себе некоторый жар к оружию и брани, однако дело еще было для меня новое, и потому ни мало меня тревожило. При вступлении моем в поле, отправил я чело-

====page 9====

века кЪ Дафнисе с следующим письмом. 

Любезная! 

Судьба вызвала меня на море отведать щастия в оружии. Вы бессомнения будете желать мне щастлнвых успехов против неприятелей моих, желательно, чтоб милосердое небо моления ваши внушило. Но как бы ни было, я за честь себе поставляю, что ваше имя устами моими произносимое в свирепых волнах греметь будет. И естьли угодно будет промыслу отдать торжество в мои руки; довольно для меня будет славы,ьчто вашим именем побеждал злодеев, и повелевал престать ветрам и морю. А когда рок свирепствующим водам меня по жертвует; то на веки останется память в потомстве, ч то за отечество и за любезную сражаясь с противными скончал свою жизнь. 
Адамант.

====page 10====

Вступивши в море четыре дни ожидали мы благополучного ветра; но волны не переставали свирепствовать. Не можно было нам тут более дожидаться, ибо место, накотором мы стояли, более казалось споспешествующим врагам нашим, нежели нам. И потому опасаясь, чтоб они нас здесь не застали, пошли мы по морю искать их. Две недели проездили, невидав ни каких разбойников, наконец увидели множество кораблей против нас идущих. 
Мы не сумневались, что то были те, которых нам надобно; и для того употребивши все, что нужно в таком случае, остановились на одном месте, и построили суда свои рядом. Мы дали знак что не хочем сражаться, и для того в тот день ни чего не было. Я рассуждал, что дело идет с разбойниками, почему нет ни какого предосуждения хотя и об-

====page 11====

ман какой употреблен будет. И так при наступлении ночи, приказал я по малу назад подаваться, чтоб им чрез то дать знать, что мы не намерены сражаться, и как они дозволят себе безопасность и предадутся покою, какого требует ночь, то чтоб напасть наних сонных. Однако сие нам не послужило в пользу. 
Мало по малу мы так от них отдалились, что почти ушли со всем из виду, и заворотив в сторону заехали к ним с зади приближились столько, что можно было примечать все их движения. Не было ни какого знаку, что они не спали, тишина была глубокая, и шлюпка, которая нарочно к ним ближе была подослана, чтоб больше о том увериться, тоже самое подтвердила. Таким образом думая что весьма, хорошо зделаем, естьли нападем теперь наних, подвинулись к нам ближе и удари-

====page 12====

ли из всех кораблей весьма сильным напором. Сначала они смесились, и подавали нам чрез то хорошую надежду; однако весьма скоро исправились, и столь храбро оборонялися, что наконец принуждены были мы отступить несколько. Чрезвычайный жар к сражению какой имел Зевкс находившийся главным на одном корабле Офицером, не допущал его уступить неприятелям. Сколько я ни старался его уговаривать, он тем больше силился им противиться, чем меньше было надежды на нашей стороне к победе. И как дошло уже до того, что надобно было нам со всем отступить от них, он один остался с двумя кораблями, и столь храбро противился, что не прежде начал уходить, как когда не приятельския суда начали окружать его, дав чрез то весьма ясно знать разбойникам что не с такими они воюют, ко-

====page 13====

торых мало опасаться должно. Зевкс двенадцать ран получил, которые хоть не были опасны, но поелику их много было, не мало требовали труда и осторожности в излечении сего храброго Героя. 
Очень было не приятно то нам что на неприятельской стороне осталась победа: одно только то нас несколько веселило, что поокончании сражения неприятели ударились от нас бежать. Приписав сие их трусости, намерились мы не упущать их из рук, и не отступно за ними следовали, имея их в виду своем три дни сряду. На четвертой день они остановились. По щастию не далеко от них случилось такое место, в котором мы могли расположиться, не дав себя им видеть, но имея их подле себя блиско. Не надобно терять сего случая, говорили мы; и для того укрепившись как было должно в самую полночь на-

====page 14====

пали на них с двух сторон. Мы полчаса на них палили, и зажгли два корабля их, но от них не было еще никакого сопротивления. Приметивши сие, отрядили мы два корабля, чтоб заехать к ним с зади, дабы запереть им побег, и зажигать суда их а сами наступили на них так сильно, что ни мало не дали им исправится. Несколько они начали приходить в крепость, и стали делать хороший отпор, но уже восемь кораблей на их стороне пламенем обьяты были. Скоро распространился огонь по всем судам, и как очень усилился, то мы отступили несколько и окружили их, дабы не допустить разбегаться. 
Когда не было уже никакой надежды к спасению, то начали они приезжать к нам нашлюбках, предавая себя в волю нашу, дабы только избавиться от огня и воды. Мы их охотно принимали,

====page 15====

и как перебрались все, коим было можно, то число их у нас до восьми сот простиралося. Корабли все до одного згорели, коих было тритцать пять. По окончании победы распрашиваны были полоненные, и найдено, что сия была самая главная и сильная их партия. Но еще в трех местах осталось по шести кораблей, коих нам должно было переловить, ни одного не упущая. Но сие не много нас беспокоило потому что мы имели у себя таких людей кои знали где они стоят, и силы их в сравнении с нашими за ни что почитать было должно. Чрез два месяца все были переловлены, выключая один корабль который ушел в само последнем сражении, где сопротивление с неприятельской стороны было самое страшное и отчаянное, и где я получил четыре раны несколько опасные.

====page 16====

Окончивши все, когда нечего осталось делать на море, возвратились мы с торжеством в город. Победа наша хоть нестолько была славна, чтоб вселяла удивление, однако при вступлелении нашем в город, с великою честию нас встретили, и по всем улицам раздавались радостные плески. Правитель города Дек весьма был доволен моими успехами. Как скоро вступили мы в городские ворота, то он положил на меня лавровый венок, и в знак отличной радости назначил торжество, которому чрез целую неделю беспрерывно продолжаться должно, в собственном его доме, куда собираться должны благородные особы из всего города. Сие меня очень веселило, что щастие наконец зделалось мне благоприятствующим, и что я имею изрядного ценителя заслуг моих. Назначенное празд-

====page 17====

нование отложено было до того времени, пока я выздоровею от ран, и так же Офицер мой Зевкс которого Юсти Дек за великое ставил в сей победе, поелику я выхвалял его храбрость ни мало не скрывая похвальных его подвигов. 
Когда вылечены были наши раны, то он дал знать всему городу, чтоб благородное общество собиралось к нему в дом для начатия торжества, и как все собралися, то он говорил им следующее: Друзья мои! небо ниспослало нам радость, благоволив покорить нашему оружию врагов отечества нашего, которые тем больше были нам опасны, что были разбойники. Надобно отдать нам благодарность промыслу, а победителю справедливость. Вы г. Адамант, обратившись ко мне говорил, будите душею нашего тор-

====page 18====

жества, на вас будут взирать все как на защитника отечества, на вас будут видеть пример похвальных действий великия души. Нельзя было мне не чувствовать чрезвычайной радости, видя себя в таком сиянии благополучия, со всЕм тем предусматривал я, что многие будут смотреть на меня не доброжелательным оком. Следствия показали, и во время продолжающагося торжества весьма ясно приметить было можно, что вомногих зависть действовала. Надобно было мне прилежно смотреть чтоб укрыться от ядовитых стрЕл её. К сему употребил я великую умеренность; когда меня превозносили, то я ни чего в себе чрезвычайного не показывал, и приписывал мою победу иногда щастию Дека, иногда покровительству промысла, иногда храбрости солдат моих, а особливо великой ревности Зевкса. Таким образом ук-

====page 19====

рыл я себя от нападения зависти а Дек приписывал мне за то великую похвалу, называя меня весьма умеренным. 
Со всем тем не можно было избежать, чтоб какое нибудь смутное приключение не мешало моей радости. Лена, дочь Дека взирала на меня при самом еще начале торжества весьма страстным оком. Я видел все, сколько будет для меня опасно, естли она мною пленится. В разговорах мешал я всегда такие уверения, которые бы давали ей знать, что весьма трудно приступить к моему сердцу. Я уверял о себе, что я не победим для любви, что имею чрезвычайную склонность к уединению, к строгости и к оружию что многие старались получить мое сердце, коих я сам щитаю не сравненно больше достойными нежели я; но все не имели хорошего успеха. Я сам себя, наконец при-

====page 20====

бавлял я, часто укоряю в моей холодности, ибо понимаю, что я лишаюсь чрез то самых сладчайших удовольствий жизни, но немогу себя победить и принудить к тому, чтоб возбудить в сердце моем какой нибудь жар любви. Все сии усилия были тщетны, ни где не можно было укрытся oт глаз её, она часто следовала за мною, куда я ни пойду, и естлиб с нами не было таких людей, кои бы могли примечать, то она глаз своих с меня не спущала. Я сам некогда слышал, как она признавалася одной даме, что чрезвычайно мною страстна, что не сносную терпит от того досаду, что я того незнаю, и что все свои старания употребит; открыть мне свою любовь, и привлечь меня на свою сторону. 
Нечаянный случай подал ей весьма изрядный способ исполнить свое намерение, т. е. объявить свою

====page 21====

страсть, и требовать от меня взаимности. В один из тех прекрасных дней, в кое отправлялось торжество, когда кровь воспаленна была излишними напитками во всех находившихся тамо, удалился я в один сад для успокоения жизненных духов, и чтоб избежать скучного шуму. Прохаживался по разным алеям зашел я в одну беседку, которая мне казалась прекраснее всех там находившихся. Лиш только я приближался к ней так, что можно было все в ней видеть, увидел тут Лену, сидящую за столом. Она читала книгу, и так была в нее вперена что не могла меня приметить. Чтоб не показаться ей, отдался я несколько назад, и начал примечать, что она дЕлает. Ока читала историю двух любовников, которые долгое время таивши свой пламень, наконец открылись друг другу. В самом

====page 22====

месте, где описывались их жаркия изъяснения, и самою пламенною страстию наполненные слова. О коль блаженные вы, вскричала она, страстные души пылающия взаимною один к другому страстию, а я одна вздыхаю, и не смею открыть моему любезному моего пламени. Пойду, пойду и обнажу пред ним мое сердце; пусть будет мне известно, что мне судьба в нем определила. Выговорив сие бежала она из беседки так скоро, что я едва успел уклонится в сторону, и скрытся от глаз её. 
Она бежала в ту сторону, где было торжественное собрание, думая там меня найти; а я приметивши сие побежал в отдаленную сторону сада, в намерении что избегу таким образом сего вредного случая, которым душа моя гнушалась. Прелестным порядком расположенные дерева, статуи и многия редкости, кои там по всю-

====page 23====

ду были рассеяны, привлекали к себе взор мой и внимание; ио мысли мои наполнены были другими предметами. Я рассуждал, что выдет из того, Лена ищет моей любви, естьли мне быть упорну и не соответствовать её пламени, то сколько может найти способов огорченная душа, душа самым нежнейшим своим стремлениям не преоборимые препятствия находящая, сколько может изобресть путей к погублению того, кто толь сильно разит ее! Но естьли я соглашусь, и буду ей жертвовать моею страстию; то зделаюсь вероломным, не верным, недостойным между зверьми жительствовать. Ах нет, говорил я сам себе, нет не могу я отдать другой сердца моего, которым одна владеет. Л бы зделался бесчеловечным варваром, я бы погубил двоих, себя и Дафнису, любезную Дафнису которая меня искренно лю-

====page 24====

бит, обомне вздыхает, беспрестанно в мысли своей имеет. Она, Она! пойдет во гробь, естьли я зделаю такое злодеяние. Нет не учиню я того во веки, хотя бы все нещастия, какие только могут быть в природе на меня устремились. 
В таких размышлениях плавая ходил я по алеям, и уклонялся от солнечного зною приближился к одному месту, которое было окружаемо тремя высокими деревами наводящими приятную тень своими ветвями. Взирая на сии дерева производящия тихий шум предался я сладкому унынию, но ступив далее, не понятным поражен стал изумлением. Лена лежала на мягком дерне, где чермные власы распущенные в приятном беспорядке по цветам развевались. Она вперила на меня взор свой, в коем царствовало то восхищение пламенной души, то сладострастное изнемо-

====page 25====

жение. Она казалась мне тогда прекраснее всех дней: любовь оживляла цвет лица её: воздыхания подъемля прекрасную грудь её, на румяных устах умирали. Дражайший, вскричала она увидевши меня, прости, что слабость от емлет уменя силы, таить то, чем душа моя страстна. Я со всем предаюся в твою еолю, от тебя зависит или блаженною, или нещастною меня зделать на веки. Знай, что я тебя люблю и сия страсть столь далеко простирается, что не одна еще из мертвых толь сильного пламени, каким я к тебе горю, не испытала. Проговорив сие смотрела она на меня так, как бы чего нибудь чрезвычайного от меня ожидая. 
Коликими сетьми окружала меня тогда роскош! полдневный зной вселял в душу приятное изнеможение, птицы под густую тень уклонившиеся, предавался восхище-

====page 26====

ниям любви, прерывали свои песни; древа, казалось веселие их ощущали, и листвия свои тише помавали: Зефиры остановили свое не постоянство, и цветы oт ласки их уже не отрекались. В сей любезной тишине единый язык сердце был внимаем. Я чувствовал себя остановленна. Сердце мое ощущало все нежности, какие сладкая любовь для смертных имеет, но сии нежности были одушевляемы воображением одной Дафнисы. её образ в уме моем носился, и двигал моим сердцем. 
Однако чтоб не причинить жестокого возмущения Лене в толиком распалении, взял я ее за руку и поднявши говорил, вы меня столько одолжаете, сколько требуется, чтоб иметь меня послушным во всех ваших повелениях. Уверьте себя, прекрасная Лена, что не найдете во мне подлого и не навистного порока не благодарности.

====page 27====

Приближающиеся к нам издали две женщины, прервали наш разговор, и к удовольствию моему, побудили нас разойтится; Лена отступила от меня с крайним неудовольствием. С сего времени начал я употреблять все мои силы, чтоб испросить дозволение у Дека, возвратится в дом родителей моих. Любовь и сожаление к старости произведших меня на свет; нежная страсть, какую имел я к Дафнисе; паче же всего рвение, избежать от требований Лены, сильно меня к тому привлекали. Я совершенно видел, что естьли удалюсь из сего города, то она потеряет все способы привлекать меня к себе; а чрез продолжение времени и жар её ко мне простынет. 
Положивши такое намерение не мог я не видеть, что нельзя так ускорить отъездом, чтоб отнять у нее время видеться со мною.

====page 28====

Опыт после показал, что я не ошибался. В один день пришедши к Деку, не нашел я его у себя; зная, что Лена не упустит сего случая употребить в свою пользу, естьли обо-мне узнает, старался я как можно скорее вытти из сего дому; но она ни очем больше не старалась, как чтоб меня видеть, следовательно, как скоро я пришел туда, она уже узнала, и прислала тотчас просить меня к себе, под видом, будто бы имела нечто мне объявить от Дека. Я объявив, что имею не обходимую надобность в самой скорости быть у одного знатного человека, обещался опять возвратится сюда чрез полчаса, и начал вон выходить; но она сама за мною выбежав показывала мне бумажку, которая была унее в руках, и просила по крайней мере принять сие письмо от отца, естьли время не дозволяет выслушать того, что

====page 29====

она должна мне на словах пересказать от отца своего. Приняв бумажку, извинялся я короткими словами, что крайняя надобность отвлекающая меня отсюду, делает меня столько пред нею не учтивым, и что я несколько спустя времени, потщуся наградить cïe, сколько ей угодно будет держать меня у себя. Таким образом вырвался я от нее, и вышел вон. 

Развернувши бумажку, которую от нее получил, не нашел я в ней ничего; она была пустая, и видно что Лена находилась в то время в крайнем замешательстве когда я убегал от нее. Я радовался, что избежал сим способом предложение любви её, и думал что легко мне будет во все избежать от того. Все мое попечение было в том, чтоб поскорее отсюда вырваться, и я не видел, для чегоб меня больше здесь удерживали.

====page 30====

Любовь великих особ и хорошее мнение почти от всех щитается драгоценным сокровищем но мне в моих обстоятельствах было оное нещастием. Дек любя меня и почитая во мне хорошего гражданина не хотел отпустить от себя, по крайней мере, говорил он, когда я усилился проситься, зделай мне удовольствие, побыв здесь еще несколько месяцов, я сочту сие одолжением, а вы получите еще изрядный случай прославить ваши дарования. 
Можноли противится таким требованиям, кои предлагаются от человека единою добродетелию движимого? Я не смел ни одного слова выговорить, кроме того что приносил чувствительную благодарность за его обомне попечения, и извинял себя, что осмелился трудить его такою прозьбою. Со всем тем весьма меня беспокоило то, что Лена не может у-

====page 31====

пустить сего времени, чтоб не изъясняться мне далее в своея страсти. Она все свои попечения в сем одном полагала, и как я редко ходил к Деку, и притом всегда в такое время, когдаб ей не можно было на едине говорить со мною, то она начала со мною тайную переписку. Первое письмо, которое я получил от нее было такого содержания. 

Государь мой! 

Простите мне, что я называю вас таким человеком, который ни какого сожаления не имеет к нешастным. Я уверена; что страсть моя довольно уже вам известна. Взоры мои и воздыхания могут вам быть истинные в том свидетели, хотя слезы, кои я всякой час проливаю, одной только мне известны. Но вы со всем тем столько являете в себе твердости, что ни малой надежды пламени мо-

====page 32====

ему не даете. Вы меня убегаете, и слова ваши ничего мне не показывают, кроме одной политики. Не милосердый! скажи хоть одно слово, которое бы подало мне некоторую отраду в моем мучении; я со всЕм отчаяваюсь просить взаимности моему пламени, а только требую от вас, по крайней мере принудьте себя хоть польстить мне несколько. 
Долго я сумневался; какой должно ответ дать Лене. Но мысли мои по большой части клонились к тому, чтоб не употреблять ни каких обманов. Надобно было и того опасаться, чтоб она не поступила далее, естьли я покажу себя страстным к ней. И так я вздумал изъясниться ей по самой истинне, что и учинил следующим письмом. 

Государыня моя! 

Естьли бы чувствования моего сердца столько были вам извест-

====page 33====

ны, сколько собственные ваши; то бы вы не меньше причины имели жалеть о мне, как и жаловаться на мою не чувствительность. Вы стократно меня щастливее, ибо и меете в сердце вашем одну только страсть, которой противоборствовать не столько трудно, сколько множеству самых сильнейших впечатлений. Я развлекаем разными побуждениями, которые сердце мое раздирая на части несносное причиняют мучение. Чтоб короче изъяснятся, я вам признаюсь, что красота ваша прелестна; она меня со всем пленила и в жесточайших содержит узах. Но с другой стороны долг и честность не дают мне ни малейшей свободы. Я уже давно отдал мое сердце другой, которая все право имеет требовать от меня верности. Вообразите, в каких печальных нахожусь я обстоятельствах 

====page 34====

должность и страсть развлекают меня на две половины, и тем больше привлекают терзание, что каждой из них противоборствовать не достает у меня силы. Но чтоб остаться при чем нибудь одном, я положил быть  верным той, которая имела щастие первая получить власть надо мною. Естьли вы меня прямо любите, то конечно но захочете, чтоб я зделался бесчестным и недостойным имени человека. Клятвы, каким я обязался беспрестанно мечтаются в уме моем, и нарушить оные, я почитаю самым ужаснейшим преступлением. Пусть они пребудут священны, прекрасная Лена! а вы обладающую вами страсть обратите в сожаление над моим нещастием. Сие одолжение побудит меня на веки жертвовать вам моею благодарностию. 
Два дни спустя после того, как отправил сие письмо, полу-

====page 35====

чил я определение от Дека, Ехать в другой город, которой не далеко оттуда находился; для решения некоторого дела между двумя ссорющимися. Я радовался, что получил случай избежать от глаз Лены, и думал, что она со всем ко мне переменится. Не мешкав ни мало намерился поспешать туда, куда должность меня звала. В то время Зевкс отправился вЪ тот город, откуда ми сюда прибыли, и так вручив ему письма к родителям моим и к Дафнисе, выехал чрез два дни. 
Затруднения и там не давали мне покоя. Должность которую мне поручили, состояла в том, чтоб решить распрю между двумя дворянинами, из которых один был весьма знатен и богат, а другой бедный и не от знатной породы происходящий. По рассмотрении мною всего, что до меня казалось, узнал я что истинна ос-

====page 36====

тается на стороне последнего. С начала я не вндел ни какой трудности, потому, что дело было очень ясно; на конец дошло до того что ни сто глаз не сильны были видеть существа всего дела. Чего не делает проклятое злато, оно столько пленило подлые души находящия при сем разбирательстве, что вместо того, чтоб истинну защитить от насилия и обиды, а лож во всей своей наготе представить, все свои силы употребили ке тому, чтоб оправдать виновного. 
Долго я находился в сих трудностях, и не однократно видел себя прельщаемого златом. Но истинна всего священнее мне казалась и ни что не могло поколебать меня. Я не отправил сию должность так, как надобно или покрайней мере, как можно мне было, и окончавши все возвратился к Деку с тем намерением,

====page 37====

чтоб получить oт него увольнение. 
Столь долго я там пробыл, что возвратившись оттуда увидел Зевкса возвратившагося уже из К. я не сумневался, что получу от него письма, которые много принесут мне радости. Но вместо того, чтоб найти в них удовольствие увидел я погибель всего моего щастия. Родители мои обремененные старостию оставили меня одного бороться с нещастиями, переменив сию жизнь временную навечную. Какой не сносный удар почувствовал я при сей печальной ведомости. Я не думал, чтоб сие нешастие когда нибудь забыть мне было можно. Ибо я лишился дражайшей в свете вещи, потеряв таких родителей, кои вместе были друзья и благодетели мне. 
Сего еще не довольно было, что смерть моих родителей меня поразила; в письме полученном

====page 38====

мною от Дафнисы нашел я еще удары, которые, казалось, хотели вершить вовсем судьбу мою. Она писала комне следующее: 

Государь мой! 

Имея изрядное понятие о переменах, какие случаются в свете не станете вы, думаю, удивляться видя меня со всем не такою к вам, какова я была прежде. Не жалуйтеся в том на меня, но на судьбу нашу; она была причиною что я против воли и желания моего отдана друюму. Свидетельствуюсь всем, что я весьма сему противилась. Но брачные узы со всем меня решили. Какая польза, вздыхать о другом напрасно, когда должно не ему жертвовать собою? Я о том старалась, и вы не поставите мне сего в вину, естьли любовь, какую вы ко мне имели, сильна побудить вас к сожалению о моем терзании. К удо-

====page 39====

вольствию моему не могла я гнушаться и тем, которому отдана; желаю взаимно и вам, от чистого сердца благополучнейшего в выборе успеха! 
Дафниса. 

Вообрази себе всяк из смертных есьли сего мучительнее и ужаснее для страстно любящего любовника, я думал тогда, что весь свет сговорился умножать мои стенания. Тотчас побежал к себе в покои, и учиня там порядочное расположение к дороге; шел к своему достойному благодетелю, на пути моем к нему повстречалась несносная для сердца моего Лена, она усильным образом просила меня к себе; я не похотел в последний раз нанесть отказом огорчения. Шел за ней без отговорочно, она позвав меня в кабинет изъявляла в первых сожаление к моим нещастиям по-

====page 40====

том начала мне говорить; теперь уже вы свободны, любезный Адамант, от той клятвы, которою обязаны были. Вероломная Дафниса теперь не может от вас требовать верности. Накажите её презрением, а чтоб она не могла хвалится тем, что ввергла вас в нещастие, докажите ей, что вы нмеете другую, которая посмеваяся её непостоянству, не будет столько непостоянна, как она. Примите мсе сердце, любезный Адамант, вместо Дафнисина, которое вас недостойно было, услади свои горести, начнем наши утехи, которые вечно будут не прерывны. 
Никогда мое сердце не чувствовало столько отвращения к человеку, как в сие время к Лене. Хотя её коварства мне были неизвестны, но она не сравненно гнуснее мне казалась, нежели прежде, нет, Лена говорил я ей, не освободнлся от тех обязателств,

====page 41====

которые даны были Дафнисе. Когда я ей клялся быть вечно, а не до тех только пор, пока она ко мне верна будет. Что нужды, что она изменила мне? я не обязан ей последавать, я покажу свету, что сердце мое твердо и постоянно. Впротчем хотя бы все права и законы зделали меня свободным от обязательства данного Дафнисе; но я сам себя ныне обязываю страшнейшими клятвами, что не буду любить ни кого догроба, и не одна из смертных не будет иметь входа в мое сердце. Выговорив сие вышел я вон от неё в глубоком смушении. 
Дек ни когда не показал мне столько своего доброжелательства как в сие время. Он соучавствовал в моем нещастии, так, как бы оное самому ему причинено было. Он ничего не оставил, что могло служить к моему утешению но видя, что ни что не может

====page 42====

меня утешить, в великую печаль сам приходил. 
Он всеми силами старался разговаривать, и как довел меня дотого, что я принужден был показать притворное забвение моих бедствий; то он начал мне говорить, вы может быть приметили, находяся при мне долгое время, сколько я вас люблю, и сколько беру участия в вашем злоключении. Естьли сие вам известно, то не сумневаюсь, что все мои предложения можете вы принимать так как от искреннего сердца произходящия. Я не знаю продолжал он, уверены ли вы, или еще нет что дочь моя страстно вас любит; но я уже о том знаю. Я бы себя щастливым почитал, естьли бы мне доказано было, что и вы к ней равным пламенем пылаете, и не меньше бы видел, что сие вам много принесет пользы. Но я не долго в сем сомне-

====page 43====

нии быть надеюсь; вы теперь мне можете изъяснить в ваших чувствовениях, когда я вам предлагаю что естьли только вы согласны будите, то дочь моя будет вашею супругою, а вы моим сыном. 
Ни мало не думавши пал я пред ним наколени, и заливался слезами говорил ему Высокия ваши милости и благодеяния, добродетельный Дек! давно меня уверили, что вы достойны называться отцом моим. Я причисляю к числу моих нещастий, что не могу изобресть способов, принесть вам должную мою благодарность. Не видел я, и не вижу в жизни моей другого, кто бы мог столько мне благодетельствовать как вы. Сие признание вечно в устах моих и в сердце существовать будет. Но дозвольте мне изъясниться пред вами столько смело, сколько я одолжен вами. Я ни чего не утаю от вас, и буду говорить так, как

====page 44====

человеку искреннему и не меньше меня, как себя любящему. Страсть вашей дочери давно уже мне известна; но я не мог ей соответствовать по тому, что сердце мое другой было отдано. Нет она меня оставила, и кажется что я больших бы еще нещастий был достоин, естьли бы нехотел пользоваться тою милостию, какую вы мне ныне предложили. Настоящия мои обстоятельства, долг и благодарность, какою вы меня обязали, все сие влечет меня повиноваться вашей воле. Но дайте свободу нещастному отвечать за себя по собственным чувствованиям, великодушный и добродетельный Дек! ваши благодеяния столько уже велики, что, естьли можно сказать, обременяют меня. Однако еще одно осталось, что может совершить число их и умножить пространство. Покажите величество души вашей. Я последней про-

====page 45====

шу от вас милости, отпустите меня в город моего рождения, оплакивать мое нещастие там где можно мне видеть остатки и развалины падшего моего благополучия. Не могу я быть супругом вашей дочери. Я заклял себя вечно не отдавать моего сердца в другой раз ни кому на свете. Проговорив сие, пал я к нему в ноги обливая оные слезами. Сын мой! властен ли я удерживать, противу хотений ваших, спешите куда должность и обстоятельство вас призывают; но не позабудь меня, не позабудь мою к тебе отеческую любовь вспомни, что я для тебя даже и тем жертвовал, что для чадолюбивого отца на свете, всего дороже; но ты упрямствуя отторгнул. Слезы пресекли его слова и он с великим трудом произнес, прости. По долгом времени прибыл я в отечество, нашедши дом моих любезнейших родителей, обрел и

====page 46====

их в благополучном состоянии; в тот же самой вечер приехал и отец моей возлюбленной, он увидевши меня не мог почти радости и удовольствия своего из яснять, на конец сказал: Адамант, с сего часа познай мое к тебе прямо дружественное расположение, познай и буди мне на веки роднею. Дочь моя вас до селе еще не изменно любит... Государь мой перехватив я его речь; какое вы удовольствие находите, в терзанье сердца нещастного, не у же ли вы льститесь уверить меня своим красноречием, и показать твердость вашей дщери; вот явное доказательство проговоренной вами мне не справедливости подав ему письмо Дафнисою писанное. Так знайже не достойны сожаления человек; что дочь моя как ты оставя дом наш удалился из отечества, находится без утешна, в слезах и мучении провождает го-

====page 47====

рестные дни свои тоска снедает её сердце, и крушит безвременно: а воспоминание о тебе легковерны служит ей токмо пищею. Тогда то дух мой смутился, но я не долго прибыл в сомнении ктоб сие возмог учинить; ето воспоследовало от презренных гнусных и подлых тварей Дагерта и Лены; я точно уверен был что он прельстясь на злато ослепленной страстью девицы; зделал против меня в дружестве измену. Я тотчас пал к стопам достойного друга и из яснясь в своем поступке просил прощения. Он выслушав меня до конца, удивился странному происшествию и зжалясь на все претерпенные нещастия увенчал любовь нашу с дражайшею и вернейшею Дафнисою златым венцем супружества. 

КОНЕЦ ВТОР. и ПОСЛЕД. ЧАСТИ

====page====



</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
