<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="churovskij_a_rotmistr-chernoknizhnik_ili_moskva_v_1812_godu_1839">Ротмистр-чернокнижник, или Москва в 1812 году. Электронная версия</title>
    <title type="sub">роман из походных записок артиллерийского полковника</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александр</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Чуровский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Чуровский Александр Иванович</name>
      </author>
      <title type="main">Ротмистр-чернокнижник, или Москва в 1812 году</title>
        <title type="sub">роман из походных записок артиллерийского полковника</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1839" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1839">1839</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.
 
Пылай, великая Москва!.. 
А. Пушкин. 
МОСКВА. 
В ТИПОГРАФІИ Н. СТЕПАНОВА. 
1839.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлены были в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. Москва, Октября 27 дня 1836 года.
Ценсор М. Каченовский. 

====page====
I.

Бал y Павла Александровича Гремина. Омский и Люлькины. Елена. Провинциальный поэт. Прерванная Французская кадриль. Известиe. Толки. Ужин у Гремина.

Да будет омрачен позором
Тот малодушный, кто в сей день,
Безумным возмутит укором
Его развенчанную тень!
Хвала!.. Он Русскому народу
Высокий жребий указал
И миру вечную свободу
Из мрака ссылки завещал.
А. Пушкин.

Знаете ли вы, что такое бал у деревенского помещика? Это такая смесь безвкусия, смешного, жалкого, 

====page 6====

что право никто не захочет быть спокойным зрителем, а вмешается в толпу: посмеяться, поострить, подурачиться, потанцовать, если кто танцует, поиграть в вист по маленькой; или уйдет домой, чтоб не видать ни этих танцев, где никто не умеет танцовать, чтоб не слыхать этих истертых комплиментов, которые попадают из передних Столицы в залы городков — и прямо в уста провинциальных денди. 
В доме Павла Александровича Гремина, который где-то, когда-то служил, а в описываемое нами время почивал на лаврах и занимался сельским хозяйством на практике в своей деревне, был 10 Августа бал, по случаю рождения его дочери. В зале было тесно; какие-то дамы, в каких-то допотопных чепчиках, ситцо

====page 7====

вых платьях, на которых небрежно накинуты были пестрые, старые, изношенные платки и шали, с подобающею провинциальным барыням гордостию, восседали на стульях; мущины, старики и взрослые ребята столпились в кружок и рассматривали, с дoстoдолжным вниманием, четырех девушек и четырех мущин, танцующих Французскую кадриль. И подлинно: было чего посмотреть! Такая деликатес в поступках у кавалеров! такие па-де-зефиры и нежные взгляды у дам! 
Вот смотрите: пара первая... девушка великанша, с рыжими волосами, в каленкоровом платьице, шелковом взгляде и с лицем, усыпанном, как будто бисером, веснушками, на котором, для пущей важности, возвышался длинный, как хребет Гималая, нос; — это-с  

====page 8====

дочка Городничего, единственная, прекрасная, возлюбленная дочь; кавалер её — толстинький, маленький, с опухшим лицем и маленькими глазами, был Самсон Ивановичь Люлькин, помещик и чудак, каких и на свете мало. Напротив его танцовал родной его брат Ферапонт Ивановичь, человек удивительного роста и фигуры, нечто в роде допотопных моментов. — Ферапонт Ивановичь танцовал с супругою Исправника, толстою бабенкою, у которой были такие масляные глазки и такие пухленькия щечки, что... можно смело сказать... объядение! 
Пара третия... Творец мой! Скверное перо!.. Дайте другое... Как это хорошенькое лице, выпрыгнувшее с картины Рафаеля, и этот мущина с прекрасным, благородным лицем, голубыми глазами, с приемами, совсем не 

====page 9====

провинциальными, как попали они сюда на бал. — Не-уж-то нет правила без исключения; не уже ли в провинции встречаются такие миленькия, молоденькия барышни, такие кавалеры, comme il fаut, подобных которым в нынешнем 1836 году встречается мало и в Московских собраниях. 
Именно, господа читатели, эти две особы также провинциалы. Миленькое личико — дочь хозяина дома Павла Александровича; ей сегодня исполнилось шестнадцать лет... Поздравьте! Кавалер, молодой человек, лет двадцати трех, — Виктор Николаевичь, сосед Гремина по поместьям. Вышеозначенные Ферапонт Ивановичь и Семен Ивановичь были ему дядья... Их сестра Анна Ивановна была матерью Виктора. Вы, вероятно, спросите, кто же его отец... Молчание! молчание! 

====page 10====

Смотрите, пара четвертая: дама — роста невысокого, с едва заметными усами, — супруга блаженного Секретаря Уездного Суда; а человек высокого роста, худощавый, в стареньком фраке, с букетом розанов в петличке, с хохлом, зачесанным ̀a la coq, с лицем, погруженным в длинных, рыжих бакенбардах, с нафабренною испаньолкою, — был Никифор Федосеевичь Бирюлькин, провинциальный поэт и чуть ли не чиновник XIV класса. Его стихи славились в целом уезде; и в особенности он сделался довольно известным своим нежным посланием к кошке, на манер сонета Торкватo Tacco, который он coчинил к своему коту. Стихотворение Никифора Бирюлькина, под заглавием: к кошке, было так нежно, так чувствительно написано, что 

====page 11====

многия барыни и барышни, слушая стишки, проливали слезы, а с одною, слышно, и истерика сделалась. 
Французская кадриль продолжалась... Музыкант вопил на своей дрянной скрыпчонке, водя по струнам, снятым с балалайки, смычком, наконифоленным без милосердия смолою... Зрители были в восторге... А танцующие!.. 
«Ферапонт Иванычь! Вам соло начинать.» 
— Знаю, Самсон Ивановичь; не вам учить меня... Раз! два! три!.. Извините, я, кажется, вам на ногу наступил, Василиса Тимофеевна. 
«Ничего-с,» пропищала дочка Городничего. 
— Я знаю, что ничего-с... Да так-с; ведь надобно же вам комплимент какой-нибудь сказать. 

====page 12====

«Без комплиментаций, сударь, без комплиментаций.» 
— Ах! вздохнул поэт и обратившись к своей даме, сказал следующее: 

«Сударыня! о девица сия 
«Тоски, ей-ей, причина моя! 

Супруга блаженного Секретаря Уездного Суда, к кому относились те стишки, дочь какого-то дьячка, сказала поэту также со вздохом: «во истинну сия достойная девица.» 
Виктор Николаевичь Омский и Елена разговаривали довольно тиxо; но взоры их, сиявшие любовию; лице, покрытое румянцем счастия; этот восторг, разлитый по всему телу, ясно показывали, о чем они говорили. 
Французская кадриль приходила уже к концу, потому что всё на свете имеет конец, как и самый свет. 

====page 13====

Вдруг в залу вошел человек высоҝого роста, здоровый, с лицем, сияющим добротою. Это был отец Елены, Павел Александровичь Гремин. Он подошел к музыканту, велел ему перестать играть, и когда к нему обратились с вопросом: что значит это? — Гремин отвечал: 
«Сию минуту я получил известиe от моего благоприятеля и кума Өедора Өедоровича Силкина. Он пишет ко мне следующее:» 
При этих словах он подошел к столу, взял свечку и начал читать письмо. 
«Спешу уведомить тебя, почтенный Павел Александровичь, что я, слава Богу, жив и здоров.» Нет, это не то. Вот слушайте, далее... «Получено оффициальное известие в рассуждении того, что Наполеон, по 

====page 14====

коривши дванадесять языков, идет на Москву, и поелику он уже перешел границу, то приближение его к Москве будет очень скоро, если только наши Русския войска не воспрепятствуют. У нас многиe дворяне решаются определиться в военную службу и идти на неприятеля.» 
— Каково! — воскликнули многиe. 
«Худо!» закричали иные. 
— Да как же это Наполеон идет на Россию, сказал Самсон Ивановичь. 
«Да вот так, Самсон Ивановичь, и идет, как идет,» возразил Ферапонт Ивановичь Люлькин. 
— Чудно, Ферапонт Ивановичь. 
«Да чем же чудно. Уж не тем ли, Самсон Иванычь, что все это произходит без вашего спросу.» 

====page 15====

— Вы всегда смеетесь надо мною, Ферапонт Ивановичь. Бог вам судья. 
«Да чем же я смеюсь над вами, Самсон Ивановичь. Всякое слово, выходящее из уст моих, вы берете на свой счет, да и сердитесь. Бог вам самим судья, Самсон Ивановичь; вы меня при всей честной компании каким-то злоязычником выставляете. Ведь пожалуй, и правду подумают, что я и Бог весть, что такое» 
— Погодите, Ферапонт Ивановичь, — возразил Гремин; — тут дело-то поважнее. Ну что, господа, как вы думаете об этом? 
«Да, я думаю,» начал поэт, «что этот Наполеон не в свои сани сел. Он уж привык к победам; но — знаете: повадится кушин по воду ходить, там ему и голову положить. 

====page 16====

— И именно, — заревел один из гостей. — Пропадет он ни за денежку. 
«Да что это такое за Наполеон?» спросил один дворянин, который всю жизнь свою провел в том, что с утра до поздней ночи ходил и ездил по своим поместьям с ружьем, да с собакою. «Верно бесурман какой нибудь!» 
— А вы еще не знаете, что это такое Наполеон? Вот, пойдемте-ко в столовую. За ужином мы потолкуем, и вы узнаете, что такое Наполеон. 
Гости ушли вслед за Греминым в столовую, и зала, до того тесная, осталась пустою. Долго разговаривали гости о настоящем произшествии и к полуночи все разъехались по своим деревням. 

====page====

II.

На другой день после бала; Решимость Викотра идти на службу. Сад. Елена. Объяснение. Клятвы и локон волос. Намерения и планы Ферапонта Ивановича и Самсона Ивановича. Отъезд.

О милый! пусть растает вновь
Моя душа в твоем лобзаньи! 
Приди, допей мою любовь, 
Допей ее в моем дыханьи! 
Прилипну я к твоим устам, 
И все тебе земное счастье 
И всей природы сладострастье 
В последнем вздохе передам.
Тепляков. 

Повсюду страсти роковые, 
И от судеб защиты нет. 
К. Р. 
На другой день, после описанного нами бала, Виктор, проснувшись, велел запречь пару вятских лошадей, 

====page 18====

славящихся в целом узде своею красотою и дороговизною, отправился в деревню Гремина. Взошедши в залу, он увидел там Павла Александровича с трубкою табаку, в халате, в задумчивости сидящего с N Московских Ведомостей в руках, a за фортепиано сидела прекрасная, очаровательная, как Пери. Сладострастными глазами взглянул на нее Омский, и спросивши, как обыкновенно водится, о здоровье, он обратился к Павлу Александровичу с следующими словами: 
«Знаете ли: ныне целую ночь я не мог уснуть спокойно... Одна мечта неотступно впилась в мою душу. — Назовите это желанием, страстию, всем, чем угодно... но я не могу не последовать её влечению.» 

====page 19====

— Да что такое, Виктор Николаевичь? Объясните, пожалуста, — начал Гремин, положив трубку и N Ведомостей на стоящий близь него стол. 
Елена выпрямилась на стуле, чтобы яснее расслушать слова тому, кому она отдала так безвозвратно свое сердце и счастие своей жизни. 
«Отечеству предстоит опасность,» сказал Омский; «но я не сын ли, его?.. Не должен ли для его славы, для спасения от врагов пожертвовать собою и всем, что принадлежит мне.» 
— Так, милый, так; но, право, мне кажется, что и без тебя много... Не-уж-то ты думаешь, что ты один и Бог весть, что наделаешь... Чай думаешь убить самого Наполеона и 

====page 20====

взять в плен всю его армию. Чего доброго?.. пожалуй... 
«Ни мало! У меня никогда не было и не будет подобных мыслей... Я хочу идти в военную службу, не потому, чтобы обманывался сладкими надеждами. — Нет! Я знаю только, что я Русский, что я дворянин; следовательно честь России — честь моя; и если ей угрожает какая нибудь опасность, то не должен ли я всем пожертвовать.» 
— Понимаю, понимаю! Молодежь куда щекотлива на счет слова — честь. Впрочем, Бог с тобой... Отправляйся... Желаю тебе пожать лавры,.. а главное — воротиться живым и здоровым. 
Елена после этих слов с упреком взглянула на Омского. Она, казалось, хотела сказать: «за чем поки 

====page 21====

даешь ты меня? Ты бы спросил прежде меня, могу ли я жить без тебя.» Елена скоро ушла из горницы, оставивши своего отца и Омского. 
— А что, чорт возьми, в самом деле. Да право, если бы я не был так стар, то определился бы в такое время в службу, — заговорил Гремин. — Чорт возьми! Что лучше военной службы в кампанию. На коне... саблю вон из ножен... Попался неприятель... долой супостату голову... и славно, чорт возьми! 
«Я думаю отправиться скорее в Москву... Увижу там свою тетушку Княгиню Дарью Степановну... и потом запишусь в какой нибудь Гусарский полк.» 
— Славно! А скоро ты думаешь ехать в Москву? 

====page 22====

«За чем же долго медлить. Я сегодня и отправлюсь.» 
— Если так, то погоди-ко здесь... Я напишу письмо к моему старому другу и товарищу Генералу Нетрусову и попрошу тебя отдать ему посланьице, если ты не затруднишься. Он живет на Тверской, в собственном своем доме... Да погоди-ко, я и адрес тебе дам... 
Гремин поспешно вышел из комнаты в свой кабинет, а Омский подошел было к фортопиано; но потом, как будто, какая нечаянная мысль блеснула в его голове, и он также в минуту вышел из залы. 
Омский пошел в сад. Проходя густою аллеею из акаций, ведшею в маленькую беседку, он вспомнил многое, очень многое. Здесь часто прогуливался он с тою, которая первая за 

====page 23====

ставила сердце его забиться сильно. Там в беседке часто сидел он с нею по целым часам; здесь первое робкое признание в любви вырвалось из сердца звуками, и пламенную, нежную клятву в вечной любви он запечатлел поцелуем, сорванным с девственных уст прекрасной. 
Омский, задумавшись, взошел в беседку, и тут увидел он Елену в слезах, грустную, задумчивую. Виктор подошел к ней и с участием, с любовию сказал ей: 
«Елена! Об чем вы плачете?» 
Елена молчала; и только тяжкий вздох вылетел из груди её, и из глаз брызнуло несколько горячих, жгучих слез. 
«Елена! друг мой! жизнь моя! Не уже ли ты не хочешь сказать мне, 

====page 24====

что значут эти печаль, эти слезы?» 
— Виктор! Виктор! — отвечала девушка трогательным, терзающим сердце и душу голосом. — За чем ты оставляешь меня? 
«Милый друг мой! Так, не уже ли то причина твоих слез?.. Елена! Скажи мне одно: достоин ли я буду твоей любви? Если в то время, когда всякий должен нести и понесет жизнь свою и свое имущество для спасения отечества, я спокойно буду сидеть дома; буду весел, когда миллионы будут плакать... О! не верю, друг мой, не верю. Ты верно захочешь видеть меня благородным, честным человеком, истинным сыном отечества; ты верно захочешь слышать про мои подвиги, которыми я вероятно украшу 

====page 25====

себя, потому что я слишком горд твоею любовию, чтобы мог думать противное. Притом же война, вероятно, скоро кончится; и я опять твой... навсегда... навсегда.» 
— Но Виктор, друг мой! ежели убьют тебя... 
«О! нет! Бог спасет меня... Да и к чему возмущать себя подобными мечтами. Будем надеяться на лучшее. Ты, вероятно, помнишь слова нашего любимого писателя: Esperons! Le germe de bonheur croit à l'ombre, de l'esṕ́erance (будем надеяться! Семена счастия произрастают в тени надежды).» 
— Если же ты забудешь меня, Виктор?.. 
«О! никогда! Клянусь Всемогущим Творцем, никогда! И пусть все несча

====page 26====

стия на земле обрушатся на мою голову, если я когда нибудь подумаю только изменить тебе. Не уже ли же ты, мой милый друг, моя Елена, не веришь моей любви?» 
— Верю!.. о верю! Клянусь тебе, верю. 
Виктор сжал в объятиях свою любовницу, и огненный, страсный поцелуй загорелся на устах их, соединивши для них все земное — в одно. 
«Добрая моя Елена! Не правда ли, ты не откажешь, друг мой, в моей просьбе.» 
— О! никогда и ни в какой! 
«Давно я хотел просить у тебя локона волос.» 
— Нет, мой друг, зачем это?.. Говорят, что если кто даст локон своих волос, тот уже более 

====page 27====

никогда не увидит того, кому он их отдал. 
«Это бредни, моя милая Елена.» 
— Ну, а если правда?.. Если я не увижу тебя никогда более. 
«Ты веришь, Елена, приметам... Я еще не знал этого.» 
— Не смейся, мой друг, надо мною. Я тебе отдам свой локон... Но теперь прощай... Я боюсь, чтобы батюшка не заметил, что я была с тобою в саду. 
Как серна, побежала Елена из беседки, и Омский долго, долго с любовию, с удовольствием глядел в след её, и потом, когда беленькое платьице Елены исчезло совсем из виду, он вздохнул тяжело и пошел в залу дома Греминых. 
В зале уже сидели Ферапонт Ивановичь и Семен Ивановичь с са 

====page 28====

мим хозяином, и, как кажется, занятые важным разговором. 
«А! Виктор!» закричал Самсон Ивановичь! «Поди-ка сюда, будь у нас судьею! Вот видишь... Да впрочем нужно сказать тебе, в чем дело. Я хочу ехать и определиться в службу. Теперь батюшке Государю служаки надобны, а мне кажется, что я... Положим, что у меня нет ни роста, ни фигуры... но за то в груди сердце, которое любит более всего на свете свою отчизну, свою дорогую Россию... Ну, а вот Ферапонт Ивановичь хоть сам тоже хочет сделать, что я, а трунит надо мною... и не советует ехать определяться... Ты, говорит он, с свиньями любишь водиться, да их колоть; а где тебе с Французами ладить... А ведь вот он не рассудит, что свиньи 

====page 29====

тучный народ, а Французы-то, рассказывают, такие поджарые!.. Эх, Ферапонт Ивановичь! Ферапонт Ивановичь! сердечный ты мой! Ну как же мне Французa не заколоть, если я мастерски свиней колю.» 
— Ну да; а если сам Француз-то тебя заколет... что тогда ты с ним сделаешь? — заговорил Ферапонт Ивановичь.
 «Убью его, убью... то есть до последнего издыхания убью.» 
— Впрочем, за чем же и вам, Ферапонт Ивановичь, мешать Самсону Ивановичу в его благом намерении? — прервал Павел Александровичь Гремин. 
«Да помилуйте, кто же ему мешает?.. Я только говорю, что это смешно будет... что военная служба 

====page 30====

ему не по росту... Ведь это, право, почти все тоже, что если на бочку напялить военный мундир.» 
— Острить изволите, Ферапонт Ивановичь; острите-с... Ведь, впрочем, это худо... я ведь вам никто иной, а родной брат. И если вы еще станете, то я чесное слово даю, осержусь непременно. 
Гремин прервал их ссору, сказавши, что и их племянник также отправляется в Москву, с намерением поступить там на службу. 
Ферапонт Ивановичь и Самсон Ивановичь одобрили выбор племянника и от души желали ему всех возможных успехов, славы, чинов, почестей и всего, всего, что только могли придумать. 
Наконец Омский стал прощаться с ними, потому что хотел ехать 

====page 31====

в тот же самый день в Москву. Ферапонт Ивановичь все обнимал его, а Самсон Ивановичь, желая ему всякого счастия, выпил стакан ерофеичу и — заплакал. 
«Прощай, друг мой!» сказал Гремин. «Будь всегда таким, каков ты теперь, и Бог не оставит тебя. Прощай.» 
Омский пожал у него руку, поцеловался с дядюшками и пошел в комнату Елены. 
На лице Елены была написана невыразимая горесть. Когда Виктор стал прощаться с нею, она сказала ему только: «Не правда ли, друг мой! Ты не забудешь меня!» — и подала ему маленькую свернутую бумажку. 
Когда Омский вышел из её комнаты, то, развернув бумажку, увидел 

====page 32====

в ней локон волос Елены и слова, написанные карандашем: «не забудь меня!» 

====page====

III.

Маленький городок в расстоянии ста верст от Москвы. Гостинница. Толки о политике. Мнение купцов. Комическия сцены. Народный дух.


По приказанию вашему я стоял у станционного дома... и от скуки разговаривал с смотрителем о разной политике... как-то: от чего лошади падают, а свиньи бывают тучны.
Квинточкин в вод. Надежда Васильевна.
П. Л-в.

Зевес, балуя смертных чад, 
Всем возрастам дает игрушки: 
Над сединами не гремят
Безумства резвые игрушки. 
Б. 

Расставшись с своими родными, друзьями и тою, кого любил так пылко, так безгранично, Омский в 

====page 34====

тот же день к вечеру отправился в Москву. Проезжая небольшим городком *** по грязным, не вымощенным улицам, между старых, более деревянных строений, он был приятно удивлен, увидевши домик приятной наружности, прекрасно отстроенный на Китайский манер; но его удовольствие было еще большее, когда он узнал, что это городская гостинница, где и он, следуя примеру прочих, должен был остановиться на несколько времени, чтоб переменить лошадей и укрепить расстроенные силы. Взошедши в общую залу, комнату, хорошо меблированную, он увидел за столом трех человек, по видимому, купцев, которые, при приходе Омского, прекратили спор с человеком среднего роста, в синем сертуке, с очками на глазах, с ли 

====page 35====

цем, сияющим умом и простодушием. 
«Здравствуйте, господа!» сказал Омский при входе. 
Купцы встали и поклонились довольно низко, а человек в очках подошел к Омскому, объявил, что он отставной Поручик *ского пехотного полка, а теперь — содержатель этой гостинницы, и что он всеми средствами, зависящими от него, постарается, чтобы Г. приезжий был доволен как помещением, так и угощением. 
«Не беспокойтесь, сделайте одолжение,» перервал его Омский; «я не стану обедать здесь, и уже приказал подать себе чаю с сухарями. И между тем, как я пробуду здесь, мне очень приятно будет побеседовать кой о чем с вами.» 

====page 36====

— А что, всемилостивейший государь, — возразил один из купцев с рыжею, окладистой бородою; — позвольте узнать, не для обезпокоения вашей личности и не для чего иного прочего, а единственно компанства ради и удовольствия, не в первопрестольный ли град Москву направление свое имеете, и не будет ли ваша честь нашей братьи — попутчиками? 
«Правда», отвечал Омский; «я еду в Москву; но едва ли вы можете быть попутчиками мне, потому что я еду на почтовых лошадях...» 
—  А мы, за грехи наши, на длинных туда же тащимся. Но позвольте, всемилостивейший государь, узнать о причине вашей потребности?.. Не противу ли супостата имеете намерение отправиться? 
«Да. Я запишусь в полк.» 

====page 37====

—  В гусары, или, примером сказать, в кавалерию? 
«Нет, я буду гусаром.» 
—  Да-с, хорошее дело. В теперешних обстоятельствах всякий должен до последнего пролития своей крови служить батюшке Царю. Ведь не шутка сказать, двадцать языков со всеми своими супостатами идут на Москву! И слышь-сто, главной-то их... Наполеон, куда, говорят, хитер... Всю вселенную хочет привести в свое подданствие. 
«Честный господин,» возразил другой купец, толстый, с красным лоснящимся лицем и длинною, черною бородою; «позвольте узнать от вас, что правда ли это, будто бы у Наполеона на затылке глаза.» 
—  Без всякого сомнения, вздор, —  отвечал Омский. 

====page 38====

«Bздор-с! Может статься! А ведь кажется, говорили-то все люди ученые... И дьякон нашего прихода подтвердил тоже. Наполеон-то, раз сказывал он, есть тот самый антихрист, про которого и в Апокалепсисе написано. 
—  Это такие пустяки, которые не стоят даже никакого опровержения. Наполеон такой же человек, как и я, как и вы, как и мы все. Различие между нами и им то, что мы люди простые... 
—  Именно-с! Мы люди простые, темные, неведущие, —  перервал купец с рыжею бородою; —  где, сударь, нам чай пить! 
Омский рассмеялся замечанию купца, и продолжал: 
«А Наполеон человек, который шагнул вперед своего века, гений.» 

====page 39====

— Понимаем, сударь, понимаем: гений! 
«Ну, а знаете ли вы, что такое гений? 
—  Почему-с нам знать, —  возразил купец с черною бородою; мы не говорим по Французски. 
В это время въехала на двор карета, запряженная в четверню, из которой вылезла толстая фигура в халате, шерстяном колпаке, с самодовольною, красною рожею; взошедши в общую залу, он, не снимая колпака, сел в переднем углу за стол и закричал: 
«Гей! обед!.. Всего лучшего, что только есть в гостиннице.» 
Обед был подан, и когда фигурка понаелась, то, обратясь к купцам, сказала следующее: 

====page 40====

«A! господа! Не в Москву ли вы?» 
—  В Москву, батюшка барин, в Москву! 
«А зачем?» 
—  По домашним обстоятельствам. 
«Гм! Хорошо! А у меня, друзья мои, вообразите, сын, малой лет двадцати, вдруг, чёрт знает от чего, взбеленился; уехал от меня тайком из деревни, да и определился в драгуны... Так я, вот видите, в погоню за ним...» 
—  За чем же? —  спросил Омский, вмешавшись в разговор. 
«А вот за чем, молодой человек: мать его, а моя супруга Степанида Карповна Баклушина. Надобно вам сказать, что я Алексей Тарасовичь Баклушин, Ярославский помещик и Муромский уроженец. Так вот же 

====page 41====

на моя, узнавши о его отъезде, громко сказала мне: побойся Бога, Алексей Тарасовичь! Ну что, если убьют нашего Ваничку; ведь я тогда тебя со света сживу.» 
—  Ваша супруга, как кажется, очень откровенна, —  заметил Омский. 
«Милая-с, откровенная женщина. Она и сказала мне: поезжай в Москву, разведай, где Ваня, и когда узнаешь, где он, явись к Полковнику и скажи: что де нужно сыну в доме быть, а не на войне... что мать при смерти и что непременно умрет, если он не приедет к ней... И в самом деле, ведь жена-то моя души в себе не видит, и плачет и воет о Ванюше...» 
—  Ваш Ванюша хорошо сделал, что последовал влечению своей души и своего сердца, которое в подобные 

====page 42====

минуты должно принадлежать одному только отечеству. 
«Очень приятно, молодой человек, слышать от вас подобные слова, потому что это и мое мнение; но скажите, что делать мне с моею женою?.. Ведь вы не поверите, право, мне от ней житья не стало.» 
—  Знаете ли, почтеннейший Алексей Тарасовичь, я не смею вам советовать, а право бы вы славное дело сделали, если бы и сами определились на службу. 
«Что вы, насмешники? Можно ли с моею фигурою служить в каком нибудь полку.» 
—  По чему же? Разве нет и не может быть Офицеров, подобных вам толщиною. 
«Все так-с... и очень может. Не молодой человек —  рассудите сами: 

====page 43====

кто же будет управлять имением? Да и притом, если убьют меня... Ведь это, чёрт возми, как будет не хорошо.» 
При этих словах взошел приказчик хозяина гостинницы, объявил, что лошади готовы. Омский простился со всеми, сел в кибитку... тройка полетела, залился Валдайский колокольчик, и молодой ямщик запел про очи-девицы-души. 

====page====

IV.

Почтовая станция. Неучтивый смотритель. Таинственный Офицер... Ссора. Задержание... Отъезд.

Кто сей путник и отколь? 
И куда он держит путь? 
По неволе, иль по воле? 
.......................
.......................
Ждет ли перстень обручальный? 
Ждут ли путника пиры? 
Или факел погребальный 
Над могилою сестры? 
К. Вяземский. 

Вечером Омский приехал в какую-то небольшую деревню, где была почтовая станция. До Москвы оставалось 

====page 45====

двадцать четыре версты, и ему очень хотелось доехать туда ночью. При входе в комнату станционного смотрителя, он не заметил ничего такого, что бы могло обратить его внимание. Три небольшия окошка выглядывали на улицу; в самой комнате стол, два стула, несколько скамеек, да на стенках две картинки: одна знаменитое погребение кота мышами, а другая —  взятие какой-то крепости Генералом Суворовым, на которой Суворов был представлен выше самого высокого минарета в крепости, да еще тут же станционное положение в рамке и стенные часы с одною гирею, вместо же другой привешена была пивная бутылка. 
Омский, взошедши в комнату, велел позвать смотрителя, и вот явился человек невысокого роста, 

====page 46====

плешивый, с красным, плутовским лицем, прищуренными глазками, в каком-то изношенном форменном виц-мундире. 
«Послушайте, Г. Смотритель,» начал Омский; «мне сию минуту нужны лошади.» 
— Гм! сию минуту нужны вам лошади,» отвечал смотритель; «да вы бы лучше спросили, есть ли сию минуту лошади на станции. 
«Не уже ли же нет?» 
—  Понимается, что нет.
«Ни одной?» 
—  Ни четверть одной. 
«Так не льзя ли достать вольных?» 
—  Подите, нанимайте.
«Г. Смотритель!» 
—  Что-с? Я вам скажу одно слово, что теперь нет ни вольных, ни казенных лошадей. Несколько минут 

====page 47====

терпения, потому что с той станции скоро приведут лошадей, и вы тогда можете отправиться, куда вам угодно. 
«А теперь?» 
—  Посидите, да подождите. Если вам угодно чего покушать, или чаю напиться, вы можете адресоваться вот в эту комнату к моей жене... Она мигом исполнит ваше желание... а мне некогда. Ваш покорный слуга. 
При этих словах смотритель ушел, оставивши Омского одного. Виктор долго ходил по комнате, мечтал о своей Елене, о будущности, потом от скуки стал насвистывать какой-то марш, а после начал от нечего делать пить чай, изготовленный супругою смотрителя, толстою, жирною бабенкою, в ситцевом платье и коленкоровом чепчике. 

====page 48====

Наконец явился смотритель и увидевши уже успокоившимся Омского, распивающего вместе с его супругою, которую Виктор пригласил от скуки для компании, пить чай, объявил торжественно, что лошади приведены, и что М. Г. может отправляться в Москву. 
Омский велел запрягать лошадей, как вдруг послышался звон колокольчика; лошади остановились у ворот станционного дома, и чрез минуту в комнату, где сидел Виктор, взошел человек высокого роста, в военной серой шинели, в клеенчатом картузе, с лицем странным, грозным, фантастическим. 
И в самом деле это смуглое лице, как будто все изуродованное страстями, которые запечатлели его сво 

====page 49====

им клеймом; эти потухшие, но все еще грозные глаза; этот взгляд, суровый, мрачный из-под нависших бровей, взгляд, который проницал в душу каждого, взгляд, который потрясал все фибры и производил странное впечатление ужаса, —  не мог принадлежать человеку обыкновенному. Быть может, это была драмма, ужасная драмма, которой можно быть только безмолвным зрителем, но не судьею. 
Незнакомец, увидевши Смотрителя, обратился к нему с вопросом: есть ли готовые лошади? 
«Есть тройка,» отвечал Смотритель, измеривая глазами незнакомца; «но они сей час будут запряжены вот для этого господина. 
—  А! —  возразил незнакомец, бросив угрюмый взгляд на Омского; — для них

====page 50====

есть лошади... Я тебе призываю: запряги их для меня. 
«Для вас,» закричал Омский, вскочивши со стула... для вас!.. Какое право вы имеете на это?» 
—  Я не с вами говорю, милостивый государь. Г. Смотритель прочтите эту бумагу и исполняйте мое приказание; в противном случае... 
Смотритель взял бумагу, которую подал ему незнакомец, и прочитавши, отдал ее обратно, сказавши Омскому: 
«Вам еще придется пождать не много,» 
Смотритель вышел исполнить приказание незнакомца, а Виктор, обратившись к нему с лицем, раскрасневшимся от досады, начал говорить: 
«М. Г. Что же это значит?» 

====page 51====

—  Это значит то, —  отвечал спокойно незнакомец, —  что вы останетесь еще не на долго здесь, а я уеду сию же минуту. 
«Но вы знаете, что эти лошади приготовлены для меня.» 
—  К чему мне это знать. Я вам скажу только то, что если бы я вас нагнал на середине дороги, и мне понадобились ваши лошади, то и тогда бы я выпряг их. 
«Это уже слишком! Вы должны мне будете отвечать за ваши дерзости.» 
—  Я говорю с вами. 
«Вы должны со мною разделаться, как благородный человек.» 
Тут взошел Смотритель и объявил, что лошади уже готовы. Незнакомец, обратившись к Омскому, сказал:  

====page 52====

— Мы, вероятно, еще когда нибудь в жизни встретимся с вами, и вы тогда можете требовать от меня удовлетворения; но теперь мне некогда. Прощайте. Вы видите, как я спешу. 
Незнакомец вышел, и Омский несколько секунд стоял безмолвный, пораженный чем-то в этом таинственном человеке, и когда было решился идти за ним, в намерении вытребовать объяснения, колокольчик раздался по улице деревни... Незнакомец уехал. 
Минут чрез пятнадцать привели новую тройку, и Омский, расплатившись с Смотрителем, отправился в белокаменную Москву. 

====page====
V.

Москва. Тетка Омского Княгиня Дарья Степановна Лемурова. Оболонка. Домашния забавы. Приверженность к Французам. Мусье де Бонбон. Обыкновенные разговоры.

А тетушка? Все девушкой, Минервой, 
Все фрейлиной Екатерины Первой! 
Воспитанниц и мосек полон дом! 

Французик из Бордо, надсаживая грудь, 
Собрал вокруг себя род вече, 
И стал рассказывать, как снаряжался в путь 
В Россию, к варварам... Приехал он, и что же!.. 

Ни звука Русского, ни Русского лица... 
......................................
......................................
«Ах, Франция! Hет в мире лучше края!» 
Решили две Княжны. 
Чацкий в ком. Горе от ума. 
А. Грибоедов. 

Ночью уже Омский въехал в Москву Таганскою заставою. Он прика 

====page 54====

зал извощику ехать на Тверскую улицу, где жила его тетка Княгиня Дарья Степановна Лемурова, родная сестра покойной жены Ферапонта Ивановича Люлькина. Виктор, проезжая городом, слышал, как часы на Ивановской башне ударили девять раз, и наконец в начале десятого он подъехал к каменному двух-этажному небольшому дому, выкрашенному дикою краскою, и вышедши из брички, поспешно побежал по парадной лестнице во вторый этаж. 
В зале, где все было чисто и меблировано довольно изящно, стояли на столах две свечи, проливавшия какой-то тусклый, едва мерцающий свет на даму высокого роста, небрежно сидящую на софе, окруженную несколькими мопсами, игравшими на полу, которые, как казалось, своею игрою забавляли 

====page 55====

пoчтенную Княгиню Дарью Степановну. 
Едва только взошел Омский в залу, как все мопсы с громким лаем бросились на него, и сама Княгиня едва, едва могла успокоить своих любимцев. 
«А! Викторушка! друг мой!» заговорила Княгиня, обнимая и целуя своего племянника. «Какой это буйный ветер занес тебя в Москву? Давно я не видала тебя, давно! Ты стал такой молодец, так вырос, так похорошел. Ну, да чтож ты не садишься?.. Садись-ка, садись... да поближе. Вот видишь на подушечке... Рекомендую тебе, это новая моя оболонка... Я тебе расскажу про нее историю. Вообрази: я ее купила за двести пятьдесят рублей... да и то очень дешево. Такое сокровище!.. Шутка ли, на чайном

====page 56====

блюдичке укладывается... Тс! тс! путинька... Я ее путинькой прозвала... Взгляни! какая хорошенькая!.. Ну, да я хотела рассказать тебе историю...» 
— Вы мне, тетушка, расскажите ее после. 
«И в самом деле, Викторушка, в самом деле после. Ну, а расскажика, за чем ты приехал сюда в Москву.» 
— Вам вероятно известно, что Москве и всему отечеству угрожает бедствие. Французы... 
«Понимаю. Так что же за беда, что Французы идут на Москву? 
— Да вот какая беда, тетушка, что если Французы явятся сюда в Москву, тогда вы проститесь с своим прекрасным домом, с своим 

====page 57====

именем, а, может быть, даже и с жизнию. 
Княгиня засмеялась. 
«Эх ты, Викторушка! Я на этот счет не беспокоюсь. Приходи Французы, — нужды нет!.. Что за важность? Я люблю Французов... милый, деликатный народ... У них все так хорошо, так учтиво... Никакого сравнения с Русскими нет.» 
— Я вижу, что вы, тетушка, любите Французов; но будьте уверены, что если бы вы их обожали до безумия, то и тогда бы, во время войны, ваша надежда на их доброжелательство была бы тщетна. Одно слово: вы Русская... 
«Нужды нет, что я Русская; да уж за меня и самые Французы будут ревностные защитники.» 
— Это по чему? 

====page 58====

«Как, Викторушка! Так я, не сказала тебе, что у меня живет Август Августовичь, Француз, короткий приятель и друг самого Наполеона?.. Он с ним вместе, бывало, в Париже, как ребятишками были, в бабки игрывал.» 
— Да где это вы, тетушка, отрыли такое сокровище? 
«Графиня Степанида Варсавовна Лепетухина отрекомендовала. Он, батюшка ты мой, без малого чуть не Французский Генерал.» 
— Полноте! Да не льзя ли видеть этого без малого чуть не Генерала? 
«А вот сей час! Эй! Ванька!.. Ванька! разбойник!.. Ванька! Поди в комнаты Августа Августовича... и если ничем не занят, то пригласи их ко мне.» 

====page 59====

Чрез несколько минут, которые прошли в том, что Виктор распрашивал о этом иноземном звере, послышался какой-то голос, явственно произносящий эти слова: «Возможно ли! Нет минут... и все прерывает moi!.. Нужно непременно писать письмо к Немецкий посланник и Татарский посланник... il faut, il faut!» 
«Слышишь, Викторушка?.. Это Мусье де Бонбон. Зачем мы оторвали его от дела! Не шутка, милый: к Немецкому, да Татарскому посланникам письма писать нужно!» 
В комнату взошел маленький, разжирелый толстяк, в синем с бронзовыми пуговицами фраке, с большим жабо и огромнейшими манжетами. Он прямо подошел к Княгине с следующими словами: que vоulez vоuѕ... и когда она начала рекомен 

====page 60====

довать ему своего племянника, он, не взглянувши на него, сказал: charmé de vous voire... 
Вдруг Омский поспешно вскочил со стула и закричал так, что все мопсы залаяли: — Это ты, мошенник Ванька!.. 
Мусье де Бонбон, взглянувши на Омского, затресся, и сказавши задрожавшим от испуга голосом: барин! барин! бросился вон из залы и так скоро, что Омский, побежавший было за ним, не мог никак догнать его. 
«Что это значит?» заговорила испуганная Княгиня. 
— А это то и значит, что этот приятель Наполеона, с которым он в ребятишках в бабки играл, никто иное, как бывший мой лакей 

====page 61====

Француз, которого подвиги вы несколько раз слышали от меня... 
«Так неужто это тот, который обокрал тебя?» 
— Он самый! Ну, тетушка! признаться сказать, хорошего вы нашли себе защитника. 
«Ах! не говори мне о нем... не говори о этом мерзавце... поди в свою обыкновенную комнату... доброй ночи! 
— Тетушка! где же ваш защитник от Французов? Чай теперь пошел писать письма к Немецкому и Татарскому посланникам. 
«Ах, Виктор, какой ты несносный! Поди, ложись спать. Завтра еще успеешь наговориться... Если хочешь ужинать, ужинай... a я не буду... 
Омский, видя, что это произшествиe имело на Княгиню неприятное впе 

====page 62====

чатление, простился с нею и ушел в свою комнату, в которой он обыкновенно останавливался, приезжая в Москву, оставивши Княгиню в самом грустном расположении. 

====page====
VI.

Полковая квартира в окрестностях Москвы. Виктор Прапорщик Гусарского полка. Новые знакомства. Поручик Боннет. Дружба. Холостая пирушка Офицеров.

Ну, скорее: трубку дай, 
Ставь бутылки перед нами! 
Всех друзей сюда сзывай 
С закрученными усами. 
Чтобы хором здесь гремел 
Эскадрон гусар летучих; 
Чтобы до неба взлетел 
Я на их руках могучих; 
Чтобы стены от ура 
И тряслись и трепетали...
Д. Давыдов. 

В нескольких верстах от Moсквы, в небольшoй деревне находилась квартира того полка, куда был на 

====page 64====

значен Виктор Омский. Убедивши Княгиню Аксинью Степановну, при наступающей опасности, оставить Москву, он сам отправился в полковую квартиру. Проезжая Московскими улицами, он был поражен этим беспрестанным движением и вместе каким-то предсмертным молчанием. Тысячи спешили оставить скорее Москву; но в этих тысячах не было слышно ни одного слова; порою вздох вылетал из груди и вопль сердца выбивался в глаза иного — жгучими, грустными слезами. 
«Москва! Москва!» думал Омский; «скоро опустеешь ты, красавица России. И не уже ли же ты, мать городов Российских, достанешься во власть могучему гению завоевания, человеку, который шагнул от Египетских пирамид в сердце России, захвативши в это вре 

====page 65====

мя трон Императора и сделавший свое новое отечество страшным и славным? О, нет! Пока в груди всякого Русского будет биться сердце, пока душа в теле, Москва не отдастся победителю народов. Ты узнал, Наполеон, как защищают свою веру, свою отчизну и Государя Испанцы; но ты не знаешь, как любят Россию, Государя, как безгранично почитают веру Русскиe... Ты погибнешь, сын века... закатится звезда твоя!» 
В таких размышлениях Омский выехал из Москвы, сопровождаемый длинным, бесконечным рядом карет, кибиток, колясок и таратаек, владельцы которых как можно скорее спешили оставить белокаменную. Все были печальны; на лицах всех была написана горесть. За собою они оста 

====page 66====

вляли свои лучшия надежды, свои мечтания, убитые в зародыше; для многих была убита будущность; желания, роем прилетавшия, исчезли пред существенностию. 
Омский приехал в деревню, и отрекомендовавшись Полковнику, отправился в один деревенский дом, где стояли несколько знакомых ему Офицеров. Bзошедши в комнату, в которой от дыма табака не льзя было скоро ничего рассмотреть, он был удивлен братскою приветливостию даже и незнакомых ему Офицеров. 
«Чорт возми!» воскликнул один Корнет высокого роста, с бледным лицем, длинными усами; «вашу руку, Г. Омский. Предлагаю вам мою дружбу и мои услуги. Всякий честный, благомыслящий человек в подобную пору, когда бедствие угрожает отечеству, 

====page 67====

должен оставить все, что было ему мило, что составляло его радость и счастие, и нести для спасения отчизны свою жизнь, а душу — Богу. Не так ли, Г. Омский?» 
— Именно так, — заревел один Гусарский Ротмистр. — За ваше здоровье, новый товарищь! 
«A boire!» воскликнули многиe. 
— Дюжину Шампанского! — закричал Капитан *ского полка, живший в этом доме со многими из своих товарищей. 
Омский, хорошенько осмотревши множество Офицеров, тут бывших в самых странных, разнообразных до невероятности, костюмах, отметил одного молодого человека с небольшими усами, в форменном уланском вице-мундире. Омский тихо спросил у одного знакомого Офицера: кто это? 

====page 68====

«Помилуй!» закричал Офицер, «не-уж-то ты не знаешь! Да это наша полковая ученость! Это Карл Павловичь Боннет, образованнейший Профессор; все знает, начиная от Математики до Контрапункции, и в добавок, ничего не пьет. Г. Боннет! рекомендую тебе, это также ученый малой; вы с ним непременно сойдетесь.» 
Боннет встал со стула, подошел к Омскому и сказал довольно тихо: 
«Мне самому очень приятно познакомиться с вами. Вы вероятно слыхали мою фамилию.. О! я слишком известен, но, к несчастию, не сам по себе, а по своем деде. Мой дед, Карл Боннет, уроженец города Женевы, который, как я думаю известен вам, если вы занимались Естественною Историею, был знаменитое лице прошедшего столетия.» 

====page 69====

—  О, как же, — возразил Омский; — я очень знаю, кто был ваш дед, и мне приятно будет познакомиться со внуком великого человека, знаменитого ученика славнaго учителя, если не ошибаюсь, Каландрони. 
«Именно знаменитого ученика славного Каландрони,» с восторгом прервал Боннет, обведши глазами всех своих товарищей, как будто желая им сказать, что он нашел человека, который может понимать его, эту страсть, любовь, это влечение к наукам, над которою так смеялись его собраты по службе. 
«Того Каландрони,» продолжал Боннет, в честь которому Кунт назвал растение из семейства портулачников calandrinia. О! великий человек был Карл Боннет!.. Вы вероятно знаете его теорию включе 

====page 70====

ния зародышей, его созерцание природы... и рассуждение об орудных телах. Возмите вы Journal de Physique... вы там найдете его Idées sur la considerations des plantes, Memoires sur le germes, и многое, многое. Да! вы сами скажете, что это был великий ум... Но и Карл Боннет умер. Не правда ли, что это слово звучит не приятно? Смерть — общая участь, а за смертию далее — забвение. Грустно, право грустно подумать: человек, который всю жизнь свою трудился для человечества, который не позволял себе ни одного удовольствия, ни одного излишества в жизни, потому что считал ее принадлежностию всего человечества, — умер; и что же? 
«Имя — звук, и оно встретится иногда в каком нибудь каталоге, в какой нибудь библиотеке; но ум, ду 

====page 71====

ша бессмертная, озарявшая вход в тайники природы, поведавшая человечеству тайны мироздания?.. Так и мой дед. Умер... именем его окрестили растение; поставили в Ботаническом саду бюст, на котором остряки пишут каламбуры на его фамилию, переменяя в ней буквы. Кювье сказал нечто о Боннете пред Французским Институтом... вот и все... С Боннетом разочлось человечество.» 
— Господа! прескучная материя! — сказал усачь Улан, выпивши стакан рому. — Об ученых предметах говорят наедине, а здесь, в кругу друзей, должно пить да петь, петь да пить. 
«A boire!» заревел Конногвардеец 
— Вот и Шампанское. Чорт возми! горлушки долой... Да напеньте ско 

====page 72====

рее бокалы... Мы станем пить за здоровье и во славу будущих подвигов Омского. 
Бокалы были напенены, все залпом опорожнили их, и когда Виктор начал было благодарить своих товарищей, Конногвардеец на целую деревню закричал: ̀a boire! 
Бутылки за бутылками были опоражниваемы беспрестанно... Все были веселы... все как будто позабыли, что чрез несколько дней они должны кинуться в кровавую сечу, где, быть может, кaждaго из них ожидает смерть. Быть веселым, беззаботным, пить с друзьями, любить, чувствовать живо, сильно, безгранично, а на завтра видеть пред глазами все ужасы войны, смерть, опустошение... и все таки быть также счастливым, веселым... 

====page 73====

Не правда ли, что тут много, очень много Поэзии?.. 
«Чорт возми, «закричал корнет!» Что же ты не пьешь, Боннет?.. Настоящее дитя! Никак не может выпить трех бутылок рому без того, чтоб не закружилось в головке. Настоящая женщина! Как по нашему, если бы было целое море вина, так я бы с моими Уланами все в три дня выпил... Чорт возми! 
Боннет в это время разговаривал с Омским. Он рассказывал ему как он, путешествуя по Европе, полюбил Россию — свое второе отечество, и оставшись в ней, посвятил свою жизнь, свои знания Императору и России. Он ужасно полюбил Омского, и в дружеской откровенности сказал ему: 
— У меня так мало друзей и никого родственников, которые бы любили 

====page 74====

меня, которые были бы счастливы моею радостию, грустны при моих печалях. 
«Да что же вы не пьете!» закричал не избежный корнет; разговоры само по себе, вино само по себе. Чорт возми! Еще Шампанского две дюжины! 
— Не довольно ли, — сказал молодой юнкер с едва пробивающимися усиками. Ведь мы и так уже довольно попили! 
«Мы! возразил корнет.» У вас, молодой человек, при втором стакане рому из губ слюнки потекут; а вы говорите: мы довольно попили. 
— Г. Корнет. 
«Что такое, г. юнкер? Чорт возми! Не хотите ли вы обидеться?.. Не хотите ли просить удовлетворения? Поберигите свою кровь и жизнь до завтра. Быть может, завтра одной не будет, а другая застынет. Зав 

====page 75====

тра, в первой стычке, если мы останемся живы!.. Вы скажите мне, правду ли я скажу вам. Когда смерть за плечами, то должно окружать себя такими предметами, которые милы нам в жизни... Не так ли? И потому я буду пить, а вы ступайте, прочтите какое нибудь сладкое послание на конфектной бумажке, какое нибудь billet-doux, или записку от Настиньки, Гашиньки или подобного женского имени... Но не вмешивайтесь, М. Г., в разговоры о вине, бутылках; вы тут будете смешны, жалки, точно также, как и я, еслибы задумал пуститься в нежные объяснения и любовные записки. Правда ли это, господа? 
— Правда! правда! C'est vrai, — закричали со всех сторон. 
«Ну, так если правда, то вот бокалы! Они напенены вином. Пейте! 

====page 76====

Кто за здоровье красавицы, кто за Арабского жеребца. Я пью за последнее. 
Мигом были осушены бокалы. — К ночи почти все разошлись... Другие остались ночевать в комнате и спокойно расположились на диванах, а иные на полу, подстеливши под себя шинель, а под голову — мундир с шапкою... 
Только одного корнета, да еще двух Поручиков восходящее солнце осветило лежащих под столом, и у одного из них, именно у корнета, в руках была пустая бутылка искрометной влаги. 

КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.

====page====

ОГЛАВЛЕНИЕ 
ПЕРВОЙ ЧАСТИ.
====page====

====page====

POTМИСТР-ЧЕРНОКНИЖНИК.
II.

====page====

POTMИСTP-
ЧЕРНОКНИЖНИК,
или
МОСКВА В 1812 ГОДУ. 
POMАН 
ИЗ ПОХОДНЫХ ЗАПИСОК  АРТИЛЛЕРІЙСКОГО 
ПОЛКОВНИКА. 

ЧАСТЬ ВТОРАЯ.
 
Пылай великая Москва?.. 
А. Пушкин. 
МОСКВА. 
В ТИПОГРАФІИ Н. СТЕПАНОВА. 
1839.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлены были в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. Москва, Октября 27 1836 года.
Ценсор М. Каченовский. 

====page====

VII.

Бивуаки Французов неподалеку от Москвы. Толки Офицеров. Нечаянное нападение. Опасный ручей. Таинственный Ротмистр. Неожиданная помощь.

Война!.. Подъяты наконец, 
Шумят знамена бранной чести!.. 
Увижу кровь, увижу праздник мести!.. 
Засвищет вкруг меня губительный свинец!.. 
............................................
Покой бежит меня, нет власти над собой,
И тягостная лень душою овладела... 
Чтож медлит ужас боевой?.. 
Чтож битва первая еще не закипела? 
А. Пушкин. 

Ночь темна, пасмурна. Сквозь нависшия облака мелкий дождь усеял серебром долины, которые покоились 

====page 6====

в тишине, не предчувствуя грозной бури, готовой разразиться над землей Русской, потоптать плодоносные нивы и разрушить надежды пахарей. 
Верстах в тридцати от Москвы, несколько в сторону от большой Смоленской дороги, сквозь ночной сумрак, мелькал ряд огней, который, в протяжении своем вправо, примыкал к роще, а влево оканчивался оврагом, который, облегая кругом, некоторым образом как бы отделял это пустынное местоположение от соседственных полей. Быстрый и широкий ручей уныло журчал на дне оврага. 
Здесь расположилась бивуаками 35-я полубригада Французских гренадеров и Кавалерийский эскадрон из легиона бесстрашных. Ряды усталых коней, отдыхающих от утомительного 

====page 7====

перехода, ружья, составленные в козла и толпы воинов, рассыпанных в беспорядке, из коих большая часть хлопотала о скудном ужине; все это, отражая на себе красноватый отблеск разложенных огней, делало для глаз поразительную картину. 
На самом краю оврага, в некотором отдалении от шумной толпы, видно было несколько Кавалерийских Офицеров, сидевших на земле и прикрытых плащами от сырости и непогоды. Услужиливый Французский квартермистр, вскипятивши в котле воду, со всей опытностью походного кухмистера, намеревался сварить в ней барана, украденного в соседней деревне, и попотчивать супом Офицеров своего эскадрона. Все сидели в приятном ожидании ужина, и разговор, по видимому довольно скучный, несколь 

====page 8====

ко раз был прерван и возобновлялся снова. 
«Mille des diables!..» сказал один усатый Ротмистр, закутываясь плотнее в свой короткий плащь; «проклятый дождь, кажется, пробьет меня до костей, прежде нежели успею согреть желудок этим варварским супом.» 
— Правда ваша, — подтвердил сидевший рядом с ним Офицер. — И что за темнота; я во Франции, кажется, не видывал подобной ночи. Впрочем и здесь до сих пор стояла прекрасная погода; но теперь эта сырость, этот холод... брр!.. 
«А вы верно надеялись здесь увидеть ароматные ночи прекрасной Италии,» сказал один молодой Офицер с улыбкою. «Мне кажется, Шатобриан 

====page 9====

прав, когда он сказал в письмах своих, что Россия — царство холода и вьюги!» 
— Чорт его возьми, если он сказал не правду! Впрочем, для Офицера Наполеоновой армии, для бравого Офицера, как на пример я, diable m'emporte!.. не грех снести лихорадочную дрожь, в надежде поддержать славу своей нации!.. 
«Il еѕt vrai, до Москвы несколько шагов, и можно надеяться, что хлебосольство Русских нам за все заплатит.» 
— Да!.. Я воображаю, как весело будет там закричать в дружеской пирушке: vive le vin et l'Empereur!.. И притом тогда, как мы еще не отведали путем ни вина, ни хлеба этих Камчадалов!  

====page 10====

«А Русския девушки!» вскричал один толстый Капитан Прусской нации. «А Русския девушки, эти розы, которые не вянут от самой жестокой стужи, вы и забыли об них camerades!.. Я был в России и до dоnnerwetter!.. Бьюсь об закладе, что почти каждый из вас или сойдет от них с ума, или не захочет воротиться во Францию!» 
— Ma foi! Эта статья прекрасная и, как кажется, из любимых у Капитана Валлендорфа! 
«О, на этот счет Капитан злодей! Его Германская кровь пламенем, не уступает уроженцам наших южных провинций.» 
— C'est raisonable!.. Но теперь едва ли она заиграет под мундиром Капитана, когда сырость пробила его насквозь и проникает почти до сердца. 

====page 11====

«О, вы чертовски угадали, господа!.. Если зуб на зуб едва попадает от стужи, то уж не согреют воспоминания прелестей. Гей!.. Конрад!.. Скоро ли?..» 
— Tout si vite!.. Messieurs Officiers!.. закричал услужливый Квартермистр, разнимая барана, и тотчас же предложил его голодным Офицерам. 
Все принялись с удивительным аппетитом наполнять свои желудки; разговор сделался гораздо живее, чему довольно способствовала большая фляга, случайно сбереженная предусмотрительным Капитаном. (Немцы аккуратны во всяком случае.) Несколько молодых Офицеров начали было хлопотать о застольных куплетах, как увидели почтенного Маиора, который подошел к ужинавшей толпе Кавалеристов. 

====page 12====

«Бравиcсимо!..» вскричал он, увидя круговое путешествиe фляги. «Мои ОФецеры, как кажется, пируют не на шутку. Fоrt bien camerades!.. Веселье на бивуаке есть признак будущей победы; впрочем, не надобно забывать своих обязанностей. Два часа за полночь, и, кажется, не худо объехать патрулем аван-посты!» 
— Сию же минуту, Г. Майор! Французский Офицер никогда не забывает своего дела. Впрочем, на авон-постах так тихо, как за стенами монастыря. Русские, как кажется, совсем вывелись в этой округе и до сих пор ни одна муха не выползает на ружу!.. 
В эту минуту с аван-постов раздался выстрел... другой... третий!.. 

====page 13====

Панический страх овладел Офицерами. 
Залп!.. 
«Mille bombеѕ!..» вскричал наконец Маиор, мало по малу опомнясь от удивления. «Mille bombеѕ!.. Или вы не слышите, господа?.. Аван-посты срезаны. Скорее на лошадей!.. марш!..» 
В одну секунду все взволновалось на бивуаке. Кавалеристы в беспорядке метались на лошадей, Гренадеры строились в колонны, и не прошло десяти минут, как в правой стороне, по отлогости оврага, показался летучий дивизион Русских Гусар, который, как вихрь, атаковал еще не совершенно построившиеся толпы Французской кавалерии и пехоты. 
Около часа успех обеих сторон был не верен, как наконец Русские 

====page 14====

совершенно опрокинули нестройные толпы, застигнутые в расплох, и беспорядок Французской ретирады по всем направлениям был гибелен для массы, оставшейся от поражения. 
Эскадроны Гусар, рассыпавшись малочисленными отрядами по всему протяжению оврага, который проникал до самой средины рощи, неутомимо преследовали Французов на побеге. В этом случае всех замечательнее был один молодой Офицер, который, в сопровождении вахмистра и двух рядовых Гусар, слишком далеко увлекся отвагою. 
Не замечая невыгод своего положения, он продолжал скакать по направлению оврага в средину рощи, как наконец, из нескольких человек, которых он имел целью по

====page 15====

гони, с прибавлением других, составился довольно значительный отряд, не менее, как из тридцати человек; и построившись на скоро, сделал сильный залп в преследующих. Опененный конь Офицера и храбрый вахмистр были первыми жертвами этого залпа. Остальные два Гусара, по неудобности положения, спешились; между тем некоторая часть Французского отряда, подскакавши, кричала, чтобы Русские в ту же минуту положили оружие и сдались, в противном случае не ожидали пощады. 
Виктор Омский (ибо это был он) в намерении защищаться до последней крайности, решился воспользоваться оврагом, чтобы, перебравшись на другую сторону, избавиться от преследований; а потому, в ту же минуту, в сопровождении Гусаров, соскочил  

====page 16====

на дно оврага и пробовал в брод перейти ручей, который в этом месте был очень глубок и быстр. Но опять новая беда!.. Около десяти человек Французов, угадавши его намерение, также спешились, и бросившись в ров, окружили со всех сторон. Два Гусара, не сдавшись живыми, в ту же минуту сделались жертвами их мести. Но Виктор?.. И его положение было не завидно!.. Стоя посреди ручья по пояс в воде, под выстрелами толпы, он был верной целью для Гренадеров, и уже один сержант, прокричавши ему последний раз о сдаче и видя нерешимость его, приложился в самое сердце юноши. 
Кровь охладела в жилах Виктора. Он видел неминуемое приближениe смерти, тихо сотворил молитву, 

====page 17====

и несколько слов невольно вырвались из его груди. 
«Боже праведный!.. Ты судил мне погибнуть здесь!.. Час мой настал!..» 
— Нет еще!.. сказал позади его грубый голос. Удивленный Виктор оборотился, и суровый, таинственный Ротмистр, с которым он имел неприятную сцену на станции, этот Ротмистр представился глазам его. В ту же самую минуту луна прорезалась из-за краев облака и осветила бледное лице его! 
— Не робейте!.. Смелость — мать победы!.. сказал он, обратясь к Омскому, и заслонил его собою. Раздался выстрел!.. Пуля прожузжала мимо ушей и пошла искать другой добычи. Вслед за выстрелом Ротмистр повел за собою Омского на 

====page 18====

другой берег ручья; Французы побежали вдоль берега совсем по другому направлению, как бы гоняясь за призраком, сделали несколько выстрелов в противоположную сторону и спешили ретироваться. 
Между тем Ротмистр вывел Виктора на противолежащий берег оврага, где дожидалась его лошадь с рядовым конно-артиллерийского полка. Посадивши Виктора вместе с собой на седло, Ротмиcтp пришпорил коня, и через час они были в деревушке П*, в которой была дивизионная квартира. 
«Благодетель мой!.. Чем мне благодарить вас!..» сказал Виктор, когда они кончили путь свой. 
— Без благодарности!.. Вы человек, и этого довольно!.. отвечал угрюмый Ротмистр. — Заметьте од 

====page 19====

накож, что мы иногда ошибаемся в людях, почитая их слишком злыми. 
После сих слов он оборотил коня и оставил удивленного Виктора. 

====page====

VIII.

Русская деревушка. Рассказы о Ротмистре. Незванный гость. Плен.

..........................
Его улыбка, чудный взгляд, 
Его язвительные речи 
Вливали в душу хладный яд!.. 
Неистощимый клеветою,
Он Провиденье искушал,
Он звал прекрасное мечтою, 
Он вдохновенье презирал. 
Не верил он любви, свободе, 
На жизнь насмешливо глядел 
И ничего во всей природе 
Благословить он не хотел. 

Прости!.. Где б ни был я, в огне ли смертной битвы,
При мирных ли брегах родимого ручья,
Святому братству — верен я!..
А. Пушкин. 

Маленькая деревушка, в которой помещалась дивизионная квартира, была в небольшой лощине, окруженной 

====page 21====

со всех сторон возвышениями, покрытыми мелким лесом. — Здесь Виктор должен был несколько дней дожидаться прибытия своего полка, и в кругу нескольких Офицеров разных полков, находившихся при Штабе, надеялся довольно весело убить время. Милый нрав, образованность и привлекательная простота обхождения заставили всех Офицеров искать его знакомства и расположили к общей доверенности. В приятельских разговорах прошел однообразный день. К вечеру Владимир Ивановичь Линский, один из дивизионных Адьютантов, будучи приглашен к Подполковнику Штурмову, служившему при Штабе, просил Виктора быть вместе с ним у Подполковника, обещая за ранее, что доброта и неподдельная ласка Штурмова в состоянии привлечь сердце каждого, 

====page 22====

и что он не будет раскaяваться, нашедши круг друзей и братьев. 
Виктор согласился с удовольствием на просьбу Линского, и в сем часов они отправились. Квартира Подполковника была в небольшой, довольно опрятной избе, в отдалении слишком полверсты от деревушки. Эта изба служила прежде жилищем лесному сторожу; и Штурмов, не взирая на отдаленность, выбрал ее квартирою по прочности и поместительности перед прочими осмью лачугами, которые составляли эту бедную деревушку. 
Виктор нашел Подполковника за походным самоваром, в трудах около благовонного пунша, в сообществе четырех Офицеров Уланского полка и одного пехотного Артиллериста. По рекомендации Линска 

====page 23====

го, он был принят Штурмовым с дружескими объятиями, и чрез час, в кругу новых собеседников, был как человек семейный. Так не этикетен круг знакомств военных! 
Рассказавши историю вчерашнего произшествия и неожиданное спасениe свое чудным Ротмистром, весь разговор обратился к этому предмету. Ротмистр в минуту занял умы и воображения всех Офицеров. 
«Удивительный человек!..» сказал Подполковник, обвивая стакан свой голубою струей табачного дыма. «Удивительный человек!.. По всей нашей дивизии едва ли кто разгадает, что такое Ротмистр Ш.* Впрочем трудно верить, чтоб он был чернокнижник, или колдун, как называют его солдаты.» 
— Не возможно и думать в наш 

====page 24====

просвещенный век, чтобы кто нибудь обладал сверх-естественными знаниями, — сказал один молодой Улан. 
«Ваша правда,» подтвердил Артиллерист; «по нашей брагаде только известно, что Ротмистр Карл Ш.* иностранец, довольно ученый человек; многие говорят, что он путешествовал по Европе, Азии и Африке; больше едва ли кто знает об нем по всему корпусу.» 
— Всего скорее можно заключить, что он обладает какими нибудь тайнами посредством естественных наук. Много ли надобно, чтоб сделаться в глазах обыкновенного человека необыкновенным!.. 
«Вы не ошиблись!.. Чтожь касается до естественных наук, как жаль, что с нами нет Боннета. 

====page 25====

Он всего скорее привел бы в ясность все наши догадки. В жизнь мою не видывал такого охотника до ученых прений. 
— Шутки в сторону, господа, Боннет ученый малый, — сказал Адьютант Линский; — но в отношении к Ротмистру, — это совершенный контраст: милый, образованный молодой человек и угрюмый, грозный зоил — олицетворенное подобиe мизантропа под фирмой военного мундира мизантропа, холодного ко всему человечеству! Какое ж сравнение!.. 
«А странности, а загадочные поступки?..» 
— Да, — прервал Линский; — например, как вам покажется, если я скажу вам, что по рассказам Г-на Омского, Ротмистр, в два часа по полуночи, явился у Французского бивуака; в 

====page 26====

тот же самый час, по реляциям сегодняшнего утра, он был в деле у мельницы при селе К.* и перехватил эстафету на плотине, которая в растоянии почти на 20 верст от мельницы и Французского бавуака. Теперь скажите, можно ли одному человеку быть в разных местах в одно и то же время? 
«Это просто чудеса!..» подтвердил один Уланский Поручик, закручивая усы.    «Впрочем, разве мало рассказывают про него необыкновенного. На пример, в банк он во всю жизнь не проигрывал ни одного рубля. Играть с ним, значит на верняка проиграться до нитки. Если вы понтируете, он сядет возле вас, как праздный зритель, и будет, если угодно, пересчитывать вам по пальцам, какая карта ваша будет убита 

====page 27====

и какая выиграет!.. Преестественный чудак, чорт его побери!..» 
— Чтожь касается до дуэлей, — прервал Артиллерист, — презабавно!.. Будь самый превосходный ствол Лепажа, вы непременно сделаете по крайней мере 45 осечек и разойдетесь без удовольствия размозжить ему голову и без стыда от верного промаха. 
«Ха, ха, ха!.. преинтересно!.. Это настоящий феномен по нашей армии!..» 
— Выпьем же по стакану за его здоровье, — вскричал Подполковник. — Люди необыкновенные могут быть более нас полезны отечеству, если не употребят во зло своих дарований!.. Виват, Ротмистр!.. 
«Я непременно должен участвовать в тостах!» раздался грубый го 

====page 28====

лос в дверях избы; все оборотились с удивлением, и странный Ротмистр, в походной шинели, опоясанный шарфом, стоял перед группой Офицеров. 
— Милости просим, Г. Ротмистр! — сказал Подполковник, дружески пожимая его руку. — Я сей час предложил тост за ваше здоровье. Позвольте его кончить в вашем присутствии! 
«Можете! я очень рад, что все разносторонние толки обо мне вам вздумалось заключить тостом.» 
— Точно, у нас шла речь об вас, Ротмистр! 
«Я это очень знаю.» 
— Но поверьте, что ни одна мысль об вас не оскорбила звания храбрaгo Офицера, верного сына Отечества. И 

====page 29====

так, да здравствует Ротмистр Ш.*!.. 
«Виват!..» повторил шумный хор Офицеров, и стаканы были осушены. В след за тем были предложены тосты за здоровье Подполковника и всех гостей, в которых Артеллерийский Ротмистр не отказался участвовать. 
— Ба, ба!.. Г. Линский!.. Что это значит?.. вскричал Подполковник, обратясь к одному молодому корнету Уланского полка. — Что такое?.. Я никогда не видывал вас так задумчивым; при каждом тосте вы доливаете один и тот же стакан. Между друзьями это не водится!.. Не хорошо, молодой товарищь, очень не хорошо!.. 
«Не упрекайте его,» прервал Ротмистр. «Как бы вы чувствовали себя, еслиб, лет десять тому назад, про 

====page 30====

пал у вас какой нибудь медальон, который вы получили, как единственный сувенир от своей милой.» 
— Медальон!.. вскричал Линский, переменясь в лице и устремя удивленные глаза на Ротмистра. 
«Да, медальон, который вы оплакиваете. Чему ж вы удивляетесь?.. Медальон, зеленая комната, терраса, лунный вечер. Эти слова, кажется, для вас должны быть понятны!» 
— Браво! — вскричал Подполковник. Напрасный труд, еслиб кто захотел утаить что нибудь от Ротмистра. 
«Удивительный человек!..» сказал про себя Линский. В самом деле, Ротмистр разгадал такую тайну и указал на одну сцену из его жизни, которая могла быть известна 

====page 31====

только двум существам в целом мире. 
— И я повторю с Линским, что Г. Ротмистр необыкновенный человек, — сказал Виктор Омский. При каждой встрече вы возбуждаете более и более удивления. 
«Может быть,» сказал Ротмистр, и обыкновенная, холодная мрачность разлилась по лицу его. В эту минуту вошел Козацкий урядних и спросивши Ротмистра Ш.*, подал ему запечатанную записку. Прочитавши ее, Ротмистр сделался еще мрачнее. Важные думы и заботы рисовались на челе его. Простясь холодно с Офицерами, он вышел из избы, и после того несколько дней никто не видал его более. 
После удаления Ротмистра, до двух часов ночи продолжалась пирушка ОФицеров. Разговоры касались разных 

====page 32====

предметов воинской жизни и былых, сердечных воспоминаний; наконец все разошлись по квартирам, отягченные винными парами, и только Виктор Омский, по усильному приглашению, остался ночевать у Подполковника. 
Составивши две широкия скамьи и пододвинув к ним стол с бутылками, деньщик приготовил Подполковнику и Омскому походную постель, на которую они легли, не раздеваясь. Петухи пропели ужь третий раз; деньщик храпел в сенях, завернувшись в шинель свою, а словоохотливый Подполковник все еще не смыкал глаз, занимая разговорами своего нового знакомца. 
— Преинтересный народ Французы, — говорил он, приподнявшись на тюфяке и набивая свою огромную труб 

====page 33====

ку. — Не грех бы многим из наших Офицеров занять у них вежливости и любезности в обращении. Едва можно верить, что случалось в эту кампанию, по рассказам наших сослуживцев; можно сказать, истинные черты высоких, благородных характеров!.. 
«Это и не удивительно, говоря о Французской нации.» 
— Например, случай с Маиором Славиным, что может быть удивительнее!.. Вы, я думаю, слышали: наткнувшись нечаянно на отряд Французской Кавалерии, расположившейся в небольшой деревушке для роздыха, он всю ночь, как в кругу братьев, пунтировал с Офицерами неприятельской армии, и великодушная молодёжь дала ему проводника вме 

====page 34====

сто того, чтобы задержать военнопленным. 
«Да, это чрезвычайный случай из походных анекдотов, и верно со временем будет у авторов предметом какой-нибудь повести, то есть тогда, как наши Авторы примутся писать по Русски. А что, если принять в обратном положении, и когда бы вздумал какой-нибудь незваный гость загулять теперь в нашу квартиру, как бы вы поступили, Подполковник?..» 
— Я согласовался бы с правилами военной дисциплины и с голосом сердца: во первых угостил бы его как товарища, а потом отправил бы в главную квартиру. 
«Fort bien, monsieur Colonel!..» сказал незнакомый Офицер, войдя в эту минуту в дверь избы. Каково ж 

====page 35====

было удивление Виктора и Подполковника, когда они увидели на нем Французский мундир и знаки отличия. 
— Честь имею рекомендоваться: Капитан Наполеоновой армии, Эрнест д’Омбревиль к вашим услугам. Подслушавши разговор ваш и согласуясь с правилами вашей дисциплины, извините, Подполковник, если я попрошу вас с Г. Офицером следовать за мною. 
«Как!.. и вы осмелились?..» вскричал Подполковник, вскочив со скамьи и стараясь отыскать свою сaблю. 
— Не беспокойтесь!.. Quittez-la!.. сказал Французский Офицер, отворяя дверь; я принял нужные предосторожности: за дверьми ожидают вас лошади и отряд драгун; и так вы видите, что все будет бесполезно; 

====page 36====

долг платежем красен!.. Угостите меня бокалом вина, и отправимся!.. 
Не дожидаясь согласия, он выпил стакан вина и снова просил Виктора с Подполковником следовать за собою. Говор Французских Драгун около избы совершенно убедил их в этой необходимости; отдавши оружие Офицеру, они вышли. Часовой, стоявший в нескольких шагах от квартиры Подполковника, был также захвачен, и Драгунский отряд с военно-пленными отправился известной ему окольной дорогою, в совершенной тишине, тогда как зарево рассвета уже показалось на горизонте.  

====page====
IX.

Французы в Москве. Местные картины. Маршал Дюрок. Прогулка. Швейцарский маркитант.

Ты вел мечи на пир обильный; 
Все пало с шумом пред тобой; 
Европа гибла; — сон могильный 
Носился над её главой!.. 
А. Пушкин. 

Из какой вы земли 
Принеслись журавли, 
Свившись вереницей дружной!.. 
Раич. 

1-е Сентября 1812 года, день, незабвенный для сынов России, день грусти, уныния и отчаяния, которые 

====page 38====

были предшественниками торжества нашей родины. День, в который наша святая, православная Москва увидела в стенах своих иноплеменных, услышала напевы и говор чуждых наречий и обрекла себя на произвольные бедствия; день, в который реки слез тоски душевной пролились из сердца отечества. 
В самом деле, какое горестное зрелище представляла родная Москва наша, занятая Французами, отданная без боя, как страдалица, обреченная бедствиям. Кто из жителей Московских не заплакал при одном известии, что в родимой колыбели его детства теперь толпы иноверцев, пришедших отыскивать сокровищь и славы. Похвала Богу! не славу, не богатства, но гибель нашли враги наши в матери городов Русских. 

====page 39====

Как поразительны были картины этого дивного стечения народов в белокаменной Столице. Этот шум, хаос, эти полки людей разных наций, обрядов и вероисповеданий, стекшихся волей или неволей под знамена честолюбца. — Поляки, Баварцы, Венгерцы, Прусаки и несколько других наций пришли с Наполеоном в стены мирной Москвы. Опустелые, унылые улицы, на которых не видно было почти ни одного из наших соотечественников, наводнились толпами низших воинских чинов Французской службы. Солдаты разных полков заняли самовольно квартиры в городе по своему произволению, и у небольшой горсти жителей, оставшихся в Москве, отнимали самовольно все, что им нравилось и в чем имели недостаток. 

====page 40====

С наступлением каждaго утра скопища мародёров начинали ходить из дома в дом, чтобы взять у оставшихся жителей последния крохи имущества. Некоторые, из жадности к грабежу, изобретали все средства отыскивать все, спрятанное жителями при отъезде их из столицы; самые сокровенные места не избегали их розысков, и даже земля не в состоянии была скрыть доверенного её хранению. 
Чтобы иметь понятие о происках и корыстолюбии этих грабителей, стоит только взглянуть на четырех солдат Наполеоновой армии, на этих рыцарей трех лилий, которые, с наступлением утренней зари, отправляются на добычу. Один из них несет небольшую лестницу, двое по заступу и железному лому, а четвер 

====page 41====

тый ведро с водою. Последуем из любопытства за ними. Вот они входят на двор большего купеческого дома, отыскивают дворника, который один только оставался свидетелем бедствий Москвы и хранителем отческого дома своих хозяев. Начинают истязания. Добрaго старика принуждают сказать, где скрыто добро хозяев его, и когда все старания их — побоями выведать от него что нибудь — остаются тщетными, мародёры принимают свои меры: сперва они обыскивают все углы дома, погребов, сараев, конюшен и проч.; потом поднимают половицы, бьют ломом в стены, чтобы по звуку знать, не закладено ли что нибудь в их внутренности, и наконец, когда эти усилия остаются без успеха, они проходят двор, поливая землю из ведра водою, приходят 

====page 42====

в сад, продолжают поливать землю, которая уж принесла плоды свои; но извергам нужны плоды жадности и корыстолюбия; и вот они достигли своей цели; в одном месте сада земля гораздо скорее вбирает в себя воду, нежели в других, и струя в тот же миг исчезает на земной поверхности. Рыхлость земли — верный знак, что она недавно была взрыта и заключает в себе что нибудь из имущества хозяина, может быть, даже несчетные сокровища. Решено! Начинают копать и отрывают большие сундуки, в которых находят серебреную посуду и Святые иконы в богатых золотых и серебреных окладах. В одну минуту святотатственной рукой иконы лишены своего украшения и брошены без всякого внимания; посуда вся вынута. Обремененные 

====page 43====

добычею, варвары выходят из ворот дома, хватают первого встречного из Русских, тотчас нaвьючивают на него добычу и силою, не смотря на изнеможение, принуждают нести до назначенного места. Вот верная картина неистовства и грабежа врагов земли Русской. Недостаток в припасах и продовольствии еще больше ожесточал их к хищничеству, и ничья собственность не могла быть в безопасности. 
—
3-го Сентября, около вечера, из Кремля вышли два человекa и спустились с горы, прямо к набережной Москвы реки. Один из них был высокого роста, одет в Генеральский мундир Французской формы; знак отличия укра 

====page 44====

шал грудь его; другой гораздо моложе и несколько ниже ростом, в Русском Кавалерийском мундире, но без сабли; физиономия первaгo показывала мрачную важность и серьёзные думы, у другого ж она выражала любезность и доброту, смешанную с какой-то грустью. Несколько раз прошли они взад и вперед вдоль набережной. Интересный разговор, по видимому, занимал их; наконец остановились неподалеку от Москворецкого мосту, и оборотясь к Кремлю, Генерал что-то показывал своему товарищу. Это были Маршал Наполеона — Дюрок и Виктор Омский, бывший в то время в Москве военнопленным. 
Долго рассуждали они между собою, обращаясь к стенам Кремля. Между тем прошел мимо их, прихрамывая, человек довольно высокого роста, в 

====page 45====

серой куртке и такой же шляпе, с корзиной, перевешанной через плечо. Отошедши несколько сажен, он сел на землю, поставил тут же свою корзинку и вынувши бумагу, начал что-то писать на ней карандашем. — Это в ту же минуту обратило на себя внимание Маршала, и он подозвал к себе незнакомца. 
— Что ты за человек? — спросил он его угрюмо. 
«Полковой маркитант, Г. Маршал!» отвечал изломанным Французским наречием незнакомый. 
— Имя твое?.. 
«Габриель Шоньер.» 
— Родина твоя? 
«Швейцария, Кантон Бернский.» 
— Давно ли ты здесь в Москве?.. 

====page 46====

«С первaгo Сентября. В 1807 году я служил в армии Наполеона Бонапарте, был в кампаниях оконтужен в ногу, и принявши звание маркитанта, из самого Парижа следовал за армиею Его Величества.» 
Виктор, пораженный звуками знакoмaгo голоса, начал внимательнее всматриваться в Швейцарца; и каково ж было его изумление, когда он узнал в нем черты дивного Ротмистра, который взглядами и пальцем, как будто нечаянно поднесенным ко рту, давал еще знаки молчания и осторожности, чтобы чем нибудь он не обнаружил своего удивления. 
«При теперешнем состоянии города какие ты имеешь средства доставать припасы, чтобы продавать их по армии?» 

====page 47====

— Очень бедные, Г. Маршал. Если удастся сыскать что нибудь, тотчас же все раскупают, а иногда отнимают даром. 
«Но как же это возможно! Ты должен испросить себе охранительный лист. Ну, что говорят по армии?.. Из разговоров солдат что можно заключить о духе нашего войска?..» 
— Очень плохо, Г. Маршал!.. Все не довольны Императором, ропщут на голод, недостаток во всем, и между прочим эта стужа и сырость всего больше пугают армию. 
«Да, правда, очень холодно!.. Воздух такой пронзительный. Варварский климат!..» 
— Не мудрено, если будет и буря. Какие тучи выплывают с Севера! 

====page 48====

В самом деле, на Севере черные облака тянулись грядою. Дюрок обратил туда свои взоры и несколько минут смотрел на небо. Воспользовавшись этим временем, Ротмистр сунул какую-то бумажку в руку Виктора и хотел удалиться. 
«Что у тебя в корзине?» спросил Маршал маркитанта, когда он отдавал ему низкий поклон. 
— Белый хлеб и три бутылки анисовой водки, Г. Генерал. 
«Покажи мне!» 
Мнимый маркитант открыл корзину: слова его были справедливы. 
«Эта несносная сырость заставляет меня выпить. Налей бокал водки!»
Маркитант исполнил волю Мар 

====page 49====

шала. Дюрок, выпивши, дал ему золотую монету, и пройдя по набережной еще раз, пошел обратно к стенам Кремля, где и расстался с своим собеседником. 
По удалении Маршала, Виктор вынул записку таинственного Ротмистра. Она заключала следующее: 
«Будьте уверены, что в судьбе вашей принимают особенное участие. Вы будете свободны, только не забудьте 6-го Сентября вечером придти в Штаб-квартиру 13-й бригады и дождаться меня в саду. 
Ротмистр. Ш*. 
P. S. Записку сожгите, или изжуйте в роту... 
Как ни странна показалась эта записка Омскому, однакожь он решился 

====page 50====

следовать приказанию Ротмистра, и 6-е Сентября было предметом его ожиданий. 

====page====
X.

Пожар Москвы. Штаб-квартира. Опять Ротмистр. Украденные депеши. Освобождение.

Пылай, великая Москва!.. 
Настали времена другие. 
Исчезни краткий наш позор, 
Благослови Москву, Россия!.. 
Война по гроб — наш договор!.. 
А. Пушкин. 

Случалось ли вам когда нибудь видеть Северное сияние?.. это явление, произтекающее от паров атмо 

====page 52====

сферы, — явление, которое обливает пламенем весь небосклон и каким-то ужасом и благоговением наполняет душу? 
Подобно этому сиянию пылал небосклон над Москвою, когда реки пламени обняли с разных сторон нашу мирную, прекрасную Столицу. Замоскворечье и Зацепа первые были жертвою истребительного огня, который распространялся с неимоверной скоростию. Этот огонь был возжен благородными порывами любви к Oтeчеству, на погибель врагам его. Он уничтожил громаду зданий, которая, подобно фениксу, вновь возродилась еще с большим великолепием. Он превратил в пепел замыслы и надежды неприятелей и ускорил освобождение нашей Столицы. 

====page 53====

6-го Сентября, часов в 7 вечера, Виктор Омский, накинув шинель, отправился к Штаб-квартире 13-й бригады, которая помещалась в одном большом каменном доме, около Высоко Петровского монастыря. К этому дому прилегал сад и огромный двор, на котором всегда можно было увидеть толпы Французских Драгун, приходящих по делам, касающимся до своей бригады. — Ночь была темная, мрачная; порывистый ветер обдавал холодом, и хотя слабо, однакожь зарево пожаров разливало красноватый свет и на эту часть города, еще пока не преданную на жертву. 
Достигши дома, в котором помещалась Штаб-квартира, Омский спросил у часовых: дома ли один знакомый ему Адьютант, и узнавши, что он выехал и не будет до полуночи, по 

====page 54====

шел в сад, в ожидании Ротмистра, который так загадачно подавал ему надежды. 
Лишь только он вошел в сад, как четверо Драгун обратили его внимание. Уединясь от шумной толпы, при свете фонаря, как задушевные приятели, они сидели у забора, на широкой скамье, и разговор непринужденно лился рекою. — Виктор, чтобы быть свидетелем этой сцены, сел на противоположной стороне в небольшую беседку и не проронил ни одного слова. 
— Ну, Конрад, чтожь ты не поешь свою любимую: chanson des brigands?.. сказал один высокий Драгун толстому, рыжеватому товарищу, который, прислонясь к забору, дремал и почти совсем не участвовал в общем разговоре. 

====page 55====

— Ему теперь не до песен, — подтвердил другой. Плохой тот певец, кто не ел три дни; и наш Конрад хоть не дальнего ума и мало думает о голове, за то любит позаботиться о желудке. 
— Правду сказать, надобно быть самим дьяволом, или иметь железное тело и медную душу, чтоб снести терпеливо нашу участь. Дни два не достанет порядочного куска хлеба, а об вине и не думай!.. 
— Об вине! Я даже забыл его запах. А проклятой холод!.. Как ни крепись, руки и ноги оледенели; так насквозь и прохватывает душу!.. 
— Совершенная беда!.. Еще сидеть дома, все как нибудь обойдешься, а вот как я должен отправиться с депешами в корпус Маршала Бертье,  

====page 56====

не евши целый день и в холодном плаще. Как вам это понравится? 
— Ты уж получил депеши?.. 
— Вот они здесь, в кармане. 
— Когда ж отправишься? 
— Часа через два, как приедет Адьютант Клервиль. Он просил доставить от себя Маршалу какую-то записку. 
— Bon voyage, camerade!.. Проезжая Замоскворечьем, ты славно нагреешься. — Русские Камчадалы затопили для нас такую печь, что можно не только обогреться, но изжарить целое стадо баранов! 
— Нечего и говорить, когда их нет; а попробуй греться, как раз спалишь усы или, пожалуй, отозжешь голову! 
— Лучше сказать, они сделали для нас иллюминацию. 

====page 57====

— Да, ужасную иллюминацию! Настоящий праздник демонов. Небо так зарделось, как воротник моего мундира. 
— Оно покраснело от стыда, глядя на варварства бородатых дикарей, которые не жалеют родных жилищь своих. 
— А что, и в самом деле?... Ха, ха ха!.. 
В ту минуту вошел в сад высокий, статный солдат, с огромными бакенбардами и усами, в униформе Тиральера, (*) с ранцем за плечами. 
— Где мне найти рядового Конрада Бижона? — спросил он, подошедши к толпе Драгун. — Мне сказали, что он здесь в Штаб-квартире. 

(*) Тиральер —  стрелок.

====page 58====

— Вот он! — сказал один Драгун, показывая на толстого товарища, который продолжал дремать на прежнем месте. 
— А!.. приятель!.. друг задушевный!.. Конрадушка!.. вскричал Тиральер, сжимая в своих объятиях толстяка, который с просонья глядел на него выпуча глаза и, казалось, ничего не понимал из его приветствий. 
— Любезный Бижоно!.. Не уже ли ты не узнал троюродного брата твоего Томаса, который, с самого начала кампании, не видал тебя. Мы стоим за Москвою, и я никак не утерпел, чтоб не повидаться с тобой. Ах, как ты вырос, мой милый Бижоно!.. 
— Ха, ха, ха!.. вырос, когда ему слишком тридцать лет!.. вскричали Драгуны. — Ха, ха, ха!.. 

====page 59====

— Я что-то право не помню тебя, братец, — проворчал Драгун, которого глупая физиономия делала ужасный контраст с бравым, воинственным видом Тиральера. 
— Не помнишь?.. Не помнишь брата!.. Ах, Конрад, Конрад!.. А я еще пришел с тем, чтоб угостить моего Бижоно с товарищами. У меня для друзей кой-что есть в запасе. 
— А, это прекрасно!.. вскричали все Драгуны. — Давай сюда что есть, любезный дружище. Что толковать. По ружью мы все братья; все, кто только под знаменами Бонапарте! 
Тиральер тотчас снял с плеч ранец, развязал его, вынул две фляги с вином, и небольшой хлеб и предложил Драгунам. Солдаты, давно 

====page 60====

не видавши такой богатой порции, с жадностию принялись за вино. За неимением стакана, фляги переходили из рук в руки и хлеб в одну минуту был разломлен и разделен на братство. 
— Я слышал, что сего дня посылают депеши к Бертье, — сказал Тиральер, когда окончился первый прием порции. 
— Я везу их через час, — сказал один из Драгун. 
— Так повтори же прием, да хорошенько, приятель; тебе в дороге будет это не худо. Ночь холодная!.. 
— Да, ты не ошибся, camerade!.. Vive l'amitié!.. И он снова принялся за флягу. 
Но между тем, как фляги опорожнялись, Драгуны приходили в видимое опьянение. После третьего приема не связ 

====page 61====

ныя слова едва срывались с языка, и побормотавши про себя, все четверо растянулись вдоль лавки. 
В ту же секунду, не теряя времени, Тиральер начал обыскивать Драгуна, которому были поручены бумаги. Обшарив его карманы, он вынул депеши, и спрятавши тщательно, начал озираться кругом, как бы, по видимому, в сумраке искал кого нибудь глазами. 
Виктор Омский в эту самую минуту показался в дверях беседки. Посмотревши внимательнее на Тиральера, он узнал в нем Ротмистра. 
— Удивительный человек... Вы опять в новом превращении!.. 
— Ради Бога тише! Время дорого, скройтесь опять в беседку. 
Виктор повиновался. Ротмистр втащил к нему одного из сонных 

====page 62====

Драгун, и раздевши с ног до головы, приказал Омскому переодеться в его платье. Когда Виктор был готов, он взял его под руку и скорыми шагами вышел с ним из ворот дома. 
— Смелость, молодой человек! — сказал Ротмистр. Надежда на Бога и смелость только могут спасти вас. Мы прекрасно обладаем знанием Французского языка и, как кажется, Бог донесет нас до нашей цели!.. 
Надежды их сбылись. Без всяких препятствий достигли они Каменного моста. Как заныло сердце Виктора, когда он увидел ужасное море пламени, пожиравшее Москву. Не останавливаясь ни на минуту, они благополучно прошли сквозь Калужскую заставу. За леском дожидался их крестьянин 

====page 63====

с двумя тощими лошадьми. — Взявши их, наши путешественники отправились до первaго отряда Русской армии.  

====page====

XI.

Ночное приключение. Региментер Ян Зембольский. Пленница-незнакомка. Обратный путь в Москву. Проказы Ротмистра. Освобождениe.

Они пошли. Все глуше лес, 
Все реже виден свод небес... 
Погасло дневное светило, 
Настала ночь... Вот месяц всплыл 
И одичалый, и унылый, 
Дремучий лес осеребрил!.. 
***

Еще было не позже девяти часов вечера, как наши путники, не взирая на плохую рысь лошадей своих, уже 

====page 65====

отъехали около пятнадцати верст от Москвы проселочной дорогой, которая пролегала мелким кустарником, рассыпанным в этом краю в изобили. Ни одно живое существо не попалось им на встречу; между тем до первого Русского поста, по всем догадкам, надобно было еще проехать более осьми верст. Ветер, который поднялся было с чрезвычайной силою, разогнал громады облаков, сдвинувшихся на горизонте, и исполнивши свое назначение, затих совершенно. 
При свете бледной луны, этой безмолвной свидетельницы ужасов и преступлений, Виктор и Ротмистр в безмолвии продолжали путь свой. Утомленные клячи тащились нога за ногу и еще больше увеличивали скуку печального пути. Но вот кончился  

====page 66====

небольшой перелесок, сквозь который пробита была узкая тропа проселочной дороги; перед ними открылась низменная лощина и в левой стороне мелькал огонёк, по видимому, из какой нибудь деревушки, или Французского бивуака. 
Едва успели они выехать на эту лощину, как вдруг громкий голос вывел их из задумчивости. 
— Стой!.. Кто здесь?.. Остановись!.. кричал кто-то не чистым Французским произношением. Ротмистр обернулся на право. Перед ним стоял Польский Улан Наполеоновой Армии, держа под уздцы лошадь, с длинным рычаром в правой руке. 
— Что за люди?.. повторил опять Улан вопрос свой. В это время из перелеска показались еще четыре человека. 

====page 67====

— Рядовые, Драгун и Тиральер Французской Армии! — отвечал Ротмистр по Французски. 
— А!.. Товарищи!.. Ну, слава Богу!.. Ступайте же за нами. — Вот здесь, не далеко в овраге, опрокинулась коляска нашего Полковника, и с вашей помощью, мы наверное успеем кончить дело!.. 
— А откуда и далеко ли едет ваш Полковник?.. 
— В Москву, вон из этой деревушки, версты с три отсюда. Здесь мы отдыхали, и прежде была наша полковая квартира. 
— Как имя вашего Полковника? 
— Пан Ян Станиславовичь Зембольский. 
— Чтожь за крайность ему пришла ехать в полночь? 

====page 68====

— Ужь это на наше дело, приятель, — отвечал Улан. 
— Ну что, грех таить, товарищь, — подхватил другой Улан, подошедши в это время. — Пан спешит до Москвы — доставить туда Русскую девушку, которую удалось ему верстах в десяти отсюда увезти от отца и матери. Славная Паночка!.. 
— О, да ваш Пан молодец!.. 
— Настоящий чорт на проказы. Однакожь толковать некогда, братцы; спешивайтесь и пойдем поднимать коляску. 
— Извини, приятель, нам не когда; мы спешим по своему делу. 
— Что нужды; на все будет свое время! 
— Я тебе говорю, что нам нет времени. 

====page 69====

— Нет времени!.. Дзьябли везмо!.. Нет времени помочь в крайности Полковнику Императорской службы. Чорт меня побери, если мы вас пустим на один шаг далее!.. 
Видя, что сопротивления тут не у места, Ротмистр с Виктором решились следовать за Уланами, и отошедши не более полуверсты, увидели коляску, опрокинутую в овраге, на краю которого стояла женщина в салопе, окутанная шалью. Лице её, сколько можно было рассмотреть, дышало прелестью и носило признаки цветущих лет. Рядом с ней была девушка, очень опрятно одетая, в которой легко можно было угадать её служанку; поодаль от них прохаживался сухощавый, высокий Региментер, опоясанный саблею, настоящее подобиe тени Командора из Дон-Жуана. Увидя 

====page 70====

Ротмистра и Виктора, он тотчас окинул их своими оловянными глазами. 
— Солдаты!.. Откуда?.. 
— Из Москвы, Г. Полковник, — отвечал Ротмистр. 
— Что Москва?.. 
— Москва горит, Г. Полковник. 
— Горит!.. Москва горит!.. Кто ж зажег ее?.. 
— Мы этого не знаем. 
— В самом деле, с этой стороны зарево!.. Не уже ли сам Император... О, lеs affaires des diables!.. А я хотел зажечь ее прелестями моей красавицы. — Куда вы ехали? 
— Отыскивать 8-ю бригаду, Г. Полковник. 
— Хорошо! Постарайтесь же поднять мою коляску. Марш!.. 
В ту же минуту Уланы отправились к коляске, и после многих 

====page 71====

усилий, в числе семи человек, удалось им наконец вытащить ее из оврага; но осмотревши, к несчастию приметили, что передняя ось значительно повредилась, и продолжать путь более двух, или трех верст никак будет не возможно. — Как описать бешенство Региментера, когда ему сказали об этом, и он нашелся вынужденным воротиться опять в деревню для починки. 
— Переложить скорей лошадей и марш в деревню!.. заревел Региментер. — Чорт меня побери, если я не выеду из неё до рассвета! Драгун и стрелок! марш за мной!.. Вы хорошо знаете дороги, и должны проводить меня до Москвы! 
Как ни тягостно было это приказание для Ротмистра и Виктора, но в 

====page 72====

настоящих обстоятельствах должно было повиноваться. Ротмистр посылал ко всем дьяволам проклятого Поляка и между тем шепнул тихо Омскому, что он непременно отыщет средство отделаться от этих приятелей, и что для него нет ничего невозможного. 
Через полчаса они приехали в деревушку и остановились в крайней, довольно опрятной и теплой избе. Прекрасная пленница заняла особую, небольшую каморку, к дверям которой был приставлен Улан для караула. Региментер, отдавши приказание, чтоб через два часа непременно починили коляску, растянулся на лавке и захрапел; прочиe Уланы также последовали его примеру, и в целой избе, исключая двух часовых, все погрузились в глубокий сон. 

====page 73====

Ротмистр и Виктор расположились на крытом дворе, и постлавши под себя несколько пучков соломы, завернулись в плащи от холода; но сон не смыкал глаз их: мысли хаосом блуждали в голове и прогоняли дремоту. Разные догадки о не знакомой пленнице сменялись одни другими. Но вот служанка незнакомки показалась в дверях. Она вышла из душной избы, чтобы прохладиться свежим воздухом, и Виктор, по совету Ротмистра, подошел к ней распросить о прекрасной пленнице, предуведомивши наперед за тайну, что он Русский, и что она может ввериться ему для спасения Госпожи своей. 
— Ах Г. Офицер, еслиб вы знали, как теперь растерзано сердце моей бедной барышни! — сказала девушка, тро 

====page 74====

нутая до слез участием Виктора; — еслиб знали, что теперь с бедными её родителями! Я думаю, они умрут с печали. 
— Но скажи, пожалуйста, как зовут твою барышню и откуда она? 
— Зовут их Надежда Александровна, по фамилии Хлоина; родились они в Москве; батюшка их Майор Александр, Андреевичь Хлоин служил прежде в армии, а теперь, как человек больной, в отставке, и живет в подмосковной, верст за восемь отсюда. 
— Каким же образом попались вы в руки Поляка?.. 
— Вы не знаете, на что может решиться злодей. Ему назначено было занять квартиру в нашем доме; он стоял у нас около недели, 

====page 75====

и между тем барышня наша понравилась, как не льзя больше. Правду сказать, — настоящий ангел!.. Чтожь вздумал этот изверг?.. Не надеясь получить её руку и приобрести сердце, он сегодня под вечер приказал заложить в коляску наших собственных лошадей, почти без чувств посадил в нее Надежду Александровну, и не взирая на угрозы нашего доброго барина, на слезы барыни, которая почти валялась у ног его, он окружил Уланами коляску и повез нас, Бог знает куда. Только я могла упросить его, чтоб позволил мне остаться при моей барышне. 
— Подлинно, сказать, несчастный случай!.. Но скажи своей барышне, чтоб она не теряла надежды на Бога; может быть, сегодня же вы будете спасены. 

====page 76====

— Боже милостивый!.. Еслиб это была правда!.. О как бы вас благодарила моя добрая барышня и чем бы она не наградила вас!.. Я сей час бегу и ее обрадую!.. 
— Но смотри, будь осторожна, милая!.. Молчание и скромность!.. Иначе все пропало!.. 
— Надейтесь на меня, Г. Офицер!.. 
Она ушла. — Через час коляска была готова. — Улан разбудил Региментера, и он, усевшись с своими пленницами, за неимением надежного кучера, приказал Виктору, как молодому ловкому солдату, сесть на козлы. 
Омский по неволе должен был занять новую, совсем необыкновенную для себя должность первый раз в жизни. — Ротмистр остался в числе верховых конвоировать этот ночной поезд. 

====page 77====

Едва только они отъехали с версту от деревни, как Ротмистр завел самый приятельский разговор с Уланами и чрезвычайно им понравился своей удалой веселостью. — Наконец он вынул свой походный кожаный кисет, набил коротенькую деревянную трубку, и голубой дым заструился в холодной атмосфере!.. 
— А! camerade... У тебя табак!.. Это прекрасно! Верно не откажешься попотчивать товарищей!.. сказал один Улан. 
— Да, да; я тоже страшный охотник до табаку, и нигде до сих пор не мог разжиться, — сказал другой. 
— С удовольствием, господа, — отвечал Ротмистр. — Сей час наложу свежую трубку. 

====page 78====

В одну минуту он исполнил их желание, и трубка у пяти Улан по очереди переходила из рук в руки; но едва только они накурились табаку, как вдруг один за другим без чувств опускались на седла и потом падали на землю. Кони, освобожденные от своей тяжести, разбрелись в разные стороны. 
— Cтой, приятель!.. закричал Ротмистр Виктору, сидевшему на козлах. Потом в одну минуту спрыгнул с лошади, вскочил в коляску, и к удивлению прекрасной пленницы, не давши Региментеру выговорить ни слова, схватил за ворот, вышвырнул, как перо, из повозки, и потом, занявши место подле Виктора, оборотил лошадей назад, приударил, и они помчались, как вихрь, по гладкой дороге. 

====page 79====

Проклятия Региментера долго раздавались в ушах Ротмистра и наконец стихли в отдалении. 
Не так ли и в природе?.. После бури — тишина, после бедствий — спокойствие!.. 

КОНЕЦ ВТОРОЙ ЧАСТИ.
 

====page====

ОГЛАВЛЕНИЕ 
ВТОРОЙ ЧАСТИ.

Глав.                                                                   	стр. 
VІI. Бивуаки Французов неподалеку от Москвы. Толки Офицеров. Нечаянное нападение. Опасный ручей. Таинственный Ротмистр. — Неожиданная помощь.	5
VIII. Русская деревушка. Рассказы о Ротмистре. Незванный гость. Плен..	20 
IX. Французы в Москве. Местные картины. Маршал Дюрок. Прогулка. Швейцарский маркитант.	37
Х. Пожар Москвы. Штаб-квартира. Опять Ротмистр. Украденные депеши. Освобождение.	51

====page====


====page====

POTМИСТР-ЧЕРНОКНИЖНИК.
III.
 

====page====

 POTMИСТР-
ЧЕРНОКНИЖНИК, 
или 
МОСКВА В 1812 ГОДУ. 
POMАН 
ИЗ ПОХОДНЫХ ЗАПИСОК АРТИЛЛЕРІЙСКОГО 
ПОЛКОВНИКА. 

ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ.
 
Пылай, великая Москва!.. 
А. Пушкин. 
МОСКВА. 
В ТИПОГРАФІИ Н. СТЕПАНОВА. 
1839.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ
с тем, чтобы по отпечатании представлены были в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. Москва, Ноября 8 дня 1836 года.
Ценсор М. Каченовский. 

====page====
XII.

Ополчение. Толки Русских ратников. Ферапонт Ивановичь и Самсон Ивановичь Люлькины — Капитаны ополчения. Пленники. Неожиданное свидание.

Что восхитительней, живей 
Войны, сражений и пожаров, 
Кровавых и пустых полей, 
Бивака, рыцарских ударов?.. 
И что завидней кратких дней 
Не слишком мудрых усачей, 
Но сердцем истинных героев?.. 
Они живут в своих шатрах 
Вдали забав, и нег, и граций, 
Как жил бессмертный трус Гораций!.. 
А. Пушкин. 

Между тем, как Москва под игом иноплеменных, терзаемая на части, объятая пламенем своего искупления, 

====page 6====

ожидала от Бога спасения и защиты; между тем, как воинство Русское, укрепляясь в силах, собирало средства и готовилось разгромить жестокую бурю над главами врагов своих, земския ополчения, собранные из крестьян под начальством местного Дворянства, также оказывали услуги своему отечеству. По незнанию дисциплины, не имевши возможности сражаться регулярно, во фронте и cтoять лицем к лицу против неприятеля, они зато следили за отдельными, небольшими отрядами Французов, сколько возможно препятствовали грабежам в окрестных селениях, истребляли рассеянные толпы мародеров, и ненависть их к врагам иногда простиралась даже до неистовства. — Кроме того, они во время кампании были необходимы для составления кон 

====page 7====

воев при провожании военно-пленных. 
К...е ополчение, одно из самых исправнейших во все продолжение кампании, было неутомимо в своей деятельности. — За болезнию начальника ополчения, оно было поручено одному из Капитанов, старательных по службе, и две первые сотни его квартировали при деревне П*. На проселочную дорогу, верст за пять от деревни, выслан был отряд ратников из 20 человек, и расположился под прикрытием леса, чтобы наблюдать, не откроются ли где нибудь следы неприятеля, рассеянного по окрестностям. Приставивши пики к деревьям, крестьяне разлеглись по траве близь самой тропинки. Подслушаем разговор их. 

====page 8====

— А что, дядя Терентий, — сказал один молодой, краснорожий крестьянин, почесывая затылок и обращаясь к своему товарищу, который был гораздо постарше. — Как слышно? Когда выдут из Москвы бусурманы?.. 
— Когда?.. Ну да вестимо, когда... Тогда, как их всех там побьют. 
— Вот что!.. Так стало ни один оттуда не выйдет!.. 
— Как не выйдет?.. 
— Да как же дядя, Терентий!.. Ты сказал, как их всех там побьют; а убитые разве ходят по свету?.. 
— Эка дурова голова!.. прервал другой толстой, рыжебородый крестьянин, вмешавшись в разговор. — И того не смышляешь!.. Ну, да вестимо побьют не всех на голову, а останется малая-толика; те, которых, 

====page 9====

побьют, выйдут; а те, которые останутся, вестимо не выйдут!.. 
— Ха, ха, ха!.. Эк сморозил, дядя Пахомычь!.. вскричали все крестьяне. 
— Стал ли бы ты разгуливать, когда б тебе придали смерти! 
— Ну вы, поросята!.. Что чешете зубы-то!.. Язык без костей; мало ли что сболтнется! 
— Вестимо так!.. Ну, а что слышно?.. Наши бьют, аль нет Хранцузов-то?.. 
— A Бог весть!.. Я чай, о том Кутузов, либо Платов, либо какой другой набольший ведает; а мы люди темные! Надысь я спрашивал, и сам Ферапонт Иванычь ничого не знает!.. 
— Велика штука Ферапонт Иванычь, что наш Капитан!.. Нет, есть почище, да и то не разберешь 

====page 10====

толку. Одни бают, что бьют на повал, а другие, что не бьют, а еще только будут бить; всего не переслушаешь!.. 
— Эх, ребята!.. Пора бы вам дать языкам-то каши!.. вскричал наконец урядник, поглаживая бороду. Вам ли об этих делах трахтовать?.. Вот, примером я, и не около таких людей верчусь, так ину пору не нароком что нибудь услышишь. Намнясь, примером, наш Полковник проговаривал с Капитан-Исправником, что бусурманов скоро примутся шеломить в обе руки, а потом и погонят через всю Европию!.. 
— Ну, да ужь верно нашу деревню минуют! 
— Вестимо минуют... Велика штука наша деревня!.. Ты слышь, через 


====page 11====

всю Европию, а она ужь верно не нашей деревне чета!.. 
–– А что такая за Европия, дядя Назар?.. Село, аль город, что ли какой?..
–– Оно ни село, ни город; а вот примером... знаш... Ну, да вправду, много будешь знать, скоро состарешься; да и я колдун что ли какой!.. 
–– Вишь ты, и сказать не хош!.. A что, чай, как весело бить этих Хранцузов; намнясь я одного хоть не до смерти пришиб, а рогатиной ловко перепоясал; свалился, проклятый, а у меня так по сердцу мурашки и пошли!.. 
–– Это что!.. Одни балясы!.. возразил урядник. А вот, как по нашему: давай десяток, за раз так 

====page 12====

и нанижем на пику! –– Раз!.. два!.. Валяй, покатывай!.. Где они?.. Давай их сюда!.. 
–– Гляд-ко, дядя Назар, что это там такое!.. сказал один крестьянин, показывая пальцем в даль тропинки 
–– Что такое?.. Кажись какая-то фура или телега!.. Ребята!.. Ужь не бусурманы ли?.. 
Все крестьяне с любопытством устремили глаза на дорогу. В самом деле, вдали показалась коляска, запряженная четверней хороших лошадей. На козлах сидели двое военных в солдатских плащах Французского покроя, а в коляске две женщины. –– Подъехавши довольно близко к тому месту, где отдыхали ратники, коляска остановилась; военные слезли с козел и начали при- 

====page 13====

колачивать шину, почти совершенно оторванную от одного колеса. 
–– Чорт возьми!.. Как скучны эти остановки... сказал один военный, несколько повыше ростом, начиная работу. 
–– Особливо, когда торопишься и ближе к цели, они встречаются гораздо чаще! 
–– Впрочем и не мудрено ломаться экипажам по этой варварской дороге! 
Между тем ратники, притаившись, вслушивались в их разговор, и это подало повод к разным толкам. 
–– Ребята!.. сказал наконец урядник с таинственным видом. –– Ребята, ведь это никак Хранцузы!.. 

====page 14====

–– Вестимо Хранцузы!.. Разве не видишь, у этого на шапке красный хвост!.. 
–– Ахши!.. и в самом деле!.. Для чего ж они говорят-то по нашему?.. 
–– Что жь за оказия? –– Живучи у нас, чай, выучились по нашему и говорить. –– Бусурманы ведь на все горазды... Их супостат умудряет. 
–– И впрямь так!.. А что?.. Зевать неча!.. Их, чай, надо пришибить!.. 
–– Пришибить... Ну, а как они нас побьют?.. 
–– Побьют!.. Ах ты леший!.. Разве не видишь, их только двое, а нас два десятка; как не справишься!.. Словно жорновом смелим. 

====page 15====

–– Ну так приударить что ли?.. 
–– Погодь! Не спросить ли прежде, чего им нада-ть?.. Лучше живьем в полон взять, да к Капитану приставить. 
–– И то дело. Поди-ка, спроси, дядя Назар!.. Ты старшой!.. 
–– Я старшой, так и пойду сам спрашивать! Ах шы шальной!.. Поди, спроси сам!.. 
–– Нет, дядя Назар, ни за что в свете не пойду: я без рукавиц!.. 
–– Ну так я пошлю другого. –– Эй, Гришуха!.. подико, спроси их: чего им нада-ть?.. 
–– Чтожь мне сказать-то им?.. 
–– Да скажи, примером, что дескать старший урядник приказал спросить: что вам нада-ть! А коли не скажище добром, так мол и карачун вам зададут. –– Ступай!.. 

====page 16====

Молодой, беловолосый мужик, глупой физиономии, взял свою пику, и по приказанию урядника, подошед к коляске, поклонился в пояс проезжим. 
–– Что тебе надобно, дружок?.. спросил его один из них, который был выше. 
–– Мне ничего не нада-ть! –– отвечал крестьянин. 
–– Кто же ты такой?.. Откуда ты?.. 
–– Вон оттуда; я ополченный Paтник. 
–– А!.. ты Ратник!.. За чем же ты пришел сюда?.. –– За чем... Да вон дядя Назар прислал спросить, таво, как оно, знаешь, спросить, не хотите ли, так он вам карачун задаст!.. 

====page 17====

–– Ах ты неучь!.. Вишь, с чем подъехал!.. Вот я тебя проучу!.. И проезжий отвесил сильный удар бичем по спине ратника. 
Эта дерзость вдруг зажгла Русскую кровь наших поселян. Не думая ничего более, они выскочили из лесу и окружили коляску. 
–– Что вы, ребята!.. Что вы!.. вскричали проезжиe, увидя такое число поселян, собравшихся вокруг и как будто выросших из земли. 
–– Давайте пардон, супостаты, а не то придадим смерти неминучей!.. закричал урядник из средины толпы. 
–– Да что вы?.. Или с ума сошли. Мы Русскиe. 
–– Да, Русскиe!.. Толкуй с вами!.. Ишь, как прикидываются оборотнем!  

====page 18====

Неп, мы не промахи! Пойдем к Қапитану. Не смотря ни на какие представления и доказательства, Ратники в ту же минуту повели под узцы лошадей, и путешественники по неволе должны были явиться к их Капитану. 


В небольшой светлой избе, за самоваром, сидели в это время два человека немолодых лет, в серых, ополченных мундирах. Один высокого роста, худощавый, а другой низенький и толстый. Напротив их виден был человек несколько помоложе, в форменном сертуке пехотного полка. Это были Капитаны опол- 

====page 19====

чения: Ферапонт Ивановичь и Сампсон Ивановичь Люлькины, и Земский Исправник Федот Федотовичь Гремиславов. 
–– А что, как вы думаете, Федот Федотовичь? –– начал Сампсон Ивановичь. –– Неприятель уж верно на этих днях оставит Москву?.. Правду ли говорят, что Бонапарте сам перешел на житье в Петровский Дворец из Кремля. –– Вишь, нечестивому жарко стало: пак накалили пожарами Кремлевския стены! 
–– Да, об этом есть оффициальные известия. Чтожь касается до выхода из Москвы, никто не знает!.. 
–– Я думаю, после дадут Генеральное сражение; а по моему мнению, так его со штуртом бы выгонять надлежало. 

====page 20====

–– Ужь как не пристало вам толковать о том, чего вы не понимаете, Сампсон Иванычь! –– сказал Ферапонт Ивановичь в неудовольствием. 
–– Что такое, Ферапонт Ивановичь? К чему это?.. Я, кажется, как вы видите, ужь давно вышел из детских лет. Не дядькой ли моим быть хотите? Напрасно, Ферапонт Ивановичь!.. 
–– Я и не возьму на себя этого труда, Сампсон Ивановичь; а право, пустословие надоело!.. 
–– Пустoслoвиe!.. Да с чего жь это вы взяли, Ферапонт Ивановичь? Вот, я думаю, и Федот Федотовичь... 
В ту минуту вошел урядник с докладом и прервал спор, который возник было до брани. 

====page 21====

–– Что ты? сказал Сампсон Ивановичь. 
–– Да вот, Ваше Высокоблагородие, честь имеем лепортовать, примером, захватили мы сей час на дороге брычку и в ней двух женщин, должно быть Хранцузского рода, да двух Хранцузов. Молодцы такие, бравые!.. 
–– Как? Военопленные?.. Я сей час же иду для осмотра! 
–– И я также!.. сказал Ферапонт Ивановичь, вставая со скамьи. Подошеди к дверям, они столкнулись вместе; и ни один не мог выдти из горницы. 
–– Да чтожь вы меня не пускаете, Ферапонт Ивановичь!.. 
–– Я вас не держу, Сампсон Ивановичь. 

====page 22====

–– Как не держите? –– Я не могу пройдти. –– Извольте остаться здесь!.. 
–– Нет, не останусь, Сампсон Ивановичь!.. 
–– Как не останетесь?.. В уме ли вы?.. Я должен посешить первый для осмотра. 
–– Нет, это моя обязанность, Сампсон Ивановичь! 
–– Но по чему жь так?.. 
–– Потому, что люди из моей сотни привели военно-пленных. 
–– Вот прекрасно!.. Вы помешались, Ферапонт Ивановичь. Вы забыли, что я старше вас по службе, и что Никон Прохоровичь в своем лице за болезнию поручил мне все ополчение. 
–– Нет, я все это помню, Сампсон Ивановичь. 

====page 23====

–– Там вы не пропустите меня, Ферапонт Ивановичь?.. 
–– Не пропущу, Сампсон Ивановичь!.. 
–– Этому не бывать!.. 
В ту же минуту Сомпсон Ивановичь рванулся со всею силою, увлек Ферапонта Ивановича за собою; оба они кубарем скатились с крыльца, вскочили, отряхнулись и в запуски побежали на встречу к подъезжавшей коляске. 
Каково жь было их удивление, когда они увидели во Французских мундирах давнишнего знакомца своего Виктора Николаевича Омского и Ротмистра Ш*, с которым как-то давно один раз встретились в обществе и запомнили черты его. 
–– А!.. любезнейший друг!.. Какими это судьбами?.. вскричал Самп-

====page 24====

сон Ивановичь, обнимая Виктора; –– и как наряден!.. Признаюсь, сколько ты наделал нам хлопот! –– Мои дураки приняли вас за неприятелей... Садись же, любезный, милости прошу; как тут к чаю!.. Да полноте, Ферапонт Ивановичь!.. Что за невежество! Вы задушите его в своих объятиях!.. 
–– Не беспокойтесь; это не ваши медвежьи лапы, Сампсон Ивановичь!.. 
–– Опять за дерзости. Пприпомните же, Ферапонт Ивановичь, что я... Г. Ротмистр, прошу покорно с водочкой, без церемоний!.. 
Тотчас начался веселый разговор, оживляемый пуншeм. –– Надежду Александровну также поместилив особенной комнате и угощали чаем. В дружеской беседе Виктор рассказал Люлькину все свои приключения со всей подробно- 

====page 25====

стию и просил Исправника Гремиславова, как давнишнего знакомца и семейного человека, взять к себе в дом Надежду Александровну до времени, где она могла быть совершенно успокоена. –– Добрый Исправник с удовольствием согласился на его просьбу. 
На следующее утро Омский отправился к своему полку, а Ротмистр, распростившись с ним, поехал, не сказавши ни слова о своей цели и намерениях, как ни любопытно это было для Виктора. 

====page 26====

XIII.

Бегство неприятелей из Москвы. –– Госпиталь. –– Раненый Ротмистр. –– Открытие тайны. –– Смерть. 


Бегут Европы ополченья!.. 
Окровавленные снега 
Провозгласили их паденье 
И тает с ними след врага!.. 

А. Пушкин. 

Кто не помнит? в чьей памяти не сохранилось свежее предание о гибельном бегстве неприятелей из нашей опусто- 

====page 27====

шенной Столицы?.. Кто не видал мучений, которые постигали людей, завлеченных неволею в чуждый, невыносимый климат?.. Кто не видал груды оставов, оледенелых от стужи и рассеянных по роковому пути от Москвы почти до самой Франции? 

В самом деле, страшен очерк несчастий, постигших эту блистательную армию Наполеона, эту армию, которая торжествовала в Египте и готовилась праздновать с триумфом порабощение всей вселенной!.. Беспрестанные битвы еще больше довершили уничтожение этой славной армии, которая была удивлением всей Европы. 

С самого отъезда из деревни, от Сампсона и Ферапонта Ивановичей Люлькиных, до выхода Французов из 

====page 28====

Москвы, Виктор Омский почти беспрестанно был в делах с неприятелем; получил знак отличия, и при всем старании нигде не мог встретиться с Ротмистром, который совершенно скрылся из виду, как наконец, проезжая мимо одного селения в Москву, он вздумал остановиться для корму своей верховой лошади, которая была в пене от слишком скорой езды. (Виктор ехал на скоро по поручению начальства.) Какое-то странное любопытство подстрекнуло его зайдти в походный госпиталь, чтобы справиться, нет ли кого раненых из знакомых. –– Как же удивлен был Виктор, когда увидел там Ротмистра –– бледного, изнеможенного, страдающего. –– Он был прострелен в левый бок на вылет, и обезнадеженный в выздоровлении, с твердостью 

====page 29====

ожидал последнего часа, который переселит его в вечность. 
Как велика была радость Ротмистра, когда он неожиданно увидел Виктора. –– Обнявши его, как ближайшего родственника, он зарыдал и не хотел выпустить из объятий. 
–– О добрый молодой человек!.. сказал он Виктору. –– Как мне драгоценно, как сладостно ваше посещение!.. Сердце мне говорило, что я еще вас увижу в последния минуты, и душа ждала, как обетованного часа вашего посещения. Сядьте возле меня. Мы здесь одни; товарищь мой, с которым я занимаю эту коморку, спит; он также ранен смертельно, и мы скоро с ним вместе уснем сном вечным! –– Но теперь я должен открыть вам важную тайну: слушайте и не прерывайте меня!.. 

====page 30====

Виктор повиновался и, едва переводя дыхание, слушал рассказ Ротмистра. 
–– Родина моя, –– так начал Poтмистр; –– как вам уж, можеть быть, известно, благословенная Германия. Еще в малолетстве я лишился родителей и воспитан иждивением дальних родственников. Они старались, хотя из сострадания, образовать, как не льзя лучше, мои пылкия дарования, мои способности ума безграничного, смелого и жаждущего новых познаний... С достижением двадцати летнего возроста, страсть к путешествиям зажглась в душе моей, и я объехал всю Германию, Францию, Испанию, Португалию, был в Индии, Персии и Аравии; везде, где только мог, я старался приобресть новые познания; углублялся в изучение естественных на- 

====page 31====

ук; старался открывать новые тайны в природе; постиг без всякого труда задачи белой Магии и Кабалистики; разгадал легко, как производится обман зрения и слуха, и таким образом мог делать многое, не доступное уму людей, не посвятивших себя в эти таинства, и для людей обыкновенных мог казаться необыкновенным, –– таинственным; даже в глазах многих носил ненавистное имя чернокнижника; но не взирая на огромные сведения в науках, я не хотел посвятить себя в ученое сословиe. Душа моя желала чего-то бурного, поэтического; я понял её стремлениe –– и определился в Прусскую службу. –– Послуживши с год, мне вздумалось посмотреть Россию, которая до сих пор еще не была посещаема мною. Я приехал. Добрая, радушная 

====page 32====

Россия, как родная мать, привязала к себе сердце мое; я не хотел с ней расстаться, и определился в Русскую армию. –– Не говоря много, я впрочем скажу, что Ротмистр Ш* с честию носил свое предназначение и старался доказать свою признательность земле Русской. –– Теперь все кончено. –– Я расстаюсь с ней на веки, расстаюсь, как верный, добрый сын, который запечатлел любовь к матери своей кровию; но, прежде нашей разлуки, я должен открыть тебе, мой друг, тайну, тайну, которая, как свинец, тяготит меня и уничтожаеть пред тобою!.. 
–– Предо мною, Ротмиcпp?.. Я вас не понимаю!.. 
–– Слушай с терпением! Это один случай, роковой случай в моей жизни!.. И прежде, нежели сойду в моги- 

====page 33====

лу, я должен излить тебе мою душу. –– Чуствую, что искра жизни моей потухнет с окончанием моего рассказа. –– В молодости моей хоть я и не был рыцарем большего света, идолом гостиных, но женщины в самых грубых очерках моей физиогномии, в моих речах, в моих приeмах находили что-то привлекательное, и я очень многим нравился. –– Молодая, прекрасная Княжна Т* первая покорила мое сердце, закаленое в битвах, и сама предалась мне всей душою. –– По знатности произхождения, не сметному богатству и связям она никогда не могла быть моей женою, не навлекши на свою фамилию вечного позора, и мы втайне, как супруги, любили друг друга. –– Милый ребенок через год был плодом нашей страсти. –– О, с какой нежностью прижимал я к гру- 

====page 34====

ди моего милого сына, и не желая отдать eгo в какие нибудь совершенно чуждые, холодные руки, упросил одного доктора, задушевного моего приятеля, взять его к себе на воспитание. Добродетельный друг мой не только согласился на это, но усыновил дитя мое, принял в свою фамилию, и тайна рождения была от него скрыта. Подруга моя, через год после рождения ребенка, готовилась снова быть матерью; но Бог судил иначе!.. Она умерла вместе с дитятею. –– Сын мой возмужал на попечениях доброго друга, и грудь отца никогда не прижималась к груди его; никогда его сердце не билось у сердца родителя! –– Бедное дитя!.. О Боже, Боже мой!.. Достанет ли сил моих довершить ужасную тайну!.. Этот, доктор был Николай Алексеевичь Омский; это ди- 

====page 35====

тя, –– этот сын любви... ты!.. ты, добрый мой Виктор!.. 
–– Я!.. Боже милосердый!.. Родитель мой!.. Бедный мой родитель!.. Как мы не счастливы!.. И он сжимал отца своего в объятиях. 
–– О, как драгоценны для меня объятия сына, ласки моего доброго сына!.. Это первый и последний из счастливых дней моей жизни!.. Как сладко умереть, примирившись с природою!.. Не плачь, мой друг!.. Не плачь!.. Если я и жалею о нашей разлуке, то это единственно от того, что у тебя не будет блюстителя, который бы, как я, до сих пор хранил каждый день твоей жизни!.. Но есть Бог!.. Он нежнейший опець сирых!.. Его милосердиe не отвергает... Прости, дитя мое... Вечность!.. 

====page 36====

Слова замерли на устах Ротмистра. Виктор схватил его руку, осыпал поцелуями, но она ощутительно холодела и наконец сделалась подобна мрамору. –– У Виктора не было отца!.. Он в другой раз осиротел совершенно!.. 
С тоской не выразимой Виктор облил слезами труп отца своего, –– отца, который так неожиданно был возвращен ему на одну минуту и –– потерян на веки. –– Обязанность службы призывала его в Москву; медлить ни минуты было не возможно; а потому, взглянувши еще раз на драгоценные остатки, он отер слезу, вышел из госпиталя и отправился в путь свой. 
Предчувствовала ли душа его, что ей суждено беспрестанно делать не возвратные потери?.. 

====page====

XIV.

Москва после выхода неприятеля. Приезд Виктора. Рассказы Самсона Ивановича. Демьянова уха. Опять провинциальный поэт. Известиe o смерти Елены. 

Fare the uell, and if for euer, 
And if for euer, fare the uell. 
Байрон. 

Какой роскошный, нежный цвет! 
Как эта звёздочка прекрасна! 
Влюбленной девы в мире нет! 
Eя звезда скатилась ясно! 
Венец готов, жених стоит; 
Но он напрасно ожидает... 
Смотри! опять звезда летит, 
Летит, летит и исчезает. 
М. М-н. 

Как горестно, как поразительно зрелище города, разрушенного неприятелем... Тысячи развалин, повсюду 

====page 38====

смерть, разрушение, недавние следы недавного пожара... Повсюду тоска ожидания, горесть прошедшего, неведомое будущее. 

Грустные мысли стеснились в голове Омского, когда он, по препоручению своего Полковника, проезжал Москвою к Воробьевым горам, где жил тогда Корпусный Командир, к которому следовало поручение. Виктор грустно, пасмурно взирал на эти обгорелые дома, на улицы, где в беспорядке лежал камень, трупы, обломки зданий... следы кровавого, ужасного произшествия, которое глубокими чертами врезалось в памяти всех Москвичей. 

Проезжая охотных рядом, Виктор вдруг услыхал, что кто-то громко кричит его фамилию, остановился, и обернувшись назад, увидел, что ка- 

====page 39====

кой-то человек, маленького роста, в казакине гнался за ним. 
«Погодите, погодите, Виктор Николаевичь,» кричал маленькой человечек; «куда это вы так поспешаете?.. Погодите.» 
–– А! это вы Самсон Ивановичь!.. Какими судьбами, –– и здесь в Москве. 
«Очень обыкновенными. я приехал сюда сегоднишний день, чтоб посмотреть; жив ли, здоров ли мой каменной двух этажный дом, тот самый, что на Наникитской улице, на углу, въезд из переулка.» 
–– Ну, что же ваш дом? 
«Разрушен до основания этими проклятыми Французами, чтоб им ни дна, ни покрышки... То есть я, вам скажу, видно то место, где был мой дом... а самого то дома –– как не бывало.» 

====page 40====

–– Не вы одни претерпели подобное несчастиe. 

«Разумеется, не один я!.. Не спорю и спорить не смею. Да все ведь, право, жаль... Такое несчастие!.. Ведь дом-то приносил славный дoхoд... А теперь утирай кулаком слезы, да и только!» 

–– Да расскажите, пожалуста, Самсон Ивановичь, не слыхали ли вы чего нибудь про Гренина. 

«Про Павла Александровича?» 
–– Да-с. 

«Ничего, батюшка, не слыхал; право, ничего не слыхал... Знаю только, что он из своей вотчины не выезжал... и неприятели миновали их деревню... никакого убытка не нанесли... и слава Богу это... Сам Бог 

====page 41====

заступился за него... А ведь, примером сказать, если бы у него сгорела деревня, так и иди по миру. Вот, батюшка, я про себя тоже скажу, что и мою деревню помиловал Бог... А вот, на пример, село моего брата Ферапонта Ивановича Французами разорено до основания... Не шутка! пять сот душ мужеска пола... и одних дворов сто семдесять пять... Впрочем, хоть Ферапонт Ивановичь и брат мой, а по делом ему... Такой, я вам скажу, карбонарий... всегда надо мной смеется... и насмехается даже!» 

–– Так село вашего брата сгорело? 

«Свершенно сгорело. Я вам скажу, как это было. Вот видите: как он уехал из своего села, поручив управление своему племяннику, сыну двоюродной нашей сестры, который  

====page 42====

довольно образованный малый, молодых лет и женат на дочери нашего бывшего Капитан-Исправника... Только вот вдруг пришли Французы... да и зажгли деревню Французы... и разграбили и многих крестьян побили Французы... 

–– Скажите мне, где ваш адрес. 

«Да поедем прямо ко мне, Виктор Николаевичь.» 

–– Ей, ей, не льзя! Я спешу по важным обстоятельствам... с препоручением к нашему Корпусному Командиру. 

«Ну, хорошо! Так поговорим хотя немножко. К чему тебе спешить?.. Чай, и Командира-то дома нет... По пустякам проездишь... Да скажи-ко мне; быть может, я его знаю... Где он имеет жительство?» 

====page 43====

–– В деревушке, около Воробьевых гор. 
«Гм! гм! не знаю... Да послушай, Виктор Николаевичь, всё таки зайдем ко мне на минуту, хотя... Я живу вот здесь на Лубянке... дом купца Простакова... во втором этаже.» 
–– Хорошо! хорошо! Я к вам заеду после, но теперь прощайте... 
«Как! прощайте! Да погоди хотя мгновение... Поговорим с тобою хоть о чем нибудь... Сделай милость, поговорим... Я скажу тебе, как я сам один персонально своею особою заколол трех Французов... прелюбопытный случай случился!.. Вот видишь, как было это...» 
–– Нет, уж лучше после... Я буду к вам чрез час... или часа через два. 

====page 44====

«Да выслушай произшествие-то, Виктор Николаевичь...» 
–– Некогда! некогда! Чрез два часа я ваш. 
«Ну, хорошо, хорошо! Только смотри, не забудь... на Лубянке, дом купца Простакова во втором этаже... Слышишь?» 
–– Слышу, слышу... Прощайте. 
«Так через час?» 
–– Через два. 
«Да! да! через два! Прощай же!» 
–– Прощайтe. 
Виктор поехал далее, и долго, долго в его ушах раздавался голос Самсона Ивановича Люлькина, произносивший эти слова: «не забудь же, Виктор Николаевичь. На Лубянке, в доме Купца Простакова... во 

====page 45====

втором этаже... Смотрите, через два часа... или, если можно, так и поскорее...» 

Чрез, несколько мину Омский увидел Воробьевы горы, гордо взнесшия свое чело к лазоревому небу. 

У самых Воробьевых гор, на берегу Москвы реки, Омский встретил несколько человек, одетых в партикулярные и форменные военные платья... Все глядели на Омского с любопытством; сам Виктор пристально рассматривал эту полту, как вдруг один из стоявших на берегу подбежал к Виктору, схватил его за руку, и Виктор узнал в нем своего соседа по деревням, того самого, что написал сонет к кошке, на манер сонета Торквато Тассо к своему коту... Помните? 

====page 46====

«A! Виктор Николаевичь! Какими судьбами?.. Давно, давно про вас не было ни слуху, ни духу... Где были? Что было с вами?..» 

–– Скажите прежде мне, за чем вы здесь?.. 
«Я записался партизаном, и вот здесь с некоторыми знакомыми Офицерами вздумали прогуляться на лодках по Москве реке...» 
–– А я... с писменным поручением от моего Полковника к Корпусному Командиру. 
«А! вероятно к Генералу?..» 
–– Точно. 
«Так поеэжайпе. Он теперь дома. Я сам записан в его корпусе.» 
«Но, извините, я обезпокою вас не много?.. Скажите мне, что здоров 

====page 47====

ли ваш сосед Павель Александровичь Гремин?» 
–– Очень, очень здоров. 
«А дочь его?» 
–– Елена Павловна? 
«Да! Что, здорова ли она?» 
–– Как! помилуйте!.. Так вы ничего не знаете?.. 
Виктор побледнел, дыхание стеснилось в груди; он едва мог произнести эти слова: 
«A! что!.. Разве что нибудь с нею случилось?» 
–– Бедные! и вы не знаете ничего... Выслушайте: Всем было известно, что вы любили Елену Павловну; а уж как она вас-то любила!.. Знаете: я был знаком с её горничною; так она мне рассказывала, что Елена Пав- 

====page 48====

ловна часто и во сне-то бредила вами... Как вы только уехали из своей деревни в Москву, она сделалась не здорова... Наш лекарь Петр Петровичь Самуленко лечил ее... Он скоро объявил всем, что у ней открылась чахотка... Потом чрез несколько времени Елена Павловна... умерла. 
«Умерла!» сказал каким-то гробовым голосом Омский, и он сам весь дрожал; глаза, приподнятые к небу, были увлажены слезами. 
–– Боже мой! Не уже ли же вы этого не знали? 
«И зачем сказали вы мне это? О! как будто знала она свою кончину когда плакала, расставаясь со мною... Я не увижу более ее... и этот локон, талисман разлуки!.. Он только один остался мне от нее... 

====page 49====

Меня теперь ничто не привязывает к жизни... Смерть! смерть!.. Она меня соединит с нею. 
«Что вы, что вы, Виктор Николаевичь? Опомнитесь... Подумайте: какой тяжкий грех вы хотите сделать... В ваших ли руках жизнь ваша. 
–– Но что мне в ней?.. Что она обещает мне в будущности? 
«Послушайте, Виктор Николаевичь; один из наших молодых воинов написал стишки... выслушайте! Это голос с неба, обращенный к одному несчастному, который упадал под бременем своих несчастий. 

Безумный прах! Не должен ты роппать!
Не для утех, веселья, ликованья.
Ты создан в мир, чтоб плакать и страдать.
Ты в нем живешь для испытанья!

====page 50====

Страдай! молись! Доступны небесам
Раскаянья, усердные моленья!
Пади во прах к Предвечнaro стопам
И плачь в тоске и сокрушенье.

Молись! И Я на свете вашем был,
Закованный в позорные оковы! 
И Я свой крест с терпением влачил,
И Я носил венец терновый!

Придет пора! Ты в дальний путь пойдешь,
Покинешь мир в забвении приятном;
И кончив путь усталый, отдохнешь
На лоне Бога необъятном.

Безмолвно сжал Омский руку партизана, и слеза, заблестевшая на ресницах, была последняя дань отчаянию. 

====page====

ХV.

Семейство Маиора Александра Андреевича Гремиславина. Надежда Александровна. Любовь. Что такое сердце человека. Могила Елены. (Эпилог.) 

Она свежа, как вешний цвет, 
Влелеянный в тени дубравной; 
Как тополь Киевских высот 
Она стройна. Eя движенья, 
То лебедя пустынных вод 
Напоминают плавный ход, 
То лани быстрые стремленья; 
Как пена грудь её бела. 
Вокруг высокого чела, 
Как туча, локоны чернеют, 
Звездой блестят её глаза; 
Eя уста, как роза, рдеют... 
А. Пушкинь. 

(в поэме: Полтава.) 

В 30 верстах от Москвы находилась деревня Александра Андреeвича Гремиславина. Это был один 

====page 52====

из тех добрых людей, которые ныне встречаются так редко и у которых, если только их найдешь, можно надеяться всегда гостеприимства, хлеба-соли, привета и хорошего времяпрепровождения. Жена Гремиславина, женщина лет 32-х, с полным, сияющим здоровьем и счастием лицем, была приветлива и мила до крайности. Дочь её, девочка лет 10; но эта девочка была еще блестящая надежда, не более... У Гремиславина был еще сын лет семи и еще дочка лет пяти... Но об них также мы не скажем ни слова, потому что, по причине их малолетства, и сказать о них совершенно нечего. 

В этом семействе жила несколько дней Надежда Александровна Хлое- 

====page 53====

ва, так странно спасенная Виктором Николаевичем Омским. 
В сердце девы скоро благодарность за свое избавление к Виктору обратилась в любовь, самую чистую, самую невинную любовь. В её видениях, в её мечтах Виктор всегда занимал первое место, и скоро лобовь её сделалась безграничною, невыразимо сладостною, счастием её жизни, её будущностию, надеждою блаженства. 
Виктор, исполнивши поручение, которое он имел к Корпусному Командиру, отправился прямо в деревню к Гремиславину. Приехавши туда, он рассказал всем про свое несчастиe, про свою печаль... Слезы струились по лицу его. 
Надежда была опечалена более всех. Виктор это заметил, и однажды (это было на другой день после его при- 

====page 54====

езда, когда они остались одни,) Виктор спросил ее: не уже ли ее может опечалить его несчастие? 
–– И вы это говорите мне! –– возразила Надежда, взглянув на него с упреком. –– Я вам обязана всем, жизнию своею, гораздо более: счастием своей жизни; и вы спрашиваете меня: опечалит ли меня грусть ваша? 
«Добрая Надежда Александровна! 
–– Но, скажите мне, Виктор Никалаевичь? –– Ведь это правда; вы скоро забудете ее... Забвение –– сладость в нашей жизни. 
«Мне забыть ее?.. О, никогда! Скорее солнце взойдет с Запада, скорее звезды заблещут во время дня, скорее деревья оденуться своим покровом зимою, нежели я позабаду мою Елену... Да! мою Елену! Она и теперь за гробом; также принадлежит мне, 

====page 55====

как принадлежала на земле... здесь. Считайте меня, Надежда Александровна, сумасбродом, фанатиком... а я уверен, что наши души там соединятся... Там не будет нам грозить несчастие. На лоне Предвечного блаженство и счастиe... счастие безграничное, без начала и конца... После этих слов Надежда Александровна сделалась пасмурна... На глазах её блеснули слезы. Виктор за метил это. 
«Вы плачите, добрая Надежда Александровна?»
- Да... мне грустно, Виктор Николаевичь, очень грустно! О, зачем вы спасли меня? 
«Что значат ваши слова?... Ради Бога, объясните их... я не понимаю!»
- Я вам должна все сказать... Я это сделаю... Пускай вы будете прези- 

====page 56====

рать меня, ненавидеть... Но если в вашей жизни найдется хотя одна минута, в которую вы пожалеете обо мне, вспомните с состраданием... О! такая минута составить счастие целой моей жизни. С тех пор, как я увидела вас в первый раз, когда я узнала, что вам обязана своим освобождением, во мне родилось к вам безграничное чувство благодарности... Я своею жизнию готова была пожервовать для вас...
Надежда не могла продолжать более; грудь её сильно вздымалась... слезы градом катились по её ресницам. Виктор не знал, что думать, что говорить... Он был в роде какого-то беспамятсва... Сердце его билось сильно... лице горело...
- Да, — продолжала Надежда, — я не знала, чем благодарить вас за мое спасе-

====page 57====

ние... Это чувство благодарности с каждым днем росло более и более... Я хотела дать себе отчет в моем чувстве, но не могла... Везде, везде, на яву, во сне я видела вас, одних вас, моего спасителя... И теперь, Виктор Николаевичь, я чувствую, что для моего счастия... мы не должны более видеться... Да! я не должна вас видеть. я уеду отсюда в монастырь... Там посвящу дни мои Богу... Но здесь... здесь!... Видеть вас и — не любить... Это не возможно!
Виктор после этих слов бросился на колена пред Надеждою, клялся, что он осчастливить её жизнь, что он будет любить ее вечно, вечно... Поцелуй любви соединил их уста... Они были счастливы!... Скажите же, ради Бога: что такое любовь, что такое сердце человека? 

====page 58====

Вот холм, поросший муравой,
Цветы усеяны вокруг;
Их с каждой юною весной,
Распит, лелеет юный дух.
И на холме не мавзолей,
Один лишь белый крест простой.
На нем написаны слова,
Внизу Адамова глава —
Символ надежды и скорбей. 
И.К.
Весною 1813 года кладбище села*.-ского было посещено двумя особами. Они приехали в карете. Молодой человек, в сертуке, с крестом на шее, вел под руку миленькую даму лет восмнадцати. Молодой человек был очень печален, но дама, по видимому жена его, старалась развеселить своего мужа.
«Вот ты и опять, друг мой, стал печален... Право, я тебя не стану пускать сюда в другой раз,» говорила молодая дама.

====page 59====

— Не уже ли же ты не хочешь, чтоб я заплатил дань прошеишему, — отвечал молодой человек.
Они подошли к одному памятнику простому, не красивому, и молодой человек, безмолвный, печальный, смотpел на него и потом сказал: одна жила, лежить одна!»
- Пойдем же, друг мой,сначала молодая женщина, «Об чем же ты печалишься так?... Не уже ли я мало люблю тебя, чтоб ты не мог не забыть...» 
- О! друг мой!...
– Пойдем же. Если и я умру, что же?... Это общая участь всех; земля, — и в землю отыдеши.
Молодой человек и молодая женщина подошедши к своей карете, велели ехать в деревню Павла Александровича Гремина, находящуюся в двух 

====page 66====

верстах от того села, где находилось это кладбище.
Чрез несколько времени, на памятнике, пред которым стояли молодой мущина и молодая женщина, завлеченные сюда любопытством, читали следующие стихи: 
...Почти слезой
Сию могилу. Еслиб знал,
Какой цветочике не земной
Среди весны своей увял,
Ты часто стал бы приходить
Сюда, чтоб чувства освежить
И умилительной тоской
И влагою гориочих слез.
Сорви одну из этих роз –
Эмблему юной красоты;
И знай: сии любви цветы
Тобой срываются в местах,
Почиeт где... Елены прах.

КОНЕЦ

====page====

ОГЛАВЛЕНИЕ
ТРЕТЕЙ ЧАСТИ.
ГЛАВ. Стр. 
XII. Ополчение. Толки Русских ратников. Ферапонт Иванович и Самсон Ивановичь Люлькины-Капитаны ополчения. Пленники. Неожиданное свидание...5

XIII. Бегство неприятелей из Москвы. Госпиталь. Раненый Ротмистр. Oткрытие тайны. Смерть...26

XIV. Москва после выхода неприятеля. Приезд Виктора. Рассказы Самсона Ивановича. Демьянова уха. Опять провинциальный поэт. Известие о смерти Елены...37 

====page====

II
XV. Семейство Маиора Александра Андреeвича. Гремиславина. Надежда Александровна. Любовь. Что такое сердце человека. Могила Елены. (Эпилог.)...51






</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
