<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="dostoevskij_m_brat_i_sestra_1852">Брат и сестра. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Эпизод из романа</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Михаил</forename>
         <forename type="patronym">Михайлович</forename>
         <surname>Достоевский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Достоевский Михаил Михайлович</author>
       <title type="main" level="a">Брат и сестра</title>
       <title type="sub">Эпизод из романа</title>
       <title level="j">Пантеон</title>
      <biblScope unit="volume">Кн. 3</biblScope>
       <date when="1852" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1852">1852</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>На страстной неделе, в субботу, часу в пятом по полудни, шел по Гостиному-Двору Дмитрий Федорович Нерадов, молодой человек, лет двадцати пяти, невидной наружности, значительно впрочем выигрывавшей от длинных волос, усов и небольшой бороды, по которым одни принимали его за иностранца, а другие за художника. В Гостином в этот день движение было необыкновенное, и Нерадов, то подталкиваемый толпою, а то и сам расталкивая толпу, медленно пробирался вперед, любуясь пестротою и беготнею и прислушиваясь к говору и шуму. По походке его и по беззаботному виду можно было сейчас заметить, что покупать ему нечего и не для кого и что он только так себе, прогуливается и наслаждается теплою, весеннею погодою. Но вдруг он остановился и оглянулся, как будто чей знакомый голос долетел до его слуха.

— Ишь старый, подумал он про себя, — и он туда же, покупает!

И остановившись, он стал приглядываться и прислушиваться к происходившей в нескольких шагах от него сцене.

Около одного из столов, тянувшихся длинным рядом вдоль арка- 

====page 2====

ды и уставленных разного рода галантереей, стоял пожилой господин небольшего роста и в длинной, предлинной бекеше, во многих местах уже потертой и усеяннной теми многозначительными ласами, которые каждую минуту обещают обратиться в прореху. На голове у него с трудом лепилась круглая шляпенка, совершенно соответствовавшая бекеше. Поля её спереди были надорваны, вероятно, от частого употребления : так что пожилой господин, если случалось ему свидетельствовать кому-нибудь свое нижайшее, давно уже побаивался дотрогиваться до полей своей шляпы, а брал ее обеими руками за верхушку, отчего и верхушка начинала уже приходить в одинаковое состояние с полями. Вообще, за недостатком лоска новизны, в одежде пожилого господина была самая строгая гармония: все части её были одинаково ветхи. Только лицо и движения его были в разладе с этою гармонией. Лицо было худощавое, но не утратившее от лет ни своего румянца, ни своей подвижности; движения живые, беглые. Румянец сосредоточивался не на одних только резко-выдавшихся скулах, но как будто огненными пятнами горел и на лбу и на кончике носа и на выбегавшем несколько вперед подбородке. Небольшие серые глаза, около которых накопилось бесчисленное множество морщинок и над которыми, двумя правильными дугами, поднимались вздернутые к верху брови, горели, как молодые, вовсе еще не старые глаза. Так и видно было, что природа, создавая пожилого господина, влила в него много жизненной силы, много крови, и что, не смотря на лета и на бедность одежды, он не успел истратить всего богатства, дарованного ему судьбою при рождении. Чтобы вполне очертить фигуру пожилого господина, не мешает прибавить, что из обоих карманов его длинной, очевидно не по его росту сшитой бекеши, торчало по огромному свертку, а в руках он вертел небольшую шкатулочку, оклеенную золотою бумажкой. Видно было, что он торговал ее, потому-что и так и сяк повертывал, отпирал и запирал ее, прислушивался к щелканию замка и даже несколько раз отдалял ее от себя и любовался ею на свет, как будто бы она была прозрачная.

— Ты у меня, любезный друг, не запрашивай, говорил он отрывисто и строгим голосом торговцу; ты, любезный друг, говори у меня настоящую цену. Полтора рубля? Полтинник, говорю я тебе, полтинник!

— Купите за полтинник, я вам ее даром отдам.

— Что, ты думаешь, я цен не знаю? продолжал он, входя в 

====page 3====

азарт; десять лет, братец ты мой, сам я торговал этим товаром; вон там и лавка моя стояла. Слыхал о Похлебкине?

— Слыхал.

— То-то — же! протянул старик, приосанясь и выпрямившись с гордым видом; — то-то — же! Кто из торговцев не слыхал о Похлебкине? Я сам, братец ты мой, стариков-то здешних знаю. Товарищи, братец, товарищи! Вон Лука Лукич высовывает из-за дверей седую бороду, вон Савва Пантелеич потягивает чаек у дверей своей лавки.

И старик, которого я буду называть теперь Похлебкиным, в порыве какого-то восторга и гордости, бросил шкатулку, схватился обеими руками за верхушку своей шляпы, снял ее и низко, пренизко кланяясь, стал направо и налево свидетельствовать свое нижайшее прежним своим товарищам.

— Луке Лукичу наше нижайшее-с, как Бог милует? кричал он несколько нараспев; Савве Пантелеичу много лет здравствовать!

— Здравствуй, здравствуй, Алексей Мироныч, ласково отвечали ему купцы, — как Бог милует?

— Вашими молитвами существуем! отвечал им Похлебкин, продолжая низко кланяться.

После этого, он бережно надел на себя шляпу и обратившись к торговцу, произнес самоуверенным и даже несколько повелительным голосом:

— Слышал? так полтинник, без лишних разговоров!

В эту самую минуту подошел к нему Нерадов и сказал, улыбаясь:

— Здравствуйте, Алексей Мироныч! Что вы это так расшумелись?

Похлебкин сконфузился, потерялся. Как будто неудовольствие, досада мелькнули на миг в глазах у него; однако он поспешил схватиться обеими руками за верхушку своей шляпы и с новым усердием начал свидетельствовать свое нижайшее.

— Дмитрий Федорыч? Мое вам глубочайшее. Все ли по добру, по здорову? Прогуливаться изволите?

— Да, от нечего делать. Вас вот увидел. Смотрю, на что это он шкатулку покупает…

Намек на шкатулку, повидимому, сильно не понравился Похлебкину; он быстро оборотился к торговцу и в намерении поскорее кончить торг с ним, сам стал надбавлять ему цену. 

====page 4====

— Шесть гривенок и по рукам, произнес он отрывисто; не хочешь? так семь и ни копейки больше!

— Ай да Алексей Мироныч, — заметил Нерадов, трепля его по плечу с тою фамильярностию, — кто что, а он шкатулочки себе покупает.

Старика как будто за живое задели: он вспыхнул и с особенным ударением произнес одну из тех фраз, которые простыми людьми считаются особенно-колкими и едкими:

— Денежки только трачу, Дмитрий Федорыч, а они трудно достаются, денежки-то. Посему буду вечно молить Бога за вашего братца во-первых, Матвея Федорыча, а во-вторых за вас собственно и за вашу добродетель.

Молодой человек понял намек и сконфузился. Не смотря на врожденную доброту свою, он был крайне-опрометчив в своих первых движениях и никак не умел найтись, когда попадался в просак из-за них. Он, молча, стоял перед Похлебкиным и не знал, что отвечать ему на его благодарения и низкие поклоны, которые тот продолжал делать, сняв шляпенку и оставив свои длинные, седые волосы на произвол ветра. Наконец старик покрылся и как будто вдруг почувствовав, что ни бекешь его, ни шляпа с разодранными полями, ни сам он не в праве выходить из известных границ и на ласки должны отвечать как следует с достодолжным смирением, сказал, потупившись, тихим и особенно-таинственным голосом.

— Для дочки-с.

— Что-с!

— Для дочки-с, подарочек к празднику-с; потешить, знаете, хочу девчонку-с.

— Но у вас, если не ошибаюсь, три дочери, Алексей Мироныч?

— Так-с, три-с, — отвечал он по прежнему тихо; — я для всех кой-чего накупил (и он с особенным смехом ударил обеими руками себя по карманам), а это особенно-с, для младшей-с.

— Для младшей? Понимаем! Любимица? Батюшкина дочка? а?

— Есть грешок, есть, отвечал Похлебкин с улыбкою и потупившись.

— А вы бы для неё лучше на платьице купили!

— Думал-с, думал-с...

— За чем же дело стало?

Похлебкин махнул рукою и не отвечал.

— Как-так? 

====page 5====

— Кусается-с!

— Дорого?

— Дорогонько-с; да-с, продолжал он с своим таинственным видом и почти-шопотом — давича, вот, получил от братца десять целковых и то, благодаря вашему заступничеству, Дмитрий Федорыч.

— Э! полноте, ради Бога, Алексеи Мироныч…

— Нет уж, что! надо отдать вам справедливость — золото-человек… и вот почитай, все ужь вышли. Вот оно как-с!

После этого, он снова принялся торговать шкатулку и купил-такн ее за трех-рублевик, объявил еще раз во всеуслышание, что сам он лет десять тому назад торговал этим товаром, и что лавка его была вон там, на углу, вон-вон, где стоит еще офицер и торгует себе замшевые перчатки.

— Ну? куда же вы теперь? спросил его Нерадов.

— Теперь домой-с! Все искупил, что нужно было. Прощенья просим. И он, держа в одной руке шкатулку, поднес уже было другую к верхушке своей шляпы, чтоб начать непременные поклоны, без которых он никак не мог ни с кем проститься, как был остановлен за руку Нерадовым.

— Знаете что, Алексей Мироныч, зайдемте-ка лучше в трактирец и выпьем чайку. Предложение весьма понравилось Похлебкину: он любил попить чайку в трактирце — и потому произнес с особенною улыбкою:

— Чайку? Не поздно ли будет?

— Куда же спешить-то? Весенний воздух, знаете, как-то располагает…

— Так-с, так-с, располагает; справедливо заметили.

— Что-ж долго толковать-то? Пойдемте.

— Покорнейше благодарим-с; не отстанем-с.

Когда они проходили по Гостиному, многие из купцов ласково кивали на поклоны Похлебкина, другие даже заговаривали с ним, что, повидимому, чрезвычайно льстило его самолюбию. Вообще он был здесь, как говорится, в своей земле, и с некоторою гордостью посматривал на своего спутника, как будто желая обратить его внимание на то уважение, каким он здесь пользовался.

— Старые товарищи-с, Дмитрий Федорыч, старые товарищи! заметил он Нерадову и стал рассказывать ему, кто из них чем торгует, сколько лавок имеет, как дела свои ведет, каким капиталом ворочает, и чем богаче был купец, тем с большим жа-

====page 6====

ром он распространялся об его богатстве, изворотливости, уменьи вести дела свои. И не одно только тщеславие заставляло его превозносить людей, бывших прежде его товарищами: скорее можно было предположить, что он напал на свою любимую тему и развивал ее, в самом деле, с большим одушевлением и искусством. Анекдоты пересыпались в его речи с рассуждениями о торговле, и Нерадова не раз поражали в них и верность взгляда и оригинальность суждений и грубость формы, в какой он их высказывал.

— Как же вы-то, Алексей Мироныч, не удержались и принуждены были оставить торговлю?

— Обстоятельства-с, отвечал он; что делать? сам виноват. Раненько с горшками спознался.

— Как с горшками?

— Да женился-с. Торговля была маленькая; торговать бы да расторговываться, а тут барыши шли на хозяйство, скоро и их хватать не стало, пришлось должишки делать, а уж так трудно дела вести. Вот я, судырь мой, и запутался, а как запутался, так и пришлось запереть лавчонку. Да, слава Творцу Небесному, никому не остался должен! прибавил он с смирением, весьма походившим на гордость.

— Тут он с прежнею любовью и одушевлением принялся рассказывать, как описывали его лавку, как продавали ее с аукциона, как ему советовали помощью известных операций заплатить только часть долга и потом снова начать торговать на женнино имя, и как он не согласился и заплатил все долги свои.

— За то вот и почет теперь, сказал он, окончив рассказ свой. Бекешь-то у меня хоть и старая, талия-то чуть до щиколок не хватает, да и шляпепка грозит разрушением, а вот все кланяются, лица-то небось не воротят на сторону. Вот оно что-с!

— Чем же вы после этого занимались?

— Когда самому стало торговать нечем, сталь по сидельцам ходить и все шло хорошо. Семейство содержал, дочек взростил; нужды большой не было, сводили концы с концами. Да вот, в июне год тому будет, умри мой хозяин, я и остался без места, а жил-то я тогда у вашего братца в доме…

Старик замялся и замолчал.

— Ну-с?

— Ну-с, так я и остался жить у вашего братца… дела, знаете, нашлись… так я у него и остался.

Нерадов понял, отчего он замялся.

====page 7====

— И после этого вы ничего не предпринимали для поправления своих обстоятельств? спросил Нерадов, чтоб дать разговору другой оборот.

— После чего-с?

— Да после того, как вы объявили себя... оставили торговлю?

— Где же с? отвечал Похлебкин с горькою улыбкой.

— И не жалеете?

— Жаленьем не поможешь. И без того седых волос не оберешься.

— Так как же быть-то? Что-ж вы станете теперь делать?

— А что Бог даст! отвечал он равнодушно.

Нерадов только поглядел на него. Он никак не мог понять, чтоб человек, так-хорошо знающий свое дело, говоривший о нем с такою страстью, мог так легко покориться обстоятельствам. Такое самоотвержение изумляло его в этом человеке.

Они вошли в трактир и заняли особую комнату. Между—тем как Нерадов заказывал чай, Похлебкин бережно скидывал с себя бекешь и все как будто боялся, что она в руках его из одной бекеши превратится во множество бекешей. С таким тщанием и так медленно освобождался он от неё, что глядя на его корчи и гримасы, можно было подумать, будто он сдирает с себя собственную кожу… Последнее предположение еще более оправдывалось тем, что Похлебкин без бекеши очутился совсем другим человеком. Он сделался как будто тоньше, как будто меньше и короче. Синий фрак его, также как и бекешь, был очевидно сшит не по его росту: так высока была его талия, так длинны фалды Узкия панталоны вплоть обтягивали его тонкия ноги и все заворачивались кверху. Жилетка тоже как-то странно сидела на нем, а галстух узлом своим очутился на затылке и спереди выказывал два жгута, между которыми вовсе не кстати высовывались воротнички толстой рубашки, напоминавшие уж слишком явно о дне субботнем. Перемена была так разительна, что Нерадов, как ни сочувствовал своему спутнику, а подошел поскорее к окну и стал смотреть в него. На окне, в окне или за окном было, вероятно, нечто очень смешное, потому—что он все потихоньку смеялся.

Что же касается до Похлебкина, то он сохранял самое серьёзное выражение на лице своем. Заметив, что Нерадов не смотрит на него, он вдруг засуетился и обернувшись сам к нему задом, стал торопливо обдергиваться, обчищаться, поправлять жилетку, галстух: потом он нагнулся и обтянул панталоны, которые, казалось, не хотели и минуты полежать на сапогах, а все зачем-то уходили в голенища. Об-

====page 8====

тянув панталоны, он уж кстати, мимоходом, вынул из кармана платок и наскоро почистил им сапоги, которые почему-то показались ему грязными. И все это он делал спеша и беспрестанно оглядываясь на Нерадова. Вставал, нагибался, ёжился. Вообще во всех движениях старика, как и в словах его было заметно, что он дорожит общим мнением, что в нем много самолюбия и что он, где только можно, старается поддержать собственное достоинство.

Приведя таким-образом туалет свой в надлежащий порядок, он снова оборотился к Нерадову и стал как ни в чем не бывал приглаживать себе волосы. Потом он подошел к бекеше, бережно взял ее за воротник и начал осторожно вынимать из карманов свертки. Вынув их и осмотрев самым тщательным образом, он положил их на стол, с явным намерением развязать и посмотреть, что в них было завернуто.

— Вот-с, Дмитрий Федорыч, начал он, поглядывая то на свертки, то на Нерадова, — хочу взглянуть, чего они мне там навязали.

— Где это?

— А в лавках. У знакомого брал, а не посмотри только, пожалуй надуют. Тут он подмигнул и прибавил серьёзно и отрывисто:

— Подарочки своим-с. Праздник, знаете, так того… потешить… После этого, Похлебкин, развязав первый сверток, вынул из него две пары козловых башмаков и поставил их рядышком на столе.

— Хороши подарки! подумал про себя Нерадов и, чтоб не огорчить старика, стал вместе с ним осматривать башмаки и любоваться ими. Вскоре Похлебкин приступил ко второму свертку: в нем тоже были две пары козловых башмаков.

— Вы, просто, раскутились, Алексей Мироныч, заметил Нерадов.

— Я взял себе за правило, отвечал с некоторою важностью старик, для подарков покупать вещи полезные; а то что, эти белендрясы, серьги да бусы, бусы да серьги!… Я человек бедный.

Последнюю фразу он произнес с неописанным смирением.

— А шкатулку-то зачем купили?

— Шкатулку-то? И старик, потирая руки, засмеялся мелким, чуть слышным смехом, так что, казалось, он скорей покашливает, чем смеется.

— Шкатулка-то? Хе, хе, хе! Это для меньшенькой-с. Вот-с для ней и башмачки-то получше будут-с… Да-с, продолжал он,

====page 9====

вдруг перестав смеяться, вы вот человек ученый, а как решите? Ну, лежит к ней сердце, просто лежит. Просто чувствую, что жить не могу без неё. Знаю, что не хорошо против других детей, да что прикажете делать? Тянет-с, просто тянет. Вот старшия две — родные дочери, а нет-с! особенного чувствия не ощущаешь к ним. Что прикажете делать? Вы вот ученый, а подите-ка, разрешите!

— Верно она сама вас больше любит, чем другие?

— Ох, как любит-с! Уж так любит… Ведь вот приду домой усталый, все чувство, кажется, уйдет в желудок да в ноги, а как сядет она возле меня, да начнет болтать, болтать, болтать, так и про еду и про ноги забудешь. Все раскажет, все, что в доме-то без меня делалось, про все расскажет. Сестры вот зовут её наушницей, а она вовсе не наушничает; сохрани Бог, я сам не терплю этого… И девчоночка-то родилась такая хорошенькая — вы, чай, видели? спросил он его вдруг, как-то странно поглядев на него.

Так, по крайней мере, показалось Нерадову: он смутился, однакож отвечал как мог равнодушнее.

— Нет… где же? Я так еще недавно поселился в вашем соседстве. А может-быть и видел. Белокуренькая?

— Нет-с, то средняя, отвечал грустно потупившись старик: у Кати волосы черные и глаза черные… ух какие черные. Боюсь я только за нее, Дмитрий Федорович; — прибавил он помолчав.

— Э, полноте!

— Девчонка она бойкая, шаловливая; мать насилу усмотрит за нею, так и наровит что-нибудь напроказничать. Нрав-то у неё буйный, знаете, этакой, сердце любящее…

Нерадову показалось, что старик все это говорит ему не спроста, а с какою-то затаенною мыслию. Он почувствовал некоторую неловкость от подобной беседы; ему стало жаль старика и он хотел уже дать другой оборот разговору, как новая выходка Похлебкина совершенно сбила его с толку. Глаза старика внезапно налились слезами, нос вдруг покраснел и он тольто успел поднести к лицу своему синий бумажный платок, свернутый в комочек, как слезы покатились по его морщинам. Он, однакож, не рыдал, даже не всхлипывал и, казалось, внутренно боролся с впезапно-поработившим его чувством, и ни одного слова не срывалось с языка его, как будто он боялся, чтоб вместе с словами не прорвались рыдания. 

====page 10====

— Что с вами? Алексей Мироныч, что с вами? спросил его удивленный и вместе встревоженный Нерадов.

— Так-с, грусть берет, отвечал довольно твердым голосом и глотая слезы Похлебкин — вспомнишь, что все-то они, безвинные, вместе со мною страждут, лишения всякие претерпевают: молодость, знаете; хочется того-сего, и погулять и на людей посмотреть, так вот и заноет сердце и упрекаешь себя во всем, а под праздник-то, знаете, все вот такие мысли и лезут в голову, прибавил он с попыткою на улыбку. Вот завтра, вместо красненького яичка, как нарочно выходит срок должку одному — вот что с!

— Вы это о брате говорите?

— О ком же, как не о братце-с? Я, кроме его, никому не должен. А завтра срок.

— Насчет этого можете быть, кажется, спокойным. Брат даст вам опять отсрочку, как и прошлый раз… Бояться завтрашнего дня, вам, стало-быть, нечего.

Старик слушал и только почесывал затылок.

— Эх! сказал он наконец, сам я это, Дмитрий Федорыч, знаю, что бояться мне нечего, да не легче мне от этого…

Он замолчал и стал глядеть на какую-то закоптевшую картину, которая висела на стене и изображала нечто такое, что трудно было рассмотреть с одного раза.

— Думал я все зайти к сестре, сказал он вдруг, не сводя глаз с картины, и попросить у неё денег, да так, что-то нехочется; чувствую, что проку не будет, так только даром проходишься.

— У вас есть сестра? и богатая? с живостию спросиль его Нерадов.

— Богатая-с. За два — не знаю, а за миллиончик поручусь.

— И не помогает?

— Где ей? Дрожит сама, чтоб непрожиться как нпбудь.

— Что-ж, деньги у неё в обороте, что ли? или живет в свое удовольствие? проживает много?

— А вот-с, изволите видеть. Домик у ней небольшой, деревянненький; живет она одна с своей стряпухой, да еще дворника нанимает. Вот и вся её прислуга. Деньги все в ломбарде, стало быть, в верном месте. Никто к ней не ходит и она ни к кому ни ногой. Старушка лет пятидесяти-пяти, вдовеет лет пять и проживает много, много тысяч восемь в год. Вот как живет она.

— И родная сестра?

— Родная сестра.

====page 11====

— Вы с ней не в ссоре?

— Сохрани Бог! Когда придешь, обрадуется, не знает чем и подчивать… Нельзя винить-с! продолжал он серьёзнее — она тогос, как будто немножко повреждена-с.

— Помешана?

— Нельзя сказать, чтоб была помешана, а так, как будто повреждение есть какое-то. Все думает, что ее обманывают, покушаются на её богатство. Никому не верит, все боится, что пропадут как-нибудь её деньги и она останется без куска хлеба. Станешь ее успокоивать, толкуешь ей, что вот так и так это делается, что процент — процент, а капитал — капитал — не верит, думает, что не спроста-ума принимают в ней участие. Женщина-то она, знаете, темная, старого покроя. Меня, вот, готовили в купцы, так кой-чему и учили, а она даже и грамоте не знает, а в житейских делах что твой младенец в пеленках; — так когда овдовела-то, ей и страшно стало. Добрые люди, товарищи мужнины стали было советовать ей то и то дескать, так и эдак, а ей пришло в голову, что ее хотят обмануть. Мне, например, она так странно ответила, что я и не совался больше. Ясно видно было, что на меня она ужь смотрит, как на своего наследника. Только вот по годовым праздникам и ходим к ней.

— Вот вы как, Алексей Мироныч! пожалуй скоро миллионером станете!

— Нам ли быть миллионерами, Дмитрий Федорыч! отвечал с скромною улыбкой и потупившись Похлебкин.

Тем разговор и кончился. Подали чай. Нерадов принялся разливать, а Похлебкин продолжал рассматривать картины, до тех пор пока молодой человек не позвал его кушать. Сел он церемонно на краешке стула, подобрал под него свои ноги и объявил, что пьет обыкновенно в прикусочку. Нерадов налил ему в прикусочку, но не успел он выпить и одного стакана, как быстро вскочил с своего места, взял шляпу и стал, к великому удивлению Нерадова, свидетельствовать ему свое нижайшее.

— Куда же вы?

— А вот-с неподалеку… туда-то-с.

И для большей ясности он качнул головою в одну из сторон комнаты.

— Домой? спросил Нерадов.

— Нет-с, к сестре — здесь вот, рукой подать, живет в переулочке — авось деньжонок-то и достану. Оно завтра праздник великий,

====page 12====

так сердца-то наши помягче как-то становятся, прибавил он со смехом.

— Вы бы сперва чаю напились.

— Поздно будет-с. Она, пожалуй, перед заутреней спать ляжет, так время то и упустишь.

— Э, полноте, останьтесь!

— Рад бы, да нельзя-с.

— Вы бы уж лучше завтра, Алексей Мироныч — право завтра.

— Нет, ужь завтра нельзя-с.

— Ну, как зиаете; а я здесь почитаю что-нибудь. Если недолго пробудете у неё, так на возвратном пути загляните сюда — может-быть, найдете меня еще здесь.

Похлебкин отвечал, что непременно заглянет и стал с прежнею осторожностью надевать бекешь. Потом, увязав свои покупки, он снова нагрузил ими карманы, шкатулку взял в руки и после многих поклонов вышел из комнаты.

А Нерадов стал курить, читать газеты, и решился дожидаться Похлебкина. Он принадлежал к числу тех частых молодых людей, которые чрезвычайно радуются, когда встретятся с кем-нибудь из знакомых на улице, непременно их останавливают, и если знакомый не разговорчив, то стоят молча друг перед другом минут пять, нежно пожимая один другому руки и, наконец, к обоюдному удовольствию расходятся в разные стороны, страшнейшим образом надоев друг другу; а не то увяжутся идти вместе под предлогом одной дороги, хотябы один шел к Адмиралтейской Площади, а другой к Невской Лавре, и тоже надоев порядком один Другому, не знают потом уж, как и расстаться. Как бы ни были хороши и добры эти люди, их удел — всегда проигрывать в общем мнении, получать щелчки и иногда даже от тех, кто их хуже и ниже, и вообще слыть людьми, если не пошлыми, то по крайней мере бесцветными. Общество не дорожит ими, потому-что они слишком охотно предлагают себя к его услугам и слишком явно, слишком откровенно дорожат им. Это частые люди.

Оставив Нерадова в трактире, Похлебкин отправился прямо к известному ему переулку, узкому и темному, упиравшемуся одним концом своим на набережную Фонтанки, а другим на Апраксин-Двор — и вскоре подошел к небольшому деревянному, одноэтажному дому. Он

====page 13====

шел к родной сестре своей, был уверен в ласковом и радушном приеме, в любви её к себе и к своему семейству, а между—тем робость и уныние овладели им, когда он ступил на крыльцо её дома; и он так тихо и так бережно дернул за ручку колокольчика, как будто внутренно желал, чтоб не слыхали его звона и подольше не отпирали ему. Желание его, казалось, было услышано, потому-что он стоял на крыльце минут с пять, а отпирать ему никто и не думал. Не решаясь позвонить еще раз, он сошел с крыльца, отступил на середину переулка и стал осматривать окна: но в них он никого и ничего не увидел. Был час восьмой вечера; на дворе темнело; в соседних домах зажигались кое-где огоньки; торговцы Апраксина-Двора запирали лавки и спешили домой; мужики и бабы толпами проходили мимо Похлебкина; кругом него кипела жизнь, раздавался говор. Но в деревянном доме было все тихо и смирно; ворота его были крепко-на-крепко заперты; только в одном окне, сквозь двойные рамы, виднелся чуть заметный свет. «Это от лампады», подумал Похлебкин и, подошед к крыльцу, снова дернул за колокольчик, и стал прислушиваться.

Но он ничего не услышал. «Уж не залегли ли они спать», сказал он про себя, — раненько кажется, разве перед заутреней.

Наконец, минут через пять он заметил некоторое движение в доме, как будто он вдруг проснулся от глубокого сна; внутри его завозилось какое-го существо, хлопнуло несколько раз дверьми, тяжелыми шагами сошло с лестницы и подало голос.

— Кто там?

— Я, Даниловна. Дома сестрица?

— Ась?

— Дома сестрица? повторил Похлебкин громче, вспомнив, что Даниловна недослышит.

— Ах, Батюшки-светы! Алексей Мироныч! А я-то, старая дура, и не узнала вас, батюшка, по голосу-то. Дома-с, дома-с.

— Так отопри же, Даниловна.

— Сей-час, сей-час, родимый — только вот за ключом сбегаю. Ах батюшки-светы!

Шаги удалились, только на этот раз Похлебкин ждал очень недолго. Дверь вскоре была отперта и он вошел в темные сени, слабо освещенные сальною свечкою, бывшею в руках у пожилой, довольно плотной женщины, которая ему отперла двери. Голова её была повязана платком, рукава засучены по локти; юбка приподнята и заткнута за

====page 14====

пояс… Это была единственная женская прислуга в доме, и теперь, как видно было, отправляла должность поломойки…

— У вас никак полы моют? заметил Похлебкнн.

— И, батюшка, какое полы! давно вымыты, так кое-что подчищаем… Войдите, войдите! прибавила она, низко кланяясь.

— Сестрица еще не ложилась?

— Ох, не ложилась? Войдите батюшка, войдите!

И она снова принялась кланяться.

Похлебкин сделал несколько шагов по лестнице.

— У неё никого нет, Даниловна? спросил он вдруг, остановившись…

— Ох, кому—же быть у неё, батюшка? Войдите, милости просим, войдите!

Тучная женщина с сальным огарком в руке заграждала всею своею особою узкую лестницу и, приглашая позднего гостя «войдти», продолжала низко ему кланяться. Похлебкин хотел было еще кое о чем поразпросить ее и кстати выведать, в каком расположении духа теперь его сестрица, но услышав голос сестры, молча стал взбираться по лестнице и вошел в переднюю. Пока он торопливо скидывал с себя бекешь, оправлялся, обдергивался и отдавал Даниловне на сохранение свои покупки, до слуха его беспрестанно долетал слабый, старушечий голос.

— Кто там?.. Даниловна!.. раздавалось из-далека и так слабо, что тучная женская прислуга и ухом пе вела.

— Похлебкнн, войдя в комнаты, пошел прямо по направлению светящейся вдалеке лампады. В комнатах было гораздо темнее, чем на дворе, и так душно, что, казалось, в них пахло теплом. Мебель в гостиной была вся в чехлах и среди мрака походила на какие-то белые призраки, которые чинно уселись вокруг стен и молча смотрят друг на друга. Портрет, висевший над диваном, был тоже обтянут белою кисеею и образуя на стене белое четвероугольное пятно, казался отверстием, из которого налетели в темную комнату все эти призраки… Но зато-в последней комнате слабо и какими-то вспышками брезжжил свет лампады, отражаясь яркими, светящимися точками на чистом стекле огромной киоты и на светлых, серебряных и золотых ризах больших старинных образов. И потому, передний угол был залит светом, но только один передний угол; прочия части комнаты были в полумраке, среди которого нерешительными контурами обрисовывались несколько стульев, стол, комод и кровать с каким-то вычурным балдахином, убранным разными фестонами и занавесами. 

====page 15====

На пороге этой комнаты встретила его сестра.

Это была женщина лет пятидесяти-пяти, маленькая, худенькая, с небольшими морщинками на висках и у глаз, с темным шелковым платком на голове и с вечно-озабоченным видом, с вечно потупленными глазами, как будто всякую минуту она ожидала, что вот-вот разверзнется под нею земля да и поглотит ее несчастную. Лицом она очень походила на своего брата: те же черты, только выражение другое, и потому в минуты грусти и уныния брат был похож на сестру свою гораздо более, чем во всякое другое время. Похлебкин не даром считал ее несколько-поврежденною в уме: трудно было найти женщину страннее сестры его.

Замуж вышла она рано, очень рано — в том счастливом возрасте, когда она была еще «глупа», как объявили её родители жениху своей дочери, купцу лет тридцати-пяти, серьёзному, худощавому и рыжеватому. Оставшись вдовою на пятидесятом году от рождения, она однакож нисколько не поумнела. Казалось, тридцать три года супружества безвредно и бесплодно пронеслись над её темною головою, не породив в ней ни одного нового понятия, и по смерти мужа своего, она осталась таким же младенцем в душе, каким была, когда выходила замуж. Она переменила только место жительства: из дома родительского перешла в дом мужнин, но жить продолжала она прежнею, затворническою жизнию. Днем ждала мужа, а когда приходил муж, ждала, что он ей прикажет. Воспитана она была в смирении, сама заговаривать с мужем не осмеливалась, тем более, что он был нрава крутого и не любил переливать из пустого в порожнее, особенно с женою. О делах своих он с ней никогда не разговаривал — бабье ли это дело? И потому, до них она вовсе не касалась, даже не знала хорошенько, чем он торгует. Домашнего хозяйства она тоже не вела: кушанье готовила стряпуха, которая до неё еще жила у её мужа и умела угодить ему различными лакомыми блюдами. В первое время, когда муж её еще не разбогател и не растолстел, он сам обыкновенно каждое утро отправлялся с кулечком на рынок и приносил все нужное для обеда. Потом, когда дела начали поправляться, за провизией хаживал молодец, а когда муж совершенно растолстел и стал кушать чай не чашками, а самоварами, когда заведены были коляска и пара буланых, провизия стала сама как-то доставляться на дом. Но крайней мере, Марья Мироновне так показалось. Она подивилась, помотала головою, но ничего не сказала, а разве только подумала — да и то еще, Бог знает, подумала ли? — что дескать за выгода такая людям самим приносить всякую

====page 16====

провизию и не брать за нее денег. Дело в том, что дом начал снабжаться всем потребным для существования обитателей своих оптом, посредством поставщиков, с которыми покойник имел обыкновение расплачиваться в лавке. Таким образом Марья Мироновна едва ли видывала когда нибудь рубль в своих руках, постоянно сидела дома и, если чем занималась, то уж конечно не хозяйством.

И потому, когда умер муж её, всего сильнее поразила ее мысль, что отныне она должна жить своим собственным умом-разумом, сама обо всем заботиться. Эта мысль испугала ее. В первый день после похорон она выла, во второй плакала, а на третий заметила, что никто ничего не поставляет из провизии. Молодцы разбрелись искать себе мест и она осталась одна с своею кухаркою. Вскоре ей однакож объявили, что покойник вел дела свои честно и оставил после себя чуть ли не миллион, который, за неимением наследников с мужниной стороны, весь переходил теперь в её руки. Она только слушала, а хорошенько не понимала. Ей начали было толковать, что значит ломбард, проценты, предлагали продолжать торговлю на свое имя, предпринять кое-что, но она упорно отказалась.

— Мое дело бабье, говорила она тихо, как будто сама недоверяя словам своим — я во всем том мало толку смыслю; было бы только что есть мне, и то хорошо… Когда утих несколько первый испуг её и она стала спокойнее вглядываться в свое новое положение, ею овладела недоверчивость ко всем, в особенности к людям её звания, прежним друзьям и товарищам мужниным. Овдовей она в первые годы своего замужества, молодость и надежда на будущность спасли бы ее. Самое незнание жизни заставило бы ее взглянуть на жизнь: не испуг, а любопытство овладели бы её сердцем; доверчиво взглянула бы она на свет и на людей, потому-что не могла еще иметь понятия о зле. Старость же, не принеся ей нисколько опытности, только охладила в ней кровь, да выростила в её сердце несколько темных поверий о злости людей, об их коварстве, об обмане. Себе она точно также недоверяла, как и другим, и может быть потому и не доверяла другим, что себе-то самой недоверяла. Жила она точно в басне какой-то. Не то чтобы она была совсем глупа — нет! в ней было даже нечто в роде здравого смысла, и если представить ей ясно какое нибудь дело, она сейчас бы поняла его и не задумавшись решила бы, что справедливо и что нет. Но этот здравый смысл погибал, как огонь, которому не было пищи, которому не на чем было остановиться в жизни, потому—что самой жизни не существовало для этой странной старухи.

====page 17====

Оставшись при своем сиротстве и бабьем деле, она удержала при себе только свою стряпуху и заперлась в стенах своего деревянного дома. Люди, которые могли бы ей быть полезными и советом и делом, перестали не только советовать, но даже и ходить к ней, потому-что не видели от этого никакого толку, потому—что старуха как будто за правило приняла себе всегда им только поддакивать, а делать все наперекор. Мало по малу все оставили ее в покое. Даже брат принужден был, наконец, отстраниться от неё, потому—что и его она стала подозревать в корыстолюбии.

При ней остались одни только её мысли, нелепые, странные, дикия, да глухая Даниловна, женщина ума весьма недальнего, но заменявшая этот недостаток привязанностию к своей хозяйке. Впрочем, во всем она была гораздо сведущее Марьи Мироновны и без неё Марья Мироновна не знала бы, что и делать. Часто, в длинные зимние вечера (покойник скончался осенью), свет теплящейся лампады озарял темные головы обеих старух, которые, усевшись одна перед другою в спальне, без соблюдения всякого чинопочитания, думали каждая сама про себя и… молчали.

— А я все думаю, Даниловна, прерывала иногда молчание Марья Мироновна. Даниловна вместо всякого ответа придвигала ближе к ней скамейку, на которой сидела и тогда уже решалась вступить в разговор.

— Асинька?

— Я все думаю, Даниловна…

— А что-ж ты, матушка-хозяюшка, думаешь?

— Да вот… И она останавливалась, как будто не решаясь высказать своей мысли, как будто стыдясь её.

— Что-ж такое?

— Да хоть бы ломбард-от этот…

— И выдают?

— Хоть бы слово когда сказали. Возьмут билет, пропишут там что-то у себя в книгах и выдадут деньги. Ужь я только подумываю, Даниловна.

— А что?

— Чтоб не облапошили-то меня как-нибудь бедную. Ведь вот беру, дают, а потом как скажут, что все вышли, так что я буду делать? хоть бы записывать, право.

— Да ведь записываете, матушка — вон, кресты-то стоят там над дверью…

— Что толку-то? вон, двенадцутую сотню тратим, а давно ли

====page 18====

покойник-то скончался. Ох, Господи Владыко! хоть бы посоветовал кто-нибудь…

— Что-ж вы у братца-то, матушка, Алексея Мироныча не спросите?..

На этот вопрос вдова никогда не отвечала и после него молчание уже редко нарушалось.

Вот как жила старуха по смерти своего мужа. Лета утишили несколько её страхи, но порожденные ими дикия и нелепые мысли не могли уже оставить ее. Слабая и темная голова её не могла вынести их бремени и еще более потемнела и ослабела. Жизнь с её горячими интересами, с её тревожными напоминаниями с каждым днем все далее и далее отходила от странной затворницы, а гладкий, чисто на-чисто-вымытый пол начинал не на шутку колыхаться под её ногами. С лица её редко сходило уныние, редко улыбалась она и редко взоры её подымались с земли, где они казалось заранее отыскивали для своей странной обладательницы вечного успокоения от житейских забот и треволнений.

И вот она стоит теперь на пороге своей спальни, с повязанною черным платком головою, в черном шелковом платье и как-то странно, нерешительно смотрит на брата. Даниловна стоит поодаль и, опершись щекою на ладонь, тоже смотрит на него; как на какое-то чудо и глубоко вздыхает. Одни белые призраки, населившие гостиную, сохраняют свое бесстрастное положение и ничему не удивляются, да лампада перед киотом горит прежним неровным и трепетным светом и как будто боится заглянуть короткими лучами своими сквозь отворенную дверь в погруженную в сумерки гостиную.

— Здравствуйте, сестрица! произнес Похлёбкин с почтительным поклоном.

— Ах, батюшка братец! вы ли это? воскликнула старуха, видимо обрадовавшись его приходу и двинувшись к нему всею своею маленькою особою. Похлёбкин тоже двинулся к сестре и взяв ее за руку хотел, по обыкновению, поцеловаться с ней, но она быстро и с испугом отскочила от него.

— Через порог-то? сказала она с волнением — что это вы, батюшка братец! Как меня испужали, право!

И будучи не в силах долее стоять на ногах, она задыхаясь оперлась о кресло. Но сесть не села, а дождалась, пока брат поздоровался с нею как следует и после нескольких приглашений с её стороны, сам сел на указанное ему место. Тогда уж и она, кряхтя 

====page 19====

и покашливая, поместилась на мягком старинном кресле. Даниловна между-тем вышла в кухню.

Только теперь, при свете лампады, заметил Похлебкин истощение и усталость на лице сестры своей. С тех пор как он в последний раз был у неё — а это было о маслянице: они виделись друг с другом только по годовым праздникам — на его глаза она чрезвычайно изменилась.

— А я до сих пор сумерничаю, батюшка братец, заметила она улыбнувшись. Но улыбка её внезапно исчезла, на лице отразилось беспокойство и она быстро и с участием спросила его:

— Дома-то у вас здоровы ли все? Ужьнет ли несчастий какого?

Все, все здоровы, отвечал брат, не переставая смотреть на нее — но вы-то, сестрица, сами-то вы совсем переменились.

Она потупилась. Лицо её, на котором до сих пор отражались разные чувства, взволнованные неожиданным приходом Похлёбкина, начинало уже принимать свое обычное бесстрастное спокойствие и она отвечала ему тихо и покачивая головою:

— Дни такие, батюшка братец...

Оба замолчали. Старуха, опрокинув голову на спинку кресел тяжело переводила дыхание. Похлебкин почувствовал всю неловкость своего положения и уже хотел было, оставив просьбу до другого раза, встать и проститься с сестрою, как вдруг она сама прервала молчание.

— Ах, Господи Владыко! Совсем из ума вон; чем же мне вас потчивать-то братец? Чайку не угодно ли выкушать?

И она сделала движение, как будто хотела встать с кресла и пойти распорядиться, но Похлебкин остановил ее.

— Не беспокойтесь, сестрица, ради Бога не беспокойтесь сказал он, вставая — я ведь так только к вам па минуточку… поговорить хотел с вами об одном дельце, да уж после когда-нибудь, в другое время.

— Нет, нет, нет, братец, теперь, ради Бога теперь! Оставайтесь, садитесь. Я так рада, что вы пришли ко мне; все одна ведь сижу, все одна!

Старуха так засуетилась, чтоб удержать своего брата, последния слова произнесла она таким грустным голосом, что Похлебкин снова уселся против неё на стуле, и лицо его в эту минуту стало чрезвычайно похоже на сестрино. 

====page 20====

— Я с просьбицей к вам, сестрица, начал он, нагнувшись к ней и понизив голос…

— С какою это, братец? спросила старуха тоже шопотом.

— Ден-жо-нок бы…

— Ох, батюшка братец!

— Такая нужда, сестрица, если бы вы знали…

— Ах, Господи Владыко! Ах, напасти какие! А х, батюшка братец, где их взять? где их взять?

Старуха заметалась, разохалась и разахалась. Казалось, последняя жилка её была затронута; в ней происходила борьба, и плачевный голос брата больно раздался в её вымершем сердце. Она взглянула на Похлебкина и в первый раз только бросилась ей в глаза бедность его одежды. Потупившись и с убитым видом, сидел он перед нею на кончике стула, скрестив под ним свои ноги и держа между колен свою ветхую шляпенку. Она чуть-не заплакала и как будто с боязнию в голосе спросила его:

— Много?

— Триста серебром, отвечал он, не поднимая головы своей.

— Батюшки светы! Что вы, братец? Зачем вам столько?

— Выслушайте меня, сестрица, начал Похлебкин, попробовав робко взглянуть на нее — эту сумму я должен по векселю одному господину, Нерадову по фамилии. Завтра, вместо красного яичка, срок платежу. Он, пожалуй, и не подаст ко взысканию, я даже уверен, что не подаст, как и прошлый раз не подал. Еще нынче дал мне на праздник десять серебром, и в доме его мы живем даром, да мне-то от этого не легче, сестрица…

— Злой человек?

— Нет, сестрица; грех сказать. Человек он не злой. Да этот долг закабалил меня у него и с руками и ногами. Он мне и жалованье дает и квартиру, да служба то не мудреная, знаете, так и жалованье махонькое. С семейством-то мне его и не хватает…

— Кто-ж он такой, батюшка братец, этот… как бишь его?

— Нерадов-то? А он спекулянт, сестрица, делец, барышник, если лучше поймете это слово. Купит примерно дом, али землю какую, да и продаст потом с барышом. А то и сам построит, да продаст. Ловкий человек. Есть у него и другие дела. Только бы барыш дали, он за всякие возьмется. Так вот, сестрица, еслиб мне заплатить ему долг-от, я подумал бы и о своих обстоятельствах. Свет не клином сошелся. Мог бы при помощи добрых людей и

====page 21====

местечко найти себе, на контору что ли, или опять в сидельцы пойдти… Меня все знают.

Старуха, повидимому, слушала его со вниманием. Покрайней мере, она неподвижно сидела перед ним и медленно перебирала пальцами бахраму своей черной косынки. Брат в первый раз обращался к ней с подобною просьбою: до сих пор она не знала ни его дел, ни обстоятельств; кроме забот о себе самой, она ни о ком в мире еще не заботилась. Между-тем, сумерки превратились в ночь и в комнате, за исключением переднего угла, было так темно, что Похлебкнн сколько ни заглядывал в лицо сестре своей, ничего не мог на нем увидеть.

— Так вот, сестрица, прервал он наконец молчание — еслиб вы сделали для меня милость, помогли мне…

— Ах, братец, ах, голубчик братец… я все думаю…

Похлебкнн навострил уши и чуть переводил дыхание.

— Ах, голубчик братец, продолжала она с укором в голосе — как же вы дошли до этого…?

— Ведь целый год почти я без места, сестрица. В залеже у нас ничего не было, а жить было нужно; вот тогда-то я и занял у Нерадова. Все надеялся поправиться…

— Как же быть-то! ах, как же быть то! говорила плачевным голосом старуха, качая головою. Даниловна! Даниловна! Позовите ее, ради Бога, братец, куда это она пропадает, старая? — прибавила она с сердцем. Даниловна явилась на пороге; все та же Даниловна, что и прежде, все в той же юбке, заткнутой за пояс, с теми же голыми руками и все также склонив голову на бок и подперши щеку рукою.

— Скажи, пожалуйста, куда ты пропадаешь, — накинулась на нее старуха — целый вечер нас, что ли, в потьмах оставить хочешь? ах Господи! и перед праздником еще!..

Старуха была в таком волнении, говорила таким слабым и плачевным голосом, что Похлебкнн внутренно раскаивался в неуместной просьбе, а Даниловна совершенно потерялась, даже изменила свою обычную позу и пробормотав, что в первый раз дескать слышит такое от своей хозяйки и перед праздником еще, со всех ног бросилась в кухню готовить свечи.

Не нрошло и минуты, как она снова явилась с двумя зажженными свечками в руках и, поставив их на стол, медленными шагами, от которых, впрочем, дребезжали стекла и вздрагивал пол, отправилась в кухню. 

====page 22====

— Даниловна, спросила ее вдруг старуха, когда я в последний раз в ломбард-от ездила?

— О-ох, в субботу перед масляной, ответила на пороге Даниловна и скрылась.

— Не беспокоитесь, сестрица, поспешил сказать Похлебкин, — если вы затрудняетесь, то я уж как-нибудь своими средствами…

— Ах не то, голубчик братец, совсем не то! отвечала чуть слышно старуха, — денег-то у меня теперь нет! вот что! Я помногу-то не беру, знаете, боюсь чтоб греха не случилось какого, так они у меня и на исходе…

— Ну, что-ж делать! заметил Похлебкин, повертывая в руках свою шляпенку…

— И без того уж слишком часто езжу туда… в ломбард-от; того и гляжу, что надоем им. Вот после праздников поеду, так того… и для вас возьму, батюшка братец, а теперь, право, нет…

Похлебкин поблагодарил ее за обещание и стал прощаться с нею. Старуха с трудом поднялась с кресел, поцеловалась с ним и поплелась за ним до самых дверей. Бедная одежда её брата, его потертый синий фрак, панталоны, уходившия в голенища и галстух, обвившийся жгутом около шеи, снова бросились ей в глаза, снова кольнули ее в самое сердце.

— Погодите, братец, погодите! сказала она, останавливая его на самом пороге за руку. Похлебкин остановился, а старуха, покачиваясь и переваливаясь с боку на бок, побежала прямо к комоду, стоявшему около самой её постели, отворила верхний ящик, вынула из него большую шкатулку и подошла к столу.

— Вот, батюшка, братец вся казна моя, сказала она, обратившись к брату и отперев шкатулку.

Похлебкин, подошедши к столу, с изумлением взглянул на сестру. Нагнувшись над шкатулкой и дрожа от волнения, маленькая старуха костлявыми руками рылась в разных бумагах, отворяла разные ящички и все, казалось, не находила чего искала.

— Вот… вот! насилу нашла! продолжала она, переминая в руках несколько мелких ассигнаций — чем богата, тем и рада… Поделимтесь по-братски… Здесь всего тридцать рублей серебром… возьмите себе половину, батюшка братец.

И она подала ему три синенькия бумажки.

— Я лучше подожду, сестрица… когда у вас будет больше…

====page 23====

— Нет, нет, возьмите, братец! возьмите, братец, голубчик братец!

Старуха залилась горькими слезами. Удивленный таким неожиданным оборотом дела, Похлебкни стал уговаривать ее, утешать, но старуха только всхлипывала и говорила тихим, прерываемым рыданиями голосом.

— Ох, виновата я, грешная, перед вами!.. Чувствую, что виновата… Допустила вас дойти до такого положения… Только для себя жила… от избытка своего ничего не уделила родному брату своему. Ox-xo-xо!

Похлебкин был сам человек мягкосердый, но чувство сестры его проявилось таким неожиданным, нисколько не подготовленным образом, что оно более изумило, чем растрогало его. Даже вовсе не растрогало и, утешая сестру, он выбивался из сил, чтоб настроить сколько-нибудь себя под лад к её ощущениям. Не смотря на это, ему удалось кое-как утешить расхныкавшуюся старуху, и наконец проститься с нею. Она поплелась за ним до самой передней и пока он надевал на себя бекешь, все советывала ему непростудиться и потому, купить себе энотовую или лисью шубу, уверяя, что она будет гораздо теплее его ваточного пальто.

— Беспременно, беспременно куплю, сестрица, отвечал ей Похлебкин, почувствовавший, что у него в это время от торопливости открываются где-то две новые прорехи — после праздника в четверг и куплю себе, сестрица — из американских медведей.

— Ну хоть и медвежью, оно все лучше, батюшка братец, а в четверг-то и лавки, чай, откроют

— Как же с! Только рты свои накормлю дома, а там себе и шубу купим и дом трехъэтажный и все… Прощенья просим, сестрица!

— Постойте, постойте, батюшка братец! Я сейчас…

И старуха, не сводя глаз с пола, будто он и был более чем когда-либо покрыт рытвинами и пропастями, потрухивая и пошатываясь побежала в спальню. Даниловна, со свечею в руке, поспешила за нею. Через минуту обе старухи воротились, неся длинный шерстяный шарф и принялись вдвоем окутывать им шею Похлебкина. Потом сестра начала наиубедительнейшим образом просить его не позабыть ее завтра, то есть, придти к ней разговеться и хлеба-соли откушать.

— Да крестниц-то моих не забудьте привести ко мне, братец, кричала она вслед уходившему брату — давно уж я их не видала. Тяжело было на сердце у Похлебкина, когда он вышел от

====page 24====

сестры своей. Он, однако же, вынул из кармана полученные от неё деньги и переложил их в кошелек. «Ах, еслиб она и в самом деле помогла мне, подумал он… Бедная женщина! видно ей очень скучно одной-то. Плоха она, очень плоха, чуть дышит…» Он вспомнил о слезах её, перебрал в памяти своей все, что она ни говорила с ним в этот вечер, и ему, как человеку непосредственному и темному, показалось странным внезапно взволновавшее ее чувство. «Это не к добру, сказал он про себя, это перед смертью». Тут брови его поднялись еще выше, на лбу образовались крупные складки и он ускорил шаги свои, как будто силясь убежать от какой-то тяжелой, докучливой мысли.

Несколько часов спустя, старик Похлебкин лежал и потягивался на кровати; в ногах у него сидел какой-то мужчина и о чем-то думал. Наружность этого гостя, освещенная лампадой, являлась в полном блеске синего затасканного фрака с светлыми пуговицами, серых нанковых панталон, заткнутых за голенища, которые, повидимому, никогда не видывали ваксы. Это был человек одних лет с Похлебкиным, с огромною головою, с едва заметною шеей и таким просторным лицом, что, казалось, для него мало было одного носа, одного рта и двух глаз. Хотя судьба и поспешила наполнить это лицо рябинами, однако пустого места оставалось еще очень много, тем более, что бровей вовсе не было, а глаза чуть виднелись сквозь заплывшия жиром веки, которые вместе с глазами чрезвычайно походили на грецкие орехи, вставленные боком в глазные впадины. Только один нос был пропорционален. Жирный, постоянно лоснившийся, несколько загнувшийся книзу, как будто от собственной тяжести, он имел еще то особенное свойство, что при взгляде на него, непременно рождалось понятие о чем-то веском, тяжелом и все казалось, будто обладатель его должен чувствовать, что он его носит на лице своем и что ему не всегда легко носиться с таким тяжелым органом. Такое впечатление рождалось, может быть, оттого, что человек этот, стоял ли он, или сидел, всегда нурил свою голову и всегда ходил, как говорится, повеся нос.

Он был Носков, по имени Иван Иваныч, и на житейском поприще занимал самую скромную ступеньку, которую, вопреки мудрому изречению, он находил чрезвычайно скользкою и обильно устланною тернием, волчцами и тому подобными эмблематическими растениями. Он содержал табачную лавочку далеко где-то на Петербургской Стороне, там, где она примыкает к другой стороне,

====page 25====

Выборгской, где начинаются длинные заборы и горизонт, деревянные тротуары и простота нравов, картофель с капустой и огородники, одним словом там, где у него был деревянный домишко, заложенный и перезаложенный и потому давно уже покачнувшийся на-бок. Соседство ли с горизонтом, деревянными тротуарами и огородниками, мешало Носкову расширить круг своей коммерческой деятельности, или просто уж так судьбою было на роду его прописано, только четвертки табаку, помочи, благовонное мыло и всякие другие благовония, составлявшия фонд его торговли, с трудом расставались с четырьмя стенами его лавчонки, и почтенный негоциант сидел в ней более для того, чтоб оберегать товар свой от расхищения своих многочисленных потомков, нежели с целию принимать и отпускать покупателей. При жизни жены своей, женщины бледной и болезненной, принесшей ему в приданое вышеупомянутый, и тогда еще нигде не заложенный дом, Носков сводил еще кое-какой баланс и на проданные четвертки, помочи и мыло обретал возможность жить. Но cо смертию жены дела его пошли все хуже и хуже: в один прекрасный день он увидел, что с своими потомками он начинает есть фонд, в другой убедился, что на разживу нужно заложить домишко, а в третий заметив, что и эта мера не помогает, поручил себя воле провидения и долгоденствию своего фонда. Еслиб Носков в большей мере был одарен от природы здравым смыслом и имел хоть какое-нибудь понятие о логике, то он давно увидел бы, что в настоящую пору, когда весь фонд был уже съеден, а дом его по старческому упрямству наотрез отказывался платить за себя проценты и всякие повинности — он давно увидел бы, что ему, Носкову и семерым потомкам его, жить по-прежнему никак не следовало. Но к сожалению, Носков никогда не учился логике и за главные причины расстройства дел своих выставлял такие факты, что Похлебкин только посвистывал. Особенно в последнее время резкость и нелогичность его суждений стали частенько переходить за пределы всякого благоразумия, так что Анна Ивановна, родная сестра его, проживавшая у него в доме, принуждена была усилить свои попечения об огуречном рассоле и других прохладительных напитках. И прежде еще Носков имел странную привычку смотреть на мирские дела не иначе, как из покосившихся окон своего табачного магазина, но теперь глаза его, вероятно от напряженного зрения сквозь зеленые, заржавевшия стекла табачной лавчонки, совершенно помутились, так что все предметы стали представляться ему в форме четверток, полуфунтов, фунтов, помочей, мыл и прочего, а люди казались ему фантастическими покупателями, в которых он уже давно перестал верить. Впрочем, пе-

====page 26====

ред Похлебкиным он еще удерживался в своих суждениях, потому-что несколько боялся его бесцеремонного обращения.

С Похлебкиным он стоял иа короткой ноге. Связь их была не вчерашняя, не шапочная, как выразился раз Носков, но давно уже существовала и основывалась на благодеяниях со стороны Похлебкина и на благодарности со стороны Носкова. Чутье бедного человека сказало Носкову, что Похлебкин есть единственный человек в мире, сочувствующий его покосившемуся дому и табачной лавочке; оно сказало ему также, что Похлебкин человек умпый, начитанный, что он за словом в карман не полезет, и что еслиб только счастие, то он непременно был бы первостатейным купцом. Так или этак, только Носков совершенно, сознал превосходство Похлебкина над собою и привязался к нему как существо низшее привязывается иногда к высшему. Раз в неделю он непременно приходил к своему другу. Ему очень хотелось бывать у него и чаще, но он не смел, боясь быть в тягость, и потому редко приходил, а по большей части заходил к Похлебкину. Сбирался же к нему он дня за два и хотя приготовления его сопровождались обыкновенно совершенным молчанием, однако Анна Ивановна и маленькие Носковы безошибочно угадывали цель его приготовлений и заранее ссорились, а иногда прибегали и к единоборству за очередь сопровождать отца в предполагаемой экспедиции. Дело в том, что, когда мысль об ней доходила до некоторой зрелости в голове Носкова и он решал в уме своем, что уже, кажется, довольно протекло времени с его последнего визита — он обыкновенно молча вынимал из комода свой синий фрак с светлыми пуговицами и нанковые панталоны и подвергал их самому тщательному обзору, как будто советуясь с ними, точно ли довольно протекло времени, не ошибается ли он и не обманывают-лн его чувства. Дома он обыкновенно ходил в халате. Посоветовавшись таким-образом с своим гардеробом, Носков бережно укладывал его на прежнее место и в раздумьи начинал расхаживать по комнате. В это время мальчуганы прекращали свои распри и прятались по углам, потому-что на Носкова находил вдруг пароксизм строгости и он внезапно вспоминал, что есть на свете азбуки, склады и подзатыльники. На другой день, когда утихала в нем страсть к науке, он снова вынимал из комода свою неизменную пару, снова с ней советовался и принимался ее чистить, а если замечал в ней какие-либо неисправности, немедленно вооружался иглою и начинал штопать, и штопал молча до тех пор, пока Анна Ивановна не вырывала у него из рук работы. «Мужское ли это

====page 27====

дело, братец, иглою заниматься, говорила она ему, начто-жь я, баба, в доме?» Когда все было готово, платье вычищено и как следует исправлено, на Носкова находила обыкновенно тоска и какая-то робость. Он давал часовой стрелке сроку еще два раза обернуться вокруг циферблата, и после этого уже окончательно собирался. Тут снова возгарались междоусобия у маленьких Носковых, но очередь немедленно поверялась отцом и раскрасневшийся победитель спешил облачиться в общую шинельку, принадлежавшую всем маленьким Носковым, взятым вместе, и надеть на себя картуз, который тоже состоял у них на общинных началах. Таким-образом отец с сыном выходили со двора и бежали верст семь, не переводя духу, вплоть до самой лестницы их благодетеля.

И так, Похлебкин лежал и потягивался на кровати, а Носков, понурив голову, сидел у него в ногах и, по видимому, размышлял о чем-то; Перед ним, на одноногом столике, разложены были несколько маленьких свертков, и на них-то были сосредоточены теперь все его помышления. В темном углу комнаты, как автомат, сидел маленький Ваня Носков, и казалось, только того и боялся, чтоб как-нибудь не чихнуть и кашлянуть. Так притих бедный мальчик из страха, что его вышлют из комнаты, так пристально глядел он на обоих стариков, как бы ожидая, что над ними вдруг свершится какое-нибудь чудо, а он проглядит его.

— Ну что, Ваня? спросил его Похлебкин.

— Ничего-с, Алексей Мироныч, отвечал оторопевший Ваня, вскочив с своего места.

— Садись, садись, что ты вскочил?

— Садись, Ваня, счел долгом вступиться отец, садись! Слушай, что тебе говорит Алексей Мироныч. Ваня сел и стал слушать не только ушами, но кажется всем своим телом. Носков тоже приготовился слушать,

— Весело тебе у нас, Ваня?

— Очень весело-с.

— Говори: благодарю покорно, Алексей Мироныч, снова вмешался отец.

— Да замолчи пожалуйста! Не с тобой ведь говорят! сказал с упреком Похлебкин.

После такого вовсе неожиданного окрика, он снова уткнул на минуту поднявшийся нос в лежавшие перед ним свертки, с твердым намерением не соваться вперед туда, где его не спрашивают. Похлебкин перевернулся на другой бок, оставив Ваню в неописанном волнении.

====page 28====

Ободрить ли вздумалось отцу в эту минуту своего сынишку, или просто сердце взяло его, только он пользуясь тем, что Похлебкин оборотился к стене и теперь не может видеть его движений, показал обомлевшему Ване кулак.

За что же ты грозишь ему, Иван Иваныч? кротко спросил его Похлебкин, что для Носкова было хуже брани.

— Нет, я не грожусь, я почесаться только хотел… отвечал хриплым басом и с большими расстановками Носков.

— Как почесаться, Иван Иваныч? Ну, что ты мне толкуешь, Иван Иваныч, разве я не видел на стене тень от твоего кулака? а?

На всей фигуре Носкова выразилось такое наивное удивление; с раскрытым ртом и на половину отверстыми глазами, он так поглядел на Похлебкина, что казалось, будто он думает в эту минуту: нет средств укрыться от этого человека — повези ему счастие и он через год будет заседать в думе.

— Ох ты, ума палата! сказал Похлебкин, сжалившись над его смущением и хлопнув его по плечу.

Как будто все кости дрогнули в Носкове от этого дружеского прикосновения: он снова уткнул нос в лежавшие перед ним сверточки и стал перебирать их с заметным волнением.

— Нет, по моему разумению, Алексей Мнроныч, бобковый на розане лучше будет, сказал он, нюхая из одной бумажки.

— Нет уж, братец, березинский того…

— Оно, конечно, того, Алексей Мироныч, продолжал Носков с несвойственною ему скоростию, — березинский-то и не уступит, пожалуй, только жасминчику требует, разбойник…

— Ну, а торговля как?

— Что торговля! в будущем месяце все опишут. Если-б знал, что все так кончится, не откупался бы на волю, а ходил бы себе по паспорту. Эх, свет-то нынче какой! За пустой должишко покоя не дают.

— Правда, правда, воскликнул Похлебкин, которому всегда нравились подобные разговоры. На эту тему он мог варьировать свои мысли и фразы вплоть до самой заутрени. И точно, беседа двух несостоятельных друзей, напав на такую счастливую руду, начала разработывать ее до возможных пределов. Досталось тут и Нерядовым и многим другим лицам, которые, по положению своему, казалось, никоим образом не могли быть причастны падению табачной лавочке на Петербургской Стороне и усталости в

====page 29====

ногах Похлебкина. Тем не менее, эти лица из громких и жарких импровизаций Носкова с Похлебкиным, вышли, как будто из какого то адского пекла, зачерненные, зачумленные и лишенные всех прав гражданства. Ваня, забившись в темный угол, с напряженным вниманием слушал все эти рассказы и казалось более, чем когда-либо, боялся чихнуть или кашлянуть.

— Все это оттого происходит… начинал уже несколько раз Носков.

— От счастия, говорю тебе, ни отчего более, как от счастия, кричал Похлебкин…

— Оно, конечно, от счастия, Алексеи Мироныч, но также все это и оттого происходит…

— Дайся оно мне только раз в руки, я - их - всех, мо-шен-ни-ков!..

— Оттого происходит…

— Ну, отчего? Носков, казалось, совсем не ожидал, чтоб ему, наконец, дано было позволение развить мысль свою. Среди шума и крика он еще мог кое-как беседовать и в этом отношении был очень хорошим хористом, но когда дело доходило до соло, он вдруг робел, мешался и производил такую нелепость, что сам долго не мог понять, как умный человек может сказать такую бессмыслицу.

— Ну, отчего? повторил Похлебкин.

— Оттого, Алексеи Мироныч… оттого… потому-что люди нынче хуже прежнего стали.

— Почему? Докажи.

— Да вот-с, хоть бы и табак, Алексей Мироныч…

— Ну чтож ты стал? Хорошо, табак… ну?

— Меньше покупают против прежнего, Алексей Мироныч…

— Нет, ты мне скажи, почему люди хуже стали?

Но Носков молчал, хотя по взгляду его и по движению губ можно было заметить, что у него есть на готове какая-то мысль, состоящая в тесной связи с табаком и что он не даром коснулся того обстоятельства, будто его меньше против прежнего покупают.

— Ну, что-ж ты? Почему же люди хуже прежнего стали? снова спросил его упрямый Похлебкин, которому от безделья приятно было мучить своего друга.

— Я знаю, тятенька! послышался из угла робкий дискант Вани.

Похлебкин оглянулся и увидел в темном углу маленького Ваню. Он, по прежнему, был на своем старом месте: только теперь,

====page 30====

то и дело привставал и снова садился, готовый по первому мановению одного из друзей подать руку помощи беспамятному тятеньке и высказать свое мнение касательно всеобщего упадка нравов. Что касается до Носкова, то в эту минуту он смотрел на своего сына, как на какое-то неожиданное и ужасное чудовище, готовое поглотить его. Ни за-что зарежет, подумал он про себя и зажмурил глаза, чтоб не видать своего посрамления. А Похлебкин только посмеивался.

— Ну-ка, ну-ка, скажи, Ваня! Послушаем, отчего люди хуже стали, произнес он с расстановкой.

— Тятенька говорит… начал мальчик, вскочив с своего места и едва переводя дыхание, тятенька говорит… говорит… и он высказал такую нелепую мысль, что долго продолжался хохот Похлебкина, почти до того самого времени, когда в тяжелом уме смущенного Носкова зародилось подозрение, что он сказал непроходимую нелепость и если он погибает теперь, то единственно оттого что несколько раз повторял мысль о всеобщем упадке нравов перед своими потомками. Что касается до Вани, то он был на самой верхушке земного благополучия и в своем детском неведении до слез смеялся вместе с Похлебкиным. Куда и робость девалась!

Но наконец и эта тема истощилась и в полуосвещенной комнате водворилось молчание. Три лица, находившиеся в ней, оставались все в прежнем положении: Похлебкин лежал, Носков сидел у него в ногах, а Ваня снова притих в углу на сундуке.

Но вскоре вся квартира Похлебкнпых пришла в какое-то судорожное движение. В передней комнате поднялось вдруг хлопанье дверей и страшная беготня; через спальню стремглав пробежала Катя и бросилась прямо в кухню к матери. Не прошло и минуты, как она выбежала из кухни вместе с Марьей Даниловной и обе опрометью кинулись в залу, обдав на всем бегу Похлебкина холодом и ветром.

— Алексей Мироныч! Алексей Мироныч! сказала, вбежав в комнату, бледная и расстроенная Марья Даниловна — Алексей Мироныч!

— Что тебе?

— Даниловна пришла.

— Какая Даниловна?

— Что у сестрицы живет. С сестрицей несчастие сделалось…

— Что ты?

— Сестрица долго жить приказала. 

====page 31====

Похлебкин приподнялся на кровати и глядел на свою жену так, как будто сомневался в возможности такого события. Но раздавшийся над самым его ухом вой, прерываемый частыми всхлипываниями, тотчас—же разуверил его. Оглянувшись, он увидел перед собою Даниловну, ту самую Даниловну, которая еще так недавно встречала его с таким радушием и так усердно обматывала его шею красным гарусным шарфом. Даже костюм её нисколько не изменился: все таже юбка, заткнутая за пояс, все те же засученные по локоть рукава; Уже одно это обстоятельство свидетельствовало о чем-то неожиданном, ужасном, роковом.

— Что случилось, Даниловна? спросил ее Похлебкин, с недоумением поглядывая на её расстроенное лицо.

Старуха, как сноп, повалилась ему прямо в ноги и завопила на всю комнату.

— Ой, батюшка родимый, голубчик мой, Алексей Мироныч! осиротели мы с тобой, многогрешные! Умерла кормилица наша, Богу душеньку отдала. Прогневали мы с тобой, миленькой мой, Господа Бога!

— Но как же, как же все это случилось? спросили в один голос и вставший с кровати Похлебкин и все его семейство, обступившее рыдавшую старуху.

Но кроме восклицаний, трудно было добиться какого-нибудь толку от Даниловны. Горе её было сильно и естественно. Она сжилась с своею хозяйкой; обе они по уму стояли почти на одной ступени, а одинокая, затворническая жизнь давно уже сблизила и сроднила их между собою. Насилу могли поднять ее с пола, где она валялась, судорожно обнимая колена Похлебкина. После разных распросов оказалось, что старушка, по уходе брата, прилегла отдохнуть, да так и не вставала. За час до заутрени, Даниловна, исполняя данное ей приказание, хотела разбудить свою хозяйку, но заметила, что она лежит себе, сердечная, бледная как смерть, холодная, как смерть и бездыханная, как смерть. Такая скоропостижная кончина до того поразила бедную женщину, что она, в чем была, стремглав бросилась к Похлебкиным, как к единственным родственникам покойницы.

Рассказ старухи был бессвязен, странен и на каждом слове прерывался воем и всхлипываниями, но он произвел такое сильное впечатление на Похлебкина, какого трудно было ожидать от человека серьезного, пожилого и никогда не чувствовавшего особенной симпатии к покойнице.

Он побледнел и обеими руками ухватился за спинку кровати…

Но Носков мигом бросился к окну, где стоял графинчик с

====page 32====

водкой, приготовленный для завтрашней закуски, налил полную рюмку крепительной жидкости, не упустив, разумеется, удобного случая пролить половину на пол и со свойственною ему ловкостию не только поднес рюмку к губам своего друга, но даже насильно влил ему несколько капель в рот.

— Испейте, Алексей Мироныч, испейте, говорил он, это пройдет; все это пустяки, не стоит и толковать об этом; испейте.

— Боже мой, Боже мой! Да я сейчас только был у неё! проговорил наконец Похлебкин, отводя от себя руку Носкова. Я сейчас ее видел — она была здорова, она говорила со мною. Как же это так? как же? — Господи, что же делать?

— Как, что делать? Что это с тобою, Алексей Мироные, вмешалась жена — идти, бежать к покойнице! Узнать обо всем на месте! Как, что делать?

Похлебкин, не говоря ни слова, сбросил с себя халат и туфли, сел на кровать и начал надевать сапоги. Носков уже стоял перед ним с его фраком и как только друг его успел обуться, стал снаряжать его не хуже любого камердинера. Между-тем Катя, как котенок, бросилась на отцовский галстух, лежавший на комоде и повязав его, шмыгнула в переднюю за бекешью и шляпой.

— Ну, ступайте, ступайте, сказала Марья Даниловна, когда на мужа её натянули длиннополую бекешь и покрыли голову его ветхой шляпенкой. Не теряйте времени, ступайте!

— Пойдем, Алексей Мироныч, пойдем! поддакнул ей Носков, что, в самом деле, время-то терять, пойдем!

Говоря это, он за спиной своего друга не переставал делать знаки Марье Даниловне, чтоб она не беспокоилась и вполне положилась на него, а он уж доставит муженька её по добру по здорову в надлежащее место.

- Ну, пойдем же, пойдем, продолжал он, схватывая Похлебкина под руку. Полно, полно! не горюй, не убивай себя…

И в припадке внезапной чувствительности, Носков поцеловал своего друга в плечо и чуть не заплакал от волнения…

Тут он потащил Похлебкина из комнаты, внутренно удивляясь, как это у него хватило духу на такую фамильярность с ним и чувствуя какое-то сладкое довольство и самим собою и своим дерзким поступком.

В дверях передней он, впрочем, остановился и по прежнему за спиною своего друга показал два кулака разом своему сынишке, за то, что тот оказывал явное покушение идти вместе с ними. Ваня,

====page 33====

потряхивая козырьком и напяливая на себя шинель, в самом деле стоял у самых дверей и изъявлял непременное намерение сопровождать обоих друзей.

— Он хочет идти с нами? спросил Похлебкин, заметив все эти движения и указывая пальцем на Ваню — не нужно!

— Не нужно! крикнул Носков — слушай, что говорят старшие, молокосос ты эдакой! Жди меня здесь!

— À Даниловна? спросил Похлебкин.

— Вперед пошла, отвечал с значительным видом Носков.

После такого ответа, довольство его самим собою еще увеличилось, как будто он подал важный совет, или сказал нечто весьма умное и замечательное.

Быстро сбежали они с лестницы и скорым шагом пустились к деревянному домику усопшей старухи. Дорогой Похлебкин не переставал твердить, что он сейчас только сам видел ее в добром здоровье, что он сейчас только от неё и что она еще ему на праздник пятнадцать рублей денег дала, так как же это так? А Носков, чувствуя в эту минуту все свое преимущество над своим потерявшимся другом, не переставал утешать его и доказывать, как дважды два четыре, что все это пустяки, что все это со временем необходимо перемелется, и изо всего этого мука будет. Но не смотря на такие утешительные обещания, в голове Похлебкина продолжали блуждать беспокойные мысли, а на сердце ни сколько не становилось легче. Он вспомнил разговор с Нерадовым о сестрином миллионе, вспомнил, как еще так недавно он шел к сестре с просьбою о вспоможении, как возвращался он из её деревянного дома и какая докучливая мысль преследовала его всю дорогу. Он обо всем этом вспомнил и скоропостижная смерть сестры казалась ему чем-то неестественным. Страх напал на него. Как! одна только мысль, одно мимолетное желание, в котором он сейчас же раскаялся — и оно уже исполнено?

— Она была уже очень стара, сказал он вдруг после продолжительного молчания. Дай Бог памяти, мне теперь пятьдесят лет…

— Сорок семь, перебил его Носков.

— Пятьдесят, говорю я тебе! Зачем ты меня перебиваешь? А до меня еще у матушки покойницы было три сына: Иван, Лука и Игнатий, да дочь Поликсена — все они в разные времена померли, в живых остались она да я. А она нам всем старшая — видишь ли ты теперь?

Носков молча поглядел на него. 

====page 34====

Ей лет шестьдесят было, произнес с большою расстановкою Похлебкнн.

Носков справедливо заметил, что пришла пора костям на место, так и умерла старуха. А бывает, что и по восьмидесяти живут.

— Бывает, спору нет, отвечал Похлебкин, да не такой комплексии. Еслиб ты только видел ее, Иван Иваныч, еслиб видел только. Чуть на ногах держалась; исхудала, как щенка, а в лице хоть бы одна кровинка. Я, знаешь ли, давно не видал её, с самой масляницы, так лишь взглянул на нее теперь, так и подумал, что не жилица ты, матушка, на белом свете. Вот что!

Носков ничего не отвечал на это и оба друга молча продолжали путь своей. Было уже часов двенадцать ночи. Раздался первый благовестный звон с соседней церкви. Похлебкнн, сняв шляпу, стал набожно креститься и взглянул на Носкова. Тот тоже, приподняв картуз, крестился.

Звон делался чаще, гуще и громче. Народ пошел по улицам и грубая обувь звонко постукивала по тротуарам, а мостовая трещала под дрожками, колясками, каретами, появлявшимися все более и более. Везде был шум, везде слышался говор. Ночь стояла месячная, светлая.

Когда они были уже близко от дома покойницы, Похлебкин вдруг остановился и дернул за шинель Носкова.

— Что? спросил тот, остановившись.

— Ведь так нам нельзя идти, отвечал Похлебкин — нужно обо всем этом дать знать надзирателю.

Носков, казалось, никак не предвидел, чтоб такое препятствие могло задержать их. Он с удивлением и с раскрытым ртом смотрел на своего мудрого друга.

— Не догадается ли Даниловна? спросил в раздумьи Похлебкин.

— Непременно догадается. Она, кажется, баба дельная?

— Где ей, глупой, догадаться! Воет, чай, себе на весь переулок. А так нам нельзя идти. Здесь по близости проживает Степан Петрович, я это знаю. Когда умер зять, похороны были на моих руках и я тогда еще с ним познакомился, с Степаном Петровичем. Пойдем к нему.

И они пошли к Степану Петровичу, и вместе с ним вскоре отправились к дому умершей старухи. Там на крыльце успела уже образоваться целая кучка разных лиц и громко рассуждала о печальном событии. Три какие-то кумушки, стоявшия, по видимому, на очень

====page 35====

короткой ноге с Даниловной, толковали с нею о примерной жизни, какую вела покойница. Поодаль от них стоял мужчина с рыжеватой бородкой и в синем длиннополом сюртуке: он ни о чем не толковал и очень равнодушно поглядывал на старух, как будто был заранее уверен, что без кого другого, а без него уж никак нельзя обойтись в настоящем случае.

Даниловна по прежнему разливалась - плакала и не поддавалась ни на какие увещания. Когда двое друзей с Степаном Петровичем подошли к крыльцу, старухи, расступившись, дали им дорогу, а мужчина с рыжеватой бородкой снял шляпу и поклонился. Даниловна, не решавшаяся до прихода Похлебкина входить в вымерший дом, поспешила отпереть двери и все, кто только ни был на крыльце, вошли в сени, а оттуда отправились вверх по деревянной лестнице. Впереди всех, как и следовало, шел Степан Петрович, а позади всех проскользнул как-то молчаливый мужчина с рыженькой бородкой.

В гостиной по прежнему царствовал таинственный полумрак и чинно сидели вокруг стен белые призраки. Лунный свет, прокравшись в окна двумя серебристыми полосами, тянулся вдоль темного пола комнаты, изображая на нем оконные переплеты. Похлебкин, двинулся прямо к спальне и первый вошел в маленькую комнату.

Там, на кровати, полуосвещенная все еще теплившеюся лампадой, лежала усопшая старуха; лицо её было обращено на вошедших. Все то же лицо бледное, худое, покрытое маленькими морщинами, то же, совершенно то же лицо, какое несколько часов назад встречало Похлебкина на пороге спальни. Старуха лежала, как живая. Казалось, что она так-только, легла себе вздремнуть перед заутреней и немедленно встанет, чтобы с должым уважением принять гостей, посетивших в такое необыкновенное время её скромное жилище. Похлебкин, стоя у кровати, молча смотрел на покойницу и жалость объяла его сердце. Он вспомнил всю её странную, бесцельную жизнь, её недавнее сочувствие к его положению, её последния слезы — человек в подобные минуты уж как-то расположен к таким воспоминаниям, а за неимением их старается хоть чем-нибудь да разжалобить себя — он все вспомнил, что только мог вспомнить хорошего о сестре своей и слезы закапали из глаз его. Даниловна внесла в комнату две свечки.

В спальне были: Похлебкин, Носков, Степан Петрович и Даниловна, которая, подобно надгробной статуе, стояла пригорюнившись в дверях, выходивших в кухню; прочия лица, то есть, три старухи,

====page 36====

остановились в гостиной и то-и-дело просовывали головы в двери, чтоб удостовериться, чтó происходит у смертного одра. Мужчина в синем долгополом сюртуке и с бородкой оставался в передней и терпеливо ждал своей очереди.

Вскоре ночные посетители вышли из дому, оставив усопшую на руках Даниловны и трех её приятельниц. Степан Петрович отправился к заутрени, а Похлебкин с Носковым на свою квартиру. Не успели сделать они несколько шагов, как были остановлены молчаливым мужчиной с рыжей бородкой. Он стоял перед ними без шляпы и доказывал свое почтение пренизкими поклонами.

— Уж не обидьте-с, говорил он, кланяясь, не-оставьте нас своей практикой-с. Наше заведение совсем близехонько-с. Все нами остаются довольны-с. Это был гробовщик.

— Хорошо, хорошо, отвечал в торопях Похлебкин; сними мерку, а завтра я зайду к вам.

Оба приятеля шли мелким, рысистым и неровным шагом, совершенно соответствовавшим тревожному состоянию их духа. На лице Носкова мелькала по временам улыбка и какая-то мысль, которую он был бы даже не прочь и высказать; но Похлебкин шел молча и казалось совсем позабыл о том, что он идет в эту минуту, а не лежит у себя на кровати. Раз только он остановился и изъявил желание нанять извощика, но не нанял, а пошел еще шибче прежнего. Потом ему вдруг приспичило разменять деньги и он сильно забезпокоился, но разменять было решительно негде и он по неволе должен был отложить свое желание.

— Нужно будет поисправить дом — сказал он наконец, водосточные трубы плохи, ой как плохи.

— А вот, даст Бог, после похорон! отвечал Носков.

— Бедная сестра! Бедная, бедная! Ты не поверишь, как мне жаль ее. Много могла она для меня сделать.

— Ну за то и оставила довольно.

— Все это не то! Да! невознаградимая потеря! прибавил он со вздохом.

— Господь Бог вознаградит ее в будущей жизни! отвечал Носков тоже со вздохом.

В жару разговора они и не заметили, как подошли к дому Нерадова. Всходя на крыльцо, Похлебкин глубоко вздохнул и сказал еще раз с особенным одушевлением:

— Бедная, бедная женщина!</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
