<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="filippov_a_istoriya_o_khrabrom_ryzare_franzyle_venziane_i_o_prekrasnoj_korolevne_renzyvene_1787">История о храбром рыцаре Францыле Венциане и о прекрасной королевне Ренцывене. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Андрей</forename>
         <forename type="patronym">Отчество автора</forename>
         <surname>Филиппов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Филиппов Андрей</name>
      </author>
      <title type="main">История о храбром рыцаре Францыле Венциане и о прекрасной королевне Ренцывене</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1787" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1787">1787</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Давно тому назад в Гишпанском королевстве был король, именем Брамбеус, славный во всех государствах и храбрый в воинском деле. Он был женат на прекрасной Зенгилее и жил с нею в любви и согласии; по женитьбе его, на третьем году, родилась у них дочь Ренцывена. Король Брамбеус и королева Зенгилея весьма тому радовались.

Король приказал во всем городе растворить трактиры и погреба, также и питейные дома для всякого звания народа, за здравие новорожденной королевны Ренцывены.

Празднество было не только в сто-


====page 4====


личном городе, но и во всем его королевстве. Король Брамбеус приказал
королевну воспитывать как можно лучше.

В то время при дворе его был князь Фридор, сильный и храбрый в воинском деле. 

Король Брамбеус любил и жаловал князя Фридора за благородство и храбрость его. Фридор имел у себя жену, прекрасную, именем Ксанфиду, и жил с нею в любви. Он получил от неё сына, который во время своего рождения вскричал три раза громким голосом. Волосы на голове его были сплетены наподобие короны, а на руках имел он знаки: на правой руке подобие меча, а на левой подобие копья. 

По рождении его князь Фридор призвал к себе астрологов и мудрецов и сказал им, как его сын родился и при каких обстоятельствах. Тогда астрологи сказали:

— Благородный князь Фридор! первое знамение на сыне твоем, что на голове
его волосы на подобие короны, это означает, что сын твой будет носить

====page 5====

корону. На руках его знаки: меч и копье, значат, что сын твой будет великий и сильный воин; третье, что он вскричал очень громко, — это — пройдет об нем великая слава во всех королевствах, но все-таки ты получишь через него великую печаль.
Князь, услышав столь важные предсказания, спросил:
— Какую я буду иметь печаль?
Ему ответствовали:
— Ты будешь в разлуке с своим сыном долгое время и не будешь получать об нем никакого известия.
Тогда Фридор сказал на это:
— Я положусь в том на Бога, а за ваши предсказания благодарю.
И дарил их великими дарами и отпустил с честию. Сыну нарекли имя Венциан. У князя Фридора было великое пирование; сам король был у него на банкете с королевою. Они веселились целый день, а на утро князь Фридор, призвав к себе мамушку и кормилицу, сказал сначала кормилице:


====page 6====

— Храни моего сына, за что я тебя буду жаловать.

Потом сказал мамушке:

— А ты, мамушка, имей за сыном моим самый тщательный уход и наблюдай за ним.

И подарил их великими дарами.

Венциан стал подрастать, и когда ему минуло семь лет, тогда князь Фридор послал его во французское королевство в воинскую науку на семь лет.

Венциан, прожив семь лет во французском училище, обучился всем рыцарским наукам. Он выезжал на многие поединки со многими славными кавалерами и храбрыми рыцарями, только никто не выискался, чтобы мог стоять против него, ни силою, ни искусством. Инспектора и кавалеры французского военного училища, видя Венцианову силу, дали ему кавалерию и за подписью свои рук похвальный лист; при том приложили ему второе имя, т. е. Францыль-Венциан. Они писали о нем по многим королевствам и прославили его добрым и знаменитым ка-

====page 7====

валером, рекомендуя всякого чина людям почитать его по достоинству и оказывать ему должное уважение и честь.

Между тем в Гишпании королевна Ренцывена пришла в возраст пятнадцати лет и прославилась уже своею красотою во многих корлевствах. Она услышала, что на Мальтийский остров съеезжаются из разных государств храбрые и славные рыцари биться на поединках за честь прекрасных особ, и вздумала послать свой портрет на Мальтийский остров.

Для этого она позвала к себе тайно знаменитого художника и приказала списать с себя портрет; затем приказала сделать из чистого золота рамку с драгоценными каменьями, так что этот портрет стоил триста тысяч. При этом она написала лист на Мальтийский остров:

«Ежели кто, славный и храбрый кавалер и честью достоин меня, выйдя за честь мою и красоту на шпажный поединок, победить соперника своего, тот портрет мой возьмет себе; но, взяв

====page 8====

его, приезжал бы в наше Гишпанское королевство, где может видеть подлинник оного портрета».

После этого она призвала к себе маршала, именем Флоренса, и сказала ему.

— Верный мой маршал! Поезжай на остров Мальту и там поставь этот портрет на амфитеатре, где бьются храбрые рыцари за честь и красоту нашу. Тот, кто будет победителем, пусть владеет этим портретом; ты передай ему мое кольцо и пригласи в наше королевство.

Маршал выслушал приказание королевны и отправился на остров Мальту. В то же время Францыль-Венциан, наслышавшись о предстоящих поединках на острове Мальте, отправился туда.

Как скоро он увидел портрет королевны, то первый пожелал сразиться за нее. Против него выходило до трехсот самых знаменитых рыцарей, желавших тоже овладеть портретом; но искусство, храбрость и сила Венциана над всеми взяла верх.

Судом всех мальтийских кавалеров

====page 9====

портрет королевны Ренцывены присужден был ему; а маршал Флоренс, после окончания поединков, подошел к Францылю и, спросив его, откуда он, какого рода, поднес ему кольцо королевны, приглашая возвратиться в отечество.

По окончании поединков Францыль-Венциан поехал в Гишпанское королевство к своим родителям.

Князь Фридор и княгиня Ксанфида, узнав о приезде своего сына, поспешно пошли к нему на встречу и со слезами радости обнимали его. Князь Фридор тотчас поехал к королю Брамбеусу с известием о приезде сына и с приглашением быть у него со всем семейством на балу, который он хотел дать в честь своего сына.

Король милостиво принял приглашение своего князя и обещался быть.

На другой день к вечеру дом князя Фридора был великолепно освещен; комнаты были полны гостями, между которыми не прерывался разговор о сыне хозяина Францыле-Венциане; все удивля-

====page 10====

лись его мужественной осанке и красоте. Наконец, прииехал король с супругою и дочерью, прекрасной Ренцывеною, которые были встречены князем Фридором и Францылем с подобающим почетом и уважением.

Король ласково начал говорить с Венцианом, расспрашивал, где он был и где отличался, потом стал звать его к себе служить и быть рыцарем при дворе. На это приглашение Францыль отвечал уклончиво.

Между тем Ренцывена, зная от своего маршала, кто обладает её портретом и кольцом, со вниманием рассматривала Францыля-Венциана, и её девическое сердце почувствовало то неизъяснимое чувство, которое мы называем любовью; щеки её алели, и глаза опускались вниз, когда на нее взглядывал Францыль, который тоже подчинялся влиянию красоты Ренцывены и горел желанием с ней поговорить.

Наконец, эта минута настала; музыка заиграла, и все присутствовавшие начали танцевать. Францыль пригласил 

====page 11====

королевну и, взяв ее за руку, повел на место.

Во время антрактов Францыль, разговаривая с Ренцывеною, рассказал ей о своем поединке на острове Мальте и в довершение всего признался ей в любви, прося её взаимности.

Но тут не нужно было слов со стороны её, — блиставшие глаза и пылающия щеки Ренцывены яснее слов говорили, что она любит… Легкия пожатия их рук не прерывались и тем более раздували любовный пламень в их сердцах.

Наконец бал окончился, все гости и король с семейством, поблагодарив хозяев, разъехались по домам.

Францыль, встав утром, пошел прямо к отцу своему и матери и, отдав им сыновнее почтение, стал говорить:

— Государь мой батюшка! Прошу вас, поезжайте к его королевскому величеству и просите у него, чтобы он отдал дочь свою за меня в замужество; а ежели вы не исполните моего желания,

====page 12====

то на другой же день не увидите меня в здешнем королевстве.

Князь Фридор, жалея сына своего, скоро оделся и, взяв похвальный лист Францыля, сказал ему:

— Ну, сын мой лыбезный, ежели не угодно будет прошение мое его королевскому величеству, то я знаю, что с этих пор будет злосчастна наша жизнь.

Когда Фридор приехал к королю, то вынул шпагу и положил ее пред ним, а сам стал на колени и сказал:

— Великий король! я приехал к вашему величеству, первое, объявить о сыне своем, другое — просить величайшей для меня и важной для нас милости; если не угодно будет прошение мое вашему королевскому величеству, то прошу, по крайней меле, помиловать меня от смерти.

Сказавши это, он подал ему Францылев похвальный лист. Король принял лист, и, подняв князя за руку, сказал ему:

====page 13====

— Благородный князь Фридор! Для чего ты так предо мною низко себя ставишь и какое до меня имеешь прошение? Все то, что тебе от меня надобно, для тебя будет сделано. — Потом король прочитал лист и сказал ему:

— Я душевно рад и желаю такого славного и храброго кавалера иметь в своей державе.

Король при этом не понял, что этот лист сына князя Фридора, Венциана, потому что в листе было написано: Францыль-Венциан. Потом князь Фридор сказал:

— О, ваше величество, великий король Брамбеус! я прошу у вашего величества дочери вашей, прекрасной королевны Ренцывены, в законную жену сыну моему Францылю-Венциану.

Лишь только успел король услышать эту просьбу, в один миг лицо его приняло мрачное выражение, и он с неудовольствием взглянул на князя и выслал его вон, чтобы он ко двору его величества не ездил.

====page 14====




Когда Фридор приехал в дом свой и, призвав к себе Венциана, сказал ему:

— О, возлюбленный мой сын Венциан! Ездил я сейчас к королю и прошение твое исполнил, но желания твоего не получил, а себя от королевского величества навек отлучил. Отстань, мой друг, от этого намерения, и ищи себе другую невесту, подобную красотой королевне Рынцывене.

— Государь мой батюшка! Ежели нас Бог не разлучит, то человеку разлучить невозможно.

После этого Францыль стал собираться в дорогу и, несмотря на просьбы своих родителей, со слезами на глазах простился и уехал, послав предварительно письмо к Ренцывене, в котором объяснил ей все происшедшее у её родителя и просил не забывать его и быть в надежде на соединение.

Францыль-Венциан отправился путешествовать, но во время плавания на корабле попался в руки разбойников, которые продали его в Турцию. Турецкий

====page 15====

султан взял его к себе на службу за то, что он оказал замечательное геройство и храбрость на бывшем в Константинополе турнире и этим заслужил любовь и дружбу самого султана.

Во время его пребывания в Турции персидский шах объявил войну, и войска его стали разорять турецкия владения, предавая все огню и мечу.

Султан, в страхе, собрал совет, на котором и положено было собрать как можно скорее войско, а главную команду вручил, уже заслужившему своею храбростию и геройством известность, гипшанскому рыцарю Францылю-Венциану.

Францыль, получив власть, вполне отправдал сделанное доверие.

Вторгнувшись в пределы персидские, он разбил высланное против него войско храбрых амазонок, а предводительницу их, славную и знаменитую своею храбростию и мужеством амазонку Лютру, собственноручно предал смерти.

====page 16====

Шах персидский, узнав о поражении амазонского войска, тотчас приказал собрать новое и послать его против Францыля под предводительством храброго богатыря Змиулана. Но и это ничего не помогло. — Змиулан потерпел одинаковую участь с Лютрой.

Войско его все было разбито, и он сам погиб от меча Францыля.

После этого шах до того испугался, что послал своих вельмож в стан турецкий с изъявлением покорности, обещаясь вечно платить султану дань и беспрекословно исполнять его требования. Сделав это условие, победоносный Францыль возвращался в Турцию. Радостные крики народа, роскошная встреча и выеезд самого султана к нему, чин старшего визиря, громадная сумма денег в подарок были следствием побед для Францыля. Увенчанный лаврами, Венциан въехал в столицу, сидя в карете рядом с султаном, который, обнимая его, не знал, как выразить свою благодарность.

====page 17====

Он подарил ему великолепный дворец, дал в собственную власть 300 телохранителей из янычар и дозволение брать беззапретно деньги из казны, сколько того потребуется.

После этого в честь Францыля был дан во дворце великолепный банкет, а для народа были выставлены на улицах бочки вина и накрыты столы с разными закусками. Так отпраздновали победы Францыля и покорение персидского царства.

По прошествии некорого времени после этого, прибывший курьер объявил султану, что к границам турецким идет большое французское войско с союзниками, королем гипшанским и кунским. Получив это известие, султан тотчас призвал к себе Францыля и объявил ему слышанное от курьера, прося его принять начальство и идти против французского короля.

Францыль-Венциан, выслушав эту просьбу и нисколько не медля, разослал приказы по всем войскам, чтобы все

====page 18====

они собирались в одно сборное место к границам Турции.

Прибыв к назначенному сроку на сборный пункт, Францыль приказал перейти границу и вскоре увидел несметные полчища трех королей. Впереди шло войско гишпанское, под предводительством самого короля Брамбеуса, которое при первой же кровопролитной стычке побежало от турецкого войска, бросило своего короля и отдало его в плен. Обрадованный первым успехом и еще более пленом короля Брамбеуса, Францыль тотчас отослал его к султану, прося однако содержать его не как простого пленника, а отпускать ему кушанья от его собственного стола и только наблюдать за ним, чтобы он не ушел. При этом нужно заметить, что король Брамбеус не узнал в Венциане своего подданого, потому что пять лет времени, турецкая одежда и климат совершенно изменили его.

Затем на другой день все войско Францыля напало на французского и кунского королей.

====page 19====

Битва продолжалась целый день; успех дела склонялся то на ту, то на другую сторону; единственно мужеству и распорядительности своего предводителя обязано было турецкое войско победою.

Противники, сбитые с главной позиции янычарами Францыля, побежали и увлекли за собою все войско; сам французский король чуть не сделался пленником и едва успел спастись бегством.

Францыль возвратился в столицу, где было дано такое пиршество, что перед этим бывшее, после персидской войны, казалось ничтожным. Во время веселья султан не преминул говорить по дружески с Францылем и, благодаря его, признавался, что он не находит средств к достойному возблагодарению.

— Ты меня всем одолжил, — говорил султан: я не только обязан тебе спасением моего государства, но и приобретением новых владений. Имя мое тобою прославилось, и сила моя через тебя только открылась. Не отвергни, любезный мой визирь, того,

====page 20====

что я тебе предложу. Я не имею у себя ни кого наследником; но всякий другой наследник не может столько осчастливить Порту и удержать всего своего владения. Итак позволь мне наименовать тебя наследником, и будь мне отныне не слугою, но сыном.

Францыль пал к ногам своего государя и предавал себя в совершенную его власть. Султан, не видя его сопротивления своему намерению, объявил всем придворным и военачальникам, что Францыль будет его наследником, и все с тем их поздравили. Торжество удвоилось и кончилось уже через неделю.

До сих пор Францыль прожил в Турции более пяти лет. Ему и прежде ни в чем недостатка не было в жизненном удовольствии, но теперь, став наследным принцем, должно бы было ему только назвать самого себя счастливым.

Однако сердце его было совсем в другом состоянии: любезная Ренцывена и посреди величества смущала его. Он,

====page 21====

по окончании торжества, велел представить к себе короля Брамбеуса. Когда этот уничтоженный король предстал пред ним, то Францыль не мог удержать слез при взгляде на родителя своей любезной. Ему вдруг представилось, в каких горестях должен погружаться весь дом, и сколь неутешна должна быть прекрасная дочь его, услышав о плене своего родителя и отчаиваясь о его жизни! Он вышел вон и около часа рыдал в своей спальне, вспоминал вместе и о своих родителях, не ведающих ничего о нем, так же, как и он о них. После этого он велел Брамбеусу отвести покои в своем дворце и приглашал его всегда с тех пор к своему столу.

Целые три месяца Францыль был беспокоен унылыми представлениями; наконец, не снося того, пришел к султану и, представив ему обязанность свою к родителям и желание видеть свое отечество, просил его уволить себя хотя на малое время в Гишпанию: Султан, выслушав, сказал ему на то:

====page 22====

— Любезный мой сын, знаю я сам, что всякому человеку свое отечество мило. Я тебя отпускаю, только прошу пожалуйста, не оставь меня и приезжай ко мне.

Францыль признался султану, что милости его столь драгоценны, что никто не имеет большого права на жизнь его, как он.

Тогда султан приказал своему визирю собрать войска шестьсот тысяч, и чтоб были готовы большие фургоны с драгоценностями и экипажем для провожания храброго визиря и наследника; притом посланы были курьеры по тем дорогам, где поедет Францыль, чтобы губернаторы делали ему великую честь, встречали и провожали до самой границы, а на корабельной пристани изготовили бы тридцать кораблей военных, чтобы были к походу готовы храброму рыцарю Францылю. Когда собралось войско и изготовили фургоны, тогда Францыль отправил наперед гишпанского короля под политичным караулом, которого и сам

====page 23====

король не мог бы приметить. Ему приказано было дожидаться Францыля на пристани. Наконец, собравшись совсем, Францыль пустил перед собою весь экипаж и войско, а сам, простившись с султаном во дворце, поехал с ним из города. Султан провожал его до вечера и просил не пропускать ни одной недели без уведомлений его о своих обстоятельствах. Вечером султан опять возвратился в столицу, а Францыль продолжал путь. На другой день приехал он на пристань. Губернатор того города встретил его великолепно с преудивительною музыкою, как самого султана, и просил к себе откушать. Францыль приехал к губернатору в дом и тотчас спросил его, где гишпанский король. Губернатор немедля его представил. Францыль, увидев Брамбеуса, поздравил его, говоря:

— Здравствуйте, ваше величество, король гишпанскиий!

Брамбеус, вздохнув, отвечал на то:

====page 24====

— Я уже не король и величества своего лишен. Могущество твоей руки доказало мне, что имя короля не придает мужества, и твое великодушие уверило меня, что истинное величество состоит в добродетели и милости.

— Но ты нам неприятель, — промолвил Францыль, — и ты освобождения должен ожидать от союзников своих.

— Я должен поневоле быть неприятелем, — говорил Брамбеус, — ибо французский король мог бы меня к тому принудить. Но освобождения своего от союзников моих я не только не ожидаю, да и не хочу: они, быв поражены твоею десницею, теперь слабы; но хотя бы они освободили меня от вас, то состояние мое не будет счастливее. Я должен буду за свободу свою им не только по прежнему данью, но и всем своим государством жертвовать.

— Но желаешь ли ты получить свободу от меня? — спросил Францыль.

— Вы сделаете меня счастливым, — отвечал Брамбеус.

====page 25====

— Чем же ты докажешь мне свою благодарность? — продолжал спрашивать его Францыль.

— Всем тем, — говорил Брамбеус, — чего бы вы от меня ни потребовали. Я не думаю, чтобы ваши условия в этом были столь жестоки, как союзников моих. Давно уже я вам обязан: вы, имея меня пленником, нимало не оказывали надо мною тиранства, и моя неволя у вас была лучше величества во время данничества королю французскому.

— Я слышал, — говорил Францыль, — что у тебя есть дочь, то согласишься ли ты на мое сочетание с нею? Под сим условием тебе возвращена будет свобода, королевство и обещана будет всегдашняя оборона от противников.

— Это предложение не есть для меня рабским условием, но вашею величайшею милостию, — отвечал Брамбеус, упавши перед Францылем на колени. — Я с нею предаю и самого себя вам во власть.

Францыль, подняв Брамбеуса, поце-

====page 26====

ловал его и повел в свою палату, где разговаривали они по-дружески. На другой день Францыль приказал отпустить все войско, находившееся с ним, в Константинополь, повелев изготовить себе только два корабля, а к вечеру отправился с Брамбеусом к гишпанским берегам.

Они благополучно приехали к пристани.

Король Брамбеус приказал дать знать при дворе о своем приезде.

Как скоро узнало это гишпанское генералитетство и сенаторы, то встретили короля с великою радостию. Брамбеус с Францылем и со всеми приезжими отправились сухим путем к столице и прибыли во дворец. Король объявил своим министрам о Францыле, как о первом визире, храбром рыцаре и наследнике его султанского величества, которому он и все государство обязано за спасение его и восстановление на престоле.

Все вельможи и придворные поздравили короля и пали к ногам Францы-

====page 27====

ля. Сама королева Зенгилея, будучи в восхищении от свидания с королем и о положенном условии, целовала руки у Францыля, который однакож старался не допускать ее до того и благодарил за милостивый прием.

Король Брамбеус, между тем, пошел к своей дочери, которая, увидев его, бросилась к нему в родительския объятия и оросила его радостными слезами.

— Здравствуй, любезная дочь, — говорил Брамбеус. — Ты видишь меня возвратившегося и получившего престол, но с большим пред прежним счастием. Ты единая подпора моей старости, и твое благополучие долженствует быть последним мне благополучием в жизни; но твое благополучие зависит от соединения твоей судьбы с судьбою достойного тебе человека. Я не только всегда этого желал, но и искал. Наконец, небо теперь само посылает мне и тебе это счастие. Приехавший со мною сюда визирь, наследник высокой Порты, есть мой избавитель. Сердце его

====page 28====

благородно и мужественно, высокие титулы везде славят его имя; он желает, чтобы ты разделила с ним все оное. Я за твою руку получаю попрежнему престол и владычество, а при том еще и оборону. И так не видишь ли ты, любезная дочь, что мы счастие покупаем счастием. Скажи мне: хочешь ли ты сделать счастливою и себя и меня вдвойне?

— Воля ваша, милостивейший государь батюшка, — отвечала королевна, — была всегда моею волею, но… он, может-быть, оставит это намерение… Я сама слаба здоровьем… Он турок…

— Его намерения непременны, — прервал ее Брамбеус, — и твоя слабость, будучи, может быть, следствием твоей печали о нашем несчастии, скоро пройдет. Впрочем, ты хорошо знаешь, что в человеке должно взирать на сердечные качества и дарованья, а не на одежду. Я оставлю тебя одну поразмыслить об этом и приготовиться к принятию его. Не забывай, любезная дочь, моего и своего благополучия. Прости!

Нерешимость Ренцывены происходила

====page 29====

оттого, что она тверда была в любви своей к Францылю, о котором она не знала, что он самый и есть в виде того визиря. Шестилетнее отсутствие его и пребывание в другом климате совсем изменили его образ, а обыкновенное название его — визирь, вместо собственного имени Францыль, все это помогало тому, что никто его не мог узнать, даже и сама Ренцывена. Предложение её родителя вступить в брак с другим а не с Францылем, поразило ее как громовым ударом. Она едва могла скрыть свой ужас и, по отшествии родителя, предалась скорби.

— Ах, Францыль, — говорила она сама с собой, — где ты? Уведомь меня хотя о себе, когда не стараешься о мне знать! Уже седьмой год тому, когда твой язык произносил клятвы мне в вечной любви? Седьмой уже год тому, как в слезах разлучился со мною! Тебе неизвестно, какая судьба угрожает нашим обстоятельствам. Что скажешь ты, когда увидишь Ренцывену в других объятиях? Когда пылающее к тебе сердце предано будет в руки

====page 30====

варвара? Когда… Ах! но ты, может-быть, меня оставил? Ты обещался вскоре увидеться со мною, однако уж седьмой год я питаюсь тщетным ожиданием и надеждою тебя видеть… Может-быть, свирепая судьба удерживает тебя… Может-быть, ты в большом благополучии позабыл свою Ренцывену… Может-быть… (при этом она упала в обморок).

Каждая из речей её сопровождалась потоком горьких слез. Наконец, она только чрез два часа пришла в чувство, для того только, чтобы ощутить еще жесточайшия мучения. Слезы её лились беспрестанно.

Между тем, на другой день, отец её пришел к Францылю и, уведомив его о том, что он предлагал уже о браке Ренцывене, просил его, чтобы он посетил ее, и сам предложил бы ей о своем намерении. Он согласился.

В одиннадцать часов утра Францыль пошел к Ренцывене, и вошедши к ней, объявил наперед, что он тот визирь, о котором родитель её уже ей сказывал, и  который возвратил

====page 31====

ему престол. Печальная Ренцывена была уже уведомлена прежде о его посещении и благодарила его за одолжение своего родителя и уверяла, что он не преминет засвидетельствовать ему свою признательность всем сокровищем своего королевства.

— Мне не нужно оно, — отвечал Францыль: — одно сокровище, которым ваш родитель может меня отблагодарить и еще одолжит меня — есть ваша рука; она одна может сделать меня счастливым, за нее я сам ему заплачу равными его государству сокровищами.

— Но я, признавая себя недостойною вас, — говорила Ренцывена, — не осмеливаюсь посвятить вам ее. Вы назначены судьбою для счастия равных вам, а я, не находя никаких достоинств в себе, почитаю за неприличное льститься вашим ко мне расположением.

— Нет! — прервал ее Францыль, — вы достойны большего, прекрасная Ренцывена, и я вам обязанным себя сочту, когда вы осчастливите меня своим сердцем.

Ренцывена, смутившись, сказала:

====page 32====

— Мое сердце осчастливить вас не может…

При этих словах она не могла удержать своих слез.

Францыль сам не мог превозмочь себя и также залился слезами; потом, подавая ей перстень, Францыль сказал:

— Прими, прекрасная Ренцывена, этот перстень, который я получил на острове Мальте, он опять принадлежит тебе вместе с теми же намерениями, которые ты тогда имела.

Ренцывена, узнав свой перстень, очень изумилась и, смотря пристально на Францыля, вдруг устремилась в его объятия.

— Ах, любезнейший Францыль? — говорила она, — тебя ли я вижу? Тогда как сердце мое наиболее терзалось ожиданием тебя, ты ли предо мной стоишь?

Она больше ничего не могла сказать от радости и упала в обморок. Францыль старался возвратить ей чувства, и Ренцывена, очнувшись, бросилась опять в его объятия.

— О, как я благополучна! — сказала она. — Но мне кажется странным твое

====page 33====

имя и одеяние. Скажи мне, какими путями судьба вела тебя к настоящему удовольствию? Изъясни, что ты претерпел по разлучении?..

Францыль рассказал ей все свои приключения со дня их разлуки. Ренцывена, при каждом опасном для него случае, слушая, проливала слезы.

— И так мы уже теперь совсем благополучны? — спросила она по окончании его рассказа.

— Да, отвечал Францыль, целуя её руки.

— Подите, говорила она, — просите родителя моего, чтобы он поспешил обвенчать нас.

— Но прошу вас, дражайшая Ренцывена, не открывать теперь еще никому обо мне: это будет объявлено после всего.

Францыль пошел прямо к королю Брамбеусу и сказал ему, что он в дочери его не нашел никакого противоречия своему намерению. Брамбеус в радости поцеловал своего будущего зятя, и они, положив на условие время брака, начали приготовляться.

Брамбеус разослал курьеров к

====page 34====

соседним королям, прося их на бракосочетание. Францыль тоже к своему султану послал визиря, прося его приехать на свадьбу. Султан, получа об этом известие, хотел было ехать, но некоторые важные дела не дозволили ему, и он послал вместо себя полномочного посла с богатыми дарами и гвардиею, при чем написал к Францылю письмо следующего содержания.

«Великий султан Востока, обладатель вселенные, государь правоверных, отрасль великих калифов и наместник пророка, первому визирю, верному стражу нашего султанского величества, председателю Дивана, победителю и наместнику, персидских областей и любезному моему наследнику, здравия желаем. Желание твое соединить судьбу свою с любезным предметом для меня восхитительно. Да благословят небеса ваш союз и да возложат на вас цепь любви, сплетенную из райских роз, благоухающих на блаженные души. Твоя гурия да услаждает твой слух своими очаровательными прелестями; удовольствия да льются в сердца ваши, и ра-

====page 35====

дости да наполняют дни вашей жизни. Дела священные Порты удерживают меня, противу воли моей, в столице и не позволяют участвовать в веселии вашем. Я посылаю вместо себя посла и при нем все то, что должно бы было быть при мне. Возложив на голову свою венец, припомни, что оный вручается тебе от Порты и, воззрев на портрет мой, не забудь, что я тебя ожидаю. Да благословит паки пророк твое счастие».

Все к брачному торжеству уже было готово, только ждали приезда соседних королей. Между тем Францыль, не видя своих родителей, старался узнать, в каком состоянии они находятся. Он стороною спрашивал о них у придворных, но никто не мог ему ничего сказать кроме того, что они, навлекши на себя немилость короля, неизвестно куда отправились. Это его сильно беспокоило; однакож он решился не спрашивать о них у короля, пока не совершен его брак, потому что он боялся преждевременно открыть себя.

Чрез два дня после того прибыли

====page 36====

все соседние короли в гишпанскую столицу; следующий день назначен был к совершению обрядов брака. Пышность восточная, соединившись со вкусом европейским, должна была представить великолепнейшое и восхитительное зрелище.

Наконец обряды совершились, и началось празднование. Во время самого разгара веселья Францыль-Венциан, взяв за руку короля Брамбеуса, открто признался ему о себе. Тогда радость еще более увеличилась; послали за родителями Францыля, которые при виде своего сына в славе проливали слезы радости.

К довершению всего нужно сказать, что вскоре после свадьбы Францыля Брамбеус умер, оставив корону свою Францылю, который таким образом сделался одним из сильнейших государей в свете и, проживши много лет мирно и счастливо, оставил после себя достойных наследников своей храбрости и славы.

Конец.






</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
