<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="furman_p_aleksandr_danilovich_menshikov_1847">Александр Данилович Меньшиков. Электронная версия</title>
    <title type="sub">исторический роман</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Петр</forename>
         <forename type="patronym">Романович</forename>
         <surname>Фурман</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Фурман Петр Романович</name>
      </author>
      <title type="main">Александр Данилович Меньшиков</title>
        <title type="sub">исторический роман</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1847" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1847">1847</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА I. 

Песни пирожника. 

	Пироги горячи, горячи! Купите, братцы, пирожков! Только что из печи! кричал молодой парень лет двенадцати, но видный и рослый не по летам, подходя с лотком к стрелецкой страже, охранявшей вход в Кремль. 
	— А, Саша! Давно я тебя не видал, весело закричал один из стрельцов, завидя молодого пирожника. — Ну что, брат, у тебя хорошего? 
	— Да чему быть у меня хорошему, как не пирожкам! Купи, брат; пальчики оближешь! отвечал молодой пирожник. 
	— Было бы на что купить, сказал дру- 

====page 2====

гой стрелец. Нынче, брат, времена плохия, не до пирожков! 
	— Ну, как знаете, а пирожки славные! сказал пирожник и хотел уже идти дальше, как один из стрельцов закричал ему в след: 
	— Куда же ты, Саша! Побудь с нами, да потешь хоть песенкою. 
	— Некогда мне! отвечал молодой парень. 
	— Ведь тебе все равно; тут прохожих много; как раз набежит покупщик, сказал стрелец. 
	— Спой, голубчик, спой песенку! стали просить несколько стрельцов. 
	— Ну, уж так и быть! отвечал пирожник: — да смотрите, слушайте в оба. Гм! Молодой пирожник крякнул, как бы прочищая голос, и запел: 

					Эй честные господа. 
					Торопитесь-ка сюда: 
					Прибауточек послушать, 
					Пирожков моих покушать! 
					Есть с рассыпчатой крупой, 
					Есть с малиной медовой: 
					Пышны словно под фатой 
					Горожанки молодой... 
					Не доскажем мы словечка... 

====page 3====

					Кто умен, тот сам смекнет! 
					Лишь отведай — заберет 
					Пирожок мой за сердечко. 

	— Господин честнóй, пирожков, блиночков не угодно ли? сказал он, скоро подскочив к проходившему купцу. 
	Последний улыбнулся, взглянув на приятное лицо молодого парня, и взял у него несколько пирожков. Саша приподнял шапку, воротился к стрельцам и продолжал петь 

					Разбирайте же скорей, 
					Покупайте тароватей 
					Набивайте рот плотней: 
					Заживете побогатей. 
					Кто их больше возьмет, 
					Тот, посмотришь, махнет 
					Из подъячих в дьяки, 
					К богачу в свояки; 
					Сын боярский зараз 
					Будет знатен, как князь; 
						А стрельцы, 
						Молодцы! 
					Ой, люли, припевай, 
					Да на ус свой мотай... 
					Не с большим через год 
					Сменят всех воевод. 
					Что-ж девицам сулить? 
                                                                

====page 4====

					Им лишь стоит купить 
					У меня пирожков; 
					Поглядят: женишков, 
					Соколов молодых, 
					Щеголей удалых, 
					Отыщу всем на славу, 
					На добро на, забаву! 

	В это время несколько человек подошли к пирожнику и стали у него разбирать его товар. Молодой парень скоро и с ловкостью угождал всем.
	Затем, распрощавшись со стражей, молодой пирожник пошел далее и нечаянно наткнулся на двух шедших к нему навстречу стрельцов, которые пробирались нетвердыми шагами, от излишнего употребления вина. 
	— Что ты толкаешься, мальчишка! сердито сказал один из стрельцов, замахнувшись на Сашу, но, заметив у него лоток, опустил руку и спросил: — Что там у тебя на лотке? Пироги что ли? хорошее дело! 
	— Попотчуй-ка нас любезный! сказал другой стрелец. 
	— Изволь, брат, попотчую, коли деньги есть, отвечал Саша. 

====page 5====

	— На что тебе деньги, возразил стрелец, покачиваясь: — нéчто ты не видишь, кто мы такие? ты должен угощать нас даром? 
	— Рад бы, да товар-то не мой, хозяйский! — отвечал пирожник. 
	— Э! что нам за дело до твоего хозяина, подавай-ка сюда без разговоров! — сказал стрелец, схватившись за лоток. 
	Молодой пирожник испугался, попятился назад, и хотел уже бежать, как другой стрелец схватил его за воротник. Не миновать бы пирожкам хищных рук, еслиб в то же время в уме мальчика не мелькнула счастливая мысль. 
	— Не троньте! — закричал он бойко: — я несу эти пирожки во дворец царевичу Петру Алексеевичу! 
	Стрельцы остановились, но не надолго. Принадлежа к буйным людям, производившим в то время столько беспорядков и державшихся стороны царевны Софии Алексеевны, покровительствовавшей им, они снова напали на лоток, осыпая грубостями пирожника. 
	Тщетно защищался он; уже два или три пирожка попались в руки стрельцов, 

====page 6====

как вдруг в нескольких шагах громкий и грозный голос произнес: 
	— Что вы тут делаете? 
	Стрельцы вздрогнули, оглянулись и, увидав офицера в блестящем мундире, оставили пирожника и пустились бежать со всех ног. 
	Пока мальчик, раскрасневшийся и запыхавшийся от борьбы, приводил в порядок свои пирожки, к нему подошел офицер и спросил: 
	— Тебя обижали стрельцы? 
	— Да, — отвечал пирожник, не поднимая глаз с лотка; — отняли три пирожка! Что мне сказать хозяину? 
	— Я слышал издали, как ты говорил им, что несешь зти пирожки царевичу Петру Алексеевичу? — спросил опять офицер. 
	— Это я только так выдумал, чтобы отбояриться от этих молодцов, — отвечал мальчик стыдливо: — станет ли царевич есть мои пирожки? Я, чай, у него и своих довольно! 
	— Зачем же ты сказал, — продолжал 

====page 7====

спрашивать офицер, — что несешь пирожки царевичу Петру, а не Іоанну? 
	Мальчик поднял глаза, с изумлением посмотрел на офицера и, увидев блестящий мундир его, почтительно снял шапку и отвечал: 
	— Зачем? Да я и сам не знаю, господин честной! так с языка сорвалось.
	— Полно, так ли? — спросил офицер, улыбаясь.
	Заметив благосклонную улыбку знатного боярина, мальчик продолжал смелее: 
	— Да и то правду сказать, господин честной, что добрые люди как-то больше надеются на Петра Алексеевича, а злые больше боятся его. Не знаю, добрый ли я человек, а у меня вот-так сердце и просится вон, как взгляну на надежу нашего, царевича Петра! 
	— Разве ты видал его? 
	— Не видал бы, так и не говорил бы!.. — отвечал пирожник: — что это за красавчик! Я почасту бегивал в Преображенское и чуть с ума не сошел, глядя на ученье Петра Алексеевича со своими Потешными! Как они проворно выкидывают мушкето- 

====page 8====

нами, поворачиваются во все стороны, словно пух по ветру, палят из сотней пищалей, как из одной, а как пойдут стеною в штыки, то земля дрожит; кажись, ничто не устоит от русской груди; целую башню своротят... А Петр-то Алексеевич летает впереди своих соколов, словно орел поднебесный!.. 
	Офицер с видимым удовольствием слушал молодого парня, говорившего с одушевлением. 
	— Как тебя зовут? — спросил он наконец. 
	— Александром Меншиковым. 
	— Есть у тебя родные? 
	— Одна мать. 
	— Чем ты занимаешься? 
	— Как видишь, господин честной, хожу от хозяина с пирожками. Купи, господин честной, отведай пирожка, может и понравится. 
	— Нет, спасибо, мне теперь некогда; но в другой раз я охотно отведаю твоих пирожков, — сказал офицер, улыбаясь. — Скажи мне, знаешь ли ты Лефорта? 
	— Видать не видал, а много слыхал 

====page====

Генерал-Адмирал 
Франц Яковлевич Лефорт 
Любимец и наставник Петра Великого 
Род. 1 окт. 1654 г. умер 1 марта 1699 г.  

====page====

 

====page 9====

про него, — отвечал пирожник; — кажись он полковником Потешных? 
	— Точно. Оденься завтра утром почище, да приходи во дворец. 
	— Во дворец! — повторил почти с испугом пирожник. 
	— Чего же ты испугался? Приходи во дворец и спроси Лефорта. 
	— Слушаю, господин честной. 
	— Так до свидания. Я непременно жду тебя, — сказал офицер; потом прибавил: — люби и почитай всегда Петра Алексеевича; в нем русские должны полагать теперь всю свою надежду. 
	С этими словами офицер удалился. 
	Пирожник смотрел ему несколько времени в след с изумлением; потом бойко надел шапку на бекрень, и как бы предугадывая или предчувствуя счастливые последствия этой встречи, запел громче и веселее прежнего: 

					Эй, честные господа! 
					Торопитесь-ка сюда. 
					Прибауточек послушать, 
					Пирожков моих покушать! 
					Есть с малиной медовой! 

====page====

ГЛАВА II. 

Первый шаг. 

	Прошло несколько месяцев после рассказанного нами происшествия; 1686 год клонился к концу. 
	В одной из отдаленных частей Москвы, в маленьком деревянном домике, покачнувшемся несколько на бок от старости, светил огонек сквозь тусклые стекла окна, подернутого толстым слоем льда. 
	Не смотря на то, что было еще не очень поздно, мирные жители этой отдаленной части города уже покоились сном, и нигде, кроме домика, о котором я упоминал, не видно было огня. 
	И на улице все было тихо. Ясная луна серебрила крыши домов, от которых ло- 

====page 11====

жились длинные, синеватые, неподвижные тени на улицу. 
	Ночная тишина только изредка была прерываема скрипом калитки у ворот деревянного домика. Калитка растворялась; на порог её выходила женщина, долго, долго смотрела она в одну сторону улицы, конец которой терялся в синеватом тумане, потом, вздохнув из глубины души, медленно запирала калитку и исчезала; но не надолго. Проходило несколько минут и она опять выходила и смотрела вдаль. 
	Вдруг чуткое, внимательное ухо её услышало вдали легкий шум. Снег хрустел под чьими-то ногами. Сердце женщины сильно забилось... она смотрит, ждет и вот глаза её различили в тумане приближавшагося человека. 
	С трудом удержав крик радости, женщина выскочила на улицу и скорыми шагами пошла навстречу приближавшемуся. 
	— Сын мой! Мой Саша! — вскричала она, бросаясь к нему на шею! — как долго я тебя ждала! 
	— Матушка! — отвечал молодой человек, целуя мать в щеки: — милая матушка!.. Ах, 

====page 12====

Боже мой, да как ты легко одета... пойдем, пойдем скорее, ты можешь простудиться! 
	Но она не чувствовала холода... ведь она была мать!.. Мать, давно невидавшаяся с единственным, возлюбленным сыном, ожидавшая его со всем нетерпением материнской любви и, наконец, свидевшаяся с ним! 
	Какое чувство, какая привязанность может сравниться с материнскою любовью?.. Знаете ли вы, милые читатели, сколько забот, страданий, горестей стоили вы вашим родителям? Помните ли вы нежные попечения, ангельскую заботливость, с которою ухаживала за вами маменька? 
	Поняли ли вы те страдания, которые терзали ее, не давая покоя ни днем, ни ночью, когда вы были больны и маменька не отходила от вашей кроватки? Угадывали ли вы горесть,, которую ваша маменька умела скрыть, но которую тем живее ощущала, когда вы дурными поступками или неповиновением платили за нежные попечения её?.. 
	Поверьте, милые дети, что тому, кто не 

====page 13====

старается заплатить своим родителям любовью за любовь, добрыми поступками за попечения, тому не может быть счастия на земле!.. 
	Женщина, с таким нетерпением ожидавшая своего сына, была Наталья Меншикова, мать молодого пирожника, с которым мы уже познакомились; а тот, кого она ожидала, был сын её Александр. 
	Несколько минут спустя мать и сын вошли в светлицу, бедно, но опрятно убранную, в которой пред иконами теплилась лампада. 
	Наталья сама сняла с сына красивую шубу, усадила его на скамью, еще раз обняла, поцеловала и с любовью смотрела ему в глаза. 
	На молодом человеке было красивое платье. Это уже не был прежний пирожник. 
	После встречи с Лефортом, другом и наставником царевича Петра Алексеевича, Александр явился на другой день во дворец. Лефорт принял его, долго говорил с ним, и, убедившись из остроумных ответов его, что он может быть с пользою употреблен для лучшей должности, 

====page 14====

осведомился об нем у хозяина, у которого служил молодой пирожник; хозяин не мог нахвалиться его честностью, верностью и деятельностью; тогда Лефорт предложил Александру вступить к нему в услужение, на что последний согласился с радостью. 
	— Что же ты делал, мой голубчик? — говорила добрая мать сыну: — расскажи мне все, успокой мое материнское сердце. Вот, кажись, уж три с лишним недели, как я не видала тебя... 
	— Всего только две, милая матушка, — отвечал сын: — я и рад бы ходить к вам каждый день, так сердце само и просится сюда, да нельзя... Дела много!
	— Поверю, мой родной, поверю!.. Ты немножко похудел с тех пор, как не видались... Уж не тяжко ли тебе, дружочек? 
	— Правда, иногда приходится и тяжко, да что делать! Это не прежнее мое житье! Бывало, ходишь по улицам, распеваешь песенки, и горя мало! Зато теперь сколько почету! Полюбуйся хоть моим кафтаном: смотри, какое на нем богатое шитье, а пуговицы словно жар горят! Я нарочно при- 

====page 15====

нарядился сегодня, чтобы показаться тебе, моя дорогая! 
	И глаза молодого человека сверкали; в них уже виден был зародыш честолюбия. 
	Добрая мать смотрела сначала только на своего милого сына и не заметила даже богатого платья его; но теперь, когда он сам указал ей на него, она с изумлением всплеснула руками. 
	— Ахти, светы!.. — вскричала она: — да и впрямь какой ты нарядный!.. — Что же из тебя сделали? Чем тебя пожаловали? 
	Молодой человек гордо поднял голову. 
	— Меня записали в роту Потешных! — отвечал он. 
	— В роту Потешных! — повторила мать с большим еще изумлением: — да ведь туда принимают одних дворян, как я слышала? 
	— Государь мой Петр Алексеевич отличил меня своею милостию, — отвечал Александр с гордостью. 
	— Расскажи же мне, голубчик, как это было, — сказала мать, садясь ближе к сыну. 
	— Тебе известно, милая матушка, — отвечал Александр, — что я был в услужении 

====page 16====

у г. Лефорта. Государь Петр Алексеевич часто приходил в гости к своему любимому наставнику и всегда смотрел на меня милостиво, как бы угадывая, как сильно и искренно я люблю его. Однажды пришел Петр Алексеевич в отсутствие моего господина. Когда я доложил Государю, что г. Лефорта нет дома, так он объявил, что будет ждать, и, подозвав меня, стал милостиво со мною разговаривать. 
	— Сам Государь Петр Алексеевич стал разговаривать с тобою?.. — вскричала мать с восторгом. 
	— Да, милая матушка, он сам: сначала у мфня сердце вот-так и сжалось; с большим трудом мог я отвечать на его вопросы; но потом мало-но-малу милостивое обращение его ободрило меня. Я стал говорить смелее. После довольно продолжительного разговора, наша надежа спросил меня: — Хочешь поступить ко мне на службу? — Я сначала так обрадовался, что хотел уже броситься к нему в ноги, но опомнился и отказал. 
	— Ты отказал! 
	— Мог ли я поступить иначе? Я всем 

====page====

Московская улица в ХѴИІ столетии.  


====page====

 

====page 17====

обязан своему первому господину: он первый обратил на меня милостивое внимание; следственно ему принадлежит вся жизнь моя, ему я должен служить до тех нор, пока сил моих станет, или пока он сам не отвергнет моей службы. Я так сказал Петру Алексеевичу. 
	— Что же он? 
	— Сперва несколько нахмурился. 
	— Ах, Боже мой! 
	— Потом улыбнулся, потрепал меня но плечу и сказал: — Признательность есть верный признак доброй души. Но скажи мне откровенно, желал ли бы ты служить у меня? — Я отвечал, что мысль о такой высокой чести никогда не приходила мне в голову, но что я был бы рад отдать за него жизнь свою. Тогда Государь наш встал и сказал: — Хорошо, я поговорю с Лефортом, может быть, он и уступит мне тебя. 
	— Экой милостивый, подумаешь! произнесла Наталья со слезами на глазах: — не даром же все любят его!.. Ну, что же дальше? 
	— На другой же день я поступил камердинером к молодому государю, отвечал Александр. 

====page 18====

	— Поступил! радостно вскричала мать: стало быть ты служишь у него теперь?
	— У него, милая матушка, отвечал Александр: — и если-б ты знала, как он милостив со мною!.. Я неотлучно нахожусь при нем и иногда задумываюсь, не умея объяснить себе, чем я заслужил такое счастье?.. По утрам меня учат грамоте и разным наукам, за которые я принялся ревностно и усердно, чтобы доказать хоть этим признательность к своему благодетелю... 
	— О, да сохранит его Господь, да возвратит ему сторицею все его благодеяния! с чувством произнесла Наталья. 
	— Я пришел к тебе сегодня не с пустыми руками, милая матушка, сказал Александр. — Я бережно копил каждую копейку, чтобы доставить тебе удовольствие. 
	С этими словами Александр осторожно вынул из кармана кожаный кошелек, несогласовавшийся с его богатым костюмом, и, медленно развязав его, высыпал на стол порядочную кучу денег. 
	Странное дело! Александр не был скуп, не смотря на то, вид денег произ- 

====page 19====

водил на него чудное впечатление. Глаза его разгорались, руки слегка дрожали и ему как бы жаль было расстаться с деньгами. От того ли это происходило, что, проведя все детство в большой бедности, он рано постиг цену денег, или же был в нем зародыш большого порока — корыстолюбия? 
	Александр сосчитал деньги, бережно уложил их по кучкам и отдал матери, спрятав обратно к себе в карман кожаный кошелек. 
	Наталья благодарила со слезами радости на глазах. 
	Мать и сын побеседовали еще несколько времени. Александр несколько раз собирался домой. Наталья все удерживала его; но, наконец, надобно было расстаться. 
	Благословив сына, добрая Наталья простилась с ним и проводила его на улицу. 
	Александр скорыми шагами отправился ко дворцу, обещав матери скоро опять навестить ее. 
	Наталья воротилась к себе и, пав ниц перед иконами, молила Бога о счастии сына... 

====page====

ГЛАВА III. 

Заговорщики. 

	Господь услышал молитву матери. 
	Александр все более и более снискивал милостивое расположение Царя своим усердием в исполнении возложенных на него обязанностей и искреннею привязанностью к своему благодетелю. 
	Поступив в роту Потешных, Меншиков не переставал, однакож, исправлять должность царского камердинера. 
	Имея прекрасные природные дарования и отличную память, Меншиков скоро приобрел довольно обширные познания в науках. Точным исполнением возлагаемых на него дел, беспрекословным повиновением, молчаливостью, хранением вверяемых ему тайн и терпением при гневе 

====page 21====

молодого Царя; Александр приобрел совершенную доверенность его; и распознав нрав Государя и приучившись применяться к нему, он заслужил не только милость, но даже дружбу своего повелителя. 
	Кроме того Меншиков никогда не забывал того, чем обязан Лефорту, и всячески старался доказывать ему свою признательность, соображаясь со всеми его намерениями. 
	Таким образом прошло несколько лет. 
	В 1695 году, Царь Петр Алексеевич объявил Турции войну. Вознамерившись покорить город Азов своей державе, для отвращения татарских набегов на Российские пределы, Государь отправился с армиею в Воронеж, а оттуда к Азову. 
	Александр Меншиков участвовал в этом походе и многими подвигами доказал свою храбрость. 
	По взятии Азова, во время торжественного въезда в Москву, добрая Наталья тщетно искала сына своего в рядах простых солдат. Рыдая, воротилась она домой, думая, что он погиб на войне; но как описать радость, восторг её, когда на дворе малень- 

====page 22====

кого домика, с которым она не хотела расстаться, не смотря на все просьбы Александра, она встретила красивого, стройного молодого офицера. То был сын её, её милый Александр. 
	Пробыв почти весь день с матерью, Меншиков возвращался вечером домой, предавшись размышлениям о предстоящей ему будущности. 
	На полпути от дома матери ко дворцу, молодой человек, проходя мимо одного дома довольно красивой наружности, увидал в нем свет и услышал громкие разговоры. 
	Меншиков прошел мимо, но, сделав несколько шагов, вспомнил, что этот дом принадлежит стрелецкому полковнику Ивану Цыклеру, человеку весьма беспокойного нрава, преданному царевне Софии и известному уже по злодейским замыслам против Петра. 
	Меншиков хотел идти далее, но что-то необъяснимое влекло его к этому дому. Подумав с минуту, он вернулся, тихо подошел к окну и заглянул в щель ставни. 
	У Цыклера были гости, в которых 

====page 23====

Меншиков большею частью узнал приверженцев Софии Алексеевны. Видно было, что они давно уже собрались у полковника и весело пировали, потому что на столе стояли несколько пустых и полуопорожненных кружек с пивом, медом и вином.
	Одни из гостей, более всех прибегавшие к напиткам, покачивались со стороны на сторону и были уже не в состоянии произнести ни слова. 
	Другие собрались вокруг Цыклера и о чем-то с жаром разговаривали. По свирепому, зверскому выражению лиц этих людей, Меншиков догадался, что у них было недоброе на уме; но как ни напрягал он слуха, до него не доходило ни одно слово. 
	То же самое необъяснимое чувство, которое прежде влекло его к дому, говорило ему теперь, что открытие того, что происходило в эту минуту между стрелецкими начальниками, собравшимися у Цыклера, могло быть весьма полезно Петру Алексеевичу. 
	Перекрестившись и мысленно помолившись Богу, Меншиков пошел к калитке, чтобы пробраться на двор; но она была за- 

====page 24====

перта. Меншиков подумал еще с минуту, осмотрелся и, не видя никого на улице, с ловкостью полез через забор. Ему не трудно было зто сделать, потому что, будучи ребенком и играя с товарищами, он научился мастерски лазать и прыгать.
	Добравшись до верхушки забора, Александр посмотрел на двор и, увидя, что там никого нет, осторожно спустился и также осторожно стал пробираться к дому; но едва стал он приближаться к нему, как дверь в сенях скрипнула.
	Сердце Меншикова забилось... В сенях слышались приближающиеся шаги, а ему некуда было спрятаться... Скоро осмотрелся он и приложил уже руку к шпаге, как вдруг, к величайшей своей радости, заметил пустое место под крыльцом. 
	Едва только он успел скрыться, как услышал над собою, на крыльце, шаги двух человек. Войдя под навес крыльца, они остановились. 
	— Зачем ты вызвал меня? спросил один из вышедших. 
	— Да что, брат! совесть мучит, отвечал другой. 

====page 25====

	— Эх, признаться сказать, и я не совсем спокоен. 
	— Чем это кончится, еще неизвестно; а что нам худо будет, так это верно! 
	— Правда, Иван Михайлович, будет худо! Уж я давно думаю, как бы нам отстать с честью? 
	— И я, брат, одного с тобою мнения. 
	— Так как же быть? 
	— Да что, уж лучше сказать тебе откровенно, что я придумал? 
	— Говори, говори. 
	— Да ты не изменишь? 
	— Не изменю. 
	— Побожись. 
	— Клянусь Христом Богом и Матерью Пресвятою Богородицею. 
	— Ну, так слушай: Царь теперь в Преображенском; завтра чем свет мы пойдем к нему и откроем ему все. 
	— По рукам, Иван Михайлович, я совершенно согласен с тобою. Но как бы нам уйти теперь отсюда? Они там так расшумелись, что как-раз нагрянут дозорные. 
	— Мы скажем, что пора перестать пить, 

====page 26====

и лучше идти домой, чтобы завтра быть бодрее, так как завтра наше намерение должно быть приведено в исполнение. 
	— Ну, ладно! Только смотри, Иван Михайлович, дай руку, да чур не изменять! 
	— Молчи и ты; а завтра мы вместе пойдем в Преображенское. 
	— Решено. 
	И Меншиков услышал, как шаги удалились в сени, потом скрипнула дверь и опять все стихло. 
	Того, что Меншиков узнал, было для него совершенно достаточно. Из слов двух раскаявшихся злоумышленников он понял, что был какой-то заговор против Петра. В чем состоял этот заговор, Царь узнает завтра утром от этих людей. В случае же, если они опять переменят свое намерение, то Меншиков предупредит Петра Алексеевича, и завтра же будет арестован Цыклер и другие начальники заговора, которых молодой человек узнал. 
	После этого ему незачем было долее оставаться на дворе стрелецкого полковника, а напротив — надобно было поскорее 

====page 27====

убираться оттуда, потоку что заговорщики, вероятно, не замедлят разойтись.
	Меншиков вылез из-под крыльца и осторожно отправился к калитке, которую ему теперь не трудно было отворить, потому что она запиралась изнутри деревянным запором. 
	Но едва только он подошел к воротам, как огромная собака, лежавшая до сих нор смирно в темном углу двора и как бы наблюдавшая за всеми движениями молодого человека, выскочила и бросилась на него. 
	Меншиков вздрогнул и опять схватился за шпагу, чтобы ударить собаку; но она, как бы угадав намерение его, ловко отскочила в сторону и подняла страшный лай. 
	Не долго думая, бросился Меншиков к калитке и стал снимать запор, но, не смотря на всю поспешность, с которою действовал, он не успел приподнять запора, как на крыльцо выбежало уже несколько человек. 
	Собака продолжала страшно лаять. Двор осветился, и свет из фонаря, бывшего в 

====page 28====

руках самого Цыклера, упал прямо на лицо Меншикова. 
	Видя, что ему нет спасения в бегстве, молодой человек остановился, прислонился к калитке и приложил руку к шпаге, смело смотрел на грозные лица и блиставшие гневом глаза заговорщиков... 
	Минута была страшная для Меншикова, опасность неминуемая... 

====page====

ГЛАВА IV. 

Счастливая мысль. 

	Смирно, Полкан! закричал Цыклер, сходя с крыльца: — смирно, сюда!.. 
	Собака повиновалась своему хозяину; поджав хвост, искоса поглядывая на Меншикова и глухо ворча, стала она приближаться к Цыклеру. 
	— Кого Бог принес? говорил Цыклер, подняв фонарь и идя к Меншикову: — что ты за человек? 
	Сам не зная, на что решиться, Меншиков в отчаянии хотел броситься вперед, но собака, заметив движение его, предупредила его и опять стала лаять, оскалив зубы. 
	— Уймите собаку! вскричал молодой человек: — или я заколю ее! 

====page 30====

	Услышав знакомый голос, Цыклер вздрогнул, опустил фонарь, и глаза ого свирепо засверкали. 
	— Нежданный гость! вскричал он, скрыв свое смятение: — Александр Данилович! ты ли это? Какими судьбами? 
	— Меншиков! с невольным страхом повторили стрельцы, вышедшие из дому вместе с Цыклером. 
	Последний подошел между тем к Меншикову и, подняв фонарь к самому лицу его, сказал с грубой насмешливостью: 
	— Милости просим, батюшка Александр Данилыч, милости просим! Нежданный, но желанный гость!.. Что это ты изволишь по ночам по чужим дворам прогуливаться?.. Аль по-прежнему пирожки сладенькие продаешь? Да, кажись, не время теперь; ты же без лоточка... Ну, Полкан, смирно, погоди маленько; сейчас тфбе будет пожива. 
	Меншиков был в самом опасном положении: перед собой видел он свирепого Цыклера, с ненавистью смотревшего на него, а за ним слышался глухой, грозный ропот заговорщиков, гостей его. 

====page 31====

	— Что молчишь, Александр Данилович? продолжал Цыклер злобно: — али совестно стало? Кажись ты не удовольствовался званием холопа царевича Петра, а пошел еще в добавок к нему в лазутчики? Исполать, Александр Данилыч, исполать! 
	— Лазутчик вскричали с гневом, смешанным с беспокойством, прочие заговорщики; — не выпускать его, не выпускать! Изрубим его в куски! 
	— Что вы горячитесь, братцы? возразил Цыклер с прежним злобным спокойствием: — стоит ли столько шуметь из-за подлого лазутчика? Вы хотите изрубить его? Да стоит ли марать руки? Посмотрите лучше, как мой Полкан разведается с ним! Сейчас будет потеха. Эй, Полкан, сюда! 
	Полкан побежал к стрелецкому полковнику и стал возле него. Цыклер погладил собаку, поласкал ее, приговаривая: 
	— Умница ты, Полканушка! Умеешь разбирать людей; зато тебе пожива будет. Ну, бери его! Да смотри, чтобы одни косточки остались! 
	Как бы желая заслужить вполне похвалу своего хозяина, Полкан с яростью 

====page 32====

бросился на Меншикова,но тот успел уже отскочить в сторону. 
	Счастливая мысль блеснула в уме его. 
	— Эй, Иван Петрович! закричал он; удержи собаку! Я пришел к вам с добрым намерением! — Знаем мы твое доброе намерение! Бери, Полкан, бери его! отвечал стрелецкий полковник. 
	— Я пришел предложить свои услуги! продолжал Меншиков, защищаясь от собаки, с яростью бросавшейся на него. 
	— Услуги! повторил Цыклер. — Эй, Полкан, сюда!.. 
	Собака неохотно отступила. 
	— Услуги? сказал еще раз стрелецкий полковник; — какие услуги? 
	— Здесь не место объясняться, смело отвечал Меншиков: — впусти меня в светелку, и я тебе все расскажу. 
	Цыклер исподлобья посмотрел на Меншикова, потом обратился к товарищам и спросил: 
	— Как вы думаете, братцы, впустить его? 

====page====

Стрельцы рядовые.

====page====

 

====page 33====

	Стрельцы посоветовались между собою, потом один из них отвечал: 
	— Вестимо впустить; если он нас обманывает, так мы и после успеем разделаться с ним. 
	Стрелецкий полковник подумал еще с минуту, потом обратился к молодому человеку и спросил: 
	— Как ты сюда попал? 
	— Через забор перелез, отвечал Меншиков. 
	— Зачем? 
	Чтобы видеть тебя и поговорить с тобою. 
	— Зачем же ты не вошел прямо в дом? 
	— Собака не пустила. 
	Цыклер еще раз недоверчиво посмотрел на Меншикова, потом сказал: 
	— Ну, так и быть, ступай с нами; да только смотри!.. Коли ты изменник, так тебе не будет пощады! 
	— Повторяю тебе, что я нарочно пришел сюда, чтобы предложить тебе свои услуги. Ну, посмотрим, посмотрим!.. Ступай!.  

====page 34====

	Вскоре Меншиков, Цыклер и за ними стрельцы вошли в дом. 
	Чтобы обстоятельства, здесь рассказываемые, были вам понятнее, милые читатели, я должен сделал небольшое отступление. 
	Царь Петр Алексеевич употреблял все усилия, чтобы образовать своих подданных и сколь возможно более сблизить Россию с прочими просвещенными государствами Европы. Для лучшего достижения этой цели, он послал с Борисом Петровичем Шереметевым в иностранные государства многих боярских детей, для изучения неизвестных еще тогда в России наук. 
	Кроме пользы отечества, мера эта имела еще ту цель, чтобы отсутствие из государства этих детей послужило обузданием буйных отцов, имевших довольно власти, для удержания мятежей суеверного дворянства. 
	Но это мудрое распоряжение возбудило общий ропот в народе. Все говорили, что это дело неслыханное, противное закону Божию и законам прежних государей; даже некоторые духовные особы, закоснелые в 

====page 35====

древних суеверных предразсудках, старались подтвердить и как бы оправдать общий ропот изречениями Священного Писания, в коем воспрещалось Израильскому народу иметь сообщения с иноплеменниками; они же говорили, что странствование людей православных по еретическим землям нанесет вред вере и православному исповеданию. 
	Бояре одобряли народное негодование, особливо те, которые придерживались стороны царевны Софии. Они даже старались составить заговор, в чем и успели. Начальниками заговора были, разумеется, стрельцы, и один из главных был стрелецкий полковник Цыклер. 
	Цель же заговора мы сейчас узнаем. 

====page====

ГЛАВА V. 

Хитрость Меншикова. 

	Когда Меншиков и стрельцы вошли в дом, Цыклер запер за ними двери на замок, потом вышел на середину покоя. 
	На всех лицах были написаны беспокойство и недоверчивость; только лицо молодого Меншикова было спокойно, хотя сердце его сильно билось. 
	— Меншиков, сказал Цыклер громким голосом: — нас здесь четырнадцать человек; если ты пришел к нам как друг, то мы охотно протягиваем тебе руку; если же у тебя есть злое против нас намерение, то клянусь, что ты уже не переступишь живой за порог этого покоя! 
	Холодная дрожь пробежала по всему телу молодого человека; но он скрыл свое сму- 

====page 37====

щение и отвечал твердым, спокойным голосом: 
	— Садитесь, господа, выслушайте меня спокойно и потом судите... Могу ли я говорить смело? 
	— Говори смело! отвечал Цыклер: — здесь все люди преданные мне. 
	— Так садитесь и слушайте. 
	Все сели. 
	— Братцы, продолжал Меншиков: — я пришел предложить вам свои услуги... Располагайте мною. Вам известно, что я считал до сих пор Петра Алексеевича моим благодетелем; но теперь все переменилось... Он оскорбил меня, оскорбил хуже, нежели последнего холопа! Да, Василий Петрович, продолжал Меншиков, обращаясь к Цыклеру: — ты сейчас правду говорил, называя меня холопом Петра!.. Точно, я был, но не хочу более быть его холопом!.. 
	— Чем же Петр оскорбил тебя? спросил один из стрельцов. 
	— Вы все знаете, что за храбрость, оказанную мною в последней турецкой войне, меня пожаловали чином. Я подумал, что 

====page 38====

в звании военного офицера мне уже неприлично чистить кафтан и сапоги кому бы то ни было, хоть бы и самому царю, как я то делывал прежде... 
	— Разумеется, неприлично, заметил один из стрельцов: — это дело холопов. 
	— Я также думал, а потому поручил исполнять это дело одному из слуг царя. Сегодня утром, готовясь к торжественному вступлению войск, Петр Алексеевич встал ранее обыкновенна,го и, вышед в соседнюю комнату, застал там слугу, чистившего его платье. — А где Меншиков? спросил он гневно. — Почивает еще, отвечал слуга. — Не говоря более ни слова, царь в сильном гневе подошел к моей кровати и разбудил меня толчком. — Так-то служишь ты мне! вскричал он вспыльчиво. — Я сначала не понял в чем дело; но когда он объяснил мне его, так я отвечал спокойно, что считаю для себя неприличным впредь заниматься делом холопа. 
	— Умно сказано! заметил Цыклер. 
	— А знаете ли, что сделал Петр?.. Он ударил меня в лицо!.. 

====page 39====

	Стрельцы заворчали. 
	— И, осыпая разными бранными словами, схватил палку и изо всей мочи стал бить меня нолунагого!.. 
	Последния слова Меншиков произнес с притворным негодованием, потом продолжал: 
	— Точно, я был обязан царю, но последним поступком своим он сам избавил меня от всякой благодарности... а потому я ваш, душою и телом! Я поклялся служить царевне Софии Алексеевне, и с этой целью пришел к тебе, Василий Петрович, одному из вернейших слуг её!.. 
	Меншиков замолчал. Молчали и стрельцы. Сам Цыклер все еще недоверчиво смотрел на молодого человека. 
	Наконец Цыклер встал и, пристально смотря на Меншикова, сказал: 
	— Ты очень ошибся, Александр Данилыч, благодарю тебя за предложение услуг, но не могу воспользоваться им. Мы собрались сюда совсем не с таким намерением, как ты думаешь; правда, восставали и мы против Петра, но наконец поняли, что вся наша борьба с ним ни к чему 

====page 40====

не поведет, а потому на сегодняшнем совещании решили... 
	— Убить завтра Петра! с просонок произнес один из пьяных стрельцов.
	— Молчи, Потанин! с сердцем вскричал Цыклер; потом, обратившись опять к Меншикову, продолжал: — не слушай его, он пьян... Итак, мы решили явиться завтра к царю Петру Алексеевичу с повинною головою и... 
	— Убить его во время пожара! вскричал опять тот же пьяный стрелец. 
	— Выведите Потанина! с большим еще гневом сказал стрелецкий полковник своим товарищам, и пока те исполняли его приказание, он продолжал, обращаясь к Меншикову: — явиться к нему с повинною головою и присягнуть ему на верность. 
	Восклицание пьяного стрельца заставило два раза вздрогнуть Александра: он угадал теперь ужасный замысел стрельцов и нетерпеливо желал уйти от них, чтобы предупредить Петра. 
	— Иван Петрович, сказал он, — ты не доверяешь мне: Бог с тобою! Коли ты не хочешь еще принять моих услуг, так я 

====page 41====

постараюсь доказать тебе на деле искренность своего предложения. Теперь пока прощай. 
	Меншиков подошел-было к двери, но Цыклер преградил ему дорогу. 
	— Прощай! повторил он с злобной усмешкой: — ты думаешь, что как пришел, так и уйдешь? Ты думаешь, что мы вот так и развесили уши, когда ты нам рассказывал хитро придуманную сказку?.. Нет, брат, по словам твоим я вижу, что ты знаешь больше, нежели тебе знать надлежит! 
	— Отчего же ты не принимаешь моих услуг?.. спросил Меншиков с невольным беспокойством. 
	— Знаем мы, каковы эти услуги! отвечал Цыклер. — Ты пришел сюда выведать нашу тайну; ты думал, что мы откроем тебе все! Как бы не так! Ты отсюда не выйдешь! 
	— Что же вы хотите со мною делать? 
	— То, что обыкновенно делают с лазутчиками, сурово отвечал Цыклер. 
	— Но коли я даю вам слово, что лазутчиком не был и не хочу быть! 

====page 42====

	— Полно сказки рассказывать!.. перебил его Цыклер. 
	— Послушай, Иван Петрович, заметил один из стрельцов: — может, он и правду говорит... Зачем же отвергать его услуги, которые могут нам быть очень полезны? 
	Цыклер подумал, потом отвечал: 
	— А если он изменит нам? 
	— Как он может изменить? Есть ли у него какие-нибудь доказательства? возразил стрелец. 
	— Э! станут тут спрашивать доказательств! Нет, братцы, воля ваша, а я его отсюда не выпущу! Дело наше так улажено, что мы обойдемся и без его помощи; завтра вечером все будет кончено; до тех пор Меншиков просидит у меня в подвале; потом мы его выпустим, и если он нас теперь не обманывает, так тогда может присоединиться к нам; он малый умный, следственно и после может нам пригодиться. 
	— Дело, дело! сказали стрельцы: мы обойдемся и без него; в подвал его, в подвал! 
	Наступила решительная минута. Менши- 

====page 43====

ков с ужасом увидел, что все старания его были напрасны и что ему не только нельзя предуведомить царя Петра Алексеевича, но что в минуту опасности ему нельзя даже будет защитить его своею грудью. 
	Невыразимое отчаяние овладело молодым человеком; он не знал, что делать; машинально схватился он за шпагу, чтобы прочистить себе дорогу к двери и криком созвать соседей; но, взглянув на грозные лица стрельцов и на число их, он понял всю безразсудность этого намерения. 
	Что же ему было делать? 
	Всевышний изобрал Петра для возвеличения, для прославления России, и Всевышний хранил Своего избранника!.. 
	Лицо Меншикова внезапно прояснилось. Презрительная улыбка выступила на устах его; выпрямившись и гордо подняв голову, он окинул всех присутствующих спокойным взором и отвечал: 
	— Вы не верите мне; вы боитесь измены... Извольте, ведите меня в подвал, убивайте меня, делайте, что хотите, но выслушайте одно: не от меня страшитесь измены, а от своих же братьев... да 

====page 44====

от двух человек, которые теперь между вами! 
	— Между нами! вскричали стрельцы с невольным страхом. 
	— Да, между вами!.. Заключите меня в подвал, но знайте, что завтра утром, чуть свет, двое из вас отправятся в Преображенское и обо всем донесут царю... Что вы побледнели? Не правда ли, что скрытая измена страшнее открытой? 
	— Но кто изменники, кто? Назови их! вскричал Цыклер. 
	— Зачем? спокойно отвечал Меншиков: — зачем мне напрашиваться со своими услугами, коли вы не принимаете их?.. Что-ж вы стали?.. Ведите же меня в подвал. 
	Стрельцы молча и с боязнию смотрели друг на друга. Двое из них страшно побледнели. По бледности и ужасу, выражавшемуся на лицах двух раскаявшихся стрельцов, Меншиков узнал их. 
	— Что? продолжал он: — еслиб я был лазутчиком, стал ли бы я наговаривать вам на свою голову? 
	Цыклер расправил усы и вдруг протянул к Меншикову руку: 

====page 45====

	— Александр Данилович, сказал он: ты наш! 
	— Да, наш, наш! мы верим тебе! вскричали другие стрельцы. 
	— Открой нам имена изменников! просил Цыклер. 
	— Послушайте, отвечал Меншиков: — не столько из преданности к вам, сколько из жажды мщения за личное оскорбление, я готов простить вам вашу недоверчивость и всеми силами содействовать успеху вашего дела. Хоть вы и говорите, что обойдетесь без меня, но поверьте, что я могу быть вам полезен!.. Итак, прежде всего, отнимем у изменников возможность помешать нам... Вот они! прибавил молодой человек, указывая на двух стрельцов. 
	В одно мгновение в воздухе сверкнули несколько ножей. Виновные, пораженные ужасом, упали на колени. 
	— Смерть изменникам, смерть! вскричали некоторые стрельцы, бросившись на несчастных. 
	— Что вы хотите делать? сказал Меншиков, поспешно став между ними. — Вы 

====page 46====

испортите все дело!... Остановитесь! Неужели вы думаете, что завтра же родные и приятели этих изменников не станут искать их, осведомляться о них?.. Да и стоют ли они того, чтобы кровь их запятнала вас, людей благородных?.. Нет, товарищи! Они должны умереть позорною смертью... Пусть предприятие наше удастся, тогда их постигнет казнь!.. 
	Стрельцы остановились в нерешимости. 
	— Что же с ними делать? спросил один из них. 
	— Да вот Иван Петрович хвастал своим подвалом и сулил мне в нем местечко, за что я ему очень благодарен; посадите их туда! 
	— Александр Данилович прав, сказал один из стрельцов; — надобно послушаться его. 
	— Батюшки, отцы родные, пощадите! завопили в один голос несчастные. 
	— Смирно! закричал Меншиков, как бы приняв уже на себя начальство над заговорщиками: — если один из вас подаст голос, так я сам своею рукою заколю его! 
	— В подвал их, в подвал! вскри- 

====page 47====

чали стрельцы: — Иван Петрович, покажи нам дорогу! 
	Несчастные, объятые непреодолимым ужасом, не сопротивлялись. Их увели. Несколько минут спустя Цыклер вернулся с двумя или тремя стрельцами, отводившими своих товарищей. 
	— Ну, Александр Данилович, сказал Цыклер: — прости мне мою недоверчивость; теперь я вижу, что ты не обманывал нас; вот тебе моя рука, в знак союза и дружбы! Теперь ты наш! 
	Прочие стрельцы окружили Меншикова и наперерыв друг перед другом стали жать ему руки. 
	— Теперь мы можем вполне ввериться тебе и просить твоей помощи, продолжал Цыклер. 
	— Зачем? отвечал Меншиков небрежно, между тем как сердце его билось радостной надеждой открыть весь заговор злодеев: — вы, может быть, еще не совсем уверены во мне? 
	— О, нет! Ты доказал нам на деле свою преданность! отвечал Цыклер; — и так слушай: во дворец пробраться трудно, а 

====page 48====

потому мы придумали зажечь завтра в полночь посредине Москвы два дома рядом. Мы все знаем, что царь Петр Алексеевич всегда первый приезжает на пожары, для надзора за тушением их, а потому будет там... 
	Цыклер невольно остановился. Несмотря на всю свою уверенность в искренности Меншикова, он все еще не решался высказать ему ужасного намерения своего. 
	— Во время суматохи, продолжал он глухим, мрачным голосом, — мы окружим царя и... в тесноте... тот, на кого падет жребий... или кому поможет случай... заколет его! 
	Неимоверного усилия стоило Меншикову скрыть свое негодование; но он успел в том и, приняв мрачный вид, отвечал: 
	— Завтра царь будет так занят смотром войск, что утомится и, может быть, не захочет ехать на пожар; так я берусь уговорить его... 
	— Дай же нам еще раз руку! вскричал Цыклер: — теперь мы видим в тебе брата, и поверь, что Софья Алексеевна сумеет вознаградить тебя! 

====page====

Стрельцы начальники. 

====page====

 

====page 49====

	Поговорив еще несколько минут, заговорщики разошлись. 
	Через полчаса Меншиков скакал во весь опор на лихом коне в Преображенское, где ночевал Царь Петр Алексеевич.  

====page====

ГЛАВА VI. 

Неустрашимость Петра. 

	В недальнем расстоянии от Москвы находилось село Преображенское, любимое местопребывание царя Петра Алексеевича. 
	Оно отличалось прелестным местоположением, здоровым, чистым воздухом, и служило уже загородным местопребыванием царя Алексея Михайловича, выстроившего в этом месте красивый дворец, названный им Потешным; при нем в этом дворце давались разные зрелища, которые при наследнике его приняли совсем иной характер и иную цель. 
	К молодому царю Петру Алексеевичу приставили многих боярских детей одних с ним лет. Игры этих молодых людей под управлением Петра получили воинственное направление; из общества их составилась рота под названием Потешной. 

====page 51====

	Каждый член этой роты начинал службу с низших чинов; сам Петр не имел никакого преимущества. Как простой рядовой стоял он на часах; спал, ел, одевался так же, как и товарищи его, и даже сам возил в тачках землю при постройке шанцов для воинских упражнений. 
	Эта маленькая рота сделалась впоследствии основой русской военной силы. Когда разнеся слух о воинских упражнениях Потешных, тогда все боярския дети стали домогаться чести поступить в эту роту. 
	В преображенском селе скоро не стало места для помещения всей роты, а потому часть её была перемещена в село Семеновское. Таким образом образовались две роты, получившия свои названия от сел, в которых помещались, и превратившиеся впоследствии в два гвардейские и поныне существующие полка. 
	Едва проснулся Петр Алексеевич, на другой день после рассказанного нами происшествия, как Меншиков вошел к нему в спальню и рассказал о злодейском замысле стрельцов. На вопрос царя, ка- 

====page 52====

ким образом он узнал об этом замысле, Меншиков рассказал происшествие. 
	Петр обнял его с восторгом, радовался уму его и благодарил за преданность. 
	Высказав молодому человеку всю свою признательность, Царь задумался. Брови его насупились; тяжкая дума омрачила высокое чело его. 
	Все действия молодого Государя клонились к общей пользе и к прославлению России: зачем же эти люди не хотят понять благих намерений его и беспрестанно восстают против них?.. Неужели этому не будет конца?.. Неужели всегда он будет встречать препятствия, основанные на грубых предразсудках, на варварском суеверии? 
	— О, нет, нет! невольно вскричал Петр, как бы в ответ на свою тайную мысль: — Бог даровал мне власть, силу и ум для того, чтобы они служили мне для общего блага моего народа, а благо это требует искоренения зла, таящагося в невежестве этих людей!... Благодарю тебя, Меншиков, продолжал Царь, обращаясь к своему любимцу: — благодарю! Я сейчас приму свои меры против этих злодеев! 

====page 53====

	И сев к столу, Петр написал секретную записку к капитану Лопухину, приказывая ему собрать всю свою роту потихоньку, и около одинадцати пасов перед полуночью подступить к дому Цыклера, окружить его и захватить всех, кто там будет. 
	Петр был так взволнован, что в забывчивости написал одинадцать часов, между тем как намерение его было приказать Лопухину исполнить все это в десять часов. 
	Наступил вечер. 
	Полагая, что капитан уже на месте, Царь Петр Алексеевич ровно в десять часов велел позвать Меншикова, сел с ним в одноколку и поехал к дому Цыклера. 
	Подъехав к нему, Царь крайне изумился, увидав, что вокруг дома царствовала глубокая тишина; нигде незаметно было ни малейшего движения; ни вокруг дома, ни в окрестностях его не было живой души. 
	— Это что значит? спросил Царь, останавливая лошадь и обратившись к Меншикову. 

====page 54====

	— Не понимаю, Государь, отвечал Меншиков с невольным беспокойством. 
	— Верно караул вошел уже в дом, сказал Петр, быстро выскочив из одноколки. 
	Меншиков последовал за ним, наскоро привязал лошадь к столбу и вслед за Царем вышел на двор. 
	Калитка была не заперта, потому что в этот вечер сходились к Цыклеру злоумышленники. 
	На дворе все было тихо. 
	Петр пожал плечами, но, не останавливаясь ни минуты, взошел прямо на крыльцо в сопровождении своего верного Меншикова, а оттуда в комнату собрания заговорщиков. 
	Последние тихо разговаривали между собою, условливаясь насчет того, как им поступать, и выпивая стакан за стаканом пива или вина, чтобы придать себе бодрости. 
	Вдруг дверь отворилась... некоторые из стрельцов подняли головы... раздался громкий крик изумления и испуга. 
	На пороге стоял стройный, высокий молодой Царь... 

====page 55====

	Петр сам крайне изумился и разгневался, увидав, что стража его еще не пришла. Но, скрыв свое минутное смушение, он вошел в горницу со свойственным ему неустрашимым мужеством. 
	Стрельцы встали и низко поклонились Государю. 
	Цыклер схватился уже за нож, бросив свирепый взгляд на Меншикова; но последний, стоя за Петром, делал ему знаки, которыми убеждал его подождать и объяснял, что он сам привел Царя в их руки. 
	Стрелецкий полковник успокоился. 
	— Здравствуй, Иван Петрович, сказал ему Петр, нимало не показывая своего внутреннего волнения; — У тебя, приятель, весело! 
	— Приятели собрались побеседовать, отвечал Цыклер, низко кланяясь: — но по какому случаю имею я счастие зреть у себя в доме твою царскую милость?.. 
	— Вот Александр, благосклонно отвечал Петр, указывая на Меншикова, — непременно захотел, чтобы я поехал с ним прогуляться; проезжая мимо твоего дома, я заметил стол великий свет в твоих окнах, что подумал, конечно-де-у хозяина 

====page 56====

пирушка; а так как спать еще рано, да я же, признаться сказать, от веселой, дружеской и умной пирушки не прочь, то и заехал к тебе в гости. 
	— Много милости, много милости! говорил Цыклер, кланяясь чуть не в ноги — Просим покорно садиться! 
	— Спасибо, спасибо, хозяин! сказал Петр, садясь на скамью и осматривая присутствующих: — Э! да здесь все знакомые? Кто ты, Соковин, раскраснелся? Видно у тебя от пива кровь в голову бросилась? 
	Соковин, другой стрелецкий полковник, принуждено улыбнулся, хотел что-то сказать, но язык не повернулся, и он пробормотал несколько несвязных слов. 
	— А ты, Пушкин, что такой бледный? Видно, нездоров? Надобно беречься, любезный; ты человек дельный; сестрица моя, царевна Софья Алексеевна, тебя особенно хвалит, а потому и я дорожу тобой. 
	— Я ничем не заслужил такой милости, угрюмо отвечал Пушкин. 
	— Не заслужил, так заслужишь, сказал Петр, улыбаясь. Да что же вы замолкли? Неужели я помешал вам? А Меншиков 

====page 57====

уверял меня, что вы будете рады мне, как дорогому гостю! 
	— Да как же нам и не радоваться сказал Цыклер, успевший уже совершенно опомниться; схватив большую кружку, он стал наполнять стаканы пенистым пивом и вскричал: 
	— За здоровье нашего возлюбленного Царя Петра Алексеевича! Дай Бог ему много лет здравствовать и царствовать! 
	— За здравие! повторили стрельцы, схватив стаканы. 
	— Благодарю вас, мои верные слуги! отвечал Петр, взяв также стакан. В то самое время, как он пил, к Цыклеру приблизился один из стрельцов и шепнул ему: 
	— Пора, брат! 
	— Нет еще! отвечал стрелецкий полковник шопотом же. 
	Петр Алексеевич, следивший за всеми движениями злоумышленников, слышал слова их. Видя, что решительная минута наступила, он вскочил и со всего размаха ударил Цыклера в лицо, так что тот повалился навзнич. 
	— Ежели тебе еще не пора, вскричал Петр грозным голосом: — так мне теперь nopa! 

====page 58====

	Стрельцы на мгновение смутились, но один из них с быстротою молнии схватил нож и бросился на Петра. 
	Быть может убийца и исполнил бы свое злодейское намерение, еслиб Меншиков не заслонил своею грудью Петра и но схватил руку убийцы. 
	— Стража, сюда! вскричал Царь громовым голосом невольно и как будто бы только для того, чтобы испугать злоумышленников. 
	Но слова его, повидимому, имели волшебную силу: в ту же минуту растворилась дверь и в горницу вошел капитан Лопухин со всею командою. 
	— Вяжите их! вскричал Царь. 
	Злоумышленники упали на колени, моля о пощаде, которой не заслужили по своим злодейским замыслам. 
	В то время, как их связывали, Царь с гневом обратился к Лопухину и стал укорять его в том, что он не явился в назначенный час. Капитан в оправдание свое показал Государю собственноручную записку, в которой он ошибся целым часом. 

====page 59====

	— Извини, Лопухин, сказал Петр, поцеловав капитана в лоб, — ты исправный, честный офицер и я не забуду тебя. Отдаю тебе под строжайший надзор этих злодеев. Теперь пойдем, Александр, мы свое дело сделали. 
	— Нет еще, не совсем, Государь, отвечал Меншиков: — надобно освободить двух несчастных, сидящих в подвале и заслуживших своим раскаянием прощение. 
	— Правда, сказал Петр, — притом же страх, в котором они находятся со вчерашнего вечера, не зная, чем решится участь их, может послужить и наказанием. 
	Кто опишет радость несчастных заключенных, когда их освободили и когда им объявили о помиловании? Рыдая, целовали они ноги Великого Царя, а один из них человек молодой еще, по имени Иван Симонов, поклялся вечно служить Меншикову. 
	Мы увидим впоследствии, сдержал ли он слово. 

====page====

ГЛАВА VII. 

Заслуги Меншикова и блистательное повышение его. 

	Главные заговорщики были преданы суду, а потом казнены смерью. 
	Меншиков же вошел еще в большую милость своего Государя. С того времени Петр допустил его участвовать во всех советах и обходился с ним так же благосклонно, как с Лефортом, заключившим с облагодетельствованным им молодым человеком тесную, неразрывную дружбу. 
	Несколько времени спустя после того, Петр предпринял путешествие по Европе и взял Меншикова с собою. Александр Данилович был вместе с Царем в Риге, в Кенигсберге и разных других городах: в Амстердаме, в Саардаме, в Лондоне. Он сопровождал Царя в Англий- 

====page 61====

ский парламент, где король сидел на троне, а все знатнейшие вельможи окружали его. Оттуда он поехал с Монархом в Германию, Дрезден и Вену, присутствовал на маскараде, данном в честь северного монарха Германским императором; ездил в ІІресбург, Баден и другие города, а вскоре потом возвратился с Его Величеством в Россию. 
	В 1699 году, в бытность свою в Воронеже с Государем для обозрения нового, строившагося там флота, Меншиков узнал о смерти своего благодетеля Лефорта и вместе с Государем немедленно воротился в Москву отдать последний долг достойному человеку. 
	Смерть Лефорта открыла Меншикову путь к новым высшим почестям, ибо до того времени он всегда оказывал Лефорту глубокое почтение и, как первому благодетелю своему, виновнику своего счастия, всегда старался быть истинно признательным. 
	Пользуясь благоволением Монарха, Меншиков вскоре был пожалован генерал-маиором, губернатором Псковским и получил в подарок многия вотчины. Ценя 

====page 62====

заслуги и дарования его, Государь почти ни в чем не отказывал ему. 
	Около того же времени Меншиков вступил в законный брак с девицею Дарьей Михайловною, из древней русской фамилии Арсеньевых. 
	В 1700 году была объявлена война шведам, и Меншиков, командовавший драгунским полком, пошел в поход. В следующем году он пожалован обер-гофмейстером царевича, великого князя Алексея Петровича; в 1702 году германский император Леопольд пожаловал Меншикову графское достоинство. В том же году, по взятии крепости Нотебурга, переименованный Шлиссельбургом, как бы ключ-городом в знак того, что взятием этой крепости отворен путь к дальнейшим завоеваниям, Государь пожаловал Меншикова комендантом этой крепости и кроме того губернатором Лифляндским, Корельским и Ингерманландским. 
	В 1702 году, во время войны со шведами, от поставленной на берегах Финского залива стражи получено было известие о пришедшей к самому устью Невы швед- 

====page 63====

ской эскадре. Неустрашимый Петр, взяв с собою Меншикова с несколькими гвардейскими солдатами, пустился на тридцати лодках против шведской эскадры и завладел двумя неприятельскими судами. По счастливом окончании этого отважного предприятия, Меншиков пожалован орденом св. апостола Андрея. 
	Быстро повышался Меншиков, но зато велики были и заслуги его. Преисполненный глубочайшей признательности за все милости Государя, Меншиков пришел однажды к Царю и со слезами на глазах, в простых, но тем более красноречивых словах старался выразить ему свою благодарность. 
	— Ты сим мне не должен, отвечал Великий Петр: — возвышая тебя, не о твоем счастии я думал, но о пользе общей; и еслиб я знал кого достойнее тебя, конечно бы тебя не возвысил. 
	Трудно решить, милые читатели, кому эти слова приносят более чести: тому ли, кто произнес их, или тому, к кому они относились. 
	Около того же времени Петру Великому 

====page 64====

пришла гениальная мысль основания Петербурга. Еще задолго до шведской войны желал он иметь на Балтийском море гавань, дабы с большим успехом и удобством заняться устройством флота; а потому, как скоро Петр овладел Невою и окрестною страною, то немедленно приступил к заложению города и основал прежде всего на одном берегу Невы крепость, а на другом адмиралтейство. Сам же государь жил во все время производства работ в маленьком деревянном домике, и поныне стоящем на Петербургской стороне, как памятник величия славного основателя северной столицы. 
	Меншикову, как генерал-губернатору всех завоеванных у шведов земель, был поручен главный надзор над построением нового города, в его губернии находящагося; он сохранил это звание по самую смерть Петра Великого. 
	Сначала построение нового города шло весьма медленно, по причине длившейся войны со шведами; но когда, наконец, в 1709 году, шведския войска были совершенно разбиты и, следовательно, завоеванные у 

====page====

Император Петр Великий. 

====page====

 

====page 65====

них города и земли поступили в окончательное владение России, тогда берега Невы оживились деятельностию и жизнию. Везде воздвигались новые здания, все шло быстро, живо, как бы по мановению волшебного жезла. 
	Первою мыслию Петра было заложить город на одном из невских островов, а именно на среднем, который тогда уже назывался Васильевским. Этот пустой остров до того времени не имел никакого названия. Выстроив же на этом острове, в устье реки, две баттареи, Государь поставил на них команду канонеров и бомбардиров, офицера бомбардирской роты Василия Дмитриевича Корчмина. Так как все царские и другие приказы, посылаемые к этому офицеру, были надписываемы так: Василью на острове, то впоследствии название Васильевского было придано и острову. 
	Намерение Петра было выстроить город на Васильевском острове на подобие Амстердама. Через середину острова, по нынешнему Большому проспекту, было предположено провести большой канал прямою линиею от Малой Невки до взморья; на сто  

====page 66====

сажень расстояния от большого канала другой, меньший; поперек острова, от Малой Невки до Большой предположено было провести еще двенадцать каналов, по направлению нынешних линий. По большим каналам должны были проходить из Кронштадта суда к магазинам и бирже; малые же, поперечные, должны были служить для удобнейшего развоза всех жизненных потребностей по домам. На Большом и Малом проспекте были оставлены места для рынков, а на самой почти середине острова предполагался большой общественный сад, длиною и шириною в версту. 
	План этот не состоялся по ошибке, сделанной в ширине улиц, отчего каналы вышли так узки, что две барки не могли разъехаться в них. 
	Меншиков, стараясь всячески содействовать благим намерением своего Монарха, выстроил себе великолепный дворец, на берегу Невы, нынешний Первый кадетский корпус, и поселился в нем со всем своим семейством, перевезенным из Москвы в новую столицу. 
	Между тем Государь оказывал все бо- 

====page 67====

лее и более почестей своему любимцу. По имянному указу был набран новый пехотный тысячный полк из людей рослых и видных. Шефом этого полка был назначен Меншиков. 
	Кроме того, Государь позволил ему иметь около себя телохранителей или род особой стражи из собственных людей и на своем содержании. 
	Меншикову было поручено построение крепости, названной Кронштадтом. Он же выстроил дачу, известную под названием Ораниенбаума. 
	В исходе 1704 года Меншиков пожалован Нарвским генерал-губернатором и произведен в генерал-поручики. После взятия Митавского замка, король Польский, Август возложил на Меншикова орден Белого Орла и пожаловал его шефом Флемминского пехотного полка, который с того времени переименован в Князь-Александровский полк. Австрийский император Іосиф I в то же время прислал Меншикову диплом на достоинство князя священной Римской империи. В том же 1705 году Петр Великий назначил своего любимца начальником над всею конницею. 

====page 68====

	Осыпаемый со всех сторон высокими наградами, Меншиков продолжал усердно действовать в пользу своего Монарха во все продолжения шведской войны и вместе с тем не забывал и подвластных ему заслуженных людей. 
	Под Калишем, на берегу реки Пронсы, Меншиков одержал блистательную победу над войсками Шведского короля Карла XII. По случаю этой победы выбита медаль, на одной стороне который изображен портрет Петра, а на другой воин на коне, представляющий Меншикова; над этим воином выходит из облаков рука, держащая лавровый венец с надписью: за веру и мужество. 
	В 1707 году Государь пожаловал Меншикова князем Ижорским и сам вручил ему диплом на этот титул. 
	После великой Полтавской победы, к одержанию которой много содействовал Меншиков, Государь обнял его и, целуя в голову, с чувством благодарил его за ревностную службу, и вслед за тем провозгласил его вторым генерал-фельдмаршалом. 

====page 69====

	В том же 1709 году Петр Великий имел свидание с королем Прусским; оба Государя обедали у князя Меньшикова, на которого Прусский король возложил орден Черного Орла. 
	В 1710 году герцог Курляндский объявил Российскому Монарху желание вступить в супружество с племянницею его величества, дочерью покойного брата его Іоанна Алексеевича, Анною Іоанновною, вступившею впоследствии на Всероссийский престол. Государь с удовольствием принял это предложение, и поручил князю Меншикову объявить герцогу о своем согласии. По заключении договоров, бракосочетание было совершено в домовой церкви князя Меншикова и отпраздновано в доме его. В первый день был у него царский стол, а на другой день он сам дал от себя великолепный обед, на котором привлекли особое внимание два пребольшие пирога, из которых за дессертом выскочили карлики и танцовали менуэт. 
	Объявив в 1711 году Оттоманской Порте войну, Государь сам принял начальство над армиею, а князю Меншикову по- 

====page 70====

ручил начальство над войсками в Лифляндии, Ингерманландии, Финляндии и Корелии. 
	В том же году Датский король прислал князю Меншикову орден Слона, а Государь назначил его главнокомандующим над войсками, посланными в Померанию, куда Меншиков и отправился в 1712 году. По окончании померанских дел он получил в подарок от Датского короля портрет его величества, осыпанный бриллиантами. 
	Наконец, в 1714 году князь Меншиков возвратился в Петербург и после того не участвовал уже ни в одном походе. 

====page====

ГЛАВА ѴШ. 

Мать и сын. 

	Князь Меншиков достиг высших степеней знатности, заслужив своими дарованиями и преданностью Монарху неограниченную доверенность его; он был первое лицо в государстве после Царя, по чинам и богатству. Сверх того, Петр Великий, не любя пышности церемониалов, поручил ему представлять великолепие своего двора, и к Меншикову стекались на вечера и балы знатнейшие иностранцы и первые лица в государстве. 
	Однажды у Меншикова собралось блистательное общество. Золото, бархат и драгоценные камни блистали при свете люстр и свечей. Во всем видна была роскошь и пышность. 

====page 72====

	И посреди этого знатного богатого собрания князь Меншиков был знатнее и богаче всех. Все уважали, все страшились могущественного любимца Государя. Знатнейшия особы домогались его расположения, льстили ему, чтобы заслужить только благосклонную улыбку!.. 
	Кто бы узнал в знатном вельможе, в богатом платье, украшенном бриллиантовыми звездами, прежнего пирожника, с песнями разносившего по улицам свой товар?.. 
	Шумно пировали гости Меншикова, проворно суетились лакеи, разнося дорогие вина в драгоценных кубках, как вдруг на пороге залы явилась никем доселе незамеченная и мимо слуг пробравшаяся старушка. 
	Она была одета бедно, но чисто, опрятно. 
	С изумлением остановилась она на пороге, ослепленная блеском свечей, пышностью нарядов. 
	Увидав старуху, один из лакеев скоро подскочил к ней. 
	— Что тебе надобно, старуха, спросил он довольно грубо. 

====page 73====

	— Я пришла к князю Меншикову, мне надо видеть его, отвечала старуха. 
	— Пошла, пошла! возразил слуга: — как ты смела сюда войти! Убирайся поскорее, пока не вытолкали!.. 
	И лакей без церемонии схватил бедную старуху за руку. 
	Слезы навернулись у неё на глазах; горестным взором продолжала она искать кого-то в раззолоченной толпе. 
	— Да ну!.. пошла же вон! повторил лакей, толкнув бедную. 
	Она хотела уже повиноваться, как вдруг взор её упал на мужчину красивой наружности, медленно приближавшагося. 
	— Александр, сын мой! вскричала старуха пронзительным голосом.
	Меншиков вздрогнул; смертная бледность разлилась по лицу его. 
	Наступила минута глубокого молчания, прерываемого только рыданиями старухи. 
	Взоры всех гостей были с изумлением обращены на князя и старуху. 
	Между тем Меншиков оправился и, скоро подойдя к старухе, взял ее за руку. 

====page 74====

	— Это ты матушка! сказал он с принужденною радостью: — как я рад тебе! Но пойдем в другую комнату, здесь нам нельзя спокойно поговорить... Извините, господа, прибавил он, обратившись к гостям: — я сейчас ворочусь; мне надобно поговорить с этой доброй старушкой. 
	И с этими словами он почти насильно увел ее в другую комнату. 
	Бедная старуха не приходила в себя от горестного изумления. 
	Такой ли встречи ожидала она от нежно любимого сына, с которым давно, давно не видалась?.. Вместо того, чтобы броситься, к ней на шею, он принял ее с холодною учтивостью, неискреннею радостью!.. 
	— Матушка, тебя ли я вижу! вскричал Меншиков в другой комнате, где уже любопытные, нескромные взгляды не оковывали сердца его; и с сыновнею нежностью поцеловал он морщинистую руку старухи. 
	Одна ласка возлюбленного сына успокоила, утешила бедную мать. Проливая слезы радости, обхватила она обеими руками голову своего Александра и с нежностью стала целовать ее. 

====page 75====

	— Друг мой, говорила она прерывающимся от слез голосом: — прости!., прости мне, что я осмеливаюсь беспокоить тебя... 
	— Помилуй, матушка!.. 
	Нет, не говори, сын мой, не говори!.. Я глупая, необразованная старуха... мне не следовало входить прямо к твоим гостям... Прости мне, мой милый Александр!.. Но, право... я сама не знала, что делала... сердце мое сильно билось... Я думала только о тебе... о свидании с тобою.. Не правда ли, ты не сердишься на меня? 
	— Любезная матушка, еслиб ты знала, как я рад... отвечал Меншиков, в сердце которого нежная, бескорыстная привязанность матери пробудила раскаяние: — но присядь, присядь, продолжал он, подводя ее к мягкому креслу, — ты, вероятно, устала... 
	Старуха опустилась в кресло и осмотрелась с изумлением. 
	— Ах, Александр, сказала она: — как ты богато живешь!.. 
	— По милости моего благодетеля, Государя Петра Алексеевича, отвечал Меншиков: — но скажи мне, милая матушка, ка- 

====page 76====

ким образом ты здесь в Петербурге? Ты ничего не писала мне о твоем намерении выехать из Москвы. 
	— Сын мой, отвечала старуха, — сердце одолело; давно, давно я тебя не видала, а между тем я стареюсь... Скоро придется мне расстаться с жизнию и предстать пред суд Всевышнего... 
	— О, матушка! Не говори этого... 
	— Отчего же не говорить, милый Александр? Я довольно пожила на свете... Господь наградил меня высоким счастием, избрав моего единственного сына и поставив его на высокую степень величия! Повторяю тебе, сердце одолело... мне хотелось еще раз увидаться с тобою перед смертию... Посмотреть на тебя... Скажи, мой родимый, простишь ли ты мне, что я поступила так, не предуведомив тебя? 
	— Благодарю, моя родная, за любовь. Мне самому следовало бы ехать к тебе; но у меня так много дел... Я так занят... Но ведь ты приехала в Петербург не на долгое время?.. спросил Меншиков с боязненным ожиданием. 
	Болезненно отозвались последния слова 

====page 77====

Меншикова в сердце бедной матери его. Она приехала в Петербург с надеждой, что сын не отпустит ее обратно, что он оставит ее у себя, что она проживет остаток дней своих в кругу его семейства; а между тем он уже с первого свидания спрашивал, надолго ли она приехала! 
	У Меншикова было не злое сердце, но увы! и на людей самых благородных, самых великодушных, мнение света имеет сильное влияние. 
	Так и в настоящем случае могущественный князь стыдился признаться в своем низком происхождении, боясь подвергнуться насмешкам света. Он всячески старался доказать, что он дворянского происхождения. 
	Странный предразсудок! Люди стыдятся того, чем должны бы гордиться. Не почетнее ли для Меншикова было то обстоятельство, что, несмотря на свое низкое происхождение, он достиг до таких почестей?... 
	Всему этому причиной ложные, но, к сожалению, слишком укоренившиеся понятия о чести. 
	Конечно, можно гордиться заслугами сво- 

====page 78====

их предков, но не должно основывать на них всей своей гордости. Только бездарность и невежество, не имея собственных заслуг, стараются прикрыть свое ничтожество чужими. 
	Грустно покачала бедная старуха головой и отвечала: 
	Я приехала дня на два, на три, не более... Я не хочу докучать тебе. 
	— Так мы еще увидимся... Тебе нужен отдых... Я велю отвести тебе особый покой... 
	— Зачем тебе беспокоиться? Я остановилась здесь в Петербурге у старых знакомых, с радостью принявших меня к себе... отвечала мать Меншикова. 
	— Так я велю отвезти тебя домой, сказал он. 
	— Зачем торопиться? Я не устала... дай мне еще полюбоваться тобой... дай мне насмотреться на тебя, с любовью сказала старуха. 
	— Милая матушка, с замешательством возразил Меншиков: — я бы рад просидеть с тобою до зари... но у меня гости... Я не могу оставить их одних, это невежливо... 

====page 79====

	Старуха с трудом удержала вздох, готовый вырваться из груди её. 
	— Да, да, сказала она, стараясь казаться спокойною и скрыть душевную скорбь: иди... Я глупая старуха... Я забываю, что ты, по теперешнему своему званию, должен быть для всех... Иди, сын мой, да благословить тебя Господь! 
	— Завтра мы увидимся, не правда ли, милая матушка? сказал Меншиков; я приеду сам к тебе... Теперь же прощай... Я велю отвезти тебя в своей карете... 
	— Не беспокойся, Александр; я добреду и пешком... Прощай, мой родимый... Но позволь мне попросить тебя еще об одном... Неужели ты не познакомишь меня с своей женой, с детками?.. 
	Меншиков смутился более прежнего. 
	— Дети уж спят, сказал он: — а жена занята гостями... но завтра, завтра... ты увидишь всех... 
	Старуха встала. 
	Какими радостными надеждами было преисполненно сердце её, когда она входила в дом сына, и как тяжко было у неё на 

====page 80====

сердце, когда она собиралась уйти из этого дома. 
	Прощаясь с своим Александром, она нежно благословила его. 
	Меншиков воротился к гостям. 
	— Позвольте поздравить вас с приездом её сиятельства, вашей матушки, насмешливо сказал князь Долгорукий, один из гостей Меншикова, втайне завидовавший его счастию. 
	— Ошибаетесь, ваше сиятельство, — отвечал он сухо: — это не мать, а кормилица моя! Она по старой привычке называет меня сыном. 
	Меншиков внутренно раскаивался в этих словах: они раздирали душу его, когда он произносил их... светский предразсудок, ложный стыд заставили его отречься от родной матери!.. 
	А она, бедная, возвращалась между тем к себе в великолепной княжеской карете, бархатные подушки которой, быть может, впервые оросились горькими слезами... 
	Искренно раскаиваясь в своем поступке, Меншиков в следующие дни старался исправить это, оказывая доброй матери 

====page====

Дом князя Меншикова в С.-Петербурге. 

====page====

 

====page 81====

нежнейшую попечительность, и бедная старуха была вдвойне счастлива, встретив в жене Меншикова кроткую, милую дочь, обходившуюся с нею почтительно, и в детях его прелестных внучат. 
	Сбылось желание старушки... желание провести остаток дней своих с возлюбленным сыном. 
	Вдали от взоров света, Меншиков мог дать волю своим чувствам, мог вполне выказать матери, сколько он любил ее, и, счастливая привязанностью сына, добрая старушка, несколько недель спустя после своего приезда в Петербург, на руках сына скончалась и перешла в лучший мир... 

КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.

====page====

 

====page====

ЧАСТЬ ВТОРАЯ. 

ЧЕСТОЛЮБІЕ и КОРЫСТОЛЮБІЕ. 

====page====

 

====page====

ГЛАВА IX. 

Избыток счастья. 

	Мы уже видели, что Меншиков достиг высочайшей степени знатности и богатства... 
	Но был ли он счастлив? 
	Из следующего вы сами, милые читатели, можете вывесть свои заключения и ответить на этот вопрос. 
	Слушайте: 
	Человеческая натура уже так создана, что она никогда не довольна и не перестает желать себе нового приращения счастия. Как бы ни было велико и блистательно достигнутое счастие, но оно перестает прельщать человека именно потому, что достигнуто. 
	Чем более имеют некоторые люди, тем более они желают. 
	Честолюбие Меншикова было вполне удов- 

====page 86====

летворено: окончив все свои воинския действия в 1714 году, он почти постоянно оставался в Петербурге, и, живя в недрах покойной пышности, не мог уже ожидать чего-либо от Государя, щедро награждавшего все заслуги его. 
	Тогда с большею силою пробудилось в нем корыстолюбие. 
	Он устремил все свои желания к приобретению новых богатств. К несчастию, корыстолюбие такая злополучная страсть, которая не выбирает средств и большею частию стремится к своей цели какими бы то ни было путями. 
	Сожаления достойны крайности, в которые пускался Меншиков, слепо стремясь к обогащению, не могли, однакож, остаться без наказания. 
	Во первых, его мучили угрызения собственной совести; во вторых, он навлек себе множество врагов. 
	Скажите же после этого, был ли счастлив знатный вельможа, осыпанный почестями, милостями своего Государя и незнавший почти счета своим богатствам?.. 
	Нет, милые читатели, не завидуйте мни- 

====page 87====

мому счастливцу; не все то золото, что блестит. 
	Получив от Монарха, как мы уже сказали, поручение представлять пышность Русского двора, Меншиков не мог вести спокойной жизни, каждый почти день он либо принимал у себя гостей, либо сам выезжал в гости. 
	Поздно ночью он возвращался в свою великолепную спальню, усталый, измученный, недовольный самим собою и людьми. 
	Молча, угрюмо, как безжизненная кукла, поворачивался он в руках раздевавшего его камердинера, который, исполнив свое дело, также молча и церемониально кланялся и уходил. 
	Оставшись один, Меншиков прохаживался взад и вперед по своей спальне. После шумных бесед веселости, большею частию принужденной, в уединении им овладевали мрачные мысли. 
	Он обдумывал, как провел прошедший день: успешно ли было постоянное стремление его к увеличению его могущества и богатства: удалось ли ему низвергнуть кого-либо из своих врагов; упрочил ли он за собою милость своего Государя? 

====page 88====

	Он приискивал средства увеличить свое влияние, скрыть от Государя некоторые весьма важные проступки и обезоружить своих врагов. 
	Одних он мысленно лишал должностей, имущества, свободы, других отсылал в Сибирь. 
	Тысячи подобных мыслей волновали ум его. 
	Но время проходило: Меншиков ложился на мягкую пуховую постель... 
	Он крестился... уста его произносили молитву... 
	Но отчего взор его так рассеянно смотрит на иконы, как бы не видит их?.. Отчего рука его машинально, как бы по привычке, творит крестное знамение? 
	Неужели молитва его не искренна? 
	Нет, он и желал бы молиться усердно, из глубины души, но тысячи мыслей, волнующих ум его, тысячи страстей, бушующих в сердце его, не позволяют ему обратиться на один предмет; притом же многие, очень многие люди так созданы, что только в минуту бедствия и горести прибегают к Всевышнему с искреннею, теплою молитвою... 

====page 89====

	Впрочем, это весьма приятно: к кому жмется ребенок в минуту страха, как не к матери?.. 
	Но вот все тихо в комнате знатнейшей после Царя особы в Русском царстве; только лампада теплится пред иконами, да слышится тяжелое дыхание спящего... 
	Но спит ли Меншиков? Спит ли он подкрепительным сном трудолюбивого земледельца, исполнившего дневную работу?.. 
	Правда, тело его казалось погруженным в глубокий сон, но душа продолжала бодрствовать, борясь с мрачными, тягостными сновидениями. 
	То ему казалось, что он впал в немилость, что враги его торжествовали; изгнание, смерть угрожали ему; перед ним раскрывалась страшная крепость; что-то непобедимое влекло его туда: тщетно старался он остановиться; упереться во что-нибудь... его все влекло, влекло... не за что ухватиться... Он катился, как по гладкому льду!.. И тогда болезненные стоны, вырывавшиеся из груди его, прерывали ночную тишину, и пробудившийся камердинер, спав- 

====page 90====

ший в передней, боязливо прислушивался к ним. 
	Мало подкрепленный, с тягостным ощущением в сердце, утомлением во всех членах, просыпался Меншиков. 
	Ни радостный крик детей, ни сердечные ласки жены не приветствовали пробуждения его. 
	На серебряном подносе, в великолепной драгоценной посуде, приносил ему слуга завтрак. 
	Потом Меншиков отправлялся на другую половину дворца своего, в которой были покои жены и детей его. 
	Первая встречала его ласково, но озабоченный вид вельможи, отягченного делами, останавливал всякое излияние душевной привязанности. Дети почтительно целовали руки отца. Редко видя его, они хотя и питали к нему детскую любовь, но в ней не было той увлекательной доверчивости, той нежности, которая составляет всю прелесть этой любви. 
	Наконец, наступило время заняться делами. Сколько неприятностей, досад встречал он тогда! Сколько злоупотреблений возмущали душу его! Со сколькими закоре- 

====page====

нелыми, вековыми предразсудками должен он был бороться!.. 
	Целый день преследовали Меншикова просители: одни искали мест, другие просили о воспомоществовании, третьи о помиловании. Всех невозможо было удовлетворить — и число врагов знатного вельможи возростало. 
	Какие усилия должен был употреблять Меншиков, чтобы сохранить доброе расположение своего Государя. Враги его действовали неутомимо, и, к сожалению, Меншиков должен был страшиться их! Тщетно отсылал он многих в Сибирь. За одного отосланного он приобретал двух новых врагов. Он стоял на огнедышущей горе, ежеминутно готовой поглотить его!.. 
	Вот, милые дети, жизнь вельможи, на которого все смотрели с завистью, которого все считали вполне счастливым, и под улыбкой которого немногие, весьма немногие, угадывали глубокую душевную скорбь. 
	Но поняли ли вы меня, милые дети? Поняли ли вы причину скорби Меншикова?..
	Не величие тяготело над ним, не государственные заботы наполняли горечью жизнь его, нет!.. Высока обязанность человека, 

====page 92====

от которого зависит судьба миллионов людей; легки и приятны государственные заботы тому, кто действует бескорыстно и для общего блага! 
	Но я уже говорил вам, что в Меншикове пробудилось ненасытное корыстолюбие и что он употреблял предосудительные, даже преступные меры к обогащению себя. 
	Очень приятно, что после этого его мучили угрызения совести; сделавшись недостойным милостей своего благодетеля, Царя, он страшился лишиться их... 
	Наконец, чаша переполнилась. 
	Другие вельможи, возмущенные преступными поступками Меншикова, решились донести о них Государю. 
	Негодование и вместе горесть овладели сердцем Монарха. Меншикова обвиняли в том, что он тайно, под чужим именем, входил в казенные подряды на поставку хлеба; деньги взял, а хлеба не доставил. 
	Государь назначил Коммиссию, под председательством князя Василия Владимировича Долгорукова, для строгого исследования этого дела. 

====page====

ГЛАВА X. 

Милостив суд царя. 

	Задумчив и печален сидел Государь в своей токарне. 
	Петр Великий очень любил токарное искусство. Долговременным упражнением в этом искусстве он достиг большого совершенства в нем, чему служат доказательством многия работы, находящиеся в Кунсткамере и в Эрмитаже. Особенного внимания заслуживает большое паникодило из слоновой кости, удивительной работы, в С.-Петербургской крепости. 
	У Петра Великого во дворце был особый покой, определенный собственно для токарни и установленный станками разных родов и форм. 
	Итак, я уже сказал, что Петр сидел задумчив и печален в своей токарне. 

====page 94====

	Не шумело колесо станка, не сыпались мелкие опилки с пальмового дерева, плотно сжатого в тисках. Государь сидел, опустив голову и машинально расщепливая острым инструментом кусок дерева. 
	Петр Великий грустил, помышляя о преступлениях человека, столь нежно любимого им, человека, взятого из ничтожества и возведенного на такую высокую степень величия и могущества. 
	Дверь тихо отворилась. 
	Государь быстро оглянулся. В токарню вошел князь Долгорукий, с бумагами на руках, и почтительно поклонился. 
	— А, это вы, князь Василий! сказал Петр: — добро пожаловать! Что хорошего? 
	— Хорошего мало, Государь, отвечал Долгоруков. 
	Петр нахмурился, промолчал несколько минут, потом спросил отрывисто. 
	— Что Коммиссия? 
	— Разобрала все дело добросовестно, Государь. 
	— И что? 
	— Нашла князя Александра Даниловича кругом виноватым. 

====page 95====

	Государь вскочил, с сердцем воткнул острый инструмент в дерево и, сложив руки на спине, стал прохаживаться молча по комнате. Наконец, он остановился перед Долгоруковым и, пристально смотря ему в глаза, произнес строго: 
	— Князь Василий, я знаю, что ты не любишь Меншикова! Я знаю, что вы все давно подкапываетесь под него... Горе вам, если я найду ваше решение пристрастным, несправедливым! 
	— Государь, отвечал Долгорукий со спокойным достоинством: — изволь рассмотреть ход дела, производство его и наше заключение. 
	— Хорошо, читай! сказал Государь, пошел к двери и запер ее на замок — Читай: повторил он, сев к станку, и, подперев голову ладонью, приготовился слушать. 
	В подробном, ясном очерке Долгорукий прочитал все преступления Меншикова. 
	Государь слушал молча и по временам грустно покачивал головою. 
	Кончив чтение, Долгорукий поклонился и сказал. 

====page 96====

	— Теперь, Государь, все зависит от твоего решения. 
	Петр молчал. 
	Если вы, милые дети, читали историю Великого преобразователя России, то знаете, как строго Петр наблюдал правосудие и как не терпел отлагательства в справедливом наказании преступников. Следовательно, вы можете из этого понять, как он любил Меншикова, когда и при явном неоспоримом уличении его не мог решиться подвергнуть его заслуженному наказанию. 
	— Государь, продолжал Долгорукий: — преступления Меншикова от того непростительнее, что едва ли другой человек в мире был осыпан такими милостями своего Монарха?.. 
	— Не тебе, князь, судить меня с Данилычем, отвечал Петр строго; — а судить нас с ним будет Бог! 
	Видя борьбу, происходящую в сердце Государя, между любовию к вельможе и любовию к правосудию, Долгорукий сказал. 
	— Государь, мы все знаем заслуги князя Александра Даниловича, мы знаем; что не слепое счастие, а твоя премудрая воля воз- 

====page====

Петр Великий спасает утопающих на Лахте. 

====page====

 

====page 97====

вела его на высокую степень, которой он теперь сделался недостоин. Напрасно ты, Государь, изволил говорить, что мы завидуем Александру Даниловичу и подкапываемся под него... напрасно! Все наши усилия имеют только целию возвратить тебе верного слугу. Прости мне мою дерзость, Государь, и выслушай следующее предложение: вели казнить не Меншикова, но помощника и советника его Корсакова, однакож пред глазами Александра Даниловича, дабы он, страшась подобной же участи, не отважился бы вперед огорчать своего Государя и благодетеля недостойными поступками. 
	Государь все сидел в раздумьи. 
	— Я сам знаю, что мне делать, отвечал он, наконец: — и обдумаю это дело лучше твоего. Прочитай еще раз ваше решение. 
	Едва Долгорукий стал читать, как кто-то робко постучался в дверь. 
	— Кто там? гневно вскричал Царь, не любивший, чтобы ему мешали, когда он был занят делами. 
	Ответа не было. 

====page 98====

	— Кто там? повторил Петр, вскочил, пошел к двери и скоро отворил ее. 
	Государь невольно отступил, увидев на пороге своего любимца, бледного и расстроенного. 
	Как бы желая угадать свой приговор по лицу Царя, Меншиков устремил на него умоляющий взор. 
	— Кто тебе позволил войти сюда без позволения? с гневом вскричал Государ. 
	Меншиков упал на колени и, простирая к Царю руки, произнес умоляющим голосом: 
	— Помилуй, Государь! отдаюсь во всем в волю и милосердие твое! Помилуй и защити! Не дай врагам и злодеям моим погубить меня! 
	Государь не успел еще сказать слова, как князь Долгорукий отвечал виноватому: 
	— Александр Данилович? дело твое рассматривал и судил я с членами Коммиссии, а не злодеи и враги твои; самое дело, без приговора нашего, обличает тебя в похищении казенных денег, а потому жалоба твоя крайне несправедлива. 

====page 99====

	— Ни ты, ни члены Коммиссии не рассмотрели дела с надлежащей точки, а судили меня по злым наветам моих врагов! вскричал Меншиков: — но я полагаюсь на правосудие моего Государя!.. 
	— Государь, перебил слова его Долгорукий, обратившись к Царю: — позволь мне не слышать более оскорбительных обвинений князя Александра Даниловича и соблаговоли дать решение. 
	— Отнеси дело к себе, отвечал Государь: — я займусь им в другое время. 
	Долгорукий поклонился и вышел. 
	Меншиков, опустив голову, все еще стоял на коленях. 
	Петр, закинув руки на спину, опять стал прохаживаться взад и вперед но комнате; наконец, он остановился перед Меншиковым, посмотрел на него и сказал: 
	Данилыч, за что ты меня огорчаешь? 
	Слезы полились из глаз Меншикова; не будучи в состоянии сказать слова, он хотел схватить руку Государя, но тот оттолкнул его и вскричал с гневом: 
	— Неужели я ошибся в тебе? Неужели 

====page 100====

моя любовь не облагородила твоего подлого, рабского сердца?.. Неужели князь Меншиков остался тем же мужиком, не понимающим, что подобною жадностью, подобною корыстью человек унижает себя? О! теперь я виню самого себя, что возвел недостойного на такую высокую степень могущества!.. Встань, я возвысил тебя до звания друга Царя, а ты сам своими поступками унизился. 
	— Помилуй, Государь! 
	— Прочь с глаз моих!.. Ты некогда спас мне жизнь, ты действовал в пользу России, согласно моим намерениям, и за это снискал мою признательность и любовь, но теперь ты обманул меня, ты употребил во зло мою доверенность, возбудил против себя негодование народа — за добро я заплатил тебе милостью, за милость ты отплатил мне злом... теперь мы квиты! Прочь с глаз моих! 
	— Государь... 
	— Прочь, недостойный! вспыльчиво вскричал Петр. 
	Зная, что Государь не терпел противоречия, Меншиков поспешно встал, отер слезы и вышел из токарни. 

====page 101====

	С грустию смотрел Великий Государь вслед своему любимцу; потом, как бы желая рассеять и розогнать печальные мысли, он сел к токарному станку и принялся за работу; но она шла как-то медленно... 
	Колесо стало вертеться тише и тише, и слезинка выкатилась из глаз твердого, непоколебимого и неустрашимого Петра. 
	Так глубоко тронула его неблагодарность человека, искренно любимого им! 

====page====

ГЛАВА XI. 

Еще суд. 

	Первая неудача не обезоружила врагов Меншикова. 
	Коммиссия, под председательством князя Долгорукова, продолжала свои следствия, и вскоре открыла еще некоторые другие преступления Меншикова, такого же рода. 
	Государь, крайне огорченный этим, присовокупил к Коммиссии новых судей, избранных им из капитанов обоих полков своей гвардии. 
	Эти беспристрастные судьи нашли Меншикова во многом виноватым, и определили допросить его лично. 
	В назначенный день, сам Государь приехал в собрание Коммиссии.
	Меншиков, чувствуя и сознавая свою вину, решился прибегнуть к надежнейшему 

====page 103====

средству, то есть к раскаянию и предать себя милосердию Царя. Для этого он написал повинную, то есть прошение о помиловании, и взял ее с собою в суд.
	Коммиссия собралась; сам Государь, как мы уже сказали, присутствовал в собрании. 
	Позвали Меншикова. 
	Опустив голову на грудь, с покорным видом раскаивающагося преступника вошел он в залу. 
	— Государь, сказал он, подойдя прямо к Царю: — много виноват я пред твоею милостию; велики преступления мои; накажи меня, подлого раба твоего! накажи примерно, но прочти мое извинение и сжалься надо мною... не изгоняй меня от себя! Позволь мне служить тебе и новою службою сделаться опять достойным твоих милостей!.. 
	Слова эти тронули Петра; при том же заслуги князя и сердце Государя были ходатаями за него. 
	Петр взял бумагу из рук своего любимца и молча стал читать ее; по мере того, как он читал, лицо его становилось угрюмым; наконец, не вытерпев, 

====page 104====

он произнес вполголоса и с неудовольствием: 
	— Э, брат! И того-то не умел написать! — схватил перо и стал поправлять бумагу, написанную Меншиковым. 
	Члены Коммиссии с изумлением смотрели друг на друга. Один из них, молодой еще, но уже заслуженный капитан, встал со своего места, взял шляпу и, обращаясь к другим членам, своим товарищам сказал: 
	— Пойдемте, братцы; нам здесь делать нечего. 
	И с этими словами пошел к двери. 
	Петр Великий гордо поднял голову грозно взглянул на капитана и спросил громко: 
	— Куда это? 
	— Домой, смело ответил капитан. 
	— Домой? Когда я здесь?.. спросил Петр. 
	— Что нам здесь делать, возразил капитан, — когда ты сам научаешь преступника, как ему отвечать? 
	Грозно насупились брови Монарха; страшно сверкнули глаза его... но это была одна 

====page 105====

молния. Спокойное, но почтительное выражение лица молодого капитана тотчас же обезоружило Петра. 
	— Сядь на свое место, сказал он ласково капитану: — и говори, что ты думаешь. Тебе, как младшему члену, приходится первому излагать свое мнение. 
	Капитан поклонился, вернулся на свое место и сказал громким голосом: 
	— Так как мы, по твоей воле, здесь, судьи, то бумагу, поданную тебе, Государь, должно прочитать всем нам вслух, а Меншикову, как обвиняемому, стать у дверей; по прочтении же бумаги выслать его вон. Только тогда я, как младший член, должен буду первый оговаривать его бумагу и сказать, по своему убеждению, чего он достоин; потом каждый, по очереди, скажет свое мнение. 
	Государь выслушал снисходительно; потом, обратившись к своему любимцу, сказал: 
	— Слышишь, Данилыч, как должно поступать? 
	Меншиков молча поклонился и стал у дверей. 

====page 106====

	Повинная его прочтена вслух; потом ему приказали выдти. 
	Капитан встал и изложил свое мнение следующим образом: 
	— Первый в государстве вельможа, взысканный несказанною милостию Царя, должен бы служить нам всем образцом в верном хранении законов и в беспорочной Царю и отечеству службе; но так как он сам сделался преступником, обманул тебя, Государь, и притеснял народ, то, согласно своему высокому званию, заслуживает и примерного наказания, в пример всем другим: ибо раб, ведый больше волю господина своего, и не сотворивый по воле его, и биен должен быть больше! — Итак, по моему мнению, сказал капитан в заключение: — ему должно публично отсечь голову, а имение его описать в казну! 
	Глубокое молчание наступило в собрании после этих слов. 
	— Пусть говорит следующий, сказал Монарх. 
	Мнения других судей были более или менее строги: самое легчайшее из них было то, чтоб без наказания сослать Меншикова в ссылку. 

====page 107====

	Выслушав все мнения, Великий Государь сказал судьям:
	— Где дело идет о жизни или чести человека, там правосудие требует взвесить на весах беспристрастия, как преступление его, так и заслуги, оказанные им отечеству и Государю: и буде заслуги перевесят преступления, в таком случае милость должна хвалиться на суде. Никто из вас не скажет, что я награждал Меншикова свыше заслуг его; вам всем известно, что не только он спас мне жизнь, но оказал большую пользу отчизне. Итак, по мнению моему, довольно будет сделать ему здесь в присутствии строгий выговор и наказать его денежным штрафом, соразмерным хищению; а он мне и впредь нужен, и может еще сугубо заслужит оное. 
	Выслушав речь Государя, младший член опять встал: 
	— Мы все, сказал он, — согласны с твоею волею, Государь. Так как князь Меншиков имел счастие спасти твою драгоценную для нас жизнь, то и мы должны, по справедливости, спасти жизнь его. Я первый объявляю полное согласие на твой приговор. 

====page 108====

	Другие члены подтвердили то же. 
	Тогда же на докладе, поданном Коммиссиею Государю, он подписал решение, которым налагался на Меншикова значительный денежный штраф. 
	Не смотря на все эти преступления, между которыми открыто и самовольное, неоднократное присвоение казенных денег, Государь, зная личные достоинства Меншикова и уважая прежния заслуги его, не переставал поручать ему самые важные дела, хотя прежняя, почти неограниченная доверенность его к нему и уменьшилась.  

====page====

ГЛАВА XII. 

Несчастное корыстолюбие. 

	Кто бы подумал, что после описанного нами суда и милостивого решения Государя Меншиков опять отважится на новое преступление подобного рода? 
	Но корыстолюбие влекло его к гибели. 
	Меншиков был почти богатейшим человеком во всем государстве. Не считая огромных сумм денег, у него было множество волостей и деревень и 50.000 душ крестьян. Не смотря на то, он самовольно и противозаконными мерами отнимал у своих соседей земли, принимал к себе беглых крестьян, словом, делал всякие несправедливости, единственно из желания более и более обогатить себя. 
	Опять была подана на него жалоба Государю и опять преступления его доказаны. 

====page 110====

	Тогда Меншиков снова решился прибегнуть к Его Величеству с повинною следующего содержания: 

«Всемилостивейший Государь!» 

«Понеже от младых моих лет воспитан я при Вашем Величестве и всегда имел и ныне имею Вашего Величества превысокую отеческую ко мне милость, и чрез премудрое Вашего Величества отеческое ко мне призрение научен и награжден, как рангами, таке и деревнями и прочим имением, паче моих сверстников, и ныне признаю свою пред Вашем Величеством вину, и ни в чем по тому делу оправдаться не могу, но во всем у Вашего Величества всенижайше слезно прошу милостивого прощения и отеческого рассуждения, понеже кроме Бога и Вашего Величества превысокой ко мне милости, иного никакого не имею надеяния и отдаюсь во всем в волю и милосердие Вашего Величества». 

	Но как ни было убедительно это письмо, однакож оно не привлекло внимания Государя, потому что раскаяние Меншикова было позднее и вынужденное обстоятельствами. Он должен был возвратить несправедливо забранные земли, заплатить за убытки, понесенные по сему случаю владельцами их, и разослать на свой счет более 30.000 бег- 

====page====

лых крестьян, оказавшихся у него сверх 50.000, ему принадлежащих, к проясним господам их. 
	Однакож и это не действовало на заслуженного и умного, но корыстолюбивого вельможу. Он однажды подал Императору прошение об отдаче ему во владение города Батурина, с уездом, предместьями, хуторами, мельницами и всеми землями и жителями, поселившимися на них; но получил отказ. 
	Мы уже сказали, что Государь, не любя пышности и шума при своем Дворе, поручил представлять великолепие его своему любимцу. По этому случаю Меншиков имел при доме своем и пажей из дворян. 
	Однажды Меншиков просил Императора пожаловать пажей его в офицеры. 
	— Могу ли я пожаловать их офицерами, когда они не были солдатами? отвечал Государь. — Впрочем, я подумаю. 
	Несколько времени спустя Петр велел объявить князю свое согласие, с тем однакож, чтоб он сперва записал их в гвардейский полк солдатами. 

====page 112====

	Но князь, не будучи этим доволен, вероятно, надеясь на милость Государя, произвел своих пажей прямо в сержанты и дал о том знать в полк. 
	Прошло несколько времени. 
	Однажды Император, рассматривая полковые рапорты, заметил, что пажи Меншикова были пожалованы в сержанты. 
	Будучи крайне изумлен этим обстоятельством, он велел немедленно позвать к себе того офицера, которому поручил сообщить волю свою князю. 
	— Что ты сделал! вскричал Петр с гневом: — я велел тебе объявить Меншикову, чтобы он записал пажей своих в солдаты, а не в сержанты. 
	— Я в точности исполнил приказания Вашего Величества, отвечал офицер. 
	— Не может же быть, вскричал Государь, — чтобы Меншиков преступил мое повеление! 
	— Не знаю, Ваше Величество; но я объявил ему Вашу волю, а именно: чтобы он записал своих пажей в солдаты. 
	— Поди же к нему, вскричал Император с гневом, — и спроси его моим име- 

====page====

Императрица Екатерина I. 

====page====

 

====page 113====

нем, как он смел дерзнут преступить мое повеление? 
	Князь Меншиков, узнав от офицера о гневе Императора и надеясь своим присутствием поправить все дело, немедленно поехал во дворец. 
	Едва увидел его Государь, как в сильном гневе схватил из угла свою палку. 
	— Много я терпел, несчастный! вскричал Император: — но есть конец и терпению; ты до того забылся, что не слушаешь уже и меня! Так я же тебя проучу!
	Меншиков, в сильном страхе, упал на колени и молил о пощаде, но Император был так сильно разгневан, что несколько раз ударил его своею палкою и повелел тотчас же переименовать пажей в солдаты. 
	Три дня спустя, Император, сжалившись над молодыми людьми, невиноватыми в непослушании Меншикова и подвергнувшимися насмешкам по случаю скорого пожалования их, опять произвел их в сержанты. 
	Несколько времени спустя Меншиков опять был уличен в самовластном при-

====page 114====

своении чужих земель. Император, выведенный, наконец, совершенно из терпения, решился отступиться от неисправимого и предать его строгому суду. Меншиков опять спешит во дворец, в надежде умилостивить Государя, но тот не внемлет никаким мольбам. 
	Казалось, судьба Меншикова решена. Меч, висевший постоянно на волоске над головой его, готов упасть на нее... 
	Император сидел в своем кабинете и с горестью помышлял о своем любимце, сделавшемся недостойным великих милостей его. Правосудие и привязанность боролись в душе его, но первое должно было, наконец, одержать верх. 
	Вдруг отворяется дверь. 
	В кабинет входит мужчина пожилых уже лет, в простом офицерском мундире и прямо падает к ногам Петра. 
	Император изумляется, всматривается в незнакомца и узнает в нем Меншикова! 
	— Ваше Величество! говорит последний, кладя к ногам своего Государя все свои ордена и шпагу: — ваши милости и щедроты осыпали меня благодеяниями, а я, неблого- 

====page 115====

дарный, сделался преступником! Ваше Величество, примите обратно все эти знаки чести и отличия, которых я сделался недостоин... Казните меня, как Вашему Величеству угодно; только об одном молю: не предавайте в руки моих неприятелей, которых в этом деле побуждает не столько польза общая, сколько личная ненависть ко мне! 
	— Данилыч! вскричал Петр смягченным голосом: — еще раз спрашиваю: за что ты огорчаешь меня? Неужели тебе не довольно милостей и благодеяний, которыми я тебя осыпал?.. Неужели гнусная корысть пересиливает в твоей душе все прочия добрые качества, которыми ты соделался полезным мне и отчизне и за которые я так щедро награждал тебя?.. Нет, Данилыч, долго я защищал и миловал тебя даже против собственной совести, но теперь настал конец моему многотерпению... 
	— Казни, Государь! вскричал Меншиков со слезами на глазах: — но умоляю, не предавай в руки моих врагов! 
	— Перестань, Данилыч, винить справедливых судей, возразил ему Петр: — у 

====page 116====

тебя один только враг, а именно — ты сам!.. Иди, иди, я не Хону и не могу более слушать тебя... Иди и жди решения своей участи!.. 
	С этими словами Государь удалился в соседнюю комнату, оставив Меншикова одного, лишенного уже всякой надежды на помилование. 
	Отправившись на половину Императрицы, князь Александр Данилович упадает к ногам Екатерины Алексеевны, всегдашней его покровительницы, рассказывает ей все дело, и со слезами молит защитить его от заслуженного наказания. 
	Императрица успокаивает несколько Меншикова, и он уходит к себе, чтобы там в уединении ожидать решения своей участи. 
	Он ждал не долго. На другой же день он получает от Императора приказание явиться во дворец к обеденному столу. 
	Смертная бледность покрыла лицо вельможи. Он дрожал всем телом, когда камердинер надевал на него облитый золотом придворный мундир. Он готов был лишиться чувств, садясь в карету. 

====page 117====

Ноги отказывались служить ему, когда он входил по ступеням дворцовой парадной лестницы. Вздыхая, смотрел он на блестящия звезды на груди своей, и охотно променял бы их на минуту спокойствия, даруемого чистою совестью. 
	Тяжко было на сердце его, когда он проходил между рядами министров, посланников и придворных, ненавидевших его или завидовавших ему. 
	Не угадывая, что ждет его, поклонился он Их Величествам, и несколько минут спустя сидел уже за столом, к которому в этот день, против обыкновения, было приглашено множество гостей. 
	Выражение лица Императора было строго, но не гневно. 
	Обед начался. Завязался разговор о полезных предметах, любимом занятии Петра в минуты отдыха. 
	Не смотря на все усилия преодолеть свое беспокойство, Меншиков не мог проглотить ни кусочка. Никто не говорил с ним. По временам обращал он умоляющий взгляд на Монарха и супругу его. 
	Лицо Петра оставалось строгим, Екатерина опускала глаза. 

====page 118====

	Обед кончился. По знаку Императора все разговоры внезапно прекратились. Взоры всех присутствующих обратились на Государя. 
	Ужас и страх овладели Меншиковым; грудь его сжалась; он сидел как на горячих угольях; кровь застыла в жилах его. 
	Тогда Император обратился к одному из придворных и произнес громким голосом: 
	— Ушаков, режь! 
	Меншиков побледнел пуще прежнего. Петр бросил на него строгий взгляд и сделал ему знак, чтоб он встал. 
	Молча и дрожа всем телом, Меншиков повиновался. 
	Придворный вынул бумагу, жалобно посмотрел на Меншикова, как бы прося у него извинения, поклонился и стал читать нетвердым голосом: 
	— Александр Меншиков, сын простого мужика, милостию своего Царя возведен из самого низкого состояния на высочайшую степень государственного величия и могущества. Похвальными качествами, примерною верностью, неутомимою деятель- 

====page 119====

ностью, приобрел он доверенность своего Государя, наградившего его за то несметными богатствами. Но он забыл милости своего Государя и самым неблагодарным образом употребил во зло доверенность его. Несколько раз уже Император прощал ему его преступления, которых накопилось столько, что не достанет теперь времени исчислить их: Александр Меншиков самовластно, противозаконными средствами присвоил себе казенные деньги; Александр Меншиков, как хищник, отнимал у мирных соседей земли, им принадлежащия; Александр Меншиков, как укрыватель, принимал у себя беглецов, и даже коварными обещаниями переманивал к себе чужих крестьян. Неоднократно подвергался за это Александр Меншиков суду, но все это ни к чему не вело. Теперь чаша преступлений его наполнилась вплоть до краев; еще одна капля, и вся чаша опрокинется на голову преступника. А преступника сего, бывшего пирожника, ныне титулуют: „Светлейший Римского и Российского Государств Князь и Герцог Ижорский, Его Царского Величества верховный Действительный Тай- 

====page 120====

ный Советник и над войсками командующий Генерал-Фельдмаршал и Губернатор губернии С.-Петербургской, кавалер Св. Апостола Андрея и Слона, Белого и черного Орлов и Полковник над тремя полками“ и проч. И да будет это в укор ему!.. 
	Ушаков замолчал, сложил бумагу, поклонился и сел. 
	Меншиков стоял, как преступник, приговоренный на смерть. Из - подлобья смотрел он во время чтения на присутствующих, но все они сидели, опустив глаза... так сильно было еще могущество Меншикова! 
	По прочтении бумаги, Петр строго посмотрел на своего любимца и сказал ему: 
	— Князь, ты сам навлек на себя это унижение. Пусть оно послужит тебе наказанием. Дело же твое разберет Коммиссия, под судом которой ты теперь находишься. Но знай и ведай, что я сдержу свое обещание; помни слова: „Еще одна капля, и вся чаша опрокинется на голову преступника“. 

====page====

ГЛАВА XIII. 

Смерть Петра. 

	Был холодный, бурный, ноябрьский вечер. С диким ревом забегали волны Финского залива на берег или раздроблялись в тысячи брызг о крутые скалы. 
	Страшно выл ветер, нагоняя серые тучи, все более и более сгущавшиеся. 
	На берегу, на месте, и поныне называемом Лахтой, в нескольких верстах от Систербека, где Петр Великий завел оружейные заводы, толпилось несколько человек, повидимому, только-что приставших к берегу. 
	Между тем, как матросы вытаскивали шлюпки, четверо из этих людей стояли в некотором отдалении и о чем-то разговаривали. 
	Не смотря на сгущавшийся мрак, можно было рассмотреть, что один из этих людей был ростом выше всех своих то- 

====page 122====

варищей и с благородным величественным лицом; но, всмотревшись ближе в черты этого лица, в них можно было заметить следы долговременной, мучительной болезни. 
	Этот мужчина был сам Петр Великий. 
	Он приехал на Лахту осмотреть свои новоучрежденные заводы, только-что оправившись или, лучше сказать, даже не оправившись еще вполне после долговременной болезни. 
	Петр Великий занемог в 1723 году, но не считая своей болезни опасною, никому не говорил о ней; но летом 1724 года страдания, сопряженные с его болезнию, до того усилились, что он призвал к себе своего лейб-медика Блументроста. Последний открыл, что болезнь была весьма опасна, и с ревностию и усердием принялся лечить ее. 
	Целые четыре месяца пролежал государь в постели, и не ранее, как в сентябре почувствовал облегчение; вскоре он встал с постели и был в состоянии прохаживаться по комнате и заниматься делами. 

====page 123====

	Но, вместе с выздоровлением, в великом государе пробуждалась и страсть его к деятельности. Не будучи более в состоянии выносить душного для него комнатного воздуха и не довольствуясь одною кабинетною деятельностью, он, считая себя уже вне всякой опасности и не говоря ни слова лейб-медику, приказал приготовить яхту и поставить ее на якоре перед дворцом. 
	Воспользовавшись первою ясною октябрьскою погодою, он послал сказать Блументросту, чтобы тот взял с собою лекарств и последовал за ним в Шлиссельбург, куда Император вознамерился ехать для осмотрения Ладожского канала. 
	Блументрост испугался и всячески старался отклонить Императора от неосторожного намерения. Но Петр Великий не хотел слушать никаких убеждений. 
	Яхта снялась с якоря. 
	Из Шлиссельбурга Император поехал по Ладожскому каналу, проведенному уже весьма далеко; осмотрев все работы и дав нужные наставления касательно продолжения их, Государь, пользуясь хорошей погодой, 

====page 124====

поехал в Старую-Ладогу, оттуда в Новгород и на самый конец озера Ильменя, в Старую-Руссу, чтобы осмотреть тамошния соловарни. 
	Таким образом прошел весь октябрь месяц. Нередко возобновляющиеся страдания напоминали Императору, что болезнь его не совсем еще миновалась. 
	Наконец, в первые дни ноября он обратно поехал в Петербург, но не пристал там даже к берегу, а прямо продолжал путь на Лахту, чтобы, как я сказал, побывать в Систербеке и осмотреть заведенные им там оружейные заводы. 
	Другие три человека, стоявшие в отдельной группе с Петром Великим, были Меншиков, лейб-медик Блументрост и лекарь Раульсон. 
	— Ваше Величество, говорил Блументрост, обращаясь к Императору: — умоляю вас, закутайтесь плотнее и не стойте здесь!.. Смотрите, какая погода!.. Не забудьте, что вы еще не совсем здоровы... долго ли вам простудиться? А вторичное возвращение болезни будет гораздо опаснее первого!!. 
	— Ваше Величество, прибавил Менши- 

====page 125====

ков: — ради Бога, послушайтесь лейб-медика... погода в самом деле ужасная! Поберегите драгоценное для нас здоровье. 
	— Пойдемте, пойдемте! отвечал Государь: — успокойся, Блументрост, завтра кончится твоя пытка, завтра я возвращусь в Петербург на отдых, и тогда опять начну лечиться и слушать тебя. 
	Император еще раз осмотрелся и готов уже был удалиться от берега, как вдруг остановился. 
	В далеком еще расстоянии он увидел бот, плывший весьма медленно; с неимоверными усилиями боролись матросы с волнами, но он был слишком нагружен матросами и солдатами. 
	— Смотрите, смотрите! вскричал Император, указывая на бот: — надобно послать к ним на помощь! 
	Едва произнес Государь эти слова, как лодка остановилась, и высоко хлестнули через нее волны, захватив с собою несколько несчастных. 
	— Бот встал на мель! вскричали несколько матросов. 
	Забыв убеждения доктора, Император 

====page 126====

бросился ближе к морю и немедленно послал на помощь к боту шлюпку с своими людьми.
	Но все старания их стащить бот с мели были напрасны. 
	Петр гневался на медлительность и нерасторопность их. Видя, что опасность ежеминутно увеличивалась, он вскочил в другую шлюпку и приказал матросам грести. 
	— Ради, Бога остановитесь, Ваше Величество! кричал с отчаянием Блументрост: — вспомните о вашем положении! Подумайте... 
	— Где жизнь моих подданных в опасности, там я думать не смею! отвечал великодушный Монарх. 
	— Но искупит ли жизнь тысячи ваших подданных одну вашу жизнь! вскричал Блументрост. 
	— Греби живее! закричал Петр матросам. Меншиков успел вскочить в шлюпку, не желая расставаться с Государем в минуту опасности. 
	Отъехав на несколько сот шагов от берега, лодка Императора стала также на мель. 

====page 127====

	Не долго думая, Петр выскочил из лодки и пошел к омелевшему боту, по пояс в воде. 
	Забыв собственную опасность, Государь помогал тащить бот, и сам спас из воды более двадцати человек утопавших. 
	Но — увы! этот геройский подвиг совершенно расстроил здоровье Петра Великого, и про него можно сказать в полном смысле этого слова, что он пожертвовал жизнию для своих подданных... 
	На следующее утро Государь хотел побывать в Систербеке, однакож ночь, проведенная без сна, жестокие лихорадочные припадки и болезненное жжение, чувствуемое в животе, заставили его поспешить возвращением в Петербург. Император прибыл туда уже совершенно больной, и со дня на день чувствовал сильнейшее возвращение болезни, которого столько боялся Блументрост. 
	В следующем, декабре, месяце состояние его сделалось безнадежным. 
	С мужественным терпением и спокойствием переносил Император ужасную 

====page 128====

боль и помышлял о приближающейся кончине. 
	Меншиков не отходил от него ни на шаг. 
	Наконец, в январе 1725 года, Великий Петр преставился по воле Божией...
	Господи! приими к себе прекрасную душу в рай! вскричала, рыдая, Екатерина. 
	Скончался Великий... но слава деяний его перейдет из рода в род, и с благодарностию в душе будут деды научать внуков читать и прославлять добродетели его!.. 

====page====

Император Петр II. С гравюры Бортмана 1729, по портрету, написанному Люден. 

====page====

 

====page====

ГЛАВА XIV. 

Хорошая и дурная сторона. 

	На упраздненный Российский престол вступила супруга Петра Великого Императрица Екатерина I. 
	Могущество Меншикова, поколебавшееся в последние годы царствования Петра, утвердилось более прежнего. 
	По великому расположению и снисхождению к нему, Императрица положила решительный конец суду, производившемуся над Меншиковым, милостивым указом. 
	Но вместо того, чтобы сделаться вполне достойным этого милостивого расположения, Меншиков более прежнего дал волю своему честолюбию и корыстолюбию. 
	Благодаря безмерной к нему милости Императрицы, власть его не знала почти  

====page 130====

границ. Беспрестанно утруждал он Императрицу просьбами. Со всех сторон посыпались на него новые почести. 
	Из многих грамот и писем видно, что сам Император Австрийский искал дружбы Меншикова. Король Польский подарил ему многия земли в Литве и Польше. Владетельный Князь Ангальт-Дессауский просил у него руки дочери его Александры Александровны, для своего сына. 
	Чтобы навсегда утвердить за собою власть, Меншиков упросил Императрицу назначить одну из дочерей его, Марию, в невесты наследнику Российского престола. 
	Екатерина, не отказывавшая ни в чем своему любимцу, дала на это согласие и даже завещала это в своей духовной. 
	Итак, бывший разнощик, сын простого крестьянина, достиг до высшей степени могущества. Решение всех дел зависело непосредственно от него, он один управлял всем. 
	Не удивительно ли, милые читатели, что после великих заслуг, доставших Меншикову такую высокую почесть, он не мог исправиться от преступного корыстолюбия? 

====page 131====

	Причину этого недостатка должно отнести к низкому состоянию, в котором он родился и вырос, не потому, милые дети, чтоб у человека низкого происхождения не могли быть добрые качества, но потому что, не имея благоразумного наставника в юности, обращаясь большею частью с людьми грубыми, невоспитанными, и имея постоянно перед глазами дурные примеры, он не мог получить полезных нравственных наставлений, которые, укрепясь в душе твердо и верно, руководили бы его поступками в жизни; кроме того, проведя первые годы в своей жизни в бедности, почти в нищете, он понял цену деньгам и невольно пристрастился к ним. 
	С таким расположением вступил он на новое поприще; мало-по-малу стало стекаться к нему изобилие, и чем больший терпел он прежде недостаток, тем с большим удовольствием смотрел на приращение своего богатства. 
	Вот главная причина его корыстолюбия, которое впоследствии развилось до того, что не довольствуясь уже законно приобретенным, стало прибегать к беззаконным средствам обогащения.  

====page 132====

	Таким же образом можно показать источник безмерного честолюбия Меншикова. 
	Люди пылкие обыкновенно рождаются с пламенным желанием отличиться, стать выше других. Это желание весьма благородно и возвышенно, если подчиняется рассудку, то есть ограничивается возможным и избирает средствами к достижению своей цели оказание полезных услуг; но если это желание неограниченно, если оно хочет достигнуть своей цели какими бы то ни было средствами, то оно пагубно. 
	Хотя Меншиков, будучи принят Петром Великим, и получил весьма хорошее образование, но он уже был не в таких летах, чтобы чистая нравственность и христианское учение могли глубоко укорениться в сердце его; а потому честолюбие его, не быв укрощено и направлено к настоящей цели, было неограниченно и не терпело ни малейшего соперничества. 
	Но — милые читатели! человек всегда останется человеком, то есть существом, подверженным слабостям; а потому прежде, нежели мы решимся произнести строгий 

====page 133====

приговор над Меншиковым, рассмотрим хорошую сторону жизни и деяний его. 
	Он был искусный, тонкий политик, деятельный и проницательный министр, неутомимый помощник благих намерений Великого Петра касательно просвещения России, ревностный покровитель наук и художеств, умный, страшный врагам военачальник. Если рассмотрим внимательно и беспристрастно все деяния Меншикова, то увидим, что корыстолюбие и честолюбие его вредили немногим частным лицам и более всего ему самому, между тем как благодетельное влияние заслуг его простиралось на миллионы людей!.. 
	Все выше и выше поднималась звезда счастья Меншикова. Скончалась Императрица Екатерина I, оставив престол внуку своему Петру II Алексеевичу. Тогда Меншиков прибрал все к своим рукам и полновластно управлял всеми государственными делами. 
	Кроме того что Императрица завещала в своей духовной, чтобы наследник её женился на дочери Меншикова, Марии, честолюбивый вельможа задумал еще женить 

====page 134====

своего сына на Наталии Алексеевне, сестре Императора; исполнением этого намерения надеялся он освободиться от всех, до сих пор угрожавших ему опасностей и проложить своим потомкам путь к Российскому престолу! 
	Для лучшего достижения своей цели, Меншиков в самый день смерти Императрицы перевез к себе в дом Императора Петра II, чтобы никто не мог иметь к нему доступа без его ведома. 
	И так, Меншиков взошел на высочайшую степень счастия и почестей; но над головою его собирались уже мрачные тучи... 

====page====


Глава XV.

Первая немилость. 

	Враги и завистники Меншикова не дремали; втайне готовили они падение его.
	Мы уже сказали, что, для большей безопасности, Меншиков перевез молодого тринадцати-летнего Императора к себе в дом и там окружил его людьми, искренно преданными ему, или обязанными ему своим счастием. 
	Но так как Меншиков нанес столько ударов почти всем древним русским дворянским фамилиям, то случилось, что и между людьми, имеющими к нему доступ, нашлись такие, у которых родственники находились в далекой ссылке. 

====page 136====

	Эти люди, питая непримиримую вражду к Меншикову, не упустили случая внушить молодому Императору, какую неограниченную власть имел Меншиков в государстве, как он гордился этою властию и как намеревался распространить ее даже на самого Императора, женив его на своей дочери. 
	Мало-по-малу слова эти западали в ум молодого Императора и вооружили его против властолюбивого вельможи; но он скрывал свое негодование и выжидал удобного случая явным образом выказать свой гнев. 
	Случай этот не замедлил представиться, сам Меншиков подал к тому повод. 
	Однажды Меншиков, выходя из своего кабинета, встретил в одной из зал придворного, принадлежавшего к свите молодого Императора, несшего небольшую шкатулку в руках. 
	— Что это? спросил Меншиков, останавливая придворного. 
	— Червонцы, отвечал последний, поднесенные вчера Его Величеству петербургскими каменьщиками. 

====page====

Княжна М. А. Меншикова. 

====page====

 

====page 137====

	— Куда же вы их несете? 
	— К Наталье Алексеевне, сестре Его Величества. 
	— Зачем? 
	— Государь посылает Цесаревне эти деньги в подарок, отвечал придворный. 
	— В подарок! Девять тысяч червонцев!.. Отнесите их ко мне в кабинет, сказал Меншиков. 
	— Но, ваша светлость, Его Величеству угодно было приказать... 
	— Его Величество еще слишком молод, не знает цены деньгам. 
	— Однако... 
	— Повторяю вам: отнесите их ко мне в кабинет!.. Я сам переговорю с Императором. 
	Придворный молча поклонился, и, зная, как опасно ослушаться Меншикова, исполнил его приказание. 
	На другой день Цесаревна пришла, по обыкновению своему, повидаться и поздороваться с братом своим. 
	Петр II был очень ласков с нею. Цесаревна готовилась уже удалиться, когда 

====page 138====

брат её, как будто вспомнив о чем-то, остановил ее и спросил: 
	— Кстати, сестрица, неужели вы не хотите поблагодарить меня за вчерашний подарок? 
	— За какой подарок? с изумлением спросила Наталья Алексеевна. 
	— А за тот, который я вам вчера прислал. 
	— Я никакого подарка не получала. 
	— Не получала? вскричал молодой Император, и лицо его приняло гневное выражение. — Эй! продолжал он, отворив дверь в прихожую: — сейчас позвать сюда вчерашнего дежурного! 
	— Что с вами, братец? спросила Цесаревна.
	— О! это несносно! говорил с сердцем молодой Государь: — никто меня не слушается!.. Я здесь ничто!.. И всему этому виноват Меншиков; он поступает со мною, как с ребенком!.. но терпение мое лопнет, и я докажу ему... 
	Слова Петра II были прерваны входом того придворного, которому он накануне поручил снести деньги к Цесаревне. 

====page 139====

	— Куда ты девал деньги? вскричал Император с гневом, обратившись к вошедшему. 
	— Ваше Величество, князь Александр Данилович Меншиков отнял их у меня, отвечал испуганный придворный. 
	— Меншиков! Неужели во всех неприятностях в моей жизни мне суждено слышать это имя... Разве я тебя посылал с деньгами к Меншикову?.. вскричал с гневом Петр II. 
	— Нет, Ваше Величество, но он остановил меня и, не смотря на все мои возражения, приказал отнести деньги к нему в кабинет, отвечал придворный. 
	— А! уж это чересчур дерзко!.. Сейчас же позвать ко мне Меншикова! 
	Придворный поспешно удалился. 
	Наталья Алексеевна старалась усмирить разгневанного Государя, но тот ничего не хотел слушать, а просил сестру удалиться и оставить его одного с князем. 
	Едва Цесаревна удалилась, как Меншиков вошел к Императору с улыбающимся видом. 
	— Вашему Величеству угодно было по- 

====page 140====

требовать меня к себе, сказал он, все еще не замечая гневного выражения лица Императора и подходя к нему. 
	— Вы забываете должное уважение к вашему Государю! вспыльчиво закричал Петр II: — коли я вас позвал, так вы должны остановиться у дверей и там ожидать моих приказаний! 
	Меншиков остолбенел; в жизнь свою ему не случалось еще слышать таких строгих слов. 
	— Как вы осмелились присвоить себе деньги, которые я послал к своей сестре? продолжал молодой Император. 
	Слова эти поразили князя подобно громовому удару. 
	— Ваше Величество, отвечал он, — я не присвоил себе этих денег. 
	— Зачем же вы велели отнести их к себе в кабинет? 
	— Я сделал это по необходимости, Ваше Величество, отвечал Меншиков: — государство нуждается в деньгах; казна истощена... 
	— Уж не от того ли она истощена, 

====page 141====

что вы, князь, слишком обогатились? c колкостию спросил Петр II. 
	Меншиков вспыхнул: он хотел отвечать с такою же колкостию, но воздержался. 
	— Ваше Величество, отвечал он с чувством: — я не ожидал от вас такого упрека, тем более, что сегодня же намерен представить вам, каким образом употребить эти деньги с истинною пользою... 
	— Мне не нужно никаких представлений! с прежним гневом вскричал Император: — я сам знаю, что делаю! Коли я назначил эти деньги в подарок Цесаревне, так они ей принадлежат. 
	— Беспрекословно повинуюсь приказанию Вашего Величества, отвечал Меншиков с покорностью: — и не только возвращу вам сейчас девять тысяч червонных, но если изволите приказать, то до миллиона рублей своих собственных денег приложу. 
	— Не нужно мне твоих денег! с большею против прежнего вспыльчивостью вскричал Петр II: — я тебя научу знать, что я Император и хочу, чтоб меня слушались!.. 

====page 142====

	С этими словами он отвернулся и удалился в соседнюю комнату. 
	Померкла звезда счастия Меншикова... Туча, собравшаяся над головой его, разразилась! 
	Молвил Господь: „Вот предел твоему стремлению!“  

КОНЕЦ ВТОРОЙ ЧАСТИ. 

====page====

ЧАСТЬ ТРЕТЬЯ. 

НЕСЧАСТІЕ И ИСКУПЛЕНІЕ. 

====page====

 

====page====

Могила Д. М. Меншиковой. 

====page====

 

====page====

ГЛАВА XVI. 

Изгнание 

	После рассказанного нами события, молодой Император выехал из дому Меншикова и уже не допускал его к себе. 
	Несколько дней спустя, князь еще раз возвращался после неудачной попытки увидеть Императора. 
	Петр II не принял его, — его, будущего своего тестя, отца нареченной его невесты!.. 
	С боязливыми вопросами встретили его жена и дети. 
	Лицо Меншикова было бледно; он заметно похудел в несколько дней. Взглянув на жену и детей, он судорожно сжал руки, поднял глаза к небу и, закрыв лицо, зарыдал.  

====page 146====

	Родные старались утешить его. 
	— Бедные дети!.. бедная дочь моя!.. говорил Меншиков, рыдая: — ступайте, оставьте меня одного... мне нужно подумать о нашем положении... принять меры... 
	Едва произнес он эти слова, как в комнату вошел посланный от Государя с запечатанным пакетом. 
	Жена и дети князя остановились в боязненном ожидании. 
	Посланный удалился. 
	Долго не мог Меншиков решиться распечатать пакет, и сильно дрожали руки его, когда он разламывал печать. Скоро прочитал он приказ Императора... бумага выпала из дрожавших рук его, и он сам в изнеможении опустился в кресло!.. 
	Императорскою волею он был лишен всех чинов, отрешен от всех должностей и изгнан из Петербурга!.. Местопребыванием ему был назначен Раненбург, весьма красивый город, построенный и укрепленный самим Меншиковым на Украинской границе, в нынешней Рязанской губернии. 
	Этого удара он не ожидал. 

====page 147====

	Наконец, собрав все свои силы, Меншиков вскочил. 
	— А! вскричал он: — вот почему презренная толпа подлых льстецов не сгибала сегодня предо мною спины!.. Вот почему они все смотрели на меня, злобно усмехаясь!.. Как! Великий Петр, Екатерина I умели ценить мои заслуги, а тринадцатилетнее дитя отвергает их?.. Неужели для этого я трудился, жертвовал собою, проводил ночи без сна, забывал о семействе и о себе самом?.. Неужели детская прихоть должна разрушить здание, сооруженное моими сорокалетними трудами?.. О, нет, никогда?.. 
	И Меншиков громко позвонил. 
	— Чтобы все офицеры моего верного полка явились сюда! вскричал он вошедшему слуге. 
	— Боже мой! что ты намерен делать? вскричала княгиня, бросившись в объятия мужа. 
	— Защитить права моей дочери! вскричал Меншиков в сильном волнении! — я хочу доказать, что честь княжеской дочери не игрушка?  

====page 148====

	— Князь, возразила жена его с горестью: — ты погубишь себя! 
	— Но я паду с честию! отвечал Меншиков. 
	— Ты погубишь своих детей! с воплем отчаяния произнесла княгиня. 
	Эти слова поразили Меншикова в самое сердце. Он задумался. 
	В прихожей послышался шум, и минуту спустя вошел слуга и доложил: 
	— Офицеры Ингерман ландского полка собрались и ждут приказаний вашей светлости. 
	— Ради Бога, повторяла княгиня умоляющим голосом: — не губи себя и нас! 
	— Успокойся, моя добрая, отвечал Меншиков с грустью, прицепляя в последний раз шпагѵ, украшенную бриллиантами. 
	Печально, но не мрачно было лицо князя, когда он вышел к своим подчиненным. 
	— Верные друзья мои! сказал он им кротким голосом, в котором выражалась покорность судьбе: — вам, может быть, уже известна участь, постигшая меня. Я лишен всех чинов, отрешен от всех должностей. Следовательно, я уже не начальник 

====page 149====

ваш. Простите же мне, продолжал он растроганным голосом, между тем как крупные слезы катились по щекам его: — простите же мне, нто я осмелился беспокоить вас... но мне хотелось еще раз увидаться с вами перед разлукой, поблагодарить за верную службу и просить прощения, если я кого обидел. Вечно буду помнить я вашу верность... Примите эту шпагу, драгоценный подарок моего в Бозе почившего благодетеля, Великого Петра... пусть она будет залогом моей душевной признательности за вашу верность и любовь!.. 
	С этими словами он вручил свою шпагу полковнику и с чувством обнял его. 
	Все были глубоко тронуты. 
	— Простите же еще раз, мои верные друзья и товарищи, простите!.. Служите верой и правдой вашему Государю Петру II Алексеевичу и забудьте Александра Меншикова, со стыдом и позором сходящего с блистательного поприща своего!.. 
	Рыдая, удалился Меншиков. 
	Медленно и с невыразимою грустью разошлись офицеры, лишившиеся отца... 

====page 150====

	— Довольна ли ты мною? спросил Меншиков, обратившись к своей жене. 
	— О, Александр! отвечала княгиня! — благодарю, благодарю! Теперь ты одержал великую победу! — победу над самим собою!.. Теперь ты совершенно отделился от света и вполне принадлежишь своему семейству. Поверь мне, друг мой, ты будешь счастлив! В уединении, в твоем прекрасном Раненбурге, мы посвятим себя воспитанию детей... О чем тебе горевать? Более сорока лет ты всеми силами содействовал прославлению и увеличению благосостояния России! Ты заплатил свой долг человечеству и отчизне, и не с позором, а со славою сходишь ты со своего благодетельного поприща. 
	С притворным спокойствием слушал Меншиков утешения жены. 

====page====

ГЛАВА XVII 

Выезд из столицы. 

	Много народу толпилось около дома Меншикова. 
	У крыльца стояло несколько красивых экипажей и обоз, около которых суетилось множество слуг. 
	Смотря на них, можно было подумать, что знатный вельможа отправлялся в путешествие, а не изгнанник. 
	— Гляди-ка, гляди-ка, Петрович, сказал один из зевак, окружавших экипажи, своему соседу, — сколько он всякого богатства берет с собой! 
	— Еще бы! отвечал сосед: — мало ли он в жизнь-то свою награбил! 
	— Да как же ему позволяют брать всф это с собою?.. 
	— Поди спроси! Я бы ему ничего не 

====page 152====

оставил, кроме лотка, на котором он прежде разносил пирожки! 
	— Эх, братцы! заметил третий зритель: напрасно вы говорите такие вещи; кабы князь-то ничем не заслужил, так ему, верно, не позволили бы уехать с таким почетом. 
	— Эка, заслужил! Кабы заслужил, так его не лишили бы чинов, да не прогнали бы из Питера! 
	— Мало ли что на свете бывает? Иной раз и умный сделает глупость, а иной раз и без вины виноват! 
	— Полно тебе вступаться за него! вскричало несколько человек. 
	— Толчками бы выпроводить Меншикова из столицы! 
	— Каменьями закидать его! 
	— Армяк надеть бы на него такой, какой он прежде носил!.. 
	Вдруг все замолчали. Наступила глубокая тишина. 
	Медленно и потупив глаза, сходил бывший князь Меншиков с крыльца. На нем был простой серый камзол, застегнутый до верху. Никакой орден не украшал 

====page 153====

груди его, за несколько дней увешанной еще до того, что не было почти ни одного места на ней. Лицо Александра Даниловича было бледно, но спокойно. Он шел медленно, но твердыми шагами. 
	За ним следовала княгиня и две княжны: последния закрывали лица платками, чтобы не показать праздной толпе зевак слез, струившихся по щекам их. 
	Наконец, шел, молча, князь, сын Меншикова. Гордо и смело глядел он на толпу. 
	Никто не смел нарушить молчания, пока изгнанник и семейство его не заняли своих мест в дорожном экипаже. Но лишь только захлопнулись дверцы последнего, как глухой ропот пробежал в толпе. 
	— По делам вору и мука! закричал какой-то дерзкий смельчак. 
	— Не выгнать ли его из кареты, да не заставит ли пройтись пешком сказал? другой. 
	— Пироги, горячи! горячи! закричал ктото визгливым голосом в толпе. 
	Эта шутка очень понравилась зевакам. Они громко захохотали. 

====page 154====

	Болезненно отдался этот смех в груди Меншикова. 
	Прижавшись в угол коляски, он с горечью сказал княгине: 
	— Вот народ, для блага которого я трудился!.. Вот народ, которому я раздавал безденежно хлеб и дрова!.. Вот народ, еще недавно благословлявший меня, как своего благодетеля!.. 
	Княгиня с грустью опустила голову на грудь. 
	Народ продолжал осыпать' изгнанника насмешками и ругательствами, как вдруг раздался громкий голос: 
	— Замолчите, неблагодарные!.. Давно ли вы сами домогались одной улыбки благородного изгнанника!.. Давно ли вы кланялись ему в ноги с подобострастием?.. Отыдите, лицемеры! 
	Толпа заворчала и обратила ругательства на защитника Меншикова. То был седой старик, издавна служивший князю. 
	Экипажи тронулись. 
	За несколько дней, когда Меншиков проезжал мимо гауптвахты, офицеры и солдаты с поспешностью бросились к ору- 

====page 155====

жию, чтобы отдать фельдмаршалу должную почесть. 
	Теперь же офицеры, спокойно сложив руки на груди, прохаживались взад и вперед и даже обращались спиною к экипажу, в котором сидел некогда могущественный вельможа. Часовой нимало не изменил небрежного положения, и с глупою дерзостью старался заглянуть во внутрь кареты. Другие солдаты громко расхохотались. 
	Много подобных оскорблений перенес Меншиков, проезжая городом. 
	Наконец, экипажи выехали за заставу и изгнанники вздохнули свободнее. 
	— Утешься, друг мой! сказала княгиня Меншикову, погрузившемуся в мрачные размышления: — Раненбург рай в сравнении с холодным, сырым, болотистым Петербургом. Там мы вполне насладимся всеми благами природы. 

====page====

ГЛАВА XVIII. 

Ссылка. 

	Изгнанники приближались к Твери. 
	— Стой! закричал кто-то повелительным голосом. 
	Экипажи остановились, и Меншиков только-что хотел спросить о причине этой остановки, как увидал приближающагося офицера с бумагой в руках. 
	Что это значило? Не раскаялся ли молодой Император в своей строгости? Не был ли этот офицер вестником монаршей милости? Не возвращал ли Петр II Меншикову прежние чины и должности его?.. 
	Надежда овладела сердцами бедных изгнанников. Никто не дерзал высказать ее в словах; но она ясно выражалась в глазах, блиставших радостным ожида- 

====page 157====

нием... Высоко поднималась грудь молодых княжен; крепче и скорее билось сердце молодого князя. 
	Между тем офицер подошел к карете Меншикова, поклонился ему, развернул бумагу и стал читать исчисления всех преступлений, которыми Меншиков навлек на себя немилость своего государя. 
	Нетерпеливо билось сердце Меншикова в ожидании решения; он затаил дыхание, чтобы не проронить ни одного слова, как вдруг, подобно грому, разразились над ним следующия слова: 
	„За таковые противозаконные преступления, поступки и великия преступления Государь Император повелевает лишить Меншикова всех его движимых и недвижимых имуществ, опечатать даже при нем находящиеся вещи, оставив ему только необходимое, и осуждает его на вечную ссылку в Сибирь“. 
	По выслушании страшного приговора, Меншиков закрыл лицо руками и, зарыдав, упал на подушки кареты. Безмолвно и неподвижно, как бы превращенная в мраморную статую, сидела княгиня и без- 

====page 158====

смысленно глядела на вестника нового несчастия. Молодой князь побледнел и взором молил небо о помиловании. Княжны плакали. 
	По окончании чтения страшного приговора, все слуги окружили княжескую карету, оглашая воздух жалобами; но не получая никакого ответа, отступили, и с изумлением стали смотреть друг на друга. 
	— Ты едешь в Сибирь? спросил один слуга другого. 
	— Как бы не так! отвечал другой. Там, говорят, вдесятеро холоднее, нежели в Питере! 
	— Я слышал, заметил третий слуга, — что там живут только волки и медведи! 
	— Фу, страсть какая! вскричала одна из горничных. 
	— Ъдят там одну сушеную рыбу! 
	— Спасибо! 
	— А кто будет платить нам жалованье? Нечто вы не слышали, что барину приказано оставить только самое необходимое. 
	— Так, стало быть, он может обойтись без нас! 

====page 159====

	— Я попрошу барина, чтобы он отпустил меня! 
	— Я уйду и без спросу! 
	— Дело! и я за тобой! 
	— И я, и я! 
	Между тем около кареты князя удвоили караул, а лишние экипажи были отправлены обратно в Петербург. Слуги воспользовались этим случаем и оставили своих господ. 
	Неблагодарные! Они забыли все милости, все благодеяния, которыми осыпал их некогда князь, во время своего могущества. Только один седой старик забился на запятки единственного экипажа, оставленного князю. Тщетно старались его сманить товарищи, уговаривая последовать их примеру и ехать с ними. Не удостоивая ответом неблагодарных, он грустно покачивал головой и утирал слезы, выступавшия на глазах его. 
	Он был грустен, потому что угадывал, какой новый, горестный удар нанесет господам его неблагодарность слуг, и не ошибся. 
	Большая часть экипажей поехала обратно 

====page 160====

в Петербург, и только одна карета продолжала путь — путь далекий, трудный!.. 
	Вечером семейство князя приехало в небольшое местечко, где надобно было переменить лошадей. 
	Меншиков, не сказавший до сих пор ни слова, позвал своего камердинера. 
	Ответа не было. На второй призыв, вместо камердинера, у дверец кареты явился седой старик. 
	— Позови моих слуг... всех! сказал Меншиков. Я не могу требовать от них, чтобы они разделили жестокую участь и последовали за мною в Сибирь; я хочу отпустить их и оставить при себе только необходимейших. 
	— Ваша светлость, отвечал старик с замешательством: слуги ваши сами поняли, что вы уже не можете оставить их при себе... а потому... чтобы избавить вас... от тягостной минуты расставанья... они сами... вернулись в Петербург. 
	Меншиков не верил своему слуху. Он выглянул из кареты. За нею не было ни других экипажей, ни обозов, ни слуг. 
	С горькой усмешкой обратился тогда князь к своей супруге и сказал: 

====page====

Вид города Березова в XVIII. столетии. 

====page====

 

====page 161====

	— Кто бы мог ожидать такой нежности чувств от лакеев! Чтобы избавить нас от тягостного расставанья, они покинули нас без спросу!... О люди, люди!... А тебе что надо? продолжал он с сердцем, обратившись к старику: — ты зачем остался?.. Пошел к своим товарищам! 
	— Я никогда не расстанусь с вашею светлостью! отвечал старик с чувством. 
	— Пошел! вскричал Меншиков с гневом: я никого не хочу знать!... Вы все лицемеры!... Ты — вероятно, надеешься еще поживиться чем нибудь от меня!... Ошибаешься, приятель! Ступай лучше к Долгоруким, они теперь богаты — а я нищий! 
	— Я не уйду от вашей светлости, с твердостью возразил старый слуга. 
	— А! вскричал князь: вот до чего я дожил! Ничтожный лакей не слушается меня... Прочь с глаз моих, негодяй! Прочь!... 
	Княгиня и дети с умоляющим видом посмотрели на старика. 
	Он поклонился, вздохнул и пошел занять прежнее место на запятках. 

====page====

ГЛАВА XIX. 

Верный слуга. 

	Изгнанники продолжали путешествие. 
	Пустыннее становились места, по которым они проезжали, суровее и пронзительнее становился холодный северный ветер. 
	Молча размышляя о постигшем ее несчастий, сидела семья князя, плотнее кутаясь в шубы. 
	Наступила ночь. 
	Вдали слышался хриплый вой голодных волков. Княгиня и дети её, желая избавиться от тягостных впечатлений, давивших сердца их, старались уснуть, но тщетно!... 
	Ах, как медленно тянулось время до утра! С восходом солнца усилился ветер; 

====page 163====

с силою срывал он последние пожелтелые листья с дерев. 
	Чувствуя голод, изгнанники просили офицера, предводительствовавшего караулом, остановиться у постоялого двора в небольшой деревушке. 
	Князь должен был сам отворить себе дверцы кареты и выдти без помощи лакеев. Как трудна показалась ему эта безделица! Довольно неловко подал он руку жене и с трудом высадил ее. Молодой князь скоро выскочил, но упал, потому что у него заснули, как говорят, ноги, от долгого сиденья. Княжны также едва стояли на ногах.
	Что же касается до старого слуги, на помощь которого втайне надеялись как княгиня, так и дочери её, то он исчез. 
	— Вероятно, думала княгиня, последния слова огорченного изгнанника-князя оскорбили его, и он покинул нас!... 
	Семейство князя вступило в обширную избу постоялого двора. Несмотря на благодетельную теплоту, согревавшую члены несчастных изгнанников, они с трудом оставались в избе по причине душного, дурного запаха.  

====page 164====

	Вздыхая, заняли они места на жестких, деревянных скамьях и с грустью смотрели друг на друга. Только Меншиков сидел грустно потупив взор. 
	Они с радостью выпили бы чего нибудь тепленького. Но чего? Бородатый хозяин постоялого двора предложил им своих штей; однакож, горшок, в котором они варились, деревянные ложки и хозяин были так неопрятны, самые щи распространяли в воздухе такой неприятный запах, что изгнанники отказались с отвращением. 
	— У нас должен быть с собой чай, заметила княгиня; — но как найти его? Слугам было поручено все укладывать. 
	— Молодой князь немедленно побежал к карете и перерыв все сундуки и карманы, нашел, наконец, то чего искал. Но тут представилось новое затруднение. Кто приготовит чай и в чем приготовить его? Хозяйке постоялого двора этого нельзя было поручить, потому что она сама говорила, что отродясь не пивала этого зелья. 
	Княжны, наконец, сами решились заняться этим делом, а молодой князь взялся помогать им. Но в таком случае одной 

====page 165====

доброй воли недостаточно, нужно уменье, а княжны в жизнь свою не занимались хозяйством и не умели приготовить чая. 
	Боже мой! Как неловко брались они не за свое дело; как обжигали они себе нежные пальчики! Старшая прожгла себе углем платье, младшая запачкала все лицо сажей. Сначала они дрожали от холода, теперь горели от жара и стыда, что им не удается даже сделать чая. 
	Но вот чай готов; надобно отведать его: Боже мой! что это за вкус!.. они насыпали чай в холодную воду и он вскипел вместе с нею; кроме того он пахнул дымом и был подкрашен упавшими в него углями. 
	Княжны заплакали с горя и досады, но это не помогло беде. они в тысячу раз охотнее станцовали бы какой-нибудь труднейший танец, вышили бы в пяльцах труднейший узор!.. 
	Говорят — это я слышал от достоверных людей — что и нынче есть девицы, превосходно образованные, говорящия на многих языках, рисующия прекрасно, отлично играющия на фортепиано, но не умеющия сва- 

====page 166====

рить яйца!.. Правда ли это, милые читательницы? 
	Хотя приготовленный чай был весьма дурен, но надобно же было напиться чего-нибудь тепленького, а потому княжны решились снести его в избу. Едва они вошли туда, как Мария, несшая чай, споткнулась и уронила горшок на пол. По счастию, она не обварила себе рук. 
	С отчаянием смотрели молодые княжны на осколки горшка и разлившийся чай, как вдруг дверь отворилась и в избу вошел старик-слуга... 
	На красивом подносе нес он большой серебряный чайник, из которого валил душистый пар, несколько чашек и ломтей белого хлеба; тут же были вареные яйца и большая кружка свежих сливок. 
	Как все это было чисто и опрятно в сравнении с крестьянской посудой! Как скоро прояснились опечаленные лица детей Меншикова! Казалось, тяжелый камень свалился с сердец их. 
	Да, верный слута неоцененный клад! и обыкновенно мы познаем цену его в такое время, когда лишаемся услуг его. 

====page 167====

	В то время, когда прочие слуги возвращались в Петербург, старик собрал все необходимейшее, уложил в особый сундук и привязал его к запяткам. Когда изгнанники остановилис у постоялого двора, старик отвязал свой сундучок и отправился в соседнюю избу, где приготовил чай лучше неопытных княжен. 
	— Как! вскричал Меншиков, взглянув на верного слугу: — не смотря на мое приказание, ты все-таки остался? 
	— Простите великодушно, ваша светлость, отвечал старик: — но я уже имел честь докладывать, что ни за что в мире не расстанусь с вами... Да и куда мне идти, старику одинокому? Вспомните, ваша светлость, ту ночь, когда вы открыли в Москве заговор против Великого Государя нашего Петра Алексеевича; вспомните двух человек, просидевших всю ночь в подвале у полковника Цыклера, в боязненном ожидании решения их участи; вспомните, с какою признательностью один из этих людей последовал за вами, когда их освободили... Этот человек я, Симонов! И с той ночи я поклялся вечно служить вам, 

====page 168====

никогда не разлучаться с вами! Не раз всходил я вслед за вами на шведские фрегаты, под градом пуль и картечь; я был с вами в Турции, Швеции, Польше и Пруссии, я был при вас во время победы под Калишем; я был с вами на поле Полтавском; зачем же вы хотите, чтобы я теперь расстался с вами? О нет, ваша светлость, будьте милостивы, не гоните меня! 
	Старик упал на колени и, рыдая, целовал руки Меншикова. 
	Князь был глубоко тронут. 
	— Встань, сказал он ему: — встань, Симонов! благодарю тебя за привязанность... Ничем не могу отплатить тебе за нее кроме своей дружбы, но Господь вознаградит тебя! 
	С этими словами князь пожал руку верному слуге. Одна из княжен, по приказанию княгини, подала ему чашку чаю. 
	Добрый старик краснел от радости и смущения. 
	Несколько минут спустя, изгнанники отправились опять в путь. 
	Дорога была пустынная, дикая, однообразная. 
	Меншиков опять погрузился в преж- 

====page 169====

нюю грустную задумчивость; жена и дети его также стали думать о прошедшей блистательной и предстоящей ужасной жизни. 
	Дорога становилась все затруднительнее, не смотря на то, что путешественники ехали в покойной, удобной карете. Несколько дней и несколько ночей ехали они почти без отдыха, и, наконец, прибыли в небольшой городок, где им позволили отдохнуть целую ночь. 
	Но куда девались все прежния удобства, которыми пользовалась семья знатного вельможи в столице? Тут не было ни пуховых перин, ни мягких подушек, ни шелковых одеял на вате! Все было грубо, грязно, жестко, холодно!
	Постель старого Симонова была еще жестче и холоднее, потому что он спал на полу, подложив под голову тулуп; но он спал кротко и спокойно — совесть его была чиста, скорбь об утраченном счастии не терзала его. 
	Меншиков не мог сомкнуть глаз во всю ночь. Какие жестокие упреки делал он себе за то, что ввергнул все свое семейство в такое несчастие!.. 

====page 170====

	Княгиня также мало спала. Она была очень бледна на другое утро; и с трудом передвигала ноги: лихорадочная дрожь пробегала по всем членам её. Прежде, бывало, при малейшей головной боли являлся домашний доктор, теперь один Симонов приготовил ей теплого чаю и достал простого вина, которым услужливая крестьянка вытерла все тело больной. 
	С нежною заботливостью ухаживали дети за матерью. Более и более грустил князь при виде страданий своей жены!.. 
	Они опять отправились в путь и, наконец, приблизились к границам Азии. 
	Пред ними лежала обширная, но пустынная Сибирь... Так редко встречалось жилье в бесконечных, страшных пустынях... и далеко, далеко еще до Березова, города, лежащего у реки Оби, в Тобольской губернии, куда был сослан князь... 

====page====

ГЛАВА XX. 

Новые страданья. 

	Изгнанники остановились в городе на границе Европы и Азии. 
	Княгиня страдала. Князь грустил всф более и более. 
	Дочерей Меншикова трудно было узнать. Волосы их были в беспорядке; руки замараны; платье измято, изорвано. Привыкнув с малолетства к услугам многих горничных, они не знали, как взяться за дело, чтобы поправить страшный беспорядок своей одежды. 
	Но эта забота оказалась излишнею. 
	Едва прибыли они в пограничный город, как к ним вошел чиновник, человек суровый и жестокий. 
	— Эй, вы! закричал он грубым голо- 

====page 172====

сом: — долой ваши питерские наряды! в Сибири вам будет холодно в них; извольте-ка нарядиться в платье ссыльных. Вот тебе, князь, продолжал он, взяв у следовавшего за ним солдата армяк из самого грубого сукна: — этих локтей не скоро протрешь! Вот тебе, матушка! вот вам, красавицы! а вот и тебе, молодец!.. Платье это, правда, маленько грубовато, да за то прочно; ввек не износишь! 
	Меншиков взял молча армяк и отвернулся, чтобы скрыть слезы, выступившия на его глазах. 
	Княгиня ушла с дочерьми в другую комнату и полчаса спустя воротилась оттуда. 
	Нельзя было без содрогания смотреть на несчастных. Грубые овчинные тулупы уродовали красивые тальи княжен; в теплых, но безобразных сапогах исчезали маленькия ножки; из длинных, широких рукавов выглядывали кончики нежных ручек их. И чем благороднее были лица изгнанников, чем приличнее движения их, тем грубее казался этот наряд!.. 
	— Пристало ли мне новое платье, друг 

====page 173====

мой? спросила бедная страдалица, стараясь улыбнуться. 
	— Как мы рады, что нам дали это платье: Оно так тепло, спокойно и удобно; вскричали княжны с притворною веселостью. 
	Но эти слова поразили Меншикова в самое сердца. 
	Еслиб жена и дети осыпали его упреками, назвали его виновником их несчастия, так он снес бы это тернеливее, нежели незаслуженную кротость и доброту их... 
	Когда княгиня, рожденная в счастии и довольстве, и вслед за нею дети, бывшия некогда красою знатной петербургской молодежи, явились перед ним в грубой одежде ссылочных, когда он увидал на бледном лице своей жены улыбку умирающей, о! тогда он не мог более скрывать своей горести, своих страданий! Подобно бурному потоку, вылились они наружу!.. 
	Он упал на колени перед своею женою, несчастною страдалицею; хотел говорит, но рыдания прервали голос его. 
	При таком сильном выражении горести князя, княгиня и дети её зарыдали. 

====page 174====

	В углу стоял старый Симонов и кулаком утирал крупные слезы, упорно выступавшия на глазах его. 
	— Горе, горе, горе мне! восклицал Меншиков жалобным голосом: — своим неограниченным честолюбием, ненасытным корыстолюбием я погубил вас, всю добродетель которых теперь только познаю!.. Я детоубийца!.. О Боже,- Боже! к Тебе взываю! Накажи меня, грешного, но помилуй и пощади невинных!.. 
	— Успокойся, друг мой, говорила княгиня. — Мы разделим пополам бремя, возложенное на нас, и тяжесть его будет менее ощутительна. Обратим взоры ко Всевышнему, там ждет нас иная, лучшая жизнь... там раз навсегда будет нам указано принадлежащее нам место, не так как здесь, где мы сегодня князья, завтра нищие!.. Я чувствую, продолжала она с небесным спокойствием, что путь скоро будет кончен, и душа моя просится к настоящей отчизне нашей, где мы не будем знать горя... 
	Взор её благоговейно поднялся к небу, и по страдальческому выражению лица ма- 

====page 175====

тери дети поняли с горестью, что она говорила правду; внутренно решились они заботиться о больной матери с удвоенною любовью и преданностью. 
	Два раза уже грубый голос напомнил изгнанникам, что пора отправляться в дальнейший путь; но, вполне предавшись своей горести, они ничего не слышали. Симонов воспользовался первой минутой молчания и, обратившись к Меншикову, сказал: 
	— Простите мне, ваша светлость, но... 
	При этих словах „ваша светлость“ князь вздрогнул, как бы пробудившись от сна. 
	— Кого называешь ты светлостью, несчастный! вскричал он: — здесь нет ни князя, ни княгини!.. Здесь одна семья несчастных изгнанников!.. Ты теперь выше нас!.. Ты можешь идти, куда тебе вздумается, а мы пленные, ссылочные!.. 
	Заметив огорченный вид старика, Меншиков сжалился над ним, и, протянув к нему руку, продолжал: 
	— Добрый Симонов! Называй меня братом, другом! Своею непоколебимою верностью ты приобрел это название... 
	В это самое время кто-то постучался в 

====page 176====

низкое, запыленное окно, и снаружи послышался грубый голос: 
	— Долго ли вы будете еще переливать из пустого в порожнее! Ступайте добром, пока вас не прогнали! 
	Поспешно стали собираться изгнанники к отъезду. 
	Изумленными взорами стали они искать свою карету, когда вышли на крыльцо. Вместо неё, перед домом стояли четыре рогожей крытые кибитки. Спереди они были открыты; вместо подушек в них лежали кули с сеном; ничто не защищало в них от резкого ветра и сурового холода. 
	Меншиков стоял, как громом пораженный. 
	— Как! вскричал он: в этих кибитках мы должны ехать?.. Неужели и больная жена моя... 
	— А чем не хороши эти кибитки? спросил, смеясь, жестокий чиновник. — Коли не нравятся, так сам виноват! Зачем ты, князь, прежде не придумал более удобных экипажей для множества несчастных, которых ты сам ссылал в Сибирь? 

====page====

Собор в Березове. 

====page====

 

====page 177====

	Слова эти, как острый нож поразили Меншикова в самое сердце. 
	Господь справедлив! Скольких несчастных осуждал Меншиков одним взмахом пера на вечное изгнание, не внимая мольбам жен и детей их! И в таком же платье, в таких же кибитках эти несчастные отправлялись в далекую Сибирь!.. Теперь пришла его очередь. 
	— Господь справедлив! проговорил Меншиков, вздохнув и пожав руку жены, как бы прося у неё прощения. 
	Сердце его обливалось кровью, когда он усаживал больную, слабую жену свою в кибитку, стараясь дать ей сколь возможно удобное место. 
	Симонов снял свой тулуп и закутал им ноги княгини. С признательностью пожал ему Меншиков руку за- эту услугу. 
	Скоро помчались лошади по бесконечным сибирским пустыням... жалобно скрипели по затверделому от сильного мороза снегу... 

====page====

ГЛАВА XXL.

Северное сияние. 

	Кибитки остановились. Надобно было покормить лошадей. 
	— Как ты себя чувствуешь? спросил Меншиков, обратившись к жене, с которою сидел в одной кибитке. 
	— Хорошо... отвечала она едва слышным голосом. 
	— Не хочешь ли ты выпить чего-нибудь теплого? 
	— Нет, благодарю. 
	— Не хочешь ли выдти согреться? 
	— Нет, мне и так хорошо... Я плотно закуталась. 
	— Дай мне пожать хоть руку твою, моя добрая жена. 
	Княгиня с трудом высвободила руку из-под тулупа. 

====page 179====

	Я не могу снять рукавицы, оказала она жалобным голосом, 
	— И не снимай! вскричал Меншиков, нежно схватив протянутую к нему руку. — Боже мой! продолжал он: — рука твоя твердая как камень... 
	И с невыразимым ужасом Меншиков взглянул в лицо княгини. Оно было покрыто смертною бледностью. 
	— Ты вся дрожишь... 
	— Нет... тебе так кажется... не беспокойся... отвечала княгиня, стараясь улыбнуться. 
	Тщетно старался Меншиков согреть руку жены на своей груди. 
	Лошади отдохнули и были накормлены. Кибитки опять помчались в даль. 
	Наступила ночь. Резкий пронзительный ветер гулял на просторе на открытых равнинах и дул путешественникам в лицо. Мелкий снег как булавками колол щеки. Ноги несчастных сделались совершенно бесчувственными от холода, кровь стыла в жилах; при малейшем движении лихорадочная дрожь трясла все тело... 
	Князь, затверделый в походах и пу- 

====page 180====

тешествиях с Великим Петром, страдал невыразимо; каковы же были страдания изнеженной княгини! 
	Ночной мрак рассеялся. Из-за серого тумана поднялось солнце... Лучи его осветили красноватым заревом снег, но не грели... 
	Снегом, выпавшим за ночь, занесло дорогу. Чтобы не сбиться с неё, ямщики, должны были ехать тихо. 
	И подобно погребальному поезду тянулись медленно по необозримой снежной поляне четыре кибитки... 
	Изгнанники молчали... Казалось, холод оковал языки их. 
	При каждой остановке дети окружали сани, в которых сидела мать, и с заботливостью расспрашивали ее о здоровье. Со вчерашнего дня она ничего не ела и не пила. Иногда она погружалась в бесчувственность, и тогда вполне походила на покойницу... 
	Наступила вторая ночь. 
	Вдруг взорам путешественников представилось грозно величественное зрелище. 
	Подобно зареву, появилось на горизонте 

====page 181====

красноватое сияние. Мало-по-малу оно распространялось и принимало яркий, огненный свет, от которого по разным направлениям разлились по темносинему своду небес мало-по-малу сливавшиеся с ним лучи... И бесконечные снежные равнины облились красным светом... И все было тихо в природе... все смолкло, как бы дивясь чудному зрелищу... 
	Взоры изгнанников с изумлением были обращены на горизонт. Симонов набожно крестился. 
	Княгиня скоро приподнялась. Отражение северного сияния бросало красный свет на бледное лицо её. Но глаза её как бы угасли. С невыразимою боязнию смотрел на нее князь. 
	Но вот мало-по-малу свет начал бледнеть... гаснуть... и вдруг наступил прежний мрак. 
	Кратковременным дивным сиянием Господь хотел как бы напомнить несчастным изгнанникам о Своей вездесущности и, отвратив помышления их от всего мирского, обратить их к Своему престолу... 
	Мрак сгущался более и более... вдали 

====page 182====

раздался устрашительный вой волков... испуганные лошади заржали и, закусив удила, быстро помчались... 
	— Александр, Александр, проговорила княгиня едва слышным голосом: что это?.. Видел ли ты Творца неба и земли, во славе восседающего на престоле Своем?.. Он звал меня к Себе... Но где ты? Я не вижу тебя!.. 
	— Я здесь, друг мой, возле тебя, с беспокойством отвечал Меншиков. 
	— Отчего я не вижу тебя? продолжала княгиня, дрожа всем телом и с выражением боязни в голосе. 
	— Успокойся, друг мой, произнес Меншиков умоляющим голосом: — успокойся! 
	— Но отчего же я не вижу ни тебя, никого, никого! вскричала несчастная страдалица с отчаянием. 
	— Сильный свет на время ослепил твои глаза, отвечал князь: — но, ради Бога, умоляю тебя, успокойся! Позволь мне закутать тебя. 
	Молча повиновалась княгиня, добровольная изгнанница, последовавшая за своим мужем. 

====page 183====

	— Далеко ли еще до Тобольска? спросил Меншиков ямщика. 
	— К утру доедем! отвечал тот. 
	— Так, ради Бога, поспеши! 
	Трудно описать горесть и страдания несчастной семьи!.. Тщетно осматривался Меншиков с отчаянием, как бы ища пристанища для бедной больной жены... Куда ни обращал он глаза, омоченные слезами, везде встречал одни плоския равнины, нигде не видно было хижины... подобно погребальному савану простиралась вдаль до бесконечности снежная степь, сливаясь на горизонте с синевою неба. 

====page====

ГЛАВА XXII. 

Слепая.

	Солнце встало. Лошади мчались скоро. Княгиня сидела неподвижно, в бесчувственном состоянии. Вдали виднелся уже Тобольск. 
	Нынче этот город уже довольно велик и в нем много жителей, но тогда он походил более на деревню; не смотря на то, Меншиков обрадовался ему, как обетованной земле. 
	Едва кибитки достигли первых домов, как князь кликнул Симонова и приказал ему найти теплое и удобное пристанище для больной. 
	Симонов бегом отправился исполнить приказание своего господина. 
	Голос мужа вывел княгиню из без- 

====page 185====

чувственного положения; она скоро подняла голову и вдруг страшно вскрикнула. 
	Дети окружили кибитку. 
	— Что с тобою? спросил князь. 
	— Александр, где ты? Дети мои, где вы? произнесла княгиня с отчаянием: дайте мне ваши руки, о, Боже, Боже, за что Ты наказываешь меня так строго!.. 
	— Матушка, милая матушка! Что с вами? вскричали дети в один голос. 
	— Что со мною?.. Я лишилась зрения! Я не вижу вас!.. 
	Общий крик ужаса и отчаяния раздался вокруг кибитки несчастной страдалицы, ослепнувшей от слез!.. 
	Между тем приезд кибиток возбудил внимание жителей отдаленного города, в котором малейшее, самое незначительное происшествие казалось важным событием, толпа народа окружила изгнанников. 
	Пока князь и дети его с отчаянием оплакивали новое бедствие, Симонов отыскал им квартиру. Известие о новом несчастии, постигшем изгнанников, сильно поразило несчастного старика, но он один не терял присутствия духа. 

====page 186====

	Он распоряжался всем, и с помощью его Меншиков и молодой князь взяли слепую на руки и понесли ее к дому, в котором Симонов отыскал квартиру. Рыдая, последовали за ними княжны. 
	Вдруг из толпы любопытных зрителей вышел человек, также в одежде ссылочных, дерзко посмотрел князю в лицо и громко захохотал. 
	— Ага! закричал он злобно: — добро пожаловать, светлейший князь Меншиков! Милости просим! И ты пожаловал к нам в гости! Наконец-то ты дождался достойного возмездия за свои жестокости!.. Полюбуйся же участью людей, несчастия которых ты виновником!.. По делам вору и мука! И вы здесь, барышни! Добро пожаловать, милости просим к нам в гости! 
	И с этими словами изверг плюнул в лицо одной из несчастных дочерей князя. 
	При этом отвратительном поступке злодея, Меншиков задрожал от бешенства и чуть не выпустил из рук больной жены. Он готов был растерзать изверга, но руки его были связаны, ибо он нес бедную страдалицу. 

====page 187====

	Отчаянным, пронзительным голосом закричал он: 
	— Остановись, злодей!.. На мне... на мне вымещай свою злобу и ненависть!.. но не оскорбляй невинных!.. 
	И слезы ручьями потекли по впалым щекам его. 
	Пораженные глубокою горестью несчастного отца, прочие зрители не без труда удалили озлобленного изверга. 
	Княгиню перенесли в теплую комнату. Она лежала неподвижно. Призванный врач объявил, что она находится в величайшей опасности. Он приказал тереть окоченелыф члены её уксусом и обложил ее со всех сторон нагретыми, почти раскаленными каменьями, завернутыми в полотенца. 
	Долго все старания его были тщетны; но к вечеру легкий, едва заметный румянец, первый признак возвращающейся жизни, появился на щеках княгини. На всем теле её выступила сильная испарина. С возрастающею надеждою следили за этими успокоительными признаками Меншиков и дети его. 
	— Слава Богу! сказал князь вошедшему 

====page 188====

доктору: наступил благодетельный кризис... 
	Недоверчиво качая головой, пошел врач к постели больной; внимательно посмотрел он ей в лицо, приложил руку к сердцу её, и долго прислушивался к биению пульса. 
	Все взоры были обращены на доктора; все с нетерпением ожидали от него подтверждения радостных надежд. 
	— Нет! сказал наконец врач: — это не благодетельный кризис. Испарина эта — одним словом — ни что иное, как верный признак скоро приближающейся смерти!.. 
	Этот неожиданный приговор превратил внезапно радость изгнанников в величайшую горесть. 
	Заглушая свои рыдания, закрыл Меншиков обеими руками лицо и упал на колени подле умирающей... 
	Внезапное движение княгини заставило его скоро поднять голову... 
	— Мой Александр! мой супруг! произнесла она тихим голосом, протянув к мужу руку. 
	Меншиков задрожал, когда коснулся ледянисто-холодной руки жены. 

====page 189====

	— Дети! произнесла еще более слабым голосом умирающая. 
	Рыдая, припали дети к руке возлюбленной матери. Они хотели еще раз поцеловать ее, еще раз услышать пожатия её. 
	Ангельская улыбка украсила бледное лицо княгини, она хотела еще что-то сказать... С усилием старалась она извлечь звуки из груди, но смерть остановила их на полпути... они замерли, не достигнув до бледных уст её, и неумолимая смерть пресекла жизнь бедной страдалицы!.. 
	Предчувствие её сбылось. Душа её переселилась в тот мир, где праведникам уготованы одни радости. 
	С тихим плачем, как бы страшась нарушить покой усопшей, бросились дети на холодный труп. 
	Но ни одна облегчительная слезинка не омочила глаз Меншикова. 
	Он встал и произнес глухим голосом: 
	— Господи! Ты справедлив... Ты сжалился над страданиями несчастной жертвы и призвал ее к Себе, для того, чтобы еще строже наказать меня... Покоряюсь святой воле Твоей... 

====page 190====

	Только муж, дети и верный слуга следовали за простым гробом княгини Меншиковой, знатности и богатству которой некогда завидовали знатнейшие вельможи. 
	Гроб опустили в яму... глухо застучала мерзлая земля о крышку... Яма засыпана... и все кончилось... Одной прекрасной душой стало менее на Божьем мире... 
	Простой необтесанный камень закрыл могилу. Искренния слезы и усердные молитвы родных освятили этот камень и дали ему одинаковое значение с великолепнейшими памятниками в мире. 

====page====


ГЛАВА XXIII 

Последнее пристанище. 

	В глубокую зиму изгнанники достигли до города Березова. 
	Уединенно, безжизненно лежали низкие, деревянные избы на обширной равнине. Изредка показывался человек, закутанный в тулуп. 
	Строго приняло местное начальство князя и семью его. Им отвели деревянную избу, в которой всего было две горницы. В одной большую часть места занимала огромная русская печь. Вокруг, у голых бревенчатых стен стояли скамьи, составлявшия, вместе с простым деревянным столом, всю меблировку. 
	Не было даже необходимейшей посуды, как-то: кастрюль, тарелок, блюд, горшков и т. п. 

====page 192====

	Правда, князь получал ежедневно десять рублей содержания; но на что были ему деньги, в такой стране, где ничего нельзя было купить, где не было даже булочника! Каждая семья запасалась осенью мукою и сама пекла себе зимою хлеб. 
	Только простое пенное вино, сушеную и мороженую рыбу и оленье мясо можно было доставать за деньги. Изредка появлялись, правда, странствующие жиды-торгаши, но они брали за всякую безделицу страшные цены. 
	В Березове более нежели прежде изгнанники были осчастливлены преданностью Симонова. 
	Он вставал ранее всех, топил печь и готовил чай, которым нашел средство запастись в довольно большом количестве. После чая он, вместе с молодым князем, отправлялся на охоту. Княжны между тем убирали горницы и садились шить грубую одежду или чинили старое и ношеное платье. 
	Меншиков же сидел неподвижно на скамье, мрачно вперив взор в досчатый пол. Иногда горькия слезы выступали на 

====page====

Меншиков в Березове. 

====page====

 

====page 193====

глазах его, когда он вспоминал об утраченном счастии, о страданиях доброй жены... 
	После полудня возвращались молодой князь и Симонов. Они приносили убитых ими на охоте лисиц, соболей, горностаев или купленную рыбу. 
	Радостно встречали их княжны; молодой князь рассказывал о чудесах природы, о диком местоположении, о страшных зверях, о которых ни сёстры его, ни он не имели никакого понятия. 
	Только старик-отец не вмешивался в разговор. Молча, с послушанием ребенка, садился он за стол, ел мало и беспрестанно задумывался. 
	После обеда, по желанию отца, молодые княжны уходили с братом гулять. они возвращались нарумяненные морозом, входили в избу и всегда заставали отца на коленях перед образом. Усердные молитвы воссылал он ко Всевышнему, моля о прощении своих прегрешений. 
	Постоянное уныние Меншикова имело пагубное влияние на здоровье его. Тщетно старались дети рассеять и обратить мысли его на другой предмет. 


====page 194====

	— Батюшка, говорил иногда сын его в долгие зимние вечера: — расскажи нам что ни будь о своих походах с Великим Петром. 
	— Сын мой, отвечал Меншиков: — зачем вспоминать о суете мирской?.. Зачем растравлять старые раны?.. Что было, то прошло и уже не воротится... К одному должен я обратить теперь все свои помышления, а именно к Богу!.. 
	Старый изгнанник с удовольствием говорил только о смерти, о будущей жизни и о радостном свидании в лучшем, вечном мире... 
	Таким образом прошла зима со своими туманными днями, долгими ночами, северными сияниями и другими чудными явлениями. Выше, ярче светило солнце на голубом небе; теплый ветерок согнал иней с дерев; растаял снег под солнечными лучами; весело выглядывала прошлогодняя травка из-под снега... 
	Еще теплее грело солнышко; земля покрылась бархатистой травой; темные сучья опушились бурыми почками; почки распустились и окутали деревья нежными зелеными листьями... 

====page 195====

	С шумом несли Обь, Иртыш, Сосва разбитую ледяную кору в далекое море. 
	Веселая деятельность и жизнь пробудились между жителями Березова. Радостно вышли они из дымных изб. 
	Сам Меншиков не мог противиться влиянию пробудившейся природы. 
	В один теплый вечер он вышел с детьми на берега Оби. 
	Погода была прекрасная. Все ожило. Множество судов, барок и лодок, пользуясь, сколь возможно, кратковременным летом, плыло по синим волнам широкой реки. Радостно встречали жители привозимые жизненные потребности. Скоро раскупались сплавленный лес и дрова, привозимые из лесистых стран империи. С громким криком неслись по воздуху стаи перелетных птиц; весело приветствуя весну, опускались они на траву и кустарники. 
	После мрачного уединения, в котором всю зиму находился Меншиков, это зрелище произвело на него сильное впечатление. Лицо его восторженно просияло и, остановившись посреди площади города, на которой сосредоточилась вся деятельность, он пожал 

====page 196====

руки дочерям, стоявшим по сторонам его, и вскричал: 
	— Здесь,- на этом месте, я воздвигну храм Царю Царей!.. Сорок лет трудился я для достижения суетных благ мирских, но остаток дней моих я посвящу на воздвижение Всемилосердному слабого памятника моей веры, моего раскаяния!.. Великий Петр, мой незабвенный благодетель, сам работал некогда топором и молотом; отчего же мне, бедному изгнаннику, не взяться за топор, для того, чтобы воздвигнуть храм для прославления имени Бога, Отца небесного!.. 
	Дети Меншикова крайне обрадовались; они надеялись, что это занятие разгонит грустные мысли отца и возвратит его к жизни. 
	С ревностью принялся старый князь за дело. Лес был куплен, и вскоре князья Меншиковы, отец и сын, с топорами в руках, вмешались, как простые работники, в толпу плотников. Оживился мирный город. Все жители наперерыв друг перед другом старались содействовать благому предприятию знатного изгнанника. 

====page 197====

	Меншиков трудился неусыпно; скоро возвышалась посреди площади маленькая церковь; но она была только вполовину окончена, когда наступила зима... Еще большая грусть овладела князем после деятельности, в которой он провел лето. 
	Новый удар готовился ему... Он лишился одной из дочерей своих, Марии, бывшей невесты Императора. Горесть отца но выразилась наружу; она вся упала на душу его; чем скрытнее, тем сильнее, убийственнее была его горесть. 
	Прошла зима, и к половине лета храм был готов. Едва замолкли в воздухе стук топоров и крики работников, как тихо, звучно пронесся по воздуху унылый звон маленького колокола. 
	Этот день был праздником для жителей Березова. Ярко горели свечи в новой церкви, благоговейно собирались православные, и впервые послышался голос священника и тихое пение в новом храме, во славу Отца Всевышнего, Правителя всех миров... 
	Кончилась обедня. Толпа расступилась и между рядами её прошел почтенный ста- 

====page 198====

рец, согбенный не столько летами, сколько горестями и страданиями. Он шел медленно; лицо его сияло небесным восторгом; слезы радости блистали на глазах. 
	За ним следовала прекрасная парочка, сын и дочь его. 
	Наконец, шествие заключал старый Симонов, верный слуга семейства изгнанников. 
	Казалось, цель жизни Меншикова была достигнута. Он примирился с Богом, ближними и самим собою. Вся жизнь его была постоянная борьба, как бы уготовившая ему мирную, блаженную кончину. Он ни мало не горевал, чувствуя, как силы покидали его; с благоговейною покорностью лег на смертный одр свой; без слез, без горести простился с детьми и верным слугой, в полном уповании на свидание в лучшем мире, и тихо, без страданий, с улыбкой счастия на лице, скончался. 
.................................................... 
	Скончался и Петр II. Злокачественная оспа свела его в могилу. 
	Вступила на престол племянница Петра I, Анна Іоанновна. 
	Долгорукие, столько содействовавшие из- 

====page 199====

гнанию Меншикова, сами были сосланы в Сибирь, а сын и дочь Меншикова возвращены оттуда. Такова переменчивость счастья!.. Не смотря на все убеждения детей Меншикова, старый Симонов не захотел последовать за ними. 
	— Кто будет беречь могилу моего господина? говорил он. 
	Но не долго берег ее и Симонов. Вскоре после отъезда князя и княжны, он сам лег в сырую землю, возле знаменитого изгнанника. 


КОНЕЦ ТРЕТЬЕЙ И ПОСЛЕДНЕЙ ЧАСТИ. 

====page====

 </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
