<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="glukharev_i_grafinya_roslavleva_ili_supruga-geroinya_otlichivshayasya_v_znamenituyu_vojnu_1812_1832">Графиня Рославлева, или Супруга-героиня, отличившаяся в знаменитую войну 1812. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Историко-описательная повесть XIX столетия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Никитич</forename>
         <surname>Глухарев</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Глухарев Иван Никитич</name>
      </author>
      <title type="main">Графиня Рославлева, или Супруга-героиня, отличившаяся в знаменитую войну 1812</title>
        <title type="sub">Историко-описательная повесть XIX столетия</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1832" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1832">1832</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Глава первая.
   День клонился к вечеру, златобагряное солнце закатывалось за леса отдаленные, мертвая тишина царствовала на окрестных полях и ничто не нарушало спокойствия жителей села Зимогорья. Престарелый отец Василий, священник села этого, совершал всчернюю трапезу, добрая старушка жена его и милая внучка десятилетняя Лиза щедро разделяла с ним простую деревенскую пищу. Старушка служанка приготовляла уже постели добрым хозяевам своим, как вдруг тройка лихих лошадей остановилась у ворот дома их. Удивление отца Василия и жены его было чрезвычайно и они не успели еще послать осведомишься кто приехал, как мужчина в гусарской куртке и покрытый пылью скоро вбежал в комнату к ним.
   "Ах!" и громко вскрикнула жена священника, который с бодростию воздержного старца приподнялся с кресел и благословил подошедшего к нему приехавшего гостя. В это время встревоженная жена священника пришла в себя, встала со стула своего, а приехавший с каким~пю небесным радушием подошел к ней, учтиво отприветствовал ее, расцеловал маленькую Лизу и потом сел возле священника.
   -- Какими судьбами, Ваше Сиятельство, изволили вы посетить нас, начал отец Василий, утирая на глазах слезы; и в такой одежде, что я даже по сю пору не постигну причины,-- что заставило вас так принарядишься? Да об этом после, простите любопытству моему, скажите поскорее ради Бога, здорова ли матушка Графиня Ольга Николаевна.
   "Слава Богу, слава Богу! почтеннейший старец, она кланяется вам и скоро приедет на житье в зело Зимогорье."
   Обрадованные известием этим священник и жена его перекрестились, повторяя: слава Богу! матушка Графиня скоро приедет к нам.--
   -- Как мы будем счастливы, начал опять священник прерванный разговор свой; вы Граф и Графиня будете жить опять с нами,-- с чем сравняются тогда радость наша и всех жителей Зимогорья, когда они узнают об этом!
   "Так, почтеннейший отец Василий, Графиня будет жить здесь, а я, я буду далеко; вы утешайте ее, делите с ней скуки и радости, а вы -- служитель олтаря Всевышнего, назидайте ее молитвами своими и молитесь за меня и за всех ревностных сынов Отечества нашего, проливающих кровь за Него и за Царя, милосердного Александра, пекущагося о благе подданных своих"
   -- Мы вас не понимаем, Граф, сказали священник и жена его, расскажите нам обо всем подробно.
   Граф, зная, что не из одного простого любопытства они спрашивали его, но собственно из сердечного участия, которое всегда принимали они в делах семейства его, то и желал немедленно удовлетворить оное.
   "Слушайте, друзья мои, сказал Граф. Наполеон, сей воинский исполин времен наших, сей счастливый баловень судьбы, которому все благоприятствует, все покорствует в мире сем, в гордости своей мнит теперь наложишь ярмо на Россию; клевреты и наперстники сего великого человека, льстя с низостию вельмож Франции самолюбию его, хвалят намерения, одобряют с энтузиазмом все планы, все предприятия его и, унижая дух и храбрость Русских, в мыслях своих обрекают уже рабство России и падение добродетельного и страстно-обожаемого подданными своими Императора Александра. Кто теперь из Русских не прольет последней капли крови сво. ей? Кто теперь из Русских не решится пожертвовать жизни за обожаемого Царя и любезное Отечество свое? Кто теперь из Русских не горит желанием сразиться в рядах с дерзновенным неприятелем и силою оспорить у него каждый шаг родной земли своей? -- Дворяне, Духовенство, все сословия граждан спешат приносишь пожертвования; бедный и богатый, вдовица и сирота жертвуют по возможности, и все, все стремятся к одному благу, к одной цели -- видеть Отечество свое свободным, а презренного врага, поруганным, попранным. Сей похититель престола Франции, сей новый Тамерлан уже в пределах России и, дерзновенный, мнит состязаться в величии с нашим милосердным Александром, с нашим отцом, попечения которого о благе подданных своих есть первая мысль., есть врожденное чувство, которым отличаются Цари наши. Дворянство одушевляемое патриотическим рвением к славе Отечества спешит на поле брани к рядам храбрых Русских воинов, где искусные и воинственные начальники одушевляют подчиненных примерами своими; -- слава и честь для Русского дороже богатства Креза, Царь и Отечество -- девиз чувств Русского народа; все сердца горят рвением к защите Монарха и свободе Отечества.-- Вы, добродетельный старец, молите Всевышнего о успехах Русского орудия, которое поднято за дело правое, молите о сподвижниках на поле брани, молите обо мне и утешайте супругу мою. Рвение к защите свободы Отечества от врагов горит в душе моей, глас чести зовет меня к оружию и я с радостию повинуюсь ему, с радостию жду часа битвы, в который в крови врага обагрю мечь свой и, быть может, дождусь дня славы России, дня унижения Наполеона!.."
   Во все время, покуда Говорил Граф, священник и жена его поминутно крестились и слезы видны были на глазах их,
   -- Так вы, Ваше Сиятельство, нас оставляете, сказал с приметною горестию отец Василий, удерживая тяжкий вздох, которой хотел вырваться из глубины души его.
   "Да, почтенный старец, долг чести и Отечество призывают меня, и я безропотно повинуюсь ему. Надежда на Всевышнего и любовь к Царю подкрепляют меня."
   -- Перенесет ли тяжкую разлуку с вами её Сиятельство Графиня? сказала жена священника; -- она так страстно любит вас.
   "Она сама, сказал Граф с приметною радостию на лице, одобряет намерения мои, забывая все из любви к Отечеству".
   -- Боже милосердный, подкрепи ее! сказал священник перекрестившись, потом обратясь к Графу, продолжал разговор: следовательно, Ваше Сиятельство, вы едете скоро?
   "Я думаю, что чрез неделю, ибо неприятель в пределах России."
   -- Как, Ваше Сиятельство, скоро перебил его священник, эти босурманы уже в России, в родном Отечестве нашем, в его священных пределах? Боже Праведный! отврати Твой гнев на ны и яви спасение.
   "Да, отец Василий, Наполеон в пределах России, но еще неизвестно, чем все кончится это; быть может, вся армия его падет, и гордый враг разбит будет."
   -- Дай Бог, дай Бог, Ваше Сиятельство, чтобы гордый враг наш погреб кости свои в пределах благословенной России.
   Долго еще продолжался разговор священника с Графом, Лиза в продолжении оного молчала; хотя несколько раз бабушка говорила ей, чтоб она легла спать.: но внимательная малютка сидела и никак не соглашалась на слова её. Наконец сон взял верх над бодрствованием Лизы и она заснула, облокотясь на ручку кресел. Граф и дедушка, увидев это, засмеялись, а старая нянька отвела ее на приготовленную постелю. Граф также хотел ехать в дом свой, но усердные просьбы священника и жены его заставили его остаться у них до утра. Усталость Графа скоро также заставила удалиться в отведенную для него особо комнату, где расторопный слуга тщательно исправил должность камердинера и Граф предался упоительному Морфею.
   Приехавший Граф к престарелому отцу Василию и так радушно обласкавши его и семейство был владетель села Зимогорья, супруг Ольги Милославской -- героини повисши этной, жизнь которой занимательна произшествиями и разительна добродетелями. Читатели первые лета молодости её увидят в первом романе, которой известен под именем -- Ольги Милославской; её воспитание у старой Графини Лелевой до замужства есть, так сказать, первый период жизни, отличный семейными добродетелями; теперь перо Автора начертит круг жизни её для семейства своего и покажет свету, как Русскую героиню супружеской верности в знаменитой войне 1812 года, и в романе известную под именем Графини Рославлевой.
   Первые лучи восходящего солнца отражались на златых главах церкви села Зимогорья; тихий, вешний ветерок колыхал деревья в поле и играл скошенною муравою; птицы -- жители лесов и предвестницы восхода солнечного разливали свои звонкия трели и чириканья и еще один только рожек сельского пастуха уныло раздавался по селу и выкликивал стада на долины покрытые пленительной зеленью;-- все прочее предавалось покою и сладкому утреннему сну. Вместе с восходом солнца встал Граф Александр, и большими мерными шагами ходил взад и вперед по комнате. В уме его различный думы и планы сменялись попеременно, а на душе была скорбь, которую тщетно он старался рассеять. Принужденно Граф принимал вид спокойный, напрасно старался забыть тяготившую печаль его, напрасно старался рассеяться, глядя на прелесть утренней природы; самый нестройный звук рожка пастушечьего казался ему печальною гармониею -- от чего более и более скорбела душа его, наполненная воспоминанием о близкой разлуке с супругою. Быть может, думал он, это будет последнее свидание, в которое она меня назовет своим и сладостно сожмет в объятиях своих; быть может, роковая пуля неприятеля прекратит дни мои; быть может..... но нет, если я и паду в бою против ненавистного неприятеля, то Ольга должна будет гордиться тогда смертию супруга своего: ибо он умер за Царя и Отечество. Одна эта мысль могла только. услаждать Графа и облегчать печаль его; все прочее наводило скуку и не могло рассеять печального Александра"
   Часов в шесть или в семь утра уже все встали в доме священника;, ходьба, разговоры и приход слуги в комнату полурастревоженного Графа заставили его несколько придти в себя. Свежая речная вода принесенная слугою освежила лице Графа и он, как истинно Русский воин, принеся утреннюю молитву Вседержителю, явился наконец к ожидавшим его пить чай. Добродетельная жена священника и сам он встретили его с утренними приветствиями, на которые и Граф отвечал в одинаковом тоне и с одинаким радушием.
-----
   Утренний весенний воздух, пение малиновки, веяние прохладного Зефира, пленительная зелень лугов и отдаленных лесов -- все, все нежит и услаждает чувства наши: так теперь действовало и на расстроенного Графа Александра. Чай был приготовлен в маленьком садике. Густые сливки и ласка хозяина приправляли оный еще более; набожные разговоры его и белые, как первый снег полей, волосы внушали к нему особенное уважение в каждом. Граф развлеченный разговорами набожного старца становился час от часу веселее, а наконец и совершенно рассеял печаль свою, чрез что беседа сия сделалось более приятною. Было много говорено о походах и счастливом гении Наполеона, об Аустерлицком бое, о намерениях Наполеона на щет России и проч. и проч.-- Наконец священник обратил разговор свой на намерения Графа.
   "Позвольте спросить вас, Граф, долго ли мы, жители села Зимогорья, обрадованные приездом к нам Вашего Сиятельства будем иметь счастие видеть вас у себя.
   Граф вздохнул, и как будто бы с принужденною улыбкою отвечал любопытному отцу Василию:
   -- Не долго, почтенный старец, я буду с вами, не долго набожные беседы ваши будут развлекать меня в печали) скоро" очень скоро я прощусь с любящими меня добродушными жителями Зимогорья, и, быть может, судьба не позволит мне более увидеться с друзьями моими.
   У Графа на глазах навернулись слезы, жена Священника плакала и сам отец Василий не мог удержаться от оного, его душа скорбела, а сердце -- сердце было полно печали. Наконец он первый прервал грустное молчание.
   "Возверзи печаль твою на Господа и той препинает тебя, сказал отец Василий, обратясь к расстроенному Графу, которой старался скрыть навернувшиеся на глазах его слезы. Что вы, Ваше Сиятельство, не стыдно ли вам? Ну еслибы видела это Графиня, то она, матушка, взрыд наплакалась бы, глядя на вас, а Александр, приведенный в себя словами Священника, отер слезы и выпил налитую давно чашку чаю.
   "Скажите лучше, Ваше Сиятельство, куда вы теперь намерены отправиться отсюда?"
   -- Я, отвечал Граф Лелев, пробыв здесь в Зимогорье еще несколько дней, дождусь Графини, а потом, простясь с ней и с вами, друзья мои, отправлюсь в Белоруссию, в местечко Кейданы, где сбирается теперь отдельный корпус Графа Витгенштейна.
   "Да разве её Сиятельство, Графиня, скоро изволит прибыть к нам, спросила с заметною радостию жена священника, хранящая молчание во все время продолжения разговора Графа и мужа её."
   -- Да, она будет сюда очень скоро, отвечал Граф, я думаю, что завтра или после завтра"
   "И Графиня долго пробудет здесь, продолжала жена Священника с большею радостию."
   -- До моего возвращения из армии, если только Провидению угодно будет сохранить жизнь мою.
   Жена священника перекрестилась, а он продолжал с Графом прерванный разговор.
   "Вы, Ваше Сиятельство, следовательно отправитесь под команду Графа Витгенштейна, в его корпус?"
   -- Точно так, почтенный старец, и вступил я в N... гусарской полк.
   "Помоги Бог Вашему Сиятельству в благих намерениях ваших; сердце радуется, когда слышишь таковую ревность к Царю и Отечеству и ненависть к дерзостному врагу. А долго ли вы, Граф, пробудите в Кейданах?"
   -- Это неизвестно; выступление зависит от воли высшего начальства.
   Разговор о приготовлениях Российской армии и о походе Наполеона в Россию долго продолжался между Графом и Священником. Жена его хранила молчание и с любопытством слушала рассказы Графа о предприятиях и воинских действиях Наполеона, счастию которого все покорствовало.
   К концу чаю пришла Лиза. Она поцеловала руку дедушки и страстно любившей ее бабушки, учтиво присела перед Графом, который ласково взял ее за руку, поцеловал и посадил возле себя на стул. Милая Лиза с детской простотою рассказывала Графу е своих обновах, о гулянье в ближней роще и о беленькой собачке, которую подарил ей Граф Владимир короче о всем, что только может приходить в голову дитяти, когда видит он, что охотно слушают его. Граф не прерывал Лизы, показывая вид, что он слушает ее с удовольствием.
   Как приятно глядеть на забавы детей, на их беззаботливость, слушать их невинные разговоры, их удивления, видеть ко всему доверенность их и мысленно переноситься к детскому возрасту, в котором ни нужды, ни потребности жизни, ни печали, ничто не огорчало нас,-- когда страсти, сии жизненные ураганы, не волновали в груди нашей, не возмущали спокойствия лет детских, беззаботных! О, время жизни золотое! Ты невозвратимо для смертного!
   Чай был кончен. Граф, поцеловав Лизу за рассказы её, отправился с священником в покои, где узнал, что перед домом священника ожидали его собравшиеся с старостою крестьяне, дабы поднести ему хлеб и соль и поздравить с приездом"
   Как усладительна для сердца Русского простота крестьянина, когда он с свойственным ему доброжелательством встречает господина своего, умевшего добротою поступков своих расположить к себе сей класс людей, довольно у нас грубых. Как пленительна картина, когда Русской крестьянин в праздничном платье, с милой простотою в разговорах и с веселым видом на лице подносит хлеб и соль господину своему, которого видит он в первый раз, или которого не видал давно! Соотечественники! Кто из вас не видал этого и кто не в состоянии чувствовать и постигать характер простого народа!-- он наш родной, он нам понятен...
   Когда Граф Лелев приехал вечером в село свое Зимогорье и остановился в доме священника, то в ту-ж минуту весть о приезде его начала разноситься по всему селу. Старики и женщины, молодые крестьяне и дети их, все твердили о приезде барина и молва сия переходила постепенно от, одного; к Другому, -- так что менее нежели в полчаса узнало все село о сем. Наступление скорой ночи воспрепятствовало обрадованным крестьянам явиться с поклоном к господину своему, и они решились до утра отложишь намерение свое. Теперь видим мы их пришедших к Графу с поднесением хлеба и соли, воображаем радость их, когда Граф вышел к ним на крыльцо, чувствуем ту приятность, которою было наполнено сердце господина их, -- и восхищаемся!... Привязанность и врожденное повиновение к властям -- отличительные черты в характере Русского народа ~ как они ярко отсвечиваются в каждом классе, в каждом звании!... Дворянин любит Царя и Отечество крестьянин своего господина, Чиновник почтительно исполняет повеления Начальника, слуга повеления господина, а вместе чтут одну власть, исполняют её законы и в сердце Русского любовь к Монарху и Отечеству, превышает все желания, все страсти его...
   Граф Лелев, приняв поздравление крестьян и поднесенные от них хлеб и соль, отпустил их, щедро награди за это; наконец, простившись с набожным отцом Василием, добродушною женою его и милой Лизою, которую подарил богатым подарком, отправился в дом свой, прося их навещать его.
   
Глава вторая.
   Был полдень. Пыль столбом поднималась на границах пространной Москвы белокамённой. Множество экипажей и дрожек стояло на Ильинской улице против рядов, которые были наполнены покупающим и проходящим народом. У Лобного места близь Спасских ворот к правой стороне против Кремлевской стены стояла голубая карета напряженная четверкою вороных лошадей. Статный кучер с длинною черной бородою, щегольски, одетый, сидел на высоких козлах и распевал песни; маленькой форейтор с заткнутыми за кушак полами армяка и с кнутом в правой руке ходил взад и вперед во круг лошадей, насвистывая нескладно какую-то Русскую песню.
   "Здорово, Сидорка, сказал человек одетый в лакейскую ливрею, подойдя к ходящему форейтору."
   -- А, брат, Петруша, здорово, каково поживаешь?
   "Слава Богу, могу покуда, да и как не жить весело: -- барин добряк, любит меня, так об чем же печалиться? и
   -- Это хорошо, брат, все равно, как и наши господа добры и хороши до нас.
   "Да что, спросил Петр, с кем ты приехал сюда, с Барынею что ли?"
   -- Да, с барынею, она пошла в ряды что-то покупать на дорогу, и велела, нам стать здесь, близь Спаских ворот. Она тут будет служить молебен.
   "Да разве барыня твоя едет куда нибудь, спросил Петр с особенным любопытством."
   -- В Нижегородское поместье -- в село Зимогорье.
   "А скоро ли поедет она? Спросил Петр с таковым же любопытством."
   -- Я думаю, что дня через два, отвечал Сидор, помахивая кнутом.
   "Дня через два, повторил про себя Петр. А барин-то уехал в полк совсем?"
   -- Нет еще, он теперь тоже в Зимогорье ждет Графиню к себе, а уж там, говорят, уедет совсем.
   Петр еще кой-что поговорил с Сидором, наконец простился и пошел по дороге ж Москворецкому мосту.
   "Эй, Сидорка! послушай-ка, закричало*" Кучер с высоких козел своих, чей это такой говорил с тобою?"
   -- Это лакей Царского; ну, знаешь, того высокого господина, которой так часто ездит в гости к господам нашим.
   "А, знаю; он, кажется, был у нас когда отправлялся Граф в деревню."
   -- Ну, да, помнишь, такой высокой, черноватый. Он еще вел барыню к карете, когда она ехала провожать к заставе Его Сиятельство.
   "А почему знаешь ты этого Петруху?"
   -- Да барин как-то со мною раза три или четыре ездил к этому Лярскому, так мы с Петрухою игрывали в три листика"
   Кучер погладил бороду, снял с головы шляпу, вынул платок из неё и обтер лоб и лице сильно спотевшие от жара.
   "Ну, а что, Сидорка;-- начал было опять кучер, но увидал, что от Лобного места через площадь переходила барыня, велел форейтору сесть на лошадей, а сам, оправясь на козлах, стройно сел, держа в руках вожди.
   Прелестное, очаровальное лице, которое как от взоров других, так и от жара было закрыто большими полями соломенной шляпки; преходило медленно через дорогу от рядов к Спаским воротам. Высокой лакей в богатой ливрее нес узлы покупок, и дама, которая шла впереди его, велела все положить в карету, а сама пошла к самым Спаским воротам, где и просила отслужить молебен.... Слезы градом катились по прелестному лицу дамы, когда пришедший священник начал служить молебен; частые земные поклоны и кротость, которая изображалась во взорах молящейся, внушали невольное к ней почтение не смотря на молодость лет, которые имела она.
   Графиня Лелева! это была она! молила Творца о счастии супруга своего, о сохранении жизни ему и в глубине души своей таила какую-то ненависть к дерзновенному врагу России. Т5о все время служения молебна глаза пленительной Оиьги были наполнены слезами и она, печальная, не обращала ни малейшего внимания ни на проходящих, ни на проезжающих, из которых другие пристально смотрели на нее.--
   По отслужении молебна Графиня раздала милостыню стоящим близь кареты её нищим, потом села в оную и велела ехать домой.
-----
   На Поварской, против трех-этажного во вкусе выстроенного дома остановилась четверка вороных лошадей. Швейцар отворил двери подъездного крыльца, и Графиня в минуту очутилася на верху лестницы верхнего этажа, слуги и служанки встречали приехавшую госпожу свою, покупки были внесены во внутрения комнаты и Графиня уставшая, растревоженная, села на мягкое конопе в малой боскетной и с заметною печалью на лице хранила молчание.--
-----
   Пара Вятских маленьких лошадей "запряженная в легкие дрожки борзо мчалась по Поварской улице; стройной, высокой, черноватой мущина, одетый по последней моде сидел в дрожках и быстрым взором окидывал проходящих. Дрожки остановились у подъезда дома, занимаемого Графом Лелевым; в одно мгновение сидящий соскочил с них и очутился в пространных сенях, так что даже Швейцар не успел отворить стеклянных дверей.
   -- У себя ли её Сиятельство, Графиня? скоро спросил Г-н Лярский (это был он) у вытянувшагося перед ним Швейцара. Сей час-с только изволила приехать из города, отвечал Швейцар с поклоном.
   Лярский скоро вбежал по лестнице в переднюю, где двое лакеев с каким-то особенным уважением сняли с него шинель и отворили двери в залу. Один из них побежал доложить Графине о приезде Лярского.
   Александр Васильевич (так звали Лярского) ходил взад и вперед по паркетной зале, поправляя воротнички свои и приглаживая шляпу.
   Из боковых дверей в белой Турецкой шали, в белом линобатистовом платье явилась Графиня. Она с врожденною ласковостию встретила Лярского, который осыпав ее приветственными комплементами. Ольга просила его в гостинную. Лярский со всею ловкостию этикетного щеголя принял приглашение её и с наклонением головы следовал за нею. Графиня при входе в гостинную села на диван, Лярский на креслах, стоящих против оного, и первый начал разговор.
   "Граф долго пробудет в Зимогорье? спросил он Графиню."
   -- До моего приезда туда, отвечала Ольга, тихо вздохнув.
   "А вы, Ваше Сиятельство, скоро намерены отправишься в Нижегородское поместье свое?"
   -- Да, я думаю, что дня через два Или через три непременно поеду.
   Лярский вздохнул, Ольга потупила глаза, не говорила ни слова. Лярский первый прервал минутное молчание.
   "Вы, Ольга Николаевна, долго намерены пробыть в скучном Зимогоръе?"
   -- Все время, сказала Графиня, тяжко вздохнув, покуда возвратится из армии Граф, и Зимогорье никогда не может быть для меня скучным, потому что я проводила там первые лета юности моей, там, обласканная покойною Графинею, матерью мужа моего, была я призрена от угрожающей мне бедности, короче сказать, в прелестном Зимогорье нахожу я все приятности, все наслаждения, которые могут рассеять скуку мою.
   "Помилуйте, Графиня, можно ли сравнять столичное препровождение времени с скучною сельскою жизнию? Здесь балы, театры, вечера, гулянья: там прогулка по рощам, по садам; здесь ежедневные приезды, развлечения, новости: там тишина, уединение, скука и только два раза в неделю получение газет; здесь; все может развлечь рассеять: там более прибавить скуки, увеличить огорчения!"
   -- Согласна с вами, Александр Васильевич, что столичная жизнь более может доставить рассеянности, более имеет приятностей: но все веселости могут только быть приятны для того, кто не имеет душевных беспокойств, а я так расстроена, что право для меня веселые общества наводят более скуки, нежели уединенная жизнь в Зимогорье.
   "По крайней мере, Ваше Сиятельство, вы можете быть украшением больших обществ столиц, и ... и многим доставлять ту приятность, которой они быть могут лишены без вашего присутствия. и
   -- Вы, Г-н Лярский, привыкли кстати и не кстати рассыпать комплементы перед дамами, так это неудивительно, что я, по словам вашим, служу украшением обществ.
   "Уверяю вас честию, Ваше Сиятельство, что я не привык расточать там мадригалы, где и без них всякой невольно выскажет истину."
   Графиня улыбнулась. Лярский, в лице которого была видна какая-то нерешимость, поправил оба виска волос своих, вынул белый напрысканный духами платок и как бы невольно обтерся оным, дабы решиться высказать то, что таил он на душе своей. Проницательность Графини ясно дала заметить ей положение Лярского, но она не могла совершенно постигнуть причины, заставившей его так перемениться. Ольга хранила молчание. Лярский, приметно изменившийся в лице, искал в уме своем предмета, дабы начать прерванный разговор; наконец мысль о знакомых вывела его из смущения и подала ему предмет для разговора. Он переспросил о всех, кто только был знаком с ним по дому Графа Лелева и даже чуть чуть не коснулся было до умерших, которых души давно покоились на лоне Авраама, дабы только продлить разговор. От проницательности Ольги не скрылось ни смущение Лярского, ни его частые перемены в лице, ни взгляды, которые он украдкою бросал на нее, а она как женщина с строгой нравственностию, (каковых в веке нашем очень, очень мало) не хотела принимать и считать их за взгляды, относимые собственно к ней, и не думала, чтоб какая нибудь особая причина заставляли этого молодого человека делать оные,-- что еще более принуждало Лярского скрывать в глубине души своей тайну, которую он давно хотел высказать прелестной Графине.
   Какое уважение к себе поселить должна та женщина, которая налагает скромность даже на дерзкого мущину! Как приятно видеть в женщине нежное обращение, соединенное с строгим почтением к себе. Но жаль, что мы в век наш в женщинах мало видим существ нравственных... Но Ольга воспитанная в правилах добродетели, и видя с самых пылких лет опасной юности одни нравственные примеры, была женщина со всеми правилами скромности, добродетели и истины. Для неё не был опасен ни влюбленный юноша, ни красноречивый волокита, ни плаксивый вздыхатель; она умела заставить каждого оказывать себе уважение и почтение. Самолюбие, сродное более женщинам, было чуждо для Ольги, она не восхищалась тем, что на балу, в: собрании, толпы мущин окружали ее, и друг перед другом старались наперерыв осыпать ее комплементами, предлагать услуги свои; она не заставляла их, подобно многим женщинам блестящих обществ, восхищаться будущим, очаровываться надеждою что прелестная Графиня Лелева подарила взглядом, отприветствовала улыбкою.--
   Пробило два часа, Лярский начинал уже прощаться, в это время вошел человек и доложил, что приехала Княгиня Этикетова, Ольга с свойственным ей радушием поспешила в залу встретить гостью, прося Лярского следовать за собою.
   Этикетова во всех отношениях была дама нынешнего света: ловка, не дурна собой, охотница до комплементов, которые ей в обществах расточали мущины, всегдашняя посетительница балов, где своею приветливостию и пышностию нарядов обращала на себя особенное внимание молодых людей, которые толпами вились около прекрасной Этикетовой. Графиня Лелева, хотя и не принадлежала к классу светских дам нынешнего тона, однако знакомство с Этикетовою и с другими подобными ей Прелестями пышных обществ не наводило ей скуки, и характер её, всегда ласковый, был одинаков для каждого; она умела приятностию разговоров своих пленять всякого и внушать к себе невольное уважение. Не была кокеткой, но умела и самую кокетку заставить хотя с притворною скромностию обходиться с собою, -- так вела себя Ольга, таковы следствия нравственности.
   Этикетова со всею учтивостию и ласкою была встречена в зале Ледовою, за которой следовал Лярский и потом все трое отправились в гостиную. Время приближалось к обеду. Лярский, как хороший знакомец Графа, был Ольгой оставлен обедать. Этикетова видела в Лярском человека нынешнего тона, почему в душе своей благодарила Лелеву за приглашение Лярского остаться обедать, и во все время, покуда накрывали стол, Этикетова не преставала относиться с вопросами своими о разных предметах к Лярскому, а как ловкая и тонкая дама, то умела нечувствительно завлечь Лярского в разговор с собою и заставить его более говорить с нею, нежели с Графинею.
   Человек доложил, что было уже подано кушанье и Ольга с двумя гостями пошла к столу. Лярский сидел против Княгини Этикетовой, Лелева между их. В продолжении обеда Этикетова кидала иногда на Лярского приветливые взгляды, что однако для Лярского не приносило особенного удовольствия. Мысли его были заняты другим. Он думал об Ольге, а присутствие Этикетовой еще более делало его робким. Он даже не смел взглянуть на очаровательницу души своей, и все ответы его Графине Лелевой в разговоре были довольно несвязны. Ольга в таковых случаях была незамечательна, но от Этикетовой это не могло укрыться;; впрочем она смущение Лярского приписывала своему присутствию и гордилась уже, что могла его (по мнению свойственному самолюбивой женщине) сделать поклонником своим.
   Обед кончился. Графиня и гости опять отправились в гостиную. Этикетова не преставала взглядами своими следить Лярского, от чего смущение его более и более увеличивалось. Он негодовал даже на Этикетову, но приличие заставляло скрывать то, что происходило в душе его. Был подан кофей, вскоре после которого уехал растревоженный Лярский. Этикетова при прощании звала Лярского на бал, который делала она по случаю имянин своих и даже наградила его столь приятною улыбкою, что другой, бывши на месте Лярского, от подобной улыбки был бы без ума;-- но Лярский, сердце которого было заражено прелестною Графинею Лелевой был нечувствителен к нежностям Этикетовой, был холоден к ней.--
   По отъезде Лярского Этикетова была в восхищении. Она думала, что Лярский был очарован ею, его смущение приписывала порывам любви, и только негодовала на Лярского за то, что он скоро уехал, однако все это скрывала от Ольги.
   Этикетова уехала. Ольга удалилась в кабинет свой, где наедине предалась мыслям о любезном супруге своем, о скорой разлуке с ним, забывая все окружающее ее.--
   
Глава третья.
   Пробило 7 часов утра. Черные, густые тучи покрывали небосклон Москвы, отдаленные раскаты грома и ежеминутная молния предвещали скорое приближение бури; ни одна птица, исключая хищного коршуна, не вилась в воздухе, ветер поднимал страшную пыль с улиц и ревом своим ужасал многих. Мало народа видно было на пространных улицах Московской столицы, и то разве только какой нибудь бедняк, или невольно посланный, бодрствовали и противились усилиям природы. Наконец сильный дождь ливмя полил из густых тучь и заставил укрываться ходящих по улицам. Менее нежели в четверть часа никого не было видно на оных.
   Лярский растревоженный и опечаленный давно проснулся уже и, подойдя к окну, смотрел на мрачную погоду, гармонировавшую чувством души его. Тоска, как верный друг, не покидала его ни на минуту. Мрачное и печальное лице Лярского ясно показывало внутренния чувства встревоженной души его, и он, как путник заблудившийся в пространной пустыне и томимый жаждою искал, средств, дабы утушить оную: так в душе его печаль и надежда, сладкое воспоминание прошедшего спокойствия и ужас будущего попеременно волновали ее и еще более увеличивали горесть его, которая ни на минуту не давала покоя ему.--
   Ветер утихал, дождь становился меньше, раскаты грома стали быть слышимы только в отдалении, яркая молния блистала реже, тучи покрывавшия небосклон проходили к западу и небо становилось яснее, толпы пешеходцев потянулись по улицам, экипажи и дрожки стали мелькать мимо окоп домов и, казалось, все приходило в движение. Дворянин и служащий чиновник, купец и крестьянин спешили каждый к должности своей. Звон поздних обеден призывал богомольных Христиан в храмы Господни, и тихая, ясная погода следовала за страшною утреннею бурею.-- Приятность погоды. и свежесть воздуха, очищенного прохладным дождем, не вызывали Лярского из душных стен комнаты; какая то невнимательность и равнодушие ко всему овладели характером его и он, в мечтах с самим собою не находил, предмета, который мог бы развлечь задумчивость, и уменьшить тоску его. Книги, знакомые, театры, одним словом: все, что только может развлекать нас, на Лярского не делало ни малейшего влияния; один предмет, одна мысль -- мечта о Графине Лелевой, занимала и ежеминутно мучила душу, тревожила сердце. Холодность Графини, её верность к мужу, и строгия правила отнимали у Лярского всю смелость и заставляли его не решаться открыться ей в любви своей. Отъезд Графа решительно уверил его, что Ольга считает единым счастием в жизни питать любовь к нему и быть верною; все искания влюбленного Лярского должны были оставаться тщетными и он, в последний раз, когда быи в доме Графа Лелева, видел ясно, что Графиня была одинакова в обращении с ним, и что отъезд Графа более увеличил её привязанность к нему. Намерение Графини остаться в Зимогорье до возвращения супруга из армии показывало сильную её любовь к нему и лишало Лярского всей надежды в получении взаимной любви. Он хотя и хотел было в последнее свидание открыть Графине тайну, которую скрывал на душе своей: но холодная учтивость обращения её отняла всю смелость и разрушила все предприятия его. С сильною тоскою на душе простился он с Ольгою и еще печальнее возвратился домой, где наедине сильнее чувствовал печаль свою, а любовь, как злой дух, ни на минуту не давало покоя ему.
-----
   Лярский с приезда от Графини сидел дома. Петр, слуга его, от которого узнал он, что Лелева ездила в город и намерена скоро уехать из Москвы, хотя и знал сердечную, тайну господина своего однако не мало удивлялся перемене характера Лярского и по логике своей рассуждал, что было бы гораздо лучше, еслиб барин его начал проводить время по старому, то есть, ездить на гулянье, в театры, и не думать о Графине. Он в кругу собратов своих лакеев слыл большим грамотеем, вел себя довольно хорошо, был скромен, за что и заслужил доверенность господина своего, от чего и был в некотором уважении от прочих слуг. Петр иногда думал сам с собою, что еще было бы лучше еслиб барин его женился на какой нибудь богатой помещице, которая могла бы любить его также, как и Графина Лелева мужа своего" Суждения Петра были справедливы: Лярский точно мог быть хорошим и интересным женихом для богатой невесты и искания его никак не были бы тщетными. Он, имея после смерти отца во владении две тысячи душ крестьян, которые принадлежали собственно ему, и служивши в довольно хорошем месте, мог всегда надеяться, что еслиб вздумал он у какого нибудь богатого старика просить руку дочери его, то верно бы тот с радостию принял предложение Лярского и даже не спрашивая дочери о её расположении дал бы честное слово ему, а к тому-ж Лярский, бывши в молодых летах на своей воле, ибо и мать его давно скончалась, и, имея такое огромное состояние, в поведении мог, служить примеров для многих молодых людей, из которых иные и при малом состоянии стараются жить открыто, расточают отцовское имение и наконец, все проживая, начинают сетовать на судьбу, которая виновата столько же, сколько науки и художества пред невеждою и бессмысленным.--
   Прошло четыре дня, как Лярский не был у Лелевой и в продолжении этого времени он не сделал ни одного шагу из дома, тоска еще более наполняла изгибы сердца его: ибо он, судя по времени, знал, что Графиня Лелева должна была уехать в Зимогорье. Мысль, что он долго не увидит ту, которая так сильно могла очаровать его, ужасала Лярского и он, в тишине кабинета своего, предавался отчаянию". Как жаль, что мы не следуем правилам рассудка, они должны быть законом для каждого человека, и еслиб люди волю сердца подчиняли всегда воле рассудка, то верно бы многие не сумазбродствовали, и покой был их уделом. Так и Лярский, которого сердце завлекло в сети любви, дал полную волю ему, не стараясь подчинить оное рассудку, к тому, один, без друга, (которого хотя и имел, но тот был в деревне,) предавался мучительной тоске, рисуя в мечтах своих образ несравненной Ольги.--
   Прошла неделя, Лярский не переставал мечтать об Ольге и предаваться снедающей печали его. В одно утро, когда он в уединении кабинета своего рассуждал сам с собою о прелестях Ольги, о её верности к Графу, вошел слуга к нему и доложил, что приехал Валентин Иванович Люблин, Лярский, как нечаянно пробудившийся от сна, вскочил с кресел, приказывая слуге просить Люблина в кабинет к нему. Слуга вышел. Лярский с нетерпением смотрел на дверь кабинета, дожидаясь пока отворится она, и он увидит входящего к нему Валентина; это был друг Лярского, с которым он провел первые лета молодости своей, и которому были открыты все тайны души его.--
   Люблин вошел и Лярский был в объятиях его. Долго двое друзей расспрашивали друга друга о препровождении времени, о новых знакомствах; долго разговаривали они о политических новостях, наконец Люблин, зная сердечные тайны Лярского, спросил его о Графине Лелевой.
   Прежде нежели читатель услышит разговор двух друзей о предмете сем, я познакомлю его покороче с Люблиным. Валентин, воспитанный с малолетства в правилах чести, добродетели и нравственности, рос под присмотром строгих Русских учителей, родители его не отдавали его в пансион; там, говорили они, может под присмотром надзирателя -- Француза ослабевать любовь к отечественному. Иностранец, воспитывая юношу, старается более внушать ему любовь к иностранному, чем любовь к родине своей и повиновение властям. Так судили добрые и попечительные родители Валентина. Разве, часто говорили они, Русской Дворянин не может знать иностранного языка, обучаясь оному у Русского же; мы видим попечения Монарха о просвещении заведением казенных училищ, Гимназий, где большею частию учители Русские и языкам иностранным сколько в пространной России можно найти хороших учителей, которые могут быть достойны чтоб; вверить им воспитание юношества! Они Русские, по сердцу строго чтут повиновение, и рачительно пекутся о нравственности вверенного им юноши. Как многие молодые люди были бы счастливы в жизни, еслиб родители судили и пеклись о воспитании их подобно родителям Валентина!... Каждый бы из них, любя Царя и Отечество свое, был доблестный гражданин, и, ум его не заразился бы философиею, созданною в XVIII столетии, опасною философиею Волтера, Дидерота, Даламбера....
   Валентин на 22 году от рождения поступил в высшее учебное заведение в России -- в Московской Университет, где попечение начальства об образовании и просвещении юношества превосходит описание. Русские ученые Профессора тщательно пекутся о юношестве чрез чтение лекций, где сущность -- нравственность и польза дают слушателям ясное и чистое понятие о всех предметах, от чего ум и сердце юноши стремятся к истине, чести и добродетели. Валентин и во время продолжения курса в Университете был под строгим присмотром родителей; повиновение и исполнение воли их считал он первым долгом своим, то и не удивительно, что молодой Люблин по окончании в Университете курса на поприще жизни был человек со всеми, строгими правилами нравственности, и каждый, кто только был знаком с ним, видел в нем человека чуждого всякого порока. Он не любил ни лжи, ни притворства, ни обманов, говорил всегда то, что было на душе его и душею страстно обожал святую истину.-- Таков был Валентин, таковы были правила его!.... Читатель верно извинт мою словоохотливость на щет Люблина и простит меня за длинный эпизод этот, в котором говорил я о нравственности его, а чрез что ознакомил с характером и правилами его.
   Когда Валентин спросил у друга своего о Графине Лелевой, то лице Лярского сделалось печально и ясно выражало состояние души влюбленного. Люблин, заметя это, улыбнулся, наконец он взял руку Лярского, крепко сжал ее и с видом сожаления сказал ему:
   "Александр! мы были знакомы с тобою с самого детства, родители наши одинаково пеклись о воспитании нашем, в одно время были мы в святилище наук, в рассаднике чистой нравственности, где ум и сердце юношей просвещаются, образовываются и собирают семена одних добродетелей, -- в одно время вступили мы на поприще жизни, где поклялись быть друзьями. Погрешность одного должна оскорбить чувства другого, и так я должен, как друг твой, говорить с тобою откровенно."
   -- Говори, говори! милый Валентин, скоро перебил его Лярский, я готов слушать тебя, готов следовать советам твоим -- они для меня священны!.....
   "И так, слушай, начал опять Люблин, я давно хотел сказать тебе то, что теперь^ ты услышишь от меня, но мои отъезды были препятствием тому, сердце мое жалело о слабостях друга моего и я нетерпеливо жаждал свидания с тобою, желание исполнилось, я дождался дня этого и должен, как верный друг, подать совет тебе. Ты любишь Графиню Лелеву, сердце твое страстно привязано к ней, ты дал волю ему овладеть собою, ты не хочешь следовать правилам рассудка, или лучше сказать, он слаб теперь, чтоб удержать стремление страстей твоих, ты забываешь законы чести, добродетели, хочешь расторгнуть священные законы супружества, вовлечь женщину в пагубные сети свои, замарать ее, обезславить, довести до ненависти супруга; до презрения других, -- ты, дерзкий, но жалкий для меня друг мой, вспомни следствия, вспомни ту пропасть злощастия, к которой влекут тебя страсти твои, знай, что в последствии самая та, которую вовлечешь ты в преступление, будет ежеминутно укорять тебя, ненавидеть, проклинать имя твое, будет мстить тебе, и собственная совесть твоя не будет давать тебе ни минуты покою."
   Во время разговора строгого в правилах Валентина, на глазах Лярского приметно навертывались слезы, он сжал руку друга своего и наконец сказал ему:
   -- Валентин, друг мой, знай, что сама Ольга равнодушна ко мне, она более всего в жизни сей любит супруга своего, ничто в мире не может поколебать правил её, поколебать верности к нему, и я один виноват против совести, один обречен судьбой на страдания.
   Лярский подробно рассказал Валентину об отношениях своих к Графине, рассказал о последнем свидании с нею, и о том что он по сю пору не решился открыться ей в любви своей, он сказал ему об отъезде её в Зимогорье, не утаил даже и о знакомстве своем с Этикетовою, о её приглашении на бал. Люблин со вниманием слушал рассказы друга своего, старался не упустить из них ни одного слова, и когда Лярский окончил разговор свой то Валентин с свойственным ему доброжелательством наконец сказал ему:
   "Слава Богу, любезный друг мой, что страсти еще не совсем увлекли тебя, совесть твоя пред Графинею и мужем её масти, ты не со дела лея въяве преступником, руководитель рассудок не допустил тебя обнаружить пред Ольгою порывов любви твоей, быть может, она бы наградила тебя презрением за необузданность поступков твоих, и тогда веяное мучение совести было бы уделом твоим. Благодари Всевышного, что он в минуту заблуждения твоего еще удержал тебя от будущих злосчастий. Это всегда будет служить тебе уроком в жизни сей, а время -- властелин всего, излечит раны сердца твоего, самый отъезд Графини, ты должен считать счастливым случаем для себя -- он много способствует к будущему благополучию твоему."
   Валентин много подобного говорил для спокойствия друга своего, которого он любил душевно, и наконец довел его до того, что тот решился дать ему честное слово, что никогда не осмелится он открыть порочных чувств своих, пред добродетельною Ольгою и даже будет стараться истребить из мыслей своих необузданную страсть, которая могла овладеть им и которая вела его к погибели.
   Как лестно и какое счастие в жизни сей, если кто имеет истинного друга! Его советы, его попечения, его любовь к нам проистекают от сердца, мы должны дорожить ими, должны ценить чувства, и расположение дружества. Жаль только, что в просвещенный век наш мало видим мы примеров истинной дружбы, Один пример представленный мною верно не сыщет последователей себе, и еще, быть может, какой нибудь эгоист, которых довольно сыскать можно, улыбнется дружеской морали строгого Валентина, а характер. Лярского назовет непостоянным.
   Двое друзей расстались совершенно довольными друг другом, Валентин раскаянием Лярского, а этот советами его и Лярский дал Люблину честное слово, что он переменит образ жизни своей и скучное одиночество променяет на приятное иногда, разнообразие.--
   
Глава четвертая.
   Пыль клубилась по большой Нижегородской дороге, купеческие обозы с различными товарами медленно тащились по оной, толпы здоровых Русских ямщиков шли в конце обозов, дружелюбно разговаривая между собою, вдруг в отдалении облако пыли стало гуетее, шестерка ямских лошадей мчала скоро четвероместную дорожную карету. Двое рослых лакеев сидели позади кареты на привязанных туго чемоданах. Стеклы кареты были опущены, но в них, видно было, что в карете сидели дамы. С большей Нижегородской дороги карета, своротила в сторону на право и неслась борзыми здоровыми ямскими лошадьми по дороге в село Зимогорье, при въезде в которое стеклы кареты были подняты. Толпы усталых крестьян и молодых крестьянок шли с полевой работы в село свое, маленькия дети их резвились пред окнами домов и нестройный крик их разносился, в воздухе. Лишь только карета въехала в село Зимогорье, выстроенное по обеим сторонам дороги, и шедшие крестьяне заметили оную, то какая-то тишина водворилась между ими и на лицах их была приметна радость. Многие из них побежали на встречу к едущей карете, сняв с голов шапки свои, другие приметно спешили в дома свои, как будто бы с какою новостью. Одна из дам сидящих в карете с улыбкою кланялась крестьянам, которые стояли по обеим сторонам дороги. В один миг карета промчалась по селу и очутилась на дворе господского дома. Граф Лелев, в это время, когда карета ехала по селу стоял на балконе, и лишь только увидал поднимающуюся по дороге пыль и бежащих крестьян, то в туж минуту кликнул слуг, велел отпереть большое подъездное крыльцо и сам с приметным нетерпением стоял на оном, дожидаясь скоро едущую карету. Карета подъехала к крыльцу, несколько слуг и сам Граф Лелев бросились отпирать дверь оной и с неизъяснимой радостию Граф принял за руку выходящую из кареты супругу свою. Прежде нежели другая дама сидящая в карете с Графинею и девушка, которую Ольга очень любила вышли из кареты, Графиня была уже в. объятиях обрадованного супруга своего; многие из слуг, видя сцену сию, едва не плакали.-- Напрасно, иногда говорим мы, что в этом классе людей нет чувствительности, мало возвышенных душ, но только то, чтоб заставить их быть таковыми, чтоб облагородить чувства души их -- зависит собственно от господина. Дворянин, которому у нас в России дана власть управлять малым или большим числом народа и распоряжать оным (не вдаваясь в прихотливые требования желании своих) должен иметь попечение об оном, как о собственном семействе своем.--
   Граф под-руку ввел Ольгу в покои дома, расспросы, рассказы, ласки сыпались одинаково с обеих сторон и, кажется, что с одинаким желанием, с одинаковою словоохотливостию отвечали они друг другу. Ни один не хотел кончить, или быть последним. Графиня рассказывала о Москве и оставленных знакомых, о дороге; Граф -- о жителях Зимогорья, о добродетельном отце Вавиле и жене его, о милой Лизе, -- одним словом, ничто и никто ими позабыт не был.-- Так провели первые минуты свидания обрадованные супруги. Дама, приехавшая с Графинею ласково была принята Графом, которой, как благодарный и признательный супруг отблагодарил ее за компанию, которую она могла доставить супруге его во время дороги и просил ее быть в доме у них, как в собственном своем. Г-жа Радуеина, (так была фамилия приехавшей дамы) с одинаковою вежливостию отблагодарила Графа и отправилась в комнаты Графини, которая поспешила туда, дабы раздеться.--
   Граф, восхищенный приездом супруги был вне себя от радости. Люди, которые за доброту души любили госпожу свою, наперерыв один другому твердили о приезде её и менее нежели в час все село узнало об этом. Радостная весть сия вскоре достигла и благочестивого отца Василия, доброй жены его и маленькой Лизы, которая с нетерпением просила его отвести ее к Графине.--
   Напрасно бы я стал описывать теперь радость простодушных Русских крестьян, которые душею привязаны к добрым помещикам своим. Они целым селом спешили на пространный двор господского дома, дабы увидать приехавшую госпожу свою; каждый из них в простоте души своей твердил о приезде доброй помещицы, каждый старался стать напереди и с низким поклоном поздравить Графиню с приездом, все теснились, все были в движении. Графиня, увидав из окон собравшихся крестьян и жен их, вышла на балкон и ласково отблагодарила их за любовь к ней. Читатели! пусть воображение ваше представит вам восхищение Графини и радость крестьян, их нестройные крики; перо мое слабо начертить вам и легкий образ чувств восхищенного Русского крестьянина.
   Часа через два по приезде Графини пришел к ней престарелый отец Василий с милою Лизою, внучкой своей. Графиня обрадованная приходом священника ласково приняла его, расцеловала Лизу и не позабыла расспросить о престарелой жене его. Добрая бабушка Лизы также за первый бы долг сочла себе быть тотчас у Графини, но нездоровье её принудило лишишься радости в день приезда увидать добросердечную Ольгу.-- Графиня очень жалела, узнав о болезни жены священника, и даже предлагала, чтоб послать в город за доктором; но отец Василии отказался от предложения попечительной Графини, говоря, что болезнь эта часто случается с женой его и что, Бог милостив, она продет и без врача телесного.
   Благочестивый старец не долго оставался у Графа, он поспешил к больной жене своещ оставя Лизу у Графини по усердной просьбе её.
   На другой день приезда своего в Зимогорье Графиня решилась сама посетить больную жену священника. Ласка оказанная ею семейству этому принесла столько радости, что больная и престарелый священник были от оного вне себя. Г-жа Радугина, которая сопровождала Графиню, удивлялась всему видимому, но более всего ласкам, которые Ольга и муж её оказывали маленькой Лизе. Она хотя и давно была знакома с домом Лелевых, но однако не знала тайны, связывающей семейство отца Василия с Графом, она не знала, что Лиза была дань племянница Графа Александра и дочь брата его Владимира, который давно скончался.
-----
   Прошло три дни, как Графиня приехала в Зимогорье и во все продолжение этого времени Граф Александр ни на минуту не оставлял обожаемой им супруги. Это время было последнее, в которое мог он, как страстный супруг, видеть ту, которую считал дороже всего в мире. Все домашние, видя взаимную любовь супругов и согласие, (которым немногие могут похвалиться в век наш) восхищались оным и молили Творца о продолжении жизни добрых господ своих. Радугина, старая знакомица покойной Графини Лелевой, матери Графа, также радовалась оному и только жалела, что смерть пресекла дни старой Графини и не дала ей утешиться любовию детей её.--
   Время, так как тень, которую видим мы, но не видим когда она уменьшается, проходило. Граф Лелев и супруга его делались скучнее. Они хотя и не говорили друг другу о разлуке, но сердца их живо чувствовали оную и наполнялись печалию.--
   
Глава пятая.
   25 Мая, по утру, у Графа Лелева много собралось гостей, близких окрестных соседей. Жители Зимогорья -- крестьяне были одеты в праздничные платья, и переходили из дома в дом. Экипажи и дорожные брички стояли в разных местах в ближней от села рощице, множество слуг видно было на дворе и у крылец господского дома и, казалось, что все Зимогорье было в движении. Граф и Графиня были заняты гостями, слуги и служанки различными работами, из гостей иные прогулкою по саду и роще, осматриванием прелестных живописных местоположений села Зимогорья, другие разговаривали о политике или о сельском хозяйстве, о выгодах деревенской жизни, одним словом, все и каждый думал, говорил, делал различное.--Время приближалось к обеду, все гости собрались в покои дома, несколько искусных поваров приготовляли вкусные кушанья, лакеи поспешно накрывали стол, наконец Граф и Графиня пригласили гостей к обеду.-- Во все продолжение оного разговоры о различных предметах попеременно были возобновляемы гостями и пред окончанием обеда были питы тосты за здоровье Графа и Ольги. Обед кончился. Начались различные упражнения гостей: некоторые из мущин отправились во флигель дома играть на биллиарте, другие сели играть в бостон, дамы в вист, молодые барышни отправились Тулять в сад, где давно знакомые занялись между собою разговорами о гостях, сообщали откровенно друг другу тайны свои, жалели о столичной жизни, о собраниях и каждая в очередь свою делала решительный приговор какому нибудь молодому мущине.
   Граф Лелев будучи развлечен гостями был довольно весел. Ольга, видя мужа своего в таковом расположении духа, внутренно радовалась этому и сама забывала минуту, в которую она должна была проститься с Графом. Но это напомнило ей, когда некоторые из гостей, собирались ехать домой, стали прощаться с Графом и с дружеским расположением желать ему благополучия; на глазах Ольги навернулись слезы, лице Графа, который также вспомнил о прощании с супругой, покрылось бледностию; многие гости заметя это, просили их успокоишься, утешая надеждою и верой в Провидение.
   Вечер, как и день, был проведен довольно весело, оставшиеся гости говорили много в утешение разлучающихся супругов, каждый в очередь свою хотел утешать, советовать, и каждый, кажется, говорил от души, Добродетельная Ольга хотя и слушала, но в душе её было другое. Она представляла себе разлуку, опасности, которым мог подвергнуться супруг её, плен неприятеля и если, что нибудь могло утешать ее, то утешала ее мысль, что Граф будет сражаться за Отечество. Восхищение свойственное каждому Русскому!... 1812 год показал нам примеры любви к Царю и Отечеству. История отличительно украсится произшествиями времени этого, и потомство должно будет благоговеть пред предками, которые ознаменовали себя в эту эпоху достопамятную для России!"...
   Уже поздно вечером разъехалась большая часть гостей, но немногие, как по дальности поместьев своих от Зимогорья, так и по усердным просьбам Графа и Графини принуждены были остаться ночевать.
   Так проведен был день накануне отъезда Графа Лелева в корпус Графа Витгенштейна. Радушие хозяев, сердечное расположение гостей, откровенность, веселость, простота, все это вместе приносило для каждого неизъяснимую приятность и удовольствие. Благочестивый старец Василий, как любимец семейства Графов Долевых, набожными и кроткими разговорами своими еще более увеличивал приятность компании; добрая и почтенная жена его, уважаемая всеми, кто только знал её, и в кругу светских дам могла доставлять удовольствие; долговременная жизнь её, знание людей, счастливая память делали ее занимательною; каждый, кто делил время с ней, мог забывать скуку, анекдоты о старине и правдоподобно ею рассказываемые могли пленять всякого. Прелестная Графиня, как Россиянка по сердцу, восхищалась всем, что только слышала о России или соотечественниках своих, она редко говорила по Французски и то разве в пышных обществах из одного приличия, но не из желания, и даже в душе своей негодовала на тех Русских дворян, которые отдавали преимущество чему нибудь иностранному, хвалили с энтузиазмом не отечественное, и для удовольствий жизни избирали жительством душной Париж, или какую нибудь провинцию за границей. Как отличителен во всем дух Русского народа, дух того, которой в юности своей не был воспитан забредшим в Россию для выгод своих иностранцем. Как жаль, что мы Русские, еще мало имеем той народной гордости, которая бы более могла возвеличить нас! Век наш ясно доказал, что Россия есть та держава в Европе, которой другие должны следовать во всем, и что гений просвещения оной должен пленять собою другие народы.--
   Мысли Графини и одинаковые с ней суждения Графа обо всем отечественном, их предубеждения к иностранцам разительно отличали их в кругу блестящего обществе, где вкус более подчинен уставам моды, и где каждый с уважением относится о чужеземном.-- Быть может, другие в душе смеялись над Лелевыми, и они замечали это, но чувства их не оскорблялись, они более сожалели о тех, которые, будучи Русскими, так унижали себя в глазах соотечественников своих.--
   
Глава шестая.
   Наступило утро. Кто проводил пленительный Май в деревне, тот живо без описания может чувствовать всю приятность, каковою дарит нас этот питомец природы. Перо каждого слабо выразить, как чувства, которые вливает он в нас прелестью красот своих, дышущих новой жизнию, так и исчислить все дары природы, всю разнообразность, каковую только видим мы в очаровательном Мае. Свежесть и приятность воздуха, зелень лугов, распускающиеся почки деревьев цветы, пение птиц этих свободных жителей величественной природы, все, все пленяет, нежит чувства, очаровывает, веселит нас.--
   Граф Лелев проснулся ранее всех. Он не будил супруги своей и радовался, что Морфей еще не отлетал от неё. Александр разбудил одного из слуг своих и велел ему приготовить умыться, а сам пошел в кабинет свой, дабы собрать разные бумаги, которые он должен был взять с собою. Спустя малое время встала Графиня, а наконец и гости. В саду в пространной, хорошо убранной беседке был приготовлен чай, где все собрались к оному. Чай продолжался довольно долго, после оного Граф Лелев приглашал всех гостей отправиться в церковь, (превосходный обычай Русского!..) где отец Василий совершал литургию, после которой, Граф Александр и Ольга просили его отслужить молебен. В продолжении оного Ольга очень плакала. Церковь была полна народа, все крестьяне и крестьянки собрались в оную, дабы молить Всевышнего о здравии доброго своего господина, а когда некоторые из них увидали на глазах Ольги слезы, то всеобщее уныние видно было на лицах приверженных крестьян и многие из них также плакали, даже у самого добродетельного Василия навертывались на глазах слезы. У кого не тронется сердце, видя плачущего крестьянина об господине его, и кто не будет душевно уважать таких Русских господ, к которым так привержены крестьяне их. Дай Бог, чтоб мы более видели помещиков похожих на Графа Лелева. Хороший пример одного должен служить для каждого.--
   Молебен кончился. Граф с Супругою и гостями отправился из церкви в дом свой. Все крестьяне и крестьянки почтительно в отдалении следовали также к дому за добрыми господами своими. Вкусной завтрак был уже готов, и только дожидались отца Василия, которой однако не заставил долго ждать себя. Когда пришел он, то сказал Графу, что все жители Зимогорья собрались около дома и нетерпеливо ждут появления его, дабы каждый из них лично мог видеть отъезжающего Господина своего, а вместе с этим проститься с ним. Сердце Графа вполне чувствовало любовь и привязанность данных во власть ему, он не гордился этим, по восхищался простотою и приверженностию миролюбивых жителей села Зимогорья. В этом расположении духа он побежал к Графине объявить о пришедших крестьянах, которая также с своей стороны была обрадована этим и вполне ценила приверженность их; ей еще более была приятна она потому, что они вместе с ней чувствовали ту печаль, каковую наносил отъезд Графа. По окончании завтрака Граф вместе с гостями и супругою своею отправился на двор дома, куда были позваны и добродушные крестьяне. При появлении Графа все они поклонились ему, и, называя его кормильцем своим, желали ему всего, что только бы могла желать родная мать, отпуская сына своего. Слезы крестьян, гостей, Графа и Графини делали картину эту еще величественнее, еще восхитительнее! Сердца и нравы Русских видны во всем!... Кто из вас теперь, читатели, и при слабом очерке всего происходившего в Зимогорье, не чувствует в душе своей того сладкого трепета, каковым должны наполняться сердца наши в то время, когда слышим мы о благородных поступках добрых соотечественников наших! Дух Русского народа велик, чувства доброты неизъяснимы! Пускай иностранцы -- сии завистливые и неверные представители характера великих Россиян говорят противное; каждый Русский должен ясно видеть это и жалеть об них, не питая впрочем в душе своей ненависти к ним, потому что одна презренная зависть заставляет их клеветать на нас. Пускай Наполеон -- сей гордый Корсиканец и приверженцы его называли нас грубыми, злодеями, Скифами. Дела Великого, благословенного Александра и 1815 год, когда войска Русские были в Париже, уличили их ясно в клевете, а в доброте всегдашних поступков оправдали этих Скифов!... Имя и славные дела миролюбивого Монарха Россиян Александра, восстановителя тишины, спокойствия и благоденствия целой Европы из века в век передаст скрижаль Истории и позднее потомство с немым благоговением будет высоко ценить славные дела предков своих!
-----
   Добрый Граф поцеловался с каждым Из крестьян своих, безмолвная и продолжительная сцена эта растрогала сердца гостей стоящих вместе с Графом, по окончании которой все возвратилися в покои. Растроганная Ольга была вне себя и представляла безмолвное подобие горести. Она не плакала, но в сердце своем живо чувствовала скорую разлуку с другом души своей -- с обожаемым супругом. Отданы были приготовления к сбору, слуги суетились, каждый бросался исполнять порученное ему и менее нежели в полчаса было готово все. Лошади стояли у крыльца, лакеи выносили из комнат чемоданы и клали оные в брички, другие экипажи, в которых Графиня и гости собирались ехать провожать Графа, были также заложены, наконец Графиня, Граф и гости в большей гостинной сели по местам и, по древнему обычаю Русских, священник, присутствовавший тут, первый встал с места своего, а за ним и сидящие. Он прочел молитву и Граф начал прощаться. Отъезжающий Граф прежде простился с гостями, потом с обожаемою супругою и когда он обнял ее, то казалось, что эти два существа в эту минуту лишились всех признаков существования своего. одни слезы, катившиеся градом из глаз их, доказывали признаки жизни. Более четверти часа находились они в таковом положении и были выведены из оного благочестивым отцом Василием, которой с свойственною ему набожностию подошел к ним и, положа руку свою на плечо Графа, сказал ему: "возверзи печаль твою на Господа!" Граф, услыша голос отца Василия, пришел в себя, растревоженная и опечаленная Ольга также опомнилась, а мысль о враге Отечества и упование на Всевышнего подкрепили душу её.--
   Все вышли из покоев. Граф на Крыльце простился со всеми слугами и служанками, Графиня поддерживаемая Г-жею Радугиною горько плакала, даже и у самого Графа выкатывались из глаз крупные слезы, но он старался скрывать слабость свою, дабы еще более не огорчить супруги.-- Экипажи подъехали к крыльцу. Граф, Графиня, Г-жа Радугина и маленькая Лиза сели в одну карету, гости в другие экипажи и все длинной вереницею потянулись по селу Зимогорью к большей Нижегородской дороге. Повозка Графа ехала сзади. Священник стоя на крыльце благословил в след поехавших. Крестьяне стояли толпами по обеим сторонам дороги села своего и покуда Граф ехал чрез оное, они не переставали кланяться ему, и до тех пор глядели в след, пока пыль и отдаленность скрыли из виду все экипажи.-- Так мирные крестьяне Зимогорья провожали доброго господина своего, таковую Граф Лелев добротою характера заслужил привязанность от них. Как было бы утешительно, если в пространной России есть много помещиков подобных добротою Графу Лелеву, и какие могут быть благодетельные следствия от этого.--
   Когда уехал добрый Граф, то священник и жена его возвратились домой,-- вспоминая дорогою об уехавшем, и молили Всевышнего о сохранении жизни его,-- и кто бы вместе с ними не пожелал ему того же? Доброта характера Александра, его расположение ко всем, его страстная любовь к супруге своей, приверженность к Отечеству, желание сразиться с дерзостным врагом, презирая собственную опасность -- все это располагает к нему каждого, заставляет уважать его и восхищаться ревностным патриотизмом, который оказали многие в знаменитую воину 1812 года!
   
Глава седьмая.
   Воина 1812 года и честолюбивые замыслы Императора Французов -- дерзновенного Наполеона уже доказали всей Европе, что не слава, не честолюбие, не собственные выгоды пробудили дух патриотизма Россиян на приверженность к законному и миролюбивому Монарху. Любовь к Отечеству руководила ими, а ненависть и народная гордость побуждала их оставлять семейства свои, жертвовать последним имуществом, не щадить жизни и тесными рядами стать против неприятеля, которой каждый шаг родной земли нашей кропил кровию своею и терял силы свои. Кто в это время, когда гордый Корсиканец вступил в пределы России, думал о выгодах своих? Кто с сожалением отпускал детей, братьев, мужей, отцов на поле брани против врага Отечества? Все и каждый с радостию спешили оказывать друг перед другом ревность свою к защите любезного Отечества. Все и каждый хотел быть Мининым и Пожарским, имена которых вечно останутся в памяти благодарного потомства. Слабая и болезненная мать собирала последния слова свои и благословляла сына шедшего разить врагов России; супруга, страстно любящая мужа своего, без малейшего сожаления отпускала его в ряды соотечественников, которые день от дня увеличивались ревностными сподвижниками за Царя своего. Голод, плен, смерть, все было забыто, все было презрено. Дворяне и Духовенство, купцы и жители сел, бедные и богатые жертвовали имуществом своим, отдавали последнее и спешили брать оружия. Духовные пастыри в Господних храмах молились за спасение Отечества, старцы поощряли внучат своих сражаться храбро против врагов; заслуженные воины, презирая раны и забывая понесенные прежде труды, спешили снова стать в рядах, учили неопытных, одушевляли их примерами своими и побуждали более и более к ревности.
   Имя Александра Первого и выражение: "за Царя и Отечество!" -- слышимо было в устах каждого. "Месть врагу, освобождение России и спокойствие нашему Монарху!" -- повторял класс Дворян, и спешил оказывать неограниченную приверженность свою, одним словом, вся Россия, все классы граждан думали и предпринимали одно; целые деревни, города казались одним семейством, ничто не отделяло их друг от друга, забыты были семейственные раздоры, брани, гордость,-- и все казались братьями, все спешили помогать один другому, все наперерыв утешали, советовали друг другу, все соглашались с опытностию старцев, с их советами и никто не старался выставлять себя на вид пред другими -- одно согласие во всем, одно единодушие видны были!...
   Отдельный корпус Графа Витгенштейна, равно и вся армия Санктпетербургского и в последствии времени Московского ополчения не доказали ли ясно приверженности Русских к Отечеству своему? Не видели ли мы в действиях оных ополчений настоящего духа предков наших, защищавших также отечество свое от Татар и Поляков? Не одинаковая ли ревность и желание губить врагов видны были в действиях этих неопытных воинов?... Греция гордится Фемистоклом, Мильциадом, Леонидом и некоторыми другими сподвижниками их, имена которых передала нам История. Россия может гордиться каждым гражданином своим, и еслиб История вздумала передавать имена их потомству, то верно бы оно изощрило всю память свою и не моглоб заучишь всех имен предков своих внесенных в Историю. Быть может, потомство удивилось бы множеству и не знало бы, кому из всех дать более преимущества. Оно осталось бы безмолвным! ...
   Так и Граф Лелев, как Дворянин Русский, побуждаемый общим духом патриотизма и ревностию решился вступить в военную службу. В 1812 году в Белоруссии в местечке Кейданах собирался отдельный корпус под предводительством Графа Витгенштейна, и когда известия об оном разнеслись по России, то Граф Лелев решился вступишь в корпус оный. Когда узнал о сборе корпуса, то жил он в Москве, и в самое короткое время был принят в N... гусарской полк. Но прежде нежели должен он был прибыть в Кейданы, начальство дозволило ему по надобностям его на несколько времени остаться в Москве. В это еремя Граф ездил в Зимогорье, где, как видели мы, отец Василий, встречая его, крайне удивлен был, увидав на нем гусарский мундир.--
   Сама Ольга, которая страстно любила супруга своего и в другое время ни за что в мире не решилась бы расстаться с ним, была одушевлена тем же духом, той же любовию к Отечеству и ненавистию к врагу, каковым энтузиазмом было наполнено сердце Графа. Ольга, как женщина, иногда плакала, вспоминая разлуку, но в туж минуту приходила в себя и утешалась мыслию: в Отечестве враги, Отечество может погибнуть, должно спасти его. Так 1812 год доказал нам, что Россияне никогда не ослабевали духом, и что в самых несчастиях были велики. Сам Наполеон, предприятиям которого, быть может, будут удивляться грядущие веки, говорил иногда: "Что еслиб я владел народом этим (Россиянами), то покорил бы весь свет." -- Он поздно уже раскаялся в дерзости своей; Россия доказала ему, что она должна быть была для него камнем преткновения. Мы видели и помним живо, как Французы и иноплеменные с ними народы оставляли Державу Великого Александра, как проклинали они того, которой, обольсти их, вел на явную смерть; мы видели, как сам он -- этот ужас других Государств, этот хищник престола -- Наполеон, с стыдом и поношением бежал из нашей пространной России, оставляя везде, или пленными, или на месте обольщенных сподвижников своих.
   Герои повести моей, Александр и Ольга Лелевы, как доблестные Россияне, с духом, одушевляемым любовию к Отечеству и приверженностию к Монарху, в знаменитую эпоху 1812 года действовали если не подобно тем, которых имена будут вписаны в Истории, то по крайней мере они одинаково со всеми думали о спасении Отечества, не щадили ни имущества ни денег, ни самой жизни, одинаковую питали ненависть к общему врагу реей России и с тем же рвением желали свободы Отечеству и унижения предприимчивому Наполеону.
----
   Последнее прощание Графа Лелева на станции с супругою своею было ужасным контрастом тому, какое видели мы прежде. Ни одна слеза не выкатилась из глаз их, ни один тяжкий вздох не вылетел из груди прелестной Ольги, надежда на Всевышнего и презрение к врагу наполняли мысли их. Они только страстно обняли друг друга, крепко поцеловались, сжав один другого в объятиях своих и потом, устремив глаза на небо, вверили себя оному. Граф был уже в повозке, добродетельная супруга его спокойно глядела, как лихой ямщик сидел на облуке своем, и, сняв шляпу, крестился на небо, потом натянул рукавицы, ударил по лошадям, свиснул -- и добрые кони быстро помчались по гладкой дороге, поднимая копытами пыль, а звонкой колокольчик резко визжал под дугой. Графиня во все время это стояла на улице против дома станционного смотрителя, толпа знакомых окружала ее и она охотно глядела на дорогу, по которой поехал обожаемый супруг её, до тех пор пока и самая пыль поднятая повозкой его мало по малу улеглась на дороге. Г-жа Радугина стояла возле Графини, которая правою рукою оперлась на плечо Лизы. Прелестная Ольга, уже в отдалении не видя более мчащейся повозки с залогом души её И даже не слыша унылого звона колокольчика, с стесненным сердцем и с страшною тоскою на душе возвратилась со всеми знакомыми своими в покои смотрителя. Там, печальная, с приметною бледностию на лице села она под окно и хранила молчание. Милая Лиза сидела возле неё и также, видя печаль Графини, ничего не лепе тала. Г-жа Радугина и все бывшие шут сидели, видели что произходило в душе Ольги, старались развлечь ее и первая Г-жа Радугина прервала скучное молчание.
   "Помилуйте, Ваше Сиятельство, начала она, неужели надежда на Промысл Всевышнего могла оставить вас? Обратитесь к Нему и тогда верно спокойствие возвратится душе вашей."
   -- Ах! Анна Петровна, отвечала Графиня, надежда на Творца не оставляла меня, но я думаю о том, что, быть может, Граф, теперь убивается тоскою и некому развлечь его.
   "Два, три дня, Ваше Сиятельство, начали некоторые из сопутствовавших гостей, тяжкая печаль будет окружать Графа, а там, уверяем вас, что в кругу многолюдного общества Офицеров, Граф может рассеять себя, или по крайней мере военные занятия развлекут грустные мечты супруга вашего."
   Графиня тяжко вздохнула и взглянула на образ Спасителя, стоящий против неё в углу комнаты, потом отерла слезу выкатившуюся из глаз её. Маленькая Лиза, заметя, что Графиня плакала, схватила руку её и нежным, невинным лепетом просила более не плакать. Ольга, тронутая просьбою Лизы, обещала ей не плакать, но на душе своей таила тяжкую грусть, которую однако, от окружающих ее не могла скрыть она.
   Когда Ольга приметно успокоилась, то сопутствовавшие напомнили ей о возвращении. С тоскою в душе, с одним воспоминанием прошедшего Ольга возвратилась в Зимогорье. Она не хотя ехала туда: ибо без Графа и самое прелестное Зимогорье казалось для неё скучною, печальною пустынею.
   По приезде в Зимогорье гости провожавшие Графа разъехались. Они просили Графиню быть спокойнее и вместе с оным обещались часто навещать ее. Г-жа Радугина, из любви к Графине осталась в Зимогорье и даже решилась провести с нею все то время, покуда Ольга будет одна и не возвратится Граф.
Конец первой части.
Глава осьмая.
   "Помилуй друг мой, можно ли так Спать долго! вообрази, ведь одинадцать часов, а ты не думал еще вставать с постели. Не хорошо, не хорошо; нынче лето, надобно вставать раньше, и Так приветствовал Валентин Иванович Люблин друга своего Лярского, войдя в спальню к нему.
   Лярский полусонными глазами глядел на вошедшего Люблина, и, протянув к нему руку свою, улыбаясь сказал: а вчера был на балу.
   "Все так, пускай вчера ты был на балу, да нынче надобно было встану раньше.
   Лярский кликнул слугу и велел ему подать одеться себе. Чрез полчаса подали чай, а Люблин, ходя взад и вперед по комнате, спросил Лярского и у кого был он на балу."
   -- Отгадай сам, отвечал Лярский, смеяся.
   "Да помилуй братец, это было бы довольно странно, еслиб я сказал тебе, что ты вчерашний день делал, и когда бы я знал, то верно не стал бы спрашивать у тебя."
   -- Это так, я согласен с тобою, да. Это-то можешь угадать ты, Кто хотел скоро бал делать и кто звал меня? вспомни.
   "Я, вспомнил. Ты верно был у Княгини Этикетовой?"
   Лярский засмеялся, какая-то самодовольность видна была на лице его и все доказывало, что он очень доволен был балом этим.
   -- Да, да, любезный Валентин, я был у Княгини Этикетовой и признаюсь тебе, что бал был великолепный, почти вся столичная знать была на нем и верно недовольным не остался никто. Пышность, вкус, разнообразие, мода, -- это все было соединено вместе, а ласковость Княгини, её ловкость и приятность обращения еще более доставляли каждому удовольствия.
   "Ну, а в обращении Княгини с тобою, спросил Люблин друга своего, что мог заметить ты?"
   -- В обращении со мною! сказал Лярский с приметным восторгом, она была довольно ласкова, и даже при встрече, сказала мне: я думала, Александр Ивановичь, что вы не будете на бал ко мне. Слова эти произнесены были таким тоном, что, кажется, должно понимать её расположение ко мне.
   "И ты, я думаю, сказал строгой в правилах своих Люблин, был на верху блаженства, забыл все прочее, что окружало тебя, забыл даже и Графиню Лелеву? Жаль, жаль, любезный друг, что ты самолюбив так!"
   -- Помилуй Валентин, в чем ты замечаешь тут самолюбие? Если я сказал тебе, что Этикетова ласковее обошлась со мною, нежели с другими молодыми людьми, то это можно видеть было и я никак не смотрел в увеличительное стекло, а видел ясно все и без оного, да к тому ж, если бы не ты, то я даже не был бы и на бале у неё; ты принудил меня ехать туда.
   "Этого я хотел для рассеянности твоей и очень рад, что вижу тебя в совершенно другом расположении духа, и, как кажется, ты сдержал слово свое мысли о добродетельной Графине Лелевой более не тревожат тебя, и если это случилось собственно От свидания твоего с Княгинею Этикетовою, то советую тебе чаще бывать там. Ты даже можешь питать любовь к ней: она вдова, свободна располагать рукой своего и со стороны обоих вас не может быть ни малейшего препятствия."
   -- Если бы ты, Валентин, не доказал мне прежде дружбы своей, то клянусь тебе, что я счел бы тебя колким насмешником, или низким лицемером.
   "Скажи пожалуста, что заставило бы тебя думать так обо мне? Это удивительно!"
   -- Ни мало!... Говорить решительно о любви Этикетовой, о её свободе располагать собою, кто бы на моем месте не счел это за насмешку или лесть?
   "Помилуй, что за странный образ мыслей! Питать любовь к Этикетовой, если только она достойна того, очень возможно; а располагать ей рукой своею кто также препятствовать может? следовательно тут нет ни на: смешки, ни лести; а я с своей стороны, как друг твой, говорю истину тебе и про случаи слишком возможные в жизни нашей.
   -- Все так, милый Валентин, все возможно в жизни нашей, и мы свободны каждый по своему думать обо всем; но чтоб Княгиня Этикетова могла любить меня, могла когда нибудь принадлежать мне -- этой приятной мечтой я не должен питать душу свою, не должен верить обольстительной надежде
   "Ты Александр день ото дня кажешься мне страннее: давно ли говорил ты, что Княгиня благосклонна к тебе, что она с особой ласковостию приняла тебя, и вместе с этим боишься думать о сердечном расположении её! Не ужели Этикетова не может любить никого? Не ужели сердце её разочаровано? Ты слышал, что она была выдана замуж за человека, к которому не имела ни малейшего расположения, к томуж за старика, которого только знатность и богатство прельстили отца её и он из, одной страсти к оным жертвовал спокойствием дочери своей. Теперь престарелый Этикетов и обольщенный знатностью отец её умерли, она осталась одна владетельницею богатого имения, а к тому ж в цвете лет, ни от кого независима: то что может препятствовать ей вступить во вторичный брак, повинуясь выбору сердца своего?"
   -- Повинуясь выбору сердца! говоришь ты, милый Валентин, сказать Лярский тоном человека, которой бы потерял надежду на все. Быть может, сердце, Этикетовой избрало кого нибудь, И тот счастливец скоро назовет ее своею, и...
   "Этот счастливец, скоро прервал его Люблин, я думаю -- есть ты."
   -- Ах! Валентин, перестань смеяться надо мною, перестань душу мою очаровывать надеждою; я не верю ей.
   "Ты знаешь, Александр, что я не люблю смеяться над слабостию другого когда, быть может, имею собственные; но если так решительно думаю об расположении к тебе Этикетовой, то это заключаю я по рассказам твоим."
   -- Мои рассказы слитком неясны, чтоб можно было заключить по оным о любви Этикетовой.
   "Это правда твоя, но думаю, что вряд ли я ошибаюсь в этом, Время откроет все."
   -- Да, время откроет все, об этом не спорю я, и ты, друг мой, увидишь, что заключения твои на щет душевного расположения ко мне Княгини слишком несправедливы.
   "Ну, если и так, то ты чрез это ничего не теряешь."
   -- Кроме спокойствия, сказал Лярский, тяжело вздохнув.
   "Как! не ужели ты точно влюблен в нее? помилуй Александр, ты крайне удивляешь меня:, давно ли ты тосковал об Лелевой, давно ли душа твоя страдала от неё, и наконец -- что-ж? ты любишь Княгиню, думаешь об ней, теряешь спокойствие и безнадежностью наполняешь мысли свои!"
   -- Ах! Валентин, моя любовь к добродетельной Ольге была одно заблуждение и, как видишь ты, минутное мгновение; рассудок и советы друга, взяли верх над ней и она прошла: но любовь к Княгине -- есть страсть, которая совершенно овладела душой моею, от которой ничто не излечит меня, кроме взаимной любви Этикетовой; быть может, ты удивляешься этому, не веришь, считаешь все за минутный порыв страстей,-- нет, друг мой, не думай так решительно: эти порывы долговременны, ничто не сильно в мире истребишь их, они все:любовь, печаль, отчаяние, страдание.
   "Жаль, Александр, жаль, что ты не имеешь твердости характера, что Ты так слаб и легкомыслен, и если бы я не был расположен к тебе, как друг, то, быть может, не сожаление, но одни насмешки видел бы ты от Валентин"
   -- Ты волен и теперь сделать тоже.
   "Нет, одно сожаление и участие дружбы должны руководить мною. Теперь скажи мне, что если бы Княгиня Этикетова точно была расположена к тебе как к человеку, которой может нравиться женщинам, и вместе с оным сама желала бы нравиться другому, то тогда одинаково ли бы ты любил ее, и решился ли бы навсегда потерять спокойствие свое?"
   -- Нет, добрый Валентин, ты но думай так об Этикетовой. Если иногда в собраниях толпы мущин и окружают ее, если она на комплементы каждого готова отвечать, то это не может еще служишь доказательством качества её: каждая женщина, одаренная от природы милою прелестью лица, одинаково обращает на себя внимание, и также заставляет многих увиваться около себя, но она еще не кокетка?
   "Я согласен с тобой и в этом, и если Этикетова не рождена с характером пленять умышленно мущин, то её расположение к тебе, как мог заметишь ты, есть не что иное, как одна любовь."
   -- Опять очарование, опять надеждою хочешь обольщать меня; -- оставь это, я сказал тебе, что не верю ей.
   Долго еще двое друзей говорили а о предмете этом. Лярский, разочарованный Княгинею, не верил уверениям друга своего, что Этикетова любит его; строгой и постоянный во всем Люблин старался уверять его, наконец положили они, чтоб Лярский начал чаще ездить к Этикетовой и замечать поступки её.
   Было около двух часов, время приближалось к обеду и Лярский, расположенный до вечера быть дома, просил друга своего остаться у него обедать. На столом продолжался между двумя друзьями тот же разговор о Княгине. Лярский одинаково противоречил Валентину и хотя очарованный Этикетовою, однако не верил надежде, не верил тому, чтоб Княгиня могла взаимно любить его.
   Как бывает робка и недоверчива любовь в сердце юноши! Сколько потребно времени и доказательств, чтоб вполне уверить его в истине! Девы, девы! ваше непостоянство сделало мущин таковыми!... А в век наш верно не сыщутся подражатели мечтательным рыцарям средних веков, и каждый захочет лучше остаться без награды от милой дамы, нежели пуcтиться странствовать за тридевять земель. Время идеально-романтических мечтаний прошло, женщины стали жалостливы и благосклонны, умы очистились от предразсудков, и существенность стала быть целью каждого" Так проходит все, так переменяется панорама света, так исчезают целые поколения людей и на место оных являются новые....
   Люблин весь этот день провел у Лярского и в вечеру двое друзей вместе отправились гулять. Наконец после довольно долгой прогулки они расстались, обещав друг другу скоро видеться опять.
   
Глава девятая.
   Кто из смертных не говорил в жизнь свою: я любил, я люблю! Но только редко слышим, чтоб кто нибудь любил счастливо. Измена -- спутница каждого; и каждый, не смотря на это, любит или ищет такое существо, которое бы. мог любить он. Любовь -- удел всех людей, или по крайней мере большей части оных, и кто из влюбленных не мечтал о предмете любви своей! Кого не услаждали мечты сии! Чьи чувства не были подчинены им! Чье сердце не было во власти их!...
   Молодая, прелестная Княгиня Этикетова, вышедшая за муж по воле и желанию старого отца своего, которой в жизнь свою любил одно золото, хотя и уважала человека, с которым соединила участь свою, однако не любила его. её сердце было свободно, но она во все время двухлетнего замужства своего старалась, сколько можно, оказывать почтение и даже ласки старому супругу своему, делила с ним время, отказалась от всех балов и ни мало не скучала жизнию этой. Выдержанный ею терпеливо двух-годичный курс скуки кончился. Старый Князь Этикетов умер и она осталась на своей свободе располагать сердцем и рукой своею. Прошло полтора года, как Княгиня вдовела, но сердце её было одинаково спокойно. Она иногда в собраниях, хотя заставляла толпы молодых людей собираться вокруг себя, но строгое приличие, соблюдаемое ею в обращении, заставляло каждого быть скромным. Иногда случалось, что невыгодные толки разносились на щет молодой Княгини, но она не старалась вникать в них и продолжала одинаково вести себя. Клевета, пристыженная молчанием и равнодушием её, умолкала, и имя Княгини одинаково уважали. Сердце её ждало предмета, которой бы мог вполне очаровать его и наконец она дождалась. Первое свидание Этикетовой с Лярским в доме Графини Лелевой решило все. Она, увидав Лярского, видела в нем человека, которого долго искало сердце её, и хотя сама еще не понимала этого, но предатель -- взор невольно обращался на Лярского, и когда она приехала домой, то Лярский ни на минуту не оставлял мечты её. Все, что она ни делала, все, что ни говорила, Лярский, как сновидение, не выходил из мыслей её, и Этикетова не знала, как дождаться скорее имянин своих; ибо она думала, что Лярский, как человек живущий в большом свете, верно непременно приедет на бал к ней. Так думала Княгиня о друге Люблина; таково было следствие первого свидания с ним. Вот как скоро страсть любви может овладеть сердцем человека! Вот как неожиданно встречаем мы иногда предмет, которому посвящаем всю жизнь нашу! Любовь, любовь! ты опасная чародейка для смертных!
   Когда Этикетова встретила Лярского на балу у себя, когда он подходил к руке к ней, то она была вне себя, и с приезда его сделалась веселее; во все время бала взор поминутно обращался на Лярского, этот счастливец хотя и заметил это, но в эту миру ту мысль, что Княгиня была точно расположена к нему душевно, не приходила в голову ему и он уже по приезде домой начал мечтать о прелестной Княгине.
   Этикетова, также как и Лярский, не верила тому, чтоб могла быть любима взаимно. Неизвестность и безнадежность терзала сердце её, и к томуж она думала, что Лярский решится скорее взять за себя молодую девицу, нежели вдову. Перемена характера Княгини была замечена некоторыми знакомыми её, но она не решилась никому из них поверишь тайны своей.-- Лярский в этом случае был счастливее; он имел друга, которому мог открыть всю душу свою; Этикетова, хотя также имела милую подругу, которой поверяла чувства души своей, но та была от неё далеко.
   Лярский и Этикетова одинаково любили друг друга и одинаково таили чувства свои, одинаково страдали. Спустя неделю после бала, влюбленный Александр по совету друга своего Люблина решился заехать к Этикетовой.
   Когда доложили ей, что приехал Александр Васильевич Лярский, то она была очень образована приездом его. При встрече Лярский молча подошел к руке. Этикетова что-то невнятно проговорила ему, наконец просила садиться и скучное молчание продолжалось между ими более десяти минут. Как иногда бывает смешно положение двух влюбленных! робость, смущение, застенчивость окружают их, и они кажутся существами совершенно безмолвными и это все творит любовь!...
   Александр Васильевич, стараясь выдти из такового положения, первый прервал молчание и начал с Княгинею разговор. Этикетова, выведенная оным из-замешательства, быть может, в душе своей благодарила за это Лярского; она чувствовала, что сама была бы не в состоянии сделать этого. После разговоров о различных предметах влюбленный Лярский при всей врожденной нерешимости как то невольно начал говоришь о чувствах своих, не относясь впрочем к лицу Княгини. Этикетова с приметным удовольствием слушала его и наконец решилась спросить об особе, к которой Лярский питал нежные чувства. Положение Лярского было неизъяснимо: он не знал что отвечать на вопрос этот, а молчание его в такое привело смущение Этикетову, что она в душе своей начинала обвинять себя за любопытство, предполагая, что Лярский обиделся вопросом её.
   "Ах! Княгиня, начал наконец Лярский, после продолжительного молчания, еслиб я осмелился только произнести пред вами имя той особы, которая владеет сердцем моим, то эту минуту счел бы блаженнейшею в жизни моей."
   -- Если только, Александр Васильевичь, сказала Княгиня, хотите вы удостоить меня доверенностию своею, то ето для меня будет слишком лестно, я будьте уверены, что все сказанное вами останется для всех тайною.
   Лярский тяжело вздохнул, робость и нерешимость выражались на лице его и он не знал совершению, на что решишься ему: сказать ли Княгине пряма о чувствах своих, Или сделаться невольным Лжецом. Наконец он решился спросить ее:
   "Княгиня! если та особа, которою полны чувства мои, знакома вам., то останется ли также тайною все сказанное мною?"
   -- Будьте уверены, что никто в мире не узнает этого, а к тому ж разве запрещено питать благородные чувства любви к кому нибудь из знакомых моих, сказала Этикетова, улыбнувшись.
   Положение Лярского было одинаково, он видел, что вопрос сделанный им не мог освободить его от того чтоб не сказывать требуемого имени и он уже проклинал сам себя, что решился начать таковой разговор. Да и кто на месте Лярского решился бы скоро открыть совершенно чувства свои тому предмету, которой любит? истинная страсть любви робка, -- но Лярский теперь невольно находился принужденным или открыть все, что таил он на душе своей, или сказали" неправду. Ложь была незнакома ему, он решился лучше слышать решительный отказ в любви, чем сказать обман; честь и благородство взяли верх и присуждали его сказать то, что чувствовал он, а решительность победила робость -- и Лярский в эту минуту, упоенный надеждою, со всем жаром страстного любовника произнес пред Этикетовою признание.
   Удивленная и вместе образованная Княгиня не звала, что отвечать. Она даже не верила еще тому, что произходило вокруг неё, считая это за один, приятный сон. Лярский, ободренный молчанием, или, быть может, считая его за знак согласия, повторил ей признание свое, подтверждая оное новыми клятвами и осмелился даже взять руку её и напечатлеть на ней горячий поцелуй. Это для Княгини было электричеством: сердце её забилось сильнее, и она не старалась освободить руки своей из рук Лярского; её душа была в восторге. Ах! Как очаровательно первое упоение любви! Как сладостна душе минута эта! В это мгновение жизни все прочее забыто, презрено и как будто бы не существует!....
   Этикетова после долгого молчания, хранимого ею от избытка чувств, решилась наконец сделать Лярскому вопрос, которой однакож вынудило не любопытство, но страсть любви.
   "Не ужели, Александр Васильевич, нее то, что теперь от вас слышала, я должна считать истиною? Не ужели точно вы любите меня? Скажите правду, не обманывайте меня; сердце женщины доверчиво к уверениям мущин, оно слабо, оно верит клятвам их, но следствия доверчивости бывают ужасны...."
   -- Ах, Княгиня! Могу ли я обманывать вас? нет, я не рожден для низкой лжи и уверяю, что никогда не был знаком с нею. Одна любовь заставила меня быть столько дерзким, чтоб сказать вам это. Довершите счастие мое,-- скажите мне чувства ваши, быть может, сердце ваше чувствует противное, и тогда пусть все это, что произходило между ними, останется тайною и я, несчастный, удалюсь навсегда от мест этих и с тоскою в сердце, в тиши буду проводить дни свои.
   Лярский последния слова произнес таким тоном, что если бы Княгиня и точно не была душею рассположена к нему, то и тогда бы он заставил ее сожалеть о себе. Но Этикетова любила взаимно и любила в первые, сердце её не было знакомо с кокетством, а душа с презренным обманом, она, слыша от Лярского о намерении его, если он не любим ею, решилась шут же сказать ему чувства свои, и признаться во взаимной любви к нему.
   "Ах, Александр Васильевич, сказала Этикетова, лице которой пылало как пламень, я не могу уже теперь скрывать пред вами чувства души своей, я должна сказать истину. Первое свидание мое с вами в доме Графини Лелевои решило все, вы невольно обратили внимание мое и я не знаю что-то таинственное шепнуло душе моей -- "это тот, кого ты любить должна!" Я не верила этому, считала за одно мгновение в жизни моей, но следы этого мгновения остались на душе, и я видела ясно, что сердце мое любило вас. Неизвестность -- могу ли я быть любима взаимно, мучила меня. Положение мое было ужасно: тоска, отчаяние, любовь терзали душу мою; я даже переменила образ жизни; полюбила уединение, но душа моя не находила покою себе и в оном одни мечты: могу ли я быть любима вами или, быть может, вы уже любите, ежеминутно наполняли мысли мои, ежеминутно не давали покоя мне. Наконец я вижу вас вторично в доме у себя, и что ж?... Я счастлива, я любима вами; воображение -- дитя любви, невольно заставило вас забыться и вы сказали чувства свои. Ах, Александр, в первые в жизни моей я решилась первого из мущин назвать так, и в первые в жизни моей душа моя упоена сладкою любовию!...."
   Лярский, услышав взаимное признание в любви, был восхищен этим, чувства души его в эту минуту были неизъяснимы и он, упоенный, обрадованный, вторично поцеловал руку Княгини и, наконец напечатлел горячий поцелуй на розовых устах очаровательного предмета любви своей. Пусть воображение читателя представит себе эту минуту, когда двое влюбленных открыли взаимно чувства свои; перо слабо изъяснить это, одна душа в состоянии чувствовать и оценить это сладостное упоение в жизни нашей; иногда одни мечты поэта постигают то, что чувствует сердце и живо оное представляют нам.
   Лярский и Этикетова самодвольные судьбой своею наконец расстались. Обрадованный и влюбленный Александр спешил пересказать все другу своему, от которого ничего не таил он, а Княгиня в избытке чувств любви и в восторгах радости осталась одна, предаваясь сладостным мечтаниям.
   
Глава десятая.
   Прошло две недели, как уехал Граф Лелев, но Ольга не переставала грустить; печаль, как верный спутник, почти ни на минуту не оставляла сердца её и она ни в чем не находила удовольствия себе. Беседы священника и жены его, разговоры Радугиной, гости приезжающие навещать ее, все это совершенно не могло развлекать скучную Ольгу и заставить ее быть спокойною. Графиня если иногда и казалась веселою, то это была одна принужденность, которую замечали все. Она и сама никак не могла долго принимать вид этот таже прежняя скука являлась на лице, таже печаль терзала сердце её.
   Письмо от Графа Лелева полученное Ольгою возвратило ей на несколько времени прежнее спокойствие. Он писал, что благополучно прибыл в местечко Кейданы, в Н. Гусарской полк, где дружелюбное общество Офицеров ласково встретило его, как нового товарища и сам Полковник отрекомендовал его. Граф хвалил новую жизнь свою и, как Русской, восхищался уже, что он, быть может, скоро будет стоять в рядах против дерзкого неприятеля.
   Корпус Графа Витгенштейна в это время был занят делами арриергардными и потому Граф Лелев ни о чем более не мор уведомишь супругу свою, которая впрочем нетерпеливо ждала от него уведомления на щет действия корпуса, в котором служил он.
   Графиня Лелева, чрезмерно обрадованная полученным письмом, каждому из знакомых показывала оное, читала его и подобно дитяти, которого долго занимает купленная игрушка, ему радовалась она, а если только оставалась одна, то по нескольку раз старалась перечитывать его. Так Графиню занимало письмо это, таковую любовь питала она в душе своей к обожаемому ею супругу!
   Вскоре за первым письмом Графиня получила еще известие от мужа своего, чрез которое узнала, что корпус Графа Витгенштейна из Кейдан выступил и остановился в деревне Катеринове, перейдя Двину в местах самых болотных и лесистых. Граф писал: "мы узнали здесь, что Французы прошли Полоцк и шли к Смоленску, а Маршал Удино остался в Полоцке с 40,000 войска и вступил на Петербург по дороге Себежской. Рвение, которым исполнена душа моя, без границ, и я, подобно храбрым товарищам моим, жду с нетерпением того дня, в которой буду сражаться с врагом отечества. Молись милая Ольга, молись о супруге твоем, быть может, он скоро защищать будет любезное отечество свое и дорого отдавать каждый шаг родной земли своей!"
   При чтении письма этого слезы ручьями лились из глаз прелестной Ольги, но слезы эти были слезы радости; она в душе своей, как ревностная Россиянка, радовалась тому, что супруг её нетерпеливо жаждет в крови неприятеля обагрить мечь свой. Радугина и другие короткие знакомые Графини удивлялись характеру её и тому энтузиазму, в каковом всегда находилась она. При чтении письма Графа Ольга часто говорила; как жаль, что я не могу с мужем моим разделять все опасности и труды которые он теперь несет один. Я бы терпеливо сносила все, презирала бы суровость самой жизни и близь Графа была бы покойна. Я могла бы видеть, как храбрые Русские воины, воспламеняемые одною любовию к отечеству, ревностно и мужественно поражают дерзких врагов; как сии Леониды и Минины времен наших оправдывают надежду предков, и как они стараются подражать им.-- Так думала Графиня Лелева, таковые чувства питала она в душе своей. Добрый отец Василий также радовался мужеству Графа и в душе своей молил Всевышнего о сохранении доброго помещика своего и о успехах Русского оружия.
   Редкой в то время не думал одинаково с Графинею и мало было таковых, которые бы пеклись более о выгодах своих, нежели о выгодах общих; 1812 год представлял из целой обширной России как будто бы одно семейство: пособия друг другу, старания как о себе, так и о другом, все классы граждан, все состояния, возрасты, полы, без различия лет, званий спешили наперерыв служить друг другу, помогать, разделять пищу, одежду, жилища и за все это не требовать ни малейшего возмездия: таковы Россияне в минуту общего бедствия, таков характер имели и предки наши. "Заложим жен и детей и выкупим отечество!" Эти слова Минина всегда останутся красноречивыми, всегда будут верными и великолепными памятниками, как для нас соотечественников его, так и для всех, кто имеет отечество.
   Графиня Лелева мало занималась новостями из столицы и даже иногда не обращала ни малейшего внимания на оные; она была более устремлена на круг действий армии, на положение и на ожидание от оной лучших успехов. Препровождения времени Графини состояло в чтении разных военных анекдотов, которые, как живые и верные снимки с произшествий, чрезвычайно занимали ее. Дела Задунайского, Потемкина, воинского исполина гения Суворова восхищали, душу прекрасной Ольги, возвышали дух её и радовали сердце, которое билось в груди её любовию к своему отечеству и к супругу.
   Сколько Графиня Лелева думала о муже своем, сколько она любила его, столько теперь Этикетова обожала Лярского. Минуты, часы, дни были посвящены ему, все мечты были о нем, и прекрасная Княгиня решилась наконец написать письмо к подруге детства своего, в котором открывала ей все чувства души своей.
   
Письмо Княгини Этикетовой к Марие Обриной, подруге детства её.
Москва 1812 года, Іюня дня.
   "Я теперь только, милая Марья, вполне наслаждаюсь жизнию; я теперь только поняла ее, оценила и дорожу ею. Все прошедшее мое в сравнении теперь с настоящим было ничто. Моя жизнь с родителем, мое замужество по воле его не по желанию собственного сердца были, так сказать, предзнаменованием лучшего будущего..... Ты, как подруга юности моей, как друг, которому открыта вся душа моя, должна знать все, что теперь всего более в мире занимает меня, что теперь дорого мне и что могло привлечь все внимание мое. Ах, Мария, сердце мое в избытке чувств, душа если так могу выразиться, плавает в восторгах и я вся не своя. Предчувствую, что ты удивляешься некоторым выражениям в письме моем, считаешь их странными, непонятными и, быть может", начинаешь смеяться. Смейся, друг мой, смейся; дружбе позволительно все, я не буду сердиться за это, но прежде нежели произнесешь мне решительный приговор, должна прочесть до конца письмо это и тогда уже властна ты осуждать, обвинять меня, или быть снисходительною. И так, слушай: я люблю и люблю страстно, ничто в мире не властно принудить сердце мое забыть тот предмет, для которого теперь бьется оно, и человек избранный оным достоин того: он одинаково любит меня, одинаково душа упоена страстию этою; брак, который есть цель любви нашей, должен связать сердца наши вечно, и священный союз этот будет для нас ненарушимым символом верности, любви и согласия" Мария, друг мои, пожелай счастия подруге твоей, она и при милом ей Александре никогда не забудет тебя. Я давно уже сказала ему, что ты единственный друг мой, что одной тебе открыты все тайны мои, что одна ты принимала участие в судьбе моей во время замужества и он благодарит тебя.
   Прости меня, милая Мария, что я до сих пор ничего подробно не сказала тебе о человеке, которого люблю я, не сказала даже и самой фамилии его. Это есть Александр Васильевич Лярский; быть может, ты слыхала фамилию эту, она довольно известна, отец его служил при Дворе, а сам он служит теперь в Н.... Коллегии. Впрочем я не буду, друг мой, описывать тебе подробной истории любви нашей, боюсь, чтоб не нанесть чрез это скуки тебе. Ты писала, что намерена быт скоро в Москву -- тем лучше; при первом свидании, которого нетерпеливо желаю я, услышишь ты все, что только должна знать истинная дружба.
   Прощай добрая Мария, прощай друг мой. Твоя и проч...
   "PS. Когда ты будешь в Москве, то увидишь моего Александра.
-----
   Влюбленный Лярский также с своей стороны открыл другу своему Валентину как о признании своем Княгине) так и о взаимной любви её. Люблин с особенным вниманием слушал рассказ друга своего, и с приметным удовольствием ободрял любовь их, говоря, не правду ли, Александр, я говорил тебе? Не угадал ли, что Княгиня точно любит тебя?... Ну, теперь, верно совсем не будешь думать о Графине Лелевой и даже неопасно для тебя самое свидание с нею.
   Будь уверен, Валентин, говорил Лярский, что Лелева ни мало теперь не опасна для сердца моего и что кроме одних чувств уважения и признательности никаких более не могу питать к ней, и стыжусь самого себя, что мог прежде быть столько дерзким и позволил страсти овладеть сердцем моим.
   "Собственное раскаяние-избавит от мучения-совести, сказал Люблин, взяв руку Лярского и крепко сжал ее. Ты сам видишь теперь, что любовь твоя к Лелевой была какое-то заблуждение, но это заблуждение было минутное, ты призвал на помощь рассудок, он ясно показал тебе оное и ты опомнился. Любовь же к Этикетовой, как к женщине, которая хотя и дала обет быть верною, но смерть мужа разрешила ее от оного и сделала свободною, позволительна. Она снова может избрать предмет, которому произнесет пред престолом Всевышнего новые клятвы в верности, и любовь её будет увенчана брачным союзом. Ты, любезный друг мой, тот предмет, которой тронул чувства Этикетовой, ты также, как и она, свободен в выборе подруги сердца и вы взаимно уже любите друг друга, взаимно открыли любовь свою, теперь остается одно, при посреднике Всевышного подтвердить любовь свою."
   -- Ах, Валентин, как я тогда был бы счастлив, и кто в мире мог бы сравниться в благополучии со мной!... Кто?
   "Александр, добрый Александр! скоро перебил его Валентин, я друг твой, я могу говорить тебе все, не суди так решительно, ты должен испытать себя, должен поверить чувства сердца своего,-- увериться, точно ли может быть постоянным оно и тогда уже можешь назвать себя счастливым. Быть может, новый предмет с большими прелестями природы взволнует душу твою, тогда ты будешь несчастнее, тогда священные узы брака будут казаться тебе тягостными, самая жизнь несносною и нигде в мире не обретешь спокойствия."
   -- Валентин, друг мой, будь уверен, что никакая краса не в состоянии поколебать сердца моего, оно вечно останется верным постоянным в любви к прелестной Княгине. Я чувствую всю силу страсти этой, я люблю в первые, и первая любовь не знакома с изменою; она сильна, нет власти, которая бы могла заставить перемениться.-- Но ты, друг мой, скоро едешь, без тебя кому буду открывать чувства души моей, кто будет принимать такое участие во мне, какое принимаешь ты?... Ах, Валентин, прошу тебя об одном: приезжай скорее.
   Строгой и дальновидный Люблин еще долго советовал другу своему испытывать себя и влюбленный Лярский с удивлением слушал советы его. Он находил их полезными и никак не противоречил им, от души благодарил Валентина за его участие и за дружбу, и был чрезмерно рад, что имел такого друга. Лярский даже гордился дружбою его, потому что находил в нем человека достойного носить наименование истинного друга. Ах, как счастлив тот, кто в жизнь свою нашел человека, которого он может назвать истинным другом! Пиллады и Оресты известны нам по одной истории, а век наш и прошедший едва ли могут похвалиться и одним Орестом! "Они богаты Лукуллами!....."
   
Глава одиннадцатая.
   Приятный летний вечер, вызывал к прогулке, тишина царствующая в природе могла услаждать чувства встревоженной души, ни малейшее дуновение зефира не колыхало листочков дерев, лазоревое безоблачное небо очаровывало милою прелестью своею, величественное захождение солнца пленяло собой грустного мечтателя, бальзамический воздух нежил чувства, но вся эта прелесть разнообразной в видах своих природы не могла развлекать печальной Графини Лелевой; её душа, её мечты были наполнены думами о супруге. Она сидела в беседке сада, где портрет Графа висел против неё на стене. Грустная Ольга пристально смотрела на него и, вспоминая прошедшее, вспоминала то время, когда ней портрет, но тот, кто изображен на нем, был неразлучно с нею. Ольга была одна. Маленькая Лиза, любимица её, бегала по саду и беззаботно занималась игрою. Мечты Графини были наполнены предприятием, которое она желала привести в исполнение; она думала, как бы ей быть вместе с Графом, и непременно хотела исполнить желание это. Г-жа Радугина, священник и жена его хотя делили с Графинею печаль её, и она была во всем откровенна с ними, однако этого намерения Ольга не открывала никому, предполагая, что они будут отговаривать ей и даже препятствовать. Но как могла она без помощи сторонней, одна предпринять намерение это и исполнить его? Тут необходимо должен был, находиться человек, которой бы стараниями своими привел все это в действие. Иногда неожиданные, совершенно нечаянные случаи благоприятствуют намерениям нашим. Так случилось и с Графинею Лелевой.
   В селе Зимогорье в доме отца Василия кто-то остановился проездом; жена священника, почти каждый день бывавшая у Графини, об этом уведомила ее. Ольга по какому-то любопытству захотела узнать подробно о приехавшем, и на другой день ее уведомили, что не знакомец, остановившийся в доме священника, был богатый помещик Люблин. Ольга часто слыхала фамилию эту от Лярского, и даже знала, что какой-то Люблин был другом ему, почему и велела узнать об имени. Когда об оном доложили ей, то Графиня, в уме которой родились тотчас планы к исполнению намерений своих, не медля послала к Люблину (это был Валентин Иванович, читатель давно знаком С ним) просить его в дом к себе. Люблин крайне был удивлен этим, он не постигал, что могло за ставить Графиню сделать ему приглашение, и, рассуждая об этом, ни мало не медля явился к ней. Графиня весьма ласково приняла его, и много расспрашивала о Москве, о столичных новостях и проч. и проч. После такового разговора она решилась спросить, куда был намерен ехать Люблин, и когда узнала, что ему надобно было ехать в поместья свои, находящиеся в Смоленской губернии, то лице Графини вдруг приметно переменилось, что даже мог заметишь и скромный Валентин; Лелева же с своей стороны не могла долго таить того, что в эту минуту было на душе у ней, она решилась откровенно рассказать все удивленному Люблину.
   "Ах, Валентин Иванович, начала Ольга, вы, быть может, крайне удивитесь тому, о чем при первом случайном знакомстве нашем намерена я просить вас и я чувствую сама, что слишком неучтиво делаю это, но то, что побуждает меня, извинит в глазах ваших. Сделайте одолжение, не откажите в просьбе моей, вы крайне обяжете меня и даже муж мой будет благодарен вам."
   -- С большим удовольствием, ваше Сиятельство, отвечал Люблин, рад служить вам, если только могу хотя что нибудь сделать для вас, и никак не осмелюсь считать это за труд себе.
   "Прежде нежели я решусь вам открыть то, о чем намерена просить вас, позвольте мне быть уверенной что прозба моя останется от всех тайною."
   -- Если только вы требуете это, то я готов исполнить.
   "Это необходимо. Но скажите мне, Валентин Иванович, долго ли вы намерены прожить в Зимогорье?"
   -- Я думаю, что обстоятельства должны задержать меня в селе вашем еще около трех или четырех дней, потому что я по делам своим послал в уезд поверенного, где, я думаю, он должен пробыть суток двое, и эта самая причина заставит меня остаться в Зимогорье. Чтожь касается до вашего требования на щет сохранения тайны, то будьте уверены, что ваши приказания будут для меня законом.
   "Благодарю вас за комплемент. Теперь, Валентин Ивановичь, позвольте мне открыть то, что заставило меня обратиться к вам с просьбою моею: я намерена оставить Зимогорье и ехать к мужу моему в армию. Он служит в отдельном корпусе Графа Витгенштейна в Н. Гусарском полку, а теперь стоят они в Белоруссии, в деревне Катеринове на реке Двине: то не откажитесь принять на себя труд и помочь мне в этом предприятии. Желание видеть моего Александра, разделять с ним все труды, все опасности военной жизни побуждает меня предпринять это; но одной, вы знаете, не возможно сделать этого, мне нужна помощь сторонняя, вы приехали в Зимогорье, я узнала, что вы тот Г-н Люблин, о котором несколько раз слышала от Александра Васильевича Лярского и, предполагая, что вы верно не откажетесь хотя что нибудь малейшее сделать для меня, это самое заставило меня решиться открыть вам намерение мое и вместе с этим неотступно просить о содействии вашем к приведению в исполнение предприятия моего."
   -- Очень рад, ваше Сиятельство, отвечал Люблин, служить вам, и для меня очень лестно, что вы удостоили меня доверенностию своею, и в чем только будете иметь нужду, то можете без всяких просьб сказать мне, и я готов без малейших отговорок служить особе вашего Сиятельства.
   "Чувствительно благодарю за вашу готовность и в полной мере ценю оную" Мне только, Валентин Иванович, нужно, чтоб были готовы лошади, а там уже я могу сама распорядишься на каждой станции."
   -- Помилуйте, Графиня, возможно ли будет вам ехать одним в такую дальную дорогу?...
   "Чтож делать! я уже решилась и, презирая все труды и неприятности, которые бы могли случиться в дороге, хочу только непременно достичь цели своей."
   -- Если только! ваше Сиятельство, я могу льстимь себя надеждою, что услуги мои могут быть приняты вами, то я готов сопровождать вас до того самого места, которое будет целью вашего путешествия.
   "Благодарю покорнейше за желание ваше; но могу ли я, Г-н Люблин, этого требовать от вас? и без того уже не нахожусь чем быть благодарной вам."
   -- Позвольте также и мне отблагодаришь вас за этот лестной комплемент; но впрочем все то, что решаюсь сделать я для вашего Сиятельства, верно также был бы готов сделать всякой.
   Услужливый Люблин и Графиня Лелева долго продолжали разговор о приведении в действие тайных намерений своих, положив между собою до тех пор никому не объявлять об этом, пока будет все готово к отъезду их. Таковую Ольга имела привязанность к супругу своему. Она была готова жертвовать всем, чтоб только находиться с ним вместе и Люблин ясно видел теперь справедливость слов друга своего, которой так часто говорил ему о любви Ольги к Графу, и хотя Валентин и без опыта верил этому, но самый опыт, которому сделался он нечаянным свидетелем, еще более уверил его в слышанном и еще более в глазах его облагороживал характер Графини Лелевой.
   В продолжении двух дней стараниями Люблина было все приготовлено к отъезду Графини и, Валентину оставалось только дождаться из уезда поверенного своего. Ольга об этом была уведомлена. Нельзя вообразить себе, в каком она находилась восхищении; ей уже представлялось, что она близь своего обожаемого Александра, разделяет с ним опасности, переносит с удовольствием труды, слышишь стоны раненых, крики побежденных и восхищения побеждающих. Мечты Ольги живо писали ей картину военных действий, она восхищалась победами соотечественников, видела супруга своего в рядах побеждающих, и молила Творца о подании успехов Русским на поражение дерзкого Галла.
   Поверенный Валентина возвратился. Люблин не имел причин оставаться долее в Зимогорье; Графиня была чрезмерно рада этому и в следующий же день решилась она отправиться в путешествие свое. Ольга накануне этого дня послала нарочно за отцом Василием и женой его, дабы уведомить их о предпринятом намерении. Люблин написал письмо к другу своему, в котором обо всем подробно уведомлял его и на долго прощался с ним по случаю отъезда с Графинею. Валентин писал еще, что Ольга есть совершенный образец чистой нравственности; доброта души её, откровенность и простота характера, привязанность к супругу и ласковость превосходят всякое описание. Она невольно заставляет иметь уважение к себе и, бывая с ней, забываешь, что это простая смертная, думаешь, что это сама оживотворенная добродетель. Валентин был прав. Ольга точно была такова; а если решилась она ехать с молодым человеком, то этот поступок доказывает, что она страстно любила мужа своего, и в глазах других никак не мог марать ее.
   По приглашении Графини отец Василий и жена его пришли к ней; Г-жа Радугина находилась также тут. После некоторых разговоров в какое были они приведены удивление, когда Ольга объявила им, что она завтра оставит Зимогорье. Добрая старушка, жена священника, с крайним прискорбием спросила ее, куда намерена была отправишься она, и когда услышала, что в армию к Графу, то слезы градом полились из глаз у ней, а набожный отец Василии и Г-жа Радугина были приведены в такое удивление, что даже не верили этому. Графиня долго принуждена была уверять их и наконец объявила им, что она едет с Валентином Ивановичем Люблиным, который решился принять на себя труд изготовить все к отъезду и проводить до того места, где находился Н. Гусарской полк, в котором служил Граф Лелев.
   Приход Люблина к Графине) совершенно уверил Радугину и священника о намерении ехать с ним и уверенный отец Василий хотя и советовал ей оставить предприятие это, но непременное желание Ольги принудило его. оставить советы и пожелать отправляющимся счастливого пути. Ольга просила Г-жу Радугину принять на себя управление домом её, а смотрение за милой Лизой препоручила доброй бабушке. Об отъезде Ольги к Графу вскоре узнало все село, и новость эта была предметом разговоров между крестьян, которые были душевно преданы добрым помещикам своим.
   Наступил наконец день отъезда Графини Лелевой и Люблина. Ольга радушно прощалась со всеми и какая-то радость приметна была на лице её. Люблин просил священника, чтоб он отправил на почту письмо, которое он оставлял ему. Набожный отец Василий благословил отъезжающих и они, приняв благословение, простились со всеми провожавшими их, желая им счастия.
   Ольга с заметным спокойствием выехала из Зимогорья на лице её были приметы следы какого-то нетерпения, и она, забывая все прошедшее, жила теперь одним будущим.
   Лелева, начиная с первой станции, переменила фамилию свою, она назвалась Графинею Рославлевою. Таким образом Героиня Ольга под чужею фамилиею начала путешествие свое к обожаемому супругу своему.
   
Глава двенадцатая.
Письмо Марии Обриной к Княгине Этикетовой.
Пенза, 1812 года.
   "Чувствительно благодарю тебя, милая Евгения, за письмо твое. Оно много принесло мне радости и я ценю вполне дружбу твою и твою доверенность. Ты вступаешь в новые узы брака с человеком, которого любишь ты и которой одинаково привязан к тебе. Для подруги детству твоего слишком приятно слышать новость эту, и я упросила маминьку отпустить меня в Москву, объявив ей о намерении твоем. Она очень рада этому и желает тебе того же счастия, какого могла бы. Желать мне, и я с нетерпением, друг мой, жду того дня, когда увижусь с тобою. Прости меня добрая Евгения за то, что я так мало пишу к тебе. Я вне себя от радости, ибо скоро буду в Москве и увижу мою неоцененную Евгению". Твоя
Мария Обрина."
   Письмо это много обрадовало Этмкегаову и она при первом же свидании показала его Дареному, восхищаясь, что подруга её приедет скоро в Москву. Лярский, любя Княгиню, одинаково был рад письму этому, потому более, что оно было приятно для его Евгении. Частые свидания Лярского и Этикетовой подали повод стоустой молве к разным толкам об этом: но когда Княгиня объявила некоторым из коротких знакомых своих о намерении своем втиупить в брак с Лярским, и новость эта мало по малу стала разноситься, то все неприятные толки прекратились и Лярского начали уже считать женихом Этикетовой.
   Так все бывает в свете этом. Молва, разносимая вестовщиками бывает часто несправедлива, а любители её и новостей судят обо всем по одним толкам, не стараясь узнавать, справедливы ли оные, и как жаль, что люди верят более слухам, от чего многие бывают очерняемы, и хотя время и случаи оправдывают, но клевета и несправедливые толки долго заставляют их сносить, от многих презрение. Если сего последнего и не было с Княгинею и Лярским, однако некоторые много говорили уже не выгодного на щет обоих их, что оскорбляло молодую Княгиню. Это заставило Лярского, просить нареченную невесту свою формально объявить родне и знакомым о намерении её -- что Этикетова скоро и сделала. Любительницы разносить по домам подобные вести скоро, заговорили об этим с своими прибавлениями и переходили из дома в дом сообщать новость эту. Не прошло двух недель, как Княгиня сказала родне своей о желании вступишь в замужство с Лярским, и редкие из жителей Замоскворечья, (где жил Лярский и Этикетова) не знали о скорой свадьбе их. Так в Столицах, как и в малых городах, произшествие делается скоро известным? а любители новостей благодарны за это словохотливым старухам, которые у нас подобны живым биллютеням и их отыскать можно в каждом классе граждан.
   В одно утро, когда Лярский сбирался ехать к невесте своей, Петр камердинер его подал ему запечатанное письмо. По почерку на адресе Лярский тотчас узнал, что оно было от друга его Люблина. Александр с нетерпенинем распечатал его и когда прочел, то как удивлен был уведомлением Валентина о знакомстве его с Графинею Лелевою, и его отъезде с нею. Он вторично прочел письмо и крайне жалел, что долго не увидится с другом своим, жалел о том, что любезный для него Валентин, быть может, не будет и на свадьбе, которая должна была скоро назначиться. Когда Лярский отправился к Княгине, то взял с собою и полученное им письмо, где читал его с большею радостию.-- Этикетовой очень приятно было слышать о знакомых, своих и она душевно радовалась привязанности Ольги к мужу своему и даже хвалила поступок Лелевой в рассуждении отъезда её к Графу. Евгения говорила, что знакомство Лелевой приносило ей столько удовольствия, что она того не в состоянии выразить. Так Этикетова ценила Ольгу. Она ясно видела в ней примеры истинной добродетели -- и восхищалась; Евгения желала даже подражать ей. Вот как нравственные примеры могут действовать на других, и как добродетельная женщина может играть большую ролю в обществах! её скромность, благородство поступков, обращение соединенное с самым строгим приличием, -- все это может разительно действовать на других, пренебрегающих нравственностию, и если не совершенно исправлять их, то по крайней мере налагать на них невольную скромность, заставлять стыдиться других и не давать воли языку, глазам, и проч. и проч. Tempora mutantur, mutauiur et nos quoque in ipsis -- (времена переменяются, и мы переменяемся) -- Говорит Овидий, быть может, и мы дождемся того, что нравственные примеры немногих, заставят каждого из нас следовать им, тогда (чего с радостию всякой ожидать должен) не будем опасаться заразы иностранных привычек.
   Когда Лярский, обрадованный полученным письмом от друга своего, говорил с Княгинею об Валентине, хвалил его достоинства, характер, поведение, шов эту минуту вошел слуга и доложил Евгение, что приехала Мария Дмитриевна Обрина. и Не ужели! и с восторгом сказала Этикетова, потом, обратясь к жениху своему, просила его выдти с нею вместе встретить подругу детства, о которой она давно говорила ему. Для Лярского, также не меньше было приятно видеть и познакомиться с Обриной, и потому более, что она любила душевно его Евгению. Встреча двух друзей, которые давно не видались, бывает разительна. Между ими забыто все прочее, они только видят и слышат одних себя, предаются чувствам своим, и ни на что другое не стараются обращать внимания своего. Быть может, это было бы и между Обриной и Эгаикетового, но как последняя, быв вместе с Александром помнила и его, а Обрина, занятая будущим счастием подруги своей, также с своей стороны обратила внимание свое на этого человека, которому вверяла себя и судьбу свою милая подруга детства её, добрая Евгения, которую страстно любила она, то при свидании сем и на глазах Марии блистали слезы, как утренняя роса не распустившейся лилее. В душе Княгини чувства дружбы спорили с чувствами любви, сии последния старались взять верх над ними -- и она, если не старалась победить сего, то по крайней мере была непринужденно приветлива к Обриной.-- Этикетова после первых дружеских приветствии наконец отрекомендовала подруге своей Лярского, говоря: и я писала к тебе, друг мой, о намерении моем, тебе первой открыла тайну души моей, и так вот тот Александр, которому вечно вверяю себя, и Лярский со всею учтивостию свойственною человеку больших обществ, приветствовал Обрину, и благодарил ее за расположение к Евгение. Обрина равно с своей стороны обошлась с ним -- и не прошло часа, Лярский и Мария разговаривали уже между собою, как старые знакомые. Евгения была очень рада, видя между ими какое-то дружество, она даже старалась еще более увеличить, оное, -- что, быть может, для мучительной ревности покажется странным; но душа моей Евгении была чужда страсти этой, следствие которой бывают слишком пагубны, и Княгиня всегда жалела тех женщин-жен, которые дозволили низкой ревности овладеть душей своею. Она говорила: "ревность -- враг супружеского согласия; должно стараться преодолевать страсть эту, питать сердце свое возвышенными чувствами дружбы и никак не думать, чтоб человек, которой истинно любит, мог когда нибудь сделаться вероломным клятвопреступником, потому что истинная любовь чужда всякой измены." Всякой будет согласен с мнением Княгини, она права: ибо пламенная и чистая любовь не может быть знакома с обманом, а если мы часто и видим противное истине, то это случается от того, что в наш век любят более по расчетам. Оставим теперь княгиню, восхищенную приездом молодой Обриной, влюбленного Лярского и самую Обрину делишь между собою в приятно-дружеских разговорах и расскажем читателю хотя что нибудь о Марье Дмитриевне.
   Обрина была дочь одного дворянина. Покойной отец её был коротко значком с старым Талиным отцом Княгини Этикетовой, и Мария почти с самого малолетства воспитывалась с его дочерью. Одинакия лета, привычки, сходство характеров сделали их друзьями. По смерти Обрина мать Марии оставила столицу и переселилась с нею в одну из Пензенских деревень. Мария была принуждена проститься с Евгениею, дав обещание писать к ней почти каждую почту. Вскоре по отъезде Обриных, отец Евгений; обольщенный знатностию и богатством старого Князя Этикетова, принудил дочь свою выдти за него замуж, и Евгения, считая повеления родителя священными, беспрекословно повиновалась ему. Одна, без подруги, которой открыта была вся душа её, предавалась она печали и оплакивала жребий свой. Она если и находила утешение в чем, то находила его в письмах Марии и в своих ответах к ней, где изливала все чувства души своей. Ксрткая Мария жалела подругу свою, но чем иным могла она пособишь ей, как только одними советами: без роптания переносить жребий свой и повиноваться престарелому родителю.
   Евгения Талина, вскоре после уведомления подруги своей о желании родителя на щет её замужства, вышла за Князя Этикетова. Читатель уже знает, как Евгения терпеливо сносила судьбу свою, и как-обходилась с престарелым супругом своим. Она если не страстно любила его, то по крайней мере уважала, делила с ним безропотно время и даже отказалась от всех веселостей большего света. Обрина, зная все, хвалила поступки Евгении, старалась еще более принуждать ее одинаково вести себя и всегда стараться уважать супруга своего. Теперь Мария, уведомленная Этикетовою о выборе собственного сердца её, находилась с ней, делила радости её и в Лярском видела человека достойного того, чтобы Евгения ему вверила себя.
   Чрез неделю по, приезде Обриной было обручение Евгении с Лярским. Двое счастливцев, упоенные любовию и надеждами, были вне себя. Добрая Мария, душевно расположенная к Евгении, радовалась счастию её и, мечтая сама с собой, удивлялась тому мгновенному взору, которой мог, связать сердца Евгении и Александра. Не уже ли, говорила она, есть взгляды, которые решают судьбу целой жизни нашей?... Неопытное сердце удивляется этому и даже не верит, чтоб так сильна была страсть любви, то и не удивительно, что Мария судила так; ибо она не любила еще, и потому для неё страсть истинной любви, мгновенно раждающая, была тайною.
   Обрина писала к матери, что друг её, Евгения, была счастлива, что она познакомилась с Лярским и нашла в нем человека со всеми отличными достоинствами, и что я,-- так еще писала она, имею большое уважение к этому молодому человеку, ценя благородство характера его и даже, маминька, признаюсь вам, я завидую Евгение..... Она описала всю пышность обручения и не позабыла сказать, что Княгиня одинаково, как и прежде, расположена к ней. Старая Обрина, довольная письмом дочери, не замедлила к ней ответом своим, в котором однако между прочим делала ей совет, чтобы она без зависти смотрела на счастие подруги своей, а еще менее бы старалась узнавать характер молодого Лярского и ни в каком бы случае не скрывала чувств своих, как от неё, так даже от Евгении. Мать Марии была во всех отношениях женщина с большой проницательностию, а потому и писала она в таковом тоне к дочери своей на щет Лярского. Обрина по дальновидности своей предполагала, что если неопытной, молодой девице с какой нибудь стороны нравится мущина и она часто с ним бывает, то решительно сказать можно, что страсть любви мгновенно может возродиться в сердце её и неопытность нечувствительно сделается ревностною поклонницей её. Старая Обрина судила справедливо, а к томуж, зная совершенно сердце дочери своей, она могла предположишь, что Мария, еще никого не любя в жизни, могла легко пленяться ловким и стройным Ларским.
   Мария, получа письмо матери своей, внимательно читала его, и, не скрывая ничего от Евгении, оное показала ей. Княгиня видела в письме этом совершенно отличный тон от других писем старой Обриной, что заставило ее внимательнее прочесть его.-- Предположения Обриной были понятны для Евгении, но она не опасалась подруги своей. Она думала, что дальновидная мать Марии писала так из одной предосторожности и что доброта сердца Марии и их дружба верно не допустят власть любви над собою первенствоват. Счастлива та женщина, которая в любви лишена всех сомнений!
   "Евгения думала справедливо. Откровенность Марии к ней не имела пределов, а это самое заставляло ее ни мало не бояться совместничества в любви к Лярскому, к томуж сама Мария, поняв совершенный смысл последнего письма матери своей, иногда говорила Евгение, что предположения маминьки моей напрасны, но я, как дочь уважающая советы её, весьма благодарна ей. Я вижу, что её попечения обо мне неизъяснимы. Мария думала, как покорная дочь, и Евгения оставалась спокойною.
   Лярский в короткое знакомство с подругою Евгении был душевно расположен к ней и если бы Этикетова уже не владела сердцем его, то, быть может, эту власть над ним взяла бы Мария. Александр даже думал сам, что молодая Обрина по кротости и скромности характера своего может составить хорошую партию, и тот, кто решится взять ее, будет очень счастлив. Он даже однажды, улыбаясь, сказал Евгение: "Ах! милая Евгения, если бы вы прожили для меня в жизни сей, или я не знал бы вас, то, чистосердечно говорю, что кроткая Мария, достойная подруга юности вашей, была бы избрана сердцем моим". Для Этикетовой было приятно слышать это, ибо она гордилась тем, что имела такую подругу, которую её Александр уважал столько.
   "Я желала бы, говорила она Лярскому, чтоб добрая Мария была бы столько ж счастлива в выборе супруга своего, как и я. и Довольный Александр поцеловал руку Евгении за комплемент этот, которой ею был сказан единственно от души. Евгения! говорил Александр, еслиб только еще исполнилось одно желание мое, то, клянусь вам, ничего бы более не стал желать в жизни сей с таким нетерпением, как одного этого, что теперь на душе у меня."
   "Верно это желание ваше, Александр, не может быть особенною тайною, которую бы не могла знать я."
   -- Что вы говорите, прелестная Евгения? Могу ли я хотя что нибудь скрыть от вас? Какое намерение или желание сердца моего можешь быт тайною для той, которой открыта вся душа моя?.... И если бы даже вы не спрашивали меня, то и тогдаб я открывал вам мои намерения.
   "Александр! за вашу откровенность, я буду одинаково платить вам и вполне оценят оную."
   Лярский напечатлел страстный поцелуи на руке очаровательной Евгении, которая с своей стороны с свойственною ей скромностию поцеловала своего Александра.
   -- Я желаю, милая Евгения, опять начал Лярский прерванный разговор, чтоб скромная Мария понравилась моему другу Валентину и чтоб она решилась отдать ему свою руку и сердце.
   "Желание ваше, Александр, столько приятно для меня, что даже не могу изъяснить того и хотя я не знаю лично Г. Люблина, но слыша о нем от вас, и зная, что он друг ваш, должна думать, что Валентин Иванович может быть достойным супругом прекрасной Марии."
   Александр и Евгения, довольные намерением своим, долго разговаривали о Люблине. Лярский с своей стороны старался, как истинный друг его, хвалить от души характер и поведение Валентина и Этикетова видела привязанность Лярского к другу его. Истинные друзья должны быть таковыми и во время разлуки! Прямая дружба должна быть бессрочна, для неё нет причин, которые бы могли уменьшишь ее. Как лестно для всякого иметь истинного друга, и как счастлив тот, кто имеет оного с самого малолетства! Впрочем теперь, оставим самодовольных Евгению и Лярского предположениям своим и вспомним забытого нами друга его Валентина и Графиню Лелеву, нетерпеливо спешившую к возлюбленному супругу своему в лагерь Русских, подобно старому храброму воину на поле кровопролитной битвы.
   
Глава тринадцатая.
   Ниша за ель верно простит меня, если я не буду описывать ему с статистическою точностию путешествия Ольги Лелевой под именем Графини Рославлевой и Люблина в лагерь Русских воинов, находящийся в деревне Катеринове, и не буду описывать всех трудностей езды их, за что если любопытство иного из читателей и не простит автора, то автор как не географ, а романист, предполагает, что читатели не должны требовать от него описания путешествия географического, даже не должны строго взыскивать за самую местность чего Нибудь, если оная им известна лучше; потому что автор романист описывает оную большею частию по рассказам других но не по обозрению собственному: так и я, описывая произшествия сии, не мог бы ручаться застойную верность местностей и верного описания путешествия; почему и решился пропустить оное, и это не может портить план романа и читатели ни за что строго обвинят автора да и в законах Русских сказано: "Собственное признание лучше доказательств всего света."
   Начало этой главы для немногих? Графиня Лелева, решась презирать опасностями, какие только могли бы встретиться ей во время дороги и не взирая на трудности путешествия, она достигла цели своей. Читатель уже знает, что Ольга отправилась в сопровождении Люблина, она благополучно и без особенных романических произшествий достигла той части Белоруссии, в которой находилась деревня Катериново, и остановилась на полдня езды от оной в местечке, принадлежавшем Г-ж Эржинской; здесь узнала она, что пребывание в армии женщины невозможно. По этому случаю Графиня Лелева решилась переменить платье пола своего. Старательный Люблин достал ей мужское платье деньщика, и Ольга, из любви к супругу своему, согласилась одеться в оное, дабы только быть с ним вместе. Этот поступок крайне удивлял Валентина и в глазах его делал Ольгу совершенной героиней, а разительный пример, привязанности к её супругу поставлял он образуем для каждой женщины.
   Лелева приехала в местечко Г-жи, Эржинской в начале Іюля месяца, и, пробыв в оном около четырем дней, она отправилась в деревню Катериново, в стоящий там корпус Графа Витгенштейна, отблагодари услуживого Люблина за все старания его и беспокойства понесенные им во время дороги. Она при прощании просила его уведомить священника села. Зимогорья о благополучном приезде их в Белоруссию и отправлении её в лагерь к супругу. Люблин дал слово исполнить все поручения её и, простясь с Графинею, от души желал ей и супругу её благополучия, питая в сердце своем неизъяснимое уважение к отважным поступкамь Ольги.
   Люблин на другой же день отправился из поместья Эржинскои. Он был печален, присутствие Графини Лелевой приносило ему какое то удовольствие; замечательные её разговоры, радушие, простота и откровенность невольно заставляли вспоминать о ней, невольно каждого распологали к добродетельной Ольге. Валентин ехал обратно тою же дорогою и останавливался на тех же станциях, на которых и с Графинею Лелевою. Это самое еще более заставляло его думать о спутнице своей и он с самим собою восхищался свиданиям Ольги с супругом. Валентин живо представлял себе его радость и восхищение Графини, видя желания свои исполненными. Читатель также верно думает теперь о героине моей и желает лучше следовать за нею, чем за Люблиным. И так последуем за Ольгою. Ольга, переодетая в платье деньщика, прибыла благополучно в лагерь. При свидании с нею радость, восхищение и удивление супруга были неизъяснимы; он долго не верил глазам своим, считал это одной мечтою, вымыслом, и только ласки Графини, её голос, могли привести его в себя и уверить в истине. Сама Ольга не помнила себя от радости, видя своего Александра вместе с собою душа её была в упоеньи восторга и это Мгновение в жизни считала она блаженнейшим. Александр ласкаемый супругою своею даже забыл в эту минуту все ужасные войны, забыл самую смерть; сердце его, самые мечты были наполнены одной прелестною Ольгою, этим свиданием с нею и будущим, ибо Ольга останется с ним. Долго супруги упоенные восторгами радости предавались ей, давая волю своему воображению; долго они, самодовольные, расточали друг другу поцелуи, пересказывая один другому даже самое малейшее во время разлуки их. Граф с своей стороны не позабыл расспросишь ни о почтенном отце Василий, его супруге, маленькой Лизе, ни о жителях села Зимогорья, о всех и каждом подробно расспрашивал он и наконец с удовольствием слушал рассказ супруги своей о её приезде" Он несколько раз прерывал ее благодарением Люблину, относясь об нем с уважением. Когда Графиня подробно рассказала ему о своем путешествии, о прибытии в лагерь, но с нетерпением начала расспрашивать супруга своего о действиях корпуса и положения неприятеля; она, с рвением достойным Россиянки, восхищалась успехами соотечественников и неудачею противной стороны. Граф с удовольствием смотрел на энтузиазм супруги своей и на её ревность в покорении врагов отечества. Ольга в душе ревностной патриотки желала скорого окончания военных действий и славы Русским; она, как истинная Славянка ненавидела врага своего отечества, питая в душе мщение и ненависть. Ей живо представлялись дела славных предков, и о них Ольга говорила с восхищением; великие подвиги героев и патриотов своего отечества она произносила с каким-то благоговением, для неё Минины, Пожарские, Матвеевы, Долгорукие, Шереметевы были памятны сердцу. Полководцы времен древних и новых возвышали дух моей героини, питали чувства её и она высоко ценила подвиги их. Граф удивлялся Патриотизму супруги своей, и это еще более увеличивало ревность его и желание сражаться с неприятелем; он нетерпеливо ждал той минуты, когда начнутся военные действия.
   Было около половины Іюля. Маршал Удино, выступивший на Петербург по Собежской дороге, подходил к местечку Клястицы. Граф Витгенштейн остановил его у этого местечка и атаковал во фланг. Желание Графа Лелева сбылось: целых три дни, то есть, 18, 19 и 20 Іюня продолжалось сражение, и Граф оказал чудеса храбрости -- что не скрылось от внимания начальников его. Он в рядах неприятеля наносил всюду смерть и с необыкновенною отважностию и счастием врезывался в ряды противников и мужественно сражался за отечество свое. 20 Іюля был убит храбрый наш Генерал Кульнев, нанесший смертию своею чувствительную потерю и в этот же день Маршал Удино был гнат от Клястиц 18 верст за реку Дриссу. Граф Лелев был одинаково храбр и с равным ожесточением поступал с неприятелем, которой искал спасения в бегстве.
   Героиня Ольга, слыша о поступках Графа, восхищалась; его храбрость одушевляла ее и она, при всей любви к нему, не думала ни о малейшей опасности; любовь к Царю и приверженность к отечеству брали верх над ней и наполняли все мысли её; она, подобно храброму тяжело раненому герою, твердила о мести врагу, о спасении родины своей, радовалась успеху соотечественников своих и молилась о умерших на поле брани, говоря: "Они умерли за спасение отечества, и смерть их должна восхищать каждого!" -- Таковые чувства питала в душе своей Графиня Лелева и, быв женщина, была тверда в характере.
   Граф Лелев еще с большею храбростию отличался в сражении под Полоцком, произходившем 5 и 6 Августа, где Французский Маршал Удино был тяжело ранен, что заставило его сдать начальство над войском Генералу Сапсиру. После сражения 6 Августа, в которое город Полоцк едва не был взят, наши войска отступили за Дриссу, где стали укрепленным лагерем, и в таком положении находились около шести недель. В продолжение оного времени прибыл в лагерь наших войск отряд С. Петербургского ополчения, которым командовал Генерал Бибиков.
-----
   Все трудности переходов Графиня Лелева сносила с большим равнодушием, ни опасности военные, ни беспокойства, ни что не могло ослабить духа её, и она не роптала на предприятие свое но напротив восхищалась тем, что Русские срывают великия победы, а дерзкие неприятели получают бесславие.
   1-го Октября, в день Покрова Пресвятые Богородицы, был в войске молебен. Ольга в полном, излиянии чувств молила Всевышнего о подании успехов Русскому оружию, слезы ручьями лились из глаз её. Я не стану описывать восхитительной картины, какую представляли войски наши, стоящия с непокрытыми главами. Радость на лицах Русских солдат, не принужденная готовность, и желание стать против неприятеля, все это, соединенное с рвением высших начальников, делало картину эту неподражаемою. Пространное поле установленное воинами по военной дисциплине, готовыми идти на врагов отечества своего, представляло разительную панораму, а при пении многая лета, и Тебе Бога хвалим слышны были рыдания воинов. Кто скажет, чтоб это не были слезы радости и рвения, которыми были исполнены сердца предстоящих, сердца Русских воинов, идущих проливать кровь свою за Царя -- милосердого Александра, благодеяния которого заставили в последствии самых врагов прославлять имя его? Пройдут столетия, исчезнут целые поколения, народов, быть может,-- падут и восстанут снова целые государства, но имя Александра I. Восстановителя тишины, спокойствия и благоденствия целой Европы, перейдет из рода в род, от народа к народу и даже самые Цари держав иноплеменных будут благоговеть при имени Александра I, сего великого Монарха России и благодетеля всей Европы!
   Прошел день, в которой Русские воины принесли за успехи оружия своего благодарение Всевышнему, и в которой молили Творца о будущих милостях его. С зарей 2-го Октября выступили они к Полоцку брать оный штурмом. Целый день (4-го Октября) стояли они без действия. Кто изъяснит непринужденное желание каждого Русского вой на кинуться с оружием в руках на врага, стоящего против него и, быть может, смотрящего с завистию на рвение и успехи Русских! Кто опишет эту восхитительную картину, когда войска, стоя на бивуаках, ждут тревоги, дабы выступить на поле битвы! Это должно видеть...
   
   Война!... Подъяты наконец
   Шумят знамена бранной чести!
   Увижу врозь, увижу празднике мести,
   Засвищет вкруг меня губительный свинец...
   И сколько сильных впечатлений
   Для жаждущей души моей!
   Стремленье бурных ополчений.
   Тревога стана, звук мечей
   И в роковом огне сражений
   Паденье ратных и вождей.
   
   Так игривое воображение нашего чародея, поэта знаменитого, Пушкина описало войну; но это один эскиз.
   5-го Октября и в ночь на 6-е произходило сражение. Эта ночь достопамятна для Русских воинов, которые участвовали в этой битве, ибо был взят нашими войсками город Полоцк, а в самый день 6-го Октября перешли наши реку Дриссу и стали преследовать неприятеля.
   Мы остановимся на взятии Полоцка. Битва была ужасная, с обеих сторон защищались с равным мужеством, гром пушек, свист картечей, облака густого дыму от огнестрельных орудий, стоны умирающих, невнятные крики сражающихся, все это разносилось в воздухе, ужасало и представляло величественную картину действий человеческих, наконец Французы должны были уступить если не множеству, то по крайней мере чрезмерной храбрости нашего победоносного войска. Полоцк был взят. Потери с обеих сторон были довольно большия, но мы имели более раненых, нежели убитых; в числе первых был и Граф Лелев.
   Кому не будет приятно из моих соотечественников слышать эти хотя и простые слова, но впрочем много одушевившия Руских воинов? Когда наши войска стояли еще без действия перед Полоцком, то Генерал Лейтенант Гейльфрейх, оборотясь к солдатам, сказал: "Ребяты! Не забудьте, что мы штурмуем свой губернский город!" Этот глас храброго и опытна то начальника много одушевил воинов. Отечество для Русских дороже собственной жизни и в характеристике этого народа ясно отражается это; ибо каждый Русский (по душе) готов жертвовать всем, лишь только бы видеть славною родину свою. Напрасно Французы, Италианцы и другие народы стараются затмить славу Русских, патриотический дух их к защите родины своей, и их бескорыстное рвение к чести, одним им свойственное! Но мы забыли Графа Лелева и нашу героиню; быть может, читатель желает более знать об них, нежели читать вводимые мною эпизоды; но впрочем он должен простить мне ибо я говорил о патриотизме Русских, как о любезных соотечественниках своих.
   Граф Лелев, храбрость которого превышала всякую возможность, был ранен довольно тяжело вместе с другими Русскими Офицерами был отвезен в Гошпиталь. Ольга, узнавшая об, этом, не лила слез как как женщина и супруга, которая страстно любит мужа своего; она, подобно истинному патриоту, которой вполне предан отечеству своему, равнодушно приняла новость эту, радовалась в душе, что милый Александр пролил кровь за Царя и отечество и вместе с сим молила Всевышнего о его щедротах ниспосылаемых нашему орудию и о сохранении жизни её супругу.
   
Глава четырнадцатая.
   Теперь, любезный читатель, вспомним Люблина, оставленного нами в деревне и вместе с ним вспомним о друге его влюбленном Лярском и об очаровательной им Княгине Этикетовой. Была полночь, сильный стук в вороты дома Люблина пробудил крепко спящего дворника. Это было 2-го Августа. Василий камендир встал тихо, проснулся и спешил узнать причину оного но лишь только сошел он с лестницы, как две дорожные повозки въехали на двор дома. "Барин барин!" раздавалось на крыльце, и лакеи, приехавшие вместе с Люблиным, спешили вынимать из повозок чемоданы. Василий опрометью бросился будить спящих слуг, а усталый от езды Люблин был уже в покоях дома своего. Первый вопрос Валентина при появлении к нему Василия был о Лярском и о Княгине Этикетовой. Словоохотный Василий сказал ему, что Александр Васильевичь уже сочетался браком с Княгинею Этикетовою и что будет скоро бал. Эта новость столько обрадовала Валентина, что он был от радости вне себя, забыв даже о сне, которому прежде хотел предаться. Валентин крайне досадовал на медленность езды своей, когда узнал, что свадьба Лярского была за два дни до приезда его и жалел, что не мог быть на оной. Люблин, не из живым любопытства, но единственно из одной дружбы расспрашивал подробно Василия о свадьбе друга своего, и дожидался нетерпеливо утра, дабы послать к нему с уведомлением о приезде своем.
   Медленно часовая стрелка двигалась на стенных часах, висевших в кабинете Люблина, еще медленнее и продолжительнее казалось для него приближение самого утра; наконец ударило семь часов и обрадованный этим Валентин послал слугу своего к Лярскому. Не прошло двух часов, как ушел посланный, и прежде нежели возвратился он с ответом, Лярский уже был в кабинете Валентина и держал его в объятиях своих. Верные друзья товарищи осыпали друг друга вопросами и спешили один другому пересказать о всем, что случилось с ними во время разлуки, но более всего предметом разговора их была свадьба. Валентин с удовольствием слушал об оной рассказы друга своего, упоенного радостию, и не старался прерывать его.
   После взаимного друг другу открытия, Лярский звал Валентина к себе и обрадованные друзья отправились вместе. Евгения ласково встретила своего Александра, который отрекомендовал ей друга детства своего. Вежливый и обходительный Валентин отрекомендовался супруге друга своего, которая, давно уже быв наслышана об нем, со всем радушием и ласкою обошлась с ним.
   После взаимных разговоров Евгения спросила Люблина о Лелевой и Валентин наконец подробно рассказал ей о путешествии своем с Графинею, о её ежеминутном нетерпении видеть своего супруга, о её мнении и приверженности к своему отечеству -- и Евгения восхищалась. Валентин даже признался другу своему о тех чувствах и скуке, какую он чувствовал по прощании с Ольгою, и Лярский от души смеялся над ним, говоря, что Графиня Лелева есть, верно, нравственный магнит для сердца каждого мущины.
   Люблин, видя Евгению, и её привязанность к Александру, внутренно радовался счастию Лярского и если бы не был истинным другом его, то верно бы стад завидовать ему, но шут презренная зависть не имела места в сердце Валентина, он только восхищался этим, свободою каждый наслаждался; сердце Люблина давало знать ему, что, быть может, оно скоро должно будет подчиниться законам любви, и душа его, скучая одиночеством, ждала минуты, когда явится желанный предмет и чувства его сольются с чувствами оного.
   Предположения и желания Евгении и Александра сбылись. Люблин увидал Обрину и добрая Мария понравилась ему. Он не долго таил это от друга своего, не скрыл даже и от Евгении, ибо предполагал, что Александр верно скажет об этом супруге своей. Евгения с своей стороны хотела узнать о чувствах Марии, но Обрина, любя Евгению и никогда ничего не скрывая от неё, как-то однажды сама сказала, что Валентин Иванович Люблин нравится ей. Этого было довольно для Евгении; она видела это, что заставляло скромную Марию сказать это. На другой день узнал об этом Люблин. Читатель сам может представить себе положение его. Радость восхищений попеременно трогала душу влюбленного Валентина и он от избытка чувств не помнил самого себя.
   Евгения вызвалась отписать обо всем этом Марииной матери, ибо Мария также узнала о чувствах Валентина. С первою же почтою послала письмо к старой Обриной, она уведомляла ее о расположении Марии к Валентину Люблину, в котором столько написала хорошего, что разве только одна дружба могла бы так отнестися, но Люблин своим характером и поведением заслуживал это от каждого.
   Старая Обрина, получа письмо от Евгении, была крайне обрадована оным, но она не могла решиться на отъезд в Москву. Ибо угрожающия бедствия России, смутные обстоятельства этого времени заставляли ее отложишь намерение на щет будущей судьбы милой дочери её. Слова Августейшего Монарха Великого Александра: Россия не положит дотоле оружия, доколе ни единого врага не останется в пределах его Царства -- заставляли каждого более пещись и думать о пользе общественной, нежели своей собственной. Так и Обрина в настоящее время это решилась отложишь исполнение намерений своих, она послала ответ на письмо Евгении, в котором вежливо благодарила ее о стараниях на щет Марии, и вместе с оным, уведомляла ее, что обстоятельства этого времени препятствуют ей быть в Москве; это самое замедляло исполнение желаний Валентина и Мэрии, объявивших уже друг другу о любви своей.
   Кто в это время, подобно старой Обриной, не думал одинаково с нею? Кто не знал уже о воззвании Государя к первопрестольной Столице, отправленном из Полоцка и полученном в Москве. 11 Іюля 1812 года, в котором он -- сей миролюбивый Монарх писал к подданным своим.
   "Неприятель вошел с великими силами в пределы России. Он идет раззорить любезное наше отечество. Хотя пылающее мужеством ополченное Российское воинство готово встретить и низложишь дерзость его и зломыслие, однакож по отеческому сердолюбию и попечению Нашему о всех верных Наших подданных, не можем Мы оставить, без предварения, их о сей угрожающей им опасности". Да не возникнет из неосторожности Нашей преимуществ врагу: того ради, имея в намерении, для надежнейшей обороны, собрать новые внутренния силы, наипервее обращаемся Мы к древней Столице предков наших Москве: она всегда была главою, прочих городов Российгских, она изливала всегда из. недр, своих смертоносную на врагов силу, по примеру её из всех прочих окружностей текли к ней, на подобие крови к сердцу, сыны отечества; для защиты оного никогда не настояло в том вящшей надобности, как ныне спасение веры, Престола, Царства -- того, требуют. И так да распространится в сердцах знаменитого дворянства нашего и во всех прочих сословиях, дух той праведной бранил каковую благословляет Бог и православная наша церковь, да составит и ныне сие общее рвение и усердие новые силы, начиная с Москвы, во всей обширной России!! Мы не умедлим сами стать посреди народа своего в сей Столице и в других Государства нашего местах, для совещания и руководствовати всеми Нашими ополчениями, как ныне преграждающими пути врагу, так и вновь устроенными на поражение оного везде, где только появится. Да обратится погибель, в которую мнит Он низринуть нас, на главу его,-- и освобожденная от рабства Европа да возвеличит имя России!"
   Сие воззвание к древней Столице должно быть в памяти каждого Русского; в нем мы видим любовь и попечение миролюбивого Монарха о своих подданных, в нем один глас истины изреченный незабвенным Александром и одно отеческое сердоболие ... Неудивительно теперь покажется, что старая Обрина решилась отложить попечения о дочери; быть может, она, любя отечество свое, не могла оставаться покойною до тех пор пока тишина и спокойствие не будут царствовать в оном.
   Евгения Лярская, получа письмо от Марииной матери, последовала совету её. Она показала оное подруге своей и даже самому Люблину, которой, питаясь надеждой на будущее, решился ждать всего от времени. Вскоре по получении письма сего Лярский имел давно желание показать супруге своей одну из своих подмосковных деревень, упросил ее ехать туда. Евгения, исполняла желания супруга своего, решилась на оное. Добрая Мария также сопутствовала им. Прощание Люблина с другом своим, Евгениею и самой Мариею было трогательно; Обрина, быть может, нехотя теперь оставляла Москву, но утешалась тем, что Валентин, друг души её, также хотел скоро приехать туда. Деревня Лярского находилась от Москвы верстах в шестидесяти и была по Ярославской дороге.
   Влюбленный Валентин сделался мечтателем. Скука, по отъезде Лярских, как тяжелый груз, легла на сердце его и он без друга, наедине думал только о подруге сердца своего, о кроткой Марие Обриной. Вот как сильна власть любви! Валентин, дотоле твердый в характере своем сделался теперь поклонным страсти этой, сделался слабым юношей.
   Люблин, окончив дело, которое принудило его на несколько дней оставаться в Москве, уехал наконец в деревню друга своего, где обрадованные Лярский, Евгения, не говоря уже о Марие, приняли его с неизъяснимою радостию, приняли как близкого родственника своего.
   
Глава пятнадцатая.
   Оставим, любопытный читатель, не время всех героев романа сего и взглянем на Намерения дерзкого врага могущественной России -- на исполина Наполеона, который в гордом самонадеянии своем мнил наложить оковы на отечество Славян -- мнил быть властителем. вселенной!...
   6-го Августа 1812 года Наполеон занял дымящиеся развалины Смоленска и в этот же день Граф Витгенштейн пожал лавры, под Полоцком.
   Сражение при Бородине останется незабвенным не только в летописях Европы, но даже в летописях всей вселенной..Русские воины, верные своему Государю и отечеству, оказали чудеса неизъяснимой храбрости и великого рвения. Пространное поле Бородинской битвы названо по справедливости полем убийства и жатвою смерти. Там пало 40 тысяч. Жертв, непомерного честолюбия. Наполеона, пало могущество мнимого обладателя вселенной. Из всех движений неприятеля -- писал Кутузов к Дохтурову, вижу, что он менее нас ослабел в сие сражение, и потому, завязавши уже дело, я решился севоднишнюю ночь устроишь все войско в порядок, снабдить, артиллерию новыми зарядами и завтра возобновить сражение с неприятелем, ибо всякое отступление при теперешнем беспорядке повлечет за собою потерю всей артиллерии." Неприятель не отважился вступить в новый бой, а Русския войска отступили к Москве. {См. Жизнь, знаменитые деяния и достопамятнейшия изречения Императора Александра I-го, час. 1-я стр. 30.}
   2-го Сентября передовые войска Наполеона вступили в Москву. Сам Наполеон въехал в оную 3-го Сентября. Он, уведомляя Европу о занятии оставленной Москвы, писал: "Русские пред самым входом Французов в Москву узнали об опасности, предстоявшей городу."
   Кто из соотечественников моих не знает, что высокомерный властолюбец был впущен в Москву для погибели буйных его полчищь? Кто не знает, что даже Наполеон принужден был сказать: "Французы! Я в первый раз вас обманул! Обманул потому что Русские сохранили веру и верность... Сам Кутузов предусматривая будущую славу России, говорил: и дело идет не о том, чтобы успокоить отечество, но о том, чтобы его спасти." Сей деятельный, дальновидный и непоколебимый духом в опасностях воин доносил Императору о причинах уступления Москвы следующее:
   "После столь кровопролитного хотя и победоносного с нашей стороны 26 Августа сражения, должен я был оставить позицию при Бородине по причинам, о которых имел счастие донести Вашему Императорскому Величеству; после сражения армия была весьма ослаблена; в таком положении приближались мы к Москве, имея ежедневно большия дела с авангардом неприятельским, и на сем недальном расстоянии не представилось позиции, на которой мог бы я с надежностию принять неприятеля; войска, с которыми надеялись мы соединиться, не могли еще придти; неприятель же пустил две новые колонны, -- одну по Бородинской, а другую поЗвенигородской дорогам, стараясь действовать на тыл мой от Москвы, а потому не мог я никак отважиться на баталию, которой невыгода имела бы последствием не только разрушение армии, но и кровопролитнейшую битву и превращение в пепел самой Москвы. В таком самом сомнительном положении, по совещанию с первенствующими нашими Генералами, из которых некоторые были противного мнения, должен я был решиться попустить неприятелю войти в Москву, из коей все сокровища Арсенала и все почти имущества, как казенные, так и частные, вывезены, и ни один почти житель в ней не остался. Осмеливаюсь всеподданнейше донести Вам, Всемилостивьйший Государь, что вступление неприятеля в Москву не есть еще покорение России. Напротив того с армиею я делаю движение на Тульской дороге: -- сие Приведешь меня в состояние прикрывать пособия, в отдаленнейших наших губерниях заготовленные.
   Всякое другое Направление пресекло бы мне оные, равно и связь с армиями Тормасова и Чичагова. Хотя не отвергаю того, чтобы занятие Столицы не было раною чувствительнейшею, но не колеблясь между сим происшествием и событиями, могущими последовать в пользу нашу с сохранением армии, я принимаю теперь в операцию со всеми силами линию, посредством которой, начиная с дорог Тульской и Калужской, партиями коими буду пресекать всю линию неприятельскую, растянутую от Смоленска до Москвы, и тем самым отвращая всякое пособие, которое бы неприятельская армия с тылу своего иметь могла, и обратив на себя внимание неприятеля, надеюсь принудить его оставить Москву и переменить всю свою операционную линию. Генералу Винценгероде предписано от меня держаться самому на Тверской, дороге, имея между тем по Ярославской казачий полк для охранения жителей от набегов неприятельских партий. Теперь, в недальнем расстоянии от Москвы, собрав мои войска, твердою ногою могу ожидать неприятеля, и пока армия Вашего Императорского Величества цела и движима известною храбростию и нашим усердием, дотоле еще возвратная потеря Москвы не есть потеря отечества. Впрочем Ваше Императорское Величество Всемилостивейше согласиться изволите, что последствия сии нераздельно связаны с потерею Смоленска."
   Кто из нас, соотечественники мои и читатели, не будет благодарить усмотрениям и умнейшим планам Светлейшего Князя Кутузова! Кто из нас не воздаст благодарности сему герою, поседевшему в бранях воинских! Кто из нас не почтит памяти его -- памяти сего великого Полководца!..... Сам Великий Александр, спаситель нашего отечества и целой Европы, одобрил план Князя Кутузова. Сей миролюбивый Монарх, хотя и скорбел о жребии подданных своих, но находя распоряжение Главнокомандующего достойнейшим, поручал правоту дела своего Провидению и решился перенесши все, кроме бесславия отечества. Какая История покажет нам столько добродетели, великодушия, милосердия в Государе, как История России в великом Александре I! Сей отец народа своего решился до последнего дня доблестной жизни своей защищать свободу оного: ибо когда прибыл к нему Флигель-адъютант Полковник Мишо с известием о занятии Москвы, то Император спросил его: "что говорят в армии?" -- Государь! отвечал присланный чиновник, в армии опасаются, чтобы обстоятельства не заставили заключить скорого мира. "Объявите, отвечал Император, объявите моим именем, что те ошибаются, которые думают, будто бы мир может теперь воспоследовать. Если бы даже уничтожены были храбрые мои армии, еслиб даже не осталось ни одного солдата, то и тогда не приступлю к миру, постыдному для России. Я сам стану в ряды ополченного народа, буду носить смурый кафтан, буду питаться черствым хлебом, пойду, куда угодно Провидению, но до последнего дня жизни стану защищать честь и славу отечества."-- Сколько отцелюбия, твердости духа, снисхождения и любви в этих словах к своему народу и отечеству! Россияне и целая Европа должна чтить память Императора Александра.
   Обратимся теперь к неприятелю, который в древней нашей Столице мнил о завоевании всей России; но Провидение, карающее всегда врагов, готовило ему справедливое наказание.-- Пожары Москвы, начинающаяся осенняя стужа, истребление жизненных припасов и угрожающий голод, все это вместе давало чувствовать невыгоду пребывания его в Столице; он, хотя в исходе Сентября и отправил два отделения войск: одно в Дмитров, другое, под начальством Маршала неё, в Богородск, который распоряжениями своими изъявлял, что намерен зимовать в Богородске, но вдруг 1-го Октября получил из Moсквы Наполеонов приказ: готовиться в обратный поход. Одержанные же 6-го Октября две победы: одна под Тарутиным, другая под Полоцком, ясно давали знать Наполеону конец пребывания его в пределах священной России. Он 7-го Октября нашелся принужденным оставить Москву, и чрез четыре дни (11-го Октября) был отражен и поражен под малым Ярославцем и сбит на опустошенную Смоленскую дорогу; оружие Русских и голод истребляли его армию. Под красным были поражены Ней и Даву.
-----
   -- Хотя Наполеону (говорится в жизни великого Александра I) удалось переправиться чрез Берозу и уйти чрез болота и ущелины, но он уже помышлял не о войсках своих, но о безопасности особы своей. Жребий, постигший жертвы Наполеонова честолюбия, приводит в сострадание человечество! Здесь скитались бедные и истомленные привидения, там являлись движущиеся мертвецы, обезумевшие от голода и зимних бурь,-- при сем ужасном виде мщение исчезло; жалость; заступя его место, стремилась помогать страдальцам, гонимым гневом небесным. Обозревая поле сражения под малым Ярославцем и не внимая стону умиравших жертв, Наполеон удивлялся упорству сражавшихся вбискь; вскоре потом проходил он и поле Бородинское, где трупы человеческие еще являлись непокрытыми землею. Казалось, Провидение представило завоевателю все памятники неистового высокомерия, и за всемирное обладание которого отверзло последователям его повсеместно преждевременную гибель"
   Вот чем были увенчаны предприятия гордого Корсиканца! Священная Россия была для его тем лезвием, об которой сокрушилась гордыня его. И верно никакая История в мире не представит бедствия, подобного тому, какое Французы претерпели в оной, и ни чья история не представит нам столь исполинского возвышения одного и того же человека и столь быстрого падения его.-- Погибель всех войск предшествовавших столетий есть ничто в сравнении с погибелью войск Наполеона; те злоключения были частными и скоротечными. Погибель войск Камбизовых в Африке была ничто для Престола Персии, поражение Клериса в Греции было наказанием одной гордости его; Император Юлиан погиб, по крайней мере, со славою. Но Наполеон, сей счастливец природы, счастию которого все покорствовало и который, достигнув высшей степени славы, мечтал изрекать уставы России, владеть всей Европою и быть вторым Александром или Цесарем -- чтож наконец сей Наполеон? Он, выехавши из Сенклу сославою предшествовавшею имени его, возвратился тихонько в Париж, один, лишась всей армии своей! Вот трофеи гордости, пожатые Французами в пагубном походе в Россию! Вот как мгновенна слава гордецов и на каком незыблемом основании должна стоять слава победоносной России, слава великого Александра, уповавшего всегда на промысл Всевышнего!
   Два манифеста, изданные Государем Императором в Вильне 25 Декабря 1812 года, должны всегда оставаться как в памяти нашей, так и в памяти всего потомства нашего, и историки грядущих веков, верно, внесут оные в достославную жизнь Императора Александра I. Вот что изрек в оных сей Спаситель своего отечества и Европы: и первый ясно знаменует участь гордого Наполеона, а второй веру в Провидение мудрого Александра.
   "Бог и весь свет тому свидетель, с какими желаниями и силами неприятель вступил в любезное наше отечество. Ничто не могло отвратить злых и упорных его намерений. Твердо надеющийся на свои собственные и собранные им прошив нас почти со всех Европейских держав страшные силы, и подвизаемый алчностию завоевания и жаждою крови, спешил Он ворваться в самую грудь нашей Империи, дабы излить на нее ужасы и бедствия не случайно передпринятой, о издавна уготованной им всеопустошительной войны. Предузнавая по известному из опытов беспредельному властолюбию и наглости предприятия его приуготовляемую от него нам горькую чашу зол, и видя уже его с неукротимою яростию вступившего в наши пределы, принуждены мы были с болезненным и сокрушенным сердцем, призвав Бога в помощь, обнажить мечь свой и обещать Царству нашему, что мы не опустим оный во влагалище, доколе хотя один из неприятелей оставаться будет вооружен на земле нашей. Мы сие обещание положили твердо на сердце своем, надеясь на крепкую доблесть Богом вверенного нам народа, в чем и необманулись. Какой пример храбрости, мужества, благочиния, терпения и твердости показала Россия! Вломившийся в грудь её враг всеми неслыханными средствами лютости и неистовств не мог достигнуть до того, чтоб она хотя единожды о нанесенных ей глубоких ранах вздохнула; казалось, с пролитием крови её умножился в ней дух мужества, с пожарами градов её воспалялась любовь к отечеству, с разрушением и поруганием храмов Божиих утвердилась в ней вера и возникло непримиримое мщение. Войско, вельможи, дворянство, духовенство, купечество, народ, словом: все Государственные чины и состояния, не щадя ни имуществ своих, ни жизни, составляли единую душу, душу вместе мужественную и благочестивую, толико же пылающую любовию к отечеству, колико любовию к Богу. От сего всеобщего согласия и усердия вскоре произошли следствия едва ли когда слыханные. Да представят себе собранные с двадцати царств и народов, под едино знамя соединенные, ужасные силы, с какими властолюбивый, надменный победами, свирепый неприятель вошел в нашу землю! Полмиллиона пеших и конных воинов и около полуторы тысячи пушек следовало за ним! С сим толико огромным ополчением проницает он в самую средину России, распространяется и начинает повсюду разливать огнь и опустошение. Но едва проходит 6 месяцев от вступления его в наши пределы -- и где он! Здесь прилично сказать слова священного Песнопевца: "видех нечестивого превозносящася и высящася, яко кедры Ливанмския -- мимоидох, и се не бе, и взысках его и не обрешеся место его." -- По истине, сие высокое изречение совершилось во всей силе смысла своего над гордым и нечестивым нашим неприятелем. Где войска его, подобные туче нагнанных ветрами черных облаков? Рассыпались как дождь. Великая часть их, напоив кровию землю, лежит, покрывая пространство Московских, Калужских, Смоленских, Белорусских и Литовских полей. Другая великая часть в разных и частых битвах взята со многими Военачальниками и Полководцами в плен, и таким образом, после многократных и сильных поражений, напоследок целые полки их, прибегая к великодушию победителей, оружие свое пред ними преклонили; остальная, столь же великая часть, в стремительном бегстве своем гонимая победоносными нашими войсками, и встречаемся мразами и гладом, устлала путь от самой Москвы до пределов России трупами, пушками, снарядами, так что оставшаяся от всей их многочисленной силы самомалейшая часть изнуренных и обезоруженных воинов, едва ли полумертвая может придти в страну свою, дабы в вечному ужасу и трепету единоземцев своих возвестить им, коль страшная казнь постигает дерзающих с бранными намерениями вступать в недра могущественной России. Ныне, с сердечною радостию и горячею к Богу благодарностию, объявляем Мы любезным нашим верноподданным, что событие превзошло даже самую надежду нашу, и что объявленное нами при открытии войны сей выше меры исполнилось. Уже нет ни единого врага в мире земле нашей, или лучше сказать, все они здесь остались, но как? мертвые, раненые, пленные. Сам гордый повелитель их едва с главнейшими чиновниками своими отселе ускакать мог, растеряв все свое воинство и все привезенные с собою пушки, которых более тысячи, не считая зарытых и потопленных им, отбиты у него и находятся в руках Наших. Зрелище погибели войск его невероятно! Едва можно собственным глазам своим поверить. Кто мог сие сделать? Не отнимая достойной славы ни у Главнокомандующего над войсками нашими знаменитого Полководца, оказавшего бессмертные отечеству заслуги {Как теперь не чтить нам, соотечественники мои, память Светлейшего князя Кутузова, когда Император так отзывается о нем Вот истинная слава, которая прейдет из века в век и никогда не затмится. Бессмертный по сочинениям своим Державин, сказал справедливо:
   И мрамор и металл со временем падут,
   одни достоинства в ряд с вечностью идут!
   Примеч. Сочинит.}, ни у других искусных и мужественных вождей и военачальников, ознаменовавших себя рвением и усердием, ни вообще у всего храброго нашего воинства, можем сказать, что содеянное ими есть превыше сил человеческих. И так да пцзнаем в вели, ком деле сем Промысл Божий! Повергнемся пред Снятым Его Престолом, и видя ясно руку его, покорившую гордость и злочестие, вместо тщеславия и кичения о победах наших, научимся из сего великого и страшного примера быть кроткими и смиренными законов и воли его исполнителями, не похожими на сих отпадших от веры осквернителей храмов Божиих, врагов наших, которых тела в несметном количестве валяются пищею псам и вранам! Велик Господь наш -- Бог в милостях и во гневе своем! Пойдем благостию дел и чистотою чувств и помышлений наших -- единственным ведущим к нему путем в храм святости его и тамо, увенчанные от руки его славою, возблагодарим за излиянные на нас щедроты и припадем к нему с теплыми молитвами, да продлит милость свою над нами, и прекрати брани и битвы, ниспошлет нам побед победу, -- желанный мир и тишину." --
   Во втором Манифесте извещено о сооружении храма Христу Спасителю, в окончании оного манифеста сказано: "да простоит сей храм многие веки, и да курится в нем пред святым престолом Божиим кадило благодарности позднейших родов, вместе с любовию и подражанием к делам их предков!"
   Император Александр сими Манифестами ясно дал знать, что он более всего имел надежду на Провидение, нежели на успехи оружия. Титул к священному имени его Благословенный теле более приличен, что великие подвиги его очевидно ознаменованы покровительством Вышнего Промысла {См. Жизнь, знаменитые деяния и достопамятные изречения Императора Александра I-го часть 1-я стран. 97.}.
   
Глава шестнадцатая.
   Быть может, какой нибудь строгой судия предыдущую главу в романе этом назовет лишнею, совершенно не нужною ни для связи произшествий, ни для плана, ни для самой развязки и напрасно, о скажет он, а автор отвлекал читателя и оставил всех героев романа своего, рассея их по разным сторонам пространной России, и Согласен с вами, господин критик, что пятнадцатая глава романа моего не нужна для развлечения оного, но она по крайней мере не лишная: читатель, видя неисполненными предприятия дерзкого вождя и считая важную эпоху в Истории России -- занятие Французами Москвы, верно останется доволен напоминанием великих прошедших событий, хотя тут и не видишь действующим лицем ни одного из героев романа моего; а к тому ж самой отъезд Лярскихь в деревню свою, как видел читатель, был перед самым этим временем, то я, описывая произшествие истинное, не хотел опустить произшествия важнейшего, которое случилось тоже в оное время. Впрочем отдаю все на суд просвещенной публики и спокойно ожидаю приговора себе за слабый труд мой, если только стоит он пера какого-то журналиста .... Quot capita, tot sensus.
   "Долго ли будут эти отступления, Господин Автор?"
   -- Виноват, виноват! мой любезный читатель, сей час услышите вы о Лелевых, Лярских, о священнике Василии, о влюбленном Люблине, короче, о всех, с кем только ознакомились вы к романе моем.
   "Но только с уговором начинайте рассказ свой."
   -- Позвольте узнать, господин читатель, в чем будет состоять оной?
   "В малейшия роли не вводит эпизод, а если возможно совсем избежать оных." --
   -- Очень ряд принять уговор ваш и исполнить желание.
   "И так, извольте продолжать, а я готов прочесть конец повести вашей."
   -- Очень рад, благосклонный читатель, продолжать рассказ мой, но только также с уговором и с моей стороны.
   "Долг красен платежем, готов исполнить."
   -- Не будьте строги к молодому автору, быть может, время и большее познание людей и света исправят недостатки мои и тогда уже не буду сметь требовать извинения.
   "Не опасайтесь, молодой автор, публика всегда довольно благосклонно принимает произведения молодых поэтов и писателей, верно, вы, подобно прочим, заслужите снисходительность её, но вы бойтесь приговора журналов.
   -- Журналов?.. Журналов?.. Господин читатель, я незнаю, что сказать вам... Но впрочем что будет, то будет, что будет, то будет, а будет то, что Бог даст," сказал Богдан Хмельницкий, так и я ожидая приговора журналистов, остаюсь спокойным.
   "И даже советую вам без смущения слушать оный; но виноват, я отвлек вас."
   -- На несколько минут -- это ничего, по крайней мере вы ободрили меня надеждою на благосклонность публики.
   "И так продолжайте молодой, неопытный автор, я прекращаю разговор свой.--
-----
   Граф Лелев, тяжело раненый, как сказали мы, был отвезен в Гошпиталь где стараниями опытных Медиков вылечен; но он не мог уже служить более, ибо пуля повредила ему левую руку, которою не в состоянии был он владеть свободно и по излечении. Во все время болезни его Ольга находилась при нем, вместе с Медиком перевязывала раны его, приготовляла корпии и оказывала все старания, какие только может оказывать супруга, страстно любящая супруга своего.--
   Граф Александр пробыл в Гошпитале до Генваря месяца 1813 года -- до того времени, когда неприятель был изгнан из родной земли нашей и оружие Русских пожало лавры побед за Неманом. По совершенном излечении Граф подал в отставку за ранами. Признательное и усмотрительное во всех случаях начальстве не упустило с своей стороны донести о службе и мужественных поступках Графа Лелева во время военных действий" Граф был произведен в ротмистры и награжден орденом.
   В последствии времени многие из сослуживцев Графа Лелева узнали о пребывании Ольги в лагере с супругом своим и все вместе хвалили отважный поступок Графини, и удивлялись чрезмерной любви и привязанности её к мужу своему. Многия женщины завидовали похвалам Ольги и даже некоторые желали быть на месте её. Вот как всегда и во всех случаях велика зависть женщин!
   После сражений при Люцене и Бауете, Наполеон просил у Императора Всероссийского перемирия, дабы в течении оного начертать трактат всеобщего в Европе мира, (каковой трактат давно уже не существует). Император Александр согласился на Наполеонову просьбу, и 23 Маия 1813 года Генерал Российский Шувалов и Прусский Клейст с французским Министром Коленкуром подписали заключенный акт перемирия согласный с мыслями Императора Всероссийского, Короля Прусского и Наполеона. Вскоре после этого времени Граф Лелев получил отставку и возвратился с сусупругою своею в свое прелестное поместье Зимогорье. Это было около половины Іюня.--
   Читатель вообразит себе радость отца Василия, жены его, миленькой Лизы, Г-жи Радугиной, и самых крестьян; не и они от оной не помнили самих себя, спешили попеременно то к Графу, то к Графине узнавать о здоровье, о военных новостях, о времени долго ли пробудут они в Зимогорье и в каком были восхищение все, когда узнали, что Граф вышел в отставку и останется жить в поместье своем. Более всех расспрашивала Графиню и мужа её жена священника, самое -- короткое время -- столь наделала вопросов им, что если бы отвечать на каждый, то непременно бы должно было провести с нею сряду неколько суток, Так была любопытна жена престарелого пастыря Василия и столько неумеренна в желаний своем узнать скорее все, но это любопытство происходило из одной любви и привязанности её к Графу и к Графине Лелевым.
   На другой день приезда Графа в Зимогерье отец Василий был также у него, и Александр много рассказывал ему о военных действиях, не забыв рассказать также и об энтузиазме супруги своей. Престарелый Василий удивлялся рассказам о храбрости Русских воинов, а еще более характеру Графини, её геройству и спокойствию духа, говоря: и сам Бог вложил ей таковую твердость духа и крепость характера." -- Граф с своей стороны расспрашивал отца Василия о всем, что казалось до порядка общественного в селении его, предполагая, что он, как пастырь церкви, не скроет ничего; и Граф крайне был рад, когда священник отнесся обо всем, как нельзя лучше, хваля поведение всех крестьян его.
   Не прошло недели, как многие соседи узнали о благополучном возвращении Графа и Графини и тотчас же спешили навестить их и поздравить с приездом. Радушные Граф и Графиня Лелевы крайне были рады приезду ближайших помещиков и Зимогорье в продолжении двух недель было посещаемо разными гостями. Граф вскоре по возвращении своем из вежливости и сердечной благодарности написал письмо в Москву к Валентину Ивановичу Люблину, в котором вместе с этим уведомлял его о счастливом приезде своем и супруги в Зимогорье, просил его о знакомстве не оставлять, как истинный друг, его. Графиня также с своей стороны писала к господину Люблину, напоминая ему о приятном путешествии, о его хлопотах для неё, и просила не замедлить ответом к ним. Письма эти застали Люблина в Москве и в каком он был восхищении, когда получил их! Он, по нескольку раз перечитывал, как письмо Графини, так и мужа её; радовался благополучному возвращению их в Зимогорье и в тот же день отправился к другу своему Лярскому дабы уведомить его о Графе Лелеве, а Евгению об Ольге.
   
Глава семнадцатая.
   Читателю верно приятно будет уведомление об Ларских, Марии Обриной и Люблине с того времени, как они отправились в подмосковную деревню.
   Лярские, обрадованные приездом Люблина, в сельской тишине предавались приятностям жизни; добрая Мария была вполне довольна судьбой своею и ничто не возмущало спокойствия их, как, вдруг по прошествии нескольких дней узнали они о несчастиях древней Столицы -- родной Москвы. Зарево пожаров, тянувшиеся по дороге обозы, бегство жителей, различные толки и суждения, ежеминутный слух: неприятель в Moскве, он сжет и грабит Москву,-- все это вместе нарушило, возмутило спокойствие Лярских и двух влюбленных и превратило оное в печаль и уныние.
   Все время пребывания Французов в Москве Лярские жили в деревне своей, жалея о гибели отечества своего, вспоминая родных своих и знакомых. Добрая и кроткая Мария Обрина, любя родительницу свою, много печалилась об ней. Валентин, видя Марию скучною, делался циановым же, и это не скрывалось от взоров Евгении и Александра. Старательная подруга, уговаривала Марию, а заботливый Александр -- друга своего Валентина; скука, однообразие, быть может, еще худшее -- неизвестность будущего царствовала в беседах у Лярских; да и в чьем приюте, где в это несчастное время была радость, где находилось спокойствие, у кого было довольство? ... В хижине земледельца, в палатах вельможи, в чертогах самого Царя -- всюду и везде господствовала печаль, страх и соболезнование. Житель жаркого Юга и отдаленного Севера одинаково чувствовали постигавшее несчастие их, одинаково соболезновали и, казалось, что был всемирный траур. Одна Франция, крушительница всеобщего спокойствия, и Французы, неприятели наши, были веселы и восхищались очаровательною надеждою, думая, что чрез покорение древней Столицы России будут они обладателями подлунного мира. Но долго ли были они в этом очаровании, долго ли обманчивая надежда льстила их гордому предводителю и долго ли сей надменный покоритель более половины Европы наслаждался плодами побед своих?... Победоносная Россия была камнем преткновения победам Наполеона: он вошел в пределы оной, Русские, предприняв умышленное отступление, завлекали его, дабы чрез оное отдалишь от областей Европейских, откуда мог он получить свежия войска и все нужное для содержания ополчения, Русские отступали, но, где нужно было, там везде сражались и поражали, наконец, чтож? Завлеченный неприятель, обольщаясь отступлением войск наших, дошел от брегов Немана до брегов Оки, вступил в самое сердце Россию -- в первопрестольный град Царей наших -- в деревню Москву, откуда мечтал преподать законы целой Европе и, о ужас! не прошло полутора месяца, как дерзостный враг с стыдом и посрамлением бежал из Москвы белокаменной, бежал из нашего отечества изнеможенный, разбитый и едва похожий на того неприятеля, которой недавно шел с мужеством и надеждою на покорение священной России. Неприятель бежал, Москва очищена и остававшиеся обыватели опунпь безопасно ходили по улицам оной, по обгорелым пепелищам, узнавая места, где были дома отцев их, благодетелей, соседей, и, проливая слезы, кляли хищника Наполеона. Но прошел месяц, другой, Москва сделалась многолюднее, родные находили родных, знакомые знакомых, промышливые сыскивали работу, купцы заводили торговлю, различные промышленники находили способы к пропитанию себя, из деревень толпами шли каменьщики и плотники в Москву белокаменную и И также, подобно прочим, находили работу себе; пила, долото, рубанок пришли в движение, все и всякой находили пищу, работу и места. Манифест 25 Декабря 1812 года влил в сердца граждан Москвы чувства неизъяснимой радости, ободрил каждого и, если могу выразить так что-это передних сважавшим спокойствием.
   -- К празднику Святой Пасхи 1813 года Лярские приехали в Москву. На третий день приезда их, Обрина писала к матери своей, а вместе с нею и Евгения, которая просила ее о приезде к ним в Москву. Старая Обрина, не имея причин быть остановленною, решилась по получении письма ехать в Мбскву, уведомя наперед Лярских письмом о приезде своем. Валентин и Мария нетерпеливо ждали ее. Влюбленный Люблин по приезде в Москву ежедневно бывал у Лярских, виделся с Мариею и они, упоенные надеждой, были довольны этим. В начале Мая приехала старая Обрина. На другой день приезда её был Евгении представлен ей Валентин, как жених дочери её. Обрина, наслышанная прежде о нем много хорошего, со всем душевным расположением обошлась с ним; проницательность старой Обриной представила ей Люблина человеком со всеми достоинствами, и она была крайне рада, что Мария не ошиблась в выборе себе супруга. Лярский, муж Евгении, также казался ей достойным дружбы Люблина и супруги подруги дочери её.
   Не прошло двух недель приезда старой Обриной в Москву -- как Мария и Валентин приняли благословение от неё и свадьба была отложена до Іюня месяца.
   Влюбленный Валентин столько доволен был судьбой своей, что ни начто в мире не решился бы променять счастия своего. Он говорил другу своему, и Ах! любезный Александр, можешь ли вообразить Себе, сколько теперь счастлив я! Нет, сердце другого человека не может чувствовать этого, я сам не в состоянии пересказать того, что теперь на душе моей. Она в избытке чувств, она упоена любовию к прелестной Марии. Так Валентином владела любовь, таковы поселила она чувства в нем!
   Не за долго до свадьбы своей Люблин получил письмо от Лелевых. Он, не скрывая ничего от Аарских, спешил оные показать им. Евгения, обрадованная уведомлением сим, спешила отписать к уважаемой ею Ольге, что непременно сделать хотел и муж её.
   Вежливый Люблин за первый долг поставлял себе отвечать на письма Лелевых. Он с первою ж почтою решился уведомишь их ответом, и просил друзей своих, чтоб они также вместе с ним Отослали письма свои. Лярские в длинных письмах своих уведомляли обо всем, что только не было известно Лелевым. Евгения писала к Графине о счастливом замужстве своем, о любви к ней Лярского, а этот уведомлял Графа о своей Евгении, Люблин уведомлял Ольгу о намересвоем, описывал ей достоинства своей Марии и в заключении писем своих неотступно просил как Графиню, так и Графа приехать в Москву ко дню женидьбы его, прибавляя, что даже готов он отложить оную, если только они скоро не могут приехать.
   Письма были отправлены. Граф и Графиня Лелевы крайне удивились, когда при получении оных узнали они, что Лярский был женат на Княгине Этикетовой. Ольга очень рада была новости этой и душевно желала им счастия. Граф Лелев, быв всегда хорошо расположен к молодому Ларскому, одинаково был рад женидьбе его. Но письма Люблина еще более обрадовали их. Ольга, уважая этого человека, радовалась тому, что судьба наградила его достойною супругою. Граф Александр, хотя и не знал Люблина лично, однако за его услуги Ольге также хранил к нему в душе своей должное уважение и благодарность. Он приглашение Люблина о приезде в Москву выполнить хотел непременно, говоря супруге своей: "я рад, милая Ольга, выполнить желание этого достойного человека, поспешим, друг мой, в Москву к свадьбе Валентина Ивановича, мы этим много одолжим его." Ольга всегда желания супруга своего считала законом для себя, а в этом случае, желая и сама быть на свадьбе Люблина, охотно приняла приглашение своего Александра. Добрый старец Василии также узнал о скорой свадьбе своего постояльца Люблина и, как доброделатель каждого человека и служитель церкви, просил Творца о Ниспослании ему всякого благополучия.
   Граф Лелев также с первою же почтою уведомил Люблина, что он и Ольга за первый долг сочли себе выполнишь желание его, и что они непременно будут в Москву, к свадьбе его. Это известие столько было приятно Люблину, что он, когда получил от Лелевых письмо, то в туж минуту поехал к друзьям своим Евгении и Александру, которые также получили письмо от радушных Лелевых.
   Нечаянная болезнь Ольги принудила Графа отложить на несколько дней отъезд в Москву и описаться с Люблином, которой уведомил об этом Лярских и нареченную тещу свою старую Обрину просил об отложении еще свадьбы его. Обрина Согласилась. Наконец полученное Люблиным от Лелевых письмо уведомляло, что болезнь Графини прекратилась и что они вскоре намерены выехать из Зимогорья. Валентин Ивановичь был очень рад выздоровлению уважаемой им Графини Ольги, и нетерпеливо ожидал приезда её. Желание исполнилось. Лелевы приехали в Москву и лишь только Люблин узнал об этом, то первый явился к ним с визитом. Ольга со всею ласкою своею приняла Валентина и отрекомендовала его мужу своему. Граф Александр лично благодарил Люблина за труд и услуги его, оказанные Ольге, и вместе с этим желал ему счастливого окончания предприятий его.-- Ольга с своей стороны не замедлила также пожелать ему того же и благодарила Люблина за честь, какую он оказал ей и мужу её отложением свадьбы.
   Лелевы вскоре по приезде своем были у Лярских, Александр Васильевич и друг его вспоминали тот день, когда первый, очарованный Графинею Ольгою, признавался другу своему в любви к ней, и когда сей старался представить ему ужасные следствия заблуждений его; они вспоминали день этот и удивлялись перемене обстоятельств. Ольга и Александр видели невесту Люблина, познакомились с старой Обриной и желали также, как Валентин и Мария, окончания начатого ими дела.-- Старая Обрина душевно полюбила Графиню Ольгу и мужа её, которые также с своей стороны были одинаково расположены к ней, и вскоре вместе с Лярскими была в гостях у Лелевых. Простота несвязанная этикетом и приличием моды скоро располагает людей друг к другу и делает их если не друзьями, то по крайней мере самыми короткими знакомыми. Так и Лелевы, незнакомые с переменными уставами иностранных привычек, вводимых ныне в общества наши, незнакомые с молодою, душевно полюбили Обрину и были чрезмерно рады, что кроткая Мария, дочь её, выходила замуж за Валентина Ивановича.
   
Заключение
   Соединение Валентина и Марии совершилось. Лелевы и Лярские, уважаемые Обриной и Люблиным, были в числе первых гостей, и вот желания Валентина сбылись!-- Добрая Мария принадлежала ему по закону и он, не боясь, мог ее назвать своею. Старушка Обрина, мать Марии, не помнила себя от радости, вида счастливую судьбу дочери своей. Евгения и Александр Лярские, подобно старой Обриной, были рады, Евгения потому, что она страстно любила Марию и в Люблине видела она человека достойного быть супругом подруге её, а Александр, уважая в Марии кротость, простоту и непорочность души её, скромность и откровенность характера, видел в ней девицу, которая могла составить счастие друга его Валентина. Лелевы также с своей стороны радовались этой достойной один другого чете, и, вспоминая о себе, говорили друг другу: "мы также любили и любим друг друга и также достойны один другого."
   Спустя неделю после свадьбы Валентина и Марии был у них бал. Если не великолепие и пышность характеризовали оный, то по крайней мере радушие, простота и откровенность гостей и хозяев делали приятном его. Все и каждый был доволен ласкою Валентина и Марии; их непритворное радушие и веселость невольно заставляли каждого из гостей быть таковым же и вместе с ними разделять восторги. Музыка, танцы, весело разнообразные разговоры делали еще более бал этот приятнее. Много говорено было о войне, о предприятиях и неудаче Наполеона о храбрости Русских воинов, о благоразумии и распоряжениях их начальников, о славе, которая Предлежала Императору Александру и о проч. Героиня Ольга привязанностию своею к супругу, энтузиазмом и рвением любви к отечеству своему обращала на себя внимание многих и была также предметом разговора; о ней даже говорили и во многих домах Москвы, разумеется, иногда с прибавлением многих невероятностей и каждый из рассказывающих судил и делал заключения о героине моей по собственным чувствам, Так бедная сирота дворянина Милославского, вышедшая замуж за Графа Лелева, могла прославить себя и заслужить благородством поступков своих и образом мыслей уважение от всех, кто только знал ее, или слышал о ней! К благородству характера Графини Лелевой должно прибавить и то, что она многих из знатных своих просила иногда не говорить о ней, а это еще более заставляло хвалить скромность характера её. Как завидна в характерах людей эта благороднейшая черта и как должны жалеть те, которые лишены её!
   Чрез две недели после бала и визитов молодые Люблины и старая Обрина уехали в деревню, дабы конец лета провести в сельской свободе. Лярские последовали их же примеру, а Лелевы решились остаться в Москве.
   "Можно ли ваше заключение, господин автор, назвать развязкою романа?-- В развязке обыкновенно, как в последнем явлении комедии, являются на сцену все действующия лица, или, по крайней мере, говорится постепенно о каждом, а у вас не упомянуто ни о священнике, ни о маленькой Лизе, любимице Графини Ольги, ни о Г-же Радугиной.-- Это, сударь, право не похоже на совершенную развязку."
   -- Согласен с вами, взыскательный читатель, что в развязке должно было упомянуть обо всех, и верно а не опустил бы этого, если б ваша словоохотливость не начала разговора со мною.
   "Ну, так извините, что я помешал вам, а я думал, что вы и не вспомните об них."
   -- Это было было бы невозможно, господин читатель, а еще более тогда, когда вы обращаете такое внимание на слабый труд мой, что для меня служит лестною надежою в вашей снисходительности.
   "И так кончайте счастливо молодой, мало известный автор начатый труд вами, я ручаюсь за благосклонность снисходительной публики."
   -- Весьма лестное ободрение ваше, читатель, неизъяснимо радует меня. Ах, если бы сбылось это на самом деле! Но приступлю к окончанию.
   Престарелый отец Василий и жена его, уважаемые как и прежде Лелевыми, и до ныне живы еще и живут в Зимогорье; маленькая Лиза была взята Графинею Ольгою в Москву, и отвезена в Петербург, где для образования отдана в одно из лучших заведений Столицы сей. Анна Петровна Радугина осталась навсегда жить в доме Графини Лелевой, Любляны и Лярские сделались вечно друзьями Лелевых -- и эти три семейства могли служить образцами истинной дружбы.
   Быть может, повесть о героине Лелевой немногих, в наше время обратит внимание на себя и автор заслужит укоризну, как за слабый, несовершенный труд свой, так и за то, что решился продолжать вышедший роман свой -- Ольга Милославская, но он, отдавая себя, на суд Просвещенной публики и строгих, взыскательных журналистов, спокойно и с удовольствием выслушает беспристрастные суждения и даже останется благодарным за справедливую критику -- впрочем, он строго держится правила Волтера: "пусть меня злословят, лишь бы читали."
   
К читателям.
   Роман Ольга Милославская хотя и назван историческим романом XIX столетия, героиня оного и главные лица, действующия на сцене света, не представлены в нем в виде историческом по воле автора. Теперь он для поддержания названия: Исторический роман XIX столетия представляет лица сии историческими, и более по тому, что они пережили знаменитую эпоху в Истории нашей -- 1812 год, в которой, воспламеняемые ревностным патриотизмом, любовию к Монарху и отечеству отличили себя геройством, ненавистию к врагам России, то и доблести их должны быть известны поздному потомству, которое есть верный судия дел предков.
   Пускай потомство оценит дела наши, пускай История -- сия скрижаль вечности, верно передаешь оные, а романисте, как своенравный гений, представить может только слабые очерки деле великих, дополняя прочее одним воображением.
   Продолжение романа: Ольга Милославская поде именем: Графини Рославлевой, или супруги-героини, отличившейся в знаменитую войну 1812 года есть истинно-русская повесть. Перо автора начертало произшествие истинное и изложило оное по произшедшим действиям в порядке; воображение рисовало только картины природы, но не вымышляло произшествий ложных. Совесть автора в етом случае, спокойна, и он, с благосклонностию, представляя просвещенной публике труде свой, просит извинения в замеченных ошибках сих двух романов его, как в плане, так и в слоге их.
   Перемена фамилии героине Ольге хотя и не есть необходима для плана повести сей, однако для большего вида оной и для романической одежды автор предпринял оное, а вместе с оным и для тайны необходимой в сочинениях такового рода.
   Ученые журналисты, быть может, наградят автора критикой за труде его, они с радостию выслушает строгой приговоре, но только чтоб одна справедливость водила пером Рецензента и не было бы личности.
1831 года Февраля 5.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
