<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="glukharev_i_knyaz_pozharskij_i_nizhegorodskij_grazhdanin_minin_ili_osvobozhdenie_moskvy_v_1612_godu_1840">Князь Пожарский и нижегородский гражданин Минин, или Освобождение Москвы в 1612 году. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Историческое сказание XVII века</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Никитич</forename>
         <surname>Глухарев</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Глухарев Иван Никитич</name>
      </author>
      <title type="main">Князь Пожарский и нижегородский гражданин Минин, или Освобождение Москвы в 1612 году</title>
        <title type="sub">Историческое сказание XVII века</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1840" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1840">1840</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Россия, эта священная колыбель великих мужей, прославившихся своими доблестями в позднем потомстве, этот вертоград славы, добродетелей, истинного благочестия, о котором само благое Провидение искони печется о благосостоянии -- представляет не только для нас, Русских, но и для всех обитателей пространной Европы, ряд происшествий, сколько важных, столько и назидательных!... Развернув нашу отечественную историю -- эту священную книгу народов, как сказал покойный историограф наш, Карамзин,-- кто не найдет в ней неисчерпаемого источника разительных примеров веры и доблестей гражданских, духа истинно-народного, неизменного, преданного к Творцу, к Особ Царя, к отечеству.
   Всемирная история великими воспоминаниями украшает мир для ума, а российская украшает отечество, где живем и чувствуем (1). Итак, каждый, кто-б ни читал нашу историю, увидит, от самого возрождения государства русского, от времен суровости и дикости нравов, подданных Рюрика, Олега, до времен средних и даже самых позднейших, ряд событий важных, великих, достопримечательнейших, увидит гигантский дух Русских, их твердость характеров, их доблести и любовь к отечеству, как во времена его бедственного состояния, так равно и во времена благоденствия и счастия, проистекающия под скиптром миролюбивых МОНАРХОВ, пекущихся единственно о благ своих подданных.
   Россия, это нынешнее мир-государство, видела в пределах своих события чудесные, перемены важные. От первого своего князя, Варего-Русса, Рюрика, до великого князя Владимира, введшего христианскую веру, она была одним целым, неделимым политическим телом. Князья: Олег, Игорь, Святослав и Владимир быстро увеличили ее своими победами, вознесли ее наверх славы. Но когда Россия разделилась на части и возросла в ней гибельная удельная система, тогда она представила позорище печальное, горестное! Князья: Борис и Глеб, сыновья великого князя Владимира, соделались жертвами властолюбия: они убиты братом своим Святополком. Ярослав сделался мстителем и восстал на Святополка. Междоусобные войны удельных князей привлекли на Россию Татар. "Русская земля начала работати Татарам", говорят наши летописи. Это иго, это бедственное состояние, это продолжительное рабство продолжалось более двух столетий. Ханы возводили на престол великокняжеский кого хотели из князей русских; повсюду распространялись убийства, опустошения, грабежи. Но явился герой -- великий князь Димитрий IV Іоанович, проименованный Донским. Его подвиги положили унижение гордости Татар, а Провидение, пекущееся о счастии России, совершенно избавило ее от ига восточного при Іоанне III Васильевиче. Его внук, Іоанн IV, Грозный, разрушил царства: Казанское и Астраханское и укротил мятеж Новгорода. Россия соделалась великою и сильною: многие страшились её могущества и искали союза с Іоанном IV". Но после него, в 1584 году, вступил на престол его сын Феодор Іоаннович, государь миролюбивый, слабый и, по словам одного писателя "бывший тению царя". При нем царство русское снова постигли несчастия. Борис Феодорович Годунов, царедворец хитрый, гордый, корыстолюбивый, сделавшийся родственником царя Феодора Іоанновича, видя его слабость в правлении и желая какими бы то ни было путями достигнуть венца Мономахова, решился принести кровавую жертву своему чрезмерному честолюбию. По его проискам и его клевретами -- страшными, ужасными, был умерщвлен брат царя, малолетный царевич Димитрии, со смертию которого прекратился дом Рюрика. Мать убиенного в Угличе Димитрия, царица Мария, по повелению Годунова, была пострижена в монашество. Кормило правления, слабым, доверчивым царем Феодором, было вверено страшному честолюбцу Годунову, которому кончина Феодора Іоанновича, случившаяся 7-го января 1598 года, открыла новый путь к коварным замыслам. Все благоприятствовало честолюбцу! Царица Ирина Феодоровна, родная сестра Годунова, вдовствующая супруга умершего царя Феодора, торжественно отреклась от сего мира, оставила престол и все земное величие, и удалилась в Новодевичий монастырь, где вступила в сан инокинь под именем Александры. Хитрый Борис, втайне этому радуясь, принял на себя личину смирения и заключился в келлии с царицею. Он знал, что это поразить Москву. Духовенство, бояре и граждане московские собрались в Кремле и положили: возложить венец Мономахов на главу Бориса Феодоровича Годунова. Искусство скрывать алчное честолюбие под личиною скромности было хорошо-известно тому честолюбцу; почему он, услышав о своем избрании, показался изумленным и долго отрекался от короны. По, наконец, как бы убежденный мольбами духовенства и просьбами бояр, воинства и всего народа, принял оную Февраля 22-го 1598 г. В первые годы царствования Борис Феодорович, своими попечениями о благе России, явил себя достойным престола. Он войну с Кази-Гиреем, крымским ханом, предупредил миром. Величайший голод -- казнь Божия, посетившая Россию в 1600 году, был облегчен раздачею денег из казны царской. Оттуда щедрою рукою сыпались золото и серебро, на которые был покупаем хлеб, питавший алчных. Наконец, голод стал уменьшаться, и в 1603 году наступили времена изобилия. Но судьба тайно приготовляла удар Гудунову. Простой инок, Григорий Отрепьев, живший в Москве, в Чудове монастыре, из звания детей боярских, ушел из монастыря и, скитавшись по России, наконец достиг Польши. Здесь Григорий вступил в службу к князю Вишневецкому. По прошествии некоторого времени он притворился больным, потребовал духовника, которому открыл на исповеди, что он есть истинный сын царя Іоанна IV Васильевича, Грозного, а убитый в Угличе был не он царевич. Он же, настоящий сын царя Іоанна IV, опасаясь мщения Годунова, похитившего престол России, тайно скрывался до-тех-пор, пока нашел убежище в Польше, и что теперь, при последних минутах своей жизни, просит одного, чтоб погребли его прилично высокому званию. Для большего уверения духовника, он вручил ему свиток, в котором были описаны подробно все его приключения, и просил этого свитка не показывать никому. По духовник все открыл князю Вишневецкому, а от него дошло до польского короля. Был собран сейм, на который был приведен и Отрепьев. Он королю и панам рассказал ту же историю. Они признали его законным наследникомь российского престола,-- дали ему часть войска и большую сумму денег. Самозванец Отрепьев, подкрепляемый таким образом, восстал против России. Годунов не мог не содрогнуться он, Хотя и был уверен в смерти Димитрия, но при всем том хорошо знал любовь и преданность Россиян к законным государям. Между-тем Самозванец действовал с успехом: он перешел чрез Днепр, и в 1604 году ступил на землю русскую. Ему передались города: Путивль, Рыльск, Белгород и Чернигов. Войско Борисово выступила против Отрепьева, но в этом войск мало было видно усердия и ревности. Причины очевидны: одни из воинов, почитая в Самозванце законного государя, страшились подымать против него оружие; другие, ненавидя Бориса, не поставили себе в обязанность умирать за него. Лже-Димитрий проник до Новгорода Северского; но здесь он был остановлен, и ни угрозы, ни увещания не могли склонить к сдач военачальников: князя Трубецкого и Петра Басманова. Января 21-го 1605 года произошло кровопролитное сражение, которое решилось-было в пользу Лже-Димитрия, но отряд иноземного войска, которым начальствовали: Балтер фон-Розен и Марясереш, исторгнул из его рук победу. 15-го апреля 1605 года скончался Борис Феодорович Годунов. Москва присягнула в верности сыну его Феодору. Примеру её последовали многие города. Но вдруг изменилось все: Басманов. герой Новгорода Северска решился обезславить изменой свое имя. Он, с другими своими единомышленниками, прибыль в Путивль, пал к ногам Самозванца и торжественно назвал его царем русским. Следствия этой измены были гибельны. Войско царя последовало примеру своих начальников. Оно соединилось с полчишами Отрепьева. "Да здравствует царь Димитрий!" раздалось от реки Десны до Оки. Из Тулы Самозванец отправил к жителям Москвы граммату, в которой уверял жителей в своей милости. Столица, а с ней вместе и другие области, признали Отрепьева сыном Іоанна IV. Царь Феодор были умерщвлен вместе с матерью своею, а дочь Годунова, Ксения, назначена к заключению в монастырь. Всего этого мало,-- тело Бориса, положенное в церкви Св. Михаила, было извлечено из могилы и уединенно погребено с телами супруги и сына на Сретенке, в обители Св. Варсанофия (2).
   Народ, разграбив домы Годуновых, присягнул новому царю, который из Тулы прибыл торжественно в Москву. Самозванец, сделавшись царем московским, вступил в супружество с Мариною, дочерью Мнишека, воеводы Сендомирского, с которым еще в Польше сделал об этом условие и который помогал Отрепьеву.
   Москва в стенах своих увидела польския войска, окружавшия Самозванца; жители терпели от них большия притеснения. Это между народом произвело ропот; ктому же, и многие из бояр скоро увидели свою ошибку и узнали в новом царе бывшего инока Чудова монастыря. Ропот в народе увеличился и превратился в явную злобу. Стали говорить: "Царь еретик, он не сын царя Іоанна Васильевича, а Самозванец, Гришка Отрепьев. "Ктому же, Самозванец эту ненависть народа и многих бояр возбудил еще более против себя тем, что он явно стал презирать русские обычаи и нарушать законы нравственности. Над ним в высшей степени обладала необузданная страсть к сластолюбию, развратившая его до того, что он обезчестил знатные фамилии и самым непростительным образом нарушал священные права родителей и супругов. Ко всему этому надобно присоединить, Лже-Димитрием оказываемое презрение ко всем, веками утвержденным и уважаемым от русского народа нравам и обычаям. Он над всем подобным насмехался, а это самое уменьшало к нему любовь народную. Известно, что каждый народ свято чтит нравы и обычаи своих предков. Поводы к неудовольствию народа увеличились яснее. Они распространялись от явного Самозванцем доброжелательства к католическому закону; от принятия к себе езуитов, много помогавших ему; от пренебрежения к Русским при учреждении телохранительной стражи из иностранцев, которым он делал большое предпочтение; от расточения государственных доходов из любви к неумеренной пышности; от своевольного обхождения с вельможами, и от гордых поступков с духовенством; от пренебрежения постов, праздников, святых икон и многих церковных постановлений. Все это, взятое вместе, возрождало в народе сомнение и каждому казалось невероятным, чтобы государь, поступающий вопреки всем русским обыкновениям, мог быть потомком Рюрика и сыном Іоанна IV. Когда же сделалось известным, что Димитрий вступает в брак с Полькою, и когда во время торжественного въезда Марины в Москву внезапно случилась сильная буря, принятая многими за худое предзнаменование, а также, когда услышали заподлинное, что Димитрий, в благодарность за полученную от Польши помощь, обещался уступить ей некоторые российския области, соединиться с нею против Швеции и даже ввести католическую веру: тогда негодование возрасло до высшей степени. Даже и добрые свойства Самозванца, после всего этого, стали быть унижаемы. Снисхождение считалось за раболепство, строгость -- за тиранство, а многия его знания в науках относили к чародейству. Самое бракосочетание Самозванца, вместо радости, произвело в народе ропот, негодование, ибо оно совершилось в противность устава нашей церкви, и к соблазну всех: накануне пятницы 8-го мая и притом, дня Св. Николая. Тогда, говорит летопись, веселиям при дворе не было конца; беспрестанно гремела музыка, самозванец пировал, веселился, плясал и скоморохством своим унижал царское величие. Новые подозрения в народе, что он не сын Іоанна VI, увеличились еще более оттого, что царь и царица ходили в польской одежде; что Полякам был дозволен свободный доступ к Самозванцу, а Русским запрещен; что при свадебных пиршествах польским вельможам отдавали преимущество; что кушанья для царского стола приготовлялось по-польски; что пьяные польские вельможи надменно поступали с Русскими и наконец, даже на улицах дозволяли себе непростительные грубости против русских женщин. Все это производило большую злобу, большой ропот! Царь еретик, он басурман, он хуже Турка!-- раздавалось и в домах и на площади. Двор узнал, что составился заговор на умерщвление Поляков и что назначено к тому 15 число мая. Было велено учинить розыск, но все было напрасно. 15-го мая прошло, смятения никакого не случилось, а это водворило совершенную безопасность, истребило страх, и по прежнему заставило предаться веселостям. 18-го мая собранные войска должны были представить воинския упражнения -- осаждать построенную перед городом деревянную крепость и взять ее приступом. Ложный Димитрий имел намерение освободиться при сем случае за один раз от всех недоброжелательных вельмож,-- Поляки должны были их изрубить, а народ, если бы он покусился их защищать, привести в повиновение пушками. Для предупреждения сего составился заговор. Главою оного был Василий Іоаннович Шуйский. У него в ночи с 16 на 17 число мая собралось в доме много бояр и граждан. Князь Шуйский сказал им об угрожавшей всем опасности и уверил, что нет никакого другого средства к избавлению церкви и державы, как смерть ложному Димитрию.
   "Сбылось предчувствие!" сказал кто-то в толп: "что это не сын царя Іоанна Васильевича, а обманщик, басурман, нехристь!"
   -- Это правда твоя, боярин! сказал другой:-- если бы это был настоящий сын царя Іоанна, а не беглець из Чудова монастыря, Гришка Отрепьев, то наверное бы он не садился, не молясь, за трапезу; не плясал бы по-бесовски, не любил бы Поляков, не позволял бы им буйствовать, оскорблять нас, Москвичей, насмехаться над обрядами нашея православные церкви. Думал ли я на старости дожить до такого срама! Господи помилуй! продолжал говоривший, перекрестясь, и избави нас, грешных, от руки вражеской и благое лови, чтобы мы сподобились пасть за веру и святое отечество.
-----
   Было утро, мая 17-го 1606 года; ровно в 4 часа пополуночи ударили в набат. Сбежавшийся народ вообразил, что Поляки хотели умертвить бояр и самого царя. В то время, когда чернь рассыпалась по домам для истребления Поляков, князь Шуйский, наружность которого не представляла ничего величественного: он, быль, при тучности тела, низкого роста, имел смуглое, вовсе непривлекательное лицо, широкий рот, красноватые, подслепые глаза и суровый взгляда", с мечем в правой руке и с крестом в левой, и предводительствуя единомышленниками, к которым мало-по-малу присовокупилось большое множество народа, устремился во дворец. Изменник Басманов учинился первою жертвою. Стража Самозванца защищалась отчаянно. По превосходство взяло преимущество над отчаянием. Народ, выламывая двери, преследовал отступавшую стражу из одной комнаты в другую.-- Самозванец, видя свою гибель, решился спастись посредством подставленных к окну подмостков, но выскочив, он упал и переломил себе ногу. Преследователи, не нашедши его нигде, устремились в чертоги царицы, не поверили тому, что она убежала к своему отцу, но хотели обыскать везде. Стрельцы, взявшие под свою защиту Димитрия, хотя храбро защищали нападение разъяренной черни, но все было тщетно. Самозванца схватили и внесли во дворец для допроса. Царица-инокиня торжественно объявила, что она единствено от страха смерти признала сего Самозванца за своего сына, и в сем грехе винится перед Богом и Россией". Два выстрела прекратили жизнь бродяги. Обезображенное тело его было брошено с крыльца на тело Басманова. Этого мало: разъяренный народ извлек из Кремля труп Самозванца и бросил его на площади для общего позорища и поругания. Три дня лежал труп на Лобном мест, потом сожгли его в пепел, которым зарядили пушку и оный развеяли выстрелом. После сего мщение народа устремилось на Поляков. "Смерть и гибель всем Ляхам!" раздавалось на Лобном мест и улицах московских. Пощады не было никому. Знатные Поляки защищались с людьми своими в домах против осаждавшей их черни, пока князь Шуйский не разослал для их охранения стражу, которой добровольно они себя вверили. Марине, вдове Самозванца, позволено удалиться к своему отцу.
   Спокойствие в Москве было восстановлено. Собравшиеся бояре приступили к избранию нового царя. Приверженные князя Шуйского единогласно наименовали его царем России; народ, стоявший во множеств около Кремля, радостным криком; "да здравствует наш новый царь Василий!" подтвердил избрание, и Василий Іоаннович, 1-го июня 1606 года, рукою новогородского митрополита Исидора был венчан на царство,
   Не смотря на то, что пределы этого исторического сказания тесны, однако, царствование Василия Іоанновича Шуйского должно быть описано несколько подробнее, и более потому, дабы показать, какие несчастия испытала тогда Россия, в каком бедственном состоянии находилась она после Шуйского, наконец, каким чудесным случаем и кем спасена она.
   Царство русское, в начале правления Шуйского, вздохнуло свободно и было покойно. Бояре и народ забыли минувшее горе, да и сам Василий Іоаннович желал оградить спокойствием и безопасностию государство свое. Он отправил послов к польскому королю Сигизмунду III для возобновления мирного договора, заключенного еще при царе Борис Феодорович Годунов. При сем напоминал королю, что он несправедливо нарушил прежнее мирное поставление и способствовал ложному Димитрию в достижении царского престола, но что теперь этот обманщик, нанесший столько вреда России, лишен престола и жизни. Король польский, в свою очередь, прислал также с своей стороны послов к Шуйскому и Заключил с ним мирный договор только на четыре года, с тем, однакож, чтобы все Поляки, в том числе и Мнишек с дочерью Мариною, которые задержаны в Москве после убиения Димитрия, были отпущены в Польшу. Статьи мирного договора были утверждены с обеих сторон. Послы польские, Сендомирский, дочь его и другие Поляки, содержавшиеся в Москв, отпущены в свое отечество: они дали присягу царю Василию Іоанновичу, что не присоединятся къновому Самозванцу, появившемуся вскоре, по вступлении на престол России Шуйского. По данная клятва Мнишеком и Мариною была нарушена....
   В Москве думали, что наступил конец всем смутам: никто не заботился о будущем; но вдруг среди беспечных Москвитян пронеслась роковая весть о появлении нового Самозванца. Эти слухи, что Димитрий, то-есть убитый Самозванец, жив, а вместо его убит другой, и находится в Польше, где, действительно, один обманщик выдавал себя за Димитрия, распространил князь Шаховской с другими неприятелями Шуйского. Он убежал в Путивль, где склонил с союзу против Василия сперва сей город, а потом многия другие места. Шаховской привлек к себе несколько тысяч казаков и вскоре составил многочисленное войско. Бунт вспыхнул в Украйне. Буидовщики, или вооружившаяся вольница, избрали своим предводителем Ивана лотникова, беглого слугу князя Телешовского. Он устремился к Москве иГовладел Коломною. Племянник царя, князь Скопин-Шуйский отразил Болотникова от Москвы, убежавшего с остатком войск из Москвы в Калугу. Там он, в 1607 году, был осажден самим царем. Но вскоре Болотников получил подкрепление: казаки провозгласили слугу боярина Елагина царевичем Петром, сыном царя Федора Іоанновича, (которого будто бы Годунов подменил на девицу Феодосию). Лже-Петр с 10,000 казаков пришел на подмогу к Болотникову, и вместе с ним одержал победу над царскими войсками; но вскоре полководцы царя, князья: Голицын и Лыков, разбили мятежников. Лже-царевич Петр, Болотников, Шаховской и другие сообщники сих злодеев были казнены.
   Но давно Россия не испытывала таких ужасных бедствий, как во время, нами описываемое. Неистовства мятежников превосходили всякую меру: они резали беззащитных, не различая ни полу, ни возраста. Неслыханные жестокости служили им забавою!
   В Стародубе явился новый Самозванец -- ложный Димитрий, и снискал веру. Он был сын украинского попа, считавшийся также и за сына бцярскагоги именем Гаврило Веревкин. Скоро все пришло в движение.-- Жители Стародуба и Чернигова изъявили ему свою верность. В Москве поднялась тревога: каждый день с восходом солнца, златившего своими лучами крест Ивана Великого, народ толпами собирался в Кремль и на Лобное место, и пересказывая друг другу новости, толковал о явлении Самозванца.
   "Да, пришло крутое времечко" говорил один купец, обращаясь к почтенному старику, внимательно глядевшему на крест Ивана Великого: "город за городом сдаются изменнически Самозванцу. Думали ли мы, на старости лет, дожить до такого срама? Господи Боже мой", продолжал купец, набожно перекрестясь: "Неужели опять и Москва преклонит голову перед этим обманщиком, и мы, православные, увидим те же пляски бесовския, то же презрение святыни, какое видели при Гришке Отрепьеве?
   -- Наказание Божие, любезный, наказание Божие за грехи наши! отвечал старик продолжая глядеть на крест; чего тут, ожидать хорошего? Борис Феодорович, извел младенца Димитрия; на богохульничество Отрепьева мы долго смотрели молча, да и царь-то Василий Іоаннович, будь сказано между нами, говорил старик, понизив голос, избран на царство по старанию своих приверженцев.
   "Все так, любезный, но ведь царь Василий Іоаннович печется о своих подданных. По что делать, когда между боярами видим изменников. Жаль одного, что царь, почитая себя обезпеченым после злодея Болотникова, распустил свои войска прежде, нежели вовсе истреблен был Лже-Димитрий, от которого он теперь не ожидал более никакой опасности!"
   -- Ан, видишь, вышло-то противное: бродяга перешел через границу, сопровождаемый Поляками и казаками; к нему много, как носятся слухи, пристало и Русских. Худо, дружище, одно, что царь, не доверяя многим боярам, на защиту отечества, велел выступить своему родному брату Димитрию Іоанновичу. Я знаю его давненько: не далек он в делах ратных и только любит величаться и спесивиться.
   "Да, это худо! знать не бывать добру. Горе нам, согрешившим! говорил купец, крестясь. Будь воля Его над нами и ныне, и присно, и во веки веков!"
   Говорившие разошлись; но в это самое! время шли вт Кремль, в Сборную Палату, по данному накануне повелению государя, все важные сановники московские. Они прежде прихода самого царя сели на скамьи, стоявшия вдоль стен. Простота их одежд сообразна была со вкусом царя, ибо Василий Іоаннович был бережлив и не любил роскоши.-- Глядя на собравшихся сановников Москвы, можно было заметить, что они не столько были заняты делом общим, сколько участью о самих себе. Между ими не существовало никакого единодушия, а в словах и поступках обнаруживались скрытность и осторожность. Тут были: меньшой брат царя -- князь Иван Иванович Шуйский, свояк царя -- князь Иван Михайлович Воротынский, племянник -- князь Махал Васильевич Скопин Шуйский, князь Федор Иванович Мстиславский, боярин Иван Никитич Романов, воевода Федор Васильевич Головин, воевода Григорий Федорович Сунбулов, бояре: Федор Иванович Шереметьев, Василий Петрович Морозов, Артемий Васильевич Измаилов и князья: Андрей Васильевич Голицын, Дмитрий Васильевич Туренин, Иван Михайлович Катырев, Юрий Никитич Трубецкой, Семен Михайлович Троеруков, и много других. Вскоре в палату вступил патриарх Гермоген, заступивший место любимца Отрепьева -- Игнатия.-- Все встали и приветствовали доброго пастыря. Он все собрание осенил крестным знамением, и сел на приуготовленное для него место. Вскоре за патриархом вошел и царь Василий Іоаннович. Поклонившись ласково собранию и приняв патриаршее благословение, он занял первое место за столом.
   Воцарилось молчание, но оно скоро было прервано речью царя, в которой он, исчислив бедствия, постигшия Россию, просил о единодушном противоборстве неистовым врагам. "Не попустим нечестивцам!" говорил он, "завладеть царством русским, попрать веру отцов наших. Я сам поведу вас, первый покажу пример, как должно умирать заземлю русскую, за церковь православную".
   -- Нет, государь, мы не допустим тебя подвергать жизнь свою опасности, говорили многие бояре: -- мы, мы умрем, мы не пожалеем живота своего, мы все до единого умрем за тебя, государь наш! Мы цаловали крест, мы клялись беречь жизнь твою: на Страшном суд Всемогущий потребует от нас ответа, если не сохраним помазанника Его.
   "Гибель обманщику, гибель всем крамольникам!" кричали все бояре.
   Патриарх Гермоген встал с своего места. При его движении все утихло. "Именем самого Всемогущего Бога", сказал патриарх, "пострадавшего для искупления нашего от грехов, и именем Пресвятые Богородицы, благословляю вас, христиане, на труды достоименитые. Идите, братия по Христе, идите смело на врагов наших. Да будет помощникомь вашим Сам Бог; крест и молитва да сопровождают вас. Знайте, что вас ожидает слава, что потомство благословит вас, а церковь будет молиться о душах!"
   "-- Святейший патриарх! сказал князь Скопин-Шуйский: -- говорю от имени всех бояр, что мы готовы умереть за нашего царя, за святую Русь. Не потерпим, не попустим неистовым крамольникам злодействовать в царстве русском!
   "Опять благословляю тебя, государь, и всех вас, бояре!" говорил патриарх, творя на всех крестное знамение, "и буду просить Творца небесного, чтобы Он даровал победу над супостатами и сохранил дни царя нашего!"
   Царь, а за ним патриарх вышли из палаты; бояре, храня молчание, начали" также расходиться.
   Это собрание сановников московских было за несколько дней до того времени, как приехал гонец из стана русского, от князя Дмитрия Ивановича Шуйского, с объявлением, что мая 10-го 1608 года, Стародубский Самозванец выиграл, при Волхове, у князя Шуйского победу. Это много опечалило царя, но он не унывал духом и надеялся на Творца небесного.
   Ужас предшествовал Самозванцу: от одного его имени все бежали в Москву, как в последнее убежище; наконец, злодей явился близ Москвы и стал в селе Тушине. Он, после поражения князя Шуйского под Волковым, спешил к столице, полагая, что одно его появление покорит ему Москву, а с нею и все царство русское. Село Тушино, в 12 верстах от Москвы, на большой дорог, ведущей ныне в города -- Воскресенск и Волоколамск, Москва цепенела от ужаса; бояре были в смущении; народ и войско колебались. Вся южная Россия признала власть Самозванца, только Троицкая Лавра св. Сергия, Коломна, Переславль-Рязанский, Смоленск, Новгород-Нижний, Саратов, Казань и города сибирские остались еще верными царю: есть другие принадлежали к царству беззакония, коего столицею был тушинский стан, действительно подобный городу разными зданиями внутри оного, купеческими лавками, улицами, площадями, где толпилось более ста тысяч разбойников, обогащаемых плодами грабежа, где каждый день, с утра до вечера, казался праздником грубой роскоши; вино и мед лилися из бочек; мяса, вареные и сырые, лежали грудами, пресыщая людей и псов, которые вместе с изменниками стекались в Тушино (3).
   В это же самое время, тесть первого Лже-Димитрия, Сендомирский, воевода Мнишек и его дочь Марина, отпущенные царем Василием Іоановичем, в силу договора с королем Сигизмундом, прибыли в Тушино, где бесстыдная Марина, с одной стороны побуждаемая Поляками, а с другой -- собственным честолюбием, решилась гнусного изменника признать за своего мужа. Следствием этого было то, что многие из Русских признали Тушинского вора (4) за истребленного в Москве Лже-Димитрия и почитая сего последнего за сына Іоанна IV. Это много ободрило Самозванца, а также он, будучи подкрепляем польским гетманом Рожинским и вельможею Сапегою, начал действовать тщательнее. Ему передались: Суздаль, Шуя, Переславль-Залесский и многие другие города. Вскоре была осаждена св. Троицко Сергиева Лавра.
   Скажем об осаде этого монастыря, случившейся в 1608 году.
   Древний, знаменитый монастырь св. Сергия основан святым мужем Сергием в половине XIV столетия, в княжение Симеона Іоановича Гордого. Эта священная для каждого Русского обитель, этот вертоград спасения иноков, избравших путь благодати, показал неслыханный пример верности и пламенной любви к отечеству. Во время гибельного в России междуцарствия, этот монастырь, по своему богатству, можно сказать, был из первых. Да и в наше счастливое, благополучное время едва ли есть обитель, которая бы сравнялась в богатстве с обителью св. Сергия, уже не говоря о тех подвигах её иноков, каковыми неознаменовали себя иноки других монастырей и пустынь, находящихся в пространной России. Этот монастырь основан близ протока, называемого Кончурою, и отстоит от Москвы в 64 верстах. Во время, нами описываемое, в монастырь св. преподобного Радонежского чудотворца Сергия еще не существовали ни великолепная церковь св. Сергия, именуемая собором, ни высочайшая в России колокольня, ни другие, ныне украшающия обитель, здания. Впрочем, в описываемую нами эпоху, в знаменитом. Троицком монастыре красовались высокия каменные стены, восемь огромных башен, соборы: Троицкий с позлащенною кровлею, и Успенский с пятью главами, четыре церкви и другие монастырския строения с многолюдным посадом, находящимся вне монастыря. Монастырь прельстил Поляков своим богатством. Он, основанный в лесной пустыне, среди оврагов и гор, походил тогда более на воинственный замок, чем на жилище миролюбивых иноков. Царь Василий Іоанович еще прежде осады занял этот монастырь дружинами детей боярских, казаков и стрельцов, а сами иноки запаслись всем нужным для сопротивления. По стенам и башням были расставлены пушки: на иноках, сверх ряс были надеты воинские доспехи. Они вместе с воинами, для истребления неприятельских разъездов, посылаемых буйными Ляхами, выходили на дороги, ловили лазутчиков, прикрывали царские обозы. Это много досадовало Поляков, решившихся, наконец, взять Лавру. "Долго ли", говорили они Лже-Димитрию, "свирепствовать против нас этим кровожадным врагам, гнездящимся в их каменном погребе? Города многолюдные и целые области уже твои, Шуйский бежал от тебя с войском, а чернецы ведут дерзкую войну с тобою! Рассыплем их прах и жилища!" Наконец, 2о-го сентября 1608 года гетман Санега и Лисовский, предводительствуя 50,000 Поляков, стали в виду монастыря и осадили оный. Князь Долгорукий и Голохвастов располагали действиями защиты Лавры. Жители слобод обратили в пепел свои жилища и с семействами спешили внутрь монастыря. Народу собралось множество; нельзя было всем поместиться в келлиях; больные лежали на дожде в холодную осень. "Св. Сергий не отвергает злосчастных!" говорили иноки -- и принимали всех. Было назначено, кому биться на стенах и кому в вылазках. Воеводы, ревностные защитники святыни, князь Долгорукий II Голохвастов, первые поцаловали крест над гробом св. Сергия, дабы сидеть в осаде без измены. Все последовали их примеру, и все горели желанием быть готовыми к кровопролитному бою. Сапега и Лисовский писали к воеводам, защищавшим монастырь: "покоритесь Димитрию, истинному царю вашему и нашему, который не только сильнее, но и милостивее лже-царя Шуйского, имея чем жаловать верных, ибо владеет уже едва не всем государством, стеснив своего злодея в осажденной Москве. Если мирно сдадитесь, то будете наместниками Троицкого града и владетелями многих богатых сел; в случае бесполезного упорства падут ваши головы!" Это было читано всенародно. Монахи и воины говорили: "упование наше есть Святая Троица, стена и щит -- Богоматерь, святые Сергий и Никон -- сподвижники: не страшимся!" Поляки не получили ответа в отношении согласия на мир. Они, озлобленные, утвердились на горе Волкуше, Терентьевской, Круглой и Красной; выкопали ров от Келарева пруда до Глиняного оврага, и насыпали широкий вал. Впродолжение шести недель Ляхи не преставали палить слишком из 60 пушек, для разрушения каменной ограды. Но все было напрасно: стены и башни тряслись, но не падали, и если где делалось отверстие, то оное вскоре заделывали. Каленые ядры летели мимо зданий монастырских в пруды, или гасли на пустых местах. Осажденные, видя это, сколько сначала удивлялись, столько же потом, все это приписывая чудесной воле Бога, укреплялись духом, молились и ежедневно обходили стены с святыми иконами.
   Какая противоположность в действиях была в стане Сапеги! Там, готовясь к решительному нападению на монастырь, предавались пиршеству. Весь день 12-го октября был посвящен шумному, разгульному веселью, а ночью Поляки устремились к монастырю. Но и это покушение было напрасно: неистовых злодеев не допустили до стен обители, в которой все было на страж. Их встретили залпом из пушек и пищалей, многих ранили и убили, а все прочие предались бегству и отступлению. Не одолев силою, Сапега еще думал взять Лавру угрозами и лестию: Поляки мирно подъезжали к стенам, указывали на свое многочисленное войско, предлагали выгодные условия; по и эти попытки не приносили ни малейшей им пользы.-- Осажденные стали действовать наступательно. Они, увидев однажды не очень большое число неприятелей в огородах монастыря, решились без позволения начальников сделать вылазку. Несколько стрельцов и казаков спустилось на веревках со стены: они напали и перерезали встретившихся неприятелей. Князь Долгорукий и Голохвастов, видя таковую ревность своих воинов, решились воспользоваться оною. Они вскоре же с конными и пехотными дружинами сделали вылазку к Красной горе, чтобы разрушить неприятельския бойницы, но в жестокой сече лишились многих храбрых воинов. Поляки, гордясь этим, как бы победою, хотели довершить начатое.
   Ночь на 26 октября 1608 года была самая темная, во всем виде осенняя: на небе не было видно ни одной звездочки; все предметы, окружавшие святую обитель, были покрыты густым, непроницаемым мраком. Все было тихо, и только небольшие огоньки едва светились в Лавре. Все воины, исключая сторожевых, стоявших на башнях, были преданы дремоте, но не совершенному сну, который давно бежал их. Вдруг они и были пробуждены внезапным, страшным шумом. Поляки, при гром своих бойниц, с криком и воплем стремились к монастырю, достигли рва и зажгли острог. Вспыхнувшее яркое пламя осветило окрестность, показало бежавшия толпы Ляхов и служило для осажденных, бесстрашных русских воинов, надеявшихся на одного Бога и Его угодника, преподобного Сергия, верностию дели их пушкам и пищалям. Осажденные побили много самых смелых Поляков и даже не дали сжечь острога. Неприятель ушел в свои окопы, впрочем, не остался и в них. С наступлением следующего дня, Поляки, видя на стенах обители св. Сергия вынесенные из храмов образа, хоругви и вышедших иноков и воинов, которые хором пели благодарственый и олебен за победу, устрашились нападения, и бежали в укрепленный стан.
   Но спокойствие, которое продолжалось между осажденными и осаждавшими, было, не долго. Сапега и Лисовский готовили гибель св. обители. Князья -- Долгорукий и Голохвастов, угадывая их намерение, предположили об этом узнать обстоятельно. Они сделали вылазку, успели захватить в плен одного Поляка, от которого узнали, что неприятель ведет подкоп. Сердца уныли, ибо знали верно, что есть подкоп, но не знали где: пленник не знал места. Впрочем, молитвы и ревность иноков воспламенили опять защитников. Они представили им малодушие за грех, гибель временную за спасение вечное.-- Битвы начались и продолжались. Осажденные сделали в земле ход из-под стены в ров для скорейших вылазок. В темные ночи они нападали на окопы неприятельские, хватали Полков, допрашивали, и узнали наконец важную тайну -- место подкопа52
   Воеводы решились уничтожить опасный замысел Сапеги; 9-го ноября, за три часа до света, взяв благословение архимандрита над гробом св. Сергия, князь Долгорукий и Голохвастов тихо вышли из крепости с своими храбрыми воинами. Темнота ночи скрывала их от неприятеля; но как-скоро они стали в ряды, сильный порыв ветра рассеял облака; мгла исчезла; ударили в осадный колокол -- и все кинулись вперед. Папа" депие было с трех сторон, но стремились к одной цели; выгнали Ляхов из ближайших укреплений и успели взорвать подкоп. Победители были еще недовольны: резались с неприятелем между бойницами, падали от ядер и меча. Не слушаясь начальников, все остальные иноки и воины, толпа за толпою, бежали из монастыря в пыл сечи, долго упорной. Несколько раз Поляки сбивали их с высот в лощины, гнали и трубили победу, но Русские снова выходили из оврагов, лезли на горы и наконец свершили победу. Битва продолжалась с раннего утра до темного вечера. Об этом счастливом деле архимандрит и воеводы известили Москву, которая праздновала его вместе с Лаврою. Ляхи видели всю невозможность взять эту святыню, хранимую Богом и иноками-воинами. Слишком полтора года Лавра была в осаде. Избавителем её был князь Михаил Васильевич Скопин-Шуйский.
   В это же время в Ростове бодрствовал подборник чести и славы России -- митрополит Филарет. Он увещевал жителей Ростова мужественно сразиться или умереть за веру и Россию. Бунтовщики, подкрепляемые Поляками, ворвались в Ростов. Они вломились в церковь, где в то время молился доблестный митрополит. Мятежники его схватили, изорвали на нем святительския одежды и отправили к Самозванцу. Весь Ростов с окрестностями был ограблен. Ужас объял другие города его, верные царю Василию Іоановичу. В столиц было всеобщее волнение, это дошло до Самозванца. Он вышел из своего Тушинского лагеря и, обложив Москву, пересек путь к получению ей съестных припасов. В Москве сделался голод. Эти бедственные обстоятельства заставили царя прибегнуть к помощи других держав. Князь Скопин-Шумский вошел в переговоры со Шведами.
   Ужасны были тогда бедствия и несчастия, постигшия царство русское! "И пременишася тогда жилища человеческая на зверская!" говорит летопись: "диви бо, не кроткое естество. медведи и волки, и лисицы, и зайцы на градския и простравные места пришедше, такожде и птицы от селиких лесов на велицьй пище на трупе человеческом вселишася и крыяхуся тогда человецы в дебри непроходимые и в чащи темных лесов, и в пещеры неведомые, и в воде, между кустов отдыхающе и плачущеся к Содетелю, дабы нощь сих постигла, и поне мало бы отдохнути на суше: но ни в нощь, ни в день бегающим не бе покоя и места ко скрытию; и вместо луны многие пожары поля и леса освещеваху нощью, и никому же не можно бяше двигнутися от места своего, человек бо ожидаху аки зверей от лесов исходящих". (5).... Такое бедственное положение России заставило Шуйского заключить союз с королем шведским, Карлом IX, и определить большое жалованье наемным шведским войскам, отпущенным в Россию под предводительством Іакова Делагардия.
   Князь Скопин-Шуйский и Делагардий покорили Псков и другие города; проникнути до Москвы, разбили полчища Самозванцев! и заставили Сапегу бежать от стен Лавры. Москва ожила. Она с радостными объятиями встретила своего защитника -- князя Скопина-Шуйского!
   По до сего времени вероломные Поляки, действовавшие против России как бы без воли своего правительства, теперь открыли войну явную. Сигизмунд нарушил договор с Шуйским и объявил ему войну: 20,000 Поляков явилось под Смоленском. Его мужественно защищал боярин Шеин. Самозванец в это время убежал в Калугу, а за ним и Марина. Между-тем, зависть и клевета решились положить преграду геройским подвигам князя Скопина-Шуйского. Он, к неизъяснимой горести всех сынов царства русского, умер, как, говорить летопись, от яда, данного ему женою князя Димитрия Ивановича Шуйского. Россия клонилась к падению. После Скопина главным воеводою русских войск был сделан брат царя, князь Димитрий, и послан с наемными шведскими войсками под Смоленск. Сколько любил и почитал Делагардий князя Скопина, столько ненавидел его преемника. Во время сражения под Клушиным, бывшего 24-го июня 1609 года, Делагардий отделился от Русских, потерпевших сильное поражение. Поляки овладели Можайском, а Делагардий вторгнулся в Новгородскую область, ограбил Ладогу, и ушел в Швецию.
   Между-тем, король польский, Сигизмунд, отрядил гетмана Жолкевского идти к Москве. К Жолкевскому присоединился гетман Сапега. Они окружили Москву и, по приказанию своего короля, переписывались тайно с московскими боярами, уверяя их, что король пришел и к Смоленску с тем только намерением, чтоб прекратить напрасное кровопролитие с обеих сторон и доставить мир России. Я если к Москве послан гетман Жолкевский, то это единственно для того, чтобы представить боярам настоящее положение России и слабость правления их царя Шуйского, которого могут они упросить сойдти с престола, а через это прекратить все бедствия России. На место же его, прибавляли Поляки, можно избрать сына короля Сигизмунда, королевича Владислава, который охотно примет и господствующую веру в России. В подтверждение всего этого король польский прислал в Москву к боярам и ко всему народу свою грамату, в которой сам предлагал сына своего Владислава к избранию на престол российский. Условия со стороны Сигизмунда были выгодны для Русских. Большая часть бояр и народа поколебались в преданности к Шуйскому. Они приняли сторону королевича Владислава. Составился заговор. Воротыский, предводительствуя толпами народа, устремился во дворец. Шуйский был взят и отведен в прежний его дом. Это было в 1610 году. На другой день Василий Іоаннович насильно был пострижен в монашество и отправлен в Чудов монастырь; такой же участи подверглась, в Вознесенском монастырь, и его супруга, царица Мария Петровна. Россия осиротила. Феодор Мстиславский и другие из бояр приняли верховную власть. Тщетно патриарх, оставшийся один преданным низведенному царю, укорял мятежных бояр, лишивших престола Шуйского, и желавших избрать королевича Владислава.
   По сему важному делу было послано к королю Сигизмунду в Смоленск от бояр и народа посольство. Его составляли: Филарет, митрополит ростовский и ярославский, освобожденный князем Скопиным, боярин князь Василий Васильевич Голицын, окольничий князь Данило Иванович Мезецкий, думный дворянин Василий Борисович Сукин, дьяки: Луговский и Васильев и еще стольников и дворян десять человек.
   Посольство было принято Сигизмундом с притворною ласкою и доброжелательством. Он послал в Москву некоторых из предавшихся ему наших изменников, в числе коих был боярин Михаила Салтыков, а гетману Жолкевскому послано тайное повеление, чтобы он, прибегая к хитрости, ввел войска свои в Москву и овладел городом. Гетману удалось. Доверчивые Москвитяне впустили Жолкевского, а это самое соделало их жертвою его вероломства. Жолкевский, вступивший в Москву, снял с себя личину доброжелателя царства русского, защищавшего будтобы столицу от Самозванца. Он уничтожил Думу, завладел казною, царскими сокровищами; вверил главные должности Полякам, поручил власть над оною польскому воеводе Госевскрму, а сам, взяв низложенного царя и его братьев, князей: Димитрия и Ивана, отослал их, как пленников, к королю Сигизмунду в Смоленск.
   Много Поляки Жолкевского нанесли бедствий Москве. Они оскверняли святые храмы, разоряли казну царскую и имущество частных людей. Напрасно патриарх Гермоген безбоязненно обличал их в злодействах.
   Поляки буйствовали. Они нигде и никому не уступали из Русских. Однажды на площади, у "Лобного места, стояли толпами несколько купцов, подъячих, цалрвальников или присяжных и других чиносостояшй людей, разговаривавших о вероломств Поляков и их неистовствах. "Дожили мы, грешные", говорили старики, "до последнего времени. Верно скоро придет кончина века сего, когда эти окаянные Поляки скверняют храмы Божии, а мы не в состоянии унять это неистовое буйство!"
   -- Господи Боже наш! спаси и помилуй говорили другие:-- не попусти этим злодеям неистовствовать еще больше на святой Руси, в нашем православном, царстве!
   В это самое время из Кремля выехало трое всадников. Это были Ляхи. Один из них, повидимому старший, направляя путь к стоявшим толпам, и выправляя длинные свои усы, закричал повелительным голосом:
   "Гей вы, сермяжники! посторонитесь, дайте дорогу благородной шляхт, а не то раздавим копытами лошадей!"
   Это относилось к стоявшим купцам. Многие повиновались.
   "Дожили мы до черных дней!" загоговорил кто-то в толп: "Боже праведный, отпусти согрешения наши!"
   -- Быть бед еще горшей! сказал другой:-- уж не даром, опомнясь, мой свояк, Петруха, видел на небе, часу во втором ночи, такие яркия звезды, что и не выскажешь!
   "Уж давно бы так, козлы бородатые!" сказал другой Поляк посторонившимся купцам: "ваши московские бояре, не вам чета, длиннобородые, да и те перед нами не много поговаривают!"
   В эту самую минуту один довольно дородный детина, повидимому из земледельцев, пробирался сквозь толпу купцов, важно заложил назад руки, прищурил правый глаз, а другим, осматривая с ног до головы Поляков, спросил: "а кто здесь большие -- мы али вы?"
   -- Ах ты, нечесаный Москаль! закричал один Поляк, оглядывая в свою очередь высокорослого Русского, -- и ты еще смеешь говорить нам?
   "А почему бы и не так?" отвечал сын земли русской, подходя ближе к Полякам. "Вот как дам затрещину, так и не пикнешь, нехристь поганый".
   -- Полно, полно, Герасимыч! говорил кто-то сзади, -- уж верно так угодно Богу!
   Герасимыч не отвечал на слова эти. Он подвинулся еще ближе к Полякам, ругавшимся за слова его, а за ним и вся толпа.
   "На зламане карка!" закричал старший из Поляков, гремя саблею. Клянусь святым Барнабою, что не перенесу такого срама. Я искрошу тебя, Москаль, в куски, зарублю тебя дерзкий!"
   -- Посмотрим, посмотрим чья возьмет! отвечал хладнокровно Герасимыч, не отступая ни на шаг, и сжимая свой довольно-полновесный кулак.
   Поляки видели, что толпа народа увеличивалась, и как бы одушевляемая неустрашимостию Герасимыча, была готова на них кинуться, почему решились уступить. Они поворотили лошадей своих и, ругая Москалей, направили далее путь свой.
   "Ай-да Герасимыч, вот так это понашенски. Нечего говорить, хват, молодец, не струсил поганых Ляхов, этих поганых нехристей!" говорили в толпе народа. Но Герасимыч этого неслыхал,-- он не шел но почти бежал по площади от Лобного места в ту сторону, куда поехали Поляки, опять остановившиеся. Многие дивились бегу Герасимыча и никак не могли постигнуть причины. Но вот, что заставило его бежать так скоро.
   Через площадь переходила молодая девушка. Ее остановили Поляки; Герасимыч это увидел. Он, зная дерзость Ляхов, решился удалить от всякого стыда красоту русской девы.
   "Божусь всем, даже будущими добычами и моими победами!" говорил опьянелый Поляк, соскочив с лошади и остановив русскую девушку, покрасневшую, как говорят наши добрые простолюдины, как кумач, "что каждый наш брат, природный шляхтич, будет готов, Москаличка, ухаживать за тобою. Не красней, миленькая, а лучше поцалуй меня!" продолжал дерзкий Лях, шатаясь от излишнего употребления русского напитка, и заграждая дорогу девушке, хотевшей предаться бегству. "Куда-ж ты, красавица, погоди! Такие лакомые кусочки ведь редко попадаются!"
   "Лаком кус, да не для твоих ус!" закричал Герасимыч, подбежав к Поляку и заслоняя от него собою покрасневшую девушку. "Убирайся, проклятый нехристь, прочь, а не то такого дам раза, что вытаращишь глаза, да и небо-то покажется с овчинку!"
   -- Я ты зачем здесь, Москаль? твое ли тут дело? спросил Поляк, приударив по сабле, и несколько, повидимому, изменившись, но желая показать вид гордого храбреца. Шапку долой и кланяйся мне, в ноги, а не то не пеняй, дерзкий!
   "Ах ты не простая свинья, гляди-ка еще и грозит!" говорил Герасимыч, нарочно поправляя свою шапку. "Нет, Лях, этого не бывать; чтобы я снял перед тобою шапку: она снимается только перед боярами русскими, и скорее ты полежишь у ног моих, нежели я поклонюсь тебе в ноги""
   -- Зарублю на смерть, презренный Москаль, если скажешь еще хоть одно слово! закричал Поляк в бешенстве толкнув Герасимыча в груд.
   Русский от этого удара, довольно сильного, не подался назад ни на полшага.
   "Как! так ты еще дерешься! нет, окаянный, это не по-нашенски, а коли уж драться, так драться. По-нашенски вот как!" Герасимыч так ударил Поляка, что тот, как подкошенный, ни мало не шатаясь, упал к ногам его. Кровь хлынула из носу Ляха довольно-обильными ручьями, глаза закатились, смертная бледность покрыла лицо. Он страшно застонал и судорожно схватился за саблю. В эту минуту освобожденная Герасимычем девушка убежала, а народ толпами кинулся к нему.-- Двое других Поляков, не полагая, чтоб могло случиться подобное с их товарищам, пробужденные как бы от сна, с неистовою яростию закричали:
   ""Криминал! криминал!" завопили двое других Поляков, и хотя были разъярены местью, но удерживались страхом, видя большое стечение Русских. Они пришпорили своих коней, и оставили своего товарища лежащим на месте.
   Много и довольно-часто случалось в то время подобных сцен в столиц царства русского. Предоставим романистам рисовать их, а мы обратимся к истории.
-----
   Злой, коварный король польский, Сигизмунд, отправил из Смоленска низведенного с престола царя Василия Іоанновича с братьями в Варшаву, где они, изнуренные тяжкою неволею, скончались в темниц. Злодей же Тушинский, видя Москву во власти Поляков двинулся к Калуге, где был убит князем Петром Урусовым, который омстил ему за смерть Урас-Магмета, коего Борис Годунов наименовал царем касимовским. Жители Калуги провозгласили своим царем родившагося тогда от Марины сына Ивана. Начальник донских казаков, Заруцкий, объявил себя также защитником Марины и её сына.
   Бедствия России не истреблялись В пленной Москве все жители оной более и более начинали чувствовать власть ненавистных Поляков. Наконец наступило ужасное для Москвы 19 марта 1611 года. Злонамеренные, хитрые, коварные Поляки в этот день как бы решились излить всю свою ярость на достойного патриарха и других верных сынов России. Они для Москвы открыли зрелища ужасные. "Начались убийства и кровопролития", говорит история: "Іереи, иноки, старцы, юноши, жены, девы и младенцы были умерщвляемы. Площади покрылись грудами мертвых и умирающих; большая часть домов были преданы пламени; церкви и монастыри ограблены, поруганы и разрушены. Множество бояр погибло в сей ужасный день. Князь Димитрий Пожарский, покрытый ранами, вынесен был из города верными воинами Провидение сохранило жизнь его, нужную для России. Патриарх, коего Провидение среди ужасов общего кровопролития также осеняло Своим святым покровом, был низложен с святительского достоинства, и, облеченный в простую ризу инока, заключен в Чудов монастырь" (6). Вот как свято соблюдал договоры и вот какие притеснения делал Ситзмуд III в России.... По всего этого было еще мало. Король шведский, Карл IX, узнав, что все войска, бывшия в области Новогородской, пошли к Москве для подания ей помощи, послал опять Делагардия с войском к Новгороду, единственно под тем предлогом, что хочет подать Россиянам помощь против Поляков, а между-тем приказал Делагардию предложить боярам и воеводам о выборе одного из его сыновей на престол царства русского. Переговоры начались. Карлу шведскому, как и Сигизмунду польскому в этом случае хотелось испытать свою удачу. Впродолжение переговоров Делагардий успел войдти в Новгород с войском, и занял оный именем своего короля, так точно, как гетман Жолкевский занял Москву.
   В одно время страдали Москва и Новгород. Первая от Поляков, а второй от Шведов!
   Сыны, любящие Россию и видя её несчастие, начали думать о средствах прекращения оного. Первый, поданный к сему повод, был от рязанского воеводы и думного дворянина Прокофия Ляпунова, который некогда был главным виновником низложения Шуйского с престола, но теперь, как бы раскаивающийся, желал загладить свое преступление. Вскоре составились дружины, явились начальники, и единодушно поклялись идти к Москве и истребить Поляков. Начальниками собравшихся дружин были: в Рязани -- Ляпунов, в Калуге -- князь Димитрий Тимофеевич Трубецкой и с донскими казаками атаман Заруцкий, опасный для Поляков по своей к ним ненависти, и желавший возвести на престол российский Марину и её сына. Во Владимира -- князь Василий Мосальский и Измайлов, в Суздаль -- Просовецкий, в Костром -- князь Федор Волконский, в Ярославль -- Волынский, в Романов -- князь Федор Козловский.
   В это же самое время оказали России незабвенные услуги келарь Троицкого Сергиева монастыря Авраамий Палицын и архимандрит. Они в разные города России посылали свои молитвенные грамматы, одушевляемые любовию к отечеству, через которые сзывали отвсюду Русских на великий подвиг освобождения России от врагов. "Люди русские, христиане православные!" писал Палицын, "Бога ради, положите подвиг своего страдания, молитесь и соединяйтесь. Забудем всякое неудовольствие, отложим его и пострадаем о едином спасении отечества; смилуйтесь над видимою, смертною его гибелью, да не постигнет и вас смерть лютая!" Можно сказать, что Палицын есть один из первых мужей, которые спасли Россию от бедствий, постигших ее в начале XVII века. Не считаем лишним, но даже полагаем за необходимое, сказать здесь, прежде описания действий, произведенных грамматами Палицына, о происхождении сего миротворца. Авраамий Палицын происходил из древнего дворянского рода, а знатнейший из предков его был некто рыцарь, именованный пан Иван Микулаевич, выехавший в 1373 году из Подолии в службу к великому князю Димитрию Іоанновичу Донскому и прозванный Палицею, потому-что всегда ходили с палицею весьма тяжелою, то-есть, как сказано в родословной Палицыных, весом в 1 1/2 пуда. В конце XVI столетия Лираамий принял монашество в Сергиевом монастыре, и проходя разные послушания, избран, наконец, в келари монастырские. Сей чин почитался тогда важным в монастырях; ибо кроме распоряжений церковных и монашеских должностей, принадлежавших собственно настоятелю, все прочия монастырския дела и учреждения зависели от келаря. При царе Василие Іоанновиче Шуйском Авраамий сделался известен важными услугами Москве и потом целому отечеству. Ибо во время бывшего там 1609 году голода, несколько раз из монастырских житниц снабжал он бедных хлебом; а во время осады города сего Поляками, он сам находился в нем и через отписки в Троицкий монастырь доставлял оттуда осажденным порох и свинец. По низложении царя Василия Іоанновича, он с митрополитом Филаретом Никитичем отправлен был в Польшу для переговоров о преемстве российского престола; по заметив вредные следствия сего посольства и одно только притеснение посланникам русским, возвратился с Новоспасским архимандритом Евфимием в Россию, где нужнее была его помощь Король сам дал им проезжую граммату. Но Авраамий застал Москву, обуреваемую внутренними раздорами бояр и почти уже преданную на жертву Полякам, вступившим в оную. В сие-то бедственное время он с троицко-сергиевским своим архимандритом Дионисием отважился на такое предприятие, которого успех казался совсем невозможным. Они уговорили идти на избавление к Москве князя Тюменского с товарищами, и двух сотников стрелецких с 200 стрельцов, присовокупив к ним только 50 человек своих монастырских слуг; а между-тем разослали немедленно по всем российским городам к боярам и воеводам просительные грамматы о поспешении на помощь к царствующему граду (7). О времени кончины Лираамий Палицына не известно, и до нашего времени не было также известно, где хранится священный прах сего великого мужа. Полагали, что он погребен в Троицкой Лавре близ архимандрита Дионисия. Когда же в 1812 году, октября 11, по занятии Москвы нашими войсками, генерал-майор Иловайский и князь А. А. Шаховской отправили нарочно в Вифанию к митрополиту Платону, с уведомлением об освобождении древней столицы от неприятелей, офицера Палицына, тогда иерарх, узнав фамилию вестника, тщетно спрашивал о мест погребения предка его Авраамия Палицына (8). Кто бы мог подумать, что прах Палицына и других его сподвижником, троицких монахов, опочивает в Соловецком монастыре, где царь казанский Симсон окончил в монашестве дни свои и где в ризнице хранятся мечи Скопина-Шуйского и Пожарского, коими защищали они свое отечество и разили врагов его (9). Сие открытие первый сделал нам архимандрит сей обители, Досифей, издавший описание оной.... Но могила Палицына не найдена; вероятно, ее должно искать на старом братском кладбище в Соловецком монастыре, которое, назад тому лет 20-ть, засыпали бутом аршина на два. Что же касается до доказательства, что в монастыре этом действительно провел последние годы жизни и погребен один из великих сподвижников за спасение России, муж, незабвенный в истории, то сие подтверждают многие неоспоримые памятники, найденные в книгохранилище.... В 50 верстах от Троицкой Лавры, в Переславском уезде, находится в стороне от углиской дороги сельцо Рожество Пустое и в нем старинная деревянная церковь. Сие поместье издревле принадлежало Палицыным и получило призвание -- Пустое от того, что Поляки в 1611 году опустошили св. храм похищением местной иконы Рождества Пресвятые Богородицы (10).
   Прервав нить нашего сказания обращением к доблестному Палицыну, смеем надеяться, что такое отступление ни мало не лишнее. Оно займет каждого, истинно-Русского, свято почитающего память мужей, пекшихся о благ России! А Палицын не был ли почти из числа первых во время бедственного состояния России в начале XVIÎ века, в то время, когда внешние враги, внутренние раздоры, смуты бояр и совершенное безначалие угрожали неизбежною гибелью земле русской?
-----
   Поляки скоро узнали в Москве о собрании войск и их намерении. Изменник Михаило Салтыков и польский воевода Госевский начали принуждать патриарха Гермогена и верных бояр писать к королю Сигизмунду, чтобы он," не медля, отпустил в Москву сына своего Владислава, о чем также приказывали и нашим послам, содержавшимся в Смоленск, чтоб они с своей стороны просили об этом короля; а к Ляпунову и другим воеводам о том, дабы они к Москве не приступали, но дождались бы окончания дела, и положись на обещания Сигизмунда, присягнули бы королевичу Владиславу, как царю русскому. Но непоколебимый Гермоген, не взирая на все принуждения и угрозы Поляков, мужественно отверг все их повеления. Злодеи всю злобу свою обратили на Гсрмогспа. Они взяли его из патриаршего двора и отдали под стражу в Чудов монастырь, где этот истинный сын отечества и церкви провел последние часы своей жизни в молитве и, томимый голодом, скончался 17-го Февраля 1612 года. На патриарший престол после добродетельного и доблестного Гермогена быль возведен Игнатий. К королю польскому от изменника Салтыкова и его соумышленников, за их подписью, была послана граммата, через которую просили его прислать на царство Владислава.
   Между-тем, грамматы, рассылаемые из Троицкого монастыря, имели успех. Собравшиеся дружины действовали против неприятеля и одерживали победы. Но в то же самое время, когда князь Трубецкой пришел к Москве и сражался с Поляками, он занял Белый город, а оставшихся неприятелей осадил в Литве городе. Гетман Сапега отступил с войсками к Переславлю-Залесскому. Из Казани и понизовых городов пришли новые войска. Начальниками были избраны князь Трубецкой, Ляпунов и Заруцкий. По возникшее между ними несогласие прекратило весь успех против неприятелей. Ктому же казаки Заруцкого предавались чрезмерному своевольству и грабительству. Ими был убит Ляпунов, а это самое произвело то, что другие начальники, опасаясь того же, отступили от Москвы, оставив там одного князя Трубецкого. Поляки, бывшие в осаде, получили помощь от гетмана Сапеги, пришедшего из Переславля-Залеского, а также и от гетмана Хоткевича, прибитого из Польши. Усиленные Поляки овладели частию Белого города. Войска князя Трубецкого были осаждены. В это же время архимандрит Дионисий и келарь Лираамий Палицын, но совету многих бояр, находившихся в монастыре, опять послали грамматы в разные города. Доблестный Палицын, думая о судьбе Москвы, горько плача, часто говорил: "кто не восплачеть и не возрыдает, и теплых слез источники не пролиет, если и каменносердечен и жестокосерд, о великом сем царствующем град, который прежде был толико высок, велик и прекрасен, любезен в очию зрящих его, и благочестивыми и великими царями царствуем и обладаем был; и не токмо крепкими и высокими стенами, но и крепкими оруженосцами и храбрыми ратоборцами и премудрыми мужами огражден был; паче же святыми церквами и многоцелебными мощами святых процветал, и молитвами их, от Всясодержащего укрепляем, возрастал, возвышался, и от многих государев покланяем, богатством, и многонародным множеством, и великим, не только в России, но и в ближних и дальних государствах прославляем и удивляем был, как новый Рим! И как, толико был предивен, во един час пал, огнем и мечем потребленный?
   Но не одни эти жалобы были слышаны от Лираамий. Нет, его уста произнесли первый глас спасения: он и архимандрит Дионисий писали в грамматах своих. "Люди русские, христиане православные! Бога ради, положите подвиг своего страдания, молитесь и соединяйтесь! Знайте, что ко всякому делу едино время надлежит; безвременное же всякому делу начинание суетно и бездельно бывает. Забудем всякое неудовольствие, отложим его, и пострадаем о едином -- спасении отечества. Смилуйтесь над видимою, смертною его гибелью, да не постигнет и вас смерть лютая! Сами зрите близкую всех христиан гибель. Чем не завладели враги, и чего не разорили? Где наши святые церкви? Где Божии образа? Где иноки, многолетними сединами цветущие, инокини, добродетелями украшенные? Не все ли до конца разорено и обругано злым поруганием? Где наш народ христианский? Не все ли лютыми и горькими смертьми скончались? Где бесчисленное во градах и селах население? Не все ли без милости пострадали и в плен разведены? Не пощадили враги престаревшихся возрастом, не сжалились на сосавших млеко младенцев не злобивые души -- все мы, все испытали чашу ярости и гнева Божия!"
   Эти заклинательные, молитвенные воззвания к верным сынам России, хотя и производили во многих рвение на защиту родного отечества, но при всем этом не получали желаемого успеха. Но наконец, скажу словами одного нашего писателя, "в ту самую решительную минуту, когда все казалось погибшим, Провидение послало нашему отечеству помощь с такой стороны, с каковой око смертного не усматривало ее. Это был избранный от всея земли русския человек, Козьма Миныч Сухорукой, по торговле мясник, в Нижнем-Новгороде.-- "Он не был ни богат, ни знатен", говорит один современный, известный наш писатель, "и этот человек, захотел разрушить то, что уже десять лет устроивали политика папы и езуитов, сила Польши, измена, хищение -- восстановить русское царство, вырвать Москву из рук варваров, избрать царя отечеству, и тяжкий жребий России перебросить на главу Польши!"
   В Нижнем-Новгороде, по свидетельству келаря Авраамия Палицына, сильнее всех воспылали ревностию сердца народа и граждан -- "крепце яшася за се писание".-- И вот, с наступлением одного дня, говорит он, толпы народа зашумели, как бурное море, и спешили у на городскую площадь. Вокруг Лобного места теснились и бояре, и простолюдины, и именитые граждане, и люди ратные. На лице каждого изображалось ясно ожидание чего-то важного, необыкновенного! По вдруг народ зашумел еще более и обратился в ту сторону, откуда показался видный, осанистый собою человек средних лет. Это был Козьма Миныч Сухорукой. Он, вошедши на Лобное место, оборотился к соборным храмам, трижды набожно перекрестился и низко поклонился на все стороны. На площади воцарилось глубокое молчание.-- "Граждане нижегородские! начал бессмертный Минин, ведаете вы, что отечество погибает; злодеи наши торжествуют, сыны России страждут. Царя мы более не имеем; он свержен с престола и томится в оковах в земле чуждой; клятвопреступный Сигизмунд, враг наш, предлагает сына своего на царство; уже престольным градом обладают Поляки; великий Новгород в руках Шведов; святыня поругана, храмы расхищены; первосвященник церкви нашея умучен гладом; своевольство бояр и наглость неприятелей выходят из пределов!... Скоро, скоро затмится слава предков наших, и имя России исчезнет из памяти народов!... И мы будет взирать на сие равнодушно, и мы переживем заключение отечества, не отмстив за стон и слезы, за поругание и кровь своих собратий?.... Нет! не попустим более кичливым врагам превозноситься гнусными деяниями. Время нам расторгнуть узы их и свергнуть ненавистное иго!... Поспешим, о други! поспешим на избавление царствующего града, совокупимся всь в ратное ополчение, изберем искусного вождя, и будем молить Всеблагое Провидение о ниспослании успеха предприятию нашему! И если должно будет оказать пособие ратным, снабдить их оружением и доставить продовольствие, -- словом, если для сих потребностей и других нужд военных должно будет пожертвовать всякому частию своего имущества, то не пощадим ничего,-- все принесем отечеству; продадим домы свои, заложим жен и детей, только бы спасти погибающее отечество и отмстить лютым врагам за пролитую кровь наших родных, друзей, ближних. Бог благословит наше предприятие".... Так говорил Минин, так воодушевлял он народ и граждан, так двигал сердца и умы их! Слова Минина были любы им. Начался говор народный. "Сыщем себе доблестного человека", говорил Сухорукой, "закабалим ему себя головами, пусть он предводит нас положит головы за веру православную! Зачем о победе думаете?" -- Станем первые мы, станем с благословением Бога, и будет у нас все, и люди и деньги!-- Вот все, что имею я!" продолжал знаменитый Минин, бросив на Лобное место мешок с деньгами -- "и с сего часа я и все мы, граждане нижегородские, должны принадлежать земскому делу и всей земле русской!"
   "Все, все, отдадим мы! Все умрем за веру православную, за царство русское!" кричали тысячи голосов. Когда все умолкло, Минин предложил народу прежде всего избрать вождя, и указал на князя Димитрия Михайловича Пожарского. Весь народ и граждане были согласны на все. Составился приговор, где между прочим было сказано "быть им ему, Козьм, во всем послушливым и покорным, и если потребно будет, взять их всех, продать их жен и детей".-- Приговор этот был подписан и учинена присяга в исполнении его. Минина назвали: избранным от всея земли русския человеком. К нему несли деньги и имение.
   Вскоре за сим Минин отправился в деревню Нижний Ландех, где тогда жил князь Пожарский. Он нашел сего героя на одре болезни и излечивавшего раны, полученные в битвах с неприятелем.
-----
   Скажем несколько слов о сподвижник Минина. Надеемся, что такое отступление не есть лишнее.
   Князь Димитрий Михайлович Пожарский, стольник, оказал большия услуги, как во времена царствования Шуйского, так и междоцарствия. Он в первый раз отличился при Коломне, куда был послан с войском против Поляков. Разбив их предводителя Хмелевского, он взял неприятельский обоз и множество запасов и истребил разбойническую шайку хотунского мужика Салкова, производившего грабежи и разбои и соединившагося с Поляками. В то время, когда князь Пожарский находился в Зарайск со вверенным ему войском, тогда Прокофий Ляпунов писал к нему, чтоб он отложился от царя Василия Іоанновича Шуйского и согласился с ним действовать против него; но верный Пожарский отвергнул это предложение и послал письмо Ляпунова к Шуйскому. Во время же присяги некоторых городов Тушинскому вору и убеждения жителями Зарайска Пожарского к тому же, он с малым числом войска, держась в крепости, решился лучше умереть, нежели изменить царю Василию. После Шуйского, когда в некоторых городах собрались дружины и приняли намерение освободить отечество от неприятелей, и когда Черкезы осадили в Пронске Прокопия Ляпунова, тогда Пожарский поспешил к нему на помощь из Зарайска. Неприятели отступили от Пронска и пошли к Михайлову, откуда, подступа к Зарайску, взяли ночью острог. Пожарский отбил неприятеля. Наконец, когда Салтыков начал с Поляками притеснять Москву, тогда Пожарский вместе с другими воеводами, стоявшими под Москвою, сражался с мятежниками на улицах московских и прогнал их в Кремль. Он храбро защищал свое укрепление у Сретенских ворот, ныне церковь Введения Богородицы, и был весьма тяжело ранен. Больной Пожарский был привезен в Троицкий монастырь, откуда отправился в деревню, находившуюся близ Пижнего-Новгорода. Здесь-то нашел его Минин; здесь этот простой вития-гражданин представил больному князю бедственное положение нашего отечества, и умолял именем всей земли русской принять начальство над ополчением нижегородским.-- Пожарский позабыл свой раны; он склонился на прошение Минина. "Не в силе Бог, но в правде!" говорили Минин и князь Пожарский. "Мужаемся и укрепимся о людях наших, и о градех Бога нашего, и Господь сотворит благое пред очима Своима!" говорил, князь Димитрий Михайлович.
   Вскоре к Пожарскому отправились архимандрит Печерского Нижегородского монастыря Феодосий, и именитые граждане нижегородские. "Стань за православную веру и за московское государство!" говорили пришедшие. Пожарский плакал, обнимал пришедших и обещал не щадить живота.
   Весть о восстании Нижегородцев скоро распространилась всюду. Пожарский явился в Нижний-Новгород, откуда начали рассылаться грамматы во все города. "В наше безгосударное время", писали Минин и Пожарский в своих грамматах", отдали мы души свои Богу, идите принять венец нетленный и спасти отечество!" -- По призыву этому вооружились Смоляне, убежавшие в Арзамас, Коломенцы, Рязанцы, жители Балахны, Юрьева, Кинешмы, Костромы, Плеса и Суздаля.-- Сборное место воинства было назначено в Ярославль. Но в это самое время, когда в Нижнем собирались и вооружались на защиту и освобождение царства русского, из Ярославля было прислано известие, что Заруцкий прислал туда отряды казаков, чтоб за хватить город и предупредить соединение войск нижегородских с ярославскими. Пожарский предупредил этот злодейский умысел. Он послал к Ярославлю отряд войска и этим разрушил намерение Заруцкого.-- Наконец Пожарский и Минин, положа надежду на Бога, выступили в поход. Во время этого пути много ратных людей присоединилось под хоругвь князя Димитрия Михайловича. В Ярославле Пожарский узнал о беспорядках войск, стоящих под Москвою, и о злодейских поступках Заруцкого, казаки которого производили сильные разбои. Участь Ляпунова, убитого через Заруцкого,-- заставила Пожарского остерегаться. Казалось, само Провидение хранило сего князя. Он из Ярославля писал в разные города грамматы, описывая в них беспорядки войск, находящихся под Москвою, поступки Заруцкого и просил о подании помощи. Пожарский также писал и в Новгород к тамошнему митрополиту Исидору, боярину князю Одоевскому и к Делагардию. Он просил о единодушии жителей с другими областями России, прибавляя Делагардию, чтобы он позволил свободно идти к Москве и прогнать Поляков. Такие переговоры заставили думать Делагардий, что Русские желают очистить Кремль и трон для брата шведского короля Густава Адольфа.
   Князь Трубецкой, стоявший под Москвою, по прибытии Пожарского в Ярославль, писал к Троицкому архимандриту Дионисию и Палицыну, чтобы они просили вождя нижегородского ополчения скорее выступить к Москве. Иноки писали о сем к Пожарскому, но следующий злодейский умысел невольно заставил Пожарского медлить в Ярославле. Злодей Заруцкий, считая Пожарского явным врагом, послал убийц зарезать его. По само Провидение, казалось, хранило сего князя. Посланные убийцы, пришедши в Ярославль, долго искали удобного случая для свершения своего злодейства. Наконец оный представился. Однажды, когда Пожарский смотрел один из отрядов, отправлявшихся под Москву, убийца, пользуясь народною теснотою, кинулся на него с ножем, промахнулся и поразил товарища, который в это время занял Пожарского разговором, и держал его за руки, Это ужаснуло всех. Убийцу схватили, узнали от него весь умысел, и народ хотел отмстить ему. Но Пожарский спас жизнь убийцы. Редкий, неподражаемый пример снисходительности! Князь Трубецкой вторично писал в Троицкий монастырь, уведомляя, что Хоткевич идет под Москву с набранным, вновь-устроенным войском, Авраамий сам отправился в Ярослав. Он именем Бога и отечества умолял Пожарского и Минина выступить немедленно в поход, не взирая на распри воевод и беспорядки воинства, стоящего под Москвою. Слова добродетельного инока произвели желаемое действие. Войско стало готовиться к походу. Но прежде себя князь Пожарский послал в Москву два отряда -- первый под предводительством воевод Дмитриева и Левашева, и велел оному по прибытии в Москву сделать укрепление у Петровских ворот, а другой,-- под командою брата своего князя Димитрия Петровича Пожарского и Самсонова, которому приказано стать у Тверских ворот. Вскоре за сими отрядами выступил и сам князь Димитрий Михайлович. Он, поручив войска вести князю Ивану Андревичу Хованскому и Минину, сам с небольшим отрядом отправился в Суздаль. Здесь в Спасо-Ефимиевском монастыре, на родовом кладбище, при гробах родителей, Димитрий Михайлович хотел укрепить молитвами свою душу.
КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.

 Князь Дмитрий Михайлович Пожарский, над гробами своих родителей принеся молитвы Творцу вселенные, выехал из Суздаля. Он отправленное им войско настиг в Ростов, откуда 1-го августа 1612 года оное пришло к Троицкому монастырю. Здесь опять оказалась медленность и послышался ропот. Одни из воинов с охотою шли в Москву, а другие не хотели и отговаривались тем, что князя Димитрия Михайловича казаки могут убить так же, как убили Ляпунова. В это время из-под Москвы убежал Заруцкий, взяв с собою Марину Мнишек и её сына. По дорогам к городу Михайлову он, как открытый враг, грабил и разорял жителей. Голоса разнились. Трубецкой спорил с князем Пожарским о власти, о первенств. Между-тем опасность увеличивалась: гетман Хоткевич приближался к Москве. Архимандрит Дионисий и келарь Авраамий прибегли к увещаниям. Они прекратили ропот воинства, которое решилось идти, предоставив будущее на волю Провидения. 18-го августа выстроились дружины Минина и Пожарского. Было совершено молебствие. Коленопреклоненные вожди и воины со слезами молились преподобному Сергию о спасении России. Наконец войско устроилось в ряды и двинулось. Архимандрит Дионисий, келарь Палицын, иноки обители с образом Троицы, с крестами, хоругвями и другими иконами, стояли на гор Волкуше и окропляли святою водою воинов, идущих мимо их сомкнутыми рядами.
   Здесь нельзя не упомянуть об одном случаи, который передала нам история.
   Очень естественно, что многие из воинов, а быть-может и большая часть, пошедши, чувствовали робость и были исполнены боязни: в эту минуту их страха ветер начал дуть противный, в лица прямо от Москвы. Но когда благочестивые иноки стали войско кропить святою водою, тогда ветер обратился на Москву. "С нами Бог!" восклицали дружины, "святый Сергий помощник наш!"
   19-го августа князь Пожарский остановил войско свое у реки Яузы, не дошед за несколько верст до Москвы, и 20-го августа с восходом солнца повел его к Москве. Келарь Палицын был вместе с Пожарским. Хотя князь Трубецкой, кочевавши с своими полками в полуопустошенном табор, и встретил Пожарского с радостию, но искренности между ими видно не было. Пожарский не решился соединить свои полки с полками Трубецкого, привыкшими к своеволию, бесчинству. Князь Димитрий Михайлович, не переходя реки Москвы, расставил свои войска по Арбату, у Пречистенских ворот, тогда называвшихся Чертольскими, и за стеною Белого, или Царева города. Приход гетмана Хоткевича, шедшего также к Москве, по Смоленской дорог, князь Пожарский предупредил только одним днем, Хоткевич остановился на Поклонной гор, а на другой день двинулся к речке Сетуни и на Воробьевы горы.
   Наступило 22-е августа 1612 года -- первый день битвы Русских с Поляками. В Стрелецкой слободе, что ныне Замоскворечье, стояли полки князя Трубецкого (от Донского монастыря к Крымскому броду), составленные из буйных казаков, пришедших к Москве не столько для её защиты, сколько грабежа.... "Многое раззорение християном творяху, и грабежи и убийства везде содеваху, и кто может изрещи злое то насилие их, и сия беда последняя бысть горше первые (нашествия Поляков), а смирити и уняти их невозможно, собрася бо казаков сих множество, и быт мятеж сей и насилие по всей земли", говорит летопись о казаках, которые были в войске князя Трубецкого. Дух мятежа и своевольства виден был в рядах их. Необузданные казаки, казалось, не знали и самой подчиненности. Между ними раздавались песни, шум и происходила попойка. Но в отдалении от сих разгульных удальцов стояло около 500 всадников, в числе коих также видно было много казаков. Порядок и тишина, бывшая между ними, а также видимая подчиненность к старшинам, ясно доказывали, что этот небольшой отряд не принадлежал к толпам князя Трубецкого. И справедливо: эти воины принадлежали к войску князя Пожарского, который отрядил их в табор Трубецкого по просьб сего князя.
   Гетман Хоткъвич двинулся не на Трубецкого, но на дружины князя Пожарского. В день битвы, 22-го августа, Поляки переправились под Новодевичьим монастырем. Конница их рассеялась по Девичьему полю. Послышались громовые выстрелы из пушек, завязался бой ужасный. Поляки со всею жестокостию нападали на Русских, происходил бой отчаяный, кровопролитный. В то же вре-* мя была сделана вылазка из Кремля. Нападения Хоткевича на дружины нижегородския были яростные, ужасные. Войска Пожарского начинали утомляться, слабеть. Он приказал спешиться всей коннице и дружно наступить на неприятеля. Трубецкой не двинулся на помощь. "Богаты из Ярославля пришли, сами отстоятся!", говорили воины его. Отряд Пожарского состоявший из отборных воинов и посланный к Трубецкому с тем, чтобы ударить с ним в бок неприятелю, просился на битву. Из табора Трубецкого его не пускали. Поляки начали обходить Пожарского и смяли отряд его, стоявший у Тверских ворот. Старшины казаков, отряженных к Трубецкому, не стали ждать более: они решились подать помощь Пожарскому и самовольно кинулись в бой. Опрокинув несколько пехотных региментов (полков), они врезались в самую средину сторожевых полков неприятельских. Этот пример храбрости и желания пролить свою кровь за отечество, увлек и многих из воинов князя Трубецкого. Это были казацкие атаманы: Филат Межаков, Деанасий Коломна. Дружина Романов и Марко Козлов. Их останавливали Трубецкой и другие. "От вашей между собою нелюбви, ратным людям пагуба становится!", говорили атаманы, врезываясь в ряды Поляков. Ослабевающее войско Пожарского, получив такое подкрепление, ударило с новым мужеством на неприятеля.-- Поляки дрогнули, побежали. Победа была на стороне Пожарского. Гетман Хоткевич, отступая в беспорядке за Москву реку, стал у Поклонной горы. Наступила ночь. Так Пожарский отразил первое нападение Поляков!
   Беспечность князя Трубецкого приносила вред большой. Его воины не могли даже предупредить и того, что между ними, при помощи изменника, Григорья Орлова, ночью на 23-е августа пробралось р Кремль 600 польских всадников. Гетман Хоткевич сделал план нового нападения: он шел берегом Москвы реки и переходил на дороги -- Калужскую и Серпуховскую, ведя с собой обозы запасов, и имея намерение сбить Трубецкого, дабы открыть сообщение с Кремлем, где в припасах чувствовали большой недостаток.-- Со стороны Русских в этот день, августа 23-го, также готовились к бою. Угрожавшая всем погибель сделала друзьями князей Пожарского и Трубецкого. От Донского монастыря, где стала конница Трубецкого, употребляя всю скорость, был насыпан земляной вал. Все пространство, ведущее к Кремлю, было укреплеию острожками, или крепостцами: одна из таковых была на Ордынке, у церкви Си Екатерины Мученицы, вторая на Пятницкой, у церкви Климента, Папы Римского; третья на берегу Москвы реки, у церкви Св. Георгия в Яндовах. Эта была под защитою князя Трубецкого. От Пятницкой к Москве реке тянулась конница князя Пожарского, где стоял он сам с пехотою, а от Москвы реки, в Малых Лужниках, к Ордынке, стояла пехота князя Трубецкого.
   Рано утром, августа 24-го дня, из Китая города выступил неприятель. Он, перешедши через Москву реку, ударил на крепосцу, находившуюся при церкви Георгия в Яндовах, и занял оную. Из-за Донского монастыря выступил гетман Хоткевичь. Бой завязался. В неприятельском войске правым крылом начальствовал Станислав Конецпольский и атаман Шишай, конницею -- Сборовский, пехотою -- Неверовский и Граевский, а крылом левым -- Вазининский и Корецкий. Сам князь Димитрий Михайлович, со всем мужеством и неустрашимостию храброго воина, сражался в битве кровавой, когда конница Трубецкого не выдержала сильного нападения конницы польской Пример вождя одушевлял воинов. Его пехота сомкнулась и погнала Поляков. Хоткевич также сам лично повел свою пехоту. Битва, хотя и рукопашная, но была смертельная. Остервенение было самое ужасное. Не уступал никто.-- Крепостца у церкви Св. Климента была стеснена отвсюду. Сидевшие в ней предались бегству; Поляки ворвались в крепостцу. По Русские, как бы устыдясь бегства, воротились. "Битва сделалась наконец беспорядочным побоищем", говорит один наш историк-писатель, из которого приведем мы описание битвы 24-го августа 1612 года битвы, от последствия которой зависела участь не только Москвы, но, может-быть, и всего царства русского". Гетман укрепился на Ордынке; беспорядок битвы умножали еще обозы с запасами, которые Поляки старались провезти в Кремль. Главный натиск неприятеля выдержал Пожарский. Войско Трубецкого не хотело сражаться более, отступало влево от Пятницкой, и спешило переправляться через Москву реку. В отчаянии прислал Пожарский в табор свой -- вывести последних воинов. Тут на горе, у Ильи Обыденного, была главная его ставка: перед нею собралось духовенство и находился Авраамий. На налоях в киотах поставлены были тут образа Св. Троицы, Богоматери, Св. Сергия и Пикона. Духовенство непрестанно отправляло молебное пение, молилось со слезами, и с трепетом смотрело на обширное Замоскворечье, где в виду его решалась участь русской земли, и братья проливали кровь за отечество. Среди обширных пустырей, заросших высокою травою, и при Климентовском острожке стояли еще воины Трубецкого; Пожарский отбивал неприятеля от Москвы реки, и не пропускал обозов в Кремль. Но неприятель совершенно уже очистил все пространство от Ордынки к Крымскому броду, и поставил там подл моста сильный отряд. Главное войско Трубецкого было совершенно сбито вправо и переходило за Москву реку, в Таганку. В пылу, в дыму -- то скрывались, то являлись сражавшиеся. Присланный за последним войском был князь Димитрий Петрович Пожарский-Лопата. Он обратился поспешно к Авраамию, и сказал, что его зовет к себе князь Пожарский. Авраамий не побоялся идти в пыл битвы, и сопровождаемый воинами, спешил к изнемогавшему вождю русских дружин. Он увидел его и Минина среди жаркого, отчаянного боя. "Отец Авраамий! погибаем! возопил Пожарский, "смотри: Трубецкой отступает! или к нему, ради Бога, моли, да вспомнят воины его страх Божий и клятву свою!" -- Авраамий не слушал ничего более: забыл старость, не страшился смерти, пошел поспешно, и прежде всего настиг смятенные толпы воинов Трубецкого, еще державшиеся на Пятницкой. "Дети!" воскликнул он, "люди православные, люди русские! остановитесь. Не вы ли начали дело доброе, не вы ли первые пришли под Москву, стали за отчизну, стали за веру православную, и терпели раны, голод, наготу, и прослыли в иных землях храбростию и мужеством? Ныне ли братия, добрые начатия свои погубить хотите?" -- Слезы прерывали слова старца. Мятежные воины остановились, многие из них заплакали; клялись, что готовы умереть, и не возвратиться без победы. "Восклицайте же братия: Сергий! и узрите славу Божию!" говорил им Авраамий. С криком: Сергий! Сергий! воины устремились на врага. Еще большую толпу войска Авраамий встретил на берегу Москвы реки, в Садовниках. Его слова, его слезы были красноречивы. "Поспешим, братия, пострадать за имя Божие и православную веру!" воскликнули все и кинулись поспешно в новый бой. Услыша клик -- Сергий! Сергий! толпы, стоявшия уже за Москвою рекою, у церкви Св. Никиты на Горе, бросились за товарищами, не дожидаясь Авраамия. и спешили вплавь и чрез мост. "Сергий! Сергий!" восклицал только Авраамий, с радостью видя поспешное обращение всего войска, "Сергий!" гремело ему в ответь. Авраамий, едва не смятый на лавах, устроенных через реку, перешел в самые таборы Трубецкого, и нашел там множество воинов, -- одни отдыхали, другие пели, иные играли в зернь. Седовласый инок казался им совестью упрекающею. Ударили в набат; весь табор поднялся, крик -- Сергий! Сергий! раздался повсюду. Тогда начался бой решительный, и ничто не могло устоять. Еще Хоткевич, не щадя себя, удерживал поле, одушевлял своим примером, но Минин решил победу! Во все время битвы он стоял подле Пожарского, и сам сражался неутомимо, бесстрашно. Видя неожиданное спасение от помощи Трубецкого, Минин просил дать ему отряд отдельный. "Бери кого хочешь!" отвечал Пожарский" Минин взял три конные дворянския роты, с ротмистром Хмелевским, перешел с ними за Москву реку, и с Остоженки ударил быстро на Крымский брод. Неприятель, стоявший тут, думал, что пришла новая помощь, и побежал. Пожарский от стороны Кремля. Трубецкой от Таганки, Минин от Крымского брода, шли среди смятения и пальбы, восклицая: Сергий! Сергий!-- все пало все предалось бегству пред ними. Хоткевич ускакал поспешно, и велел собираться на Воробьевых горах; пушки, обозы, знамена польския достались победителям. В бешенстве битвы, воины хотели гнаться за врагами, но приближалась ночь. "В один день не бывать двух радостей!" -- сказали вожди, останавливая воинов, и только велели палить из пушек. Гетман слышал пальбу, не смел дожидаться нападения, и в ночь пустился по Смоленской дороге. На другой день не было следа вражеского близ Москвы.
   Так окончилась битва 24-го августа 1612 года, предсказавшая спасение России; так грамоты Авраамия, голос Минина, добродетели князя Пожарского и мечи храбрых дружин избавили царство русское от власти царей иноплеменных!
   Но этим еще не кончилось. Поляки оставались в Китае-городе и Кремле. В это же время, славное удачными победами, между князьями Трубецким и Пожарским произошло несогласие. По к счастию будущего благополучия России, был еще жив незабвенный в истории и сердцах русских -- Авраамий Палицын. Он помирил враждовавших князей и восстановил согласие.-- Но когда пронесся слух о походе короля польского, Сигизмунда, под Москву, вожди Русских взяли предосторожность. По их приказанию был выкопан большой ров и сделан плетень вокруг города и по берегам Москвы реки Осажденные Поляки в Китае-городь и Кремле почувствовали во всем недостаток. Они страдали от голода, питались нечистыми животными. пожирали человеческие трупы, но терпеливо переносили все -- и защищались. При всем упорстве Поляков, Китай-город был взят приступом; неприятели, предавшиеся бегству, ушли в Кремль, где от их прибытия, увеличился голод и недостаток. Всем грозила смерть. Польский начальник Кремля, Стируся, для избежания голода, велел многим жителям Кремля, а в том числе и пленным русским боярамь, выпустить из оного своих жен. Повеление неприятное, но повиноваться должно. Долго не знали, куда их отправить, наконец решились выпустить в стан князя Пожарского и Минина. Было послано прошение, в котором просили о защите женам и о сохранении их от позора и Пожарский согласился на все. Он ласково принял жен бояр в своем стане и даже определил приличное содержание. Но осажденные не получили пользы и через это. Голод не уменьшался. Многие из Поляков начали думать о сдаче Кремля. Был составлен совет, было положено сдаться Пожарскому и просить его о пощаде, а в стан к Трубецкому не ходить. Неистовые, буйные казаки князя Трубецкого, узнав, что Поляки намерены сдаться, решились было напасть на полки князя Димитрия Михайловича. Благоразумие Пожарского укротило все. Вышедшие из Кремля бояре были приняты им с честию. Это было 21-го октября.
   Наконец наступил незабвенный день в летописях нашего любезного отечества. Каждый Русский должен знать, помнить его как и другие дни, как и день своего рождения. Этот достопамятный день есть 22-го октября 1612 года. Едва взошло только солнце, Поляки вышли двумя толпами из Кремля. Сии несчастные были в ужасном состоянии:
   бледные, изнуренные голодом, они походили более на привидения, или мертвецов, вышедших из гробов, нежели на людей живых. Великодушие князя Пожарского было видно везде. Часть гарнизона, вышедшая из Кремля под командою пана Будилы, была встречена Пожарским, как воином человеколюбивым. Этим людям, бывшим накануне нашими врагами, князь Димитрий Михайлович доставил всякое облегчение и отраду. По не та участь постигла Поляков, вышедших под командою Полковника Струси, на сторону князя Трубецкого. Буйные казаки многих из них убили, а оставшихся в живых грабили. Но опустим завесу на неистовства казаков, и с живым, радостным трепетом сердца упомянем о следующем:
   Войско князя Димитрия Михайловича стройными рядами, предшествуемое святым Троицким архимандритом Дионисием, келарем Аврламием Палицыным и другим разным духовенством, вступило Фроловскими, а вынь Спасскими воротами, во внутренность кремля -- этого жилища царей русских, -- этого вертограда всего святого, великого и этого немого свидетеля всех ужасов, постигавших Россию, а также свидетеля и всего её счастия, благополучия, благоденствия во времена царей великих, благословенных, мудрых!... Впереди нижегородского ополчения, стяжавшего бессмертную, неувядаемую славу, ехал верховный вождь, князь Димитрий Михайлович Пожарский. На его величественном, воинственном, но вместе добродетельном, кротком челе и в его приятных, голубых очах, устремленных на древния, всеми чтимые святыни Кремля, видна была неподкупная радость. Его взоры были светлы, ясны. Но правую сторону князя Пожарского ехал князь Черкаский, а по левую -- гражданин Козьма Миныч Сухорукий -- этот избранный от всея земли русския человек, князь Димитрий. Петрович Пожарский-Лопата, Боярин Мансуров, и другие бояре русские. Победители Поляков и избавители царства русского были встречены у самых Спаских ворот Авраамием, епископом Галасунским, с иконою Владимирския Божия Матери. За войском, бесчисленными толпами, не покрывая голов и с слезами на лицах, впрочем, сквозь которые была видна радость,-- шел народ.
   "Слава Богу и Пресвятой Богородице, наступили для нас дни счастливые, избавились мы, православные, этих нехристей!" говорил кто-то, идя в толпе, и набожно крестясь.
   "Да, брать, Яков Терентьевич", отвечал другой купец: "если бы не князь Димитрий Михайлович Пожарский и не Козьма Миныч Сухорукий, так пришлось бы нам хоть волками выть. Эти бусурманы ужь доняли бы нас!"
   "Никто, как Бог!" говори.гь Яков Терентьевич: "Он послал и Козьму Миныча, Он же и помог храбрым воинам. Теперь остается только одно: иметь России главу!"
   "Что правда, почтенный, то правда твоя!" сказал кто-то в толп: "а то и ни весть что может быть опять. Пожалуй, Ляхи и еще вздумают препожаловать к нам погостить, а тогда потешатся уж не так!"
   "Эк ты, любезный, что вздумал городить! а разве ты позабыл, что мы имеем и князя Пожарского и Козьму Миныча? Нет, этого уж не бывать!" говорил Яков Терентьевич.
   Кремль наполнился народом. Раздался благовест на колосс Москвы -- рван Великом. В сердце каждого Русского внятно отозвался он -- как что-то близкое, родное! Каждый удар, каждый звук колокола внятно говорил: "прошли дни бедствия, бриближаются дни радости! скоро царство русское вздохнет полным сердцем, скоро на престоле своем увидит предтечу своего благоденствия!" -- Благовест продолжался; храброе нижегородское ополчение построилось вокруг царских теремов. Дионисий, Палицын с другим духовенством, а также воеводы, бояре и граждане вошли в Успенский собор. Началось благодарственное молебствие; усердно молились коленнопреклонные Россияне. Наконец, хвалебное, истинно-русское: "Тебе Бога хвалим, Тебе небесного исповедуем!" громко огласило своды святыни, построенной святым российским митрополитом Петром, и раздалось в стонах древнего, священного Кремля, где не за долго пред этим достопамятным днем раздавались сначала крики, а потом стоны врагов России, от постигавшего их голода.
   Но и в это торжественное время можно было также видеть недоброжелателей тишины, спокойствия и мира. Это были казаки Трубецкого. Они беспорядочными толпами не входили, но врывались в Кремль, как неприятели, воротами Троицкими и Боровицкими, и если бы не боялись Барского и бывшего тут нижегородского ополчения, то решились бы грабить чертоги царей, Грановитую Палату и домы боярские.
-----
   Хотя Москва была очищена от Поляков, но еще в царств русском не было спокойствия повсеместного, еще не наступила для России минута её возрождения... Сигизмунд шел с войском к Москве; он предполагал, что столица царства русского еще занята Поляками. Князь Пожарский принял все нужные меры. Были разосланы в разные города грамоты. В них извещали о новой опасности России. Между-тем Си* гизмунд приступил с своими войсками к городу Волколамску, которого отчаянная защита доказала, что Поляки вторично не успъют обольстить Русских. От Волколамска король польский послал с частию войска в Москву сына, бывшего гетмана Жолкевского; но Россияне его разбили. Ко всему этому для Поляков присовокупилась жестокость зимы и недостаток съестных припасов. Сигизмунд предался бегству. Так избавилась Россия от одного внешнего неприятеля Но остался еще другой. Это быль шведский король, Густав Адольф, сын и преемник престола после Карла IX. Он, казалось, не столько желал видеть брата своего, Филиппа, на престоле царства русского, сколько присоединить к своим владениям область Новогородскую. К этим несчастиям, каковые Россия начинала видеть от неприятелей внешних, надобно присоединить несчастия, наносимые ей врагом внутренним -- Заруцким. Он из Михайлова перебрался к Переяславлю-Залесскому, с тем намерением, чтоб овладеть этим городом. Воевода Бутурлин разбил Заруцкого, И тем не дал исполниться намерению этого злодея. Заруцкий вместе с Мариною убежал в Украйну.
   При всех этих бедствиях, постигавших Россию, она опасалась еще новых, почему решилась спасти себя. Но какое верное, надежное средство она могла употребить к этому, как не одно самое спасительное самое благодетельное избрать царя. Что другое, как ни это, может доставить, водворить спокойствие? Под правлением царей, избранных Богом посредством народа государство есть тело твердое, незыблемое, неделимое. Россия тогда еще хорошо помнила время гибельного междоцарствия: все распри, смуты бояр у ней были в свежей памяти, и хотя спасители отечества -- Палицын, Минин и Пожарский; освободили Москву от неистовых Поляков, но царство русское все еще не было спокойно. Оно имело нужду в правителе; народ требовал государя. Это заставило думать о избрании царя. По сему случаю по всему государству были разосланы грамоты, коими приглашали из всех городов знатнейшее духовенство и бояр для совещания о таком важном деле. Но принесении моления Всевышнему и по выдержании трехдневного всеобщего поста -- приступили к избранию царя. Долго присланные поверенные колебались в выбор; многие честолюбивые бояре происками, коварством и насилием старались захватить бразды правления. Впрочем, в совет о избрании царя было положено: не возлагать венца Мономахова на главу иноплеменника, но украсить оным знатнейшего Россиянина. Здесь нельзя не упомянуть о великости души князя Димитрия Михайловича Пожарского. Говорит предание, что весьма многие из благодарных Россиян предлагали Пожарскому престол царства русского, но он не только отрекся от престола, на который возводила его всеобщая любовь и благодарность, но вместе с этим, при помощи Авраамия Палицына, направив умы народа к избранию царем России юного Михаила Феодоровича Романова, как близкого родственника из дома Рюрикова, коего высокий сан не мог оскорбить гордости бояр, и который не имел участия в смятениях. Эта мысль скоро, подобно быстрому потоку, разлилась по Москве, согласила умы и водворила единомыслие....
   Сделаем отступление и упомянем, сколько позволяют пределы сказания, о шестнадцатилетнем Михаиле, и о его знаменитых родителях.
   Видно из летописей, что сын Іоанна IV Грозного, Феодор, умирая бездетным, завещал быть преемником престола Феодору Никитичу Романову, как близкому родственнику по женскому колену; но когда Борис Феодорович Годунов присвоил себе царскую власть, то и обратил гонение на эту знаменитую и вместе несчастную фамилию. Сначала, в 1602-м году, Годунов развел Феодора Никитича с его супругою Ксениею Ивановною, из фамилии Шестовых, а по сказанию других, княжною Сицкою, и принудил обоих принять монашеское звание, дабы таким-образом лишить их всей надежды к вступлению на престол царский. Феодор Никитич, нареченный, при пострижении, Филаретом, послан на жительство в Сейский Антониев монастырь, находящийся в Архангельской губернии, а его супруга, под именем Марфы, сослана, вместе с её малолетным сыном Михаилом, коему было тогда около шести лет, в Челмужскую область, находившуюся по ту сторону озера Онеги, и отдана под присмотр приходского священника. Этот священник, по фамилии Ключарев, помогал им во всех нуждах (12).
   Увеличившиеся бедствия России, через появление Лжедимитрия, принудили Годунова облегчить участь Романовых -- как своих родственников; но тайною причиною такового поступка было его собственное опасение, дабы гонением этой фамилии не умножить к себе ненависти народной, и -- что еще вероятнее,-- дабы возложением на Филарета Никитича вместе с монашеством сапа священнического, преградить ему совершенно путь к царскому престолу. Но этому самому, хитрый Годунов повелел, в 1605-м году, посвятить Филарета сначала в иеромонахи, а дотом в архимандриты. В 1606-м году, уже в царствование Василия Іоанновича Шуйского, Филарет хиротонисан святейшим патриархом Гермогеном в митрополита Ростовской Епархии. Его супруге, инокине, для жительства с её сыном Михаилом назначен Инатиевский монастырь (13); но как этот монастырь был мужеский, то видно из придания, что она имела свое пребывание в Крестовоздвиженском женском монастыре, а в монастырь Инатиевский перешла для безопасности от нашествия Поляков.
-----
   Всеобщее совещание о избрании Михаила Феодоровича, сына Феодора (Филарета) Никитича и двоюродного внука первой супруги Іоанна IV Васильевича Грозного, Анастасии Романовны -- на царство России происходило 21-го Февраля 1613 года, на Лобном месте. Слова князя Пожарского произвели зрелище неизъяснимое. Все кричали: Михаил да будет царем нашим! Во всю ночь происходили по соборам молебствия. Во всех действиях Россиян везде видна вера! После всего этого была боярами сочинена во все города России известительная грамота об единодушном избрании Михаила Феодоровича Романова царем России. К юному монарху, жившему тогда с родительницею своею, инокинею Марфою Іоанновною, с Костроме, в Ипатиевском монастыре, было назначено посольство. Его составляли: Феодорит, архиепископ Рязанский, Авраамий Палпилн, келарь Троицкого монастыря, боярин Федор Иванович Шереметев и многие бояре.
   Но в это самое время, как готовилось посольство, юному Михаилу угрожало несчастие, которое едва не ввергнуло Россию в новые, ужасные бедствия.
   Злобные Поляки, а с ними вместе и Литовцы, разорявшие Россию, узнав об избрании Михаила Феодоровича в Москве на царство, вознамерились умертвить его. Они послали сильный отряд в Костромской уезд, в вотчины Романовых, где он имел свое пребывание. Время было ненастное, холодное, начинало смеркаться. Враги не далеко от села Домнина (14), где тогда был избранный царь, встретили крестьянина Ивана Сусанина, имя которого должно быть известно и самому отдаленному потомству. Они, узнав, что попавшийся крестьянин из ближней деревни Деревнищ (15) и что ему известна дорога до барского поместья, приказывали ему их проводить туда. Незабвенный Сусанин угадывает коварный умысел Поляков, и с радостию согласился выполнить их желание. По он повел их в противную сторону, и показав, что сбился с дороги, дал знать в Домнино Михаилу о предстоящей ему опасности (16), а сам блуждал со врагами по густым лесам и глубоким снегам, уверяя, что это есть ближайший путь. Однако Поляки начали проводника своего подозревать в обмане. Они грозили ему смертию, обольщали наградами, наконец ужасным образом пытали; но Сусанин оставался тверд в намерении своем и непоколебим в усердии к отечеству. Наконец, быв в самой глубине леса, он объявил своим мучителям, что обманул их, рассчитывая по времени, что Михаил находился уже вне опасности. Злодеи, не смея следовать в Кострому, отправились на Белоозеро, а верный Сусанин принял от рук их, в селе Исупове (17), смерть.
   Михаил Феодорович, не теряя времени, по получении известия от Сусанина, окрестными дорогами уехал в Ипатьевский монастырь. Его родительница, инокиня Марфа Ивановна, уже находилась там.-- Так Само Провидение спасало предтечу благоденствия России!....
   Наконец в Новое Селище, находящееся против города Костромы на противоположной ь берегу Волги, прибыло отправленное из Москвы посольство. 14-го марта 1613 года оно, вместе с духовенством, в сопровождении великого множества народа и, подняв чудотворные иконы, принесенные им из Москвы, приняло крестный ход в Ипатиевскую обитель.
   Инокиня Марфа Ивановна и юный шестнадцати летний Михаил, не помышляя о том земном величии, которое готовилось им через блеск престола России, с видимым христианским смирением вышли навстречу священного шествия, и с благоговением приложились к святым иконам. Невозможно изобразить того, что чувствовали Марфа Ивановна и отрок Михаил, когда послы подали им свои грамоты и пред алтарем Божиим провозгласили избрание на царство Михаила Феодоровича Романова. Совершенное отречение от принятия престола было последствием сих первых чувств. Тщетно архиепископ Феодорит и келарь Палицын употребляли убеждения духовного красноречия; тщетно боярин Шереметев представлял бедствия, угрожающия отечеству от их упорства! Марфа Ивановна и её сын были непреклонны. Инокиня страшилась благословить своего сына, воспитанного в уединении, на царство, при таковых смутных обстоятельствах, при таковом разорении России. Михаил чувствовал себя не в силах поднять тяжкое бремя правления, боялся своим согласием вооружить большее мщение Поляков. Что же оставалось наконец делать послам?... Покорность и благоговение инокини и Михаила были известны каждому, почему архиепископ Феодорит, взяв образ Божией Матери, написанный святым Петром, митрополитом российским, а келарь Палицын -- великих российских чудотворцев, Петра, Алексия и Іоны, и, приближась к Михаилу и его родительнице, говорили твердым голосом: "Повинуйтесь волг Божией и Пречистой Его Матери! сии святые иконы притекли поведать вам определение ваше: не народом, а Ими избраны вы на великое дело -- Ими умудритесь в предстоящих трудах и подвигах (18). Марфа Ивановна, после слов этих, не могла противиться более. Она упала пред образом Божией Матери, подвела к нему державного отрока, и с глазами, полными слез, говорила: "Буди святая воля Твоя, Владычица! в Твои пречистые руце чадо свое предаю: настави его на путь истинный, на благо себе и отечеству (18).
   В эту же торжественную минуту на всех лицах просияла радость; слезы печали обратились в слезы веселия, горесть -- в неизъяснимый восторг.....
   Обрадованный народ тогда же провозгласил Михаила царем России. Он послами был введен на великокняжеское место, которое хранилось в Ипатьевском монастыри после великого князя Василия Дмитриевича, сына Дмитрия Іоанновича Донского, и приняв царский жезл, слушал на сем месте торжественное молебствие.-- В Москву были отправлены от послов гонцы с известием об успехе их поручения, а в память сего знаменитого, достопамятного пронсшестия, случившагося 14-го марта, было установлено праздновать явление чудотворные Феодорския иконы, которая находится в Костромском Успенском соборе, и которой празднество до сего совершалось 16 то августа. "Итак", говорит один наш писатель, "судьба земли русской была предана в руки Михаила Феодоровича Романова, и Бог благословил все начинания и дела царя благочестивого.
   19-го апреля 1615 года Михаил Федорович прибыл в первопрестольную столицу царства русского, и 1-го июня, рукою Казанского митрополита Ефрема, торжественно был венчан на царство. Цари русские богаты милостями и щедротами! Они умеют оценивать заслуги каждого! В самый день венчания Михаила Феодоровича на царство, князь Димитрий Михайлович Пожарский был возведен в сан боярина, а Козьма Миныч, имевший до сего времени титло: "избранный от всея земли русския человек", был почтен саном думного дворянина (20). Но Минин не участвовал в Думе царской: он удалился в Нижний-Новгород. От царя ему определено было денежного оклада по 200 рублей в год.-- Но только четыре года, этот истинный сын отечества, этот его избавитель, пользовался милостями царя. Он скончался в 1616 году, оплакиваемый добрыми согражданами. "И нескончаемая память Минина", говорит наш один известный писатель, "пережила века, перейдет в потомство отдаленное, и звездою светлою всегда засияет над русскою землею, с именами Пожарского и Авраамиа!"
   Тело Козьмы Миныча, по повелению царя Михаила Феодоровича, погребено в Соборном Нижегородском храме Преображения Господня, Там погребен и сын Минина Мефодий. На вселенских панихидах в сем древнем храме доныне провозглашается ему и сыну его вечная память.
   Прошло слишком сто лет (І722), как Император Петр Великий, идя с войсками своими через Нижний-Новгород в Персию, слушал литургию в Преображенском Соборе и по окончании оной спросил: "где погребен Козьма Минин?" Ему показали гробницу этого знаменитого гражданина. Великий преобразователь России поклонился в землю останкам мясника нижегородского, и потом, указав рукою на гробницу, монарх сказал: "Здесь лежит освободитель и избавитель России!" Как должны быть достопамятны эти слова, произнесенные великим из царей!
   Но обратимся к первым годам царствования Михаила Феодоровича, более всего старавшагося об утверждении спокойствия и благоденствия в своем государств. Первое старание его было об усмирении врагов внешних, почему против злодея Заруцкого, находившагося тогда в Астрахани, были приняты деятельнейшия меры. Воеводам князю Одоевскому и Тюфякину было дано повеление преследовать этого бунтовщика. Он был взят на одном острову реки Урала, а с ним также распутная Марина и её сын. Все они были приведены в Москву, где Марина, заключенная в темницу, кончила развратную свою жизнь, а Заруцкий -- казнен.
   Царь Михаил Феодорович, усмирив врагов внутренних, должен был стараться об истреблении неприятелей внешних. Это были Шведы и Поляки. Войска первых осадили Поляков, и под предводительством Делагардия продолжали злодействовать в области Новогородской. По войско приходило в ослабление, а ктому же расстроенное состояние государственных доходов не дозволяло королю Густаву Адольфу продолжать войну с Россиею. Он начал склоняться к миру, который был заключен в 1617 году, в деревне Столбове, находящейся близ Тихвина, при южной части реки Сяси. Швеции была уступлена Ингерманландия и Карелия, а Россия удержала Новгород.
   Михаил Феодорович после этого мира мог успешнее действовать против Поляков. Они, после князей Черкасского и Куракина, были разбиты князем Пожарским, вызванным опять царем на поле славы. Пожарский преследовал повсюду Лисовского, но, к-сожалению, приключившаяся князю болезнь не допустила ему отмстить Лисовскому совершенно. Король польский Сигизмунд вознамерился наконец нанести решительный удар России. Он, подкрепляемый атаманом запорожских казаков, Согайдачным, и толпами разной необузданной вольницы, отправил сына своего Владислава с многочисленным войском. Владислав вторгнулся в Россию. Князь Пожарский, едва избавившийся от болезни, явился под Калугою в то самое время, когда сын Сигизмунда шел к Вязьме; отряды Поляков, рассеявшихся от Смоленска до Калуги, были повсюду разбиваемы от Смоленска до Калуги. Но королевич приближался к Москве. Князь Пожарский сделался опять болен в Серпухове, откуда отправился в Москву, вероятно, для излечения, в свой дом, находившийся в приходе Введения Божией Матери, что на Лубянке, где на месте оного ныне дом Бородиной. С этого времени мы не встречаем более в нашей истории имени князя Пожарского.
   О последствии войны России с Польшею скажем только то, что храбрость Россиян отразила Владислава. Он, после сражения при Белом озере, обратился в бегство. Сигизмунд склонился на примирение с Россиею, которое и было заключено в 1618, в деревне Дулине, или Светкове, находящейся близ Свято-Троицкой Сергиевской Лавры.-- Этот мир был дарован России как бы самим Богом. Он остановил потоки крови, а с этим вмести увеличил радость русского царя тем, что прибыл в Москву его родитель Филарет Никитич, быв заключен в Варшаве де вять лет. Он в 1619 году, июня 2 4-го, занял упраздненный престол патриарший после Гермогена. _
   Так протекли первые шесть лет царствования царя Михаила Феодоровича, родоначальника Царей из Дома Романовых.
   Предоставим истории говорить о России, пришедшей в цветущее состояние в последние годы царствования Михаила; пусть она запишет это на своих страницах и передаст самому позднейшему потомству, а мы, упомянем еще несколько слов о князе Пожарском.
   К общему сожалению каждого Русского, последние годы жизни князя Димитрия Михайловича Пожарского не известны. Думают, что этот истинный герой, посвятивший жизнь свою отечеству, провел оные в своем поместье, находящемся близ Нижнего Новгорода, откуда был вызван на защиту погибавшей России. Он скончался в Іо42 году.
   Многие писали о месте, где покоится прах знаменитого князя Пожарского, но до-сих-пор еще не знают достоверно, где сокрыт оный, а это самое не позволяет многим из Россиян пролить слезы благодарности на могиле этого героя, этого спасителя и защитника России. Какую бы принес пользу и сколько бы получил благодарности от современников и потомства тот, кто бы открыл и показал, со всею достоверностию, могилу князя Пожарского! Каждый Русский, любящий Россию, (а кто из нас не побит своего отечества?) тогда пришел бы поклониться останкам доблестного князя Пожарского....
   Александр Благословенный, достойный потомок Михаила Феодоровича, повелел воздать должную дань памяти подвигам Минина и Пожарского. Победитель Запада, Император Александр Павлович повелел в честь этих героев соорудить памятник и поставить оный в древней столиц России -- Москве на Красной площади. Знаменитый русский художник, г. Мартов, сделал памятник этот, и наш же русский, г. Екимов, отлил сделанные фигуры.
   Так наконец Москва увидела изображения своих избавителей и со слезами умиления прочла на подножии памятника слова: "Гражданину Минину и князю Пожарскому благодарная Россия!"
КОНЕЦ.
</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
