<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="golota_p_zaruzkij_getman_vojska_zaporozhskogo_1857">Заруцкий, гетман войска Запорожского. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Исторический роман из смутных времен России 1606-1612 г. : В 2 ч</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Петр</forename>
         <forename type="patronym">Иванович</forename>
         <surname>Голота</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Голота Петр Иванович</name>
      </author>
      <title type="main">Заруцкий, гетман войска Запорожского</title>
        <title type="sub">Исторический роман из смутных времен России 1606-1612 г. : В 2 ч</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1857" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1857">1857</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ ПЕРВАЯ.

                         Каких нe вымышляй пружин,
                         Чтоб мужу бую умудриться:
                         Нe можно век носить личин
                         Истина должна открыться.
                                             Державин.

====page====

ГЛАВА I.

Москва, град пышный, град великий! Сколько напоминаешь ты сердцу Русского! Твой драгоценный пепел, твои величественные храмы — красноречивее Капитолия напоминают нам годины бедствий и громкой славы северного Рима. А Кремль, священный кремль, сколько раз угрюмые башни твои обагрялись кровию родной и иноземной? Сколько раз величавый звон твоих колоколов призывал Русских во свидетельство шумных торжеств. А Росс, а исполин-народ? хвала тебе несокрушимый! Да будет имя

====page 6====

твое свято; да позавидуют отдаленные народы, позднейшие века, беспримерной любви к царю, к отечеству и к чистоте твоих нравов. Как было тяжело тебе склонять выю под ярмо Татарской власти! как больно видеть начальство и самоволие надменного Ляха, вражды и несогласия своих! Но ты прибегал к Владетелю сил, переменил гнев Его на милость и, ударя жезлом могущества по морю обстоятельств, прошел невредим по дну, потопя Фараона и всадников его.
Ночь на 1 Іюля 1606 года, дышала какою-то таинственностию. Шумная Москва, как бы утомясь от бед, свирепствовавших в ней в продолжении предыдущего времени, успокоилась подобно Океану пред грозною бурею. Все было тихо, дико и мрачно; изредка только слабые стоны умирающих и вещий крик ворона, алчущего готовой добычи, нарушали мертвое молчание. Самое небо, как бы отражая море крови, разлитое на земле, подернулось красноватым покровом, сквозь которое по временам лениво прогля

====page 7====

дывала луна. Тусклые лучи её, упадая на златые куполы церквей и высоких теремов кремлевских, наводили какое-то уныние и страх. Вот прозвенел полночный час на колокольне Ивана Великого и раздался глухой рев медного барса на ступенях бывшего дворца Лжедимитрия.
В это время показался исполин-воин; таинственно приблизился к барсу и, задумчиво облокотясь на него, вперил свой неподвижный взор на пространный город, открывшийся пред ним во всем древнем своем величии. Луна взглянула на стальной шлем и латы второго атлета, обнаружила зверскую улыбку на суровом лице его и мгновенно, как бы ужаснувшись, снова скрылась в кровавые пучины облаков.
— Свершилось! прошептал он с адской усмешкой и злобой. — Россия, богатый, обширный край, ты будешь моею! — Безумцы! продолжал он после некоторого молчания. — Вы не постигли великий ум и душевную силу юного царя; вам не понравился могучий при

====page 8====

шлец образованный европеец и мудрый правитель, ждите же последствий своей глупой и дерзкой необдуманности; поползайте покамест пред низким льстецом ваших прихотей, пред этим шубником — Шуйским; явится в свое время по вас правитель! Пора!... — Он ударил по голове барса и на вторичный рев его показался из дворца уродливый горбатый человек.
— Что можно видеть царицу, Кошелев? спросил незнакомец.
— Иди за мной! отвечал горбун, взяв его за руку. — Она давно ожидает тебя.
— Здравствуй, цесаревна! сказал довольно грубо незнакомец и утопил свой мутный, жгучий взгляд в бледное и печальное, но все таки прелестное лице Марины.
Она сидела на позолоченых, деревянных с резьбою креслах, опершись одной рукою на мраморный столик и устремя задумчивый, слезящий взор на золотой венец, который лежал тут же. — Одежда её состояла из

====page 9====

пунцового бархатного сарафана Русского и простой повязки на голове. Потеря царского венца занимала ее более благ вечных, которые она охотно бы променяла на земные. Только дикий голос пришельца вывел ее из оцепенелого положения. Она, вздрогнув, быстро взглянула на него и как бы со стыдом, презрением и страхом опустила свои голубые, молниеносные очи.
— А, это ты Заруцкий! сказала она наконец, движением руки приглашая его сесть. — Ты желал меня видеть.
Заруцкий молчал, наслаждаясь её смущением, замешательством и тайною робостию. Все это так пристало к её очаровательноприятному лицу, что сладострастный, буйный казак, некогда выходец польский, пожирал очами тигра её обольстительные формы, воздымающуюся грудь и легкий пурпур, проступивший на щеках.
Она моя или ни чья! Обладание ею, или смерть — тут середины не должно быть! думал он и губы его дражали, дыхание сте

====page 10====

снилось — он невольно опустился на указанную ему скамью.
— Совершенство прелести! невольно шепнул он. Такая наглость привела в себя гордую Мнишек; оправясь от первого смущения и взглянув на него довольно сурово:
— Заруцкий! повторила она повелительно.
— За чем желал ты видеться с твоею царицей?
— Чтоб жить и умирать у ног её величества для славы и счастия знаменитого рода Мнишек, прерывисто отвечал он.
— Не поздно ли теперь? Увы — я все потеряла на земле!
— Сильным начинать и продолжать великое никогда не поздно!
Марина признательно улыбнулась.
— Кроме мужа, заметил Заруцкий, лукаво потупя глаза, ты ничего еще не потеряла, цесаревна.
— А разве это не все? Разве венец царства Московского не потерян для меня

====page 11====

с головою того, на которых он так великолепно сиял?
— Марина Юрьевна! возразил с холодностию Заруцкий. Бог свидетель! я чтил великого Димитрия; я лил бесценную кровь во имя его; жал руку костлявой соседке, для славы твоего героя — и не жалею о том. Но будем откровенны: Димитрий рано или поздно должен был пасть от злобной, неутомимой деятельности завистливых бояр. Неужели и теперь ты неуверена в этом, когда завтра же потрясется кремль от радостных приветствий убийце его Шуйскому? Марина затрепетала от гнева и зависти, глаза её налились кровию; она невольно вскочила, простерла руки к венцу; но потом судорожно закрыла ими лицо — она плакала.
— Судьба Димитрия, продолжал Заруцкий, не так еще тесно связана с твоею, как ты думаешь. Довольно для тебя и того, что он был венчан на царство Московское венцем Мономаха, и никто не сорвет его с главы твоей, доколе жив Заруцкий!

====page 12====

Марина недоверчиво и грозно взглянула на обольстителя.
— Запорожец! вскричала она, кто дал тебе право издеваться над моим несчастием и растравлять раны сердца? — Выдь вон — я повелеваю!
— Цесаревна, произнес почтительно Заруцкий, привстав с своего места. Кроме глубочайшего благоговения к особе твоей, я ничего предосудительного не питаю в прямой душе запорожца. Кроме пользы твоей — ничего не имею в предмете. Прости моей откровенности и излишнему может быть усердию: но позволь уверить во всегдашней моей преданности и готовности на службу тебе. В случае надобности прикажи лишь и я найду твое убежище и на дне реки-Москвы; но я надеюсь, что тебе покамест, кроме изгнания из этих палат со стыдом и поношением, ничего еще смертного не предстоит. Ты повелеваешь — я иду! — Хитрый казак тронул чувствительную струну сердца честолюбивой польки.




====page 13====

— Остановись! воскликнула она, ты говоришь, что царицу Русскую, законную, повлекут с поношением из царских чертогов? О я несчастная!... Нет! прибавила она, с усилием хватаясь за венец: не посрамлю имени жены того, кого вселенная признала царем. Пусть ненавистный Шуйский чрез труп своей повелительницы перешагнет на престол Грозного! — Это последняя воля царицы — объяви ее хищнику, Заруцкий!
— Зачем влагать голову добровольно в пасть разъяренного зверя, мысля: не хочу унизить звание человека в борьбе с животным, тогда как, улуча благоприятную минуту, можно вонзить ему кинжал в сердце? Марина Юрьевна, надо покориться обстоятельствам, чтоб после восторжествовать над ними. Чем виновна дочь Годунова, что ее принудили оставить дворец и переселиться в дом родительский? Чем виновны бывают вдовы-царицы, что их принуждают идти в монастырь? На Руси женщины не повелевают! Но ты, цесаревна, имеешь пред ними неоспо

====page 14====

римое преимущество — ты католичка, следовательно тебя не заключат в монастырь. Ты молодая вдова законного царя, стало можешь иметь сына — наследника престола и пользоваться несомненным правом правительницы Московии. — Глаза Марины сверкали необыкновенным огнем; грудь её высоко воздымалась; щеки горели; она вся превратилась в слух.
— Димитрий не оставил мне последнего преимущества, прискорбно и задумчиво сказала она. Заруцкий лукаво улыбнулся и упрекательно покачал головою.
— Можно предположить, что он оставил его.
— Нет, возразила Марина с живостию; царица Русская не унизит себя гнусным поступком. Как броситься в объятия какого-нибудь разбойника, бродяги, для того только, чтобы, надев корону, при сиянии её обнаружить яснее порок! Нет, Марина Мнишек чувствует свое достоинство — она превыше слабостей!

====page 15====

— Но не выше предразсудков, ответил с досадою метко-уязвленный запорожец. — Марина, прибавил он громовым голосом, вспомни, кто был Самозванец?...
Багровые пятна выступили на лице Марины, искаженном улыбкою презрения и досады; губы её дрожали от бешенства и оскорбленного самолюбия; она силилась и не могла ничего сказать.
— Брось венец, панна Сендомирская! продолжал с адским смехом Заруцкий; он не твое достояние. Ты слишком слаба духом, не желая быть такою. Брось его с всеподданнейшею покорностию к ногам будущей супруги Шуйского, чтобы всемилостиво попрала она твое величие, или сама бросься на ложе неги будущего царя и докажи ему, что не напрасно внушал он народу о твоем чернокнижестве и чародействе.
— Да! вскричала с бешенством Марина, я докажу иначе это дряхлому хитрому старичишке! Боже мой! продолжала она, всплеснув руками. Ему ли владычествовать над

====page 16====

сильным и славным царством? В его ли голове гнездится зародыш высокой мудрости правителя? В его ли груди пылает небесный огонь героизма? Его ли слабый голос в состоянии воздвигнуть миллионы рыцарей, для приобретения обольстительной славы? Хворый, ничтожный, низкий, льстивый!... Для него довольно и титула градского главы. О, мой Димитрий, о мой прославленный витязь! Кто может быть тебе подобным?...
— Твой будущий сын, царица! Восторжествуй на предразсудками, мудрая, и запаяй на главе твоего рода венец цезарей римских! Что значит слабое тело против великости духа? Между крайностями надо избирать лучшую.
— Но кто поручится мне за Русских, что они, низвергнув с престола отца, признают в сыне его законного царя?...
— Любовь их к законным, рожденным от царей царям! Марина Юрьевна, я знаю дух Русского народа, от сильного натиска бури он как тростинка гнется, но не ло

====page 17====

кается. Его уверили в незаконности Димитрия и — не стало Самозванца. Теперь уверится, что все это козни хитрого лицемера Шуйского и опять любовь к отрасли погибшего возгорится с большою силою. Голос невинноубиенного раздастся из могилы в пользу твоего сына и вселит ужас в сердца раскаянных преступников. Государыня! если не сильная страсть приковывала тебя к погибшему человеку, а лишь желание владеть этим венцом, то возрадуйся — будущая участь твоя еще блистательнее и надежнее прошедшей!
— Кто же будет моим помощником и протектором будущего сына?
— Я!... Да, я, божественная Марина, или лучше сказать, моя безграничная, бурная любовь к тебе. Ты не знаешь, как сильна эта страсть. Она в состоянии все сделать: перенести за отдаленные моря, уйдти мне на край света: взгромоздить горы на горы; зажечь вселенную и погасить этот пожар Океаном крови человеческой. Ах, Марина! прибавил

====page 18====

Заруцкий, бросясь на колена, гордая — ты не хотела прочитать в душе моей этого дара небес. Высокомерная, ты не вскрыла грудь раба, чтобы облегчить сердце его разженное лучиною кипучей крови. Жестокая, ты неудостоивала увидеть в прелестных, заманчивых очах твоих все небеса, весь рай, все блаженство их. О, Марина! Тебе не понять меня. Тебе не постичь тех мук, какие испытал я, видя твое отчуждение. Лютейший ад вселился в душу мою, когда я увидел тебя; в объятиях другого, когда воображал... Но объяснить все выше сил моих! Уважая твою неволю, я похоронил было высокие порывы, но ты свободна и я...
— Ценю и уважаю твою страсть, любезный Заруцкий, перебила Марина; но вдвоем мы не можем начать великое дело — посуди сам.
— Я имею сильных сообщников из первых бояр, завидующих Шуйскому, и из лучших героев, любящих отечество; из них довольно назвать тебе князя Голицына и

====page 19====

Прокопа Ляпунова. Если повелишь, обладательница моего сердца, со временем я представлю всех тебе.
— Благодарю тебя, мой милый, произнесла с чувством Марина. И так надежда еще не совсем оставила меня!
— Милый, милый! повторял исступленный казак. Как сладко отзывается слово это в душе моей!... Бесценная Марина! произнеси еще раз чудодейственное слово звучнее, протяжнее, слаще — Ах, божество души моей, позволь прикоснуться к тебе, прибавил он, подступая ближе к испуганной царице; позволь сблизиться с небом, сдружиться с обитателями его.
— Там нежности не у места еще, осторожно сказала Мнишек, где предстоит забота о гораздо важнейшем. Прежде надобно действовать, чтоб после насладиться плодами трудов. Если для тебя дорого мое прикосновение — вот рука моя.
Заруцкий впился в маленькую, атласную ручку Марины, которая с отвращением от

====page 20====

вернулась от него, стараясь скрыть внутреннее чувство.
— Боже мой! едва внятно проговорил наконец Заруцкий, хватаясь за голову. Сколько утех райских лишаешь ты нас в сей жизни!... Марина!... Ангел мой!... прерывисто шептал он, пожирая ее сладострастными глазами... голова моя горит... кровь ключем бьет у сердца... колена дрожат... Марина!...
— Довольно мой друг, пора действовать! По мере успехов, благосклонность моя будет увеличиваться. Ступай и кланяйся от меня всем приверженцам нашим...
— Иду, цесаревна! восторженно воскликнул Заруцкий и повергну к стопам твоим вселенную!...
— Что? спросил Кошелев, выводя его из палат дворца.
— Я стою на первой ступени лестницы величия; но предугадываю, что эта лестница довольно крута — не скоро, взберешься на верх.

====page 23====

— Да; и обещал даже сына, насленика.
— Бучинский! закричала с гневом царица. — Нет, ты меня не любишь, прибавила она, понизив голос и смотря на него с нежностию. Если я и желала бы иметь сына, то уж верно не от чудовищного Заруцкого.
— Я ли тебя не люблю! воскликнул с жаром Бучинский. — Для удовлетворения твоего честолюбия, много я вытерпел бед. — Скрепя сердце, я не роптал, когда ты увлеклась за бродягой, подобным Заруцкому. Я проливал кровавые слезы грусти в одиночестве — ты веселилась в объятиях счастливого сорванца. Я оставил край родной для тебя, для одного твоего взгляда; лобзал ненавистную руку соперника, для одной милостивой улыбки твоей — и все погибло! Марина, не ты ли говорила, что жизн самозванца не вечна, что ты предаешься ему для царского лишь венца; погибнет он — и ты моя?
— А разве не вся душа моя принадлежит

====page 24====

тебе, неблагодарный?.. Малодушный! потерпи, желание твое сбудется. Может быть завтра же Россия вырвет душу.
— Марина! Не поняв, ты жестоко обижаешь меня, я хочу, чтоб чистая, ангельская душа твоя заключалась в чистом и непорочном теле; но увы! демон властолюбия осетил, помрачил эту душу. Ах, Марина, милая Марина! прибавил Бучинский, обливая руки её слезами и прижимая их к сердцу. Убежим от суеты мира под кров любви, в приют спокойствия. Там не возмутят нас ни вопли страждущих, ни ропот сирота, погибших отцев. Кровь ближних не будет стешана с водой, которую придется нам пить. Умоляю тебя, оставь честолюбивые планы, которые видимо разрушаются, убежим в Польшу и соеденим любовь и судьбу нашу пред лицем Творца.
В это время Москва потряслась от колокольного звона, раздавшагося по всем церквам. Марина побледнела и судорожно сжала руку Бучинского.

====page 25====

— Слышишь ли, мой друг? с страшным выражением в лице спросила Марина, — слышишь? это предвестник величия Шуйского и постыдного падения твоей богини. С этим ли стыдом и поношением явлюсь я между насмешливыми польками? Нет, этого не будет, или погибну, да царицей, или разрушу ковы моих противников. Бучинский, верь Богу, я до гроба твоя, но если имеешь жалость, не говорю уже любовь ко мне, прошу, умоляю, заклинаю тебя — присоединись к Заруцкому и действуй за одно с его сообщниками. В противном случае ты не увидишь меня более! Прости! я не могу более оставаться здесь. Спешу в глубину внутренних покоев, там во мраке и тихом одиночестве сокрою позор и унижение мое; там не увижу ненавистного торжества — величия Василия Шуйского, того самого Шуйского, который еще недавно пресмыкался предо мною и которого глава касалась презренной плахи! Прости, мой друг, прости, и помни условие!

====page 26====

Как громом пораженный, стоял Бучинский, не двигаясь с места.
— Непостижимая! воскликнул он наконец. — Какая сила приковала меня к твоей непостоянной судьбе и подчинила твоему непостоянному сердцу? но я раб неведомого рока — иду, куда повелит он, и если погибну, то за Марину!

====page====

ГЛАВА II.

Заря уже давно зарделась на востоке, как бы от стыда за свою подругу — землю пред приходом общего их царя; наконец и солнце выглянуло сперва украдкою, скрылось опять в туманной мгле и потом уже огненным шаром величественно покатилось по небу. Звон колоколов раздался звучнее и торжественнее; народ бежал по улицам Московским; охотники с раннего утра толпились в Кремле и дружными локтями отталкивали любопытство запоздалых товарищей. Везде суета, заботливость, суматоха. Бояре, разъез

====page 28====

жая на богагоубранных конях, усмиряли и устроивили народные волны. Взоры всех обращены были на красное крыльцо и дорогу от него к собору, устланную драгоценными азиатскими коврами.
— Эй, парнище! закричал один толстый купец, схватись за желудок и осторожно ведя за собою свою размалеванную половину, — этак ты и душу вон выгонишь из тела; экой озорник!
— Так-ста! возразил молодец, двинув шапку на бекрень, — а какая нелёгкая занесла тебя промеж добрых людей, да еще с бабою. Не теснись же, соколка; неровен час и тебе придется под бока, не вынесешь, родная.
— Как? что? завопила дородная старуха, — ах ты, постреленок этакой! Нешто нам ужь и нельзя взглянуть на нашего милостивца и благодетеля, на князя Василия Ивановича?
— Не торопись, тетка! отозвался один из толпы, — вишь ты какая рухлядь, а простору-то мало; того и гляди наделаешь киселевы

====page 29====

берега. Не лучше ли подождать, голубка, до завтра? Царь, слышно, поедет в гостинный двор, к вашей братьи. Там ты натешишь свою душеньку вдоволь; а тут уже нам дай черед, матка.
— Ах ты, хулитель окаянный! вскричал приосанясь купец. Понимаем мы вас сорванцов! Вестимо наш благодетель жалует купечество — есть и за что; а вы, разбойники, чем пригодны ему, милостивцу?
— И впрямь, молодцы! послышалось в стороне. — Дайте-ко им дорогу; царь, поговаривают, любит толстоту гостинную. Громкий смех на эти слова был вознаграждением Русскому остряку, и толпа еще дружнее стеснила грузную чету. Купец вертелся как на иголках, пыхтел, сердился и все-таки не мог освободиться из могучих тисков.
— Мати, Пресвятая Богородица! стонала несчастная купчиха, — мочи моей не хватает. Пустите хоть назад, проклятые, — чтоб вам ни дна, ни покрышки!

====page 30====

— А, кум, Филимоныч! Ты что барахтаешься в этом омуте? Давай-ко руку сюда, авось-либо я пособлю твоему горю.
— Ах, спаси и помилуй, Сидорыч! Дай только Господь Бог выдраться отсюда, я им покажу себя. Я знаю, кто эти висельники! Это разбойники, казаки; они ни чем не довольны, грабители.
— Как, наших обижать? воскликпул Сидорыч, пробираясь в толпу. Эй, ребята, кто постоит за своих? — Отряд молодых прикащиков и работников с криком: запорожцы! дави их дружно! двинулся вперед за своим предводителем.
— Послушай, дядя! возразил Заруцкий, выдавшись из толпы, — что за разбой среди бела дня? И пристойно ли это при наступающем торжестве? Впрочем, кто сказал тебе, что это запорожцы? Взгляни сам, все Русские молодцы. Не велика беда, — потеснились маленько — раздадутся.
— Знаем мы вашу охоту тесниться,

====page 31====

проворчал кто-то. — Да что-ж вы не раздаетесь и в самом деле?
— А вот и сам князь Дмитрий Иванович! раздалось со всес сторон, — он нас защитит. — Ага! попятились, мошенники!
— Что здесь за шум? грозно спросил князь.
— Разбой, драка, смертоубийство, мятеж! откликнулись песколько голосов вдруг.
Эх, князь! заметил Заруцкий, — охота тебе выслушивать их глупой вздор. Молодые ребята на радости пошалили, а старикам веселье их показалось грубостию — вот и все тут. Сем-ка я их тотчас поразодвину, прибавил он, подавшись в народ.
— Стоять чинно! сурово приказывал боярин, неугомонных мы съумеем обуздать — и горе им! — Толпа начала смиренно отступать, чтоб очистить дорогу коню княжескому. Шуйский спешил в другую сторону, где также раздавался отчаянный визг:
— Батюшка, Дмитрий Иванович, пощади горемычного шута! вопил Кошелев, броса

====page 32====

ясь к его ногам. — Бьют, режут, душат. — отпусти грешника на покаяние!
— Кто здесь осмеливается буйствовать и безнаказанно обижать других? с бешенством вопросил князь.
— Я видел, как было дело, отвечал дюжий широкоплечий, рыжий детинна с лукавою полуулыбкой на устах, — и расскажу все: этот скоморох вертелся, прыгал между народом и топтал ноги честным людям, — признаюсь, за подобные проделки и я толкнул горбунка, — не моя вина, если от того он кубарем закружился.
— И по делом дураку! подтвердил князь, начинавший выходить из терпения.
— Как бы не так! возразил карлик. — Я пою да прибаиваю: дайте мне наглядеться на наше красное солнышко, государя; а какой-то бес и тяп меня по загорбку. Дурак! красно-де солнушко на небе! А я во все горло: слово и дело; а он по маковке щелчком, да и примолвил: разве потому ваш князь похож на солнце, что и оно — глядитко чуче

====page 33====

лo — также подслеповато проглядывает из-за облак и также больно жжет..
— Я отыщу этих дерзновенных! злобно закричал Шуйский. Где тот рыжий... Но в это время раздалось всеобщее ура! Да здравствует царь Василий Иванович, на многа лета! И на красном крыльце в смиренном наряде показался низенький, толстенький старичек, окруженный сонмом старейшин. Униженно и приветливо раскланивался он на все стороны; на смуглом его лице отражалась печать какого-то уныния, в красных глазах проглядывала суровость и на широком рте мелькала улыбка подозрения и недоверчивости. Дмитрий, брат его, подойдя к нему, таинственно шепнул что-то. Царь нахмурился и нетерпеливо указал рукою на соборы. Шествие двинулось и синклит с крестами, хоругвями и громким пением встретил будущего владыку Руси у дверей Успенского собора — святилища драгоценного для царей Русских.
В продолжении венчании Шуйского, ропот

====page 34====

в народе более и более увеличивался; никакие усилия бояр погасить мятеж, готовый вспыхнуть, не имели успеха. В отдалении ото всех, прислонясь к колокольне Ивана Великого, в простой боярской одежде стоял по всему замечательный человек. Больше, нежели высокий рост, необыкновенная стройность, красивость мужественного лица, важная, даже суровая осанка обнаруживали благородство его происхождения и души; он печально улыбался и уныло качал головою, глядя на волнение необузданной черни.
— Россия, о родина святая! наконец произнес он, — еще долго дымиться тебе в крови родной, — лицемер успел ослеп [дефект страницы] род; но погоди, Шуйский, придет время и дашь и ты отчет современникам и потомству!
— И чем скорее, тем лучше! Проговорил Заруцкий, ударив его по плечу.
— Ты слишком дерзок, атаман! запальчиво вскричал боярин.

====page 35====

— Твоя правда, Ляпунов, особливо где идет дело о благе России.
— Ты и доказал свою заботливость о ней с шайкою своих разбойников. Кто не имеет отечества, тому не даны в удел благородные чувства усердия, благодарности и бескорыстной любви. Ты меня понимаешь, Заруцкий?
— Не тебе бы говорить об этом, Прокопий Петрович, и не мне слушать. Что ты называешь отечеством! Государство подобно семейству. Великий гражданин есть такой же член общества, как каждый сын член семейства, каждый из них имеет свой удел, свое достояние. Дом семейства есть [дефект страницы] место рождения его члена. И так [дефект страницы] еслибы сын, отделенный отцом от родительского дома, приобрел себе другой дом, [дефект страницы] тал ли бы он так или еще и более [дефект страницы] его и заботиться об нем? Я родил [дефект страницы] Польше; по обстоятельствам перешел в Россию, полюбил ее и готов умереть за благо членов её.

====page 36====

— Но если бы в доме родительском произошли несогласия и раздоры, не рвалось ли бы на части сердце сына? Не поспешил ли бы он, с опасностию потерять жизнь, к водворению в нем мира и дружбы? Если бы для выгоды Польши потребовалось твоего содействия, не изменил ли бы ты второму своему отечеству?
— Никогда, Ляпунов, никогда! Есть у вас пословица на Руси: своя рубаха к телу ближе.
— И ее-то ты придерживался с своими казаками во время нашествия Лжедимитрия.
— Не будем тратить слов в пустых спорах, боярин, побережем их лучше на дело. Любя правду, и будучи как ты, как многие, как почти все, уверен в неподложности Димитрия, я, не щадя крови, старался возвести его на законно-наследственный престол. Не я виною последствий и озлобления казаков, но согласись, что Димитрий был достоин нашего рвения, — он превзошел ожидания всех.

====page 37====

— Бесспорно, значительный, умный человек! со вздохом произнес Ляпунов. — И не изменяй он обычаев наших, я первый положил бы за него голову. Скажу более — знай я низкое намерение Шуйского воссесть на месте его, не допустил бы так бесславно пасть знаменитому герою: он любил Россию, а этого достаточно для её блага.
— Откровенность за откровенность, таинственно шепнул хитрый казак. — Я слышал стороною, будто Димитрий спасся с своими приближенными в Польшу.
— Злодей! всныльчиво вскричал Ляпунов, схватя его за грудь, — еще уста твои не запеклись невинною кровию христиан: голова не закружилась от беспрерывных стонов и рыданий старцев, жен и младенцев: душа непотряслась от проклятий угнетенных: мольбы страдальцев не проникли в твое жестокое железное сердце? Скажи изверг, кто внушил тебе подобные речи?
— Все та же любовь к истине и сви

====page 38====

детельство моих ушей и глаз. Успокойся, боярин, не привлеки горячностию своею буйного народа сюда. Выслушай лучше, что я спрошу тебя: — неужели не видел ты трупа, брошенного на грудь Басманова, и юного лица живого Димитрия, была ли у последнего борода?
— У мертвых может выростать, — возразил Ляпунов, снова погружаясь в раздумье.
— Вот что! а от чего же у Басманова не выросла она длиннее обыкновенного? Полно! неужто не понял ты, что честолюбивая Марина Мнишек, еслиб не уверена была в спасении мужа и в содействии приверженцев его, скорее согласилась бы умереть, чем из владычицы сделаться рабою, а она жива! Неужели не прислушался ты к таинственному шопоту бояр? — я введу тебя в сонмище их, если хочешь увериться на самом деле в справедливости моих слов. Наконец, неужели не внятен тебе ропот народа? Боже мой!.. Слышишь ли какой гам?..

====page 39====

— Трепещи, Шуйский! — радостно воскликнул Ляпунов. — Козни твои не удадутся тебе как не удались и умнейшему тебя Годунову, Заруцкий, о чем кричит народ?.. Смотри, двинулся с угрозою к собору!
— Требует, чтоб остановили венчание Шуйского.
— Ага!
— Ляпунов, зная благородную, возвышенную душу твою и горячую любовь к родине, я спешил объясниться с тобою в твердой уверенности, что ты не откажешься споспешествовать общему благу; и так, ужо вечером, если угодно тебе, отправимся к князю Голицыну, где можешь ознакомиться с главами поборников за истину святую. — Ты наш?
— Вот тебе рука моя! Но погоди, чем кончится мятеж этого глупого стада баранов?
— Безумцы, сами не знают, чего хотят! Не таким образом начинаются великия дела. Уйдем отсюда!.. Вот и сам царь. Поспе

====page 40====

шим. — В это время в полном царском облачении, окруженный боярами и стрельцами, явился Василий Иванович Шуйский. Лице его выражало смущение и печаль; с слезами в болезненных очах обратился он к народу:
— Легкомысленные! чего хотите вы? Вижу ваши злые умыслы; для чего же лукавствовать, ежели я вам не угоден? Будьте покойны, противиться не стану...
Общая тишина заступила место шума и буйных кликов; бояре бледные с потупленными очами трепетали, как осенний лист. Царь спокойным и величественным оком окинул собрание, потряс жезлом и вскричал уже с гневом:
— Если же я царь, то трепещите мятежники! Чего хотите вы? — смерти всех невинных иноземцев, всех лучших, знаменитейших Россиян и моей собственной? По крайней мере насилия и грабежа? Но вы знали меня, избирая в цари — имею власть и волю казнить злодеев.

====page 41====

— Ты наш государь законный! Мы тебе присягали и не изменим! Гибель крамольникам!.. закричали многие из бояр и народа. Площадь снова заволновалась.
— Удалитесь же смиренно в домы свои! продолжал Шуйский, и не возмущайте более моего спокойствия; не мешайте заняться устройством дел, для вашей же пользы. Вы мне все равно любезны и я от души вам прощаю. Я не тиран, не мучитель невинных: да и виноватого клянусь не лишать живота без суда и приговора боярского.
— Да здравствует царь-государь Василий Иванович на многия лета! Ура! раздалось в толпах. Царь откланявшись удалился в Грановитую палату, вместе с знатнейшими боярами и духовенством. Вслед за ним начал и народ мало по малу расходиться и вскоре почти вся площадь опустела. Остался один Заруцкий, с презрительною улыбкой глядевший на рассеявшееся скопище.
— Хищные коршуны! молвил он нако

====page 42====

нец. — Вы с алчностию ищете добычи, но подыми на вас палку и — робкие разлетитесь в прах; лишь твердость, мужество, решительность в состоянии изменить все!
— Ты забыл еще терпение, Заруцкий, прибавил рыжий уралец, тот самый, что так поспешно скрылся после разговора с Димитрием Шуйским. Терпение преодолевает все препятствия и его-то нам нужно теперь. Сила солому ломит, говорят у нас на Руси, и ты не знаешь, стало, Русского народа, отзываясь об нем такими речами. Благоразумие великое дело, любезный атаман!
— Твоя правда, Болотников! отвечал едва оправившийся от внезапного испуга Заруцкий. — и мы последуем твоему совету. Первый зачаток наших подвигов имеет уже успех: народные умы потревожены сомнением на счет смерти Димитрия; остается сильнее уверить его в том ясными доказательствами.
— Которых, по истине сказать, у нас и не достает к несчастию.

====page 43====

— Как, Болотников! а твое личное свидетельство, разве бессильно уверить колеблющихся?.. Ты молчишь... прибавил Зарупкий, приметно смущаясь, — ты не решаешься?...
— Атаман! хотя я не боярин, а простой смерд кабальный, холоп князя Телятевского, с горькой улыбкою сказал Болотников, — но не лгал еще и до сих пор ни пред кем. Как же я буду уверять других, сам доподлинно не зная, Димитрия ли видел в Польше, или кого нибудь другого.
— Послушай, Болотников! заметил хладнокровно Заруцкий. — Ты знал меня на Запорожьи; — я жил честно, добивался славы не кривым путем; не низостью и ухищрениями заслуживал любовь товарищей; не лестью и обманом снискал их доверие. Ты, видя Димитрия, писал ко мне: справедлив ли слух о его спасении — какая-ж причина была обмануть тебя? Впрочем, прибавил он пренебрежительно, — еще время не ушло — можешь отстать от нас — вольному воля!... Беги опять из своего отечества, или остань

====page 44====

ся здесь, дабы Шуйский, помня прежния твои заслуги ему, повелел заплечному мастеру наградить тебя за них.
— Безумные речи, атаман! вскричал с бешенством Болотников. Нет, дело зашло слишком далеко! Не для того учился я на Запорожьи отваге, неустрашимости и проворству; не для того в Венеции и Польше просвещал себя западною мудростию и хитростями военного искусства, чтоб не отмстить похитителю царского достоинства за мое бесчестное изгнание из родины святой. Нет! Жив ли Димитрий или нет, — я все-таки сделался бы вторым Курбским; но когда знатнейшие бояре Русские и магнаты Польские уверены в его спасении; когда и ты, любезный товарищ, заверяешь меня в том, так мне ли оставаться нерешительным? Баста! мы действуем за одно.
— Вот так-то лучше, мой друг, добавил обрадованный Заруцкий. — Твое личное присутствие, твои способности будут много полезны для России и юного её царя, име

====page 45====

нем которого торжественно обещаю тебе предводительство над его приверженцами. У Голицына нынешний вечер будет тайное собрание; чем решит — я сообщу тебе; а покуда не бесполезным признаю для тебя пока скрываться до времени. Прощай!
Народ рассыпался по Москве, улицы которой запестрелись одеждою разных наций и воздух наполнился говором словоохотников.
— Исполать царю, говорил один, — то-то твердая душа! Раскричались вороны над полумертвою матушкой Россией, налетел сокол — и стаи хищников не стало.
— Эх, дядя! прервал молодой парень, — кабы на этих воронов да палицу Грозного!
— Не след тебе такие речи вести, Мироныч, возразил важно какой-то старик, разглаживая седую, пушистую бороду. — На вас не угодишь! Кто сегодня хорош — завтра никуда не годится. За грехи наши Бог наказал было Россию... А что ни говори, все же при законном царе и тихо и мирно было и немцы чтили нас. Не то стало при

====page 46====

Борисе — Бог с ним, Он же ему и судья; не кстати нам разбирать дела венчаннных. При нем-то и начались внутренния болезни России; теперь напоследок сердце её растерзано и остатки крови его готовы поглотить голодные иноземцы и еретики.
— Старина старину и хвалит, уж это искони так велось, заметил насмешливо Мироныч. — Напрасно не прославил ты еще басурмана и его Латинов.
— Царь, по моему, должен быть ума высокого, мужества испытанного, духа непреоборимого, сердца чувствительного, любящего свою вотчину и наконец свято хранящий обычаи народа. В первых статьях Лжедимитрий был совершен; в последней... Не мы ему судья.
— Эк-ста с чем подъехал! отозвался еще один. — Сорванцы Ляхи будут кожу с нас драть, а мы и терпи на престоле их атамана?
— Всякое дело венчает конец, братцы! Как знать, в последствии и Ляхов, быть

====page 47====

может, усмирили бы. Ведь народец-то этот кичлив больно: вишь выручили будто бы царевичу престол, так и чванились: а царь-то сам не в силах был совладеть с ними.
— Что и говорить! раздалось несколько голосов; теперь то ли дело будет.
— Да, робята! продолжал старик, — коли бояре снова не пойдут в задор; а то поглядитко ты на них: каждому хочется на царство, а мы за ними — делаем сами не зная что — курам на смех; я, чай, те же Поляки смеются над нами.
— Как аукнется, так и откликнется, проклятый вещун! загремел позади его грозный голос. — Если и удалось Полякам посмеяться один раз над нашим малодушием, то отсмеем и мы им насмешку. А вы, ротозеи! что заслушались его? Учитесь восставать против бояр? — кому же и верить как не им, кого же и слушаться?
— Не взыщи, боярин! отвечал старик, — спросто молвил слово, по силе глупого моего разумения, куда нам, мы народ тем

====page 48====

ный. Дело другое, когда бы Бог послал побольше таких людей, как ты, Прокоп Петрович!
— Ляпунов! шумно откликнулась толпа.
— И он-то советует вам не слушать бредней всякого балясника, а с терпением ожидать времен лучших. — Верьте, что бояре придумают умнее вас и для вашей же пользы. В таких обстоятельствах России, кому до себя? — Мы все должны составлять одно лице.
— Правда, правда! подтверждали со всех сторон, осторожно впрочем и поспешно расходясь по домам; таким образом Москва вскоре начала утихать.
— Справедливо сказал ты, Руднев, об Ляпунове, заметил Бучинский, догоняя красноречивого старика. Да! когдаб побольше таких бояр и Россия избавилась бы смут и нам бедным пришельцам былоб житье привольное. Хотя и обвиняют нас теперь в буйстве, а ведает Бог, что не все равны и между нами.

====page 49====

— Ах, мне это очень известно, отвечал со вздохом старик. — От кого же получил я больше милостей и благодеяний, которыми и теперь пользуюсь с семейством, как не от великодушного пана?
— Полно, Руднев! сочтемся со временем; а чтоб долго не оставаться тебе в долгу у меня, теперь же сквитаемся: я хочу просить у тебя пристанища, до окончания бедственных смут.
— О, милостивец мой! ты тем излишне обяжешь мою семью. Благодарю судьбу, что позволила принять тебя под бедный мой кров. Пойдем, поспешим обрадовать мою единственную милую дочь!

====page====

ГЛАВА III.

Какое шумное и веселое торжество следует за восшествием на престол Русского царя! Когда восторженные подданные, с громогласным ура, трепещут от искренней, непритворной радости; с умилением простирают длани к небесам, прося благословения Божия на помазанника его; обнимаются, целуют друг друга, взаимно поздравляя себя с великим событием; когда, и стар и мал — один, забывая свои немощи, горести и нужды, другой — свои невинные забавы — торопливо спешат в народ, чтобы и после

====page 51====

того с гордостию похвалиться участием в общем празднестве! Описывать чувства народные, величие торжества и разнообразие удовольствий в такое время и невозможно и излишне — Русские сами поймут это!
Не то было в эпоху здесь описываемую: Москва, как бы после опустошительных погромов татарских могильно молчала. Изредка только шатались кое-где охотники до увеселении, которые не упустят случая попить и поесть на чужой счет во время веселья равно как и горя; да по некоторым улицам и домам мелькали потешные огоньки. За то все освещение и блеск перелились на дом князя Голицына, который в этот вечер, по случаю торжества, давал большой пир боярам.
Русские бояре старых времен пировали не но нынешнему:

                             В старину живали деды,
                             Веселей своих внучат,
                             Как простую пили воду,
                             Мёд и крепкое вино!

====page 52====

                             Потешались, веселились.
                             Пировали круглый год!

Не оскорбляя изящного вкуса времен оных, можно сказать, что вся сущность тогдашнего наслаждения заключалось в чистоматериальном и непомерном пресыщении, как в явствах, так и питиях. Если вспомним притом, что прекрасный пол не участвовал в мужских оргиях, то можем приблизительно составить себе понятие о простоте и скуке старых вечеринок.
В замечательный вечер, описываемый теперь, и того менее можно было ожидать шумного или блестящего празднества. Иллюминация была только для наружности, для отвлечения внимания подозрительного Шуйского, который очень хорошо знал бояр своего времени; понимал честолюбивые надежды их по себе; постигал будущие замыслы; видел их зародыши и испытал при самом вступлении на престол — начало будущих беспорядков, смут и всех возможных бедствий

====page 53====

отечества. Но такова обаятельная сила власти: так приманчив, ослепителен блеск величия, что Василий V, стоя уже почти одной ногою во гробе, силился дряхлеющими руками удержать скипетр могущества за собою, не думая, не заботясь о России. Впрочем могло быть и то, что уверенность в себе позволяла ему надеяться устранить будущия грозы, что действиями его руководила идея народного блага и он, не смотря ни на лета, ни на угрозы судьбы, смело вооружился против неё из прямого патриотизма пасть со славою, но не пережить унижения своего отечества, или сделаться его очистительною жертвой. — История разберет это, мы не смеем, зная, что сердце царево в руке Божией. В последствии увидим, что судил, Шуйскому и России, закон Вышнего в неизменной Своей премудрости.
Известно, что главные бояре того времени ревностно содействовали гибели первого Самозванца, в чаянии личных своих выгод. Пример Годунова был еще в свежей па

====page 54====

мяти и когда по воцарении Шуйского надежды многих из них не осуществились, они отчасти приуныли, сделались еще скрытнее и коварнее, взяв за образец самого Шуйского, бывшего некогда в таком же положении; но не потеряли надежды рано или поздно, всякими путями и средствами, достигнуть своей цели. Благо умы были в волнении и на-лицо Запорожцы, готовые везде, всегда, за всякого лить и свою и чужую кровь, лишь бы удовлетворить своей постыдной страсти к грабежу: Россия в ту пору была для них разгульным полем удальства и поприщем бесчинств разного рода, в особенности под предводительством такого атамана, каков был Заруцкий.
Из числа помянутых бояр, мучимых демоном властолюбия, был и князь Голицын, человек важный, гордый, высокого происхождения и даже умный, но слишком доверчивый. Он и не подозревал, что им, как щитом, прикрывались только мелкие интриганы, посмевшие явно бороться с сильными земли и

====page 55====

не имевшие, как он — первый богач своего времени — ни верных средств к тому, ни значительного влияния на других.
В сонмище приглашенных на пир, кроме малых избранных — большая часть из них, по своей ничтожности, или явной ненадежности в характере и образе мыслей помогли быть на виду — были и такие, которые вовсе не знали замыслов хозяина, или только подозревавшие их, были и такие, которые полагали, что с переменою обстоятельств изменились и самые планы Голицына, если и совсем не разрушились; были наконец и такие, которые придерживались стороны других честолюбцев, и в заключение даже лазутчики Шуйского. Последних поболее пригласил осторожный князь, с намерением, как уже и сказано, усыпить бдительность царя. Голицыну не стоило даже и труда принимать на себя личины: скупой на слова всегда, величавый с равными (выше себя не знал он никого) и никогда не изменяемый, хозяин казался только радушно-приветливым и роскош



====page 56====

пым угостителем. Чего же более? Все партии могли перетолковать настоящее расположение его духа в выгодную лишь для каждой из них сторону.
Не стану описывать здесь пира с его аттрибутами и значением — раскройте любую повесть старых веков и он предстанет глазам вашим во всей своей тучности и опьянелости; перейдем к важнейшему для нас. Около полуночи (предки не загуливались но нынешнему, дабы иметь время и освежиться, и одуматься и приготовиться к делу) праздник изменил свой вид и начал клониться к упадку; гости один за одним чинно и по чинам разъезжались, или отводились по домам своими ближними дворянами и холопьими. Удалялись и избранные только не по домам, а обратным путем назад, чрез скрытный вход в рабочую светлицу князя, где уже присутствовали некоторые подобные им. Наконец все смолкло.
Долго еще Голицын, мрачный, задумчивый и беспокойный ходил по пиршественной

====page 57====

зале. Собирался ли он с духом; соображал ли свое поведение в течение вечера, колебался ли приступить к отважному подвигу; или гордость нашептывала ему, что он унижает свое достоинство, приблизив к себе бродяг и сорванцев? Как бы то не было, а заговорщики заждались его; некоторые пришли в робость, другие смутились, даже самые отчаянные с недоумением стали посматривать на дверь и друг на друга. Заруцкий сгарал досадою и нетерпением; презрительная улыбка мелькала на его запекшихся кровию устах; взор, то грозный, то ободрительный непеременно обращался на бледные лица присутствовавших.
— Есть же люди, сказал он, как бы рассуждая сам с собою, расхаживая медленным, мерным шагом по комнате и искоса посматривая на товарищей. — Есть же люди, которые на словах — что твои перуны! Которые за правое дело готовы кажись в огонь и воду, которые при мысли о бедствиях ближ

====page 58====

них — воспламеняются бешеным негодованием, высятся духом под самые небеса, — в исступлении попирают, как прах, нарушителей общего блага; делаются, то стратигами разгневанного Божества, то мстительными духами ада. Посмотреть на них — гордишься званием человека! И что-ж? Пустое обстоятельство, малейшее недоразумение и они обращаются в ничтожество, трепещут, бледнеют, впадают в безумное малодушие. Их подобно железу нужно беспрерывно разжигать, чтоб не остыли в своем рвении. Таков ли должен быть герой, обрекший себя или на жертву общим видам, или на победу их? Мысль его как взор орла не отвращается от солнца; грудь, как гранит, не крушится от ударов могучей стали, а издает лишь искры внутреннего огня, душевной силы. Весь он неподвижен, как скала и не преклонен, как закон предвечной судьбы!... Маловеры!... примолвил он, вдруг остановясь и окинув всех взором, выражавшим упрек. Чего смутились вы? Или сомневаетесь

====page 59====

в Голицыне; думаете, что на него положиться нельзя; что он может отстать?...
А еслиб и так, чтож? лишь пропоем:

Отставала лебедь от стада лебединого!

— Хорошо тебе петь! возразил сурово высокий, худощавый, пожилой боярин, из поднависнувших бровей которого светился зловещий огонь. Ты свободен, как птица: сегодня здесь, завтра в случае неудачи либо в Польшу, либо в Турцию, либо к Татарам, или на Украйну; тебе везде дорога. Вот посмотрел бы я, как бы ты запел в когтях у кошки?
— Шаховской! я слыхал, что кошка имеет способность ловить и тех птиц, которые на свободе: следовательно, что может предстоять тебе и другим, то самое и мне. Но я не вижу, где тут опасность!
— Опасность та, начал кривой Салтыков, что если Голицын изменит, замыслы

====page 60====

наши рушатся и в добавок можем еще поцеловаться с теткою (плаха). Я говорил, что прежде всего нужно было принять свои меры и снестись с Ляхами — они-б не выдали. О, Ляхи знатный, надежный народ!
— Что ты носишься со своими Ляхами! спесиво вскричал Трубецкой. Ляхи да Ляхи! Экая невидаль, эта безмозглая бестолочь! Делывали дела и без них; и теперь сможем; — лишь бы не было между нами предателей, предателей своекорыстных — прибавил он, взглянув из подлобья на Заруцкого, — которые мастера чужими руками жар загребать.
— Всяко дело хорошо в свое время, говорил Заруцкий, не замечая по видимому прямого на себя намека. Но теперь в посторонней помощи нам и не для чего и неловко нуждаться. Пока имя Димитрия живо в народе — силы наши огромны и стыд тому, кто обнаруживает хотя малейшую трусость!...
— Кто смеет говорить тут о трусости? спросил в свою очередь Ляпунов. Кто защищает ступени трона законных наследни

====page 61====

ков его — тому неизвестна она. Но осторожность — не трусость! Кто дорожит спокойствием драгоценного отечества, должен устранить все препятствия к тому. Что станется с Россией, если по излишней доверчивости, к кому бы то ни было, мы увеличим еще реки крови и без того уже наводнившей города и села: но об нашей, бренной жизни говорю я здесь, — что она значит в сравнении с миллионами других жизней? при вопле бедствующего отечества всякие личные страсти должны умолкнуть. Не в упрек скажу вам: Шаховской действует лишь по внушению личной мести к Шуйскому, а ты, Заруцкий — ты пришлец — потери наши, не твои; выгоды же могут и тебе послужить в пользу; во всяком случае, чем ты рискуешь? На что отваживаешься и что теряешь?
— Суди тебя Бог, Прокоп Петрович, за твои обидные слова, произнес с достоинством притворно опечаленный Заруцкий. Чем я рискую, на что отваживаюсь!... Положим, не скажу и я о бренной жизни, кото

====page 62====

рая по твоему предположению, будто я алчен ко благам земным, все же должна быть для меня дорога; рискую, любезный товарищ, потерять всеобщее доверие, которое мне, как и всякому честному человеку, дороже всего: — славу, приобретенную многими годами, кровавым потом и потерею спокойствия. Отваживаюсь на то, что в случае неудачи, или неправоты дела предпринимаемого нами — тысячи проклятий упадут на мою обезславленную голову; стыд и гонения заслужу я от моих верных и храбрых казаков, которых также наконец рискую погубить безвозвратно. И куда, где могу тогда укрыться от справедливого гнева обманутых — ни родины, ни крови, ни сострадания, кроме утрат? — Но решено — или погибну, или оправдаю надежды Димитрия и истинных сынов Руси! Сказанное мною, я думаю, лучшее ручательство за нелицемерность моих действий.
— Дай-то Бог, твоими устами мед пить, да пьяну не быть! проворчал сухо Трубецкой.
— Впрочем, что много толковать, ска

====page 63====

зал Шаховской, надо делать. Во многом глаголании нет спасения. Я и не скрываю, что ненавижу Шуйского, не думаю, чтоб любил его и Ляпунов и вообще кто нибудь из желающих истинно добра отчизне. А из этого выходит, что лишь с гибелью его сопряжено и достижение нашей цели. Нечего разбирать, какими кто идет путями — всяк сам за себя отдаст отчет Тому, пред Кем открыто все.
— Именно! подхватил Салтыков; чтоб спасти утопающего не нужно щадить волос на его голове. Цель одна — исполнение по возможности и способам каждого.
— Умолкните-ж! произнес торжественно Ляпунов, и излишняя подозрительность, и излишняя самонадеянность, равно гибельны и не совместны ни со временем, ни с обстоятельствами, в которых мы находимся.
— Аминь! заключил Заруцкий, и к этому должно прибавить, что измены, от когобы то ни было, в особенности же от Го

====page 64====

лицына и быть не может. Вспомните только горделивые помыслы его и то, куда он метит; как же после этого отступиться ему, а тем более выдать нас своих сообщников и явных уличителей! Ему, который так хорошо постиг нрав Шуйского и его же так недавно еще за подобные проделки видел под секирою палача! Полноте же толковать об этом — успокойтесь и пойдем бодро к своей цели!
— И да будет нам стыдно, если изменим своему слову и делу! воскликнули ободренные в один голос.
— Превосходно и характерно молвлено! сказал Голицын с веселою улыбкою, вошедший при последних словах. Видно, что на вас можно положиться, словно на каменную гору. И так за дело! Милости прошу по местам! прибавил он, с важностию садясь на скамью обитую бархатом и указывая на такие же, стоявшия вокруг большего дубового стола.

====page 65====

— Заподчивал ты, князь, гостей, начал Заруцкий, и как бы положил тем начало будущим милостям своего царского величества — будут они тебя помнить и старинное Русское правило: где гнев, тут и милость.
— Ты заранее льстишь мне, гетман, до величества далеко еще; да и тягаться с такими сумазбродами и подлецами, как шайка Шубника, тяжело и несносно.
— Что мудреного, подхватил хитрый казак, что такому благородному вельможе неприятно и гнусно видеть их низкую лесть, их бездушие и продажность; но извини, князь, это-то и доказывает, что мы скорее, нежели предполагаем, получим желаемое: те, которые живут и движутся, откуда и как ветер подует, легче всего попадут в наши сети; а потом твоя воля — твоя и власть.
— Справедливо сказано, заметил Шаховской. Вспомни, боярин — дело недавное; мы с тобою очевидцы: не те ли самые люди, что теперь ползают пред Шуйским, пресмыкались и пред Годуновым, раболебство

====page 66====

вали и пред Димитрием. По крайней мере эти государи достойны были того; а теперь как подумаю, кому достался трон Мономаха? Пред кем во прахе знатнейшие роды? — пред льстецом глупой черни, которой страстям он же пожертвует! Как представлю, какими головами начнет он играть, как мечами... О! вся кровь у меня бросается в голову и я задыхаюсь от негодования и бешенства!
— Да! произпес Ляпунов, будь у Шуйского хоть на сотую долю государственного ума Годунова и на столько же усердия к пользам России, грудь моя, вот эта твердыня прямой души, была бы ему крепким щитом, а рука верною опорою против врагов его.
— Ты еще забыл прибавить: и хоть на тысячную долю такой же любви к подданным и готовности удовлетворять их нужды до самого пожертвования, отозвался Салтыков.
— Любовь главное, заметил Голицын. Натерпелись мы и от Грозного: да тот

====page 67====

был прямой господин — этот сам назвался; ибо кто дал право Шуйскому самовольно воссесть на высоком месте рода Рюрикова?... Москва?.. Не под именем её в этом случае должно разуметь подлых плебеев — не бояр, и Москва ведь не вся Россия, глас целого народа — глас Божий!
— Поляки, слышно, тоже признали Шуйского царем; но я знаю, что не охотно, и то по условию, что Марина Мнишек, отец её и все Ляхи заточенные в Москве, будут возвращены на родину, сказал Салтыков.
— Поляки твои тоже народ подветренный, возразил Трубецкой; кого мы изберем, того по неволе признают и они.
— Притом же неизвестно еще, выполнит ли Шуйский эти условия, прибавил Заруцкий, — начать с того, что уж он отдал приказ, немедленно изгнать Марину из дворца, построенного Димитрием. Она хоть и принуждена сделать это, но из России сама неуда

====page 68====

лится; потому, что уже известилась о спасении своего мужа и о появлении его в Польше, где снова собираются в помощь ему значительные войска.
— Нам Польша не указ! вскричал Ляпунов. Смеет ли она распоряжаться тем троном, со ступеней которого униженно вымаливала себе владыку?... Горько, до глубины души обидно, что на Руси так мало стало Русских, так мало истинных сынов отечества, что для излечения ран его нужно прибегать к врачам иноземным. О Господи! Скоро ли минует нас чаша сия? Скоро ли молодой орел Русский окрепнет силами и разогнав всю эту хищную стаю коршунов, осенит нас крылами мира и надежного покрова, Господи, взываю, скоро ли?...
— Не прежде, пока мы сами ни сделаемся достойными того, заметил мрачно Трубецкой.
— И покуда сами не начнем действовать, прибавил Шаховской. Сложа руки ничего не



====page 69====

выждем. Ты например — отнесся он к Ляпунову — что делаешь с своими Рязанцами?
— Что могу я сделать с этой горстью людей, хотя и отличающейся заметною храбростию и испытанной преданностию законным царям?
— Я отвечаю за Путивль и всю Северскую страну, говорил Шаховской.
— Я за своих, прибавил Трубецкой, Московских и остаюсь здесь, чтоб быть более полезным.
— Я за Запорожье и всю Украину! заключил Заруцкий. И так вы видите, силы наши огромны, главный предводитель есть, — тут он указал на Голицына, — есть по милости его и средства. Да будет же общим нашим кликом: Вперед, на защиту Руси и её законного царя Димитрия! покуда, шепнул он Голицыну.
— Да здравствует царь наш и его законная вотчина святая Русь! воскликнули все.

====page 70====

— И да долголетен будет наш вождь, со своими верными поборниками! присовокупил Заруцкий.
— Благодарю, благодарю, почтенные! Начнем во имя Бога. Казна моя вам открыта — черпайте из неё властною рукою, для общего блага, и уведомляйте меня обо всем откровенно и неупустительно. Но, главное — тайна, страшная тайна до поры, до времени — в таком лишь только случае я могу вам быть истинно полезен.

====page====

ГЛАВА IV.

Правда, что избрание Шуйского на престол было не по соизволению всей России, а лишь одной Москвы, и то не всеобщее, и не единодушное, а так сказать частное; но при тогдашних обстоятельствах, можно предположить, что Василий поспешил захватить бразды правления, быть может и из чистого патриотизма, в надежде восстановить порядок и исправить зло им же причиненное. Покажи он, при нервом следствии о убиении Димитрия царевича, всю правду, все, что знал; или не признай Самозванца убиенным цареви

====page 72====

чем; или даже не изобличай уж его после в подлоге, сколько бы бурь прошло мимо! Каких бедствий избавилась бы Россия. Но что сделано — не воротишь: а честолюбие такая страсть, что, ненасытя ее, изноешь в муках сердца.
Василии знал и видел, что необходимо всеобщее его признание царем; ибо народ, хотя казалось и смолк; но то была минута, подобная той, когда разъяренный зверь, услыша вдруг нежданный выстрел, останавливается над растерзанной жертвой и выжидает другую. Шуйский чувствовал тоже необходимость утвердить подданных в повиновении присягою; а потому гонцы его летали из края в край для приведения его воли в точное исполнение. Чтобы еще более придать себе веса и привести в страх строптивых, он, не взирая ни на какие пожертвования, поспешил согласить и прочия державы признать себя владыкою Руси. — Польша и Швеция не замедлили вскоре исполнить его желание; первая и потому уже, что не имела формальной



====page 73====

войны с Россией и при том король Сигизмунд III опасался изнурить силы свои, нужные на борьбу с Швециею, на которую он не отказался еще от своих претензий. А последняя обрадовалась еще, что может приобрести себе союзника против враждебной Польши и между прочим выговорить кое-что из древнего достояния Руси: в особенности прельщал Швецию и тогда еще могущественный и богатый Новгород.
Обезпечив по видимому себя извне, Василий развязал, так сказать, себе руки и внутри государства, стал действовать смелее и решительнее. Понимая, что много плевел разраслось на его ниве, он исподволь вздумал истребить их с корнем вон и, будь люди окружавшие и осетившие его ум и душу нодостойнее, могло быть, что он и достиг бы своей цели. Известно, что совершил было один Скопин и какой перевес доставил Русским над неприятелем. — К несчастию у бояр заговорили страсти, пошли интриги, личности, козни всякого рода, ни с

====page 74====

чем не сообразные наушничества — и подозрительному нраву Шуйского нашлась обильная пища. Как безнамеренно предсказывал Шаховской, так случилось на самом деле.
Многие знатные рода подпали ужасной в то время опале; другие спасались, или ожидали её. — Гидра зашевелилась. К довершению несчастия Василий вместо того, чтоб честно, по договору, отпустить Поляков, определил по какому-то странному расчету, по какой-то не дальновидной политике, задержать их у себя как бы заложниками прочного мира с Польшею, предполагая, что она не востанет имея в руках у Шуйского многих из своих Магнатов.
Странно, как хитрый и смышленый Шуйский не понял Польши того времени, где сам король мало что значил и где каждый распоряжался сам по себе: ходил войною на тех, с которым Rziez pospolita могла заключать хоть сотни мирных и священных pacta Conventa и за нарушение такого явного

====page 75====

порядка ни король, ни нация, ни Сейм не обязывались отвечать. Он, говорят, воюет на свой счет, он польский дворянин, Магнат, рыцарь; он только вассал короны и волен делать, что хочет, а нам что до того? — И таких вассалов, имевших своих дворян, свою челядь, содержавших на свой счет и по своей вербухке. Рейтаров, латников и пехоты было множество. Кого он думал застращать, или остановить, Шуйский, задержав у себя знатных ляхов, в том числе и Марину? Добро бы уж поляки, а то и все несчастные иностранцы, замешавшиеся в то время в Москве, подвергнулись равной же с ними участи. А народ, желая на ком-нибудь выместить свои неудачи, утраты и досаду, начал жестоко преследовать пленных. Сам царь с боярами беспрерывно притеснял их судом, следствием, допросами, упреками, плохим содержанием и довел до того, что злополучным ляхам пришлось (хотя правду сказать и по делом) едва ли не хуже пленения Вавилонского, — над

====page 76====

ними глумились, истязали, и весть о том проникла в Польшу — новая голова у гидры.
Но самая главная опасность Шуйскому угрожала внутри России, где рос исполинским образом заговор, составленный Заруцким, ревностным приверженцем Марины. Пора обратиться к ней.
Мы заглянем теперь на Посольский двор, где приказано было поместить, или лучше сказать заключить воеводу Сендомирского с его свитою и в особенности в одно отделение этого, и тогда далеко не великолепного здания. В укромной комнате, не украшенной ни чем кроме шелковых занавесей у немногих окон, письменного стола, покрытого гранатовым рытым бархатом, на котором красовались два серебряные канделябра, с восковыми тускло-нагоревшими свечами, между ими какая-то хитрая машинка с пружиной, заменявшая нынешние колокольчики; на стене два миниатюрные изображения Сигизмунда III, Короля Польского и Димитрия I цезаря Московского, и над ними прекрасной супруги

====page 77====

последнего — Марины в царском венце и великолепном облачении; все три портрета в золоченых рамах, щедро осыпанных драгоценными камнями. У противоположной степы находились трюмо и туалет из орехового дерева с резьбою; в углублении помещался католический, походный алтарик, со ступеньками, весь обитый черным бархатом с серебряными позументами и кистями, на нем стояло Распятие из слоновой кости, пред которым уныло теплились лампадки и лежал молитвенник, обтянутый пергаментом; по сторонам несколько готических стульев с резьбою же. — Вот все, что осталось от дворцовых украшений великолепной экс-царицы.
Сама она сидела тут же за столом, печально склоня голову на одну из прелестнейших в Польше ручек. Она что-то читала, перечитывала и как бы недовольная нанисанным, делала карандашем свои замечания. Глубокие вздохи поминутно вылетали из её роскошной, дышущей сладострастием груди,

====page 78====

затяпутой в малиновый спепзер. Глаза eя, эти небесно-лазуревые глаза, причинившие столько смертоубийств в Польше, огонь и блеск которых и самый пошлый комплементист польский не смел бы уподобить брильянтам и самой высокой воды; глаза эти устремлялись непеременно, то горе — и они мелькали словно звезды в зеркале вод, то низу — и из них выкатывались по временам крупные капли слез, словно чистые алмазы.
Что же занимало теперь ее, эту чудную, необыкновенную в женах, дивную и по уму и по характеру и по силе воли? — Марина, бедная Марина! отчего не захотела ты быть, чем была — царицей прелести, царицей редутов (балов) и празднеств в честь тебе даваемых, царицей вкуса и обворожительной любезности, царицей юных сердец, изнывающих по тебе?.. Сheаta larowac! такой фразой заклеймили имя твое, даже единоплеменные тебе и старики. И что-ж? мечты твои разлетелись, как обольстительный сон, не оставляющий по себе ничего, кроме сожаления

====page 79====

о несбывшемся и отвращения от настоящего, обыкновенного, предназначенного нам от рождения. — Не таких дум и помыслов была Мнишек. Нет! Испытавши один раз сладость власти, до которой не возносило прежде её воображение, даже в самые высокомерные его парения — она не захотела уже снизойти на прежнюю ступень в свете и стать снова на ряду с теми, кто еще так не давно за счастие считал коснуться праха её туфлей. И театральная царица, сходящая на второстепенные роли, с ума сходит от стыда, злобы и отчаяния. — Такова женщина!...
Марина коснулась пружины и на таинственно-унылый звук её дверь тихо и медленно открылась и взошел Бучинский. Он был более нежели бледен, исхудалый и печальный, но все еще интереснейший мужчина, в полном смысле этого слова. Нежно, участливо, утопив в него свой обаятельный взор, Марина протянула к нему руку, и тот бессчетно осыпал её поцелуями.
— Ян!... прошептала она наконец, — горе

====page 80====

изнурило тебя, любовь ко мне отняла у отечества лучшего из сыновей его, убила превосходнейшия дарования государственного мужа, и, что скрывать, лишила, может быть, достойнейшую меня счастия владеть тобою, а тебе наслаждаться благом семейным и гражданским. И все это сделала я. И, как змия, уязвление которой смертоносно; я, как зараза, которой близость одна уж отравительна. Да, нигде и никому со мной нет блаженства в мире!
— Перестань, о перестань, Марина! вскричал Бучинский, подавляя рыдания. — Если бы из тысячи жизней можно составить одну, и ту посвятил бы тебе! Все радости из неё вычеркнул бы за один твой приветливый взгляд и все муки такой длинной жизни перенес бы за одну бесценную твою улыбку... Да, вот за такую как теперь! О Марина, улыбнись еще раз... еще... — И вот мой рай, мое блаженство — благодарю!.. — Милый Ян! бесценный, единственный мой друг! произнесла трепещущим голосом, сильно трону

====page 81====

тая Марина. О, как я недостойна твоей, такой бескорыстной, такой трогательной, такой самоотверженной любви! Безумная, чего мне было желать, я уже любила тебя и знает Бог, любила страстно, сильно, как только может любить пламенная полька; и на что-ж променяла я утехи тихой, безмятежиой жизни? На жизнь скитальческую, безродную, неприязненную; на блеск, с которым не редко идут рядом и скука, и тоска и тягость принуждения. На кого променяла? — На безродного пришлеца, на невзрачного головореза и наездника, который все-гаки слетел с недоступной ему высоты, как с разъяренного, гордого и чуждого коня. — Когож винить, как не себя? продолжала она, как бы все еще рассуждая сама с собою, — а все эти звучные, напыщенные и пустозвонные фразы иезуитов и дипломатов: польза церкви! благо отчизны! слава роду Мнишек!...
— Утешься, моя царица, богиня души моей! Разве счастие навсегда покинуло нас? Разве не в нашей воле догнать и усвоить

====page 82====

его? Чем больше преследуешь предмет, чем он неуловимее, не возможнее, тем обладание им ценнее, упоительнее! Не будь препятствий — не будет и порывов восторга. Верь, о верь мне Марина! Ты для меня после своего несчастия будешь невыразимо милее, не оцененно дороже!...
— Но я в собственных своих глазах, прервала гордо Марина, — буду неизъяснима, низка и презрепна. Нет! что начато, должно и окончить, а не возвращаться назад: или ты по мне первый, или я у тебя последней никогда не буду. На, читай! — Она подала ему бумагу, только что читанную и поправляемую ею, пред этим разговором.
— Что я вижу! воскликнул в сильном смущении Бучинский. — Письмо к Сигизмунду... Просьба о помощи... защита прав... будущий плод супружества!..
— То есть плод моей фантазии, моих соображений, плод необходимости.
— Несчастный! простонал молодой человек, с отчаянием ударяя себя в грудь. —
====page 83====

а я мечтал быть так близко к счастию, находил так возможным соединение наше!..
— Бучинский, слова твои обидны! Как, неужели думал ты, что отказавшись от тебя для трона, я с лишением его воспользуюсь твоим великодушием? Уж подлинно былаб я тогда самая презрительная тварь! Нет, повторяю, если ты из-за меня потерял все, то я не хочу лишить тебя, по крайней мере уважения ко мне, если ужь не любви.
— Удивительная женщина! Нельзя не благоговеть пред тобою; но всякой гордости есть предел, и где надежды?
— Во мне, в этом письме и в содействии Заруцкого с его сообщниками.
— Ах, не говори мне об этом изверге, кровопийце, грабителе и обманщике!
— И не менее того, если ты любил меня, в чем, клянусь, ни мало не сомневаюсь, как и в том, что верно послушаешься меня, сойдись с ним и действуй за одно — в этом вся моя польза.

====page 84====

— Но это нe поведет ни к чему более, кроме как ко вреду. Ты знаешь, сколько перенесли мы и от Шуйского и от народа; — где же спасение, где тут повод думать о перемене к лучшему, об возвращении к прежнему, когда все против нас?
— И вот потому-то еще более, еще неотступнее требую твоего повиновения. На кого-жь мне положиться, когда и ты отступаешься? Послушай, Ян, прибавила она с своею меланхолическою, очаровательною улыбкою и со всею приветливостию нежной любви; согласись: тяжело потерять то, чем пользовался, хотя мгновенно, но за то сладостно до самозабвения? Не правда ли, скажи, ведь жаль бы тебе было, отказываться от обладания мною, от любви твоей ко мне и моей признательности к тебе? Ну, скажи же, не правда ли?
— Сохрани Владыко сил небесных! закричал Бучинский, стремительно бросясь к ней и обняв её колена, как бы опасаясь уже потерять ее навсегда и не понимая, что она хочет этим сказать. Но Бучинский, как

====page 85====

бы околдованный, приподняв голову не спускал с неё огненных очей своих и весь превратясь в слух, долго еще представлял из себя превосходную статую внимания и удивления.
— Марина! произнес он вдохновенно, не даром ты слывешь, между чернью волшебницей — ты обворожила и меня, очаровательница! Так будь, что будет, я во всем повинуюсь тебе, и для тебя побратаюсь хоть с самим атаманом пекла (ада).
— И начни с того, что перебели это письмо и запечатай моей царскою печатью, слышишь ли — царскою? Я еще не развенчана и надеюсь, развенчают только разве труп мой. Удались, я слышу чьи-то шаги, знать Заруцкий с приверженцами?...
Бучинский поспешно удалился, брося еще раз очарованный взор на своего идола. Марина встала, оправилась перед трюмо, медленно подошла к иконе, благоговейно преклонилась пред нею и в этом положении за

====page 86====

стал ее вошедший отец, воевода Сендомирский. Тихо преклонив также колена, седой, удрученный и летами и горем не так о себе, как о любимой, единственной дочери, пан Мнишек смиренно и с истинным усердием прошептал Ave Maria, потом приподнявшись проговорил несколько внятнее.
— Niech bendzie pochwaliony Jezus, Marya!
— Amen! отвечала Марина и встав величественно, поклонилась отцу; тот безмолвно приблизился к ней, почтительно предложил руку, проводил до кресел, как подданный, облобызал её руку и на приветливое сядем! учтиво поместился по-оцдаль.
Спешу оговориться, да не покажется кому-нибудь странным подобное поведение отца с дочерью. Надо вспомнить, что тогда, да и гораздо в позднейшее время, этикет женопоклонства в Польше доходил до такой утонченной деликатности, до такой приторной угодливости м пересоленной, так сказать, вежливости, до такой селадонной любезности — натурально не естественной и смешной в наш

====page 87====

образованно-пренебрежительный и положительно-реальный век — что очень обыкновенным казалось, если самые дряхлые старцы, самые знатные Магнаты, самые почтенные родственники, как например деды и отцы — о дядьях, братьях, кузенах и прочих и толковать нечего, целовали ручки прелестных панянок и юных дам, пили заветное Венгерское из их башмачков, которые при сей верной аказии сымались и, надевая снова на их крошечные ножки, в знак любезности и признательности, прикладывались к последним. Там, и только там, было истинное царство женщин. За то и имели они большой вес не только в семействе, обществе, но даже и в самом государстве. Но я не о том хотел было продолжать. Так вот изволите ль видеть, повторяю: да не покажется никому странным такая галантерейная церемонность между воеводою Сендомирским и его дочерью; особенно если прибавим, что Марина не переставала вести себя царственно и требовала изъявления подданниче

====page 88====

ского почтения от всех, не исключая и родившего ее; да и самый несчастный Мнишек, себя ли утешая, желая ли подсластить горечь пилюль утрат, глотаемых его дочерью, или же забывая обоюдное свое положение и думая, что они тоже, по крайней мере будут тоже, чем были, продолжал исполнять и прежний этикет, установленный при самом воцарении Лжедимитрия.
— Я пришел осведомиться о здоровье вашем! осторожно начал воевода. — Немудрено и расстроиться ему, прибавил он с тяжким вздохом, при таких заботах, при такой убийственной тоске в затворничестве, при таких утратах и лишениях...
— Где страждет душа, мой отец, поспешно перебила Марина, до тела ли тогда! Оно само не посмеет напоминать о себе, своей владычице.
— Всеконечно так! Святая истина! спешил поправиться спохватившийся старик; что и говорить! Однако надобно быть сталь

====page 89====

ной, великой, хочу сказать, душе, чтоб пренебрегать и страданиями тела. Это, говоря другими словами, высочайший эгоизм со стороны души в отношении к её телу; что у кого болит, тот о том и говорит.
— Вы кажется хотите намекнуть, заметила с ироническою улыбкою Марина, на невыносимую тяжесть своего плена, тогда как на обладание Смоленском и другими важными городами царства Русского у вас исчезла уже всякая надежда и в замен того, чтоб вам величаться на Сеймах своим могуществом и важностью, как отцу царицы Московской; роскошничать на счет чужих богатств и нежиться на старости в своих несметных маетностях, вы должны теперь довольствоваться тем, что как собаке со стола господина бросят вам эти Русские, и терпеть уничижение, обиды, холод и словом, все неудобства в преклонных летах. — Так ли я поняла вас, пан воевода?
— Не совсем, моя любезная дочь! с горестию и слезами на глазах возразил глу

====page 90====

боко обиженный отец. Не о себе, о верь Богу, не о себе скорбит душа моя — что я? сегодня здесь, а завтра прах! О тебе, моя единородная, для которой я отверг было самые блестящия предложения, приняв которые был бы по справедливости сказать значительно сильнее в отечестве своем.
— О тебе, перл души моей! я как бы по вдохновению свыше предузнал в тебе помазанницу Божию, и спал и видел как бы доставить тебе блистательную корону, которой ты так достойна и если все возможные старания и пожертвования не только вещественными, но и моральными средствами не принесли желанного плода, — не моя вина!
— Надеюсь и не моя! с упреком возразила Марина.
— И кто-ж мог предвидеть? продолжал с отчаянием Мнишек, вполне предавшийся своим грустным воспоминаниям и не сбывшимся мечтам. Кто мог поверить, чтобы этот благовоспитанный молодой человек,

====page 91====

этот благородный рыцарь, этот герой нашего времени, удивлявший не только нас, но и самого короля, канцлера, гетманов, иезуитов и легатов папских своими глубокими сведениями в науке государственного управления, стратегии демонстрации, политики... — Как теперь смотрю, примолвил восторженный старец, с каким вдохновением говорил он о будущих своих планах; какие гигантские замыслы роились в его гениальной голове, в его вулканической душе; и чего бы не совершил он! Но повторяю, кто-б мог подумать, чтоб этот, одним словом достойный питомец всемирных служителей папы, был какой-то расгрига... бродяга... Не верится!...
— Воевода Сендомирский, заметила сурово царица, не должен бы кажется забывать, ни подобающего уважения к тому, о котором с таким энтузиазмом отзывался сейчас же, ни к той, которая по непреложной судьбе предназначена была сопутствовать ему по тернистому пути жизни, и наконец к самому

====page 92====

себе, виновнейшему, пo моему мнению, всех нас в этом деле.
— Каюсь и молю Бога, да отпустит мне тяжкий грех, невольно, бессознательно принятый на душу! Но, цесаревна! — Чаша скорби испита уже до дна, мера терпения истощилась, сердце высказалось — извини и согласись: надобно же когда-нибудь окончиться бедам нашим?
— И окончатся, в том твердо уповаю на Бога и на правое дело! воскликнула вдохновенно Марина. Виноваты ли мы, когда сами Русские, явясь в Польшу, торжественно пред целым светом признали Димитрия, и потом венчали на царство венцем Мономаха. Еслиб и открылось в последствии, что он не истинный царевич, то доблестями своими он заслужил и был достоин такого высокого сана. Вспомним, кто был сам Юлий, первый цезарь во вселенной? А не менее того род его и по ныне славен от моря до моря и от одного конца земли до другого!... — Притом же, прибавила она с негодованием,



====page 93====

все это лишь гнусные интриги Шуйского и в добавок скажу: кого венчал и помазал на царство Сам Бог — не могут, не имеют дерзкого права развенчать того человеки! И еще законная царица Русская. Да, Димитрий, как бы предугадав свой горький жребий, совершил надо мною обряд не бывалый, не слыханный дотоле в Москве над женами её царей! — я все сказала!
— Аминь! уничиженно подтвердил воевода Сендомирский и еще раз прикоснулся устами, но уже к венчанной голове. — Дверь поспешно распахнулась и в комнату опрометью вбежал карлик.
— Дядя, седой шут, подитко ты сюда да подивуйся! кричал он запыхавшись и попрыгивая с ноги на ногу. — Чудеса из чудес, дыр много в решете-с, да вылезть не где-с. К тебе царь прислал милость и подарок, подика полюбуйся — целый конвой бравых стрельцов.
— Что это значит? спросил Мнишек, с испугом глядя на дочь.

====page 94====

— И к тебе, тетка, гости, шепнул шут Марине, а к отцу твоему Салтыков с царскими слугами.
— А, понимаю! почти вскрикнула обрадованная Марина. Поспешите, батюшка — я предчувствую, что участь ваша скоро изменится.
— А твоя, дочь моя? робко спросил старик, как бы не решаясь идти.
— О, моя и подавно! Вы сейчас это узнаете — ступайте с Богом и возвратитесь ко мне с радостными вестями. — Введи пришедших! прибавила она, обращаясь к карлику, когда отец ускоренными шагами вышел из комнаты. Марина приняла положение, как можно величественнее и еще раз приготовилась разыграть одну из бесчисленных своих ролей. Вошли Заруцкиий и Шаховской.
— Привет вам, храбрые сподвижники и верные друзья! ласково произнесла она.
— И мы это доверие постараемся оправдать на деле, ответил Шаховской.
— Да, государыня! сказал Заруцкий, приняв почтительное положение; настало время

====page 95====

важных событий, Шуйский чутьем проник опасность, ибо дела наши уже в ходу: весть о спасения Димитрия быстрее выстрела разнеслась в народе; все требуют его, ищут, где находится; теперь следует лишь показаться с именем сына Іоаннова и вся Русь снова заколеблется из конца в конец.
— А потому настоит надобность, заметил лукаво Шаховской, непременно знать нам о местопребывании твоего, бесценного супруга, царица, и нашего милостивого государя.
— Предполагаю, князь, ты уверен, что еслиб я знала о его местопребывании, тоб не томилась здесь в тоске одиночества и унижения, а постаралась бы всеми возможными средствами соединиться с ним?
— Этого невозможно было бы и сделать, потому, что Шуйский принял свои меры и к бывшей царице велел удвоить стражу.
— Как, неужели-ж плен мой будет вечен?

====page 96====

— Положись, Марина Юрьевна, на нас! сказал Заруцкий. Обстоятельство это показывает только, что положение твое, час от часу, улучшается, а Шуйского изменяется к худшему. Ты еще более уверишься в том, когда узнаешь, что по повелению его, начавшего уже бояться Польши, отец твой вместе с теми, кого изберет, разумеется, кроме своей дочери, препровождается обратно в отечество, в сопровождении Салтыкова, одного из тайных наших сообщников.
— Свободы, свободы жажду я — полцарства за свободу! Кто смеет стеснять мою волю?
— Я тебе предсказывал это, Марина, продолжал в полголоса Заруцкий; ты отвергла мой совет! Теперь же нужны вся твоя твердость и ум, и все еще поправить можно. Знай, что Шаховской открыл убежише Димитрия.
— Точно так, царица, добавил Шаховской, вслушавшийся повидимому только в

====page 97====

последния слова. И отправляясь к нему, предстал пред тобою, не изъявишь ли через меня ему своей воли?
— Я вас не понимаю!
— Объяснимся откровенно, Марина Юрьевна; дело наше общее и опасность взаимная, хотя цели и разные: будь надежда, что у тебя родится сын — дело наше выигранное; но... Ты не беременна, а еслиб и было что похожее, то может родиться дочь, а по обычаям нашим, женщинам нет места на троне. Посуди же сама, что в таком случае предпринять? Ведь не даром же говорится: шилом моря не нагреешь.
— Но князь, возразила внутренно терзавшаяся Марина, ты говоришь, что Димитрий жив, что ты знаешь, где он?
— Мертвые, если и воскреснут, так разве в будущей жизни. Но Димитрий должен быть и — мы его создадим.
Согласна ли ты на это? Если да, то я немедля и в путь — умы взволнованы, весть распущена, алчбе потребна пища. Если нет,

====page 98====

то и дело наше теперь же должно кончиться и никогда ужь не возобновляться. Узнание этих ответов и есть главная причина нашего к тебе прибытия. И так решай: согласна ли ты признать всенародно за убиенного супруга того, кого мы первого представим?
Мертвое молчание водворилось за этими роковыми словами. Марина бледная, трепещущая, то в отчаянии ломала руки, то прижимала их к груди, как бы желала заглушить внутреннюю боль сердца. Заруцкий, несводивший с неё глаз во все продолжение времени, шепнул ей наконец с коварною улыбкой: согласись скорее, хоть на это условие, коли не соглашалась на мое. Я между тем отец твой, цесаревна, продолжал он вслух, успеет приобрести помощь в Польше и вооружит ее снова за Димитрия. Избирай или согласие и трон, или отказ и ничтожество!
— О Заруцкий! Зачем ты прежде не предуведомил меня об такой ужасной жертве с моей стороны?

====page 99====

— Однако-ж, должна была ожидать этого! возразил с неудовольствием Шаховской.
— Но кто он, и что он такое?
— А мы и сами еще незнаем; но повторяю, Димитрий должен быть и будет, если ты изволишь, во что бы то нам не стало!
Лице Марины начало принимать обыкновенное свое выражение, новая идея мелькнула в её уме и глаза засверкали прежним огнем.
— Да сбудется! воскликнула она, от судьбы не убежишь — шаг назад и гибель моя неизбежна. Ищите Димитрия, я согласна признать его; но с условием, чтобы он носил только имя моего мужа, без особенных притязаний на его права, по крайней мере до тех пор, пока не овладеет престолом.
— Иначе и быть не должно! подхватил Заруцкий.
— Как угодно! заключил Шаховской. Теперь дело слажено и за сим прощенья просим, милостивая наша царица — благослови на подвиг доблий!

====page 100====

Марина молча протянула руку, другой были закрыты глаза, и мятежники приложившись к ней, поспешно удалились.
Долго не могла она придти в себя; различные чувства боролись в груди её и гордость и стыд и надежда и отчаяние, но раздавшиеся вблизи рыдания возвратили ей прежнее состояние духа.
— О дочь моя!... о милая Марина... — вопил отчаянный Мнишек, поспешно входя к ней и держась за свою седую голову. Все кончено! нас разлучают и...
— Все знаю и радуюсь тому, что чрез вас, батюшка, судьба опять может поблагоприятствовать мне.
— Как же это? Научи меня — я приметно глупею и становлюсь слабым.
— Употребите в Польше все свои средства и силы в мою пользу; убедите Сейм и короля вступиться за права мои; обещайте за это Смоленск и что угодно, от имени моего. Спешите, умоляю вас, время дорого!

====page 101====

— Но как же ты сама в таком бедственном положении... Господи! Что будет с нею?..
— Не беспокоитесь! Я здесь не одна, приверженцы мои взволновали уже Россию и лишь нужна помощь Польши, чтобы снова взошла моя звезда! О, не мешайте-ж!...
— Еду, мой друг, моя венчанная отрасль, и дай Бог оправдать твои ожидания.
Крепкия объятия и излияния непритворных чувств заключили последнее свидание отца с дочерью.
Мнишек с конвоем был отправлен в Польшу.

====page====

ГЛАВА V.

Недалеко от Путивля, в нынешней Курской губернии, протекает малоизвестная речка Сейм, живописно окаймленная с обоих берегов густым лесом. Вечер приближался к концу и солнце последними лучами, прорезывая лес, уныло и трепетно освещало это прибежище дикости и ужаса природы, обитель зверей и существ еще гораздо опаснейших — людей, заклейменных печатью закона. В то бурливое время, шайка бродяг и бездельников шумно пировала на стогнах опустошенной Руси и делами своими заставляла

====page 103====

так сказать, краснеть природу, создавшую подобных извергов. Запад наконец в самом деле покраснел и навел кровавый цвет на Сейм и на лес, угрюмо дремавший над ним — оба пресыщенные кровию невинных жертв, погибших в них. Здесь был главный притон одной из самых сильнейших и ужаснейших шаек на Украине. Птицы, преждевременные гости слишком ранней тогда весны, налюбовавшись восхитительным днем, спешили на ночь в свои укромные приюты и перепархиванье их с дерева на дерево производило глухой шум в этом таинственном и мрачном вертепе. Но вскоре отдаленный гул другого рода зарокотал по всей окрестности; спугнутые птицы в беспорядке зареяли по воздуху и между дерев, а на месте их показались в густоте листьев страшные рожи. Полуодежда этих гномов и сталь, отражавшая окончательный блеск дня, ясно обнаруживали, к какому порядку птах принадлежали они. Спустя не много пронзительный свист и плач совы

====page 104====

взволновал этих пернатых: но мяуканье кошки — все заветные парольные, если можно так выразиться, сигналы разбойников, — заставило их прирости к деревьям, так, что только одни светящиеся их глаза, подобные зверю, сей час издавшему звук, обличали непринадлежность их к царству растительному.
Вскоре оправдалось их собачье чутье; послышались мерные удары весел, плеск воды и легкая лодка, показавшись из-за леса начала быстро скользить по тихой поверхности реки. В ней можно уже было различить трех седоков: один из них гигант, в одной рубахе, поверх которой надета была из вороненой стали сетка в сплошном, из такого же металла шлеме, без перьев, почти стоя правил лодкой; другие два незаметные под его тению усердно гребли. Вдруг они приостановились; кормчий приложил руку ко рту и извлек из него густое и громкое карканье ворона. Лешие вздрогнули и наставили уши; гигант вторично произвел

====page 105====

операцию и на этот раз продолжительно завизжал копчиком.
— Эге! послышалось с одного дерева, да це мабуть из наших.
— Только дидько-б ему поднес дулю под самый нос, не разберешь, кто именно! раздался в ответ резкий бас.
— Кажись, атаман, кто-нибудь из самых набольших, отозвался еще один.
— Чтоб тебе подавиться первым куском хлеба! Знаю, что из начальников; да собачий его батько знает который? Теперь старших, что еловых шишек в лесу, так не дать бы маху.
— А вот посмотрим — увидим, послушаем — услышим!
— Что-ж эти сычи уснули ужь, или разлетелись в прах? отозвалось с реки, и звучное ржание жеребца, произведенное тем же опытом и тем же лицем, отпрянуло в воздухе.

====page 106====

— Го, го, го, го! раздалось со всех концевь леса и вековой зашатался в своем основании. Как туча саранчи, высыпали на берег разбойники.
— Зачем корить, нане гетмане? отозвался сурово один плечистый мужчина, весь в черных волосах косматых, словно литовский медведь. Но кличке молодцу и прием, по знакам — и отповедь!
— Ужь ты слишком обзорлив, Удай! заметил правитель лодки, причаливая к берегу. Знать нос у тебя позалег от запаху крови и ты небольно стал чуток, не скоро распознаешь своих от чужих?
— Одно слово — обида, другое — веселая шутка! нельзя, гетман, не быть опасливым: клички пошли на подхват — всяк имя пользуется; того и гляди, попадешь в просак.
— Как, разве ужь и ржание степного и вольного коня казацкого перенял кто-нибудь?
— Ну это еще неудалось ни чьей могучей груди, кроме пана Заруцкого; да что лишнее

====page 107====

калякать, причаливайте-ко, сем на просторе потолкуем, чем можем служить гетману войска запорожского и всея сущия Украины?
— Заруцкий, Заруцкий! раздавалось уже в рядах и всяк теснился взглянуть на героя, знаменитого в изустных преданиях разбойничих скитов.
— Ну что-ж я за невидаль такая? важничал Запорожец, выходя между тем с товарищами на берег. Насмотритесь и опосля — коли люб вам: теперь же спрячьте лодку и ни гу-гу! Потому то, что я вам скажу, следует хорошенько выслушать, а может быть на долго, если не на всегда оставить ваши гнезда и берлоги.
— Что так? с изумлением и недоверчивостью спросил Удай, атаман помянутой шапки.
— П вот коли промочим горло, авось-либо и язык сделается развязнее; а то посмотри на моих товарищей — суровы, как крещенский мороз и так же холодны и мол

====page 108====

чаливы, в особенности тот рыжак, что словно мощный лев пустыни.
В самом деле Болотников — то был он — угрюмо глядел на этих сынов ночи и лица его выражало бездну ощущений. То судорожная улыбка мелькала на его устах и глаза, как у тигра, сыпали искры; то уныние распространялось по всему лицу и по временам как бы выступали слезы; в такую минуту изображал он собою падшего ангела в раскаянии. — Картину ли прошедшего напомнило ему это сонмище и его разгульные подвиги, решимость ли не возвращаться на путь разврата и злодеяний, или иные чувства волновали пучину этой мятежной души — то осталось его тайною. Не обращая никакого внимания на окружающих его, он как бы по привычке растянулся у огня и молча принял из рук Заруцкого боченок, наполненный живительною влагою, который по распоряжению Удая явился на лице, побывал уже у собственных его уст, Заруцкого и молчаливого товарища его и поочереди перешел к Болотникову.

====page 109====

— Пей, Болотников, во здравие Димитрия и на погибель врагов его! торжественно провозгласил Заруцкий.
— За такое здоровье выпью полбоченка не поморщась, ответил товарищ и, приложи отверстие к широкому рту, на деле выполнил слова.
— За здравие Димитрия? спросил с недоумением Удай, я не знаю как это случилось, что...
— Мало ли ты чего еще не знаешь? А ужь храброе рыцарство Запорожское, в честь и во славу его переломило не одно копье, иззубрило не одну саблю и искрошило не одну тысячу недоброжелателей царских.
— Становится любопытно! ворчал Удай, насмешливо глядя на Заруцкого; однакож...
— Однакож, приятель, ты крайне словоохотлив; а соловья баснями не кормят. Нет, довольно! Важные дела до завтрого; а теперь позволь мне за тебя похозяйничать.



====page 110====

Гей, хлопцы! Принесите-ко из лодки кое-что, там станет на нашу часть и для всех, чтоб попировать за славу Украйны и её вольных сынов, за успехи оружия Димитрия, царя Московского и в надежде будущих благ, которые от его удач перепадуть и в ваши кишени (карманы). Гой да!...
— Гой да! загремело по лесу и оргия разбойническая развалилась в полном объеме: крик, шум, говор, восклицания! — Ничего нельзя было разобрать, тем менее понять: все наконец слилось в один нестройный гул, которому как бы эхом вторил с противоположного берега отдаленный вой волков. Это был ночной пир зверей, во всей силе этого слова. Заруцкий беспрестанно и попеременно угощал, то Болотникова, охотно исполнявшего такой приятный для него обряд, от чего он скоро и бесцеремонно захрапел; то задумавшагося Удая, который размышляя, все разводил что-то по воздуху руками, пока тоже не зашатался и не упал навзнич.
Вскоре на поприще шумного веселия наста

====page 111====

ла мертвая тишина, перерываемая иногда тяжелым саном опьянелых и диким всхрапыванием пробуждавшихся на мгновение. Спустя несколько времени Заруцкий, бодрствовавший во все время вместе с другим товарищем, медленно приподнялся с своего места: осторожно пригласил к тому же и товарища и потом, взяв его за руку:
— Князь Шаховской! шепнул он: мне нужно сказать тебе слова два.
Подойдя к атаману, он раскрыл его смурую куртку и пальцем указал Шаховскому на драгоценный крест, горевший, как жар, на широкой груди разбойника, сквозь редкую, но прозрачную кольчугу. Оба значительно переглянулись и тихо отошли в сторону.
— Что думаешь, князь?
— Перст ангела мстителя указует нам путь, средства и давно желанное лице.
Заруцкий сделал утвердительный знак головою и отошел к берегу реки. По прежде

====page 112====

виденному уже нами способу, он прокричал перепелом и речка Сейм мгновенно покрылась бесчисленными челноками, плотно нагруженными Запорожцами.
— Стоять так не шевелясь, вражьи дети, промолвил он, пока не позову вас пистолетным выстрелом. — Как думаешь, князь, надо обстоятельно поговорить с Удаем. Ведь и то сказать — счастье собачьему сыну!
— И где он мог достать заветный крест царевича Димитрия!
— А вот узнаем! Я разбужу его и поговорим, условимся так, чтобы и сам мнительный медведь, Болотников, не раскусил ничего из этого дела.
— Но согласится ли твой леший на такой затруднительный подвиг?
— И, князь! Не все ли равно ему быть, или самозванцем или просто атаманом шайки? До плахи один путь и что ни говори, первый как-то и приманчивее и почетнее.

====page 113====

— И что сказать: рыба ищет где глубже — человек где лучше!
— Притом же, заключил Заруцкий, подняв руку к реке: в случае сопротивления, мои собаки затравят хоть какого волка — по неволе будет наш. Погоди же тут, я приведу Удая.
Внезапно пробужденный атаман, быстро вскочил на ноги, с просонья не узнал Заруцкого и уж сложил было губы для произведения одного из условленных с разбойниками сигналов; но зажатии рта одною рукою, знак молчания сделанный другою и в добавок определительное слово — не дурачься, восстановило в нем прежнее течение крови. — По знаку он молча последовал за провожатым.
— Узнаешь ли ты князя? спросил его Заруцкий.
— Кой прах! подумал Удай, ни как это наместник Путивльский?

====page 114====

— Точно так, приятель! отозвался последний.
— Что-ж это все значит?
— А узнаешь ли, продолжал Заруцкий, что за чайки колышутся на реке?
— Запорожцы!... Измена! вскричал Удай, хватаясь за оружие.
— Еще раз говорю: не дурачься и уж это будет в последний. Развесь хорошенько уши: знаешь ли, чего и кого мы отыскиваем?
— Если не надежного сука, кудаб можно меня вздернуть за шею, чего я по совести сказать и стою за оплошность, то и самый пекельный не разгадает.
— Мы отыскиваем царя Димитрия и помощи ему.
— Я готов со всем товаришеством, хоть за чорта!
— Дурно! сил у нас и без того много, да главного нет — надо воскресить мертвого.

====page 115====

— Ну, гетман, отвечал Удай вытараща глаза от изумления, или ты хлебнул через край, или мне все еще спится. Так нет же — тьфу! Слышно, много чудес натворил ты на свете, а чтоб воскрешал мертвых, не достигало еще до нашего слуха и разума. Любопытен видеть, как ты это сделаешь, когда я сам, бывши еще на Москве, своими глазами видел убитого Димитрия и сорвал даже в тихомолку, во время суматохи, богатые крест с его груди — вот он!
— В нем-то и вся сила, любезный! сказал Шаховской.
— В таком случае возьмите его, я готов уступить, с уговором, чтоб вы убирались по добру по здорову, откуда приехали — не отымайте кусок хлеба изо рта у честного человека и доброго Христианина.
— Не то!... начал было Шаховской.
— Послушай, перебил Заруцкий, ведь я знаю, что ты не Удай?
— Исполать тебе, гетман — угадал, я и

====page 116====

то боярский сын, Гаврила Веревкин; а чтобы тягу дать от проклятой веревки — я принял другое прозвище. Что тут важного?
— Очень много! продолжал Заруцкий, наблюдая непоколебимую сериозность. Стало ты можешь назваться и другим именем?...
— Вреда нет!
— Например, Дмитрием, который не убит, а тайно скрылся — чему свидетельством служит и этот крест.
— Та, та, та! У вас клетка есть, не поймали только птички: теперь смекаю! произнес с расстановкою Удай и, почесывая затылок, призадумался. Но это отчасти значит, что вы тычите меня мордой прямо об тётку, когда быть может я успел бы еще нагуляться день, другой на белом свете.
— Недогадлив же ты, парень! вступил в речь Шаховской. Неужто ты думаешь, что Шуйский, искореняя по очередно ваши скопища, не дойдет и до тебя — вот тогда уж точно верная гибель.

====page 117====

— О, этому не бывать, чорт возьми!
— Бывать и очень, мой любезнейший; спроси-ка, куда девались Хлопко, Орел, Сальков, Бичуй, Тугай?...
— Как будто их всех не стало?
— И мало ли еще! продолжал не останавливаясь Шаховской. То ли дело, если и пасть, так с честию на ратном поле, как славный казак; а если — неравен час, достигнешь престола...
— Славная штука была бы! воскликнул, облизываясь, разбойник.
— То-то же, добавил Шаховской. Не славен пророк в отечестве своем. И так ты решаешься?...
— Да как быть? возразил было Удай в раздумьи: ведь и ратное-то дело я плохо смыслю и в грамоте не домогаю; а уж в совете думным и вовсе ничего не морокую — так плохой я царь!
— Эх, сват! гаркнул Заруцкий, ударяя его по плечу. На что и даны человеку руки

====page 118====

и ноги, если не на то, чтоб не все делать головою. Мы тебе поможем и сладим дело как нельзя лучше. Князь, да я — вот тебе и думные советники и руководители во всяком случае, не смей лишь выходить из нашей воли, не то выведем на чистую воду и... понимаешь?
— Сохрани Бог!... Что я за дурак, чтоб не слушаться таких умных и искусных мужей?
— Военоначальники тоже есть, присовокупил Шаховской; вот гетман Запорожский; на Москве князь Трубецкой, который тоже готов на все за того, кого мы изберем; да вот еще с нами прибывший человек: с виду он хоть и не казист, — а натура тигра — за морем выучился всем немецким уловкам воинским: он-то нам всего нужнее, так ты и назначь его пока начальником Путивльского ополчения — он тебе правая рука.
— А что скажет жена прежнего царя?

====page 119====

— Об этом также не беспокойся, отвечал Заруцкий; все предусмотрено: она готова признать мужем хоть сатану, на которого, сказать мимоходом, ты так кстати смахиваешь: только... заметь это хорошенько, без прав законного сожительства.
— Хе, хе! За кого вы считаете меня — я не неженка какой: притом баб на Руси, хоть пруд пруди... то-то не житье, а масляница! энергически воскликнул разбойник, увеселяясь сластолюбивыми мечтами и буйными надеждами.
— Смотри же! Отныне мы твои подданные; обходись с нами при всех как господин наш, — другое дело сам друг: а главное — слушайся нас и не поддавайся ни каким обольщениям других.
— Буду тверд, как рукоять моего булата, только поверит ли мне шайка?
— А давно ты в ней? поспешно спросил Шаховской.
— Оно правда, что недавно.

====page 120====

— Знают они, кто ты?
— Вот, станут у нас о том распрашивать, узнавать, — это не в обычае.
— Ну так и дело с концем! Мы устроим так, что будто проведав, где ты скрываешься, именно за тобой и прибыли сюда с войском; — они же еще будут довольны, что атаманом их на время был сам царь и что от того лучший пай добычи придется на их долю.
— Святая истина! заключил Заруцкий. Ну пора!... Смотри же, Удай — не ударь в грязь лицем, не осрамись на первый случай! С последним словом раздался выстрел из его пистолета и весь стан всполошился. Разбойники в испуге сбежались на звук выстрела, в недоумении глядели на тучу Запорожцев, окруживших лес и к неописанному изумлению нашли своего атамана спесиво стоявшего пред коленопреклоненными Заруцким и его товарищем.
— Государь! говорили последние, мы твои

====page 121====

верные слуги до последнего издыхания и благословляем ту минуту, когда проведали о твоем высоком здесь пребывании.
— Вот, продолжал Заруцкий, указывая на подходящих Запоржцев, вот мои подчиненные — головы их тебе порукою за возвращение прародительского престола.
— Приближьтесь дети и облобызайте стопы вашего законного царя. — Запорожцы преклонили колена.
— И вы также верные Путивльцы, прибавил Шаховской с слезами на глазах обращаясь к другой толпе; сносите свои повинные пред Димитрием царем Московским и пожелайте ему многия лета.
— Ура! — было единодушным ответом дружины двух лицемеров.
— Встаньте, храбрые Запорожцы и испытанной верности граждане! важно произнес Удай (которого с этих пор будем уже именовать Лжедимитрием), вдруг проникнувшийся великостью и значением роли, которую

====page 122====

разыгрывать поставила его так внезапно и нечаянно судьба, — и вы, храбрые сподвижники! примолвил он, обнимая Шаховского и Заруцкого. — Без вас, быть может, мне долго-б не достичь потерянной власти и изныть в тоске посреди этих сынов пустыни, первых впрочем моих покровителей в отечестве. Так! продолжал он, обращаясь к оторопевшим сотрудникам своих разбоев; вам первым царь и Россия обязаны своим спасением. Теперь нечего таиться: под именем безвестного Удая, к вам первым за помощью прибег спасенный от казней Шуйского Димитрий, и вам первым мой привет и благодарность. Клянусь этим крестом — доказательством моей законности, — при этом он вынул крест и поцеловал — клянусь наградить вас по-царски!
— Отец и благодетель! возопили разбойники, распростершись ниц.
— Да здравствует Димитрий, великий царь Московский! закричал Заруцкий.

====page 123====

Всеобщее радушное ура! было ему грозовым повторением.
— Что-ж это, Давбило? шепнул один, никак наш атаман и впрямь сделался царем?
— Олух ты не тесанный!
— Да кажись он...
— Замолчи, дурню!... Не слыхал разве, что обещал славно наградить. Грабь — сколько душеньке угодно!
— Правда, правда, ура! Да здравствует...
— Что-ж это комедия, или впрямь истина? мрачно вопросил Болотников, отводя Заруцкого в сторону. Ведь Димитрий по словам твоим в Польше?
— Был, да там посоветовали ему явиться прямо посреди своих. Он же надеялся притом вскоре на нас; а между тем вспомогательное войско из Польши на пути уже.
— Но Димитрий, говорят, был рыжеват и молод?
— Вот простачка нашел. Так он в

====page 124====

своем виде и явится, чтоб клевреты Шуйского узнали, схватили и концы в воду — поминай, как звали? На то есть краска, чужие волосы — а крест?...
— Но я видел совсем другого в Польше?
— Значит ошибся, или быть может, кто-нибудь из усердных подданных Димитрия, опасаясь за его жизнь, принял добровольно его имя, чтоб отвлеч внимание от настоящего царя, который таким образом спасся сюда.
— Но...
— Но, погоди! царь что-то говорит.
— И так, возгласил Лжедимитрий, близь которого шептал что-то Шаховской, как обстоятельства переменяются в благоприятный для нас вид; то мешкать не для чего. — Идем вперед с храбрыми казаками к Польше, откуда уже приближается нам вспоможение. Князь Шаховской отправится на Украйну, где равно признали мое имя и пра

====page 125====

ва. Болотников остается вождем, главным по мне, всехь остальных сил моих и наместником в Путивле — надеюсь, что он оправдает лестный об нем отзыв его почтенных двух сотоварищей. — Приблишься-ж к нам, храбрый и искусный вождь, и дай на этом кресте присягу в своей непоколебимой верности.
Болотников, понуждаемый Заруцким, неохотно приближался к Самозванцу, устремил испытующий взгляд на крест, известный ему по описанию и рассказам и, пораженный этим зрелищем, с восторгом приложился к нему.
— Клянусь, государь! пролить кровь свою до последней капли, защищая твою священную особу и несомненные права!
— Вот так-то лучше! прибавил шопотом Заруцкий, поздравляю тебя, Болотников, главным полководцем всех сил царства Русского!
— Ты думаешь? спросил, приметно обрадованный бродяга.

====page 126====

— Уверен! И вот предстало обширное поле действий твоему уму и способностям воинским.
В непродолжительном времени, все двинулось по назначению и великолепное утро не застало уже обитателей мрачного пристанища душегубцев. Птицы, как бы утешенные этим, воссылали мольбы свои к Отцу светов, в тысяче различных песнопениях; река зажурчала веселее и самый лес встрепенулся и зашептал будто повесть о делах в нем совершившихся.

====page====

ГЛАВА VI.

Начальные успехи мятежников были неимоверны. Мужество, сила, бодрость и число приверженцев нового самозванца прогрессивно увеличивались: действиями Шаховского и Заруцкого, уже вся Украина признала власть Димитрия над собою; подвигами неутомимого и неустрашимого Болотникова, искуснейшего военачальника и ревностнейшего приверженца вымышленного царя, подлога которого слепая чернь сначала не подозревала, кроме Путивля и Новгород-Северска, многие другие города покорились его оружию; в том числе и Ту

====page 128====

ла и Калуга; самой Москве угрожала тоже опасность. Поляки равно не дремали; Лжедимитрий спешил с главнейшими вождями их, для соединения с своим ловким и до сих пор счастливым военачальником; между тем Ляпунов возмутил Рязань и соседние города и тоже шел к Москве. В самой столице таилось гнездо недовольных, которые только выжидали удобного случая, чтоб явно обнаружить себя и ненависть к правителю. Народ претерпевая во всем нужду и недостаток гласно роптал; явились побеги, и народонаселение Москвы значительно и приметно уменьшалось.
Шуйский видел грозную тучу, нависшую над его головою и не имел ни сил, ни средств отвратить роковых её ударов. Труды, опасения, потери еще более состарили его тело и ослабили дух; вожди его, то изменяли ему, то были неспособны; то равнодушно и холодно действовали; на одних нельзя было положиться, на других — опасно.

====page 129====

Мы не станем последовательно рассказывать перечень всех несчастных событий, разразившихся тогда над Россиею, а перейдем прямо к тому времени, когда Болотников подступил уже было к Москве.
Василий, обезпокоенный в самом сердце своих пространных владений, изыскивал все способы отвратить предстоящую бурю еще и прежде, то ласками, то угрозами склонял он Марину, отказаться от пустых надежд, согласясь на какое-нибудь другое вознаграждение и обличить в лживости нового самозванца; но она была непреклонна: обольщенная первыми успехами и возгордившаяся уступчивостью Шуйского, признаком его явного ослабления — она уже мысленно царствовала опять, и ни за какие фальшивые обещания, ни за какие блистательные посулы не хотела расстаться с такими чудными мечтами и упоительными надеждами; одним словом — Chcata Carowaé! — Хотя правду сказать, нередко и Марина вздрагивала при мысли о принятии на свое ложе неизвестного еще ей сорванца и

====page 130====

разделять с ним власть самодержавия; но ее успокоивало условие, предложенное Заруцкому и Шаховскому; или лучше сказать, она удаляла от себя такие черные думы и видела в будущем одни только обворожительные картины. Теперь при известии о приближении самозванца гордость и высокомерие её соразмерно возрастали. Она расчитывала только, когда ей удобнее и необходимее предстать пред лице своих поборников и будущего супруга, в чем признавши его, произвести окончательный эффект, который еще сильнее подействовавши на приверженцев и отнявши всякую надежду у противников, довершил бы вполне предполагаемый успех.
Вот этого-то именно и опасался Шуйский. В самом деле положение его было презатрудннтельное: Борис Годунов сражался только с тению царевича, при изобличении которого непременно восторжествовал бы; Василий Шуйский имел противником того, в ком уж многие не сомневались, что он законный, помазанный и возвратившийся царь, или



====page 131====

если и знали некоторые, что он самозванец, то скрывали это из личных выгод; наконец некоторые не верили возвращению его и ждали, что скажет сама жена покойного, то есть Марина Мнишек; тогда-то Шуйский решился еще раз, лично уже, вступить в переговоры с опасною своею пленницею, в надежде, если не поколебать непреклонной воли этой честолюбивой женщины, то по крайней мере обуздать дальнейшую её деятельность, стеснить, прекратить все роды сношений с самозванцем и, словом, обезопасить себя принять свои меры.
Таким образом однажды, как она занималась с своим секретарем и любимцем, Бучинским, в чтении присланных из лагеря писем и ответами на них — в доме произошла вдруг неслыханная дотоле сумятица: Посольский двор таинственно наполнился стрельцами и людьми чиновными, которые бегали и суетились взад и вперед. Марина, обаянная приятными известиями, не обратила на то никакого внимания; но чуткий и осто

====page 132====

рожный секретарь тотчас заметил перемену и с опасением подбежал к окну.
— Что могло смутить так моего неустрашимого рыцаря? спросила с веселою улыбкою Марина, — который, правду сказать, часто прикидывается рыцарем Печального образа, особенно с некоторого времени. Ведь ты знаешь, неверный Фома, прибавила она нежно, что я твоя, навсегда твоя!...
Но Бучинский был не в пароксизме страсти; его бледное лице и блуждающий, вопросительный взгляд, выражал какое-то беспокойство.
— На дворе суматоха! ответил он. Не знаю, что бы это значило?...
— Уж не боишься ль ты снова мятежа? Ну, он однажды, да гораздо напугал тебя.
— Не за себя, Марина — ты это хорошо знаешь.
— Ну успокойся же — дела наши идут к лучшему, — не к худшему.
— Не было бы оглядок?

====page 133====

— Тебе страсть хочется прослыть зловещим вещуном, так вот не будет же по твоему!
— В такой земле, как теперь Россия, и при нашем положении можно всего опасаться. Ожесточенный Шуйский не задумается принести тебя в жертву своего гнева. Эта суматоха не предвещает мне ничего доброго. — Чует мое сердце, продолжал он, прислушиваясь к отдаленному шуму... Нет, лучше пойду и узнаю, что такое происходит там?
Не успел он удалиться, как обе половинки двери внезапно и шумно распахнулись и вбежавшие два огромные гайдука с словом царь, поникни головою! — Взошел Шуйский. — Прищуря глаза, он взглядом окинул комнату, махнул рукой гайдукам, вслед затем исчезнувшим в дверь; сделал несколько шагов вперед и легким поклоном приветствовал Марину; едва заметное наклонение головы было ему холодным ответом. — Неужели милой пленнице, сказал он, без приглашения заняв кресла, не приходит

====page 134====

охота переменить эту комнату на удобство свободной жизни, так свойственной юности и красоте?
— Это время наступает, князь...
— Царь! прервал Шуйский, вскочив с места.
— Князь! говорю я, продолжала Марина, как бы не заметя гнева царского; понятно ли я выразилась?
— Царь! повторяю тебе, с бешенством вскричал Шуйский, затопав ногами. — Безумная гордость и несбыточные надежды внушают тебе дерзския слова, панна Мнишек...
— Твоя государыня, Шуйский, говорит с своим подданным, нарушившим долг присяги и... 
— Не продолжай безразсудной речи, Марина Юрьевна, и согласись, что роли наши давно переменились.
— Но не переменилось значение их, по крайней мере в моих глазах.
— Не меня тебе провести — ты предаешь

====page 135====

ся пустым мечтам, каким-то чудовищным призракам и первый-то Димитрий был обманщик и плут...
— А за чем не изобличил ты его при самом начале?
— Сила солому ломит! Не в таких мы были обстоятельствах, чтоб явно и внезапно обнаружить ложь; однако-жь я было попытался — последствие доказало, что и то было еще рано.
— Как мученик правды, ты должен был подтвердить ее геройскою, самоотверженною смертию.
— И безвозвратно погубить отечество! Эх молодость, молодость! Юности прилична отвага; старости — благоразумие, предусмотрительность и осторожность.
— Далеко же ты зашел с своими правилами! смотри, чтоб в потьмах не спотыкнуться, — с коварною улыбкою сказала Марина, намекая на подслеповатость Шуйского, и не обрушиться пред юностию тяжким падением.

====page 136====

— Очи духовные проникают в глубь будущего быстрее и зорче телесных. Но я не о том повел было слово. И так, говорю я, уже и первый Лжедимитрий был обманщик, а этот просто бродяга, вор и разбойник, что может его ожидать? И ты бестрепетно, без отвращения, без стыда думаешь броситься к нему на шею и пред целым миром опозорить себя гнусною ложью?
— Не я первая, не я последняя! По крайней мере утешаюсь той мыслью, что отомщу врагам моим, посмеевавшимся мне и растопчу... Вот так!... ногами змею зависти и злобы.
— Непостижимая женщина! Неужели ничто не может отклонить тебя от столь пагубной мысли? Неужели ничто не в силах удовлетворить твое алчное властолюбие — ненасытная?
— И то и другое — может только одно средство, отвечала она немного подумав.
— Какое? говори на милость? спросил

====page 137====

с нетерпением царь. И [дефект страницы]  пожертвования, чтобы только развязать [дефект страницы]  тобою.
— Женись на мне, князь Василий Иванович! Шуйский покачнулся от такого неожиданного предложения и в озлоблении долго не мог произнести ни единого звука.
— В своем ли ты уме? медленно произнес он наконец. Начать хоть с того во-первых, что я уже женат.
— Разведись!
— Развестись? повторил еще больше изумленный царь, — но это не естественно и не принято обычаями нашей религии.
— Ну так постриги в монахини свою жену!
— И докажи пред целым светом свою слабость? подтверди, что без тебя не мог, не вправе был владеть престолом?
— Так чего-ж ты хочешь от меня, князь? О, я понимаю твои плутни, хитрый старик! Тебе хотелось отвлечь меня от из

====page 138====

мерения, публично признать Димитрия моим прежним супругом? Ты думаешь, я не знаю его успехов и что он идет к Москве? На зло же тебе: завтра Тушинский стан огласит воздух кликами приветствий на встречу своей государыне! завтра же я там буду!
— На зло же тебе, не будет этого, возразил, как бы передразнивая ее Шуйский, вставая со своего места. Нет! У нас есть другое средство унять твое кропотливое кудактанье. С этими словами он сильно захлопал в ладоши — явились чиновники.
— Удвоить, утроить, учетверить здешнюю стражу, и подозрительных людей ни сюда, ни отсюда, под опасением нашей царской опалы, не пропускать. Прощай, пышная панна! авось Бог даст, что на эту крапиву да будет морозец; авось и образумишься — тогда потолкуем в другоредь.
Как громом оглушенная осталась Марина на том месте, где стояла — все чувства оставили ее; наконец мало по малу гнев, стыд,

====page 139====

досада, отчаяние начали попеременно выступать на лице её, покрывшееся багровым заревом злости.
— Змия, простонала она, наконец успела таки впустить ядовитое жало свое!
— Что на Пана Бога, что такое случилось? заботливо спрашивал опрометью вбежавший Бучинский.
— О спаси меня от него! Спаси от стыда и отчаяния, от смертоубийства, если хочешь и можешь.
— Объяснись!...
— Предчувствие тебя не обмануло. Сейчас Шуйский изрек мой смертный приговор — мне необходимо, куда-нибудь скрыться теперь же, сию же минуту — иначе все потеряю.
— Но есть, может быть, какое-нибудь средство?...
— Никакого! Я, или нынешнюю ночь должна быть на дороге в Тушино, или не существовать завтра Изобрети, придумай спасение!

====page 140====

— Постой!... Повремени!... Дай собраться с духом! говорил с расстановками Бучинский, как бы улаживая какую-то мысль в голове. Боже! Неужели за чистую, бескорыстную, беспредельную любовь её ко мне, я должен заплатить неблагодарностию и подвергнуть явной опасности?... Но между ими двумя нет средины — и дочь купца Руднева должна быть спасительной жертвой!...
— О ком говоришь ты тут загадками?
— Послушай, Марина! Во время сильного, яростного восстания Русских против нас пленных, помнишь ли? я замертво принесен быль в дом одного здешнего купца, которому во времена лучшия успел оказать кой-какие услуги. Стараниями и попечениями его единственной дочери я был исцелен и — увы! поздно уже узнал, что причинил сердечную болезнь Анне. — И не мог отвечать ей; откровенно сознался в том — это ее не остановило, она по прежнему питает любовь, и вот чрез нее-то под ви

====page 141====

дон простой разнощицы торговки получаем мы все необходимое, даже и самые письма.
— Что-ж из всего этого следует?
— То, что приготовь платье, самое простенькое, я извещу ее о нашем намерении — она на верное согласится спасти нас. Я проведу ее сюда вечером, вы обменяетесь платьями и под её именем тебя легко будет вывести из этого омута; а потом можно будет употребить все зависящия от меня средства и для её избавления, если будет угрожать ей опасность.
— О, ее в смятении и не заметят! за то в последствии можно с излишеством вознаградить, взявши например ко двору. Бучинский едва заметно и горько улыбнулся. — И так поспеши же, мой верный друг! пока еще приказ Шуйского не приведен в строгое и точное исполнение.
В глубокия сумерки того же дня, две тени пробирались вдоль Кремлевских стен и скоро две же оседланные под верх лошади,

====page 142====

приняв их на хребты свои, унесли далеко вон из Москвы.
На утро другого дня пошли по столице странные, преувеличенные толки, будто Маринка (*), оборотясь в сороку, в глазах тысячи православных вылетела из терема, долго реяла в высоте, в особенности над Лобным местом, на котором даже в то время показался огонек и подымаясь все выше и выше к сороке, наконец вместе с вихрем, громом, молнией и страшной бурей, укрылись за горизонт. С тех пор уже не стало видно сорок на Москве.

КОНЕЦ ПЕРВОЙ ЧАСТИ.

(*) Так звали ее в простонародьи.

====page====

ЧАСТЬ ВТОРАЯ.

====page====

ГЛАВА I.

В 12-ти верстах от Москвы есть ничтожное само по себе село Тушино, но важное по историческим событиям в нем происшедшим. Это было гнездо царика (так именовали самозванца 2 современники), откуда он, как хищный ястреб, глядел на столицу Руси и, несмотря ни на какие советы опытных военачальников, его окружавших, не решался брать город приступом; вероятно, он опасался сделать сокровища богатой столицы добычею и расхищением сопутствовавших ему шаек. Сюда-то стеклись и глав

====page 6====

ныя его силы: поляки — Адам Вишневецкий, родственник Марины и главный, так сказать, вербовщик польских дружин в пользу Самозванца; князь Рожинский, пьяный, грубый, дерзкий, но впрочем отважный и искусный гетман и главный полководец Самозванца; Сапега — свирепый и жестокий воин, которого вся цел состояла в опустошительных набегах и убийственных грабежах; он мало, или лучше сказать и совсем не заботился о намерениях не только Лжедимитрия, да и самого короля своего; Лисовский — отчаянный палет, так сказать партизан польский и глава передовых дружин — оба известные по безуспешной осаде Свято-троицкия Сергиевой Лавры: Заруцкий с казаками, неизменный страж истукана, им же созданного и наконец татары под предводительством своего князя Араслана (Урусова).
Таким образом царик находился тогда на верху своего могущества и славы, если славою можно назвать успехи разбойничества: Тула и Калуга были заняты Болотниковым

====page 7====

Шаховским; Рязань, возмущенная Ляпуновым, который хотя не присоединялся еще к Самозванцу, подействовал в его пользу, — так же могла считаться его принадлежностию; Суздаль, Владимир, Переяславль, Угличь, Кострома, Галичь, Вологда, Тверь, Белозерск, Ярославль и многие другие города назывались его вотчиною; не говорим уже о северных городах и Украине. Кроме того бесчисленное множество бояр и всякого чина людей, недовольных Шуйским, перебегая из Москвы в стан Тушинский, увеличивали тем еще более его силы. Упоенный удачами и крепко уверившийся в достижении своей цели, Тушинский вор (другое прозвание от современников) беззаботно пировал с своими веселыми сподвижниками, не предчувствуя и не опасаясь уже никаких больше бед.
Так было и теперь. Не взирая на то, что полночь давно прошла, в ставке Лжедимитрия ликовали его приближенные. Шум, гам и забытие всяких приличий, были тут обыкновенны.

====page 8====

— От вац-пана, до вац-пана! ревел полупьяный уже Рожинский, осушая огромную стопу мёда.
— А кто не выпие, того ведва кие! прибавил весельчак Лисовский.
Лупу, цупу, цупу, лупу, того ведва кие! загорланил весь хор.
Рожинский привстал пошатываясь, поднял одной рукою кубок и другою проведя по собранию: все за мной! гикнул он и запел сиповатым басом:
                             Риу kubek, do Iakuba,
                             Jakub do Michala;
                             Wiwat ty, wiwat on,
                             Wiwat pilsczacata!
— Браво! раздалось со всех сторон.
— Пан-гетман собаку съел на песни! сказал царик.
— Не всякую собаку съешь, а всякая собака все ест, грубо возразил гетман.

====page 9====

— Эва! Нелепо, не хитро, не кстати! раздавалось с хохотом отовсюду.
— Ну так всякая собака лает! примолвил Рожинский, озираясь по сторонам, как волк, попавший нечаянно в сообщество собак.
— Скажи лучше: всякая собака кусает, проворчал угрюмо Заруцкий.
— А, братишко, заговорил и ты! сказал Лисовский, давно бы пора, а то сидит, каке в воду опущенный и слова не промолвит.
— Ему бы давно не мешало догадаться, прикусить себе язык, пока другой кто не услужил ему в том.
— Уж не ты ли, пан Рожинский? вспыльчиво спросил Заруцкий.
— Борони Бог! Не я, а сабля моя.
— Господа-панове! Что вы? Что вы? Мир и тишина! сказал сериозно царик.
— Не будет у нас миру, возразил Заруцкий, пока не заткнешь ты властною рукою

====page 10====

широкой глотки гетмана. Государь, ты дал ему большую волю!
— Не тебе учить, казак, своего царя и вольных панов Польши! Твое ратное поприще — большия дороги; а совет — разбойничья пещера; не тебе указывать дорогу соколам налетным и орлам поднебесным.
— И не тебе, дерзкий пьяница!
— Прошу прислушать! Слово гонору!... завопил разъяренный Рожинский, извлекая саблю из ножен: но многие бросились обезоружить его.
— Вы забываетесь в присутствии своего государя! грозно воскликнул царик.
— Ни мало! продолжал кричать Рожинский; я поступил бы так и в присутствии самого короля Польского. Как, чтоб этот забияка уличный...
— Перестань пожалуста, гетман.
— Да как же, государь, стерпеть? горячился поляк, уж давно этот запорожец

====page 11====

сидит у меня на зубах, так, чтоб не поперхнуться таким куском, рано или поздно, а придется раскусить его.
— Ах, пан гетман, пан гетман! сказал Лисовский, взяв его за руку. Ну, признаюсь, я не узнаю тебя! Ты ли это князь — храбрый лишь на поле брани против врагов и строптивый только против казней неправды? И шутка, необходимая собеседница веселой, приятельской компании, в состоянии так раздражить теья?
— Шутка шутке розь, пан Лисовский.
— Да не ты же ли начал?
— Э, полно тебе, товарищ, унимать! промолвил с зверскою улыбкою Сапега. Пусть петушатся; известно, что два медведя в одной берлоге не живут. И так уж мы отучились рыцарствовать — хоть бы с изнова в школу.
— Что-ж, гетман, отвечал спесиво князь, не хочешь ли первый урок взять у меня?

====page 12====

— Не был бы он для тебя последним, хладнокровно возразил Сапега, покручивая свои бесконечные усы.
— Панове! ссорам вашим нет конца! вступился Самозванец, бессильный обуздывать своеволие своих подчиненных, постигавших его ничтожество. С самого начала пира, уж он обнаруживал беспокойство, зная по опыту, что продолжительность его наводила безумие на главного его вождя и с некоторых пор руководителя. — Дайте друг другу руку и позабудьте все — иначе вы меня с ума сведете!
— Не я начинаю! возразил Сапега.
— И не я! прибавил Заруцкий; напротив сколько раз говорю я, что без согласия и в ссорах мы готовим лишь свою гибель. Сколько раз собирался совет, чтоб решить, какие меры принять к скорейшему достижению цели и вот всегда так оканчивается!
В это время вбежал Вишневецкий, раскла




====page 13====

нялся и, подойдя к царику, шепнул ему что-то на ухо, от чето последний вдруг сделался белее полотна, потом побагровел, как шитый золотом жупан, в котором он был одет.
— Приятные вести и новости, панове! сказал Вишневецкий: Марина, царица Московская и наша дорогая Кузика, прибыла сейчас в наш стан и расположилась на отдых в моей убогой ставке.
— Как, без блистательного, с нашей стороны, приема? без свиты, без церемонии? воскликнул Лисовский.
— Без песен и музыки, без надлежащего пиршества? заметил Рожинский.
— Без грома пушек, без звука оружия, без торжественного парада? добавил Сапега.
— Все это может произойти и завтра! отвечал Вишневецкий. Теперь она устала; потому, что прямо из Москвы, где едва спа

====page 14====

слась от преследований Шуйского, вздумавшего было извести ее; не желает и не может никого видеть, не исключая и любезнейшего своего супруга; в чем и прислала меня извиниться.
— Виват! вскрикнул Рожинский; по крайней мере, в честь её прибытия и за её царское здоровье мы осушим добрую дюжину Венгерского. — К чорту Русский мед! — мы поздравим землячку родовитым.
— По моему до завтрого-б, гетман! сказал Вишневецкий; — даме, да еще коронованной, можно бы пожертвовать удовольствием для её спокойствия.
— Всеконечная правда! подтвердили Сапега и Лисовский, собираясь выйдти.
— Дюжину, князь! твердил Рожинский, соразмерно числу часов, знаменующих прибытие царицы.
— Ну, как хотите! заключил Вишневецкий, махнул рукою и увлекая с собою Самозванца, видимо расстроившагося.

====page 15====

— Что если она отвергнет меня? жалобно шептал он.
— Не отвергли мы, не отвергнет и она, отвечал Вишневецкий; да теперь уже и поздно!...
Между тем Заруцкий стоял уже пред Мариной, взволнованный, беспокойный и усталый.
— Да, нечего сказать, цесаревна! начал он, не находка твой нареченный муженек — и слаб и прост и безразсуден; стоило дожидаться такого чучела, чтоб предпочесть его мне.
— О, перестань, гетман! Один раз навсегда скажу тебе, пусть он послужит мне только лестницей к трону, а там — прибавила она, махнув рукой, делайте с ним, что хотите — вы создали его, не я; в вашей воле и разрушать свое изваяние.
— По крайней мере, ты владей им совершенно и заставь действовать по нашим планам; а то безумец, с некоторого вре

====page 16====

мени, вышел из повиновения, и как дитя слушается этого грубияна и сластолюбца — Рожинского. Что тому до наших дел, лишь бы его корыстные виды были удовлетворены!
— Первые мои заботы будут о том; но... скажи мне, Заруцкий, что вы за лице нашли в нашей кровавой драме?
— Пугало, которым обыкновенно стращают воробьев! Что-ж мы могли больше сделать? Но слушай, Марина Юрьевна, и верь моим словам, как бы изречениям самой мудрости — ты должна иметь наследника и руководителя ему. Клянусь, посвятил бы ему не только жизнь свою, но и жизнь всей Украины и далекого Запорожья! Дело было бы вернее; а то посмотри, рано или поздно подлог изобличится и тогда простись с надеждами и для самого даже наследника!
— Мы об этом посудим на досуге, отвечала Марина, с ласковою и лукавою улыбкою протягивая ему руку, в которую, как вампир, впился было гетман; но шо

====page 17====

рох, произшедший за занавесками, заставил его принять прежнее, почтительное положение.
В отверстии шатра показалась косматая грива Самозванца и Марина затрепетала всем телом от ужаса и омерзения. Подобострастно взошел царик и преклонил колена пред смущенной красавицей; Вишневецкий, сопровождавший его, стал по одаль, кусая губы от внутреннего смеха и наружного нетерпения.
— Кто бы ты ни был, встань! величественно произнесла Марина, и знай, что лишь за беспрекословное повиновение мне, дарю тебе почетное звание моего супруга и государя Руси!
— Не выду из твоей воли! прорычал Лжедимитрий, валяясь у ног её.
— И без тебя могла-б я достичь дарованного Богом; потому что — заметь это — ношу уже залог священных прав у своего сердца, — при этом она едва приметно улыбнулась Заруцкому, вполне кажется понявшему ее;

====page 18====

ибо глаза его загорелись как у тигра; но что сделано, прибавила она, так тому и быть!
— Я твой раб, ты моя владычица и полная госпожа!
— Чрез это ты ничего не потеряешь, а только выиграешь, и начни с того, что не очень доверяйся беспутному Рожинскому, который вполне овладел тобою.
— Не стану, государыня; но мне нельзя же расстаться с таким сильным союзником.
— Ни кто и не говорит о том; но не давай ему излишней воли, не позволяй забывать твой сан; еще недавно он смел забыться пред тобой — мне все известно!
— Без тебя, Марина Юрьевна, вступился Вишневецкий, как без хозяина в дому — все вверх дном; приказчику не доверяют, но лишь признай ты его полным хозяином и все придет в полный порядок.
— Завтра я намерена торжественно пред всем войском и народом, в лице этого

====page 19====

человека признать потерянного и вновь обретенного супруга, до тех пор, прошу вас успокоиться, что пора и мне сделать... Мой вам усердный поклон; при этом, повелительным жестом руки, она подала знак выйдти и сама удалилась за занавесы шатра; присутствовавшие тоже безмолвно разошлись.
Утро следующего дня приветствовано было необыкновенным смятением в Тушинском лагере. Гром пушек, стук оружия, ржание коней, звуки рогов и тимианов смешались воедино — и окрестность застонала от них. Весть о прибытии Марины, молнией разнеслась повсюду и оживила, ободрила даже и самые унылые сердца, укрепила самые шаткия мысли. Ставка Вишневецкого, великолепно и наскоро изменившая свой прежний вид, была предметом всеобщего внимания; блистательный парад красовался перед нею: там ловкий Лисовский гарцовал пред своими налетами, на лихом польском коне; с другой стороны тяжелый Сапега, неуклюжо двигался пред своими латниками; с боку краснели

====page 20====

казакины отчаянных запорожцев, пред коими, как бронзовая статуя командора, виднелся исполинский начальник их; а там поотдаль на крошечном горском коне шнырял между бритыми головами татар удалой Араслан; всеми же вообще командовал расторопный и живой, по утрам, князь Рожинский. В непродолжительном времени, шатер, в коем находилась Марина, распахнулся и глазам нетерпеливых предстал кумир их ожидания.
Марина в багрянцевом кунтуше, подбитом горностаем, залитая в золото и драгоценные камни, с миниатюрной коронкой на голове и страусовым опахалом в руке, держа за руку оторопевшего царика, явилась народу сидящею на возвышенном месте, в роде трона; по правую её руку стоял Лжедимитрий, по левую Вишневецкий — оба в пышных костюмах, приличных обстоятельствам.
— Привет мой вам, храбрые защитники наших прав! звонко воскликнула Марина,

====page 21====

привстав с места; — Бог и мы вознаградим вас за все лишения, за все пожертвования и заслуги ваши!
— Ура!... зарокотало в воздухе.
— По неизреченной милости Вышнего, в руках Коего судьбы царей и царств, продолжала Марина, нам возвращен супруг, а вам законный государь — всей Руси повелитель!
— Да продлятся дни ваши, до скончания века! раздалось в толпах.
— День сей да посвятится одному лишь веселию и миру! Князь Рожинский, гетманы Сапега и Заруцкий, приближьтесь и подайте руки один другому — от ныне мир да не нарушится меж вами. Те исполнили, хотя и не охотно, её волю и преклонились пред изрекшею ее.
— Наконец и ты, прибавила она обратясь к дрожащему Самозванцу, мой обожаемый супруг и государь, приди на грудь, так долго и тщетно о тебе вздыхавшую! И ошелом

====page 22====

ленный царик безотчетно очутился в объятиях её, как мышь в когтях у кошки.
Неистовые, ура! и: да здравствует Димитрий и Марина! потрясали воздух.
Но вдруг, как бы по волшебному свисту режиссера, изменяющему вид сцены, шатер Марины закрылся; и народ и войско, поздравляя и обнимая друг-друга, предались беспорядочному веселью.

====page====

ГЛАВА II.

Василий Иванович Шуйский в царских чертогах своих, в Москве, ликовал и упоевался восторгами в следствие победы славной и решительной, недавно еще одержанной над Болотниковым и Шаховским, которые в добавок к тому и сами попались в плен; — Тула была освобождена. Это тем более утешало царя, что сам он лично присутствовал при обложении Тулы и казалось, руководил действиями своих подчиненных. Но Василий очень хорошо знал и видел, что всем успехом своим обязан юному

====page 24====

герою, славе, надежде и утешению России — родному племяннику своему Михаилу Васильевичу Скопину-Шуйскому; и потому он задумал крепкую думу; несмотря на все представления коварного своего брага, малодушного, слабого, и ни к чему кроме казней неспособного Димитрия, явно восставшего против Скопина, задумал, повторим, назначить этого последнего вождем всей своей армии; а в последствии, как знать, быть может, у самого не будет детей, то и наследником престола. — Ибо, вернее сказать: Василий ясно видел расположение народа к достойному его родственнику, как единственной опоре отечества. Притом поступок Ляпунова, предлагавшего уже трон Скопину и великодушно этим отвергнутого, сильно действовал на подозрительного старца и он, хоть по наружности, хотел признать племянника будущим царем Руси и тем усыпить народную к себе ненависть. Вот этого-то пуще всего и боялся Димитрий Шуйский, или, лучше сказать, честолюбивая супруга его,

====page 25====

урожденная Скуратова. Вот почему и теперь, как всегда, он с уклончивостию представлял брату:
— Конечно, вселюбезнеиший брат и государь мой! говорил он, не нам дряхлым летами и немощным плотию управляться с таким разъяренным зверем, как народ, с челядью польскою и холопьями Самозванца; тебе кажется тяжел скипетр; а мне, как сам предполагаешь, не по руке меч. Так не лучше ли, за добра-ума убраться во свояси и смотреть из конуры, какую подачку благоволит пожаловать племянник?
— Вздорные речи, Димитрий! Писание говорит: овому талант, овому же два, овому же ничего — на твою долю достался последний; доказательством тому служит постыдное поражение твое под Болховым; на мою первый; а Михаилу по соизволению Вышнего досталось два других.
— Умные речи приятно и слушать! отозвался Димитрий, злобно улыбаясь и кусая губы от досады.

====page 26====

— По крайней мере нечего возразить. Умной, седой, опытной голове хорошо иметь здоровые члены и в особенности руки.
— Чтобы ими жар загребать? лукаво заметил Димитрий.
— А хоть бы и так! Скопин будет нам верным отводом против всех бурь и невзгод и знаменем нашей славы и удач. Все успехи припишутся нам; все несчастия — ему. Притом же ты знаешь непостоянство глупой черни, пример: те же Рязанцы и Ляпунов — служили Самозванцу и вот предлагали уж венец Скопину; а тебе не безызвестно, с каким благородством он отверг его!
— За чем же не объявил тебе?
— Ну, верно, имел свои причины; притом же он еще со мною не видался. Как знать, при сегодняшнем представлении, быть может, и об этом объявит. Так вот видишь ли: утопающий хватается и за соломенку!
— Твоими бы устами, да мед пить, государь! заключил, по видимому успокоившийся Димитрий; только не было бы оглядок?...


====page 27====

— Не беспокойся, брат! Знаю, чего ты опасаешься, но могу уверить, что венец не минует тебя. Скопин не захочет идти против дяди, как не шел против меня; да и по совести сказать, он и без того отрекся бы от власти — она тяготит его, она не по нем, этом кротком и добросердечном отроке.
В это время дверь настеж отворилась и почти вбежал Скопин. За ним следовали стрельцы, окружавшие трех преступников: Болотникова, Шаховского и Ляпунова. Все трое были в одних красных рубашках и босые; на шее у каждого из них болталось по веревке; руки были привязаны к доскам и на каждой доске красовался топор. — Скопин благоговейно подошел к руке дяди-царя.
— Привет и долгоденствие вам, государь! и вам, любезный дядя! прибавил он, обращался к Димитрию, искоса и свирепо глядевшему на него, но мгновенно превратившемуся в сладкоприторную мину. — Вот, продолжал

====page 28====

Скопин, указывая на преступников, вот изменники отечеству! Твоему, государь, мудрому правосудию подвергаю их участь. Два из них пленника по праву воины и они суть трофеи твоих подвигов под Тулою, это — князь Шаховской и Болотников; третий добровольный пленник, сам повинившийсся и принесший повинную голову на плаху; но виноват, государь! прибавил Скопин, потупя взор и нежно опять поцеловав руку дяди; уважая его личные достоинства, и думая, что повинившийся будет тебе полезный слуга, я именем твоим даровал было ему свободу: — это Прокопий Ляпунов, дворянин Рязанский.
— Слишком поспешно распорядился, племянничек, и не кстати милуешь врагов своего государя! сказал Димитрий Шуйский, значительно взглянув на брата.
— Признаюсь и каюсь в том! продолжал грустно Скопин; изменник хоть показал, правда, некоторые важные услуги, но потом не усомнился дерзнуть предложить мне трон и за то обречен мною виселице; но

====page 29====

на этот раз я уже не посмел исполнить приговор без твоей царской воли на то. — Василий в свою очередь значительно поглядел на брата и самодовольно улыбнулся.
— Хорошо ты и сделал, Михаил, ласково примолвил он. Я знаю Ляпунова — горячая голова, кипучая кровь, но знатный воин и под час мудрый советник. Я даже уверен, что он обманулся Самозванцем и не из личной вражды и зависти восстал против своего государя.
— Святая истина к сожалению, Василий Иванович! Самозванец точно вор, чего я преж сего не ведал; и видит Бог, прибавил Ляпунов, с энтузиазмом воздев глаза к небу — одна любовь к отечеству и его благу руководила моими поступками; но... человек слаб — заблуждение его доля!
— Почему ж тебе не показался люб законный владыко Руси, Богом и народом избранный? — спесиво спросил Димитрий; и ты, изменя ему, равно и Самозванцу, предла

====page 30====

гал венец Михаилу, как будто право царствовать находится в твоих презренных руках, а не в деснице Вышнего!...
— На этот вопрос можно бы ответить молчанием, гордо отвечал Ляпунов; тем более, что не для оправдания предстал я сюда — для казни, к которой, по совести скажу, спокойно приготовился; ибо когда Михаил Васильевич отвратил от меня свои светлые очи — отвратилась и от России всякая надежда на избавление от бед! Но изволь, князь, я удовлетворю твоему любопытству и отвечу один за многих мне подобных, во-первых я предполагал, чго законный властитель Руси — Самозванец; во-вторых, и теперь уверен еще, что престарелый и не всеми любимый царь Василий Иванович не доставит России прочного благосостояния и могущества...
— Потерпи! — поспешно прервал Василий, и уверишься в противном. Для первого же случая узнай, что законный наследник мой и будущий господин Руси есть племянник,

====page 31====

Михайло Васильевич Скопин-Шуйский, давно уже мною мысленно к тому назначенный.
Восклицание изумления и восторга невольно вырвалось у всех.
— Государь! энергически произнес Ляпунов, повергаясь на колена; благословение всего отечества да почиет на тебе за такую благотворную мысль! О, за чем я теперь не могу посвятить остаток жизни на общую пользу?
— От чего же нет! сказал приветливо царь; ты должен жить и для того уже, чтоб разувериться в своих ошибках. Притом же такой опытный вождь, как ты, Прокопий Петрович, может много принести нам пользы и загладить свои проступки. Разрешить от уз, Ляпунова! прибавил он, обращаясь к страже, и облечь в одежды приличные боярину!
— И ты не казнишь его, государь? с неудовольствием и боязнию спрасил Димитрий.
— И Бог кающихся прощает! Да и последняя вина его заключалась только в том,

====page 32====

что он невольно был отголоском собственних моих мыслей; а в прежних, Скопин, по силе данной от меня власти, разрешил и отпустил.
— Аминь! подтвердил Ляпунов, уже наскоро облачившийся и ставший позади Скопина. Полно, князь Димитрий Иванович, хмуриться — верь, все пойдет к лучшему. Да воскреснет Бог и расточатся врази Его! Да бегут от лица Его, ненавидящия Его! Яко исчезает дым, да исчезнут! Яко тает воск от лица огня, тако да погибнут все делающие беззаконие; праведницы же да возвеселятся и возрадуются, яко мзда их многа на небеси есть!
— А так как ты, боярин, привязан к племяннику, добавил царь, то и будь ему правою рукою.
— У стремени его последнейшим из слуг! воскликнул Ляпунов, с благоговением целуя край одежды Скопина.
— С тобой дело покончено! продолжал Василий; не таковы два оставшиеся!... заметил

====page 33====

он, сурово взглянувши на колодников и лице его приняло грозное выражение. — Ну что, князь, много взял? Выручил ли тебя тобою созданный царик? Смерть проклятая, погонь нечистая — вам ли восставать против помазанника Господня — нечестивцы? В аду не будет тебе места, клятвопреступник отверженный!
— Не ругайся, Шуйский — я в твоей власти! гордо отвечал Шаховской, а на Руси искони лежачего не бьют. Ненависть моя к тебе известна, и на угрозы и проклятия твои отвечаю одним презрением.
— Ты смеешь, холоп кабальный!...
— Удалось теляти волка поймати, так и заортачился! Счастье твое в племяннике; а то узнал бы ты, чьим сыном я тебя считаю!
— Палача!... На казнь, на казнь его! завопил задыхаясь от бешенства Шуйский.
— Вот ты, так становишься очевидным клятвонарушителем, заметил, побледнев,

====page 34====

Шаховской. Не ты ли при восшествии на престол присягал не казнить смертию никого, без суда боярского?
— Добро, хитрослов, ответил опомнившийся Василий, пусть бояре, не я, изрекут тебе достойный суд. — Вон его, прибавил он, махнув рукою и Шаховского увлекли. А с этим, после некоторого молчания сказал Шуйский, презрительно взглянув на Болотникова, не хочу и уст сквернить укором; суд ему — ему же равная смерть, а судилище — лобное место, в пример и страх другим таким же ворам.
— Государь! вступился робко Скопин; если отличная храбрость воина, если обширные сведения стратегика, если беспредельная, примерная верность к человеку, хотя и в заблуждении почитаемому царем, имеют цену в глазах света, я бы смел просить пощады Болотникову.
— И не думай, князь! вскричал свирепый и отважный вождь самозванца. Если и ошибся я в том, кого вы называете Лжедимитрием —

====page 35====

моя вина и не приму я милости, или жалости от своих победителей, отведите меня на казнь и наперед предупреждаю вас, что в случае помилования я вам злейший враг. Поворотов и нерешительности не терплю, как эта баба, — прибавил он, грозно вглянув на Ляпунова.
— И я отступаюсь от тебя, не распаянный грешник, с глубоким вздохом сказал Скопин.
— Упрямый вол, но герой духом! проворчал в раздумья Ляпунов.
Царь махнул рукой и стража с Болотниковым исчезли.
На несколько минут наступила тишина, — так поразила всех дикая воля последнего.
— Теперь, наконец произнес Василий, нужно бы потолковать и посоветоваться о дальнейших мерах к окончанию наших дел с изменниками; но тебе нужно отдохнуть, Скопин, и так дела до завтрого.
— Государь, где есть твоя воля и благо отечества, я не знаю отдыха.

====page 36====

— Я хотел поговорить о посольстве к Шведам.
— Как, государь, так ты наконец решился на частые и давния мои представления?
— Прежде я не нуждался в Шведах, а теперь слышно, сам Сигизмунд король Польский зашевелился.
— О царь Василий Иванович, не вводи снова иноземцев на Русь святую! воскликнул горестно Ляпунов. Мало ли нив потоптано итак польскими конями? Мало ли городов и все обращено в прах? Мало ли жен и детей тоскуют в земле чуждей? Мало ли полей затопленных кровию? К чему-ж еще Шведы?... Вот этими руками, мощными руками мы и одни успеем задавить врага, государь, ненужно иноверных иноземцев!
— В пылком усердии своем, боярин, гневно возразил Скопин, ты не понимаешь сущности дела. Много ли вы собственными руками сделали и многие ли из вас остались верны долгу?...
====page 37====

— Укоры, князь?... жалобно застонал Ляпунов.
— Нет, а опровержение твоих доводов: сказал кротче Михаил. Нам нужно не только вытеснить внешних врагов, но и обуздать внутренних: и притом, — прибавил он с слезами на глазах, — Богу единому известно, сколько еще времени благоугодно будет Его предвечной мудрости испытывать нас!
— Твоя правда, племянник! И в таком важном случае, лучшего посланца к Каралусу-Свейскому, кроме тебя, не обретаю.
— Не делай этого, государь! почти закричал Ляпунов. Кто же останется подпорою государства?
— Найдутся еще герои! иронически заметил Димитрий Шуйский; хоть бы, например, Прокоп Ляпунов.
— Именно его-то и назначаю я на время отсутствия князя Михаила Васильевича, сказал решительно царь.

====page 38====

Димитрий остолбенел от удивления и стыда.
— О нет, нет! Позволь мне, государь, сопутствовать князю... начал было Ляпунов.
— Замолчи! прервал сурово Сконин-Шуйский. Где же твоя готовность к общему благу? отечество словами царя взывает к тебе — будь его верным стражем!
— Воля твоя, государь, почтительно и уныло присовокупил он, для меня священна, и я немедленно же собираюсь в путь.
— Дал бы Господь, чтоб и не возвращался оттуда! подумал Димитрий.
На другой же день Скопин летел в Новгород, и в тот же день совершилась казнь над Болотниковым, а Шаховской по приговору бояр был сослан на Кубенское озеро.

====page====

ГЛАВА III.

Обстоятельства по видимому начали изменяться в пользу Шуйского: Северные и Северовосточные города, претерпевая все ужасы грабительств от беспорядочных шаек самозванца, отклонились от него и снова признали над собою власть Василия. — Шереметев шел с царскими войсками из Астрахани и по дороге восстановлял порядок в опустошенной стране. В самом стане Тушинского вора происходили беспорядки, несогласия и раздоры между главными вождями. Сигизмунд III, пользуясь смутным положе

====page 40====

нием России, не замедлил вторгнуться в нее — и подступил к Смоленску, где укрепился верный сын отечества, примерной храбрости воин и испытанного искусства полководец — Шеин. — Поступок короля взорвал поляков, находившихся под знаменами самозванца. Более всех озлобились Рожинский и Сапега, которые, считая Россию своим достоянием, с завистию и досадою видели вмешательство Сигизмунда. Самозванец желал бы приютиться под крыло могущественного короля; но в том препятствовали ему Марина и Заруцкий. Разногласие было явное и опасное, тем более, что уже Скопин шел с пятью тысячами Шведов на помощь осажденной Москве.
(Страшно покажется с первого вдгляда, что такое малое число войска — не много более нынешнего полка — могло изменить судьбу войны; но не должно забывать что, во-первых, в каком положении находилась тогда Русь; во-вторых, что в ней не было еще регулярного вопека, в-третьих, даже и то,

====page 41====

что хотя поляки и считались главнейшим войском на Севере, но большею частию оно состояло из конницы, или всадников, то ест панов, а пехоту составляли их челядинцы, или холопи, да Малороссийские казаки, упражнявшиеся более в грабежах).
Разномыслие в Тушинском стане увеличивалось; Заруцкий и Сапега желали битвы; Рожинский, полагаясь много на переметников и изменщиков Московских, уверен был ими, опасавшимися потерять свои имущества, что Москва сдастся без бою. Самозванец струсил, ни на что не решался, или лучше сказать, во всем стал слушаться Рожинского, своего главнокомандующего; это еще более привело в негодование соперников последнего.
Посреди таких переворотов одна лишь Марина не унывала духом; ободряла слабых; укрощала строптивых, хотя сама внутренно и чрезмерно страдала. Разврат названного её мужа не много обещал в бу

====page 42====

дущем; а несогласие вождей могло поколебать и самую твердую надежду на успех. С томными глазами, на которых росились еще слезы, сидела она в своем шатре, опершись одною рукою на столик — другая была в руках Бучинского.
— Не грусти, милая Марина, утешал он; в случае неудачи, не все еще потеряно — мы не во власти Шуйского; у нас есть свое отечество, свой кров и отрадою — любовь. Не стану напоминать, что твоя же воля была предаться этому беспутному, кудлатому бродяге, в котором ни чувства чести, ни малейшего благородства, ничего славного и высокого, что бы оправдывало отчаянно принятый им на себя сан.
— Заруцкий, Заруцкий! Как часто вспоминаю я тебя! — говорила про себя Марина. — Ты один, я вижу ясно, в состоянии поддержать меня и возвести на ту степень почести, с которой я с таким посрамлением свергнута. Бучинский побледнел и закусил губы.

====page 43====

В это время дерзко, с сверкающими глазами, с пеною у рта, вбежал Заруцкий.
— Государыня, нет сил терпеть! неистово закричал он. Все может потонуть: Скопин истребляет наших, идет с огнем и мечем к Москве; а эти упрямые животные... прибавил он, в ярости топая ногами — Но я не привык говорить при свидетелях. Бучинский, твои услуги более здесь неуместны — можешь удалиться!
— Я привык повиноваться только одной своей владычице и госпоже, возразил с негодованием поляк, иных властей не признаю, а потому не понимаю, по какому праву осмеливаешься...
— Ян! кротко, трогательно прервала Марина, смотря на него умоляющими, многозначительными глазами. Оставь нас одних с гетманом!
Бучинский, с горькою улыбкою, молча поклонясь вышел.
— Что, Бога ради! что случилось?




====page 44====

— Прежде нежели объясню тебе все дело, Марина Юрьевна, сказал твердо и решительно Заруцкий, отвечай мне, положа руку на сердце: нужен ли я? полезен ли тебе? Надеешься ли на меня? До сих пор ревностными деламм и кровавыми подвигами заслужил ли твое доверие?
— О, кто же в этом сомневается, мой герой, мой верный рыцарь? подтвердила более и более смущавшаяся Марина.
— Если так, то слушай, что буду говорить тебе. Князь и гетман Рожинский, уподчиванный Московскими переметчиками, которые, что ветер — утром в Тушине, вечером в Москве — не советуют царику идти на Москву, обещая, что она сдастся ему чрез измену обаявших его лазутчиков. Наш осел во всем его слушается, и будет до конца глядеть в очи своему пестуну. Сапега и Лисовский, не довольные своим королем и видя, что добыча ускользает у самого их рта, решились отложиться и дей

====page 45====

ствовать по своей воле — смотря, на чью сторону потянут весы. Я сам...
— Что-ж ты? спросила с беспокойством Марина. Быть не может, чтоб и Заруцкий оставил меня? О, пощади!...
— А за какие блага? За какие пожертвования с твоей стороны? Что мне достается за все унижение, которое терплю от высокомерия панов, не стоющих подметки моей? За все хлопоты и нечеловеческия усилия, поворотить ветер на твою сторону? За все исполинские труды в этом запутанном деле? — Холодный привет... обольщения в будущем...
— Чего же ты хочешь от меня, Заруцкий? покраснев, спросила Марина.
— Тебя, Марина, тебя, отравившая и душу и тело мое! Иначе... мне все равно погибать, пойду к Шуйскому — ведь Ляпунова простил же и даже ввел в большую честь! Или к Сигизмунду под Смоленск, этот еще обрадуется; ибо недавно был от него

====page 46====

посланник, с предложением вступить в его службу и ожидать богатейшего вознаграждения.
— О ты, этого не сделаешь!... застонала испуганная Марина, схватив его руку и сильно прижимая к волнующейся груди. Ты один мой спаситель и покровитель — располагай мною — я твоя жертва!...
— О, что я слышу? вскричал исступленный Запорожец и молнии загорелись в его очах; судорожно прижал он Марину к сердцу, и весь трепещущий, едва переводя дух, прошептал: ты моя! И вся вселенная бессильна теперь оторвать тебя от моего любящего сердца! О, Марина! прибавил он с нежным упреком, за чем пренебрегла ты моим прежним советом и предложением — толи бы дело хлопотать за сына, а не за бессильного и глупого разбойника?
— Поспеши только распорядиться, как исправить зло причиненное глупцами, прервала Марина, скрывая раскрасневшее лице свое на

====page 47====

груди счастливца. Что отвергнуто раз — не значит навсегда...
Заруцкий сжал ее еще сильнее и огненный поцелуй запылал на алых, трепетных устах Марины, он не мог уже говорить... волкан налил его внутренность...
— Пора, пора!... шептала расстроенная Марина; время дорого! прошу еще тебя, распорядись искуснее, для общей же нашей пользы!
— Что распоряжаться? отвечал веселый и вполне счастливый Заруцкий. Мы с Сапегою приняли уже свои меры: не слушая самозванца и его дядьки — мы идем на встречу Скопину и постараемся отразить его от Москвы. А ты с нами?
— Как это можно?... возразила Марина, закусив губы, от досады, что Заруцкий попрежде немного не объявил своих планов и тем видимо, для достижения своей преступной цели, обманул ее. — Начать с того, что я должна поддерживать бодрость здешних, а главнее, оставить лагерь — значит признать

====page 48====

Лжедимитрия, чем он есть, и потерять все при самом конце быть может...
— Правда, правда! Но не долго этому самозванцу кичиться своими правами над тобою!... Прощай и надеюсь не надолго.
Бучинский, во все это время стоявший за шатром и испытавший в душе все муки тантала, при выходе Заруцкого встрепенулся.
— Знаешь ли, пан Заруцкий, правила чести? надменно спросил он.
— Надеюсь. И в доказательство этого прошу посторониться; а то неравно под честные ноги мои попадется какая ни есть колода — я не люблю спотыкаться об такую дрянь.
— Га! это уж слишком! возопил Бучинский извлекая саблю. Подлый казак смеет издеваться над дворянином польским? — Защищайся, мерзавец!
— Посмотрим, так ли метки твои удары, как гадок язык? хладнокровно отвечал Заруцкий, и сабли их заблистали в воздухе. Оба были искусны, но не оба в одинаковом

====page 49====

расположения духа: ярость управляла рукою Бучинского, осторожность и самоуверенность — Заруцкого.
— Как, без секундантов! вскричали подбежавшие Сапега и Лисовский. Народ начал стекаться: поляки к своим, Запорожцы в большом количестве окружили своего предводителя.
— Вот наши секунданты! улыбаясь возразил Заруцкий, указывая ловко саблей на обе стороны, он еще раз взмахнул гибельным оружием и Бучинский пал, утопая в крови.
— Проницательный крик раздался у ставки Марины.
— Не беспокойся, государыня! злобно воскликнул Заруцкий, я начинаю очищать плевелы вокруг такого прелестного цветка, как ты.
Все обратили внимание на её шатер. Марина была в обмороке; около неё засуетились, появился самозванец и она внесена была в шатер.

====page 50====

— Дай руку, Сапега! сказал Заруцкий — Марина согласна на наше предприятие и так: гойда, Запорожцы на коней! Ну, гетман — вперед с Богом!
— Или с чортом, на которого ты больно похож.
А как быть? Я давно сдружился с чертями — не ты первый, не ты и последний будешь. Идем!
Лисовский, молча, грустно смотрел на помертвевшее лице товарища: — юный друг, произнес он наконец; и вот как и где угасла твоя непорочная жизнь? И отмстить нельзя! — благородный картель. ! i) И
— О, отмсти! едва внятно прошептал Бучинский.
— Слава Богу! Он еще дышет. Гей, налеты, бережно перенесите его ко мне! Выздоровеет, прибавил про себя Лисовский, и сам отмстит — оно и благороднее и удовлетворительнее для души.

====page 51====

Под Колязиным, городком Тверской Губернии, где пролегал путь Скопину-Шуйскому, Запорожцы по своему обыкновению засели в окопах, как стая волков в ожидании скорой и верной добычи: Сапега с своими лихими наездниками был впереди. Все усилия обоих полководцев Самозванцевых были напряжены к тому, чтоб не допустить Скопину и свежим, обученным на военную стать войскам, достигнуть Москвы, которая без продовольствия чахла в бездействии и находилась в довольно затруднительном положении. Скопин вооруженною рукою прошел от Новгорода до самого этого места, истребляя на пути бродяжническия скопища мятежников и в справедливом негодовании своем строго поступая с ослушниками царского указа. Будучи предусмотрителен и осторожен он шел в порядке и был всегда готов встретить неожиданного неприятеля; теперь предстал ему случай оправдать и доверие царя, и безошибочность своего предположения на счет Шведской помощи, и

====page 52====

крепкое упование России, и славу искусного вождя, приобретенную им доселе, хотя и не в так еще важных силах и наконец, во что бы ни стало, пробиться в Москву; ибо от этого по его верному соображению зависел успех будущих действий — пришлось сразиться с неприятелем уже препрославленным, опытным и доселе непобедимым. Провидение и тут не оставило своего любимца, на кого давно Своим пророческим, роковым перстом указало России. — Запорожцы с недоумением, недоверчивостию и напоследок с ужасом увидели во весь галоп скачущих, расстроенных, словом, обращенных в бегство поляков; сам Сапега стремительно влетел в предместие города.
— Заруцкий, выручай! кричал он, стирая пыль и кровь с своего окуренного в битвах лица. Сам ангел мести следует по пягам нашим.
— Где же неприятель? торопливо спросил Заруцкий, но облака ныли и громовые возгласы орудий Шведских были ему ответом.

====page 53====

— Гей, вражьи дети! вопил Заруцкий к своим; все на коня, и кто первый из вас даст стрычка, тому от собственной моея руки нуля или добрый удар сабли! Вы меня знаете?
Но предостережение это может быть в первый еще раз не имело обыкновенного успеха: при быстром, дружном и верном натиске противников, приведенные и без того уже в расстройство беглецами и имея похвальную привычку также охотно рассыпаться, как и нападать, притом не расслыша гневных угроз начальника, наконец полагая, что из-за пустого, чужого дела, нечего рысковать казацкой головою, как саранча разлетелись по полю.
Да позволено мне будет сказать здесь мимоходом в оправдание любезных моих родичей несколько слов: это были не те уже казаки, которые с таким геройским самопожертвованием рисковали своею жизнию, жен и детей своих, рассыпали сокровища, как сор на пользу общую — для блага церк



====page 54====

ви. О, тогда они защищали веру, отечество, или мстили за гибель близких, кровных — защищали священные права; а тут что? пришли для грабежей — удастся, хорошо! нет, утикай до Дону! — Довольно! Все читали Тараса Бульбу и другие произведения об нас наших гениальных умов — оговорка моя в таком случае излишня, голос в пользу вековых героев — голос чижа славящего солнце!
— Неудача, брате Заруцкий! сказал Сапега, крепко сжавши его руку. Я вижу, что на казаков твоих так же можно положиться, как на прошлогодний снег!
— Или, как на твоих латников и панцырников!
— Гарно сказано! однакож снявши голову по волосам не тужат и нам нужно поправлять дело; а не то этот молокосос, у которого едва начинает показываться пушек на рыльце, не раз еще осмалит наши поседелые в бранях губы и усы.

====page 55====

— Что-ж ты намерен сделать?
— Примкнуть к главным силам. Неужто и теперь Рожинский не спохватился идти на приступ к Москве?
— Опоздает! чтоб ему голову сломить там, собаце! поезжай впрочем!
— А ты?
— Посижу у моря, да подожду погоды! то есть хотел я сказать, прибавил он спохватись, буду полезен вам с здешней стороны. Да! покажусь я теперь Марине, думал он, пусть лучше уверена будет, что я не оставляю своих действий и наношу вред нашим общим противникам.
— И то правда — вольному воля! думал Сапега. — Предчувствие не обмануло последнего: весть о его поражении произвела уныние в Тушинском лагере; Скопин исполинскими шагами приближался к Москве; надо было на что-нибудь решиться и Рожинский к погибели своей решился на приступ. Участь Москвы была, так сказать, на волоске; но

====page 56====

ангел-хранитель её князь Михаил Васильевич бодрствовал над нею и со славою отстоял. Самозванец со стыдом и в беспорядке бежал в свое логовище: Рожинский чуть не лопнул от бешенства и бесчестия, нанесенного безвозвратно его громкому имени и беспрестанному хвастовству.

====page====

ГЛАВА IV.

В последней половине сентября 1610 года, в одно прекрасное утро, торжественный звон колоколов в Москве призывал народ к чему-то необыкновенному. И подлинно дотоле в Русских летописях не было ничего подобного: духовенство с образами и хоругвями, с хвалебным гласом к Богу, избавившему народ Свой от очевидной гибели; толпы народа всякого пола и возраста и наконец сам царь, со всеми своими боярами, стоя на красном крыльце ожидали вшествия в престольный град его избави

====page 58====

теля — Москва была спасена Скопиным. Вскоре он не замедлил показаться. Спешась у Фроловских ворот, помолясь на соборы и раскланявшись на все стороны, он стал приближаться к царю; за ним следовал среднего роста воин, закованный весь, так сказать, в металл. Приложась к иконам, Скопин преклонился пред царем.
— От всего сердца приветствуем тебя, освободитель Москвы и крепкая, хвальная надежда отечества! сказал прослезившиеся Василий, заключая племянника в объятия.
— Тебе Бога хвалим! и неумолкаемое ура! сопровождали это приветствие и трогательную сцену, со стороны духовенства и народа.
— Позволь, государь, представить тебе верного союзника и моего храброго сподвижника — Якова-Понтуса-Делагардия! сказал Скопин, подводя к Шуйскому сопровождающего его воина.
— Государь! отвечал Делагарди, относясь более как бы к Скопину. Я никогда не

====page 59====

забуду того времени и счастия, когда судьба дозволила мне состоять под начальством такого полководца и такого человека, как князь Михаил Васильевич Скопин-Шуйский!
— Да здравствует князь Михаил Васильевич Скопин-Шуйский, наше ненаглядное солнце, наш ангел! загремело в толпах народных.
— И да хранит Бог на долгия времена, для блага и славы России, наследника венца Мономахова! звонко подхватил Ляпунов, с сияющим лицем от неизъяснимого восторга.
— Ура! ура! ура! не переставало раздаваться в воздухе.

——————

Не такое прекрасное и величественное зрелище представлял стан Тушинского вора; уныние и трусость прилипчивы — они сообщились многим и в особенности самому царику. Как можно более уединясь, он не

====page 60====

смел показываться не только Марине, но и никому из приближенных; один Рожинский мог еще говорить с ним; но... вот результат их краткой и последней беседы:
— Что теперь предпринять? робко спросил Самозванец; последняя надежда на обладание Москвою исчезла.
— А чорт ли тебе виноват: за чем не удержал Сапеги и злого сорванца запорожского? — Общими силами сподручнее было бы действовать.
— Да не ты ли, князь, был причиною того, что они оставили меня на произвол судьбы? эти ссоры и несогласия...
— Ну так и есть! я знал, что он же оболжет меня. Весов же сын после этого тебе слуга, а не я!
— Ну, не сердись же, гетман! быть может все еще можно исправить — я надеюсь на твои великия дарования.
— Я также виноват в глазах твоих и тем, продолжал Рожинский, не слушая

====page 61====

его и час от часу разгорячаясь, что ты не настоящий сын Грозного, что ты даже не тень первого Самозванца, что ты...
— Замолчи, Рожинский, умоляю тебя.
— Нет, довольно уж терпел — сыт по горло терпением, Да и за кого и за что я убиваюсь так? сгинь, пропади, мара (привидение, призрак пустой), прибавил он плюнув. Пока, по милости Бога, у меня есть еще свой гонор и свой собственный король, а не подставное чучело...
— Рожинский! вскричал царик, дрожа от гнева. Выдь вон — я в тебе более ненуждаюсь!
— А я в тебе и подавно. Прощай и пропадай! мы с тобой больше не увидимся. Есть люди поблагодарнее тебя и к ним-то отправляюсь теперь. Я знаю, где зимуют раки!...
Самозванец остался в неутешной скорби и глубочайшем раздумьи; в особенности он опасался, что Рожинский выдаст его и тогда прости и самая жизнь...

====page 62====

Между тем мы заглянем туда, куда направил неровные шаги свои гетман Рожинский и где, по его мнению, зимуют раки.
Это было посольство от Сигизмунда III к полякам и изменникам Русским с приглашением идти под Смоленск, обещая принять всех милостиво под крепкую свою защиту. Посольство это было под главным начальством Гонсевского со стороны ляхов, и Салтыкова — со стороны Русских.
Главные вожди и сановники как польские, так и Русские, собрались в ставке Гонсевского и рассуждали о том, что выгоднее избрать: верное ли покровительство Сигизмунда, или весьма невероятную выгоду от растроенного царика?
— Какая выгода проливать кровь свою за пользы чуждого народа? говорил Гонсевский. Если бы же и была, то все лучше идти туда, куда законный государь и отечество зовут и где ожидает непременная награда, блистательное поприще и честнейшая, не запятнанная укором, слава.

====page 63====

— И какое приобретение найдем мы, в этом скитальческом, слабоумном царике? твердил Салтыков, обращаясь к Русским. Разве только то, что Шуйский преодолев нас, велит всех по одиначке перевешать на зубцах кремлевских стен. Нет видпо ни царику, ни Шуйскому не царствовать! так не лучше же ли нам добровольно подчиниться королю польскому, чтоб первым воспользоваться чрез то и вознаграждением.
— И впрям! подхватили многие; лучше за добра-ума не оставаться в дурах.
— И так под Смоленск! воскликнул Гонсевский.
— И я из первых! отвечал Рожинский, входя в совет. И кто не последует мне, прибавил он, взяв братину с вином, да поперхнется первым глотком. Ну за мной! Vivat Sigismundus Rex Poloniae et Moscoviae! кубки зашевелились и беседа сделалась сколько общею, столько же и шумною.
— Как и ты, наконец, князь с нами? спросил обрадованный Гонсевский.

====page 64====

— До лясу, мосьпане, до лясу! пусть чорт приснится Самозванцам и всем их родичам!
— Браво! ото досконале! раздалось в собрании, между тем тот, к кому относились такие искренния желания, не выходил из оцепенения, в котором оставил его Рожинский. Вдруг к нему вбегает Араслан, князь татарский.
— Измена, государь! сказал он суетливо, ляхи отстали... бояре твои тоже... идут под Смоленск, к королю польскому... татарам туда не дорога — они знают, что значит под час слово гонору у поляков. Тебе угрожает опасность, если не самая смерть — спасайся! мы скроем тебя и не выдадим.
— Но куда, где преклонить теперь буйную голову?
— В Калугу! там еще помнят и любят тебя. Но не мешкай — иначе будет поздно. Рожинский уже пьян и не раз хвалил

====page 65====

ся, захватя тебя привести в подарок своему королю.
— Благодарю, Араслан! И при случае не забуду этого, проговорил Лжедимитрий, торопливо напяливая на себя татарский кафтан, принесенный Арасланом.
— Вот так-то! теперь тебя не распознают и сами татары. Едем!
— Кто же известит царицу?
— Я позаботился и об этом.
Они вышли из-под шатра, вспрыгнули на коней и темная ночь скрыла побег Тушинского владыки, в последний раз видевшего уже свое ястребиное гнездо.
На другой день прибыл в Тушино Заруцкий, собравший между тем своих запорожцев и прямо пошел к Марине. Он застал ее в страшном беспокойстве: весть о бегстве царика сделалась уже известною во всем лагере и к ней неоднократно приставали с вопросами, куда он девался, в том предположении, что она верно знала это.

====page 66====

— Никогда не мог быть более кстати твой приход, Заруцкий! сказала она, видимо обрадованная, как в настоящую минуту! выручай из явной беды, советуй, что теперь делать?
— Оставить дело так, как есть! тот недостоин того, от чего бежит сам. Предоставь его собственной его участи; если погибнет, тем лучше нам же развяжет руки. Пора! нам кукла эта больше не нужна — уж теперь никого не обманем его неподложностыо.
— Это ли я ожидала от тебя слышать? где-ж наши надежды?
— Все еще впереди, теперь не о Самозванце надо думать; а как бы сойдтись с Ляпуновым, которые опять поднял знамя бунта. Ты не слыхала, вероятно, что сталось с Скопиным?
Но в самую эту минуту с шумом и проклятиями ввалился Рожинский.
— Что-ж, красотка, начал он сильно

====page 67====

пошатываясь, где твой болванчик, скажешь ли ты нам наконец?
— С кем и о ком смеешь ты говорить так, дерзкий? грозно приступил к нему Заруцкий.
— А, га, га! одна пташка из клетки, другая уж в западне, с громким и продолжительным смехом произнес Рожинский. — Признаюсь, мои землячки не ударят в грязь лицем — кокетство их природное достоинство и прерогатива.
— Говорю тебе, ты забываешься, несчастный! продолжал Заруцкий, скрежеща зубами
— Ты мне не указ, казаче! а притом послушай на час, что я тебе объясню, надменно и с сардоническою улыбкою возразил Рожинский. — Ну, слушай же: от чего же любезности моей не приютиться под крыло прелестей многомужней и многолюбящей кобитки...
Сильный удар могучим кулаком по лицу Рожинского прервал его неуместные слова, да кажется и самую жизнь. Кровь из



====page 68====

ушей, рта и даже глаз хлынула у него рекой и он в страшных конвульсиях зашатался и невнятно захрипел. Марина от ужаса была почти без чувств.
— Апоплексия! сказал Заруцкий вошедшим в то время Вишневецкому с прочими панами. Вот и справедлива поговорка: пить до дна не видать добра!
— Собаке собачья и смерть! отозвался кто-то.
— Успокойся, Марина! шепнул Заруцкий; мы здесь не одни.
— О, что ты сделал опять в глазах моих?
— Защитил твою честь, как и до последней капли крови защищать буду. Вверься, покаместь, своему родственнику Вишневецкому; а я лечу туда, куда твои выгоды призывают меня, и об чем пришел было я поговорить с тобою, да помешал этот окаянный пьяница.
За сим он поспешно удалился, оставя изумленную Марину в самых загадочных

====page 69====

думах и предположениях и в довольно незавидном положении.
— Последняя опора Димитрия пала! с непритворною грустию пронзнес Адам Вишневецкий; потом медленно подойдя к родственнице своей таинственно заметил: в жизни и смерти его будет Бог Судия; супруг же твой в Калуге, где народ с восторгом принял его и поклялся защищать до последней возможности, советую и тебе последовать за ним — ваша участь с ним неразрывно связана судьбою; а здесь же более и нечего делать и опасно после всего случившагося оставаться. — Я все сказал — понимай, как будет угодно твоей вельможности.

====page====

ГЛАВА V.

В это время и над Москвою разразилось бедствие ужасное и до сих пор в точности не объясненное историками, бедствие, извлекшее кровавые слезы не только из глаз России, но даже и недоброжелателей её — это внезапная смерть Скопина — случившаяся на пиру, данном в честь его коварным Димитрием Шуйским. Многие, и не совсем без основания, приписывают смерть его самому подозрительному царю, который, избегши по видимому опасности извне, позавидовал всеми любимому и

====page 71====

уважаемому, племяннику своему и, не предполагая в нем дальнейшей уже для себя надобности, поспешил избавиться мнимого соперника. В этом случае его уподобляют римскому тирану Тиберию, а Скопина — Германику.
Другие более предполагают в этом богопротивном деле, — злодейство честолюбивого и ненавистного всем Димитрия Шуйского. — Как бы то ни было, но Русь заволновалась, проникнутая справедливым негодованием и вознамерилась мстить всему роду Шуйских, от которых сердце каждого Русского отвратилось с негодованием.
И вот почему, едва весть о печальной кончине возлюбленного героя разнеслась по стогнам Москвы, народ с яростию и остервенением бросился к дому пиршества, где погиб несчастный князь, всеобщий любимец Руси. Димитрий Шуйский нашелся в страшном положении; ни уверения, ни мольбы, ни слезы, ни клятвы, ни что не в силах бы



====page 72====

ло утишить волнение толпы; требовали смерти Димитрия и супруги его.
— Из вороньего гнезда Малюты Скуратова может ли что добро быти? — раздавалось с одной стороны.
— Вестимо, это она, это Катерина Скуратова, это она чародейка, змея подколодная, отравила, извела с бела-света нашего ангела, князя Михаила Васильевича! слышалось с другой.
— Напирай, ребята, на ворота! кричали там. Раззорим в прах этот вертеп разбойничий и натешимся муками душегубцев, святотатцев и поругателей.
— Ну, дружнее, забирай! Эк он закупорился, проклятый — вишь за какой железной оградой живет! И по всему видно, что блудлив как кошка, а труслив как заяц.
— Видимо дело! знает кошка, чье мясо съела. — Но ни какие усилия не могли разрушить тройчатых, прочных ворот дома, занимаемого одним из главных исполнителей царских приговоров. Между тем вскоре

====page 73====

показались стрельцы; но они бессильны были разогнать волны народа, почти вооруженного и час от часу увеличивающагося; да правду сказать и не охотно шли на своих кровных и в таком деле; однако-ж свалка произошла порядочная и смятение еще более увеличивалось.
— Так ничего не сделаем, малый! отозвался один из толпы, валяй каменьями в окна; авось-либо зашибем лягушечье племя.
— Эва! все не так, товарищи! заметил еще кто-то, хворосту поболее, смолы, чего ни есть горючего; таскай сюда под ворота и да исчезнет в дыму и пламени все отродье чародеев!
— Знатно, любо, волим! этак бы давно. Знать голова с мозгом — вмиг придумал! разносилось огвсюду и всяк, что мог, нес на костер временной и вечной гибели неосторожного честолюбца.
Уж пламя начало обхватывать, мало по малу, здание. Бледный, растрепанный, с обезображенным отчаянным лицем показался у

====page 74====

окна Димитрий; на коленях, смиренно воздев руки к небу, изливаясь слезами, он призывал всех святых во свидетели своей невинности.
— Смилуйтеся! взмолился он наконец. Пощадите, хотя детей; они чисты, как ангелы и неповинны.
— Что еще поет там эта аспидная образина? отозвалось в толпе. Ие слушайте христиане честные! Ну, живее накаливай, робята, и да погибнут нечестивцы в самом зародыше своем!
Туча камней, полетевшая на Шуйского, заставила его опять скрыться. В это время, сквозь толпу народа, в высокой меховой щапке и боярской одежде, скоро пробирался, будто помешанный, высокий, статный мужчина, с помертвелым лицем и всклокоченною бородою. Все с испугом и почтением раздавались — за ним словно поток мчался исступленный народ. — Подбежав к дому Шуйского, он на мгновение приостановился,

====page 75====

дико оглянулся вокруг и не человеческая улыбка мелькнула на его посинелых губах.
— Славный пир задал ты, князь! глухо промолвил он: ну, да и мы не останемся в долгу — достойно и праведно отплатим тебе! Гей, Рязанцы — лестницу сюда и гонор!
Вмиг приказание его было выполнено: еще скорее очутился он у решетки окна, откуда являлся было Димитрий, одним ударом топора сбил решетку и при оглушительных возгласах одобрения народного, исчез в глубине, почти вспыхнувшего уже от огня, дома. Настала мертвая тишина... вдруг раздался пронзительный вопль — стон, мольбы... опять стихло... И вот в дыму и пламени показался незнакомец на одной руке нес он бесчувственную женщину; другою волок за собой совсем потерявшагося Шуйского.
— Народ! вскричал он. Вот вам подачка с пиршественного стола Димитрия Ивановича Шуйского — тешьтесь в свою волю!

====page 76====

И народ на воздухе еще подхватил обреченные жертвы. Вдруг, трубные звуки и повсеместный колокольный звон поразили слух разъяренной толпы и она оцепенела; — что-то таинственное и священное обозначали они; в то же время показался, верхом на белом коне, покрытом черным крепом, царь Василий Иванович, окруженный печальными боярами, унылым Делагарди и Шведами. Увидя сцену, царь крепко смутился, но приудержал лошадь и все остановились за ним.
— Кто смеет распоряжаться здесь беззаконно и безнаказанно? молвил грозно царь. — Ты забыла, подлая чернь, что перст Господень над нами! И лишь мы имеем право вязать и решить, карать и миловать! Но не разобравши, не исследовавши дела и мы против Бога и совести не дерзаем изрекать приговоров.
— Брат и государь, не дай душе погибнуть без покаяния! Ты знаешь, что я не

====page 77====

виноват... Спаси и помилуй! вопил трепещущий, почти помешанный Димитрий.
— Боже! В каком состоянии! с ужасом подумал про себя царь, отвратя очи. — Прочь, дерзновенные!... Взять под стражу Димитрия Шуйского! прибавил он, обращаясь к Шведам, и не взирая на то, что он наш брат, судить без лицеприятия!
В это время не вдалеке раздалось унылое, похоронное пение и все невольно преклонили колена.
— Изуверы! продолжал Василий, торжественно указывая на показавшуюся процессию погребения Скопина. — При таком ли зрелище буйствовать и своевольничать вам? Да сбудется суд Божий! Он отыщет виноватого, смиритеся и покайтеся! При сем и Царь преклонил венчанную главу долу.
Гроб Скопина приблизился и вдруг с страшным криком и раздирающими душу рыданиями бросился пред ним описанный уже незнакомец.

====page 78====

— Князь Михаил! возопил он, неужто ты останешься без отмщения?
— Месть и кары в руце Господней! ответил пастырь, сопровождавший гроб.
— Зашло ты, светлое солнце Руси! — продолжал незнаконец — и мрак и смерть кругом. Пеплом засыплются твои грады, вооружится брат на брата и сын на отца и не восстанет иже не разрушится. (Рыдания сделались всеобщи). Но велик Бог христианский! прибавил он, успокоиваясь и отряхая, как смоль, кудри. Кто-то сказал здесь, что Суд Божий отыщет виноватого? И это последует непременно — не будь я Прокопий Ляпунов! Да исполнится же Его святая воля!... Мир праху твоему, великий! Утешься — Русь воскреснет, но погибнет с шумом намять убийц твоих. Я их знаю!... заключил он, бросив яростный взгляд на Василия Шуйского. За мной, Рязанцы — и кому дорога честь, слава имени Скопина и благо отечества!
Василий, видимо приведенный в сильное

====page 79====

смущение такою нечаянностию, не мог произнести ни слова и только мгновением руки давал знать, чтоб остановленное шествие продолжалось. Делагарди с презрительною, суровою улыбкою и негодованием глядел на него и пожимал плечами.
Бренные остатки князя Михаила Васильевича Скопина-Шуйского, с должным великолепием, были преданы земле.
В самом деле со смертию Скопина рушилась, казалось, и последняя надежда на спасение отечества. Многие не шутя начали подумывать, не лучше ли пригласить на царство одного из принцев соседних государств то-есть Польши, или Швеции; ибо видели, что боярским родам не управить народом, где местничество играло не последнюю роль. Не многие, истинные патриоты не теряли еще бодрости; убеждены были, что Русский дух смирится только под мощной дланью Русского и мысленно перебирали отрасли угасшего рода Рюрикова, не решаясь еще, на ком безошибочно и надежно остановиться можно. —

====page 80====

Очевидно, что Провидение предназначило и предызбрало уже дом Романовых; но за такую высокую награду требовало очистительных жертв.
Из числа таких потриотов был и Прокопий Ляпунов, человек с русским толком и смыслом, одаренный твердою волею и рыцарским духом, не страшившийся никаких препон и неунывавший ни при каких ударах рока, а главное — горячо любивший Русь. — К сожалению все эти прекрасные качества не были, так сказать, подведены под итог какого-нибудь определенного плана, каких-нибудь, раз на всегда, принятых намерений. Он, как ладья на бурном море, метался во все стороны в пучине бедствий отечественных, без положительной, неизменной цели: — то был орудием Самозванца, то пламенным приверженцем и верным слугою Скопина, то признавал власть Шуйского, то вновь делался мятежником. Казалось, он сам не знал, чего хотел.
Теперь однакож, все идеи и намерения

====page 81====

его слились воедино: — доставить России надежного и по происхождению и по достоинствам царя, а с ним и прочный мир расстроенному отечеству. Шуйский был и дряхл и неспособен к его великой цели; а главное — по смерти Скопина, сделался ненавистен всякому, в особенности же Ляпунову.
Такие, или почти такие мысли волновали его крепкую и подлинно благородную душу, в лагере расположенном у Данилова монастыря, под Москвою, куда после описанной катастрофы удалился он вместе с своими подчиненными и приверженцами, подняв знамя восстания против Шуйских.
Сюда-то прибыли к нему однажды Голицын (проникший намерения Ляпунова, и думавший наконец овладеть верховною властию) и Трубецкой (надеявшийся соразделить ее с ним). Цель их была выведывать планы Ляпунова и посоветоваться о дальнейших действиях.
— Я ни на что важное не решусь, — сказал мрачно Ляпунов, доколе Шуйский — этот


====page 82====

волк в овечьей шкуре — будет властвовать на Руси.
— Но надобно же прежде приискать ему преемника, отозвался Голицын, иначе порядок не восстановится.
— При теперешних обстоятельствах и Дума, покамест, может управить кормилом правления, все же лучше, нежели дать волю хищнику до конца расстроить и раззорить государство,
— А из кого полагаешь составить Думу? — хитро спросил Трубецкой. Много ли прямых сынов отечества, которые бы, нещадя покоя и живота своего, всем жертвовали для общего блага? раз... два... и обчелся: Голицын, Ляпунов...
— Нег! поспешно перебил последний.
— В советах я горяч и стало неспособен. Мое поприще — раздольное поле, занятие — острый мечь, а не приказная изба и дьяковское перо. Есть много мудрых голов на Руси Святой, — им челом и книги в руки. Есть Голицыны, Трубецкие, Мстиславские... да

====page 83====

мало ли их!... Голицын и Трубецкой значительно переморгнулись меж собой.
— Главнее всего, я думаю — нужно истребить сперва расстроенные скопища Самозванца и очистить Русь от иноплеменников.
— Делагарди мне лично сказывал, что он не сошелся с Шуйским и, по смерти Скопина, ни под чьим начальством служить не намерен, следовательно оставляет Россию; что же касается до поляков и Самозванца...
— То большая часть из них ушла к Сигизмунду; а управиться с последним помогу я, с расстановкою произнес Заруцкий, внезапно представший изумленным очам собеседников.
— Заруцкий!... Ты какими судьбами очутился здесь? почти в один голос спроси­ли Голицын и Трубецкой, не скрывая своего удивления.
— Ворон всегда издалека чует кровь, сурово заметил Ляпунов.

====page 84====

— Все такой же обидчик, Прокопий Петрович! отвечал с веселою улыбкою Зарецкий. Но не плюй в колодец — придется воды испить.
— Мы сыти и кровью, которою напитались по милости твоей.
— Чем же я-то виноват? Уж и не понимаю!..
— Не нового ли Самозванца накликал ты еще на Россию? продолжал Ляпунов, не слушая его.
— Нет, хочу извести и этого. Послушай, Ляпунов! И я, и ты и все мы равно были обаяны и обмануты. Чем же я преступился более других: тем ли, что позже твоего разуверился, или тем, что распаянный, хочу теперь на алтарь общей пользы закласть в жертву причину наших бед?
— Говори просто, Заруцкий, вступился Голицын. Говори так, чтоб слова твои были зеркалом души и мы бы легко увидали в нем всю истину.

====page 85====

— Да, объяснись обстоятельнее, подробнее и к делу ближе, дополнил Трубецкой.
— Вся суть в том, что Самозванец теперь в моих руках — я могу выдать его головою и это не будет стоить вам и капли крови, до которой, по мнению Ляпунова, я так падок; но условие...
— Говори, что такое?
— Убежище Марине и её будущему ребенку.
— Как семени будущего раздора? вскричал Ляпунов.
— Нет, семени Заруцкого. Марина, во что бы то ни стало, должна быть моею женою — чрез это, ясно ли вам, устраняются и дальнейшия претензии её на корону. Однакож она все-таки в нраве ожидать от вас какого нибудь приличного вознаграждения, равно, как и я не последнего места, между вашими военачальниками?
— Без сомнения! всеконечно! подтвердили Голицын и Трубецкой.

====page 86====

— Искренны ли речи твои, Заруцкий? спросил Ляпунов, не спуская с него огненных, пронзительных глаз своих.
— Что же бы мне мешало, явиться с тем же предложением к Шуйскому, который, я уверен, и щедро вознаградил бы меня и согласился на всякие условия?
— Вещь очевидная! прибавил Голицын, потирая от удовольствия руки.
— Самая чистая справедливость, добавил Трубецкой.
— Дал-то бы Господь Бог, чтоб уста этого ехидного человека, хоть един раз изрекли правду. Но все пути, ведущия ко благу, равно полезны и позволительны, думал про себя Ляпунов. По рукам, гетман! прибавил он в слух. Привет и почет тебе между нами. Приезжай! без дела не будешь. И так бояре — одно дело уже почти что сделано: я считаю, что Самозванец как бы не существует.
— Так верно, отвечал Заруцкий, как бы он находился уже в твоей львиной власти.

====page 87====

— Одна опасность отстранена, продолжал Ляпунов; надо уничтожить и другую, — надобно свергнуть хищника с престола, или если он сам добровольно на то не согласится, — чтоб не запятнать кровию доброго дела, насильно пострижем в монахи.
— Когда совершит гетман, им обещанное и присоединится к лам, заметил Голицын, мы можем безопаснее и решительнее приступить к этому делу.
— Я сам тех мыслей, подтвердил Трубецкой.
— Не останавливайтесь за мной, лукаво заметил Заруцкий. Соберите Думу, в которой вы имеете первый голос и неоспоримую важность, и, от лица всего царства Русского, бейте челом Василию, чтоб оставил трон; в случае несогласия его — поступите, как признаете лучшим. — В этом помогут вам и поляки, в надежде, что вы пригласите одного из их принцев на упраздненный престол. С этой целию и прибыли уже

====page 88====

тайно в Москву послы Сигизмунда III, Короля польского и литовского.
— О не бывать тому! строптиво заговорил было Ляпунов.
— Что и говорить, перебил Заруцкий: но чтоб легче свергнуть Шуйского, нужно показывать вид, будто вы прислушиваетесь послов; а там... после, кто-ж вас приневолит?
— Умные речи! умные речи! воскликнул Трубецкой.
— Я все сказал, примолвил Заруцкий, и исполнил долг братства, связывавшего нас доселе, долг чести и желание общей пользы. Впрочем, распоряжайтесь, как признаете полезнейшим.
— Еще раз руку, Заруцкий! Я вижу, что ты не на шутку исправился — не склонился ни на сторону Шуйского, ни на сторону Польши; и совет твой сколько осторожен, столько же и здрав; но слушай, если все это хитрые сети и лукавые козни твои, знай, что

====page 89====

у Ляпунова достанет еще силы раздавить любого запорожца.
— Коротки руки! думал Заруцкий; как бы самому гляди скоро не задохнуться. Помоги лишь только свергнуть Шуйского, а там... мы с тобою сочтемся!
— И так решено! воскликнул Ляпунов. И пусть каждый из нас спешит туда, где судьба определила ему быть!
— Решено! подтвердили все.

====page====

ГЛАВА VI.

После несчастного для Самозванца приступа к Москве, счастие видимо оставило его. Он заметно упал духом: стал нерешительным, недеятельным и, но временам, часто думал: не лучше ли ему передаться к Сигизмунду и удовольствоваться тем, что тот по милости своей уделит на его долю — от Шуйского нельзя было ожидать пощады; или не ороситься ли ему с шайкой удалых опять на прежний разгул и разбои; ибо все оставило его — Калуга, и одна лишь Калуга, пребыла сму верною, надеясь ко

====page 91====

нечно через него что-нибудь выиграть в общей лоторее судьбы, а вернее, неожидая также помилования от Василия. Здесь-то Самозванец, забыв и цель и опасность свою, начал предаваться врожденным своим влечениям и незаметно сближаться с тем состоянием, из которого, так неимоверно, извлек его прихогливый случай. Приверженцы его день ото дня уменьшались; войско хладело и роптало; самые уверенные перестали уповать; редко уже кто обманывался в нем; лениво, неохотно плелись еще некоторые за ним — в том числе и татары, которым все равно было грабить, где ни попало, а в беспорядочном войске, каково например тогда было у Самозванца, и подавно.
С другой стороны ни какие, не человеческия — можно сказать — усилия Марины восстановить прежний порядок в Тушине и воодушевить остаток войск пустыми надеждами и несбыточными уверениями, не имели успеха. Толпами спешили, одни из них к Шуй

====page 92====

скому, другие к польскому королю, большая же часть к Ляпунову, прочно утвердившемуся близ Москвы; даже многие начали поговаривать, что нехудо бы схватить самое экспарицу и представить одному кому-нибудь из соперничествующих государей, в твердой уверенности на хороший окуп; — а Заруцкого не было. Вот обстоятельства, заставившия наконец и Марину бежать вслед за названным мужем.
Ночью в жестокую стужу и мятель — тогда была зима на исходе — с малым числом оставшихся ей преданными и, разумеется, Адамом Вишневецким, оставила она Тушино, и безостановочно спешила в Калугу. Жители этого мятежного города, с удивлением, но надо прибавить, и с непритворною радостию, узнали такую весть и толпами собрались встретить свою, по их мнению, законную монархиню. Сам царик, поневолил себя на этот раз и, хотя с стесненным сердцем и сокрушенным духом, по вместе

====page 93====

с прочими выехал за крепость встретить у ворот свою мнимую супругу и владычицу.
Окутанная в зеленую бархатную шубенку, подбитую соболями и отороченную черной лисицей, вышитую золотыми шнурами на манер венгерки, в пунцовых бархатных же польских шароварах, которые входили в красивые полусапожки, из желтого сафьяна, украшенные золотыми шпорами, в маленькой с пером шапочке из речного бобра, сама белая, как природа её окружавшая — Марина в сопровождений своих спутников, показалась верхом на аргамаке и приветствована была восторженными криками удивления и преданности. Самозванец с почтением подъехал к ней; но грозный взгляд и что-то отрывисто произнесенное ею, превратили его в лягавую собаку, почуявшую на себе хозяйский арапник. Повеся нос, он с смущением посторонился и занял позади её место о-бок с Вишневецким.
— Привет вам, мои верные Калужане! произнесла Марина ласково. Я не ошиблась

====page 94====

в вас, вверяя свою царскую особу вашим попечениям. Отныне вы займете первое место в моем сердце. Бог испытует нас различными путями, да соделаемся достойными и потерянного блага и вашей верноподданнической любви.
— Головы свои положим за теоя! раздалось в народе.
— Я этого ожидала и приспело уже время доказать вам свою готовность, к защите наших прав. Прошу почтенных представителей города, пожаловать ко мне на совет — я покажу пм новые предначертания дальнейших действий и того, что ожидаю от вашей храбрости и испытанной преданности.
Шумные восклицания сопровождали ее в дом, занимаемый Лжедимитрием.

——————

Прибытие Марины к Самозванцу не подвинуло впрочем дел его, ни на шаг вперед. Сначала весть о смерти Скопина, воз

====page 95====

стание Ляпунова и появление в Калуге давно ожидаемого Заруцкого со всеми его силами ободрило мятежных; но бездействие, совершенное охлаждение Самозванца к своим пользам потушили первые вспышки и народ, с унынием и досадою, смешанною с презрением, глядел на своего кумира, который, с горя что ли, предался вполне пьянству и всякого рода разврату. Сам Араслан, верный дотоле его телохранитель, начал призадумываться и недоверчивость вкралась в его опасливое сердце; в последней еще более утвердил его Заруцкий.
— Да, я вижу, нам не сдобровать с ним, сказал он ему однажды таинственно и в дружеском тоне.
— А что? — был вопрос Араслана.
— Да так! Дельцо-то кажись весьма плоховато: Димитрий считает нас овечьим стадом и вздумал торговать головами нашими, как бараньими.
— Это что за речи?

====page 96====

— Дело ясное. Бог видишь ли что. Арасланушка... тебе можно открыться, ведь ты не то, что другие продажные души!
— Надеюсь, гетман, ты пошутить вздумал со мною? обидчиво спросил татарский князь.
— Какие шутки! тут башка яман!... Умеешь ли ты читать по-русски?
— Іок! нет.
— Или хоть по-польски?
— Кроме восточных писем, неразумею.
— Ну, так по крайней мере узнаешь печать и герб Димитрия?
— Без сомнения — я к ним уже пригляделся.
— Так на же, погляди! добавил Заруцкий, вынимая из-за кафтана какую-то бумагу, запечатанную большею печатью.
— Чтож это такое?
— Письмо прокаженного Самозванца к королю польскому — где он, не надеясь уже ни на какой успех, бьет ему челом по

====page 97====

винною и предложением сдаться самому и нас с тобой, кунак, предать...
— Анасыны! Бабасыны! отца его, деда его, пращура его!... Как, за всю нашу службу, за всю нашу кровь?... Оскверню я гроб всех его родичей! Сорву покрывало с лица матери — я уже теперь вижу, что она ведьма и беззубая карга! Наплюю я на самое темя его собачьей головы! кричал взбешенный Араслан. Нет! подай сюда это письмо — я пойду и заставлю его проглотить свое нечестивое послание и да изблюет он его вместе с черною душою.
— Что ты, что ты, князь! В своем ли уме? — Это значит наверное вложит голову в пасть льва; ты этим ускоришь только нашу гибель: — ведь и народ-то с ним за одно.
— Аман, Аман! чрева мои превратились в воду! чтож нам тут делать — вразуми, помилуй?
— Не показывать и виду, что мы проникли тайну, а избавиться от предателя дру

====page 98====

гим образом, ни чуть не навлекая на себя и малейшего подозрения. Повесь хорошенько ухо! Самозванец любит охоту... ты ему везде сопутствуешь... можно отдалиться... Я также помогу...
— Бечесм! На мой глаз! Нa мою голову! Я понимаю тебя, заключил Араслан (судорожно сжимая руку настоящего предателя), между тем, как на губах его дрожала дьявольская улыбка. — Но что же потом?
— Вместе отправляемся к Москве! Туда призывали уже меня; но я по старой дружбе хотел выручить и тебя, князь — там будет знатная резня и богатейшая добыча.
— Машаллах! Я с тобой в огонь и воду!
Самозванец, не предчувствуя близкой своей гибели, предавался обычному своему занятию — разгулу, чтоб не сказать пьянству.
— Безразсудный! сказала ему однажды Марина, взойдя в его отделение и найдя муженька, в самом скотском наслаждении, превышавшем все прежния. Поведение твое

====page 99====

отталкивает всех от нас и поселяет невольное омерзение. Что ты думаешь этим выиграть?
— По крайней мере, заглушу тоску-злодейку в ретивом сердце. Эх! куда девалось ты, мое прежнее веселье, подумаю я себе!... К чорту все эти права на то, чего мне никогда и во сне не грезилось! Хоть малость да существенная и не с такими опасностями идущая об руку и — для меня довольно!
— За чем же ты взял на себя обязанность ни по уму, и ни по силам?
— А чорт вас знает, на что я вам был нужен! мне ж было все равно, что называться атаманом разбойников, что недовольных кем-то, и чем-то. Марина отвела очи от ненавистного грубого ей предмета.
— И чтож я выиграл чрез-то?... продолжал ораторствовать опьяневший вор; — скуку, беспокойства, тревоги и в добавок быть может петлю на шею, как Болотни

====page 100====

ков. Нет, не по мне такое житье. Пора переменить его на лучшее.
— Чтож ты намерен предпринять? робко и с недоумением спросила Марина.
— Увезти тебя в татарския степи и юрты, моя раскрасавица, отвечал с отвратительным смехом разбойник; — что, чорт побери! Сколько времени называешься ты моею женою; а я дурень, хотя бы один раз поцеловала меня... Марина затрепетала. В прежней жизни было полюбовниц — не оберешься, а теперь... Чтож в самом деле? прибавил он разгоряченный и отуманенный винными парами, встав и пошатываясь идя к Марине!... Да что много калякать!... Сем-ко обнимемся... Дикий, проницательный крик вырвался из груди Марины, которая с ужасом отпрянула в сторону.
— Не так страшен чорт, как его малюют, лебедка, продолжал Самозванец, протирая рукавом усы; были чечотки показистее тебя, да и те... только...
— Удай!... загремело у входа, где пока

====page 101====

зался бледный, как привидение, Заруцкий. — Забыл условия?
Трепещущий Удай, будто вор уличенный, остолбенел на одном месте.
— Спаситель мой! воскликнула Марина со слезами бросаясь к Заруцкому.
— Ты забыл, промолчав немного, сказал этот, ты забыл, что назначил охоту — Араслан давно дожидается тебя?
— А! и в самом деле! промолвил Самозванец, радуясь, что представился случай избежать опасного объяснения.
— Что, Марина? глухо и мрачно спросил Заруцкий по уходе изверга.
— Боже, до чего унижена я! скорбно произнесла Марина, в отчаянии ломая руки.
— Уверилась ли ты наконец, что он стал нам не только бесполезным, но даже уж вредным?
— О, слишком к несчастию! еще недавно говорил он о намерении своем бежать отсюда.

====page 102====

— Напрасно же не поторопился! с зловещим выражением в лице отвечал Заруцкий.
— Что значат таинственные слова твои?
— Послушай, Марина! Я уже постарался направить умы и руки подмосковных товарищей в твою пользу — Ляпунов и Трубецкой наши и теперь, я думаю, уже развенчан Шуйский; но о Самозванце и слышать не хотят — все уверены в его подложности и требуют его смерти.
— Не ужели ты должен еще одну кровавую жертву?...
— Нет, не я! перебил Заруцкий. За меня управится Араслан, на него и падет подозрение.
— Но что же мне теперь остается делать?
— Тебе другое дело. Противники Шуйского согласны признать твои права в лице сына, а меня провозгласить правителем государства.

====page 103====

— Может ли это быть? с восторгом воскликнула Марина, схватя обольстителя за руку и привлекая его к себе.
— Какая мне польза обманывать тебя, душечка! но приготовься в путь сегодня же; сей час же, если можно, мы должны спешить под Москву — без нас, станется — переиначут дело.
— Я готова, веди куда судьба зовет мема — я вся твоя!...
— Прежде всего надо приготовить Калужан к новому порядку вещей, а если сдастся, то и увлеч с собою.
— Распоряжайся, как знаешь! — Я повинуюсь твоему прозорливому уму и геройской предприимчивости. — Между тем Самозванец беспечно предавался охоте и уже далеко завлечен был Арасланом в глубь пустынного леса. Вдруг раздался оглушительный свист, Лжедимитрий, с изумлением остановился и вперил неподвижный взор в чащу дерев; Араслан в мгновение ока схватился за ружье и два выстрела с противополож

====page 104====

ных сторон повергли простреленного на вылет царика на хребет его рьяного коня, который, почувствовав, ослабление повода, стрелою полетел по открывшейся на право поляне; в то же время показался Заруцкий.
— На коней Араслан и в Москву! чем скорее, тем лучше.
Араслан не заставил повторить благоразумного совета и с гиком исчез с татарами.

====page====

ГЛАВА VII.

Наконец и Шуйский увидел себя окруженным опасностями: враги внутренние, самые опаснейшие враги — внешние, грозившие равною гибелью и всеобщая ненависть подданных — предвещали ему конец его владычества.
Сигизмунд, узнав об этом и имея с Русскими изменниками переговоры на счеть присоединения России к Польше, по просьбе их, послал им в помощь гетмана Жолкевского, знаменитого полководца и еще искуснейшего дипломата. Для отражения его царь

====page 106====

назначил брага своего Димитрия Шуйского; но несчастный был, как и всегда, жестоко разбит под Клушиным; к довершению же неудач, Делагарди ушел во свояси и на пути овладел Новгородом. Народ и войско еще более вознегодовали и тогда-то сообщники Ляпунова определили лишить Шуйского верховной власти.
Это случилось в 1610 году. Бояре и князья: Мстиславский, Голицын, Воротынский, Трубецкой, Ляпунов, и многие другие явились с мрачным лицем во дворец Шуйского и настойчиво требовали свидания с ним. Царь вынужденным нашелся выслушать пристававших и, заранее догадываясь уже о цели их безвременного и неуместного прихода, вышел к ним в полном царском облачении.
— Чего желают от меня, мои верные подданные? ласково спросил он.
— Не подданные предстоят пред тобою, запальчиво возразил Ляпунов, а судии хищника престола и разрушителя общественного блага!
====page 107====

— Я не понимаю речей этого полоумного человека, сказал Шуйский, обводя вокруг себя глазами, как бы ища предмета, на котором остановиться. — Объяснись хоть ты, князь! прибавил он, обращаясь к Мстиславскому.
Смущенный старик, бывший некогда его товарищем, несколько минут хранил молчание; напоследок со вздохом произнес:
— За тяжкие грехи наши, Василий Иванович, знать Бог испытует карами отечества — вину этого приписывают все тебе.
— Ктож эти все? Крамольники, нечестивцы. Богохульники, клятвопреступники, которые рады в мутной воде рыбу ловить: которые не сочувствуют бедствиям народным и готовы лить кровь — как вино, в своих Богомерзких сходбищах!
— Не понимаем, кого ты разумеешь, под такими титлами, отозвался Голицын. — Те, кого ты видишь, истые сыны отечества и поборники святой правды. Но понимаем и видим хорошо, что со дня воцарения твоего

====page 108====

Русь погрузилась в состояние мрака, скорби и страдания.
— А почему-ж вы прежде не обдумали этого? с негодованием возразил царь. — Не я ли в самый день венчания, предвидя ваши лукавства и хитрые ковы, добровольно слагал с себя высокое звание и права с ним сопряженные? Но вы льстиво, униженно умоляли меня, снова принять многотрудную и опасную власть правителя. — Если воцарение мое казалось вам зловещим, скажите, что удерживало вас тогда же установить новый порядок вещей?...
— Кто мог все предвидеть? отвечал Трубецкой; мы все ходим под Богом и влас главы нашей не спадет без Его воли!
— Стало, была Его святая воля и на то, чтоб облечь меня в порфиру и виссон и поставить судиею над сильными земли; а если так, то, как прежде, при самом начале своей власти, повторяю вам — трепещите, дерзновенные!...

====page 109====

— Воля Божия, начал Ляпунов, изменяется над человеком, по мере его заслуг — творит, елико хошет! Теперь Она заключается в том, чтобы лишить тебя. Василий Шуйский, прежних прав и преимуществ.
— Воля Его знаменуется явлениями свыше, а не устами человека хулу изрыгающего. Срамники! — Идите и не согрешайте к тому, да не горше вам что будет.
— Князь, Василий Иванович! сказал Мстиславский. Глас народа — глас Божий: его-то определениям и требованиям повинуясь, смиренно бьем тебе челом: сложи добровольно венец с головы твоей удрученной несчастием, перешедшим и на отечество.
— Бог сочетал меня с этим венцем — человек не разлучит. Ослепленные! кто дерзнет возложить на меня руку?
— Прокоп Ляпунов! — отозвался этот, еще вздумал противиться, поскудный! — Мало ли жертв принесено твоему алчному властолюбию, так не гибнуть же из-за тебя всей Руси?

====page 110====

— О, не слыханное беззаконие!... которому в летописях вселенной не было примера! воскликнул горестно Шуйский. И я дожил до него, принужден видеть собственными глазами — и не умереть еще на месте.
— Лучше обратись к Богу! советовал Голицын и испроси у него отпущения грехам своим.
— Да кстати замолви слово и за Русь, превращенную тобою в пустыню! молвил Ляпунов.
— Оно же будет тебе легко исполнить, прибавил Трубецкой; под клобуком монашеским и мысли благочестивее и намерения бескорыстнее.
— Насмешки!... и что еще?... Неумею и назвать! вскричал совершенно расстроенный Шуйский.
— Тебе предлагают, князь, сан иноческий, отвечал до слез тронутый Мстиславский.
— Но если я не приготовлен к тому?
— Нечестивые! уныло отвечал Василий,

====page 111====

качая головой. Отныне ответом моим вам будет одно укоризненное молчание.
— Тем лучше! сказал Ляпунов. Молчание есть один из скормных обетов иночествующих.
Вскоре после этого, Василий был насильно пострижен. Безначалие, как и водится, не только не принесло существенной пользы, но еще более способствовало к совершенному расстройству государства. Мнения бояр разделились; одни хотели того, другие иного, всякий первенства. — Беспорядок сделался крайне ощутителен.
Тогда же в виде посла короля польского и в роли примирителя несогласных и водворителя спокойствия, прибыл в Москву гетман Жолкевский. Партия Салтыкова и вообще всех приверженцев Польши, значительно усилилась и одерживала верх над всеми прочими, России грозило или постыдное, возможное порабощение, или добровольное подданство польской короне. Жолкевский не дремал и усыплял бояр лестными предложе

====page 112====

ниями. В гоне самом дружелюбном, он ясно доказывал, что не порабощения России ищет Сигизмунд III, а только надежды видеть на её троне одного из своих сыновей. Бояре смирялись елико возможно и видели, что уж лучше иностранца принять своим государем, нежели ежеминутно трепетать за жизнь и достояние свое, стяжанное такими делами.
В таких затруднительных обстоятельствах, Дума решилась созвать совет, на котором присутствовали бы знатнейшие бояре, как представители народа и главные полководцы, представители и начальники своих войск, а равно допустить и польское посольство.
Таким образом совет открылся под председательством старейшего, и по летам и по назначению, князя Мстиславского.
В нем участвовали со стороны Русских Голицын, Воротынский, Трубецкой, Салтыков, Ляпунов, Заруцкий и почти все глав

====page 113====

имя лица, находившиеся тогда в Москве; со стороны поляков: Жолкевский, Гонсевский, Тишкевич и другие.
— Сыны скорбного и несчастного отечества! произнес со слезами на глазах Мстиславский, встав с своего места и раскланявшись на все стороны. Доколе быть смутам, несогласиям и раздорам между нами? Доколе литься неповинной крови и слезам вдов и сирот? Пора, пора! Мера долготерпения и наказания Господня истощилась — Он видимо приник на нас милостивым Оком и соблаговолил положить конец бедам нашим: король польский и литовский Сигизмунд III чрез благородного представителя своего пана Жолкевского — (при чем тот также встал и поклонился) жалует нам на царство любимого своего первенца Владислава, чем ясно знаменует любовь свою к Руси; и я не нахожу повода не желать такого блага для нас и для всеобщего спокойствия в особенности. Из нас много еще есть потомков Рюрика; но я первый из

====page 114====

них преклоняюсь пред главою искони царственною. — Я сказал.
Глухой ропот поднялся в собрании; мало по малу увеличивался и превратился в гул водопада. Тут проступали и личные страсти каждого и собственные выгоды, характер и образ мыслей, сердечные чувства расположенности, или ненависти к предлагаемому, глубокое соображение обстоятельств и здравый оттуда вывод, такое же невежество и незнание самых существенных необходимостей, словом — толки были различны.
— Панове! начал Жолкевский, делая знак рукою, что хочет говорить, и все по немногу смолкли. Князья, бояре и военачальники! Не с тем мы здесь, чтобы смущать вас, тем паче неволить принять благосклонное предложение нашего короля, но как соседний народ, вникая в ваше скорбное положение, посреднически желаем водворить между вами мир и согласие, а в политическом отношении приобрести себе надежных

====page 115====

и верных союзников. — Посмотрите, что делает в северной стороне вашей Делагарди: Невгород и почти Псков, уже в его руках — породите и не то еще будет! — Очевидно, что пользы наши обоюдны: и Польше и России Швед враг естественный, что доказывается и на самом деле. При ваших обстоятельствах — что таиться — одни вы не в состоянии управиться не только с врагами внешними, но и с собою. Предвижу, что распри ваши не прекратятся, если изберете царя, снова из среды вас — он также несправится, как и Шуйский. И чтож тогда?... Отечество ваше должно натурально разделиться на части, между сильными соседями — доказательством тому бесчисленные примеры Истории. Не лучше же ли сохранить целость и единство вашей обширной державы, приняв на царство Владислава, а с ним и непоколебимый союз Польши, единоплеменной и единокровной? Если это покажется щекотливым для вашей гордости, то вспомните, что мы сами неоднократно и еще недавно при

====page 116====

Грозном, прибегали к вам за тем же. — Слову моему конец.
Хитрая речь Жолкевского приметно подействовала на многих, один только Ляпунов, подстрекаемый Голицыным, Трубецким и Заруцким, восстал против неё.
— На Руси не было еще примера, сказал он, — чтоб иноверец восседал на её престоле, и надеюсь, не будет. Довольно мы насмотрелись на поругание святыни и обычаев предков наших, при Самозванце (что и было, я думаю, главною причиною его падения); так потерпим ли теперь, чтоб сам царь был латинщик и покровитель басурманов? Теперь страдает только наша личность и достояние; тогда — и наша вера и честь и святая церковь.
— Клянусь Богом! возразил Жолкевский, — что все обычаи, даже поверья ваши, не только религия будут святы, неприкосновенны, нерушимы! Заверяю вас в том словом короля и гонором дворянина польского.
— Хорошо! продолжал Ляпунов; но если




====page 117====

сам царь будет иноверец, не ясно ли, что рано, или поздно, а ересь найдет лазейку в сердца маловерных; тогда прости весь порядок, прости наша совесть, прости все благородное и высокое, прости все то, чем до сих пор гордился и отличался Русский и что доставляло ему временное и вечное блаженство! Погонимся за выгодами земными, утратим и небесные.
— Не имея полномочия, не смею заверять; но твердо надеюсь, что Владислав примет ваше вероисповедание и отец его на то соизволит. Я все усилия и зависящия от меня средства употреблю к тому и заранее ручаюсь вам за успех. Чего же еще недостает вам?
— Чтоб ни единого неприятеля не осталось на земле Русской и поляки с миром бы отошли во свояси, отозвался кто-то.
— Войска наши тут для вашей же пользы. В случае, если вы признаете Владислава, согласитесь, что надо же будет восстановить порядок, между необузданной чернью

====page 118====

и... Вы знаете, что многие под личиною патриотизма, будут мешать общему делу; да и естественно — сопутствовать во славе своему королевичу.
— Истинная правда! подтвердил Мстиславский, — мы даже просим пана гетмана об этом.
— И так согласны?
— Волим! раздалось со всех концев, волим королевича Владислава к себе на царство.
— В таком случае, позвольте мне, как представителю Его царского Величества, принять свои меры: отобрать от вас присягу, учредить для безопасности караул в Москве и оставя комендантом и губернатором пана Гонсевского, ударить челом вместе с избранными от вас — Владиславу, дабы он спешил принять скипетр и державу из рук вашего патриарха.
— Волим! было ответом многих. В доказательство же своей готовности предложили Жолкевскому взять с собою в Польшу

====page 119====

в виде пленника, бывшего царя, теперь смиренного инока, Василия Ивановича Шуйского. — По общему приговору несчастный был введен. На нем была послушническая одежда; но взор и вся наружность выражали гордость и презрение. Молча медленно окинул он глазами собрание и вдохновенно произнес:
— Блажен муж, иже не иде на совет нечестивых и на пути грешников не ста! — Потом величественно подошел к Жолкевскому и подавая ему руку, примолвил: возьми мое тело, но не душу. Еда гонят вас из града, бегите в другой и отрясите прах от ног ваших!
— По делом Шуйскому! заметил Ляпунов не истреблять бы племянника — вот бы кому быть в настоящее время царем Московским!... Во всяком случае не подчинюсь иноземцу. Делайте, что хотите, прибавил он, махнув рукой; а я буду делать, что знаю и что Бог повелит.
— И мы с тобой! присовокупили Заруцкий и Трубецкой.

====page 120====

— От ляхов добра не будет! сказал Заруцкий, в этом надеюсь, скоро уверятся все.
— Сеявый зло, — зле и пожнет! добавил Трубецкой.
— Руку, товарищи, и будем делать свое дело! воскликнул Ляпунов, как бы вдохновенный. Всевышний открыл мне волю Свою и мысленные очи мои прозрели внезапу: вижу, кому быть властителем и славою Руси. Славное поколение добродетельной Анастасии не угасло еще — отрасль его в Костромском Ипатьевском монастыре; — чувствую, что лишь под сению Романовых окрепнет, распространится, восхвалится по всей земле слава России и обновится яко орля юность её. — За мной!...

====page====

ГЛАВА VIII.

Замоскворечье было некогда не то, что ныне: кое-где разбросанные избы бедных торговцев, посреди коих изредко торчал, как колос пшеницы, случайно заброшенный, между дрянною травою — высокий, деревянный размалеваный дом с дубовыми воротами, крепко на крепко запертыми изнутри — признак разбогатевшего промышленника. Вот и весь посад столицы.
В одном из таких-то домов, однажды вечернею порою разговаривали между собою двое молодых людей: один из собеседни

====page 122====

ков, бледный как платок, которым плотно увязана была голова его, слабый, хворый, только что начавший, казалось, выздоравливать, после какого-то сильного недуга; другой — молодая девушка, в полном цвете Русской красоты: белая, румяная, с быстрыми и плутоватыми глазками, с роскошною грудью, недаром зовомую на Руси лебединою, бровь черная дугой и в добавок прелестный ротик, раздвоившийся по средине нижней губы как спелая вишня; голубой с серебряными позументами сарафан, малиновый с золотом кокошник на голове, большия, какого-то зеленого камня, серьги в ушах и две крупные русые косы на пышных плечах довершили её очарование. Hо больной по видимому был нечувствителен к таким дивным атрибутам юности. Он правда держал её руку в своих тощих и белых как воск и с участием смотрел на потупленные очи вспыхнувшей, как зарница, девушки.
— Анюта! начал больной — не таись, я знаю, что удерживает тебя близ одра моей

====page 123====

болезни и отрывает от девичьих бесед, так свойственных твоему возрасту?
— Еще бы мне оставить тебя, Иван Петрович! когда ты, каких-нибудь дня два, как и на ноги поднялся; да и батюшка — борони Бог — забронит, коль узнает, что я хоть на минуту оставила тебя одного.
— Не то, Аннушка!... грустно улыбаясь, возразил больной; знаю, что несмотря на все беспокойства, причиненные мною доброму и благородному моему хозяину...
— И, что ты, что ты? — Бог с тобой! Не моги и пискнуть об одолжениях. Батюшка то и дело твердит, что он животом и избытками всем тебе, тебе одному обязан; так мы вечные твои должники и по гроб, прибавила девушка, украдкой вздохнув — не расплатимся.
— За то и от вас чего я не испытал! каких благодеяний и пожертвований не принесли вы мне в жертву! Бог, хоть бы например, и в настоящее время: Лисовский ушел, вы со слезами выпросили меня у не



====page 124====

го — почти полумертвого, и мне вместо того, чтоб погибнуть как червю, пришлось еще глядеть на Божий свет и чувствовать отраду в сердце.
— Дал бы то Господи! радостно воскликнула Анна. — В твой рост поставила бы свечу Многомилостивому Спасу, что на Бору; и денно и нощно затеплила бы лампаду пред Чудотворцем Николою Святым.
— Так по этому ты меня очень любишь, Анюточка? сказал больной, слегка трепля по пухленькой розовой щечке красавицу.
Девушка зарделась, как маков цвет и едва слышно прошептала: — Да!
— Бедное дитя! подумал Бучинский — (его верно узнали уже) и потом, как бы желая переменить разговор, он прибавил: Нельзя в этом и сомневаться, милая моя. Помнишь, с какой опасностию для себя ты выручила меня и бывшую царицу Марину из плена, который грозил нам верной гибелью? Где-то он теперь, несчастная? примолвил он про себя и тяжело вздохнув, устремил неподвиж

====page 125====

ный, задумчивый взор на дубовый пол комнаты. Рука девушки невольно выскользнула из его рук; он этого не заметил, равно как и ответного вздоха собеседницы и сверкнувших слезою отуманившихся очей её.
— Не для бывшей царицы, и не для кого в свете, произнесла, после некоторого молчания, Анна — играла я девической скромностию и, затая стыдливость в груди своей, решилась, в противность обычаям нашим, выставлять лице свое на показ каждому; лишь для тебя, Иван Петрович, принесла я такую жертву!
Пристыженный Бучинский сидел, повеся голову и не смея взглянуть на самоотверженную, из любви к нему, девушку, которая теперь так просто и так ясно, сама, быть может, не понимая того, высказывала страсть свою к нему.
— Как же ты избавилась беды? наконец спросил он, уклоняясь от объяснений другого рода.
— Большая важность! отвечала развесе

====page 126====

лясь Анна. Вскоре по уходе вашем, я сошла вниз, стала гуторить всякий вздор с полупьяными стрельцами; те приставать ко мне; я отнекиваться, просила, чтоб меня отпустили домой, отец-де ждет не дождется. — На ответ, что я ведь и так недавно ушла было, да еще к какому-то парню и, коли возвратилась, значит любо в их братстве; я тоже отвечала, что все бы дескать так, да забыла дома одну вещь, которую приказывала принести царица и сей час же ворочусь. Чтож!... прибавила девушка, плотно закрывая лице руками: — они до тех пор не отпустили меня, пока я по требованию их не вынужденною нашлась перецеловать всех. И теперь еще горю от стыда, как вспомню... А тогда я утешалась той мыслию, что тем спасаю тебя, Иван Петрович.
С невыразимым чувством глядел на нее Бучинский. В душе его боролись противоположные чувства, быть может в это время он мысленно сравнивал гордую, высокомерную Марину, которая для удовлетво

====page 127====

рения своих честолюбивых видов, жертвовала всем и всеми — с этой кроткой невинностью, с этой наивной дочерью природы, так геройски, с забвением приличий (а известно, как этим дорожит женщина) жертвующей собою для любимого предмета; и какова любовь её — чистая, бескорыстная, нежная!... Но такова глубокая и сильная страсть пылкого мужчины, что предмет её, при всех недостатках своих, раз и навсегда налагает оковы и на ум, и на волю, и на сердце и на все способности души человека; он раб, хотя угнетенный, скорбящий, но все же вечный, кабальный раб её. — Бучинский еще раз глубоко вздохнул и потом, как бы в знак благодарности, взял руки Анны, развел их в сторону и несмотря на стыдливое, упорное её сопротивление запечатлел звонкий поцелуй на алебастровом челе девицы. Анна мгновенно присмирела, помертвела и потом в раздумьи, проведя машинально рукою полбу, как бы заклейменному раскаленным железом, торопливо отошла к окну.

====page 128====

— Ах, Боже мой! Вот и батюшка идет, вскричала она, а я свечей и забыла приготовить. Ахти мне горемышной! — С этими словами, она проворно засуетилась и в комнату показалась дебелая фигура Русского купца Руднева. Лице его ясно обнаруживало какое-то смущение, которое он тщетно старался скрыть.
— Как вы себя чувствуете, почтенный пан? спросил он, с участием глядя на Бучинского.
— По милости твоей, добрый Руднев, я встал на ноги, не знаю чем отблагодарить тебя.
— Сочтемся, Бог даст, свои люди. Русский человек всегда добро помнит, за то, прибавил таинственно Руднев, зла никогда не забывает.
— Ты начинаешь говорить загадками; а я, знаешь, до них не охотник — любло, что на душе, то и на языке.
— Эх, кабы все земляки твои да были похожи на тебя, пан, славное-б житье нам было!

====page 129====

— Объяснись, Руднев; я вижу, ты чем-то встревожен, ты что-то скрываешь от меня.
— Так, сущая безделка. Не прими лишь в обиду — все выскажу; да и надо, сердце полно досады — пред кем же и излить ее, как не перед другом.
— Ну?
— Ляхи зашалели на Москве.
— Боже сохрани!
— Не сохранил, коли сами не съумели себя сберечь. Береженого и Бог бережет. Вот изволишь видеть, что я тебе скажу. К крестьянину на двор в зимнюю пору отколь не возьмись змея; и учала она его молить и жалобить, чтоб он позволил ей в избу влезть, отогреться и пожить мало время; а в заплату за то бралась няньчить детей того мужичка. Мужик, известно дело, глуп; кажись, как бы таку язву пущать и на двор, да и избенка была тесна, и дети хворы, так нет! Пустил таки-как пустил! Отогрелась змея, охолилась и покон

====page 130====

чила гем, что пережалила всех детей и самого хозяина... спохватился бедняк, да лишь поздно!...
— Чтож это значит? Не ужели?... Боже!...
— Да, пан. Бог ни дай, не вынеси; только тоже случилось и с нашей матушкой, православной Русью: убаюкал наших бояр этот пострел ваш Жолобковский, что ли, как бишь его? Пустили ляхов в Москву, отогрелись они и ну теперь жалить. — Свету не взвидели наши мужички и по неволе принялись в колья — Чу! набат!... вопли... ну быть большой беде — не скоро уходятся. Эй, Анюта, беги и крепко на крепко накажи прикащикам, работникам и всей дворне, чтоб никто не смел и шагу со двора... да нет; сем-ка я сам распоряжусь! прибавил он торопливо выбегая вон из комнаты.
В это время послышались в разных местах удары в колокола и отдаленный ропот, час от часу увеличивающийся; земля застонала под тяжестию волнующагося народа

====page 131====

и воздух отражал в себе его невнятный гул. В самом деле случилось событие, которое надобно было предполагать, но отвратить уже не было возможности.
По удалении Жолкевского, державшего подчиненных в строгой, доходившей до жестокости, дисциплине, поляки, занявши Москву, сбросили личину смирения и дружелюбия и начали своевольничать до неистовства. Терпение Москвичей лопнуло наконец и разразилось всеобщим восстанием на притеснителей. Сперва началось частной дракой; но кто знает свойство Русского простолюдина, догадается, что из частной драки сделалась общая, — из схватки сражение. Всяк, кто с чем успел и мог, бежал на ратоборство, бились на улицах, в домах, в церквах и на площадях; кровь лилась рекою; бешенство с обеих сторон еще более раздражалось и росло. Гонсевский, вместо того, чтоб стараться утишить волнение и успокоить умы, озлобленный возмущением и неповиновением Русских, разослал более 2-х

====page 132====

тысяч своих рейтаров, во все концы Москвы, с наказом жечь ее без милосердия. И вот мать Россия, очистительная её жертва, во все времена и бедствия, испытавшая на себе несколько раз подобные жертвоприношения — мгновенно задымилась и запылала в нескольких местах. Чем еще яростнее взволновался народ Русский.
— Мати, Пресвятая Богородице, спаси и помилуй нас! вскричала Анна, трепеща от ужаса, при виде страшного зрелища, представившагося ей. — Что-то будет с нами?
— И до нас добирается гроза! вскричал с испугом вбежавший Руднев. — Слышитель?..
Яростные, исступленные крики и вопли раздались почти под самыми окнами.
— Вот так их окаянных! дави! руби! чтоб и духу не пахло польского! — раздалось в толпе.
— Дядя! — отозвался кто-то, уж по дороге не примахнуть ли кстати и того ляха, что вот живет у купца Руднева?

====page 133====

— Кто?... где?... подавай его сюда... загремело со всех сторон и вслед за тем раздался треск ворот.
— Господи!... гдеб мне вас укрыть?... заботливо и суетливо спрашивал потерявшийся Руднев.
— За чем это? с печальною улыбкою возвразнл Бучинский. — Часом ранее, или позже — все равно, лучше умереть, чем перенести стыд быть соотечественником безразсудных моих собратий; только тебе же наделаю лишних хлопот, в случае укрывательства, или сопротивления.
— Ни, ни, и не говори этого! За малую горсть ослепленных негодованием, да не падет срам и на всех Русских, будто они, не разбирая губят, и правого и виноватого.
Но крики и треск усиливались. Анна безмолвно, с невыразимою грустию глядела то на отца, то на милого сердцу, то в окно на кровавое позорище и в отчаянии ломала руки. Вдруг ворота рухнули и осаждавшие

====page 134====

с грозным иском рассыпались по двору; другие начали стучать в двери дома, в это же время, с противоположной стороны, раздались частые выстрелы и Анна как бы ожила. Стремительпо бросилась она к окну и перевесясь на двор, почти до половины, что есть силы закричала:
— Спасайтесь, кто может! Вас преследуют рейтары! голос её был услышан и это спасло Бучинского. Не имея огнестрельного оружия, Русские разбежались в стороны, выжидая благоприятнейшего случая отомстить за себя. Вскоре прискакали рейтары, и не пашли уже никого на месте, выключая убитых и тяжело раненых, которые издавали унылые вопли и раздирающие душу стоны.
— Запаливай и эту вышку! закричал начальник рейтаров и уже ружья устремились было на кровлю дома Руднева.
— Не смей никто, под опасением строжайшей ответственности самому гетману Жолкевскому! закричал в свою очередь — (по-польски разумеется) Бучинский, показавшись

====page 135====

в окне. Польский жупан его, а наиболее угроза страшным гетманом, заставили рейтаров опустить руки. — Кто дал вам право поступать таким образом с смиренными гражданами?
— Они сами, своим буйством и пан Гонсевский, для наказания дерзких! отвечал начальник. Но кто ты сам, пан, такой, что заступаешься за врагов своих соотчичей?
— Ян Бучинский, секретарь его мосьци, короля польского и литовского! и требую, чтоб вы сей час же представили меня пану Гонсевскому, с которым я намерен объясниться, об его странном и ни с чем несообразном распоряжении.
— Як се пану подоба!
— Что вы хотите делать? с ужасом спросила Анна.
— Спасти честь имени польского! отвечал Бучинский, на скоро собираясь.
— Но опасность... неизбежная гибель грозит тебе повсюду?

====page 136====

— Не беспокойся, моя милая! — Здесь она может быть более, нежели где-нибудь.
— Я с паном согласен, отозвался Руднев; между своими ему будет безопаснее покудова.
Бучинский выбежал на улицу и сел на первую попавшуюся ему лошадь. Анна, как сноп без чувств, повалилась на пол.
— Плохо дело! подумал Руднев, хлопоча около дочери. Эк ее страх озадачил!
— По крайней мере, пан, спросил рейтар, надо же поджеч и эту хату?
— Борони Боже! хозяин её только лишь спас меня от ярости Русских.
— А, это другое дело!
И всадники поскакали к Кремлю, одному только в целости сохранившемуся и исключительно занятому поляками, которые заперлись здесь от посягательства и нападения Русских.
Между тем весть о случившемся в Москве быстро разнеслась по всей России и исполнила сердца справедливого негодования и

====page 137====

чувства мщения. — Ляпунов главный предводитель недовольных шел к Москве и по дороге увеличивал свои силы, отовсюду пристававшими к нему войсками; с ним также были Заруцкий и Трубецкой.
Таким образом в числе 100 тысяч Русские подступили к Москве и начались битвы, гибельные для поляков. Но к несчастию самолюбие и личные страсти военачальников Русских, разнородность подчиненных им сил (ибо тут были и казаки, и Тушинцы, и Рязанцы и другие) помешали окончанию дела. — Будь главным предводителем Ляпунов, более и ревностнее всех в этом случае действовавший; владычество и влияние поляков на Русь вообще, и на Москву в особенности, тогда же бы прекратилось; но уже начали обнаруживаться соперничество и зависть Заруцкого к Ляпунову, что мы яснее вскоре и увидим; а между тем Сигизмунд, взявший уже Смоленск и на лаврах опочивший в Варшаве, отрядил значительный корпус войска, под начальством опытного

====page 138====

гетмана Хоткевича на помощь своим находившимся в Москве. Медлить было некогда; требовалось решиться на что-нибудь; а потому с общего согласия положено было вверить верховное начальство не одному, а трем главным полководцам; именно: над Тушинцами — Трубецкому, над казаками Заруцкому и над прочими — Ляпунову.
Таким-то образом составился гибельный зловредный, по началу и следствиям, триумвират в России.

====page====

ГЛАВА IX.

— Объяснимся один раз навсегда, Прокопий Петрович, говорил Заруцкий Ляпунову; чтоб не было наконец между нами никаких недоразумений и вражды, столь опасных в настоящих обстоятельствах.
— Что же тебе угодно, гетман?
— Скажи, по совести, кому прочишь ты престол Русского царства?
— Я уже кажется намекал тебе об этом и теперь решительно повторяю — благословенному дому Романовых!
— Почему же не сыну Марины, которого она теперь имеет — для тебя не все ли равно?

====page 140====

— Нет! это значило бы повергнуть отечество из одной крайности в другую. Ты знаешь, что не только Русские, но даже самые поляки, которые так охотно подымают на нас оружие за всякого, и те уже перестали заниматься и иметь доверие к сказкам о законности Самозванцев. Нет! не для того извлек я меч, во имя Бога, чтобы потомство и современники предали проклятию, честное имя Ляпунова.
— Как хочешь; но в таком случае предупреждаю тебя, что я могу отделиться и действовать по своему произволу, как признаю полезнейшим для себя.
— Я это предчувствовал! Я в этом был уверен! горестно восклицал Ляпунов. — Кровожадный тигр! Недовольно еще ты упился кровию? Неудачи неразуверили тебя, что нельзя достигнуть невозможного и Богопротивного? что же еще замышляет несытая душа твоя? говори!
— Доставить Марине и сыну её потерянные ими права!

====page 141====

— Послушай, Заруцкий! пролитое полно не бывает; что раз с воза упало, то пропало. Заверяю тебя и также предупреждаю, что скорее реки потекут вверх течения своего, горы сдвинутся с оснований и луна спадет на землю, чем сбудутся ваши нечестивые, химерные предположения — не будь я Прокопий Ляпунов. — Вот тебе мой последний ответ!
— Это твое непреложное решение?
— Как дивен Бог во святых Своих и непреложен Его вечный закон!
— Гм! значительно произнес Заруцкий. И так всякому своя дорога-путь! он стремительно выбежал от соперника.
— А, злокозненный казак! думал Ляпунов. Теперь постиг я твои действия: тебе нужно было избавиться Шуйского и ты истребил Самозванца, предложил мне услуги, в чаянии достичь наконец своей цели и вот злоумышляешь нечто новое... но нет! пора, пора обуздать своеволие этого гнусного разбойника; пора в капкан хищного волка,

====page 144====

— Но пан говорит, что ваша жизнь и участь России зависит от этого свидания; притом же его сопровождает известный патриот, Московский купец Руднев.
— О, где дело идет о благе отечества, а не о моей ничтожной жизни, там личности неуместны — проси пана.
Бучинский с Рудневым вошли.
— Да не подумает боярин, начал поляк вежливо поклонясь, что изменник своим соотечественникам предстоит пред тобою. Нет, такая мысль далека от меня. Одно лишь безразсудство нашего начальника, пана Гонсевского, могущее на веки запятнать честь Польши и её короля, да личная кровная месть к Заруцкому побудили меня к тому. — При имени Заруцкого Ляпунов вздохнул.
— Знать новые козни этого изверга? спросил он.
— И ужаснее всех доселе им сделанных и затеянных! — Вот, боярин, прочти это, но как честный дворянин, возврати на

====page 145====

зад — я дал слово, вручить написанное самому Заруцкому.
Ляпунов с ужасом узнал всю гнусность заговора двух злодеев и собственную свою опасность; но не о себе беспокоился он, зная лишь то, что без него все начатое и приведенное почти к концу неминуемо рушится.
— Но Боже мой! тоскливо произнес он. — Поляки так хитры, что если это подлог? Если умысел расстроить наше согласие, чтоб воспользоваться им? — Лазутчик ли ты, или нет? быстро спросил он обращаясь к Бучинскому. Поляк побледнел, задрожал всем телом; но потом успокоясь, сквозь зубы проворчал: никто два раза не спрашивал о том!
— Боярин честный, вступился Руднев, отец ты наш родной, надежда и отрада Руси! Немоги и мало-мальски сумневаться в чести этого пана — я его знаю: это тот самый Бучинский, что опомнясь был почти убит этим профостом, Заруцким.



====page 146====

— А помню, помню! подхватил успокояся Ляпунов. Но чтож теперь делать? — Обличить ли всенародно злодея, или...
Мое мпение, отвечал Бучпнский, усыпить его бдительность, как бы незнанием преступных замыслов; между тем, я вручу ему депеши и тогда можете нагрянуть. на него в раеплох.
— По крайней мере, дозволишь ли мне, объявить обо всем некоторым из близких мне?
— Это необходимо далее, и вот к тому средства, прибавил Бучинский, подавая копии с бумаг, прежде еще приготовленные и получая от Ляпунова подлинные.
На совете, собранном наскоро Ляпуновым, из нескольких военачальников, между которыми был и Трубецкой, определено было: устранить всех казаков с их начальником, от участия в общем деле; а чтоб они не могли вредить, условлено было, требовать от них в заложники Заруцкого и Ma

====page 147====

рину с сыном. Ляпунов сам вызвался исполнить это последнее поручение, как ни опасно оно было.
Заруцкий с возрастающим нетерпением ожидал ответа от Гонсевского; потому, что настал день, в который предположено было, со стороны Русских, сделать решительный приступ к Кремлю.
Наконец известие, что прибыл гонец, заставило его вспрыгнуть от радости. — Не обращая внимания на Бучинского, он поспешно вырвал у него депеши и стал жадно, с возрастающим восхищением, прочитывать их.
— Марина! царица моя! снова владычица пространной Руси и разумеется Запорожья! кричал он с бешенным восторгом — поспеши сюда сама увидеть исполнение всех своих желаний!
Марина вбежала, но взглянув на Бучинского, грянула на пол.
— Что это значит? с испугом произ

====page 148====

нес Заруцкий, быстро взглянув на Бучинского и от ужаса сам попятился назад.
— Как! прибавил он дико озираясь и силясь улыбнуться. — Так и впрям мертвецы воскресают?
— Только не подложные! отвечал спокойно Бучинский. Теперь поручение мое кончено — до зобаченья!
— Га! вскрикнул, после некоторого размышления Заруцкий, тут что-нибудь да не так! Личный враг никогда не бывает доброжелателен. Надо быть осторожным. — Да приди же в себя и успокойся! сказал он, обращаясь приходившей в чувство Марине. Куда девалась сила твоего характера? Прежде сам чорт не испугал бы тебя, а то щедушный, иссохший полячишка...
— О, удар был неожиданный, роковой! простонала Марина. Так, он жив!...
— И кажется на погибель нашу — заметь себе это. — Болван Гонсевский не нашел лучшего и вернейшего посланца; много мы сделаем таким образом.

====page 149====

— Но... мой друг, Бучинский так благороден, что...
— Что услужит своему убийце и твоему обладателю?... Полно, Марина! уверен, что здесь что-нибудь кроется!... Так и есть! прибавил он, увидя Трубецкого, торопливо и в смущении вбежавшего к ним. — Что, князь?
— Беда неминучая угрожает тебе, а вместе с тобою и мне; ибо если Ляпунов восторжествует, то захватит всю власть в свои руки и тогда я по неволе должен буду плясать под его дудку.
— На чем основываешь ты свои предположения? спросила смущенная Марина.
— На том, что Ляпунов извещен уже о мнимом, или действительном сношении вашем с Гонсевским и положил в совете своем истребить вас.
— Азась! с гневом вскричал Заруцкий. Далеко куцому до зайца! Гей, кто там? — взошел казак — повестить всем атаманам, войсковым начальникам, эсаулам и всему

====page 150====

запорожскому войску, чтоб вмиг все были в исправной готовности: смерть-де угрожает их гетману и гибель всем наказам от ненавистного всем Ляпунова! ступай!
С быстротою молний разнеслась эта весть между казаками и все окружили ставку своего гетмана, пылая зверским мщением к Ляпунову, непозволявшему им, по обыкновению их буйствовать, своевольничать и грабить. Правда, что любовь Ляпунова к строгой подчиненности, умеренности и порядку, и так уже вооружила против него всех вообще; но в особенности казаки люто возненавидели его.
Дикие неистовые крики встретили Ляпунова, показавшагося верхом, с малочисленною свитою, в их стане. При виде вооруженных и готовых к бою казаков, Ляпунов приостановился и, сделавши повелительный жест рукою, повел речь:
— Храбрые сподвижники! Я пришел возвестить вам волю военного совета.

====page 151====

— И слышать не хотим! Убирайся saдобра ума! раздалось между казаками.
— Ваш гетман оказался вероломным изменником.
— Брешет, ответствовали ему.
— Сами вы народ ненадежный, продолжал Ляпунов, удерживаясь от явного гнева, — и если не выдадите гетмана, объявим вас разбойниками, святотатцами...
— Ге! и этого уже довольно! вскрикнуло несколько старшин, устремя на него свои губительные копья.
— Мошенники!... застонал Ляпунов, пораженный ими. — Да падет проклятие на вас!... — Более не мог он выговорить ни слова; ибо оглушенный ударами, сыпавшимися на него со всех сторон, пал неотмщенный герой, казаки шумно отпраздновали его падение; вся свита, сопровождавшая Ляпунова, искрошена была, как и сам он, на мелкия части казаки; остервенились и хотели дальше продолжать свои неистовства...
— Довольно хлопци! спасибо! раздалось

====page 152====

из ставки Заруцкого и слова эти заключались продолжительным и адским хохотом его.
Заруцкий наконец первенствовал и достиг высочайшей степени могущества. Но отдаленный гром зарокотал уже и для него погибелью. Гонсевский, который спасся, таким образом, чрез измену Заруцкого, продолжал еще спасатся с ним, обольщать несбыточными надеждами и хнтрыми уверениями, поджидая, между тем, на помощь Хоткевича, который уже подступал в Москве.
Тогда бедствия, громившия, со всех сторон, Россию, возбудили наконец её гений и природные силы. Два слабые старца: Дионисий и Авраамий Палицын, сделались Божескими орудиями воскресения отечества, стратегами же его Минин и Пожарский. — Кому неизвестны их подвиги и заслуги?...
Здесь опускаем мы описание знаменитого 1612 года, так много и так славно описанного уже врезанного, так сказать, в сердце и память каждого Русского.

====page 153====

Не смеем, как и потому, что слабые силы наши не позволяют того, так и потому, что это вне рамок предлагаемого романа.
Заруцкий напрягал все силы, чтоб помешать великому делу; но счастие начало покидать уже своего любимца, баловня, игрушку; а патриарх Гермоген предал его анафеме. В таких обстоятельствам Заруцкий не хотел лишиться по крайней мере одного блага, оставшагося ему на земле — полного и законного обладания Мариною.
Уверена будучи Заруцким, что он не иначе может действовать в пользу её сына, как в качестве супруга, опекуна и правителя, Марина не усомнилась сочетаться браком с этим польским выходцем, запорожским бродягою и случайным гетманом. Глаза её с ужасом открылись уже тогда, как она увидала себя принужденною, вместе с мужем спасаться бегством из конца в конец пространной России, даже до Астрахани, где повсеместно слышала она славимое и воспеваемое имя Михаила Рома

====page 154====

нова, торжественно и единодушно от всего народа Русского провозглашенного царем всея России.
Таким образом солнце радости блистательно взошло на тихом горизонте успокоенного отечества. Враги как внешние, так и внутренние умолкли и начал быстро возрастать тот дивный колосс его могущества и славы, на который теперь с недоумением и страхом взирают все части света. С нами Бог, разумейте языцы и покаряйтеся, яко с нами Бог!...

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
