<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="guryanov_i_dmitrij_ioannovich_donskoj_ili_uzhasnoe_mamaevo_poboishe_1847">Дмитрий Иоаннович Донской, или Ужасное Мамаево Побоище. Электронная версия</title>
    <title type="sub">повесть XIV столетия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Гавриилович</forename>
         <surname>Гурьянов</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Гурьянов Иван Гавриилович</name>
      </author>
      <title type="main">Дмитрий Иоаннович Донской, или Ужасное Мамаево Побоище</title>
        <title type="sub">повесть XIV столетия</title>
       <pubPlace>Москва</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1847" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1847">1847</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>I.
 
Моровая язва, известная под именем Черной смерти, обошедшая c своею губительною косою всю Европу, достигла наконец и благословенной России. Она была явлением, убийственным! В самое короткое время, из всех Князей Московских (1), остались только два отрока: Димитрий, сын Іоанна Іоанновича, и Владимир, сын его брата, Андрея. 

====page 4====

Москве предстояла опасность. Причина оной та, как младенцу Димитрию получить себе в Орде Великое Княжение. В 1359 году Димитрий Константиновичь Суздальский, старший потомок Ярослава II, получил ярлык на Великое Княжение и приехал во Владимир. Бояре и граждане Владимирские неизъяснимо были обрадованы возвращением потерянной славы. Казалось, Москва должна была упасть. Но пути Провидения не исповедимы. В Орде начались ужасные междоусобия — Ханы сменяли один другого. Были пролиты реки крови. Бояре Московские решились воспользовоться этими смутными обстоятельствами Орды. Их предприятие имело желанный успех. Они получили другой ярлык у другого из воевавших между собою Ханов и выгнали Димитрия Константиновича из Владимира. Москва восторжествовала опять. Eя Князем, 

====page 5====

вь 1362, году, соделался Димитрий Іоановичь. 
В Орде раздоры, смятения, междоусобия и убийства, продолжались. Почти за два года до восшествия на престол Великого Московского Князя, Димитрия Іоанновича, в Қапчатской Орде был Ханом Мурут, подкреплявший Димитрия Константиновича Суздальского. Соперником Мурута был Хан Заволжской Орды Абдул. Его честолюбие давно стремилось к владычеству над Ордой Капчатской. Оно было неукротимо. Абдул наконец решился выступить с своим войском против Мурута, собравшагося также отразить силу силою.
С восходом солнца войско Хана Мурута потянулось к свирепому Днепру. Переправившись чрез реку, оно вступило в страну Заднепровскую. Крики дикарей раздались в стране 

====page 6====

запустелой. Их товарищами были дерби и огромные скалы. 
Наступил полдень. Вдали, за несколько поприщь, (2) на низменной долине, стояло войско Хана Абдула. Мурут приготовлялся к бою. Он, с видимою отважностию, объеxал длинные ряды своего войска. Его военачальники следовали за ним. Геройство и мужество видны были на лицах Татар Орды Капчатской. Но они были напрасны.
Подобно двум грозным тучам, сошлись наконец две неприятельския силы. Началась битва кровопролитная. Звук копий и мечей раздался в стране пустынной; целые ряды рассвирепелых Татар валились с обеих сторон и земля, устланная мертвыми и полумертвыми трупами, багрилась сильно льющеюся из них кровию. 
Долго продолжалась эта битва; счастие дарило собою и Хана Мурута и 

====page 7====

Хана Абдула; но наконец силы первого начали ослабевать. Заволжцы это заметили, они сделали сильный натиск. Войско Мурута стало отступать. Второй сильный напор был сделан со всех сторон. Он довершил победу. С закатом солнца закатилось и счастие повелителя Орды Капчатской! Берег быстрого Днепра видел смерть его! Абдуль вошел в столицу Ханскую. На место Орды Қапчатской явилась Орда Заволжская. 
Новый Хан вступил во дворец и как житель Востока — предался неге и сластолюбию. Здесь представились его взору несметные сокровища. Долго, весьма долго дикая радость и необузданное веселиe не утихали во дворце и столице Ҳанской. 
«Слава и счастие наконец не позабыли и нас» сказал Хан Абдул своим вельможам и Мурзам — сбылось то, чего давно желал я; не стало 

====page 8====

моего врага Мурута и все, принадлежавшее ему, теперь принадлежить мне. 
«Государь! возразил один из вельмож, повидимому, имевший большое преимущество пред другими — теперь, кажется, настало то время, в которое ты должен показать свое величиe и силу пред гордыми Князьями Рускими. Время усмирить их гордость и высокомеpиe и сделать послушными своими данниками. Скажи одно слово — и мы готовы идти на сокрушение этих гордецов, их сокровище принесть к твоим ногам, а их женами и дочерьми умножить твой гарем. 
«Ты говоришь справедливо, Мустафа, отвечал Хан Абдул, но главное то, что мое войско еще в изнеможении, а чтоб смирить Князей Руссих должно иметь силу свежую. 
— Могущественнейший Государь продолжал опять Мустафа — знаешь ли ты, что некоторые из Князей Рус 


====page 9====

ских давно не платят дани, а особенно Великий Князь Московский, желающий совершенного нашего унижения. Он ни мало не боится нашего могущества. 
«Это мы увидим, возразил Хан Абдул. Но прежде всего я хочу показать свое могущество и силу над Готфами, Вандалами, Скифами и Сарматами, а тогда противостану силе Князей Русских; тогда унижу их гордость и высокомеpиe и заставлю почитать мое могущество, силу и власть. Их малейшее сопротивление принесет им совершенную гибель. 
Так рассуждал новый деспот униженной Орды Капчатской. Его вельможи, военачальники и Мурзы, стоя в почтительном отдалении, с трепетом и боязнию внимали словам его и не смели возражать алчному честолюбцу. Абдул махнул рукою и все в одно мгновение, соблюдая долж 

====page 10====

ную подчиненность, вышли из роскошных чертогов своего гордaгo властилеля. 
Честолюбие и алчность Хана Абдула не предполагала, что будущее грозит ему ужасом и что кровавое его наследиe продлится не долго. 

IІ.

Мир и тишина господствовали в Пашалыках (3) властителя Орды Заволжской. Мятежи и крамолы, утихли, губительные междоусобия и кровопролития кончились и казалось, что спокойствие восстановилось совершенно. Но кто предполагам, что Хан Абдул имел тайного врага, с ужасною завистию смотревшего на его могущество, и что этот враг тщательно бодрствовал, готовил для Абдула гибель и что в Орде польются новые 

====page 11====

потоки крови. Зависть не дремлет никогда, ее желания неукротимы, — они не имеють пределов. В то самое время, как мирное спокойствие царствовало в полудикой стороне, занимаемой Заволжской Ордою, и Хан Абдул далеко уносился в будущее с своими честолюбивыми замыслами, его тайный враг не дремал. Он счастливо и удачно приводил к исполнению все свои планы и намерения. 
Наступал вечер; мрачные тени от высоких строений ложились поперек узких улиць пространной столицы Ханской; тишина подобная могильной — начинала царствовать всюду и только изредка промелькивали огни в обширном гареме повелителя Мусульман. Казалось, что их всех призывал или сон или молитва. На правой стороне Сарая (4) зеленел довольно пространной и густой сад Хана, где он иногда предавался вос 

====page 12====

точной, роскошной неге и своим сладким, честолюбивым думам. Только в этом саду в то время была слышна игра на лютнях и свирелях и раздавалось сладкозвучное пение соловьев — любовников весны. Хан Абдул с своими любимцами предавался веселию. 
Наступил совершенный сумрак. Дворец Ханский и сад мгновенно, как бы силою волшебства, озарились потешными огнями. Все было предано веселью и ликованью и все это было сосредоточено в одном месте. 
В это самое время, как гром музыки радавался для пирующих, по отдаленной, и освященной аллее сада, кто-то закутавшись в богатой армяк, шел довольно тихо и осторожно. Таинснственное лице, войдя в самую густоту аллеи, вынуло из за кушака кинжал, подняло оной в верх и потрясло им в воздухе. После всего 

====page 13====

этого оно поцеловало это смертное оружие и скоро спрятало за кушак. Таинственный незнакомец, сделав несколько шагов вперед, в конце аллеи, сел наконец на дерновое канапе. 
«Удивляюсь его медленности, сказал тихо незнакомец сам себе. Неужели он позабыл мой совет? Нет, этого случиться не может. «Замечал говоривший, наконец он сказал опять:» Приблизился конец твой, злодей! Минуты твоей жизни сочтены. Я докажу тебе, тиран, что я сильнее, могущественнее тебя, что я, а не ты, должен быть повелителем правоверных Масульман, что... 
Незнакомец не в состоянин был говорить больше. Его челюсти судорожно сжались, зубы заскрипели. Он одной рукой облокотился на дерн, а другою крепко схватил рукоятку кинжала. В отдалении послышался 

====page 14====

шелест чьих-то шагов. Таинственное лице привстало и начало прислушиваться. «Это идет верно он!» прошептал тихо незнакомец. 
Подходивший был закутан в довольно длинную эпанчу. Приближившись к ужасному незнакомцу, он сказал: «Мамай, это ты?...» 
Таинственный незнакомец был Мамай, бывший Темник (5) Хана Чанибека и старинный врагь Абдула. Он крепко сжал руку подошедшего к нему, прижал к своему сердцу и сказал: «Великий Алла! тебе известно все! Верный друг мой, скажи, что тебя так долго удерживало придти сюда?» 
Тот, кого Мамай называл своим другом и кто так таинственно пришел к нему, был молодой юноша, лет двадцати четырех; воспитывавшийся с детсва при дворе Хана Чанибека. 

====page 15====

— «На силу мог вырваться из этой толпы пирующих» отвечал он Мамаю.» — 
«Помоги нам только Великий Алла, говорил Мамай, так мы повеселимся лучше их. А что, Барса, сделал ли ты то, что я приказывал тебе?» спросил Мамай с видимою осторожностию. 
«Еще при наступлении вечера, отвечал Барса, я отдал приказание чрез приближенных к тебе Мурз, чтоб они при поданном знаке были совершенно готовы. Отряд, находящийся под твоею командою, поклялся быть верным до последней капли крови и помогать в избрании тебя на престол Ханский. 
— «О Алла! мы, кажется, достигнем того, чего желаем! Друг мой, Барса, позволь мне обнять тебя, прижать к моему сердцу. 

====page 16====

Мамай обнял Барса, подобно страстному любовнику, сжимающему в своих объятиях предмет своей любви. 
В то самое время, как заговорщики выходили из темной отдаленной аллеи, Хан Абдул возвращался с веселого пиршества во внутренние чертоги своего великолепного дворца, дабы, там предаться свободно неге пышного гарема. 
Потухли огни в саду и во дворце, не слышно стало голосов веселившихся любимцев Хана Абдула и на сторожевой башне, — Мусульманин прокричал час за полночь. 

ІІІ.

Было тихо во всей столице Ханской. Но эта тишина продолжалась не долго. Так в природе бывает перед бурею; ясный небосклон в минуту по 

====page 17====

крывается мрачными тучами, из которых змеится молния, гремит страшный гром и земля напоевается дождями. Царствовавшая тишина между полудикими сынами Орды Заволжской была прервана поднявшимся ужасным шумом во дворце Хана! Этот шум увеличивался, делался слышнее и наконец послышались удары в доску на сторожевой башне, a с этим вместе страшный звук мечей и копий. Полусонные, полураздетые Мусульмане, встревоженные начавшимся шумом, бежали большими группами ко дворцу своего повелителя. Не прошло получасу времени начавшагося смятения, как дворец Хана был со всех сторон объят пламенем. Среди этого губительного света и страшного клубившагося дыма раздавался стон умиравших и лились ручьи крови. Страх и ужас объяль прибегавших Мусульман. Они все были подобны истука 

====page 18====

нам, стояли как бы окаменелые, смотря на разливавшееся пламя огня и слыша шум и битву внутри горевших стен чертоговь Хана Абдула. 
«Правоверные! раздался голос одного из Мурз к стоявшей толпе Mусульман,» разве вы не видите гибели нашего повелителя: спасайте его и все ему принадлежащее! 
Эти слова вывели многих из самозабвения. Полудикие сыны Магомета бросились тушить дворец Ханской? Но они могли только остановить и прекратить пожар, чтож касалось до спасения Хана Абдула, то это было тщетно. С потухающим пламенем дворца, потухла жизнь того, кто отнял оную у Хана Мурута! Злодеяние отмщено злодеянием, и вот как случилось это. 
Лишь только Хан Абдул возвратился в свои Чертоги с веселого пиршества из сада и предался на 

====page 19====

мягком, пышном диване покою, как раздался сильный треск в некоторых комнатах дворца. Хан Абдул пробудился от сладостной дремоты. Чрез несколько минут после сего послышался ужасный стук сабель. Заговорщики бросились на полусонную стражу Хана и верные эти телохранители соделались жертвами губительных оружий изменников. Предводителем буйной толпы был довольно молодой юноша. Его приятная наружность, стройный стан и богагая одежда доказывали, что он был не из низкого происхождения. Этот оноша первый ворвался в комнату Хана Абдула. 
«Это ты, гнусное чудовище, притворщик, льстець, это ты, Мамай, ищешь моей погибели, сказал Хан Абдул; вскакивая с своего дивана и хватая лежавший близь оного мечь. 
Началась битва ужасная. Мамай и 

====page 20====

Хан Абдул были в эту минуту подобны разъяренным львам, бьющимся за найденную добычу. Наконец силы Хана Орды Заволжской стали видимо ослабевать; искусство, молодость и проворство его соперника взяли преимущество. Стон умирающего прекратил битву. Несчастный Абдул с разрубленною головой упал по средине своей богатоубранной спальни. 
«Наконец желание мое исполнилось. Ты погибь, ужасный кровопийца сказал с дикою радостию страшный Мамай и мгновенно выбежал вон из комнаты, где было совершено им злодейство. 
Барса, друг Мамая, действовал в другой части двора. По его приказанию был произведен пожар. 
После утушенного пожара, убийца Мамай явился между своих приверженцев, провозгласивших его повелителем Орды Заволжской. 

====page 21====

С восходом солнца было собрано войско, которому объявили о смерти Хана Абдула и о избрании на его место Мамая. Это было возложено на Барса. «Служите, правоверные Мусульмане, говорил Барса, объезжая ряды воинов, — верно и честно избранному нашим повелителем, Мамаю. Он будет уметь оценить вашу верность.» 
«Да здравствует наш новый повелитель, Мамай, да милует его великий Алла! раздалось в бесчисленных рядах собранного воинства. 
Так утвердился в Орде Заволжской повелитель оной; бывший темник Хана Ченибека, Мамай, нанесший в последствии времени большая бедствия Европе.
 
———————————

На другой день новым властителем Орды был дан пир и как говорится «на славу.» В столице Ханской всюду светились потешные огни, 

====page 22====

народ большими группами толпился около палат Мамая и величал его в диких, несвязных песнях. Во внутренности дворца с приближенными пировал сам Мамай. Его важная осанка, быстрый, орлиный взгляд, роскошное, пышное одеяние отличавшееся своим богатством от других, показывали, что он есть повелитель Орды Заволжской. Пир продолжался почти за полночь. Наконец Мамай с своим другом и наперстником Барсой оставил веселившихся и удалился во внутренние покои своего пространного дворца. 
«Что, не правду ли сказал я, Барса, что мы будем веселиться лучше Хана Абдула, говорил Мамай, войдя в свою опочивальню. 
— «Этого, Государь, надобно было ожидать, отвечал почтительно Барса — «и нельзя было никогда в этом сомневаться. К тому же доказанная то 

====page 23====

бою храбрость и геройство дают полное право быть тем, чем теперь ты есть! 
«Не льсти мне, Барса, сказал Мамай, бросив на своего любимца довольно пронзительный взгляд. 
— «Накажи меня Алла, если я, Государь, хочу льстить тебе. Я говорю то, что чувствует мое сердце. 
«Уверен в твоей любви ко мне и не сомневаюсь. Теперь, друг мой, Барса, скажи мне, если Мурута, Абдул и другие из Ханов Капчатской Орды не могли совершенно усмирить враждующих между собою и даже против их Князей русских, то могу ли это сделать я? 
— «Кажется, Госудать, отвечал Барса, сам Алла избрал тебя для этого. Да давно пора дать им почувствовать власть свою, а особливо Димитрию, Князю Московскому — этот гордец давно уж не платил податей 

====page 24====

твоим предшественникам, да и тебе, Государь, едва ли даст их. 
«Не говори мне об этом, Барса, отвечал Мамай, приметно выходя из себя,» — что касается до этого, то я буду уметь заставить их повиноваться мне. Я призову их сюда в Орду и в случае неповиновения выпущу кровь, из каждого, а их Княжества обращу в кучу пепла! 
Долго Мамай беседовал с своим любимцем и в жару своего гнева и ярости увлекаемый фанатизмом и надеждами, готовил страшную месть Князьям Руским. Наконец сон, это благо человеческой природы — призвал нового деспота Орды Заволожской в свои объятия. 
Обратимся к стране благословенной — Poccии! 

====page 25====

IV.

Димитрий Іоанновичь вступил на престол Московский, Бывши еще малолетным. Во время его малолетства Княжением управляли Бояре. Они спорили с Ордою и поступали произвольно с Князьями удельными. Звали их к себе на суд в Москву, отнимали и раздавали им области. Одним словом, поступали так, как поступают власти. Димитрий Іоанновичь, пришедши в возраст, получил правила готовые и посвоему благоразумию, неустрашимости и справедливости, много заботился о славе России. В юности Великий Князь Димитрий Іоанновичь лишился своей родительницы. Это много поразило его, но советы известного тогда старца Яна, других знаменитых Бояр и двоюродного брата Великого Князя, Князя Влади 

====page 26====

мира Андреевича, заглушали иногда эту чувствительную потерю для сердца их Государя. 
Был полдень. Димитрий Іоанновичь беседовал с старцем Яном и Князем Владимиром Андреевичем. Во внутренних покоях Великокняжеского терема был накрыть обеденный стол. Великий Князь и его собеседники отправились обедать. Едва только, помолившис, сели они на скамьи, как кто-то въехал на широкий двор терема. Стольник Великокняжеский взглянул в окно, выходившее на двор. Из саней, подъехавших к крыльцу, вышел молодой юноша, одетый в меховую шубу при распахивании которой можно было видеть, что на приехавшем был голубого цвета бархатный камзол, а на голове высокая соболья шапка. Они вошел в покой терема. 
Старинный Боярин Иван Родионо 

====page 27====

вичь Квашня, низко кланяясь приезжему, спросил, что было угодно его милости? 
«Я прислан, отвечал приехавший также низко кланяясь, от моего Государя и повелителя, Князя Нижегородского Димитрия Константиновича к Великому Князю Московскому; Димитрию Іоанновичу.»
Боярин Квашня вышел; а посол Нижегородской остался с другими Боярами, вступившими с ними в разговор. Но Боярин Иван Родионовичь скоро воротился и просил приехавшего следовать за ним. Он ввел его в светлицу Великого Князя.
Посол, помолясь сначала святым иконам, низко и почтительно поклонился Димитрию Іоанновичу и сказал: «Мой повелитель, Князь Димитрий Константиновичь, тебе Государь и Великий Князь Московский Димитрий Іоанновичь, кланяется и желает всякого здравия 

====page 28====

и благополучия на многия несчетные лета, и просит тебя, Государь Великий Князь, пожаловать к нему в Нижний Новгород на празднуемое им рождение его тщери Евдокии и имеет много важного сообщить тебе! 
Димитрий Іоанновичь с удовольствием принял приглашение Князя Нижегородского и сказал послу, что он не применет приехать к Димитрию Константиновичу. 
Посол вторично поклонившись Великому Князю и Боярам, вышел вон из светлицы. 
На другой же день Димитрий Іоаннович приказал собраться в путь в Нижний-Новгород.
Нельзя было Князю Нижегородскому, Димитрию Константиновичу, нe любить и не уважать Димитрия Іоанновича. Если бы не он, то не быть бы ему Князем Нижнего- Новгорода. 

====page 29====

Димитрий Іоанновичь, победив удельных Князей: Стародубского, Галицкого и Ростовского заставил их уважать достоинства Великого Князя. Кончина Андрея Константиновича, Князя Нижегородского, подала повод к несогласиям между его братьями, Димитрием и Борисом. Великий Князь Димитрий Іоанновичь Московский принял сторону первого и заставил Бориса уступить Нижний Димитрию. Это обстоятельство много сблизило сего Князя с Князем Московским. 
Наступил следующий день. Приказание Димитрия Іоанновича было исполнено: поезд в Нижний Новгород был собран. Великий Князь, отслушивши в Соборе молебен и принявши благословения от святителя Алексия, отправился, сопровождаемый многими боярами, по дороге ведущий в Нижний. Москва рассталась с своим добрым Государем. 

====page 30====

V.

На правом берегу светлой, пространной Волги красовался ныне красуется Нижний-Новгород. Солнце высоко было близ своего и чистого и голубого небосклона и светлыми своими лучами освещало верхи башен большего Княжеского терема, стоявшего в самой средине города. В этом тереме все пришло в движение, а у городских ворот и на улицах толпились кучи народа. Между ими, окруженный дружиною, был сам Князь Димитрий Константиновичь. 
Что ж было причиною такого волнения и народного собрания? К Нижнему-Новгороду подъезжал Великий Князь Московский, Димитрий Іоанновичь. С видимою преданностию и расположением быль он встречен Димитрием Константиновичем. 


====page 31====

На святой Руси, в то время, было более простоты. При вступлении в палаты Княжеския, Димитрий Іоанновичь был приглашен к обеденному столу Ратуши, ҳлебосольства истинно Славянския, зависимы были в продолжении этой трапезы. Князь Нижегородский не преставал сам угощать приехавших Бояр Московских, но что же касалось до самого Димитрия Іоанновича, то усердиe и расположения оказываемые ему были неизъяснимы. 
После обеда Димитрий Константиновичь предложил гостям, по тогдашнему Русскому обыкновению, отдых и баню. Гостями Московскими это было принято. 
Неприметно наступил вечер, но еще неприметнее, для предавшихся сладостному сну, утро следующего дня. 
Едва на восточной стороне пространного небосклона зарумянилась ясная заря, как в тереме Князя Нижего 

====page 32====

родского все пришло в движение. Это доказывало, что готовился большой пир. Множество явств готовилось на кухнях Княжеских, а в огромные серебряные чары и стопы вливалось пиво, пенистый мед и вина заморские. 
В большой светлице терема, убранной довольно роскошно, явился наконец Великий Князь Московский в весьма богатой одежде и сопровождаемый Князьями и Боярами Московскими. При самом входе в оную он был встречен Димитрием Константиновичем. 
«Позволь мне, Государь и Великий Князь представить тебе мое семейство, сказал Князь Нижегородский, низко кланяясь. 
Димитрий Іоанновичь ласково и приветливо поклонился супруге Князя Нижегородского, его дочери, прекрасной Евдокии и трем сыновьям: Іо

====page 33====

анну, Александру Өедору, сказав: Благодарю тебя, Князь, за честь, которую ты делаешь мне.» При последних словах он умильно взглянул на Евдокию. 
Она была одета в богатую штофную фату, а на голове была парчевая наколка, унизанная жемчугом и обшитая по краям золотым позументом. К этому довольно роскошному наряду должно еще прибавить и врожденную красоту Евдокии. Если чувство любви свойственно сердцу человека, то он мог любить одинаково в каждый век. Это самое чувство заронилось в сердце Димитрия Іоанновича, отозвалось у Евдокии!... 
Супруга Димитрия Константиновича подала Великому Князю на богатом блюде хлеб-соль и просила откушать за их домашнею трапезою. Димитрий Іоанновичь таковое пригла 

====page 34====

шение принял с особенным удовольствием. 
Первый заздравный кубок был подан В. К. Московскому с Княжною Евдокиею Дмитровною. Их взоры встретились невольно и алый румянец покрыл их щеки. Димитрий Іоанновичь взглянул на Евдокию и этот взгляд, высказал ей тайну его сердца. Он, принимая подаваемый кубок, встал с своего места, низко поклонился Димитрию Константиновичу и его супруге, поздравил их со днем рождения их дочери, а также и самую Евдокию, и выпил кубок досуха. После запенились кубки и чарки у всех. — оть этого Разговор становился живее. Во все время обеда взоры Димитрия и Евдокии встречались довольно часто. 
Обед кончился. Княгиня и Евдокия ушли в свои Одрины (6). 
«Димитрий Іоанновичь, сказал между прочим Князь Нижегородский, 

====page 35====

меня уверяет твой брат Князь Владимир Андреевичь, что Хан Мамай имеет намерение возcтать противь нас с страшною силою. В этом случае я почел за нужное прибегнуть к тебе и просить твоего мудрого совета. Скажи, Князь, неужели мы осуждены навсегда быть под властию этих нехристей и унижать себя пред гнусными Татарами. Веть мы походим не больше как на их рабов и без их воли не смеем занять того самого наследия, которое достается нам, по праву рождения. Пора нам Димитрий Іоанновичь, опомниться, соединить наши общия силы и ударить на врата, чтоб свергнуть с себя оковы постыдного рабства. 
«Всевышний Боже! воскликнул Beликий Князь Димитрий Іоанновичь с чувством живейшей радости, благодарю Тебя, что Ты даруешь нам одну мысль и соединяешь наше желание, 

====page 36====

чтоб освободиться от этих нечестивцев, честолюбию которых нет границ. 
«Позволь обнять тебя, Великий Князь, говорил Димитрий Константиновичь, за твое желание. В нем я нахожу близкое сходство с моим. Оно должно быть любезно и драгоценно не только для меня, но и для каждого Русского. Знай, Князь, что я даже более для этого просил тебя приехать ко мне. Знаешь ли, что сделаем мы сговоримся-ка тихомолком с другими Князьями и общими силами выступим против этих поганых бусурман. Прежде всего откажемся все от дани, за котороию проклятые Татары верно к нам придут, а тогда-то мы себя им и покажем. Не так ли, Димитрий Іоанновичь, и вы Князья и Бояре Московские?» 
«Твое желение и намерение, Князь Димитрий Константиновичь похвально, 

====page 37====

отвечал Великий Князь и верно вы, мои знаменитые Бояре, его одобряете беспрекословно, продолжал он, обращаясь к сопровождавшим его. Все единогласно это одобрили. 

———————————

Долго продолжалась беседа Княжеская, много говорено было о святой Руси, о некрестях и Мусульманах; часто чашники подносили, гостям серебряные кубки с пенистым медом, а Великий Князь Димитрий Іоанновичь, призадумывался об одном: его мысли наполнены были милою, прекрасною Евдокиею. Он хотя говорил столько же, сколько и другие не показывал себя молчаливым, но при всем этом, мысли о дочери Князя Нижегородского, сделались его заветными! 
Пир кончился. Димитрий Іоанновичь, со всем радушием, свойственным его характеру, благодарил Князя Нижегородского за его хлеб-соль. 

====page 38====

Димитрий Константиновичь проводил его до самых дверей его опочивальни. Здесь они простились вторично. 
Димитрий Іоанновичь, любя впервые, полюбил страстно. Образ прекрасной Евдокии сопровождал его и на ложе его. Тем тревожнее для полюбившего юноши было это чувство потому, что оно для него было ново. Да и дочь Димитрия Константиновича не была также спокойнее. Ее сердце посетило то же чувство — чувство любви пламенной, страстной!... 

VI.

Прошла почти неделя, как Великий Князь Димитрий Іоанновичь гостил у Князя Нижегородского. Во все это время он часто видался с Евдокиею. Чувство любви вполне овладело сердцем Великого Князя и Княжны. Приб 

====page 39====

лиженные Бояре Димитрия Іоанновича заметили большую перемену в своем Князе: он сделался скучен, молчалив, задумчив. 
Любопытство и любовь к Князю заставляли Бояр узнать этому причину, но все их старания оставались тщетны, даже самый двоюродный брат Великого Князя Владимир Андреевичь не мог узнать ничего. 
Но что же было с Княжною Евдокиею? 
Она грустила, была печальна не меньше Димитрия Іоанновича. Eя старушка нянюшка первая заметила перемену эту. 
«Что с тобою, говорила няня, мое дитятко милое, мое солнышко красное, делается; или тебя сглазили не добрые люди, злые супостаты. О чем ты грустишь, моя ненаглядная, моя пташка райская? 

====page 40====

— «Я, няня, что-то нездорова, отвечала Княжна Евдокия, тяжело вздыхая. 
Господи Боже мой, Царь ты мой Небесный! экия дела деются! Да скажи моя голубушка, что ты чувствуешь? 
«Я не знаю, мне что то худо, нянюшка, мне что-то не посебе, говорила Евдокия с видом печальным. 
— «Царица Небесная! это чтото не даровое. Уж точно тебя, мою радость, сглазили. Не даром у меня сердце больно щемило. Верно быть беде, думала я крестяся; так вот она и стряслась над моей бедной головушкой. 
«Ничего, няня, это так, пройдет.» 
— «Точно, во всем воля Божия, да нет, мое дитятко; я вижу, что недуг твой словно увеличивается. Дай-ка я мое ненаглядное солнышко, принесу тебе выпить Св. водицы. Авось сила Божия поуменьшит болезнь твою. 
«Не надо нянюшка, пройдет и так. Ведь ты не знаешь ничего. Я... 

====page 41====

На глазах Княжны Евдокии показались слезы; её алые щеки покрыла бледность, слова, как бы замерли на устах ее. 
— «Ах ты, Господи святой, что такое деется. Сила кресная с нами! что с тобою, мое дитятко случилося? говорила добрая старушка, крестяся и крестя свою питомицу. 
Евдокия пришла в себя. 
«Ничего, ничего, нянюшка, не бойся, говорила она, это так. Я хотела сказать тебе, что люблю Князя Димитрия Іоанновича... 
— «Господи Боже мой, Царица моя небесная! Да тебе ли это знать, Евдокия Дмитриевна, отвечала няня, пристально смотря на свою питомицу. 
«А почему же не могу любить я? с видимым любопытством спросила Княжна свою няню. 

====page 42====

— «Потому, моя милая, что еще раненько знать тебе такие дела, отвечала старушка. 
«Да что же делать мне, когда я не в силах позабыть Димитрия Іоанновича. 
— «Молись, мое дитятко, моя ненаглядная плашечка, Бог поможет тебе от твоего злого недуга, говорила добрая няня. 
В светлицу Евдокии вошли её сенные девушки. Их песни, которые им велела пропеть Княжна, облегчили несколько страдание её души. Наступил неприметно вечер. 

———————————

Едва в Нижнем-Новгороде, с появлением румяной зари, стала деятельностию народа нарушаться полуночная тишина, как Великий Князь Димитрий Іоанночичь уже проснулся. Первая мысль его была о Евдокии. С появлением оной сон исчез совершенно. 

====page 43====

Наступило утро. В опочивальню Великого Князя Московского вошель его брат Князь Владимир Андреевичь. 
«Ты что ж не спишь,» Димитрий Іоанновичь, спросил он вошедши. 
— » Проснулся еще прежде заутрень и с тех пор не свел глаза с глазом. Благодарен, что ты, Князь, вошел ко мне. Я хочу с тобою кой о чем посоветоваться. 
Князь Владимир Андревичь сел на стоявшую близь постели скамью, а Димитрий Іоанновичь продолжал: хвали, или не хвали мое желание, Князь, это воля твоя, но что касается до исполнения, то я это сделать не премину. Я хочу у Князя Нижегородского просить себе в супруги его дочь Евдокию. 
«Что касается до этого, Димитрий Іоанновичь, то не делай этого. Он не согласится; и боле потому, что предки наши были в несогласии с 

====page 44====

предками Князя Нижегородского. Вот тебе первое препятствие, почему Димитрий Константиновичь не выдает за тебя своей дочери. 
— «Нет, этого быть не может, я этого не думаю. 
«Воля твоя, Великий Князь а я бы не советовал тебе этого делать. Впрочем говорится на Руси: «попытка не шутка, а спрос не беда.» 
Ударили к поздним обедням. Димитрий Іоанновичь наскоро оделся и решился отправиться к отцу своей прекрасной Евдокии. 
— «Что будет, то будет, сказал Великий Князь Московский, выходя из опочивальни, а я пойду к Димитрию Константиновичу и гласно буду просить руки его дочери, буду умолять и не думаю, чтобы он быв жесток и отказал мне. 
При самом входе в светлицу, Димитрий Іоанновичь был встре 

====page 45====

чен Князем Нижегородским очень ласково. 
«Добро пожаловать, дорогой гость, сказал он, встречая Димитрия и низко ему кланяясь. 
— «Заранее думаю, Князь, что ты удивляешься моему неожиданному к тебе приходу. Прости меня, но может быть, я помешал тебе чем нибудь заниматься. 
«Помилуй, Великий Князь, с чего ты взял это? Я всегда рад видеть такого дорогого гостя, каков ты. 
Гость и хозяин сели на скамьи. 
«Почтеннейший Князь, начал Димитрий Іоанновичь, много благодарен я за твое гостеприимство и много рад, что ты разделяешь со мною то желание, которое давно таилос в моей душе: низвергнуть с себя иго Татар. Может быть, Бог поможет нашему намерению и освободит Россию от этих нехристей. Теперь, Димитрий 

====page 46====

Константиновичь, я хочу сказать тебе о чувствах моего сердца, питаемых к твоей прекрасной дочери, Евдокии Дмитриевне. Знай, что я люблю ее, желая соединиться с ней узами супружества и разделить с ней престол Великого Княжества Московского!... 
Это предложение, повидимому, удивило Князя Нижегородского, В его взорах заблистала радость. «Димитрий Іоанновичь, сказал он после некоторого молчания, скажу тебе откровенно, что ни за чтобы не решился отдать мою дочь за Князя Московского, по старинной вражде наших предков, но тебя я полюбил; серде мое предчувствовало, что ты будешь мне родной и видно так угодно Творцу Небесному, чтоб Евдокия была твоею, и я не препятствую, если только она также любить тебя.» 
Радость Великого Князя была неизъяснима. Он обнял Димитрия Кон 

====page 47====

стантиновича. Слезы заблистали на глазах старца и юноши!...
«Теперь пойдем, Димиртий Іоанновичь, сказал Князь Нижегородский, утирая слезы полою своего кафтана, в светлицу моей жены, там вручу тебе мою юную Евдокию. Надеюсь, что и ты верно ей понравишся. 
Сказавши эти слова, он взял Beликого Князя за руку. Вошедши в светлицу Княгини Анастасии, где была Евдокия Дмитриевна, приметно побледневшая и старавшаяся скрыть свое смущениe, Князь Нижегородской сказал: «молитесь, близкиe моему сердцу, молитесь Творцу Небесному ниспосылающему нам радость и счастиe. Beликий Князь Московский Димитрий Іоанновичь, желает имеет тебя, Евдокия, своею супругою. Скажи, нравится ли он тебе? 
Княжна молчала, слезы радости гра 



====page 48====

дом катились из глаз ее. Удивление её родительницы было неизъяснимо. 
«Я вижу, Евдокия, продолжал он, что девическая стыдливость запрещает тебе сказать то, что чувствует твое сердце, и так, поздравляю тебя с женихом! Вручаю тебе, Димитрий Іоанновичь, сказал Князь Нижегородский, обращаясь к нему, мою милую, единственную дочь. Прими ее с благословением нашим. 
Димитрий Константиновичь подвел свою дочь к Великому Князю, взял руку его и соединил с её рукою. 
«Бог да благословит вас, сказал он, будьте счастливы от ныне и до века и любите истинно друг друга. 
— «Пресвятая Владычица, сказала княгиня Анастасия, моляся пред образом Богоматери, молю Тебя о счастии моей дочери, будь ее заступницею и пoдaждь им мир, счастие и любовь. 

====page 49====

Она также, по долгу матери, благословила их. 
Что чувствовали в эту минуту Великий Князь и нареченная его невеста это неизъяснимо. Перо каждaгo слабо передать чувства сердец их. 
В этот же день, Боярин Ян, по приказанию Великого Князя, послал известиe o этой радости к Митрополиту Алексию и просил сего Святителя приехать в Коломну для совершения обряда бракосочетания. 

VII.

Солнце высоко взошло на небосклоне. Лучи его ярко отражались в стеклах высокого терема Княжеского и златили собою куполы и кресты храмов Божиих в Нижнем-Новгороде. Все конюхи княжеские поспешно и усердно работали: одни чистили ло 

====page 50====

шадей, другие сбрую, а некоторые хлопотали вокруг колымаг, много которых было выдвинуто из сараев на широкий двор терема. Хлопотня увеличивалась. 
Великий Князь Димитрий Іоанновичь, его нареченная невеста, Князь Нижегородский Димитрий Константиновичь с своею супругою и многими боярами отправились в храм Божий, где слушали божественную литургию и молебень. 
По возващении в терем к крыльцу оного было подано множество калымаг. В первую сели Димитрий Іоанновичь с Князем Нижегородским, его супругою и нареченною невестою, а в другие приближенные Князья и Бояре. 
Величавый поезд двинулся по дороге ведущей из Нижнего-Новгорода в Коломну. 

====page 51====

На возвышенностях гор Перевежских, по течетию Оки, сливающейся с рекой Москвою, высилось, в XIV столетии, довольно пространное Княжение Коломенское. Наступал вечер. Около городских ворот, не смотря на зимнюю стужу, толпилось множество народа, группы которого теснили одна другую. Все доказывало, что все чего то ожидают с нетерпением. 
Вдали, на большой Коломенской дороге, что то зачернелось. Это была дорожная свита Великого Князя Московского. В след за нею к городским воротам придвинулись колымаги. В первой из них красовался молодой, статной юноша, по правую сторону которого сидел седовлaсый старец и прелестная, как роза Мая, девица. 
«Это наш Государь, Великий Князь Димитрий Іоанновичь!» раздалось в толпах Коломенцев. «А это его суженая, его невеста. Какая же хоро 

====page 52====

шая! повторяли другиe, — дай им Бог много лет здравствовать и пoдaждь мир и любовь!» 
Наступала уже полночь, как колымага Великокняжеская и Бояр остановились в Коломне у крыльца терема Княжеского. Народ долго толпился вокруг терема. Наконец водворилась всюду тишина и спокойствие, и все зрители разошлись по своим домам. 
Наступило 18 Генваря 1367 года. Лучезарное солнце светило во всемь своем блеске, казалось, что сама природа радовалась тому, что должно было свершиться в этот день и разделяла радость Великого Князя Московского. В праздничных нарядах толпы Коломенцев уже стояли около терема Княжеского и по дороге ведущей от оного к Собору. Раздался благовесть вечерний. Древний Собор Успения Божией Матери осветился внутри множеством огней. Оть большего крыль 

====page 53====

ца терема Княжеского, по намощенному помосту до самого Собора была разостлана богатая парча. Вдруг раздался звон во все колокола. На крыльце терема, предшествуемый Св. Иконами и Митрополитом Алексием, показался Великий Князь Димитрий Іоанновичь, ведя с собою нареченную свою невесту Княжну Евдокию Димитриевну. Множество бояр шло за царственною четою. 
Все вошли в собор. Началось и свершилось великое таинство бракосочетания и благословение небесное снизошло на главы Димитрия, Великого Князя Московского и Евдокии, дочери Князя Нижегородского. Новобрачные вышли из храма. Радостные крики Коломенцев не умолкали и приветствовали их!... Царственная чета, сопровождаемая Князьями и Боярами, возвратилась в терем, где начался пир роскошный, великолепный! 

====page 54====

Новобрачные не могли налюбоваться друг на друга. Наконец приблизилась желаемая полночь... Опустим завесу для брачющихся. 

VIII.

Вскоре после свадьбы Великий князь Димитрий Іоанновичь с своею супругою Евдокиею Дмитриевной переехал в Москву. 
Перенесемся в этот древний град России и взором историка, окинем время Княжения Димитрия и скажем, что алчного Мамая побудило более всего возcтать противу благословенной России. 
Сколько Москва была рада женитьбе своего Князя, столько вместе с этим она грустила о несчастии, постигающем пределы Русского Царства. Его опустошала жестокая язва, 

====page 55====

а Восточные Княжества разбойничеcкиe набеги удельных владельцев Татарских; на Севере же возгорелась война междоусобная. Василий Михайловичь, Князь Кашинский, поссорился с своими племянниками: Михаилом Александровичем и его братом Всеволодом Холмским. Поводом в этой войне был удел умершего Князя Симеона Константиновича. Великий Князь Димитрий Іоанновичь принял сторону дяди; а Михаил, женатый на дочери Литовского Князя Ольгерда, искал покровительства у своего тестя. 
С наступлением 1368 года Ольгерд опустошил западную часть Beликого Княжения Московского и потступил к самой Москве. Крепкия каменные стены Кремля остановили завоевателя. Олгерд возвратился в свои земли. Димитрий Іоанновичь отдал Михаилу спорный удел Симеона, но 

====page 56====

сей властолюбец хотел свергнуть с Престола Великого Князя Московского. Он, получив грамоту от Мамая пригласил и Олгерда, который, вошел в Россию, в 1370 году, вторично осождал Москву. Страшась сильных вспомогательных ополнений поспешавших к Москве, Олгерд согласился на мир; а оставленный им Михаил был принужден смириться. Спокойствие продолжалось не долго: Олег Князь Рязанский объявил войну Димитрию Іоанновичу. Сей, разбив его, отдал принадлежавшее ему Княжество Владимиру Димитриевичу Князю Пронскому. 
Могущество и слава Великого Княжения Московского возрастали более и более; честолюбный Мамай не мог смотреть на все это без зависти. Отлагая до времени явное нападение он налагал на Княжениe Московское большие налоги. Сначала алчность Ма


====page 57====

мая была удовлетворена, но вскоре для сбора дани (и налога); прибыль от Мамая в Москву посол еще.— 
Со всею роскошью Востока расположился он в назначенном для приезда послов Татарских доме, но над главою гордaгo Мусульманина собиралась грозная туча. 
Он, по обыкновению, послам в терем Великокняжеский с требованием себе почетной стражи, но в какое был приведен изумление, когда посланный им Мурза возвратился один и сказал, что им угрожает опасность. 
Вскоре за сим к послу Хана Мамая, явилось несколько Московских Бояр. Они объявили ему решительный отказ в требованной им дани и советовали скорее выехать из Moсквы: ибо его ожидала месть народная. Слова Бояр подтвердились. Под окнами Посольского двора послышал 

====page 58====

ся страшный крик. Народ с яростию ломился в ворота и если бы не прибыла вскоре дружина Великокняжеская, то несчастные Мусульмане соделались бы жертвами ополчившагося народа. 
С наступлением ночи посол Мамая, кипя яростию на все Царство Русское, удалился из Москвы. 
С возвращением его в Орду Мамай воспылал сильным мщением. Его ярость была неизъяснима: в нем кипел весь ад злости, почему и приготовляли нанести России удар решительный. 

———————————

Надежда и вера в Бога не оставляли Димитрия Іоанновича. 
Едва только Ҳан Мамай, собравши многочисленное ополчение, хотел идти войною против России, как о таковом его поступке чрез Олега, Князя Рязанского, передавшагося на сторону 

====page 59====

Татар, узнал Великий Князь Московский. Это, хотя сначала много печалило Димитрия Іоанновича, но он подкрепляемый верою и чувством патриотизма, говорил к собравшимся в его тереме Боярам: «Верно Творец Небесный защитит Россию и ее народ, исповедающий его чистым сердцем от поражения гордaгo Maмая! Верно народ Русский вспомнит храбрость своих предков, обнажит мечь к собственной защите и не посрамит себя против своих отцов и дедов? 
«Никогда, никогда, раздались многочисленные голоса, — лучше умрем за свободу нашего отечества, нежели предадим его в руки нехрестей?» 
Так, в полном собраний Князей и Бояр Московских, вспыхнула первая искра восстания против власти Ханской. 
«Лучше мы, говорили многие из 

====page 60====

Бояр, защищая отечество с обна женным мечем, окончим жизнь в бранном поле, чем живши станемь стенать под бременем власти дерзского Татарина!» 
Вскоре после сего были разосланы по всем удельным Княжествам призывные граматы к восстанию против ига Татарского. 

IX.

Москва горевала. К общей её горести присоединялась еще новая. Февраля 12, 1378 года скончался Митрополит Алексий! 
Глубокая печаль покрыла чело Великого Князя. В этом Святителе Божиим он лишился своего мудрого наставника и лишился в такое время, когда он был для него весьма нужен. 

====page 61====

В управление осиротевшею паствою вступил Киприан. 

———————————

Время всеобщего восстания противу ига Татар приближалось. По призывным грамотам Димитрия Іоанновича скоро прибыли в Москву с воинством многие удельные Князья земли Русской. 
Наступил день в которой все прибывшие Князья должны были собраться в терем Великого Князя Московского. Что могло быть святее и торжественнее этого собрания! Как орлы слетелись Князья один другова краше, осанистей и ловче. Здесь представители земли Русской соединясь с святителями церкви, решали судьбу Русского царства. 
Митрополит Киприян выслушавши, что Хан Орды Заволжской Мамай, идет с многочисленным Воинством раззорять Poccию сказал: 

====page 62====

«Как служитель Бога, молящийся пред Его престолом за детей вверенной мне им паствы я советую тебе, Государь, прежде нежели пролиешь кровь, послать к Мамаю дары, и если Хан, принявши oные, утолит свой гнев, то неотменно отложит и намерение им предпринятое на опустошение нашего отечества. А когда он отвергнет, Государь, твои дары и умножит свою ненависть, тогда смирит его сам Бог! Великий, Государь, и вы, знаменитые Князья и Бояре, собравшиеся для спасения земли Русской, по сказанию священного писания так поступиль Василий Великий: когда законопреступный Иулиан вознамерился раззорить его город: ибо он послав дары, думал отвратить оными Іулиана от его намерения, но сей принявши дары, не оставил своего предприятия,но еще старался привести оное в исполнение. Всевышний за таковую не 

====page 63====

благодарность отмстил Иулиану, повелев своему воину Святому Мученику Меркурию его умертвить, что невидимо и было им исполнено!»
Сказавши это Митрополит замолчал. 
Димитрий Іоанновичь и все собравшиеся князья и Бояре приняли Coвет Святителя. 
Собрание разошлось. 
На другой же день Боярин Захарий Тютчев был послан с богатыми дарами к Хану Мамаю. 
Наступал вечер, как посол Beликого Князя Московского прибыл к грозному повелителю Орды Заволжской. Неотлагая времени, Хан велел его представить пред себя. Боярин Тютчев, с данными ему дарами, пошел за Барсой, любимцем Мамая. Азиятская роскошь видна была в каждой комнане, чрез которую проходили они, золото и ткани блистали 

====page 64====

на каждом шагу. Наконец телохранители Ханские растворили двери одной комнаты и посол Государя Московского был введен в богатоубранную диванную. 
Гордый Мамай, окруженный первейшими своими вельможами, сидел на возвышенном месте. При входе Боярина Тютчева лице его видимо изменилось. В его чертах отразилась скрытая месть. 
Посол, положивши пред Ханом дары, сказал ему : «Государь наш Beликий Князь Димитрий Іоанновичь и вся Россия, тебе храбрый повелитель Орды Заволжской, кланяется и желает многолетного здравия и посылает эти дары.» 
Лице Мамая изменилось еще более. Злость выразилась на нем явно. Он скинув с ноги своей башмак, и, подавая оный послу Князя Московского, сказал: «Прими, это дарую тебе 

====page 65====

к умножению твоея славы. Знай, у меня есть обыкновение, что ежели я желаю кого почтит то этим увеличиваю его славу.» 
Тютчев, видя чрезмерную гордость Мамая и неистовое его безумие рассудил: лучше повиноваться его воле, нежели возбудить его злость. Он с унижeннoстию принял подаваемое. После сего Мамай, оборотившись к своим телохранителям, сказал: «Возмите себе присланное Московским Князем и купите на оное плети для своих коней? Я уверен совершенно, продолжал с видимою гордостию деспот Орды, — что завладею не только золотом, серебром и другими сокровищами, принадлежащими Князю Московскому, но и все царство Русское разделю между моими сатрапами.» 
Боярин Московской, как преданный своему Государю, не мог перенести сказанного деспотом, смело от 

====page 66====

вечал; «Не оскорбляй величества того Государя, которому ты, ежели не восхощет Бог, ни малейшего зла причинить не можешь.» 
Телохранители Мамая озлобленные сказанным, хотели убить верного слугу Князя Московского, но Хан, при всем своем гневе, не допустил сделать этого. Он, прибегнув к лести, начал уговаривать посла, чтобы он признал его своим Государем, обещая ему одно из богатейших владений в России. 
Тютчев, видя коварный умысел Мамая, и желая скорее уехать из Орды, решился прибегнуть к обману. Он сказал Хану; «Hе должно, могущественный повелитель Боярину, имевшему должность посла, не исполнив возложенной на него должности изменять пославшему его Государю: ибо могу ли я быть верен тебе, когда сделаю это?... И потому повели дать 

====page 67====

мне писание, содержащее твой ответ на привезенную мною от моего Государя к тебе грамоту, которое поднеся Великому Князю Димитрию Іоанновичу, опять возвращусь к тебе, чрез что сохраню верность к тому и избегну подозрения твоего.» 
Мамай, не подозревая намерения Тютчева, согласился на его предложение, и изготовя писание к Великому Князю вручил оное послу, приказав препроводить его обратно в Россию. Четыре любимца Хана с несколькими Татарскими воинами отправились с Послом Московским. 
Грамота или писание отправленное Мамаем к Димитрию Іоанновичу заключало в себе следующее: 
«От восточного царя большия Орды, широких полей от сильных Татар, от того, рука которого обладает многими цар 

====page 68====

ствами и многих Орд Государь Мамай, Димитрию Московскому. 
«Да будеть тебе известно, что ты обладая царством и народом, мне принадлежащим не думаешь поклониться моему величию; почему чрз сие даю тебе знать что я за таковое ко мне твое презрение решился наказать тебя: Впрочем, ежели ты, признав свою вину; придешь и мне поклонишся, то я тебя помилую и отпущу с покоем царствовать. В противном случае раззорю и сожгу все твои грaды, а тебя самого предам мучительной смерти.» 
Тютчев, прибывши к реке Оке, послал к Димитрию Іоанновичу донесение и просил, дабы он для его встречи прислал вооруженных воинов... Великий Князь исполнил желание своего посла. Требуемые воины 

====page 69====

в числе трех сот человек были к Тютчеву отправлены. 
Едва он увидел приближавшихся к нему его соотечественников, как приказал, бывшей с ним страже, перевязать присланных с ним Мамаем Татар. После сего Тютчев разодрал грамоту Мамая и, отдавши одному из Татар, отпустил его с нею к Хану, сказавши: «Скажи твоему Мамаю, что я его писание, исполненное злобы не представил пред лице моего Государя, но прочитав его, раздираю с презрением сам.» 
Тютчев, прибывши в Москву, представил связанных Татар пред лице Димитрия Іоанновича, Великий Князь благодарил за все благоразумного Захария и велел приготовляться к походу а сам, для испрашения советов и благословения от Св. Сергия, бывшего тогда Игуменом, отправился в Радонежскую обитель. 

====page 70====

X.

С наступлением довольно позднего вечера, Димитрий Іоанновичь, его брат Князь Владимир Андреевичь и многие другиe Бояре, прибыли в обитель Св. Троицы. Привратник, узнав Государя Московского, дал знать благочестивому настоятелю о его прибытии. Преподобный Сергий с радостию поспешил встретить своего Государя. 
«Благочестивый отец, сказал Beликий Князь, подходя под благословение, прости меня, быть может я нарушил твою уединенную молитву. 
«Ни мало, Государь, отвечал Св. Сергий, ты приехал за добрым делом, а всякое таковое дело дает свободный доступ всегда. 
Великий Князь вошел в уединенные кельи Св. Игумена. 
«Благочестивый отец! говорил Ди 

====page 71====

митрий Іоанновичь, пoдaждь мне совет и благословение в предположенном мною недоумении: идти против нечестивых Татар. Сомной единодушно, на свершение этого дела, согласились, с помощью Божиею, идти все Князья Русские. Молись, Св. Отец, Творцу Небесному чтобы он ниспослал нам силу и крепость к поражению врагов нашего отечества. Твоя молитва доступнее Всевышнему. 
«Господь Бог да будет тебе помощник и заступник, а я готов просить Его дабы Он сохранил тебя и землю Русскую от злобы вражей? Впрочем, Государь, будь непоколебимым: ты победишь восставших противу тебя.» 
Последния слова Св. Сергий произнес с каким-то пророческим вдохновением, а Великий Князь внимал с набожностио истинного Христианина. 

====page 72====

После простой, иноческой трапезы Димитрий Іоанновичь удалился в отведенную для него опочивальню. 

С благовестом, в обители Св. Троицы, к ранней обедни проснулся и Великий Князь. Одевшись наскоро он отправился в храм Господень. Сам Преподобный Сергий совершал Божественную литургию, по окончании которой, он вручил Димитрию Іоанновичу Икону Спасителя и повел его с собою в трапезу. 
По окончаний обеда Св. Игумен, подозвал к себе двух иноков Пересвета и Ослабя и вручив им крест Христов нашитый на схиме, сказал: «Мир вам, братия моя! постраждите яко доблии воины Христови! Время жатвы наступило; пожните венцы нетленные. (7) Надевши же на призванных Св. Схимы, Св. Сергий 

====page 73====

произнес: «Вот оружие нетленное, да послужит оно вам вместо шлемов!» (8) 
Вскоре после сего Великий Князь оставил обитель Св. Троицы и отправился по дороге ведущей в Москву. 

———————————

Наступило 27 Августа 1380 года. Едва утренняя заря показалась на небосклоне, как полки Русские уже стояли в готовности. Желания всех воинов стремились к одной цели сразиться с врагами земли Русской! Великий Князь, обходивши места святыни; храмов: Успения Пресвятые Богородицы и Св. Архистратига Михаила, принявши от Митрополита Киприана благословение и крест в знак победы, и простясь с прахом Князей православных, своих прародителей, вышель вон из храма окруженный многочисленною дружиною. Он 

====page 74====

в эту минуту был величественен; его глаза блистали как звезды неба, в них отсвечивалась какая-то тихая радость, выражалась надежда. При появлений В. К. Димитрия Іоанновича Москвитяне сняли с головь своих шапки и приветствовали его низкими поклонами, а ряды воинов строились в порядок. Сердце каждого билось веселием. Князь также приветствовал поклоном. Он с улыбкою на устах сказал: «Здравствуйте, дети!» Народ кричал единогласно: «да здравствует наш батюшка, Великий Князь!» Димитрий Іоанновичь продолжая свое шествие, сопровождаемый Великою Княгинею и многими боярами и их супругами, был окружен бесчисленным множеством народа обоего пола, собравшагося проститься и проводить своего Государя... Князь подхода к подведенному для него богатоубранному коню оборотился к своей супру 

====page 75====

ге. «Милая Евдокия!» он сказал ей, стараясь скрыть скорбь своей души, — «я оставляю тебя на власть Бога, молись Ему, Он милостив и не отвергает молитвы просящих!» — Он обнял супругу свою и на устах ее напечатлел прощальный поцелуй. Слезы невольно катились из глаз его. «Молись, мой друг» — продолжал Димитрий «чтоб возвратились мы не рабами, но победителями. Имей твердую надежду что Россияне, ополчившиeся для защиты святой веры и имеющие упование на Бога несомненно поразят врага своего.» 
Какая картина простоты и любви супружеской! 
Начался перезвон колоколов, а с этим вместе послышались сильные рыдадания жителей Москвы, провожавших своего Великого Князя. 
Горестно было прощание Димитрия Іоанновича с его супругою; их слезы

====page 76====

смешались вместе. Но любовь и спасение отечества победили лобовь супружескую. Великий Князь вырвался из объятий Евдокии Дмитриевны, сел на подведенного ему коня, порывы которего едва могли удерживать два конюших. 
Конь заржал, почуя приближения к себе всадника. Он, то становился на дыбы, то копытами разрывал землю. Князь, севши на коня, управлял им с опытностию и уменьем искусного наездника. Объезжая ряды храбрых своих воинов, он ободрял их в неустрашимости против страшных Татар, этих врагов России. Наконец Димитрий Іоанновичь выступил в предлежащий путь, а за ним и все Князья с своими воинами, покрытыми златоблестящим вооружением; — все они полетели подобно парящим по воздуху птицам. 
Великая Княгиня, взошедши в зла 

====page 77====

товерхний свой терем и смотря в след на отезжавшего своего супруга, со слезами на глазах, молила Всевышнего, дабы Он помог ему поразить нечестивых Татар и не попустил бы осиротеть оставшимся его двум сыновьям Василию и Григорию Димитриевичам. 

———————————

Димитрий Іоанновичь, выступивши с воинством из Москвы, повелел своему брату Князю Владимиру Андреевичу Боровскому, с его полками идти дорогою ведущею на Брашево, а Князьям Белозерским дорогою другой; сам же вступил в путь по дороге, ведущей прямо в Коломну, при входе в которую был встречен Архиереем с святыми иноками и Коломенскими боярами. 
«Назад тому несколько лет, говорил один из бояр, подъезжая к Коломне, Князю Кемскому, мы к 

====page 78====

этому Княжеству ехали будучи исполнены радости, а теперь с сердцами грустными, печальными. 
«Да, это правда твоя, Григорий Прокофьевичь, отвечал Князь Кемский, тогда мы ехали пировать свадьбу нашего Великого Князя, а теперь едем на пир кровавый, на пир смерти! 
«Ничего, Князь, говорил Григорий Прокофьевичь, отпируем на пире и этом и не дадим бусурманам неистовствовать в нашем любезном отечестве. 
«Остается надежда на Бога, а Он верно не оставить нашего доброго Князя. 
«И его будет заступником» досказал Григорий Прокофьевичь, въежая в городские ворота Коломны. 
Великий князь с Князьями боярами остановился в тереме Княжеском, а войско расположилось в селениях прилежащих к Коломне. 

====page 79====

С наступлением следующего дня, едва на небосклоне показалось лучезарное светило, как все воинство уже было в готовности и для осмотру выступило на пространное Девичье поле. 
Явился Великий Князь. Осмотревши, он разделил войско на части, и назначил военачальников (9). 
Коломенский Епископ окропил войско Св. водою и оно, по повелению Димитрия Іоанновича, стало переправляться чрез реку Оку. 

XI.

5-го Сентября, 1380 года, Великий Князь Димитрий Іоанновичь прибыль к местечку Березуй, отстоящему от реки Дона на 20 верст, а Хан Мамай с своим войском находился в урочище именуемом Кузьмина Гать. Злоб 

====page 80====

ный Татарин не спешил походом, ибо он ожидал к себе на помощь Олега Князя Рязанского и Олгерда, Князя Литовского, сыновья которого Андрей, Князь Полоцкий и Димитрий, Князь Брянский приняли сторону Димитрия Іоанновича. 
В Березуе быле собран военный совет, на котором Великим Князам было предложено: «переправляться ли через Дон, или оставшись на месте, ожидать приближения Хана Мамая?» Князья Олгердовичи, доказавшие уже свое расположение Димитрию Іоанновичу, говорили: «Великий князь Московский! ежели желаешь видеть свое войско непобежденным, то вели переправиться чрез реку Дон для того единственно что воины, во время сражения, видя смерть и позади себя не захотят оставить оружие. Так Князь Ярослав переправясь чрез реку, победил Святополка; так твой пра 

====page 81====

дед, Великий Князь Александр Невский, переплывши Неву, поразил враговь! Так, Государь, поступи и ты. Что ж касается до ополчения Мамаева, то страшиться оного не должно: вспомогающему нам Богу не воспротивятся силы человеческия!» 
Совет Олгердовичей был принять всеми, почему Великий Князь повелел в то же время всему войску переправляться чрез реку Дон. 
Хан Орды Заволжской, Мамай, узнав, что Российские Князья ополчившись при реке Доне, имеют многочисленное войско, пришел в бешенство. «Может ли кто устоять против меня, говорил он в сильной ярости — я сокрушу этого Димитрия, предам его смерти ужаснейшей и раззорю, сожгу все его царство! 
Он велел с поспешностию вооружаться своему войску. Татары скоро перешли местечко, называемое Гуси 

====page 82====

ный брод и спешили к реке Непрядве. 
Великий Князь, узнав об этом движении Мусульман, приступил также к вооружению и распоряжению своего воинства. Когда все ополчение было поставлено в боевой порядок, то оно представляло зрелище удивительное. Позлащенные воинские щиты были подобны молниеносным кругам; блестящие шлемы и выцвеченное оружие, представляло взору, что будто бы раждался новый восход багряновидной зари. Вранноносные воины, покрытые молниевидным металлом с большим устройством стояли на своих местах; в их взорах ясно выражалось желание поразить ужасного неприятеля! Что-ж касалось до храбрых неустрашимых военачальников, которые должны были предводительствовать этими воинами, то они, разъевжая мимо рядов стоявших полков, казались 

====page 83====

блестящими солнцами обращающими вокруг себя все планеты. 
Великий Князь, осмотревши все войско, как истинный сын церкви повергся наконец, пред образом Спасителя, написанном на черном знаме большего полка. Какая назидательность для каждaго воина! 
«Всевышний Господи! так говорил, моляся, Димитрий Іоанновичь, возри, на наше смирение и призри народ, сотворенный Твоею десницею и чистосердечно Тебя исповедующий. Отврати лице Твое от сих Агарян, хулящих Твое Святое имя и даруй нам их победить молитвами Пречистые Богородицы и всех Святых, от века Тебе благоугодивших.» 
Молитва Великого Князя окончилась. Он севши на своего коня и объехав передовые ряды воинов говорил им : «Любезные мой сотрудники! уже наступаeт та ночь, с окончанием кото 

====page 84====

рой вы должны будете, или победить нечестивых бусурман, или восприять обещанные Благочестивым Сергием неувядаемые на небеси венцы. По этому я не так, как ваш Великий Князь, но как отец, и сотрудник, прошу, восприимите все мужество, и призвав в помощь Господа, не страшитесь поражать Агарян издревле вас ненавидящих. Господь силен во бране; Он не оставить вас без своей помощи. Теперь вы должны знать, что гордый Хан Мамай, с своим воинством, уже находится на реке Непрядве. С наступлением следующего дня вы с его ополчением неминуемо должны сразиться и победить, следуя примеру ваших предков. Я завтра, собственным своим примером, покажу вам ту неустрашимость с каковою мы должны противостать нашим врагам. 
По окончании сказанного Великий 

====page 85====

Князь удалился в свой шатер, а воины Российские, укрепляя один другого в храбрости, обещались умереть друг за друга. 
Все это происходило 7-го Сентября 1380 года. 

XII.

Лучазарное солнце спешило к покою и уступало свое место, любимице душ унылых, печальной луне, которая показывалась из за высоких скал и густых рощей Задонских. Длинные тени от шатров расположившего Российского воинства, расстилались по широким долинам. В пространном лагаре изредка вспыхивал огонь, на котором варилась простая каша, любимое кушанье каждого Русского. С глубокою ночью все огни в лагере потухли, наступила ти 

====page 86====

шина изредка нарушаемая зоркими сторожевыми. 
В эту то ночь, как говорит предание; сторожевой отводного караула видел явление. Его взору с восточной стороны неба вдруг представилось большое множество исходящих облаков и имеющих вид вооруженного ополчения. 
В то же самое время, по свидетельству летописи, со стороны полуденной показались на небе два лепообразных и окруженных немерцающим светом яноши, которые в своих руках держали зажженные свечи и острые мечи и приближась к мнимому воинству, сказали ему: «Кто вам позволил раззорять дарованное нам Богом наше отечество?» После этого они начали поражать воинов с такою скоростию, чтo в короткое время, от рук сих явившихся мучеников, 

====page 87====

не остался жив ни один. Тем окончилось явление. 
Великий Князь, предуведомленный обо всем этом, много молился. 
Заблистала наконец на синеве неба утренняя заря, восток заалел и светило дня стало медленно выкатыватьсь на свое пространное поприще. В лагере Российского воинства послышались говор, шум и сборный стук копий и мечей. Не прошло часа времени, как все воины до единого были в совершенной готовности. День празднуемый Христианами, Рождества Пресвятые Богородицы должен был, для соединенного войска Русских Князей, быть днем ужасной битвы. 
По данному знаку все войско двинулось на обширное поле Куликовское (10), место назначеное для спасения Царства Русского! 
«Друзья мои, говорил Великий Князь воинам, уже стоявшим в боевом 

====page 88====

порядке» для Господа Бога, Святых Его храмов, Христианской веры вашего отечества, не ослабевайте в предлежащем вам подвиге; но восприяв мужество безбоязненно поражайте своих врагов. Вот о чем прошу вас, храбрые мои воины.» 
Сказавши это, Димитрий Іоанновичь подъехал под свое знамя, слез с коня и сняв с себя все украшения, оделся в одежду простого воина. (11) 
Молитва и вера ни на час не оставляли Великого Князя. Цари Русские всегда преданы им! Он отошел на несколько шагов в сторону и, вынувши Крест с частию Животворящего древа, моляся, говорил: «Святый Крест нашего Спасителя! помоги и нам поразить гордaгo Мамая и всю его силу, так как вспомоществовал Великому Константину от врагов Христианских!» По окончании этой молитвы предстал пред В. К. посланный 

====page 89====

от Игумена Сергия. Он поднес ему писание и вручил благословенный хлеб присланный Св. Старцем. Неустрашимость Димитрия Іоанновича при получении сего священного дары была неизъяснима. Он чрез это как бы чувствовал, что будет победителем. Так знаменуется вера Христиан и надежда на Бога! 
Настал час последний. Воины Русские увидели наконец Татар, спускавшихся с холмов ужасными толпами. 
Оба воинства начали сходится ближе и ближе. Войско Русское разделилось на четыре части: на правое и на левое крыло, главное войско и сторожевой полк. 
Битва Задонская началась поединком. Из средины Татарского ополчения выехал, вооруженный с головы до ног, Татарин по имени Темир-Мурза, имевший рост гиганта и сход 

====page 90====

ствовавший во всем с древним Голиафом. Он, по видимому, спешил удержать стeмлeниe Русских ратоборцев, и вызывал желавшего состязаться с ними в силе. Долго не являлся никто. Но наконец из войска Русского вышел смело Инок обители Св. Троицы, Александр Пересвет. Он, возложивши на себя нетленную Святую схиму, данную Преподобным Сергием, взлез на коня и прежде нежели вступил в бой с ужасным Мусульманином, сказал, близь него стоявшим воинам: «Я вижу, этот свирепый исполин ищет себе противника и для того во имя самого Господа я сразившись с ним, или ниспровергну его во внутренность тартара, или восприиму венец Царствия Небесного. По чему все, простите меня грешного!» 
Пересветь, при последних словах, совершил крестное знамение и низко 

====page 91====

поклонился всему Русскому воинству. 
«Бог тебя, отче, простит, благословит и поможет тебе молитвами Преподобного Сергия!» раздалось в след неустрашимому иноку, вихрем ударившему на мощного исполина. 
Засверкали мечи булатные, посыпались искры огненные. Наконец противники разъехались и с такою силою, встретившись, поразили друг друга копьями, что оба мертвыми поверглись на землю. 
Завязалась битва ужасная. Воины Русские в мгновение с словами: «с нами Бог» бросились на Татар. Кровь неверных и Христиан полилась рекою. От сильных ударов, производимых копьями, был слышан трескь раздававшийся на большое пространство в воздух. Щиты и блестящие воиские шлемы, упадая, производили страшные удары; от мечей сыпались искры подобные молнии. Князья

====page 92====

Белозерские: Князь Федор Семеновичь, Симеон Михайловичь, Князь Андрей Кемский, Князь Каргопольский и другие сражались, как разъяренные львы; их мечи наносили смерть и ужас. 
Три часа продолжалось это ужасное кровопролитие. Воздвигнуты были груды мертвых человеческих трупов. Наконец для мусульман пробил роковой час. Битва переменила свой вид. Не смотря на то, что Россияне до того времени поражавшие Татар, начали осабевать, что много пало храбрых защитников Царства Русского, Князь Владимирь Андреевичь Боровский бывши с своими полками в засаде, и видя, что Татары беруть преимущество, что Россияне едва отражают смертоносные удары своих врагов, выехал из засады с своими воинами и с тыла сделал на неприятелей сильный натиск. Этим незапным нападением Князь Боровский 

====page 93====

смешал, разбил и обратил в бегство, оставшуюся силу врагов. 
Гордый алчный Хан Мамай во все время этой ужатной битвы находился с своим любимцем Барсой и другими к нему приближенными вельможами, в отдалении, отдалении, на возвышенном холме, откуда, обольщаемый надеждами, думал видеть свою победу. Но Провидение устроило иначе. Оно предназначило гибель Мусульманам, а славу и победу Великому Князю Димитрию Іоанновичу. 
Битва окончилась; солнце, свершив свое дневное течение, скрылось, а с этим вместе окончились замыслы и скрылась слава надменного честолюбца, гордaго сына Магометова, Хана Мамая. Он с остатком своего воинства предался бегству. 
Царство Русское восторжествовало. Слава осияла Москву! Она подала первой пример восстания. 

====page 94====

XIII.

Прошла ночь послепобедная. Миновался день знаменитый для Россиян — 8-го Сентября, 1380 года, но в стане Русском видимо было беспокойство. Лицы воинов были пасмурны, печальны, как бы лицы сирот — детей лишившихся своих родителей. Радостно заиграли лучи солнца на доспехах воинских, но грустны были все те на ком были эти доспехи. Чтож было этому причиною? Между ратоборцами не было их Великого Князя Димитрия Іоанновича. 
Князь Владимир Андреевичь велел наконець сделать поиски между грудами убитых тел но все было тщетно. Это еще более опечалило, огорчило воинов. 
Был уже полдень. Один из ратоборцев, продолжая еще делать по 

====page 95====

иск между убитыми и умирающими, увидел вдали одной дубравы какого то Русскако воина в полулежачем положении. Отыскивавший к нему подошел. И каково же было его удивление и радость, когда он в этом простом воине узнал Великого Князя. Димитрий Іоанновичь: довольно сильно раненный, отдыхал под тенью березового дерева, Его силы истощены, расслаблены. Отыскивавший, со всею возможною скоростию, поспишил уведомить Владимира Андреевича, что Великий Князь Димитрий Іоанновичь жив. Это известие во всем стане воинов принесло живейшую, неизъяснимую радость. 
В туж минуту все Князья и военачальники вместь с Князем Владимиром Андреевичем поехали к Димитрию Іоанновичу. 
«Радуйся Великий Князь Московский, сказал Князь Владимир Андреевичь, 

====page 96====

подъехавши — «веселись древний Ярослав, торжествуй новый Александр! Превозносись славою победитель дерзостных Татар!» 
Князь Димитрий, при всем своем изнеможении, видимо удивился, слыша такие воззвания своего брата. 
«Что делается в наших полках?» спросил Великий Князь довольно слабым голосом. 
«По милости Божией, отвечал Владимир Анреевичь, молитвами Святых, заступлением Российского Святителя Петра и пособием Преподобного Игумена Сергия, мы истребивши ополчение гордaгo Мамая, одержали совершенную победу. 
Это радостное известие придало сил Великому Князю, казалось, он в половину начал чувствовать боль своих ран. 
«Благодарю Тебя, Господи Боже мой, сказал Димитрий Іоанновичь, взгля 

====page 97====

нул на небо и набожно крестясь» — что Ты не попустил восторжествовать над нами врагам нашим, но наказал их гордость посредством воинов чтущих Святое имя Твое.» 
Слезы радости блистали на глазах его; Он встал. Его слабость как бы уменьшилась. Вышедши из дубравы, взору Великого Князя представилось поле устланное чрезвычайным множеством убитых трупов и от пролитой крови переменившее своей зеленый цвет. Все это сильно огорчило Димитрия Іоанновича. Он пролил новые потоки слез, и воскликнул к убитым, верным сынам земли Русской: «Милые мои братия и товарищи! Вы, положивши животы свои за веру, Отечество и свободу, стязали себе венцы бессмертия. Молитесь же за нас Господу, теперь в последний раз мы прощаемся с вами.» 
Великий Князь, осмотревши тела 

====page 98====

убиенных повелел, посредством воинской трубы, созвать все ополчение. Приказание было исполнено, и в то время, когда собирались храбрые ратоборцы, Димитрию Іоанновичу подана была от его ран нужная помощь. После сего когда собралось все воинство, Великий Князь ставши по средине оного, сказал: «Любезные мои соотечественники! усердно ныне благодарю вас за труды, подъятые вами, для защищения Сятые Веры, Отечества и меня самого. Прошу, ежели и впредь, что случится, вспомоществовать мне вашею храбростию и усердием. Я знаю, за ваши подвиги, друзья, должно каждого наградить по достоинсву, но таковую награду оставлю до моего возвращения в Москву, где принеся благодарение Господу Богу, не оставлю выполнить в точности того, что я сказал вам. И теперь, прежде нежели вы будете готовы к возвраще 

====page 99====

нию отсюда, исполните, в рассуждении сих убиенных ваших братий, последний долг: не допустите, чтобы cии знаменитые ратоборцы, лежа на поверхности земли, нераздельно от нехристей, были пищею зверей и птиц. Похороните их по обряду нашей церкви и сотворивши им вечную память, торжествуя, возвратимся в Москву.» 
Воины с удовольствием принявши предложенное Великим Князем, в ту ж минуту, сложа с себя вооружение, начали разбирать тела. 
С наступлением следующего дня, на поле Куликовском, раздалось громогласно заунывное погребальное пение; все воинство воскликнуло: «вечная память» и воздух огласился плачем и рыданиями. 
Все тела, Руских воинов падших в этой ужасной битве, были преданы земле, и на костях этих доблестных Россиян воздвигли церковь во имя 

====page 100====

Рождества Богородицы положили производить ежегодное поминовение в неделю Православия и в Дмитриевскую субботу т. е. 26 Октября, в день Св. Мученика Димитрия Селунского — Ангел Великого Князя Димитрия Іоанновича. 
Тела иноков: Александра Пересвета и брата его Ослябя, были привезены в Москву и похоронены на старом, ныне так нъзываемом Симонове, в трапезе церки Рождественской. Их гробница была найдена в царствование Императрицы Екатерины II, при разборке ветхой колокольни. 
Свершив память по убиенных, Beликий Князь отправился в Москву. 14-го Сентября был день, в которой Димитрий Іоанновичь двинулся с поля Куликовского в Столицу Царства Русского!

====page 101====

XIV.

1-го Октября, в день празднуемый нашею православною церковью Покрову Пресвятые Богородицы ровно в восемь часов утра, что-то запестрелось подороге Московской. Осень была еще во всей своей красоте и, казалось спорила с остатком лета. Пыль взвивалась столбом в высоту, но казавшееся в дали увеличивалось, делось яснее. На лицах, стоявшего у городских, ворот народа, промелькнула радость. Чтож было всему этому причиною? На дороге показалась дружина Великокняжеская, а за ней и Великий Князь. Народ взволновался. Крики восторга были неумолкаемы. У Андроньева монастыря Митрополит Киприан, с Святыми иконами и духовенством, встретил Великого Князя Димитрия Іоанновича и всю его дружину. Оградя Животворящим Крес 

====page 102====

том, верховный пастырь сказал: «Веселись, торжествуй, знаменитый победитель; Великий Князь Московский, Димитрий!» и препроводя его во храм, начал Божественную литургию. По окончании оной Великий Князь, став пред Нерукотворенным образом Христа Спасителя, и, моляся со слезами, сказал:» Владыко, Господи Боже мой, чистосердечное и всеусердное приношу ныне благодарение, что Ты, Господи, сохранивши нас от работы вражия, не попустил восторжествовать над нами врагу нашему, гордому Мамаю.» После этой краткой молитвы Димитрий Іоанновичь, приняв Митрополита благословение, при восклицании воинства и стекшагося отвсюду великого множества народа, шествовал в Кремль. Прибыв к Флоровским, что ныне Мясницкия, воротам, он встречен был своею супругою, Великою Княгинею Евдокиею Дмитриевною с двумя сы 

====page 103====

новьями Князем Василием и Князем Георгием. 
Кто более ee мог ощущать восторга и радости? У кого могло кипеть более сердце нетерпением видеть и обнять Димитрия Іоанновича, как у его супруги? 
Долго Великий Князь и его супруга держали друг друга в объятиях. Но минуты этого сладостного свидания прошли. Шествие царственной четы, всей воинской дружины и народа, началось далее. Они вступили в Кремль. Первым долгом Димитрия Іоанновича было воздать благодарение Всевышнему. После этого торжественного моления Великий Князь с семейством и с своими приближенными, принявши поздравление от народа, вступил в свой терем. 
Четыри дни ликовал народ Moсковский. 
Кончился пир народный. Успокои 

====page 104====

лись сердца Москвитян. Великий Князь, во всех случаях прибегавший к Творцу вселенные, решился, как для поклонения Св. Троице, так и для принесения за вспомоществование благодарности Преподобному Сергию отправиться в Радонежскую обитель. 
Страж веры, Сергий, встретил Beликого Князя с крестом и иконами. Во храме Св. Троицы, благочестивым настоятелем с братиею, была совершена панихида за воинов положивших живот свой на брани. (12). 
На другой день, Димитрий Іоанновичь, напутствуемый благословениями Св. Сергия отправился в столицу. 

XV.

Повторю: победа Великого Князя, Московского Димитрия Іоанновича осияла Москву славою. Успех великого 

====page 105====

подвига доставиль ему уважение современиков, a потомство достойно увенчало его проименованием Донского. Димитрий Іоанновичь принадлежит к числу Государей великих. Каждый Россиянин с благоговением должен произносить имя его! 
Мир праву твоему, Великий Князь Димитрий Іоанновичь; мир праху твоему Герой-донской. 

КОНЕЦ.

====page====

ПРИМЕЧАНИЯ.

1. У Симеона Іоанновича, сына Іоанна Даниловича Калиты, было семь сыновей; у Іоанна двое, у Андрея трое. 
2. Поприщем — назывались версты, имевшиe в длину 700 сажень. 
3. Пашалык — деревня 
4. Сарай — дворец Ханский. 
5. Темник — Воевода. 
6. Одринами — назывались спальни.
7. См. Рускую Ист. Глинки 2-е изд. III ч, стр. 70–71. 
8. С. И. Р. Г. Карамзина т. V. княжение Димитрия Донского. 
9. В первую дивизию принял начальниками полков князей Белозерских; вторую дивизию поручил Князю Владимиру Андреевичу. В 3-ю дивизию назначил на чальником Глеба Князя Брянского. Про 

====page 108====

чих жо полков назначил быть начальниками Димитрия и Владимира Всеволожских, Ивана Родионовича Квашню и других. 
10. Доныне вырывают из Земли на Куликовом поле обломки оружия, медные кресты и проч. 
11. Предание справедливое. Вместо же Великого князя в его одежде был Боярин Михаил Андреевичь Бренк, убитый во время сражения. 
12. С этого времени совершается панихида об убиенных воинах в день Усекновения главы Св. Іоанна Предтеча, 29 Августа. 

 </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
