<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="ignatev_s_pokhozhdenie_novomodnoj_krasavizy_gulandany_i_khrabrogo_prinza_barama_1773">Похождение новомодной красавицы Гуланданы и храброго принца Барама. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочиненное Диларгетом, секретарем тифлисским, а переведено с грузинского языка московского университета информатором Семеном Игнатьевым</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Семен</forename>
         <forename type="patronym">Егорович</forename>
         <surname>Игнатьев</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Игнатьев Семен Егорович</name>
      </author>
      <title type="main">Похождение новомодной красавицы Гуланданы и храброго принца Барама</title>
        <title type="sub">Сочиненное Диларгетом, секретарем тифлисским, а переведено с грузинского языка московского университета информатором Семеном Игнатьевым</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1773" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1773">1773</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Часть I.

Урумстской Государь именем, Кишвар, будучи премудр, великодушен, богат, щедр и снисходителен, при всех своих, как душевных, так и телесных дарованïях нещастливым себя почитал в том, что он не имел детей; а судба, спеша наградить толикïя добродепели, казалась быть да

====page 4====

и действительно была такою, что любя союз превосходных его качеств, не пропустила браку быть бесчадным в сороколетнее уже время жизни; но ко удовольствїю его даровала ему любезнейшего сына. Сего молодaгo Принца наимяновав Барамом, почитали за совершеннейшей залог богов к себе милосердïя. И для того надеялись, что естьли при самом лучшем его воспитанïи, препоручат для наученïя филозофу, то он конечно много успеет в науках. Сïе их мненïе было справедливо; ибо Принц обучаясь, показал удивительную остроту своего разума и будучи пятнадцати лет, зделался совершенным в знанїи философии. Потом благоразумный Принц, прїуготовляя себя к правленïю и защищению народному, возымел столько склонности к воинским хитростям и рыцарству, что в однолетнее время показал совершенное искусство в оных упражнениях. Словом сказать: молодой Принц ве шестнадцать лет, был совершенной философ, войска искусный предводитель и герой в рыцарских 

====page 5====

царских действиях. Государь его отец, взирая на совершенство молодого человека, ощущал не ограниченную радость в сердце своем и наслаждался великим спокойствïем духа, а к удовольствïю своему препоручил Принцу шестьдесят тысяч Бумберазов составляющих, как конницу, так и пехоту; твердо надеясь в том, что Принц искусством и добродетелью прославит oтечество. Сверх сего советовал ему следующим образом: Любезный сын! Разум твой и прозорливост, которые несказанно меня утешают, тем яснее докажут живой пример твоих предков, коих ничто въсвете так не пленяло, как честь, слава и добродетель; чем не усыпнее будешь стараться о препорученных тебе воинах; их щастїе почти с самым началом твоея жизни, в тебе положено твердое основаниïе. И так за твои добродетели не укоснително последовать должна и твоя награда; ко отвращенïю же погрешностей непременно ты употреблять должен твое великодушïе,
которое

====page 6====

которое не редко и самым винным делает снисхожденïе. В сем то состоит правленïе Государей. Принц приступив к отцу своему, стал на колени и поцеловал у него ногу, благодарил за великую к себе милость. Потом стараясь быть любимым от всех подданных привлек к себе в любовь своих воинов. Почему они стараясь угодить Принцу в цветущих его летах, забавляли его играми разными, как то: конским ристианием и поединками. Между тем, как в день празднованïя по обычаю своему, приносили жертву Очопинтра(а) и упражнялись в охоте и звериной битве, то молодый Принц, в рассужденїи своих лет, имея немалую склонность к звериной охоте, велел прїуготовить все потребные принадлежности для оной,
что

====page 7====

что все немедленно по его желанию было и исполнепо. Потом Принц поехал в храм Очопинтра для принесенïя Овна ему в жертву, по обычаю древних народов, а по отправленïи церемонии поехал в надлежащее место со всею свитою, где по причине дремучего леса и обитающего в нем бесчисленного множества хищных, как то: тигров; барсов, медведей и протчих сим подобных зверей, немалую удачливость имел в битве оных. И так когда вся его свита в беспорядке находилась по той причине, что зa многими зверьми разбежалась, то нечаянно лев с ужасным ревом и свирепостїю устремился противу оставшихся воинов. Они испугавшись чрезвычайной его ярости, скоро пришли все в замешательство и беспорядок. Принц увидя опасность и робость находящихся при нем, бросился отчаянно с обнаженною саблею против свирепеющего зверя, которой в самом на себя замахе, проскочил под брюхом лошади. Принц сскоча с лошади, устремился вторично против
оного

====page 8====

оного. Лев став на дыбы бросился на Принца; но в семь случае зверское стремленïе и сила преодолена была Принцовым искусством и хитростїю; ибо он увернувшись, схватил за заднїе лапы льва и подняв его ударил о землю и тем одним умершвил опаснейшего зверя. Воины видя благополучную удачу своего Принца из отчаянных ободрились духом; притом c великим восхищением делали Наследному Государю радостные плески. Сей случай, как первый опыт Принцова искусства, не мог не сообщен быть с обстоятелным уведомлением отцу ero Кишвару. Он хотя радовался об искусстве сына своего, однако притом несколько и беспокоился для того; что не имел щастїя видеть произшествїя радости. Принц не возвратился с охоты и намерен был продолжать оную; но на другой день не имел прежнего щастïя в звериной битве; ибо ни одного зверя не попадалось. Сим случаем Принц будучи огорчен, ни одного не пропускал кустарника, которой бы не пересмотря мог оставить. При
таком

====page 9====

таком тщательном зверей искании нечаянно увидел бегущего прекраснейшего лося, в коего Принц пустил стрелу; но как оною попал в неопасное место, то лось был еще в силах продолжать бег свой. Принц не хотя сего случая опустить без пользы так сильно гнался за зверем, что весьма далеко отстал от своей свиты. В искании, қоторое он продолжал чрез семь дней, голод его не беспокоил по причине тамошнего изобилïя фруктов. Свита его находилася в великом очаянїи, и совсем не знала, где сыскать Принца? Но как нечаянно примеченный кровавый след показал им место, где точно пребывает Принц, то воины будучи в отчаянïи и в искании успокоились. Принц спустясь только под гору, проехал малой ручеиок и не большую рощу, увидел прекраснейший зáмок. Сей зáмок окружен был лугом c редкими лавровыми деревьями. Там произрастали цветы разных родов: лилеи, розы и прочïе услаждающие взор и обонянïе, там приятный зефир
веянïем

====page 10====

нïем своим оживлял цветы и деревья. Словом: казалось, что природа все свои дары для сего места извлекла и что оное будто учреждено для покою бога Очопинтра; и когда утружденной приходит с ловитвы и oт солнечного зноя с своими Мхевалны* прохлаждается под тенïю широколиственных дерев. Принц сему и удивлялся и чувствовал прїятность со удовольствїем. В таких будучи духа расположенїях подехал уже к самому зáмку. Там увидел преудивительную архитектуру и столь искусную резьбу, что казалось, будто живые претворены в каменные спатуи и такие чудные редкости более в Принце простирали любопытство. Он вшедши внутрь покоев, увидел историческия картины по обеим стенам успиавленные; в проспекте же стоял трон, убранный драгоценными разных родов каменьями: на троне стояла прекраснейшая девица, черты её лица казали нечто важное и боже
ственное

====page 11====

ственное. Принц будучи вдруг воспален любовным жаром, бросился к толь прекрасному предмету. Но вместо живой любовницы увидел искусство живописи с такою надписью:

Любитель! овладеть не прежде может мною,
Как прейдет Океан, не омочась ногою.
И тяжкие труды, те примеш на себя,
Чтоб солнце в руки взят искусств употребя,
А без того ни как, ты мной не овладееш,
Oт пламени любви конечно весь истлееш.

Принц сие прочитавь, сказал: ежели ей, которую почитая живою, отдал мое сердце, то не отниму оного и у мертвой. После сего все свое увеселение, которое особливо в молодом человеке обитаеть, Принц пренебрег и не хотел целого света быть обладателемь, когда лишится нечувствительной сей любовницы, все свое достоинство и честь променивал на её любовь; но ее ничто из сих смущений не трогало. После сего вдруг он увидел потаенную дверь, из ней вышель старик, который оборотясь
к

====page 12====

к картине, делал вздохи, какиe от прегорячей любви обыкновенно происходят. Принц увидев старика вышедшего из толь чрезвычайного места, не терпеливо желал, знать о его состоянии, но в исполнении своего любопытства удержался, не хотя прервать изъявляемых им горячностей; однако по догадкам склонен был по большей части на ту мысль, что оный старик отец лишенный своея дочери, которая изображена на картине. Но между сими его размышлениями, старик подошедь к Принцу, сказал: какая участь столь тебя нещастным делает, что ты ввергаеш себя в жертву сей недвижимой любовнице? Я советую тебе оставить сие место, в котором я уже пять лет препроводил, мой совет для тебя дружеской. Естьлиж ты его не примеш, то ето будет собственным твоим наказанием, много подобных тебе в нее влюбившихся героев, она за ничто вменяла, или за которых собственною их смертїю платила. Но как Принць был на все отважен, но оные стра-
стные

====page 13====

стные примеры больше бодрили его сердце. Наконец просил весьма усильно старика, чтоб объявил, кто она такова и не изе числа ли Богинь? Милостивый Государь! ответствовал старик: я могу себя льстить надеждою в том, что ваше любопытство удовольствовать могу.

Старик начинает историю о картине.

Отец мой был пребогатой мещанин в княжестве Атабегов, родом Индеец. Он имел меня только одного наследника своему имению, почему весьма прилежным образом старался о моем воспитанїи. Я посылан был в Персию для обучения политики, по выслушании которой возвратился я в мoe oтeчeство, но отца моего в живых, не застал. Богатство мое было неисчетно и потому я не хотел стараться о прїумножении оного, а мыслил единствен-
но

====page 14====

но о женидьбе. Желанїе мое вмеcmе с моими бедствиями исполнилось, ибо женидьба моя изгнала меня из отечества моего, для чего удалился я в Гурию, но бедсвий всегда споспешествовали моим следам. Ибо лишась я не счастїями одного сына, не успел оплақать еще оного, как верный служитель мой объявил мне о спасении моем, которое состояло в побеге. Я сие учиня, оставя жену и дочь препоручил их провидению Боговь, а сам странствовал по разным государствам с удрученными мыслями о моем доме. В одно время будучи я в глубокой задумчивости нечувствительно преодолен был, крепчайшим, сном, в котором, предстала мне великолепная женщина, она о себе объявила: что она волшебница Паремана; да при том сказала мне, что бедствия мои окончаются портретом Китайской Принцессы Гуланданы, для чего велела следовать мне в Kитай.

Я проснувшись и сей сон почитая за провидение бессмертных, поехал в Китай. По прибытии моем
в

====page 15====

в их столицу называемую Пекин, представлялись взору моему вещи достойные всякого любопытства, я с природы будучи весьма любопытен, старался всякой день не пропускать случаев рассматривать их редкости. Почему я за нужное почел сыскать такого человека, который бы мог сообщать мысли сих жителей на известном мне языке. Я просил о сем своего хозяина. Но как мы не могли друг у друга разуметь мыслей по незнанию языка, то сей хозяин побежал в Карвасли, то есть: в гостиной их дом и привел человека, о котором я не сумневался, что он Персианин. Не могу я обстоятельно изряснить моей радости, сколько она для меня была чувствительна; ибо я в не из не знакомого Персианина нашель сотоварища, который вместе со мною учился. Но не мог уже найти ево по возвращении моем из моего отечества; ибо в то самое время, как я отъехал в свое отечество из Персии, то Великий Грузинский Царь Вахтанг Горгосал победоносным своим оружием
при-

====page 16====

приведши в препет Восток, наносиль равный страх и Персии. Сей его Сотоварищ имянем Ибраим предвидя худые следствии удалился в мое отечество надеясь на мое дружество, но как уже меня не мог он нам сыскать, то отправился в Индию, а изь Индии в Китай. И так Милостивый Государь! нашел я моего искреннего друга, с қоторым прохаживались всякой день по городу. Я нечаянно увидел девицу провожаемую большою свитою и видя ее зделался неподвижным, ибо её красота была неограниченная и превосходная всех краcoт и живностей. Я спросиль у моего Товарища об ней; которой усмотря во мне великую перемену, усмехнулся и сказал: естьли я не ошибаюсь, то вы более не будете рассматривать редкости в сем городе. Сия Принцесса Гуландана, один раз в месяц выходит для народного суда, то и вам не для чево будет выходить из вашева покоя для примечания редкостей. Я вас уверяю, что вы лучшего ничего не найдете, купить же её сердце для вас будет весьма дорого,
ибо

====page 17====

ибо она дочь их Султана. Такая сотоварища моего шутка, хотя для меня была и не во время, однако он мне говорил правду; а как такой любовник отважен был на всио, то я хотя и выложил из мыслей быть от неё равнолиюбимым, однако принял я меры следующия: пренебрег их строгости и старался сыскать её портрет, xотя у них и под смертною казнию запрещено о том и думать. И так чрез великЇя деньги сыскал я одного комнатного её живописца, которому обещал за такую услугу большую часть моего богатства дать. Он не знал что делать, или лишиться жизни, или денег, однако заключтл в коротких словах: что жизнь без денег есть смерть Я пользуясь его корыстолюбием, немедленно подарил ему кинжал осыпанной брилиантами и изрядной кошелиок червонных. А по получении портрета обещался ему дать все должное за сво услугу. Корысть была успехом моего предприятия, я скорее года получил сей портpeт и наградил за оный так
щедро

====page 18====

щедро, что он никогда того от меня не ожидал. И так я будучи огорчен, вознамерился дать себе покой, удаляясь во владение K. Гуриела в сии места, которые я почитал не проходимыми. Я уже пять лет пребываю в сем зáмке и для украшения оного почти всего своего имения не жалел; чтоб приличествовало имени и чести того, для кого он построен; к пропитанию же имею я несколько верблюдов и двух служителей, чрез которых приготовливаю запасу на целой год в находящемся от нас за сорск миль преизобильном городе называемом Хино. Река протекающая мимо ceгo зáмкa называется Хинос, горы окружающия c Востока называются Персаты, со Южной стороны Чохоры. Принц знающїй искусно Географию, чрез наимянование сих мест, без трудности узнать мог, что он от столичного своего города Трапезонта находится в 87 Эчи, или Парасанговь.* Потом
Принцу

====page 19====

Принцу сказал: прошу теперь объявить, кто вы таковы, и какая вам участь предруготовила быть в сих местах свидетелем наносимых несчастий, или самому вo oных страдать? Принц объявил свое несчастїe и рассказал старику подробно, как ево нечаянной случай привел в сии места. Старик сожалея о его состоянии, советоваль ему возвратиться и yтешить при старости отца своего, так же и своих подданных надежды лишенных, коих счастие зависит oт собственного Принцова присудствїя. Принц благодарил ему за дружеские советы, а когда не хотел а предъпрїeмлeмaгo дела без исполнения оставить, то старик, видя его твердым в своих мыслях, дал ему наставление, какою дорогою следовать должно.

====page 20====

Отъезд Принца из увеселительного зáмка, в котором он, зделался любовником картине.

Принц по отъезде своем из зáмка старался приехать счастливо в Испаган и прочия Персатския горы, потом и горы называемые Махвили, которые граничат c одной стороны Милитїю, c другой Сокарпело, или Грузию, с третей Княжество Атабегов. По тридцати четырех днях своей езды увидель Принц в дали чудного здания замок, который чрез себя довольно доказывал древность и что в нем обитают духи, или волшебники; ибо кругом освещаем быль, как проницательнейше солнечными лучами, так, и некоторою притягательною силою. Что же касается до зáмка, то он весь покрыт был густым туманом, так что едва можно было рассмотреть оное здание. На верьху коего стояла золотая статуя Римака великого Пророка духовь и вол-
шебниқов.

====page 21====

шебников, қою освящали лучи беспримерным сиянием. Она держала в одной руке змїю, в другой жезл и надпись следующего содержания:

Начальник чародейств, сей Милафрос Beликой
С природы не имел жестокости толикой,
Чтоб людям причинять чрезь чарованье вред,
И тем бы приводить их до несносных бед.
Он добрых сохранял, а злых держал в боязни;
Знак вечной мзды змия, за злости жезл знак казнии.

Принц не сомневался, что там жилище духов и будучи не устрашим, подъехал к самому зáмку, ве коем видна была увеселительная простота. В беспорядке росли фрукты и цветы; при чем казалось, что все деревья испещрены разными цветами, ибо прекраснее казалось, что произрастшие цветы обвивались около деревьев и между частыми фруктами розы покрывали все их листья. В четырех углах находились беспримерно велике четыре фонтана, которые будучи высоки, весьма стремительно испускали воду

====page 22====

воду так, что и смотреть на них из близости было не возможно и оное место по причине обвального воды обращения казалось прикрываемо быть со четырех сторон радугою. Принць подошедь к одной раковине умылся и сняв c себя шелом, щит, и саблю, сел близ, фонтана и чувствовал не малую приятность, как от журчания воды лиющейся из фонтана, так и от простоты сада. Прохладный зефир веянием своим приклонил его ко сну, но едва только стал засыпать, вдруг услышаль голос, от которого тот час пробудясь, увидел пред собою прекрасную Нимфу, которая держала в руках превеликий из жемчужной раковины лоток наполненный разными фруктами. Принц спрашивал ее, кто бы тақов был великодушный владетель сего места, который его угощает? А как ему обьявлено, что угощает его Принцесса Сарваса и что чрез ее велено ему сказать: Чтобу не мешкав нимало изволил удалиться из сего места; ибо скоро возвратился с охоты старший её брат и Царь духовь Сапор,
который

====page 23====

который имеeт пять братов. Они столь не милосерды, что могут вас лишить жизни безвинно. Принц велел объявить, что он не имеeт до них никакого дела, кроме одной благодорности за гостеприимство, притом сказал: я крайне сожалею о том, что Принцесса заключает во мне столь малодушного духа. И едва только сии слова окончал, вдруг закричала сия Нимфа: несчастный! Ты жертва их. Вот они едут сиe сказав, скрылась oт глаз Принцовых. Царь духов и его братья были подобны великим Гигантам и сидели на верблюдахь ужасной величины. Шaмс Князь духов подъехал к Принцу, а проче находясь друг от друға не в малом расстоянїи, глядели. Шамс будучи наполнен безразсудною зверскою яростию, хотел было Принца разорвать; однако Принц первым, замахом отсек верблюду голову, потом cтащил Шамса и имея силу гораздо превосходнее Шамсовой, привязаль его к древу. Камса, Тамас, Шaмиз и Камил, видя обманутых себя в надежде, не осмелились без со-
единения

====page 24====

единения напасть на Принца и соединясь все четверо напали на него. Принц пользуясь превосходною своею силою и проворством, скоро так же и их, жестоко поражая обухом и саблею, поверг на землю и перевязал. Сапор с огорчением на оное взирал, а пособить им не мог потому, что находился он едва в виду. Подъеҳав блиско спешился и оставя своего верблюда спешил к тому месту, на котором весьма худо сражались его братия. А по приближении своем, когда увидел их всех перевязаных, то в такую пришел ярость; что почти в беспамятстве бросился на Принца стремительно, и закричал, ужасным голосом: дерской! я тебя сей часы накажу. При сих словах c великою яростїю и скоростию навел саблю нa Принца, но Принц защитив себя щитом и устремил свой замах против Сапора, и так сильно ударил его по руке обухом, что выпала из рук у Сапора его сабля. Принц не желая безъоруженного умертвить, бросил и свою сaблю, потом схватились они руками. Принц
узнав

====page 25====

узнав, что сила в них равная, чувствовал не малую усталость; однако наконец пришел в такую ярость, что употребя всю свою храбрость схватил его за ноги и ударил о землю; и только лишь хотел ему горло пронзить кинжалом, вдруг услышал голос просящего и оглянувшись увидел девицу пресовершенной красоты; она просила его с великою покорностїю о помилований её брата. Принц вздохнувши представил себе Гуландану и сказал: Милостивая Государыня! могу ли я надеяться на обещание их, и естьли они устоят в данной клятве, то я oт них требую того, чтоб, без причины не обижать другова. Принцесса сказала: я в том ручаюсь. Принц видя посредственницею ту, которая ему благодетельствовала и почитая себя ей обязанным за дружеской её прием, сcкoчaл с Сапора. Какая вдруг зделалась перемена! все они были освобождены и изе неприятелей зделались искренними друзьями, повели Принца в сад, по средине коего стоял преогромный дом. Принц, Сар-
васа

====page 26====

васа и Сапор шли попереди, а прочие братья позади и введен был В зало, в коем ничего не видно было, кроме приятнейшей простоты. В пе реди стояла золотые кресла Bм'БcПо пропа, го сторонами шесть золотых стульев отъменных пред прочими, которых находилось тaм до четырех сот и на которых почтенные из ниҳ заседали; притом стояла золотая раковина с фонтаном, c которой истекала вода прозрачная; и так обращающая вода в низ в приятном журчании превращалась в драгоценные каменья и жемчуг.

Принц не упустил случая, чтоб не спросить такъже и о надписе великого их пророка и его статуи. На что Caпop ответствовал таким образом: отец наш предвидя во всех нас качествы клонящиеся к обидам другова, не мог никогда от нас того истребовать, чтоб мы обещались когда нибудь добро делать, ибо естьли мы обещаемся, то за невозможное почитается нарушить обещание; для чего он и поставил cтатую сего великого мужа, которого одно
только

====page 27====

только имя услыша, все трепещут духи, отнял от нас то достоинство, коим пользуются все духи, то есть: превращение и власть; однако мы теперь уже все имеем, а получили то во время данные вам клятвы. По удоволствовании Принцова любопытства, просили его с покорностию, чтоб изволил остаться у них до семи дней, на что Принц и согласился по их желанию, они препровождали все дни в приятных забаваx, а в самый тот день, в которой намерен был Принц отъехать; Сапор, предуготовил полки духов в знатном распоряжении, чтоб посмотрел на них Принц. По обоим флaнгaм стояла их кольчужная конница вооруженная копьями; в срединеж пехота с щитами, на которых изображена была следующая надпись:

Кто столько в силах тверд и столько в действах смель,
Чтоб лбом своим меня пробить на сквозь умел,
Неустрашимым будeт тот против ужасна взора,
Прехрабро победить цара духов Сапора.

и

====page 28====

и на две равные стороны сражались между собою. Принц находился вне себя oт жалости, как увидел, что падают трупы без голов у тех духов, кои были в отменной одежде. Сапор, Сарваса и прочие кричали: ах чудный жребий! такому их удивлению Принц не мог надивиться, для того, что оно было без всякой жалости к пораженным, да и не хотел более смотреть на безвинную жертву; однако Сапор усмехаясь просил Принца еще посмотреть. По окончании просительных его слов, головы пристанавливались опять к туловищам и оживали по прежнему, а оживши становились к стороне, повеся головы. Принц весьма удивляясь сему превращенїю, спрашивал о причине их уныния, Сапор, ответствовал ему следующим образом: все сии отменные одеждою оруженосцы суть дворянство духов, а за неискусное свое защищение должны лишиться своего достоинства, на что говорил Принц с удивлением: разве заслуги их предков не могут загладить их вину. Нет Принцу отве-
чал

====page 29====

чал Caпop: мы почитаем такого, который и своими заслугами умножает славу своих предков, а который затмевает, тот достойное наказание должен получить по самой справедливости. Принц не желая быть причиною их нещастия, просил Сапора, чтоб их простил. Caпop ответствовал: я предам, их нещастиe вечному забвению, а без того противно нашим поведениям. Едва только Caпop кончил сїй слова, вдруг превратился в престрашное чудовище, величиною своею покрывал большую часть того зáмка, огненные его глаза c блистанием обращающїeся, подобны были раскаленным превеличайшим жерновам, из челюстей его исходило ужасное пламя, подобное аду. В миг превратил он всио свое войско в пепель; потом превратился сам в небольший облак, қой поднимаясь к верху испускал маленький дождь, от влажности коего показались в пепеле не большие червячки и как облак начал пропадать, то стала показыватся тень Сапора и чрез двенадцать минут Сапор, приняв
на

====page 30====

на себя прежний вид, сказал Принцу: я ваше повеление совершил и из сих червячков скоро вы увидите духов в таком же состоянии, в каком и прежде они находились с тою только разностию, что они не будут помнить ничего того, что c ними сего дня делалось; и так никто не будеть иметь причины к изысканию своего достоинства. По прошествии четверти часа, Принц увидел всех в прежнем состоянии, от чего в таком он находился изумлении, что не хотел верить и самому себе в том, что видел, и когда время Принцу не дозволяло там более быть, то изъяснился о своем отъезде; а как приказал подвесть себе лошадь, то Сапор подошед просил с великою учтивостию Принца, чтоб он согласился с общими их силами преопаснейшего их врага искоренить.

Враг наш один из силнейших волшебников, который называется Апра-деви. Он находится на границе нашей и царства Кантїйского, жилище имеет внутри превеликой горы, делает обиды, как нам, так и
Кантий-

====page 31====

Кантийцам равные. Принц объявил себя готовым к их услугам; при чем и Сарваса сестра Сапорова просила, чтоб и ее взяли с собою. Они в двадцать дней прибыли до того места, c коего видна была та гора, в коей волшебник находился и состояла oт них расстоянием в пятнадцати верстах, oт нее виден был чрезвычайно густый туман с происходящим громом. Сапор смотря на то, сказал: сей знак показывает то, что оное чудовище спит и сей шум подобный грому происходить, а от его дышания сей густый туман. Барам молодый Принц советовал им дожидаться у того места, а сам вознамерился ехать один к горе. Принцесса Сарваса отдала ему противный волшебству перстень; ибо оное чудовище многих делал чрез волшебную доску неподвижными и их потом превращал в камень. Принц подъехав к горе, усмотрел пространную одну дорогу, по коей взошел на гору и увидел претемную и великую пропасть выкладенную жерновым камнем. Он внутрь той пропасти
спу-

====page 32====

спустился по веревке и смотря на все стороны, увидел в дали прозрачный свет и ко оному поспешал, а чем ближе подходил к тому месту, тем более свет умножался. Наконец усмотрел девицу пресовершенной красоты и от блистающего её лица освещаемо было оное место. Она была привязана золотою цепью к столбу, подле ее лежал Деви-апра, превеликое оное чудовище. Принц спросил ее: Милостивая Государыня! кто вы таковы и каким образом судьба вам определила быть заключенной у сего чудовища? Я, ответствовала девица: дочь Хатаись Царя духов царства Кантийского, меня имянуют Ровазою, уже три года, как я похищена сим чудовищем и когда захочет со мною лечь, то убеждаю я его усильною прозьбою от oнaго, а вам советую, чтоб вы или умертвили его, естьли можете сонного, или не теряя времени спешили уйтить отсюда; в противном же случае вы, любезный мой гость! будете жертвою сего мерского чудовища, для него и сто таких, как вы есть ничто. Принц ей ответ-
ствовал:

====page 33====

ствовал: я не для того сюда пришел чтоб устрашиться, или сонного его умертвить, чрез что окажу совершенную мою трусость; а для того, чтоб устрашить. Сие сказав обнажил свою саблю и ударил его концем в ногу, удар его представив себе чудовище кусанием несекомого, почесав ногу, уснул вторично. Принц будучи сим огорчен, закричал на него громко, от чего он тот час и проснулся и увидел пред собою воина, ударил палкою в волшебную доску; но по причине перстня, данного Принцу от Сарвасы, отнялась сила у той доски. Чудовище видя противное той доски действие, весьма досадовал и с досады текла пена из уст его, сверкающие малые его глаза подобны были огненным искрам, от жестокой ярости будучи вне себя, оторвал от горы камень чрезвычайной величины и бросил в Принца; однако он от того камня увернулся и не дожидаясь другого, бросился на него отчаянно с обнаженною саблею и рассек его надвое.

Роваза

====page 34====

Роваза будучи сим крайне обрадована, поздравляла Принца с победою. Между тем злобное оное чудовище, покамест в нем сколько ниесть дыхания находилось, бросалось на все стороны и стучало головою о камень; потом Принц освободил Poвaзy oт уз. Она незная чем возблагодарить своему покровителю за учиненную ей свободу, желала ему всякого благополучия; в прочем Принц не пропустил ни одной комнаты сего чудовища, чтоб не рассмотреть с тем намерением, не найдет ли свою прекрасную Гуландану? Но нашел только бесчисленное множество сокровища, в коем он никакой не имел нужды, а только думал о любезной своей Гуландане. После сего Принц отрубив голову у мерского чудовища, пошел с Ровазою к веревке и обвязав как Ровазу, так и голову чудовища веревкою; прежде сам по веревке вылез, потом вытащил Ровазу. Сапор и Сарваса увидели скоро едущего Принцa с победою, спешили к нему и благодарили за оказанную вечную им дружбу. Сарваса по сродной своей
добро-

====page 35====

добродетели и нежной слабости не меньше радовалась о данной свободе Ровазе, как и сама Роваза; по по причине её скромности нельзя было того в ней приметить. Принц не хотел там болеe мешкать ни одной минуты и просил их, чтоб имели попечение о Ровазе. Они почитали его прозбу за повеление, а к содержанию Принцессы сказал им Принц: довольно сокровища осталось у Апра-деви и советовал употреблять оное и в свою пользу и в пользу Ровазы. При расставании с ними, спрашивал их Принц, чрез ково он может их о своей нужде уведомить? Шaмс Принц духов дал с себя кольцо, сказав об нем Принцу: естьли мы вам будем потребны, то пожмите сие кольцо, в миг увидите нас пред собою.

====page====

ЧАСТЬ 2.
Oтъезд Принцов в Чинеты* для Сыскания любезной своей Гуланданы.

Чрез примесячную езду Принц прибыл к гаване Осмалов.(а) Там нашел корабль отправляемый с грузом в Индию, откудова отправился в Китай, объявил себя дворянином Тифлисским и что странствуеть по свету шесть лет, а теперь намерен ехать в Китай и для того просил их, чтоб приняли его в корабль, обещая им шесть тысячь червонных дать. Мореплаватели дивились его щедрости и оказывали ему пристойную учтивость. И так при благополучном ветре корабль пус-
тился

====page 37====

тился в путь по морю и по долговременном их плавании уже находились в среди Индийского моря, и вдруг увидели, что море колебаться начало. Они были в отчаянии и оплакивали свое нещастїe. Принц дивился такому их отчаянию и спрашивал о причине оного, нам, ответствовали они: теперь следует погибель от грозного Калдевела(а), который чрез короткое время начнет показываться и мы теперь в такой опасности, коей избежать не возможно. Они прощаясь между собою воздыхали и плакали неутешно; а мнимый их Калдевел превратясь в рыбу стал им показываться, так сильно вбирал в себя воду и из ноздрей - своих, пускал такие фонтаны, что им казалось, будто находились на дне моря; но в мгновении ока возносимы были
выше

====page 38====

выше облаков по причине умножающихся oт кита волн.

Мужественный Принц дал место более рассуждению, нежели страху приуготовя держал лук и стрелу и ожидал не терпеливо грозного мнимого Калдевала. Они уже находились так близко от него, что можно было его достать стрелою. Принц пользуясь сим случаем и только лишь Калдевель показал голову, бросил в него стрелу и утрафил в самый глаз; потом и другого глаза лишил и со всем ослепил неугомонного сего бога, который от чрезвычайной боли опуспился на дно. Все благодарили своего избавителя и почитали его Армазом,(а) который предвидя их опасность, сошел c неба и превратился в человека для собственного их избавления обещались в честь его построить храм. В самых сих размышленїях, рыба или мнимый их Калдевел опять показался на верху воды, вторично возобновил в них страх так, ҷто вода выступала из cвoиx
преде-

====page 39====

пределов и от чрезвычайного его махания плюснею, подвержен был корабль крушению. В самое то время, кақ приближился он к ним и наводил кораблю опасность размахом своея плюсни, Принц привязав к қораблю веревку и придерживаясь одною рукою за оную, бросился на него и отсек ему плюсню на двадцать пять локтей. Превратившийся иx мнимый бог не имея уже плюсни, опустился вовсе ко дну моря, казалось тогда, что все море превратилось в кровь и все остались вне опасности. При благополучном ветре продолжали они путь свой еще один месяць и прибыли к Бандарской пристани, расположили свои палатки по берегу моря; потом приносили благодарность Армазу и умилостивляли Калдевела. По окончании сей церемонии, спрашивал Пpинц: в каком расстоянии от сего места находится Пекин столица Китайцов? а как узнал, что не больше пяти миль, тот час поеҳал к оному и по прошествиа трех миль к несказанной его радости, город в виду его находился. Принц взошел на
наҳода-

====page 40====

находящуюся в близости от него превысокую гору для лучшего примечания, как города, так и положения мест, смотрел в подзорную трубку, дивился украшенїю того места и чрезвычайной обширности оного так, что казалось ему будто из всего света собравшийся народ поселился там; но между прочим усмотрел он множество полков с распущенными знаменами и уповал, что конечно Гуландана будучи от природы одарена остротою и разумом к правлению своего народа, распоряжает свои полки и учит их военной хитрости. И так почел он за способный себе случай видеть дражайшїй предмет своея любви прекраснейшую Гуландану, спешил к тому месту, а как туда прибыл увидя бегущих к себе воинов, почел cїe зa пpием чужестранцов; однако усмотрел тому противное, его спрашивали: не житель ли он cего города и для какой надобности едет туда? Принц ответствовал: что oн странствующий дворянин города Тифлиса, одно его любопытство принудило ехать к сей
стороне

====page 41====

стороне похвальной столице. Воины oбъявили ему повеление своего великого Безада наследного Принца Болгаров, чтоб он персонально ему изъяснился о себе, а инако не хотят верить. Принц дивился об упоминаемом имени Безада, и для какой причины расположился со своим тут корпусом и наблюдает такую строгось, просил он о том объявить. Между ими находившийся один пленный мещанин оного города именем Авранг, объявил ему о причине Безадова ополчения, что он желает получить в супружество прекраснейшую нашу Принцессу Гуландану против eя воли. Она между семи планетами почитается прекраснейшею. Многиe Принцы от прелестных её взоров приходили в слабость и влюбясь лишались ума и жизни. Она когда по прошествии тридцати дней, выходит к народу для отправления суда, то от прїятного её лица возобновляется светило имянуемое Луна. Принц пылая к ней любовию и будучи огорчен сим объявленїем готовился отомстить Безаду и размышлял о нападении на него; ме-
жду

====page 42====

жду тем приведен он был к Безаду. Безад сидель на золотых креслах окруженных четырьюстами отменныҳ воинов, кои сидели на золотых стульях. Безадь узнав из его объявления, что он странствующий дворянин Тифлисский, отпустиль его с покоем. Принц возвратясь поспешно ко упомянутой горе, пожал кольцо, от чего появилась в дали престрашная буря и казалось, что оная вырывая деревья с кореньями, возносила и самые горы выше облаков; а как Принц стал в средине оной, то нечаянно показавшись Князь духов Шамс; спрашиваль его: нe имеет ли какой в них нужды? Принц объявил ему о наносимой опасности Безадом Принцом, Болгарским Гуландане и всему городу, и что он хочет от бедствия освободить их и отмстить своему сопернику, за дерское его предприятие. Шамс обещался уведомить о том стаpшего своего брата и царя духов Сапора, который немедленно предъуготовит полки духов к ночи с собственным своим и нашим присудствием. В
полночь

====page 43====

полночь они уже были готовы и напали с отчаянною отважностию на полки Безадовы. Принц поспешал oтмстить Безаду за его дерзость своими руками, они в короткое время всех умертвили. Принц отрезав у Безада голову надел на копье, привязав цидулку c надписью:

Безаду в смерти есть причиною Барам,
И в том стоять готовь противу всех он сам.
За дерзость поражен Безад и с ним все войско
В Бараме для таких, есть мужество геройско.

На рассвете город известился о Безадовой погибели и его войска, спеша ко оному месту увидели всех мертвых и отрезанную голову Безада на копье с надписью; при чем увидя, что один израненный воин еще жив, старались чрез искусных врачей возобновить ему жизнь и узнать чрез его обо всем обстоятельно. Воин получа облегчение объявил: что нещастие их Государю и им учинено от воздушных. Сверх сего упомянул, что между ими находился
один

====page 44====

один прекрасный и отменной храбрости юноша, коему кажется и вся вселенная не в силах противиться; более я, сказал воин: ничего незнаю. Пахпур отец Принцессы Гуланданы собрал на совет министров и требовал от них мнения. Министры объявили: что Барам о Астрологов, должен быть женихом Гуланданы, а оставшимся Болгарам бог. Все почли справедливым то, что Барам сошел с облаков для наказания Болгаров, чтоб другиe не дерзали огорчать Гуландану. Потом по повелению Пахпура Императора Китайского, велено вырезать на городских воротах надписи следующего содержания: «Сей город при старости Пaxпура Царя Китайского защищает Барам, который есть из числа богов, он в силах наказать дерзских». После того мертвые тела были погребены и корысть их разделена войску. Известие сие много удивления приносило соседам, а более страху. Барам отпустил войско духов обратно. Сапор в знак победы взял Безадову лошадь и оружие к нему принадлежащее.

Принц

====page 45====

Принц взошел в город и против Гуланданы зáмка построил хижину; ибо чрез то в Азии можно влюбленных узнать, носил в руках розу в знак прекрасные своея Гуланданы, он изъяснился так о своей любви, чтоб жизнь свою для нее пренебрегать, одним словом, сказать: в прїятной розе заключал он прїятную и любви достойную Гуландану. Уже наступил для молодого Принца тот ожидаемый к благополучию час, в который назначено было выходить прекрасной Гуландане для народного суда, чего Принц c нетерпеливостию ожидал. Он уже увидел выходящую прекрасную женщину, она держала в рукахь золотой лоток, на которой клал всяк по своей щедрости. Принц спросил о причине того, ему сказали: что то учреждено не для обогащения Принцессы, но по предсказанию Астрологовь, что данный знак, то есть: Положенная в лоток вещь, о коей никому не известно, покажет достойного её жениха. Все сие собранное сокровище внесено будет к Принцессе, а как оное рассмотрит Прин-
цесса,

====page 46====

цесса, то выдет для народного суда. Когда пришла женщина с лотком қ хижине Принца, то он бросил в лоток не оцененный яхонтовый перстень. Женщина приметила в нем не простого человека; ибо его нежность, осанка и вид доказывали в нем некоторое благородство. Потом внесла все то к Пренцессе. Принцесса усмотря по приметам, что действительно тот перстень, о котором предсказывали Астрологи, спрашивала Давладу: oт кого такое сокровище получила и где он? А известясь, немедленно пошла под видом народного суда мимо той хижины; увидев же Принца почувствовала некоторую к нему склонность любви; Принц на против того лишился почти чувств, увидя совершеннее живость её красоты, нежели на той картине. Принцесса по окончании суда, не терпеливо знать желала, о том иностранце, ктo oн таков? Послала свою верную Давладу, чтоб об нем известилась, не из числа ли он бедных, обиженных или влюбленных? Принцесса сказала: я обещаюсь
награ-

====page 47====

наградить его бедность, защитить от обиды а в последнем велела сказать: что не в силах служить и советую оставить бесполезное для его место. Принц едва услышал сии слова, получил некоторую надежду и говорил Давладе: ты прещастливейшая из всех людей, даеш надежду отчаянному, Принцесса ли обещает наградить мою бедность? изволь донести, что я беден не имея ее, ибежен судьбою, что не отдала под власть её сердца, а моим давно владеет, сего лиш только одного… хотел было далее продолжать Принц; однако Давлада просила его, чтоб писменно объяснился, она в том ему дозволяет. Принць не знал, что делать от радости, упал пред её ногами; Давладаж удерживая от того просила, чтоб продолжал свое дело. Принц немедленно взяв перо — и чернилицу написал письмо следующего содержания:

====page 48====

ПИСЬМО І.
К Принцессе от Принца.

Прекрасна роза! ты свирепость отмени
И бедствиям моим конец ты учини,
Или когда меня терзает лютость рока,
То и твоя на то согласна мысль жестока.
Люблю тебя, люблю и буду век любить,
Любви такой ничто не может истребить.
Хотя бы тьма мне мук готовилась судьбою,
Но только, чтоб всегда любим я был тобою.
Охотно для тебя на свеmе все снесу
И умереть готов я за твою красу.
Но можеть ли сему Богиня быль причиной,
Чтоб, мне жизнь прекратить ужасною кончиной?
Пускай страшусь сказать, что не любим я ей,
Но льзяль природе в том лишиться власти всей.
Что нежную любовь свирепством награждала?
Любовника в любви скончаться принуждала.

====page 49====

ПИСЬМО 2.
Оть Принцессы к Принцу.

Бедняк! ты кьо таков? тово хоть и незнаю,
Но говорить с тобой чрез письма начинаю.
Страшишся ты в любви отказу моево,
Aх! странник не страшись несчастия тово.
Природа в свет меня не с тем производила,
Чтоб за любовь ко мне страх смерти наводила.
Я не хочу собой напасти причинять
И у тебя живот суровостью отнять.
Однако здешней град советую оставить
И чрез то себя от бедствия избавить.
Прекрасную во мне ты розу признаешь,
А мыслию своей к тому ты не дойдешь.
На колких что иглах лиш роза выростaеть
Чувствительно язвит, ее кто ни хватает.
Несчастной! сам себя любовью не вреди,
На бабочку в своих делах не походи.
Она когда свечу возженную увидит,
Себя тем веселит и тем же и обидить.
Она влюбяся в свет, к свече летит поспешно,
На огнь свечи смотреть для ней весьма yтешно.
И

====page 50====

И для того на верьх огня еще летает,
И крылья опаля живот свой прекращает.

ПИСЬМО 3.
От Принца к Принцессе Гуландане.

Богиня всех красот, товоль ждал от тебя?
Чтоб мучила меня, до крайности губя,
Ты вытти вон велишь из здешнего мне града,
В котором для меня веселье и отрада.
Я лучше здесь лишусь с охотой живота;
Пускай отнимет жизнь твоя мне красота.
Я в том тебе клянусь, и говорю не ложно,
Что здешние места оставить мне не можно,
А что бы я по век доволен был судьбой,
Во власти то твоей и буду жив тобой.

ПИСЬМО 4.
От Принцессы Гуланданы к Принцу.

Безумным звать тово конечно надлежит,
Кто видя злу напасть, от ней прочь не бежить.
Ты

====page 51====

Ты знаешь, что весьма мою честь повреждаеш,
Когда меня к своей любови убеждаешь.
Ты в хижине, бедняк! презрительной живеш,
Без совершенств твоих в союз меня зовеш.
Ты покажи себя искуснейшим народу,
Отменностїю действ прославь свою природу;
А ежели сего не можешь учинить,
То должен мысль свою для пользы отменить.
Спеши от сюда вон, тебе я дозволяю,
За дерзость же твою весь гнев мой утоляю.

ПИСЬМО 5.
От Принца к Принцессе Гуландане.

Из вашего письма мне каждая строка,
По смыслу моему была столь жестока;
- Что сколько крат письмо я ваше ни читал,
Как будто видя смерть от страха трепетал.
Да я уже теперь и умереть желаю,
Когда для мук одних любовїю пылаю.
Еди-

====page 52====

Единожды со мной смерть лютость покажи,
И страстную любовь собой ты накажи.
Моя жизнь не мила, мне жизни ты милее,
Возможно ли судьбе ко мне ceго быть злее?
Мне кажется, судьба за тем хранит меня,
Чтоб мучился я век прегорестно стеня,
Я вижу по всему, что в свет рожден для муки
И должен умереть от горести и скуки.
Да то, ах! и беда, что муки лишь тягчат,
А скоро с светом сим меня не разлучат.
Вот как меня судьба ожесточася гонит,
И чтоб томился я, мне вас в любовь не склоннт.
Oт Гуланданы мне сия пришла напасть
И должно мне oт ней с мучением пропасть.
Но само имя то, о коем вспоминаю,
Дух с сердцем веселит, что предприять, незнаю.
Я забываю злость, когда то вспомяну,
Чтоб Гуландана мне досталася в жену.
Терзаем прежде был я горестью всечастной,
Что видеть я не мог особы столь прекрасной,
Теперь же усмотря терзаюсь больше я,
Томление дает несклонность мне её.
Желал бы я теперь изыскивать все средства,
Лишь только бы сего избавиться мне бедства.
Иль

====page 53====

Иль быть у ней в любви и жизнь возобновить,
Иль оные лишась, себя тем умертвить?
Ожесточенная судьба над мной то кажет,
Что узы злоб её лиш смерть одна развяжет.
О злейшїй для меня и горестнейший рок!
Я мучусь за любовь, как будто за порок.
Веть в людях буди есть любови совершенство,
То в том и состоит все жизни их блаженство.
А мне любовь лиш в том возможет услужить;
Чтоб в свеmе чрез нее мне более не жить.
Мне качества: мои ни в чем не помогают,
Которых, я люблю, те мной пренебрегают.

ПИСЬМО 6.
От Принцессы Гуланданы к Принцу.

Не вижу ничего изе твоего письма,
Как только то, что мы любовник без ума.
Напрасно ты себя надеждою питаеш,
Что сладость пития того мы испытаеш,
Кото-

====page 54====

Котoрaгo eщe ниедной с неба бог
Могуществом своим отведывать не мог.
К такому нитїю по век не прикасайся,
Чтоб яду не вкусить, тово ты опасайся.
Меня и сам Армаз, прияв Барамов вид
И любит и хранит от таковых обиде.
Царю он Болгаров продерскому Безаду,ё
Отмстил за то, что мне дерзнул чинить досаду.
За умысл злой погиб нечаянно Безад,
Не возвратилися и воины назад.
В ночи, когда легли к приятному покою,
Все вдруг поражены всесильною рукою;
И для того себя побереги ты сам,
Твоя ко мне любовь противна небесам.
Любить тебе меня конечно есть опасно,
Ты мести жди за то и жди еще всечасно.
Несчастный! ты беги, беги от сюда прочь,
Любовию своей меня ты не порочь.
Ты будь всегда любим девицею иною,
Я смерти твоея быть нехочу виною.

письмо 7
К Принцессе Гуландане от Принца.

Прилично ли того, Богине погубить,
Кто полюбил ее и тщится век любить?
Богиня

====page 55====

Богиня за любовь людей не истребляет,
Но в скорости от бед тяхчайших избавляет;
И потому от вас товоль я должен ждать,
Чтоб злостью вы любовь хотели награждать.
Вы Принцу за любовь не наносите мести,
Кой пренебрег за вас достоинство и чести.
Когда несносна скорбь, живот мой прекратить;
Оставша тень моя, о мне ваи объявит.
Но ах! возможно ли в Богине быть той злобе,
Чтоб за любовь к себе меня повергла в гробе,
Достойную любви нельзя в том обвинять,
Что будто хочет жизнь любовника отнять.
Вы, Гуландана мне не представляйте казни,
Я все их понесу, от них мне нет боязни.
Один отказ в любви меня ваш устрашит,
Конечно он меня и живота лишит.
О! сколь несчастлив я, и ты письмо несчастно,
Ты равному со мной несчастїю подвластно.
Но что я говорю? щасливей ты сто раз,
Тебя увеселит зрак предражайших глаз.
Ты будешь в тех руках, которых лучше нету,
Причастен будешь ты Богиняну совету.
Ты

====page 56====

Ты Гуландане в мысль то будеш представлять,
Как жребий мой она должна определять.
Прошу тебя, пред ней свидетелем будь плача,
Склони ее, чтоб мне в любви была удача.
Внуши ей от меня, что красоту её,
Всему на свете сем, предпочитаю я,
И естьли склониш ты в любовь мне Гуландану;
Не буду помнить бедств, несчастным быть престану.

ПИСЬМО 8.
От Принцессы Гуланданы к Принцу.

Письмо твое тебя быть Принцом объявляет;
Однакож в том меня сумнишься заставляет.
Когда ты вправду Принц, за чем тебе страдать?!
И вместо, чтоб народ и грады соблюдать,
За чем в чужой: земле жить в хижине презренной?
От собственных твоих народов удаленной;
Не лучше ли тебе в oтечестве бы жить,
Еде множество рабов, моглиб тебе служить.
Сове-

====page 57====

Советую тебе 6едняк не возвышаться,
И имянем таким отнюд не украшаться,
Которон тебе несвойственно со всем,
И пользы не чинит тебе в случае сем.
Здесь Принцы многие и подлинно бывали,
B любовь меня к себе чрез бедства доставали.
Сердца принесть ко мне, старались вместо жертв;
И каждый быть хотел в любви, моей иль мертв.
Однако Принцов тех я ни во что вменяла,
Их страсть не мне, но им вред причиняла.
А в прочем ведай то, что Принц Барам один,
Владеет мной, и есть над сердцем господин.

ПИСЬМО 9.
К Принцессе Гуландане от Принца.

О участь, о судьба! за чем ты столь строга?
Что мучишь за любовь, как будто бы врага,
Одна лишь ты всему несчастїю виновна, 
Не хочеш, чтоб была c успехом страсть любовна.
Bo

====page 58====

Во мне вся кровь горит, а коя кровь зажгла,
К мученью моему меня пренебрегла.
Когдаж особа та, для коей жить намерен
Не хочеть, чтоб я жиль, и быль бы друг ей верен;
То не для чево жить, я должен умереть,
Имеючи глаза, на свет не должен зреть.
Гораздо лучше мне теперь уснути вечно,
А нежель жить, в любви страдая бесконечно.
В горчайших утопать на всякой час слезах,
И слез причину всю иметь в своих глазах
О Боже! сколь у той жестокость есть ужасна,
Которая со мной в любови несогласна,
Достойной чту ее всегда, чтоб обожать.
Онаж непрестает свирепством поражать.
Ни клятва самая её не уверяет,
Меня и правдою, как ложью укоряет.
Принцесса верьте мне, да верьте точно в том,
Что подлинно я Принц, клянуся животом.
Да Принц еще такой, кой вce невинно страждет,
Oт вашей лиш любви себе отрады жаждет.
Но можноль быть тому, чтоб я избегнул мук,
И раны и цельбу приял от тех же рук.
Когда 

====page 59====

Когда меня язвить смертельно не жалелы,
Нельзя, чтоб о моей и смерти и поболели.
Пускай же я томлюсь и помну смерть приму,
Чувствительна пусть смерть мне будет одному.
Весьма приятно мне такие видеть раны,
От коих я умру, умру для Гуланданы,
Однажды умереть я малым чту для ней,
Готов бы претерпеть и тысячу смертей.
Такие смерти я быть щастьем примечаю.
Что Гуландане в честь прискорбну жизнь скончаю.

ПИСЬМО IO.
Оть принцессы Гуланданы к Принцу.

Ктоб думать мог о том, чтоб строгое начало,
Приятностью судьбы себя вдруг окончало,
Чего во мне сперьва и не было следа,
Свершает действом то жестокая беда.
Теперь Принц, о тебе жалеть я начинаю,
А скоро чем помочь, со всем о том незнаю,
Нещастия твои смущают мой покой,
К любвиж твоей мне нет причины никакой.
Язык

====page 60====

Язык твой хоть тебя быть Принцом нарекает,
Но в том увериться мой ум недопускает:
Презельна страсть всегда к тому людей ведет,
Чтоб в действо ей притти, а правды неблюдет;
И потому в словах нет твердого доводу,
Из страсти мне твою нельзя узнать природу,
Когдаж и мой язык тож будет подтверждать;
То счастью твоему я буду угождать.
А в прочем Принц тебя прошу я из любови,
Безвинно не умри, щади своей ты крови.

====page====

ЧАСТЬ 3.
Каким образом, объявлено было Кишвару отцу молодого Принца Барама.

Придворные охотники десять дней искали Барама, а когда не могли сыскать никакого его следа, то вознамерились возвратиться в cтолицу с объявлением нещастия приключившагося молодому Принцу. Они оплакивали и свое нещастие рассуждая, чтo мoжет воспоследовать от отца огорченного лишением своего сына, от отца, который потерял наследника целом обществу. Они вместо пальмовых венцов держали в руках иссушенные с дерев ветви, привесили к шее свои сабли в знак того, что они ожидают наказания oт собственного своего оружия.

Кишвар их Государь, будучи великодушен и человеколюбив и зная притом, что и они имеют равное
сожале-

====page 62====

сожаление о его сыне, не хотел их огорчать и выговором. Просил, их имееть попечение о средствах, чрез кои бы можно было его сыскать. Усердные подданные старались о том всечастно, а когда для сего был учрежден особливый Диван, то всяк предлагал свое мнение и напоследок согласились, чтоб его искать в тех неотменно местаҳ, где отстал от своего войска, к чему избрали искусного Шабаргана (начальника скороходов) с его подчиненными четырью стами тогож звания, обещали ему великое достоинство, естьли сыщет Принца.

Честолюбїe и корысть, а особливо верность к отечеству придавала ему охоты пещись о том неусыпно. Он поспешал к тому месту, где Принца потеряли. Там приметя одно место, на котором видна была заростшая дорога, следовал по оной и продолжая путь свой не менее двадцати пяти дней, нашел тот прекрасный замок, в котором Принц зделался любовником картине. Шaбарган Шнирик взошел немедленно
в

====page 63====

в замок и увидел стариқа, который подошел к нему спросил о том, что их принудило зайти в такие опасные и непроходимые места? Шнирик объявил ему обо всем обстоятельно и просил, не имеет ли какого нибудь о том извеcтия? начто старик с улыбкою сказал: один прекрасный юноша уже тому более двух месяцов нечаянно заехал в мой замок, он назывался Принцом Барамом, сыном владетельного Государя Кишвара, а увидя сию картину, к которой немедленно привел Шабаргана, весьма в нее влюбился и узнав, что она дочь Китайского Государя, тогож часу поехал ее искать. И так естьли вы его ищете, то неотменно вам должно следовать в Китай. Шабарган ответствовал: конечно его, а для обстоятeлнaгo уверения своего Государя, просил старика, чтоб следовал за ними; но старик засмъявшись Шабаргану сказал: конечно мой друг! ты от чрезвычайных прудов с ума сходишь, какая мне нужда до вашего Государя? хотябы обещались учинить
меня

====page 64====

меня наследным Принцом, однако я несоглашусь ни на одну минуту оставить сию Богиню.

Шабарган дивясь сумозбродству старика и любви летам его неприличной, сказал: можно ли быть наследным Принцом, или любовником тому, қой старее нашего Государя? лучше тебе быть Дeвpимом, в чем положись на меня; сказав сие помощью своих подчиненных, посадил его на лошадь и привязав ему ноги, поспешал к своему Государю. Но как дорога им была уже известна, то прибыли они обратно в двадцать дней, уведомили Кишвара о Принце его сыне и что не иная какая причина удалила его от oтeчeства, как любовь. Кишвар чрезмерно радовался известясь персонально от старика о жизни своего сына, за что наградя велиқим богатством отпустил старика обратно в отдаленный его зáмок и уверил его о своей к нему дружбе. Немедленно по совету Дивана назначен был Визирь с десятью тысячами Бумберазов в Китай; притом и с знатным учрежденїем
для

====page 65====

для прошения в замужство Гуланданы наследному Принцу Бараму. Причем: Визирю дано было письмо от своего Государя к Пахпуру отцу Гуланданы, для уверения своей дружбы с его двором, oт которого надеются равного себе воздаяния.

Китайцы дивились прибытию толь знатного посольства от двора Кишварова, и для того немедленно учрежден был съезд в Диван. Пахпур будучи в Диване узнал о причине сего посольства и услышав имя известное: Барама, сказал: я радуюсь о дружбе вашего двора; имяж Барама нам известно. Мы его почитаем в числе богов; но сын ли вашего Государя, того мы незнаем и никогда еще его невидали, а чтоб его сыскать, будем прилагать общее наше стaрание; ибо город сей и двор охранен его силою; но от человека непонятною. Я, продолжал Пахпур, и сей город благополучен до сего дни именем и мужеством. Барама, он наказаль дерского Безада наследного Принца Болгаров и отсек ему голову; потом воткнув оную на копье, привязал к ней: над-
пись

====page 66====

пись, коея содержание вы увидите. Проговоря сие приказал Пахпурь подать копье c надписью, которое они хранили, как святую вещь потому, что почитали Барама в числе богов. Визирь услышав o cем сказал Пахпуру, что он может узнать по писму руку своего Принца. Как скоро принесли копье с надписью, то Визирь посмотря на оную уверил всех, что она действительно рукою Принца их Барама написана и радовался весьма, слыша о толь непобедимой храбрости своего Принца; однако печалился о том, что незнал, где его сыскать? приказаль своим подчиненным прилагать всякое старание к тому; притом дал наставление, что его неотменно должно искать близ дворца Принцессы Гуланданы; ибо он в нее влюбясь, конечно там находится, к чему назначен был один из разумных полководцев. Он спрашивал: где можно видеть дворец Принцессы Гуланданы? Жители того города, тот час отвели его к оному.

Полководец приближась к объявленному месту, увидел презнатное зда-
ңїe

====page 67====

ние дворца. Он был весь построен из прозрачного мрамора столь искусно, что қазалось будто весь из целого камня высечен. 0бъежжая дворец, усмотрел балкон из золотых прутьев и проволоки удивительными фигурами сплетенный; там сидели из фарфору литые попугаи, коих он думал быть живыми и дивился столь высокому художеству. Вдруг увидел выходящую на балкон девицу, которая покрыта была черным флюром, c чрезвычаийною её белизною не можно было сравнить самого белейшего мрамора, из чего он заключил, что конечно то Принцесса и что неотменно надлежит искать Принца против того места. Он смотрел на все стороны и ничего невидал кроме стоящей бедной хижины; почему хотя и недумал, чтоб Барам принял на себя толь подлый вид нищего; однако без любопытства неоставил и подъехал к хижине, увидя в ней одного сидящего и задумавшагося юношу, пристально смотрел на него; потом вдруг вскричал сей полководец: ка-
кая

====page 68====

кая радость! я вижу Принца нашего Барама. О боже мой! на что ты столь чувствительные к нежной любви сердца дал? что Принц пренебрегая честь и достоинство, принял на себя вид бедного и веселится одним взором, или представлением красоты. При сих словах пал пред ногами Барама и объявил ему причину их приезда. Тогож часа послан был к Визирю с радостным уведомленїeм гонец. Визирь от радости был вне себя, и тот чac c выбранным корпусом прибыл к Принцу, и все там кричали: Іверие (чрез что разумеется побеждаю, так же употребляется сие имя и в восклицаниях радостных). Потом Визирь пал к ногам своего наследного Принца, изъяснял общую присудствующих paдость и его народа, когда услышит о жизни своего Принца; при чем советовал оставить то место, в коем быть за ненужное почитает; ибо он надеется, что Гуландана отдаст ему свое сердце.

Принц отдался на попечение своeгo Визиpя, оделся в приличную себе одежду, латы на нем были удивитель-
ного

====page 69====

ного художества, блестящие разных родов каменья: противились зрению, порфира, которую поддерживали двое из знатных особ, присвоивала ему величество и пред ним Визирь нес Княжескую шапку. В прочем по обоим флангам шла их знатность, окружаема в три ряда Бумберазами, или гвардиею. Ничего там не слышно было, кроме радостнато восклицания. Шум оной и крик зделал во всем городе тревогу. Никто незнал причину оного думали, что покорен город непрїятельскою рукою; однако скоро все о том известясь, желали Бараму благополучия и признавали достойным супругом Гуланданы.

Давлада узнав чрез евнухов, уведомила. Принцессу о таком чудном приключении: и говорила: видите ли сего бедняка, который для любви вашей пренебрег все свое достоинство и был жертвою вашей красоты. Принц своею осанкою и красотою скоро воспламенил сердце Гуланданы, а она от радости незнала, что делать? укоряла себя в своей к нему нздоверенности и при вздохах сказала: ax
любез-

====page 70====

любезная Давлада! я боюсь, чтоб Принц не зделался легкомысленным, и пышность не отвратила бы его оть любви моей. После чего просила Давладу, чтобь немедленно шла она в дворець, и примечала бы о его намерениях.

Пахпурь Государь того города, известясь от Bизиря о таком случае, радовался об ихь благополучїи и спешил c придворным своим штатом к приняютию Принца, а принявь его просил, чтоб вечно был, другом; равно и Принц желал c cвоей стороны тогоже. По окончании приветствий Принц введен был во дворец, которой весь обит был черным бархатом. Сей тpayp продолжался чрез шесть лет по причине смерти супруги Пахпуровой, коя называлась Замбаха. Принц уведав о сем несчастном состоянїи Пахпура, остановился и по Азиатскому обыкновению наклоня голову; прочьеж став на колени оплакивали несчастие Пахпура.

Как скоро сие кончилось, Пахпур взошель в залу, за ним следовал и
Принц,

====page 71====

Принц, а за Принцом Визири обоих дворов c знатными особами мужеска пола. Украшение залы было весьма великолепно; потолок и стены казались быть вылиты из целого фарфору, на қоих представлялась искусная живопись и между живописью один мущина сидящий на облаках. Он смотря весьма приятным видом на солнце, которое заносимо было густою тучею, усиливался разорвать ее руками, но как и туча усиливалась, то казался быть в отчаянии. Принц спросил, что значит оная исторїя? на чтo Пахпур ответствовал: что содержание её ему не известно, а писана при рождении Гуланданы одним неизвестным волшебником. Принць услышав имя Гуланданы, впал почти в обморок, но очувствовавшись рассудил, что предсказание волшебника относится собственно к eгo несчастию.

Визирь приметя вдавшагося в отчаяние Принца и зная причину оного, стал на колени пред Пахпуром и просил в замужество Гуландану для Принца. Пахпур на то
был

====page 72====

был согласен и вменял себе за счаcтиe иметь зятя толь достойной похвалы; при чем примолвил: дочь моя воспитана в своей власти, то признаю за полезное истребовать от неё самопроизвольного согласия. Старайтесь о том сами, в чем и я непремину быть вам помощником. В прочем Пахпур стараясь увеселить вдавшагося мыслям Принца, приказал играть хору, которого и одно эхо возобновило прїятностию своею веселость в Принце и в три часа сели за стол. Пахпур и Барам сидели за одним столом, а два Визиря с достойными их членами сидели за другим. В самое то время, как стали пить в честь своих Государей, вдруг двигнулась машина, которою украшено было зало казалось, что стены и потолок развалились. По обеим cтенам и на верьху балконов, как инструментальной, так и вокальной музыки хор открылся.

Принц и его свита, видя превосходное искусство, объяты были ужасом и удивленїем. Пахпур усмотря Принца в веселых мыслях, не пре
минул

====page 73====

минул спросить о поступке его с Безадом. Каким образом он толь опасного и сильного врага наказал и чьею силою? Принц ответствовал: Безад и его войско без сумнения наказаны моею рукою, а помощью Царя духов Сапора и его пяти братов, кои также суть Князья духов. Они называются: Шамса, Камса, Тамас, Шамиз и Камил. Я когда в них имею нужду, то помощїю сего кольца, которое я должен пожать, увижу их пред собою в готовности. Они своею скоростїю ровняются человеческим мыслям.

Паҳпур не терпеливо желал видеть такое действие удивительное, просил у Принца, чтоб представил духов, қоторым он за обязанного себя почитает. Не успел почти Пaxпур окончать свои словà, как Принц пожал кольцо, и Шамиз Князь духов предстал пред ними. Спрашивал у Принца: не имеeт ли какой в ниҳ нужды? Принц благодарил его за такое дружеское послушание и сказал: я хотел знать о состоянии ваших братьев и прошу, чтоб они
пожа-

====page 74====

пожаловали к нам для общей с нами веселости; Шамиз исчез из глаз их во мгновении ока. Пахпурь и все собрание дивились непонятной скорости Шамиза. В самых сих удивительных воображениях предстал Царь духов Caпoр, c пятью братьями и доказывал своим отличным видом и поступками достоинство своего звания. Пахпур и Принц встретили их с великою радостию и веселились о том, что видят друзей своиҳ, всегда готовых к их защищению от опасностей. Сапор объявил о приуготовлении отца Безадова Навшада к нечаянному на них нападенїю. Oн говорил, что Навшад имеeт двести тысячь сильнейших Мусоров. Барам прїуготовясь вооружиться против Навшада, встретил его на границе. Навшадь по виду малочисленного его войска, почитая его силу жертвою своего гнева, хотел их истребить в один миг; но Принц искусством разума и силою, произвел противное, Воины его храбростию и хитрым предводительством ободренные, вспалились усердием, и
пламя

====page 75====

пламя их сердец, тем более усиливалось, чем ближе наступали непрїятели на подобиe грозных тучь, которые нашествием своим возбуждают частое сверкание молнии в тучах их противоидущим. И так гордящееся Навшадово войско сразилось с храбростию воинов укрепленных благоразумием и искусством воиноносного Принца, сего обнаженный мечь сверкал, как бурное блистание, по необозримому пространству поля покрытого мертвыми телами. Тогда казалось, что геройство его рукою, мещет страх врагам мстительный Мариx; и как богь Войны, зря для себя yтешное позорище, ходил сам в восторге между трупами, а фортуна споспешествуя его храбрости, будто преклоняя главу свою к ногам его, готовила показать заслуги свои, столь поспешно, что он прорываясь сквозь множество мечем побиваемых рассекал, на подобие сильных ветров густые тучи рассыпающих. И так обагрил мечь кровию сопротивных, открыл путь к безопасности, и взор куда ни обращал везде за-
ставлял

====page 76====

ставлял пораженных страхом думать, что они все определены на дань смерти. Он между погруженными в таком oтчаянии, как по волнам ныряя, порывал и не удобно разрывные их полки, состоящие из бесчисленных воинов; оставшихся и бросающихся отчаянно непрїятелей, воины примером его храбрости поощренные ревностно мечем пронзенных к ногам своим подвергали. Наконец Принц взял в плен побежденного Нашвада отца Безадова; но по сродному своему великодушию, даровавши жизнь и возвратив сродную ему вольность, заключил договор к беспрерывному их между собою союзу. Но бог Зависти Зоал наноситель печали и разрыватель союза, завидуя его таким успехам ревностно стараясь по сродной своей склонности, воспрепятствовать возвращающемуся с победою Принцу в продолжаемых его успехах, для чего избрал он opудием сего зла злейшего волшебника Арказа, а к лучшим успехам своего предприятия и к бессомненному уловлению Принца, не упусттл он
употре-

====page 77====

употребить согласия богини Любви Кокобзики, которая почиталась совершенною непрїятельницею Принца и имеющей ему быть любовницы Принцессы, за пренебрежение её капища и угашение ими её жертвы, по причине весьма великого наблюденя, каждaго из них собственного целомудрїя.

Принц по возвращении столь славной победы которая наносила страх его соседам, вознамерился итти со всем другою дорогою, по которой надеялся скорее достигнуть к желаемому месту. Oн спустясь в одну прекрасную долину, в которой представлялись по правую сторону озера, частой полисадник из прекрасных деревьев, стройной рост оных и прекрасное положение около лежащих гор делали совершенную пристойность в красоте, испещренного многоразличными цветaми на мягколиственных и нежных стеблях луга; для чего заставляло Принца думать, что неотменно посвящено сие место богам, или обитаемо духами; между тем Принц увидел там близ озера лежащую
жен-

====page 78====

женщину и любопытствовал, как о ней, так и о жителях оного места, которое никакому человеку не было известно, почему как примером его любопытства, так и каждого других собственное незнание побуждало вместе сносить мнении, которыми купно заключили, что оное место обитаемо духами или волшебниками. Принц подходя блиско к оному месту и увидя такой предмет, которой заставлял его простирать взор свой с великим восторгом, вдруг столь сильно заразил свое сердце страстїю, что обладала его разумом. Он цепенея и будучи безмолвен долгое время дивился её красоте, но пришед несколько сам в себя говорил мысленно следующим образом: Могущїe Боги! ково я вижу и кто она, не скройте от меня её прелестей, смертная ли она, чего я проникнуть не могу, или только сооружая беспримерную в смертных красоту доказываете свое могущество? Я то признаю благовейно, но что нам в том пользы, когда не будет иметь их в объятиях своих.

В

====page 79====

В самых сих его размышленїях подкравшись один, тигp из за густых oных деревьев, бросился на девицу, Принц предъупредя наносимую опасность своею неустрашимостїю, рассек зев его, которой уже гото ился сожрать ее; потом оборотясь к девице, говорил: конечно угодно было воле богов, препоручить сие сокровище рукам моим; и для того избрали меня орудием к избавлению несчастно погибающей толь изящной красоты. По сех словах, левина вскочив c приятною усмешкою, которая все собранные на прекрасном её взоре нежности показывала, Принцу приветствовала таким образом: я довольна моими предприятїями, коих начало скорым исполнением соединялось с концем успехов, сей виновник моей жизни, сия рука исхитила меня из самых челюстей смерти, он не допустил тигрову чреву быть моим гробом, хотя в тоже самое время сам в оном погреб надежду наслаждаться своим счастием. Сие выговорив, вдруг она исчезла, и тем воспрепятствовала ему более озаряему
быть

====page 80====

быть сиянием прекрасных своих очей.

Принц не в силах будучи ничего промолвить и озираясь на все стороны изъявлял чрез долгое время свое смущение глазами; но наконец пришед в себя, размышлял о чудных сих видениях, а в знак памяти случившейся с ним такой редкости, приказал снять с сего прекрасного зверя кожу, которая испещрена была разных цветов пятнами, как то: голубыми, алыми и желтыми на подобие блестящего золота. Но едва только произрек оные повеления; тигp приняв вид прекрасной девицы, которая одета была в багряной одежде, в руке держала миртовую палочку; при том говорила Принцу таким образом: я волшебница Пармана, в виде которой представить можете другам вашим и Принцессы Гуланданы родителям; я непременное к ним и ныне имею дружество и как оно во мне непоколебимо, так равно и для вас оное сохраняю; я по сходству ваших с родительскими качеств дарованиями,
B

====page 81====

в вас самих вижу ваших родителей; почему и хотела для возведентя на верьх вашего благополучия, соединить вас дражайшим супружествомь, чтоб вы препроводили свои дни в беспрерывной горячности, и чрез то хотела тебя учинить достойным родства наисильнейшим в свете Монархом; для сего во время предпри емлемой тобою охоты, приняла я вид лося, за которым ты гнался, и тем самым я привела тебя к тому зáмку, в котором ты зделался любовником картине. В то время жертвовал ты своею жизнию; но худо ты устоял в данных ей обещанїях, ты уже променивал ее на общую вам неприятельницу, которая вместо благодарности насмеявшись исчезнув скрылась oт глаз твоих; теперь остается тебе ведать, что она богиня Любви Кокобзика, есть ваша непрїятельница с богом Зависи Зоалом. Я старалась о вашем благополучии, пресекала путь к наступаемой от них вам опасности, но старании мои были тщеины и намерение предупреждено и отвращено их хитростию, я в том приз-
наюсь

====page 82====

наюсь без всякого к ним моего оскорбления, они находят в тебе страстного изменника любви, должны наказать по достоинству; готовся к справедливому их мщению, оно не может достойным тебе быть наказанием и удовлетворит их гнев, естьли учаcтиe в сем не примет и Гуландана.

Принц при напоминовении Принцессы воображал её несчастии, а как такое наичувствительное и живое в нем воображение отнимало все способности иметь дух сродной его геройству, то не мог он сего снести без пролитїя слез. И так ободрись Принц, говорила волшебница: я жалею о тебе c чувствительным моим соболезнованием, но по случаю твоего вероломства и моей неудачи, я уже не в силах тебе в oнoм помочь; сверьх того видай, что в случае предприемлемых тобою таких дел, вооружишь и меня к твоему злодейству, ни цветущая твоя младость, ни прекрасной твой вид, ни превосходная твоя сила и храбрость, мне не воспрепятствуют тебя наказать; оставайся к несчастию от-
чужденный

====page 83====

чужденный от моего старания. Сии слова выговорив исчезла.

Такою печалию пораженное Принцово сердце, столь смущенные в уме его произвело мысли, что он не мог органами своими изъявлять наружные знаки печали, но внутренным терзанием оказывал лютость горестного несчастия; но препоручив себя судьбам пустился в поход, в котором дни употреблял на попечительное распоряжение войска, а ночи на размышление о дражайшей своей Принцессе Гуландане, которая одним напоминовением удручала сердце его стенанием, грустїю и слезами. Всяк может представить, какая радость владычествовала в сердце Барама, когда уже он видел себя близко от предмета, которой заставлял его проливать неосыхаемые слезы. Чем больше город был в виду, тем, сильняе страх и надежда господствовать начали его духом; он, то воображал ее, покоиться в прїятных своих объятиях и уповал, что оная мысль ободрять его вооружится противу всех угрожающих ему несчастий,
то

====page 84====

то трепетал от предсказаний волшебницы.

Пахпур Китайской Государь, который нетерпеливо ожидаль иметь своим зятем Принца, несказанно радовался о скором прибытии оного, но дух его покоющийся в радости поколебал несчастливой слух о болезни любезного ему Принца. И так две противные страсти пылающий усердием к Принцу Пахпуров дух в разные стороны колебали страх и радость, брань между собою имели в его сердце; однако истинная любовь, которая весьма опасается претерпеть урон в увеселении из благополучия другого. Пахпуров дух укрепляющийся радоcтїю чаемого благополучного прибытия Принца, покорила под власть страха, но удержав себя в тесных границах великодушия, с великим соболезнованием сносил несчастия Принцовы и взяв большое участие в оных, наиревностно старался не лишиться утешений, какие прибытиe молодого Принца ему обещало; почему заблагоразсудив недопустить усилиться своей печали, а
Принцовой

====page 85====

Принцовой болезни, выбрал для сего искусных врачей обнадеживая их монаршею своею благосклонностїю и говоря им: чтo в случае их удачи, хотя не довольна может быть его к ним благосклонность, но чрез cie приобретут себе бессмертную славу в потомстве. Чтож до меня касается, говорил Монарх: по никакого случая не упущу не воздавать равной трудам вашим награды, лишь только старайтесь, чтоб искусства вашего погрешности, как часто случается не землею прикрылись, но плоды точного и верного знания достопамятностию в сердце излеченного остались; для сего любовь моя к нему, а ко мне народная, ваши и меня предаст бессмертїю и вечной памяти, в которую ни единая древность ненавистных времян забвению не загладит.

Всякому думаю легко можно представить, сколь сильно действует в сердцах человеческиҳ честолюбиe, оно не довольно побуждает к делам посильным естеству человеческому, но иногда жребий смертных приводящим; в рассуждении чего их
врачей

====page 86====

врачей всяк друг пред другом силился поступить в порученной от Пахпура должности преимущественнее, и чрез то получить честь, монаршую милость и бессмертную славу потомков.

По прибытии Принца усмотрели врачи, что его болезнь происходила oт любви; почему объявили Пахпуру, что она столько опасна, сколько причина её неискоренима. Толь печальное предложение о нареченном зяте искреннейшему Государю, хотя прежестоко поразило его сердце; однако укрепясь несколько великодушием для принесения лучшей помощи Принцу и совершения своих желаний немедленно послал Визиря для привезения Принцессы, а чтоб неперпеливому ево желанию соотвествовало скорое прибытиe Принцессы, побудил ее к сему объявлением будто важного какого дела.

Принцесса дочь его, в прибытии нимало неумедлила против данного приказу своего родителя; по приездеж своем нашла она Пахпура отца своего на и в жестокую печаль со всем почти отдавшагося. Пахпур встретил свою дочь; но вместо того, чтоб
ока-

====page 87====

оказать знаки радостного свидания, обнял ее и омочив слезами текущими из очей своих; между тем усиливаясь облегчить сердечное свое томление, приняв в yчaстїе своей горести дочь свою, произрекал из уст преисполненых жалости: Любезная Дочь! все меры ужасных лютости моя печаль превосходит и желал бы, чтоб лишился сей город вольности, которая издревле ненарушима и кровопролитїями укрепленна; лишь бы только Принц получиль совершенную пользу своему состоянию, которое теперь мне и как думаю, тебе весьма плачевно. Принцесса прервав слова своего родителя и за трепетав всеми членами вскричала: Ах! жив ли он? Пахпур со слезами вместе ответствоваль: неустрашись дочь моя, Принц жив, но жизнь его основывается на твоей воле, ты можешь укрепить жизнь его твоим взором. B сем будет coстоять совершенство твоего благополучїя, конець Принцовых смущений и исполнение моей poдительской власти.

Такою ведомостию Принцесса весьма в великое приведена была смущение,
но

====page 88====

но недопустив со всем терзаться нежному своему сердцу, печаль родительскую предпочла своему мучению. И так предпрїяв она намерение мужественное и со всем несродное особам нежного пола, родителю говорила: ополчись против такой слабости, cїe несходно c великостию твоего духа, который иногда ненастьям угрожающим самою смертию противился. Государь не мог довольно надивиться такому неожидаемому её совету и мужеству; но при том сказал: ежели ты виновница моего утешения ободряешь меня, то могу льстить себя надеждою в том, что ты согласишся на мое повеление, оно тебя только побуждает посетить больного Принца, которому судьбы мучиться определили до твоего к нему приходу, которому началом твоего щастия концем моих и любезного мне Принца смущений быть бессмертные боги благоволили. Принцесса будучи тронута болезнию Принцовой, не могла oт слез удержаться; но притом подкрепляясь своим благоразумїем и ведая, что печаль её произвесть можеть несчаст-
ные

====page 89====

ные случаи; подошед к Принцу и взяв его за руку так крепко к груди своей прижала, что он в беспамятстве находясь сие почувствовал; потом возводя свои глаза устремил чрезвычайным изумлением и взор свой обратил на Принцессу, она с невероятным ожиданиeм живности Принцовых чувств недвижима стояла: вскоре потом следовало, что Принц почувствовав точно сжатую руку и вообразив живо Принцессу, вскричал: Ах! Что я вижу? естьли это мечта, то единственно для того, чтоб чувствуя жестокость судьбы с большим мученїем прекратил несносную мою жизнь, она готовясь чувствителнее сим наказать меня, тем самим зделала мне несказанное удовольствиe, оставляю всю мою ей досаду, но возможноль мне почитать ее моим злодеем, когда находится в ней вид моей любезной, вид тот, который быль причиною толь долговременного моего мучения, готов к твоему благодеянию, готов к смерти, концу всех моих мучений. Такие Принца отчаяния знақи привели в страх,
жалость

====page 90====

жалость и недоумение Принцессу, но как будто по внушению союзом их благословляющего неба прибыла к намерению, как к пристанищу от бурных смятений и к концу своих и Принцовых мучений; ибо нежными своими объятиями дала в себе знать и точно уверила Принца, что показавшийся смущенному ему предмет не мечта была, но подлинная Принцесса. И как сомнение, или лучше сказать: отчаяние заступило место рассудку, то друг другу взаимными начали соответствовать знаками происходящей между ими равной любви. Печаль Пахпура, который тудаж прибыть неумедлил, вдруг пременилась в paдость, он их обнимал с такою ғорячностию, какая беспримерная любовь имеющим родителям сродна, и сравнивая монарший вид Принцов к единой токмо славе и добродетели природою устроенной, с дарованиями своей дочери, несказанным веселием был восхищаем. Наконец чтоб толь достойный союз, достойною наградить честию, снял с себя Монаршую Корону и возложил на главу
Принца,

====page 91====

Принца, объявляя таким образом: она отрывает цену вашего достоинства и награждает вами претерпимые нещастия; но чтобы сей долг, которым я тебе плачу, не был для тебя новым затруднением, то должно тебе неусыпную иметь прозорливость и горячую иметь любовь к подданным, наблюдая ее в равенстве с их заслугами; но в сем меня уверяет твоя добродетель и благоразумиe рожденное к скипетру человека.

Найчувствителнейшїй Принц несравненными благодеяниями Короля приближаемого своего тестя, столько побужден был к благодарности, что он изъясняя великость Пахпуровых к себе милостей не казался достойным, толь великих благодеяний. Потом Король обрученным своим наследникам готовя брачный союз, объявил оного церемонию чрез Визиря народу, который заключив Принца быть в благополучном состоянии много различные оказывал радости знаки; ибо иные беспрерывно простирая веселые восклицания и пением
торже-

====page 92====

торжественных песней воздух наполняли, другие желания щастливых лет единогласно воссылали; словом: все места представляли неописанные радости знаки, неупоминаем о том, в қақом состоянии любовники препроводили тот день взаимно взором наслаждаемы. Но на другой день Принц прибывши в сад, где его Принцесса ожидала и увидевши друг друга зделали конец молчанию, какое в прошедший день имели; ибо всякому не безызвестно, что по получении какого либо щастия, весело воспоминать о неудобствах, или трудностях оного; но как Принц с Принцессой вы необычайной находясь радости, не могли изъяснять обыкновенным образом любовь друг к другу горячайшую, то роптали на строгость судьбы, то с вздохами и слезами жаловались друг другу на мучения, какие понесли в лишении друг друга; притом один другому такие оказывали ласки, какие только от наижесточайшей любви вообразить можно, такие друг другу наисклоннейшей любви изъявлении достигла заря в провожа-
нии

====page 93====

нии прїятного зефира, они подавали большую способность к обильнейшей материи слов доказывающих возможную между ими горячность и напоминовением трудного пути, по которому достигли до совершенства толиких увеселений, какие из взаимного друг с другом присудствия получают, прерывали радость слезами и вздохами, но чтоб в совершенном удовольствии наслаждаться взаимною веселостию, Принцесса не могла удержать радости во внутренных пpеделахь своего сердца, но на внешность голосом своим извлекала. Она начала петь столь прїятною нежностию, что оно во всех её совершенствах найти казалось невозможно, но свойственнее то было приписать богиням. Стройность выводимого ею голосом тонa так было нежно, что и самых птиц на древах сидящих восхищали так, что они услаждаясь пением разные свисты производили, и как будто вместе лик составить согласие подавали.

Принц видя в своих объятиях Гуландану, почитал себя, как изь
бездны

====page 94====

бездны нещастїй исхищенным на верх совершенного благополучия; и так в приятном веселии провождал время сияя величеством, попирал ногами ненавистную злобу, которая во всем цветущем лет состоянии сердце его удручила. Но ктоб мог подумать, чтоб то нечто, где Принц c Гуланданой забыв о своих нещастиях, начали в радости покоиться, была пропасть новых и гораздо лютейших мучений. Принц с Гуланданою услаждая друг друга разговорами, услышали подземный шум, который тем больше умножался, чем они далее приходили в изумление. Давлада, которая неотлучно с ними находилась, предвидя сие к злоключению их, вдруг вскричала: Государь мой, спеши! едва только успела выговорить сии слова верная им Давлада, вдруг земля позыблясь разверглась в том - самом месте, где сидели любовники и естьлиб не успел Принц отскочить ухватя Принцессу, то конечноб находилися, внутри той пропасти, которая изрыгала густый дым, а как оный начал уменшать
ся

====page 95====

ся, то внутри оного увидела стоящего стaрика, который размахивая на все стороны руками, произносил волшебные слова.

Принц видя сие быть роком своей погибели, вспомня обещанные некогда волшебницею злоключения; обнажa сaблю, недожидаясь отдаться самопроизвольно в нещастиe, бросился к волшебнику, а он произнесши несколько волшебных слов, дунул на Принца и зделал неподвижным; потом подошед к Принцессе, которая от страху лежала в прежестоком обмороке, говорил ей: Гордая Девица! ты довольно виновата пред богинею Кокобзикою, за что достойна моего гнева, совершенство твоей красоты, занимало первое место в приносимых ей жертвах сластолюбия; многиe Принцы возжигали ее горячайшим огнем сами стлевали в ожиданїи от тебя равного пламени; потом скажи, говорил ей: какое сей вероломец оправдание в сем имеет? тогда Принцесса подняв свои глаза, ответствовала ему: ничто меня принудить к сему не может, оно беззаконно и
свой-

====page 96====

свойственно одним пагубным людям, а ты ведай, что пленяющая меня чистота посвященна богине* Остариде, которой храму пристойно, обещалась oную сохранить до замужства, потом закрыла глаза; а сей с необычайною крепостїю подошед вторично волшебник к Принцессе, такая суровость, говорил он: твоя ко мне и олтарю богини Кокобзики осуждает тебе быть превращенной в иной вид, который показывать будет про противные ей твои качества. Потом вывув из за пазухи нарочитой величины агатовую чашу, налил в ее воды из сосуда чистейшего хрусталя, и как проворчал над ней некоторые, таинственные словà, то вода закипела, и вспрыснувши ее оною, проговорил в слух следующее: в красоте и гордости уподобись павлину, на голове имей султаны, чрез которыеб твое происхождение и достоинство означаемо было; а для предъосуждения твоей красоты и гордости, имей презренные черные ноги, на которых взирая, опускалаб с стыдом гордые перья
и

====page 97====

и едва только успел оканчать сия слова, как в самом деле Принцесса превратилась в павлина; потом посадя в золотую клетку скрыл от глазь Принца и верной ей Давлады.

Толь жалостное Принцу превращение так его тронуло, что он, сам лучше желал такой принесть себя в жертву, нежели остаться виновником по причние любви своей наисноснейшего приключения Гуланданы, но строгость и от его требовала мщения. В самое то время услышан был от сильного маханїя крыльев шум, и как Принц и Давлада изумясь возводив свой взор на высоту, вдруг появилася Пармана волшебница, подхватив их поднялась на воздух и летела скорее пущенной из лука стрела так, что до тех пор возвышалась и привела их в цепенелость; наконец начала опускаться в низ и оставила их на берегу моря, которое им неизвестно было, а сама потом исчезла.

Принц растянувшись полумертвым лежал на земле до восхождения солнца, и как несколько опамятовался, стал
озираться

====page 98====

озираться на все стороны; но невидя того, что ему было вожделенно, вскричал томным изъявляющим великую горесть голосом: Ax! прекрасная Гуландана, куда ты от глаз моих скрылась, подлинно ли я тебя лишился, или это было привидение возможно ли, чтоб злость простиралася даже до умерщвления меня похищая Гуландану. Тогда Давлада залившись слезами сказала: не умирай Принц, ибо в твоей смерти Принцесса никакой не имеет нужды; жизнь же твоя для обеих вас драгоценна, ты точно теперь лишился Гуланданы, ты один можешь ее похищенную из рук лютого волшебника исхитить. Принц ҳотя совершенно опамятовался, однако весьма горько рыдал воображая свое нещастїe такое, какое причиня волшебник исхищением прекрасной его Гуланданы. Сие воображение гораздо бы усилилось и плачевные в нем произвело следствия, естьлиб верная Давлада, которую фортуна, как будто с сожаления определила к спасению Принца. Она предвидя толь пагубный конец Принцовой печали, ибо он готовился умертвить
себя

====page 99====

себя кинжалом, все меры употребляла к уменшению мучительной чувствительности, какую имел Принц в разлуке с Гуланданой.

Принц пришедь в себя, благодарю, говорил: бессмертных богов, что фортуна поправила мою погрешность, теперь любезная Давлада, я должен искать новых бедствий в искании несравненной Гуланданы, может быть фортуна меня искушает в претерпимых мною нещастїяx, чтоб наконец их щедро наградить Гуланданою, я охотно на все отваживаюсь и как будто предчувствую, что она мне обещает такими словами: я не хочу, чтоб ты искав моего покровительства выехал из моих областей не имев с собою знаков моей щедрости.

Принцр и Давлада зделавшись игралищем судьбы, сносили её суровость тринадцать месяцов великодушно, увеселяя друг друга взаимным дружеством; место, где они находились непричиняло им никакого недостатка в пище, по причине своего изобилия. Некогда смотрел Принц на
Давладу

====page 100====

Давладу весьма любопытно, и чем прилежнее на её взирал, тем более доказывал её вид со всем противной рабству, душа и тело, размышлял Принц, так согласующие в своих совершенствах не иначе где могут обитать, как в такой особе, которая рождена от крови Государей. Любопытство его тем более умножалось, чем прилежнее он paзсуждал о её совершенствах, но желая конец зделать онoму и вытти из сумнения, предложил ей вопрос о её происхожденїи. Давлада от сего в великую пришла робость так, что вид её прекраснова лица в такую пременился бледность, которая в самых окаменелых сердцах произвелоб смущении и жалость; но подвергая себя любви Принцовой, хотела начать о себе повесть; естьли бы не по препятствовал в дали показавшїйся огонь, на которой оба они с восхищением мысли свои устремили. Принц определил прежде изведать причину огня, воображая по оному быть, или населенное жителями место, или проежжающий караван; огонь по препят-
ствовании

====page 101====

ствованїи Принцу слушать Давладину повесть, обратиль его к себе в путешествие. Он приближаясь к огню весьма далеко отстал от своего места так, что трудно было ему возвратиться; ибо он потеряв дорогу, следовал одним встречающимся предметам, по которым распоряжая путь свой, не мог более в дали огня видеть. Какой страх обладал нежным сердцем Давлады, когда она три дни пребывала во ожидании Принца, на которого всю свою надежду полагала и защищение имела, только в одной землянке. Она в страхе сильно воображая, что казни новых каких либо бедствїй, для Принца устроены; но благоразумная Давлада не совсем в отчаянїe отдавалась, а питаясь надеждою во все места взор свой обращала, нетерпеливо желая увидеть Принца; между тем приметила она на морском берегу прохаживающагося человека, не можно изъяснить с каким восхищением она к нему побежала, чая в oном найти Принца, но чем она к нему ближе подходила, тем более желанию её такой пред-
мет

====page 102====

мет казался противным; но наконец увидела такого старика, который покрыт был весь сединами и казался, что он с морем разговаривал, белые и длинные его власы заставляли Давладу думать, что он точной* Калдевел. Он в глубочайшем размышлении ходил не останавливаясь и тем самим подавал Давладе разные о себе мнения, однако из оных твердейшее было то, что он Калдевел.

Она подошедь кротким видом и став пред ним на колени, начала говорить следующим образом: чтоб вы Государь мой таковы ни были, однако должны зжалиться на нещастную девицу, естьли ты бог? то прошу, чтоб вы окончали мои злополучїи вместе с моею жизнию и прекратились те мучении, которые дух мой прежестоко терзают. Старик тронут будучи жалкими её изъясненїями, никак дочь моя! сказал: я смертный и жрец капища Аспараса. Давлада услышав cие схватила его за край одежды, милостивый отец! ска-
зала

====page 103====

зала она: прошу себя обязать клятвою в том, что защитите мою чистоту и сколь она богам угодна, столь верно пребыть в моей прозбе. Мне тебя судьбы одного послали покровителя и как думаю, они тебя избрали быть странноприимцем моей бедности; притом естьли не найду моих родителей и отечества, бытт твоею дочерью, для соблюдения моего целомудрия. Жрец поставя при море дорожной жертвенник, прочитал к тому пристойные молитвы, потом клялся Армазом, Заденом и Калдевелом в тщательном исполнении ею требуемого; наконец благодарю богов, сказал жрец: что я промыслом подаю помощь двум нещастным, Я за шесть дней пред сим одного почти из смерти исхитил при издыхании лежащего не подалеку сих гор юношу; а теперь, говорил жрец: подаю равное защищение твоему целомудрию, ибо сие место обитаемо волшебниками, которые разными привиденїями привлекают людей в жертву своих злых козней. Давлада услыша нещастного хотя непредстав-
ляла

====page 104====

ляла оным быть Принца, по причине стариком спасенного в другое время; ибо она в разлуке с Принцом не более, как три дни препроводила, однако внутренней некоторой трепет и опасность, которую и объявил старик сего места, принудили ее заключить о Принце, что он неотменно попался в новые какие нибудь бедствия. Между тем старик взяв ее за руку повел не подалеку в изрядно устроенную хижину, где отведши ей особливую комнату, снабдил сколько мог нужными для неё вещьми; а Принц поперяв из виду огонь, простирал свой путь по небольшей тропинке, которая довела его до одной горы сооруженной из наипрозрачнейшего хрусталя, она столь высока была, что верьхом своим упирает в небо. Принц обхаживая ее кругом приметил по ней лежащую весьма крутую и тесную дорогу, он много размышлял, каким бы образом, по ней взойти на гору? но как щастїe иногда споспешествует трудным случаем, ревностное пути предприятие скоро его поставило на самой вер-
шине

====page 105====

шине горы и там, его одни только источники c тихим журчанием протекающие, и взор деревьев столь прїятными плодами отягощенных забавляли. Принц после толь трудного пути находился утружден, но дышущий прохладный ветерок и техь прекрасных оных деревьев, расположили ко сну для отдохновения утружденных его членов. В то время, как Принц прїятным наслаждался покоем, вдруг Сарваса и Caпop c братьями предстали ему нечаянно, но как все сии были тогда безмолвны. Сарваса сестра их подошед, удивляюсь, сказала Принцу: для чего вы по сие время не рассмотрите подаренное вам мною кольцо? сие только выговорив пропала из виду.

Принц проснувшись от толь чудного видения, спал рассматривать кольцо, и увидел на нем подписи следующия: брулиазм* лишает меня силы, сияя снаружи; а внутри кольца таким образом: любезное отечество! весь мой союз c друзьями
для

====page 106====

для тебя разрываю. Из сего заключил Принц, что место, где он находится царство духов и любовь Сапора к своему отечеству принуждает нарушить дружество с Принцом и оставить без помощи в сем месте; ибо оное в самом деле было царством разнородных духов между собою воюющих.

Принц увидя в дали нечто светящее и воображая, что оно тoт самый огонь, который его заманил ве толикое странствованїe, весьма поспешал приближиться к oному; но мнимый им огонь был круглый яхонтовый стол самого густого пунцового цвета, на нем вырезаны были следующие имяна: Деви, Пери, Кули и Флиты Чжины*. Под сими словами написано нижеследующее: Первый знатен, a последние презрительны. Принц из сих имян ни знатности, ни презрения приписать никому не мог; ибо оные столь соединенно круг столба
были

====page 107====

были написаны, что каждое имя означало знатным и презрительным.

А как Принц далее продолжал свой путь, то оное место еще показало ему гораздо удивительнейшее зрелище; ибо там представилось его взору башня состоящая из чистого изумруда, по правую и левую оной сторону увидел бесчисленное множество костей человеческих. Принц рассуждал, что неотменно люди равным же несчастїем заведены были, как и он, которых злополучие их было решителем cие место. В размышлениях сих оглянувшись увидел, что страх оного места шел к нему, а как Принц не дожидаясь сам к нему побежал на встречу, то оне скоро приближились один к другому. Сей поклонясь весма ниско Принцу, привествовал таким образом: давно уже Принц я ожидая вашего прибытия, а сказав се поклонился весьма ниско и изблевал множество червонцов; потом обратился в бег, а изблеванные червонцы превратясь в змеи разного рода, как то; в скорпиопы, ехидны и ящерицы, напали на Принца,
который

====page 108====

который истребивши их, догнал и стража у самых дверей и поразивши его саблею, сталь oт великого изумления вне себя; ибо в пораженном видел oн фигуру человека склеенную из бумаги и одушевленную от волшебства. Не сомневался уже Принц, что бы оное место не устроено было сильным чарованием, тогда размышлял он сам с собою, не в сих ли местах похищенная моя любезная находится и может фортуна споспешествуя моему благополучїю вeдeт меня к избавлению её.

В сих размышлениях вошел в дверь, потом оная сомкнулась стеною так, что и следов дверей не показывало. И так cии затрудненїт отчасу ему непонятными казались; но для преодоления оных одно средство было, чтоб следовать ему далее внуитрь той башни, а выходя из дверей комнаты в другую ничего особливого не видал, как только; что двери смыкались стеною. Потом вошедши он в пространное зало, которое кроме всех удивительных своих великолепїй, представило на
сталь-

====page 109====

стальном столбе висящую белого янтаря таблицу с надписью такого содержания: «Неустрашимых победитель! сия неизвестность вам решена быть имеeт твоею превосходною силою и храбростїю. Сей столб из твердейшей стали Кавказских гор, который исторжен быть может твoeю силою из челюстей сильнейших и страшных львов, которых не страшись поразить, под ним найдеш величайшей смарагдовой камень, отбросив его представится тебе лесница из прозрачного хрусталя, она вас выведет в казеннохранительницу; там найдешь достойный подарок вам oт меня, как то: булаву, которая приводит в трепет духов и волшебников; сверьх того сабля, которая освещая мрак прогоняeт на шесть верст и при обнажении её лишаются духи зрения; притом еще щит, который отнимает у волшебников силу врачевания. Все сии устроены премудрым чародесем Милафросом, а о мне узнаете по следующей таблице; для чего вы при помощи сих орудиeв следуйте одной неустра-
шимости

====page 110====

шимости, хотя путь вам и будет сомнителен». По прочтении таблицы, исторжен был столб силою Принца из челюстей укрывающихся под столбомь львов, которые со великим ревом стремились на Принца. Удивление его от часу умножалось, когда он поразивши их нашел в мнимых львах испещренные бумашки Арапскими литерами, которых слог заключал следующее: «Мы питаемся трусливыми, а храбрым бываем сами пищею». Принц за ничтo cие поставя следовал предписанному.

Он получивши вышепомянутые вещи, не находил дороги куда ему вытти, но увидев в одной стороне висящую лампаду, которая висела над колодцем c опущенною веревкою, размышлял долго, что надлежит ли ему по оной опускаться, а притом вспомнив oн, что не должен ничего страшиться, как ему таблица предписывала, опустился по веревке; но сколь она ни долга была, однако не могла до дна достать. Принц желая знать, сколько ему еще остается, употребил для сего булаву, которая сиянием своим по
казала

====page 111====

казала неизмеримость оного колодца. Из чего заключил Принц, что лететь ему надлежит единственно для смерти.

Принц полагаясь на власть судьбы, опустив из рук веревку летел в низ более семи минут c ужасным шумом раздающагося в колодце воздуха, по причине стремительного его рассекания. А как настала та минута, которая грозила Принцу смертию, то схвативши его волшебница Пармана, избавила от опасности; а притом говорила Принцу: cие предпрїятиe тем более достойно похвалы, чем оно ревностнее употреблено к любви и верности своей любовницы, которая редко в любовниках сохраняема бывает; притом же объявила она Принцу, что его предмет любви хранится у Азрака волщебника, который пребывание имел в самом том зáмке, где Принц с волшебницею находился. Волшебница снабдила его наставлениями, в которых главное было то, чтоб он имел неустрашимость, а сама опасаясь превосходной силы Азрака, удалилась от Принца.

Приниць

====page 112====

Принц отворивши самую ту дверь, которая заставляла подозревать его о пребыванїи там Азрака при входе своем встречен был крокодилом и кабаном ужасной величины, но он с неописанным мужеством одним толь сильным замахом поразил их, что сабли визг сквозь воздух раздавался по всему залу. Сей визг понудил волшебника вытти, но увидев саблю и щит в руках неустрашимого Принца, лишась от блеску оной зрения и чарования, и от щита пал ниц страшась к ногам Принца, который следуя наставленїям волшебницы лишил его жизни. По исполнении сего спешил войти в ту комнату oт кудова вышель Азрак волшебник; но как Пармана вдруг предстала Принцу, то удержав eгo oт предпрїятого любопытства, велела ему прежде отдать благодарность своему благодетелю, который был его помощником посредством своих орудий. После чего проводивши Принца к самым дверям, велела ему итти в комнату, а сама на своем месте осталась. Он
вошедши

====page 113====

вошедши в пространное зало увидел посреди оного великолепную пирамиду, на которой стоял старик и древним своим видом несомненно доказывал себя свидетелем всех текущих времян от создания света; но казалось, что древности его лет сила неуступала, он стоял с обнаженным мечем испещренным золотом, представляя на себе все созвездїя с планетами, сей тoт самой мечь был, которому все духи повиновались.

Принц подошед к сему старику и пообыкновенїю древних народов дал о себе ему знать хвалою бессмертных; а старик, как от глубочайшего сна открыл глаза, притом сказал Принцу: сия минута самая та, которая ожидала тебя свидетелем быть моей смерти; сверьх того знай, как сила уступает искусству, так и искусство времяни; после сих слов старик стал ослабевать и выронив из рук саблю, и сам упал за нею мертвой. Удивление Принца сим более еще умножилось, как упадшая сабля из рук сего старика превра-
тилась

====page 114====

тилась в превеликого змея, который с великим шумом крепчайшей своей чешуи полз к мертвому старику, а приползши поглотил его, потом изблевав его кости. Принц до того незнал, что начать; но как увидел совершенно его погибшего, вступил в брань для отмщения похитителю, по долгой и равной их борьбе, он пришед в великую ярость не упущу, кричал: тебя без наказания, хотяб оное и стоило моей жизни.

После сих выговоренных Принцом слов змей исчез, волшебница с великим смехом предстала Принцу и говорила: я благодарю судьбу, что свет сей очищен от таких гнусных чудовищ, наградя в один день смертью прежде сына, а после и родителя. Потом сбъявила Принцу волшебница, чтo сeй старик славной Жанизон* Астролог Персидской, он отец пораженного им волшебника Азрака, который искусством своего знания подкреплял свою жизнь более дву тысячь лет и во всю свою бытность сам собою не причинял ни
кому

====page 115====

кому зла; но ослеплен будучи любовию своего сына много нанес светy вреда; ибо Азрак врожденную имел ко злу склонность, но отец его не довольно не исправлял оную, но еще oткрывал ему некоторые таинства злоупотреблением, которых он более усиливал вредные и пагубные для многих свои нравы; почему отец его зделался совершенною причиною, толь злых дел им производимых, он бы без его поощренїя сам для себя только был вреден. Сие проговорив оборотилась к костям и произнесла следующее: презрительный отец! предпочитающий сыновнюю любовь обществу и нарушитель спокойствїя других, прими достойную твоих дел месть, дабы твой пример всех родителей побуждал больше обязанным быть любовию к отечеству, нежели к своим детям; ибо оное всех нас есть общїй родитель. Наконец как ударила жезлом в пол, вдруг земля разверзлась и поглотила его кости.

По исполнении сего действия волшебница рассталась с Принцом, при
казав

====page 116====

казав ему себя на том же месте дожидаться, а сама призвала двух духов; дабы один немедленно представил Давладу и старика с молодым при них человеком, а другой похитил бы Пахпура отца Гуданданы, Кишвара отца Принцова, Игурама отца Давладина; потом вошла к Принцессе Гуландане, которая превращена была в павлина и возвратила ей прежний вид. Но как духи приказание её исполнили, то Принц к Принцессе Гуландане несказанную ощущая радость, обнимались; потом к cовершенному своему веселию подошед к Давладе, требовал от неё повести о всех приключениях.

====page====

ЧАСТЬ 4.
Давлада начинает свою повесть.

Вселюбезный Принц! я и брат мой рождены от знатной крови Принца Атабега, мать наша называемая Мезонажа родивши нас двух вместе, в Гурїйской столице Озургета, одного назвали из нас Тацо, а меня по бедственному их и моем состоянии назвали Давладою, ибо оне будучи сами повелителями; но по избежании сильнoй Вахтанга руки Горгосала Царя Тифлисского скитались по разным местам под видом купца; а для лучшего прикрытия своего достоинства живучи в вышепомянутой столице свел знакомство мой отец с знатными городскими купцами и торговал увезенными с собою брилиантами яхонтами и другими драгоценными вещми; по чему и знатен он стал
Гуриелу

====page 118====

Гуриелу владетелю того места, что он неотлучно находился у сего великодушного владетеля. Между тем некогда смеючись сказал Принц отцу моему: что он желает быть его гостем с Ушангом, указывая на первенствующего своего министра; потом нимало не медля, Принц приказал подвесть лошадей и отцу моему следовать вместе с ними. И так из сего можно заключить, что он был встречен без всякого приуготовления, однако столько он был доволен за уничиженной прием родителем моим, что доказал свое удовольствие великою щедростию, пожаловал ему за семнадцать миль село и загородной дом после умершего одного министра не имеющего у себя наследников; а Ушанг первенствующий министр, во все время был тогда в задумчивости; потом подошед к отцу моему, говорил он: я весма радуюсь, что небо благоволило твое состояние, ты имея прекрасных детей, хотя и младенцев, счастливым себя почитать должен, но больше еще твое благополучие усугубляет жена твоя,
котоора

====page 119====

которая совершенна. Во всех дарованиях; а наипaчe в красоте и разуме. Oтец мой не имев к нему никакого подозрения, благодарил сего министра за приписываемую матери нашей им честь. Я сего вам неупоминала, что наша мать воспитывала моего брата сама, а я отдaнa была на руки одной кормилице; следовательно думать надобно, чтоб брат более любезен был матери, нежели я; но к несчастию её скоро он был печальным ей зрелищем.

В одну ночь покоясь в сладком сне вдруг вскричала, моя мать: Бессмертные боги! для чего я избежала равномерного жребия с моими подданными не лучше ли, чтобы я погребена была в недрах моей области, мы не избегли от праведного наказания нашего Государя. Отец мой и домашние пробужены будучи сим криком, бросились к ней, но вдруг увидели, что мать моя не довольно не в силах ошветствовать причину своего возмущения, но и всех почти чувств лежит лишенна, а подле ёя мертвой c раздавленным лицом брать мой,
қоторый

====page 120====

который так был обезображен, что узнать его было не можно. сия печаль столь домашних поразила, что они едва недостигали состояния оных двух несчастных. В какой же перемене дух был родителев, который ничего не почитал в свете любезнее своего сына, но толь горестные приключении, благоразумный его дух не со всем угнетали. Он зная, что нужна для несчастной его супруги помощь, всеми силами стараясь привесть в чувство, оттирал ее сильнейшими спиртами, какїe только лучшие могут быть в Испагане; потом получа своего старания некоторый успех, уменшило ее несчастїe yтешенїями, говоря ей: что такая погрешность может заглажена быть в рассуждении ёя надежной младости детородством; но теперь, продолжал отец мой: должно, как оно никому не известно скрыть, дабы не вменила по нашему несчастїю, которое заставит других думать о нашем отчаянии, и чрез склонности к толь пагубному делу сей для нас всех зол лютейший случай в свертоубий-
ство

====page 121====

ство вменяя, и по обыкновенной здесь законной строгости не претерпелись мы новых напастей и к нашим несчастїям не присоединен бы был такой рок, который не только мучительною жизнию, но и самою смертию нам угрожает. Едва только успел отець мой сие выговорить, вдруг вошел один из служителей наших, отозвав отца моего, сказал ему на ухо, что публикация о нем была по строгому указу Тифлисского Царя Вахтанг Горгосала, в которой объявлено: что есть ли кто вас сыщет, продолжал тот нам служитель, тoму дать тысячу червонных в награждение. Многие еще говорил он, имеют на вась подозрение, для чего не теряя времяни переодевшись поспешайте от сюда, одни вы непременно до тех пор, пока утихнет сия буря, должны укрываться от сего места и препоручить мне дом в смотpенїe. Такое доброжелательное объявленїe Ширпанжи нашего служителя, весьма полезным показалося отцу моему, он не тратя времяни простясь с моею матерью и домашними, пере-
одевшись

====page 122====

одевшись в другое платье, какое не прилично было человеку в высокой степени имеющему, взял довольно из лучших вещей состоящих из драгих камней, отправился в путь и проходя мимо лобного места, приметил он в одном прохаживающемся купце того самого министра, который за несколько пред сим c Принцом Гуриелом в гостях у моего отца был. А как отець мой странно был одет, то нимало не сумневался, чтоб министр его узнал; и так подошед к сему министру и как будто почитая по одеянии его купцом, сказал ему: конечно вы иностранец и покупаете вещи? сей министр подтвердил тож самое, не признав его нимало почему, как отцу моему недозволяло время более разбирать людей, то заблого рассудил вручить сему министиру мать мою со всем домом; почему в рассуждении нужды, для которой министр объявил свое пребывание; потом спрашивал о достоинстве, на что мой отец по возвращении ему себя объявит. Отец мой уверял его, что он
имеет

====page 123====

имеeт наилучшия вещи, которые ему уступит весьма за малую цену; притом отведши его в капище Аспараса* показал предрагоценные брилїaнты, изумруды, яxонты и самый крупный жемчуг, какого видеть ему в жизни редко и никогда неслучалось. Сколько сии вещи блеском и редкостїю своею министра не прельщали, однако объявил моему отцу, что он не имеет вольной суммы денег для покупки толь драгоценных вещей. Отец мой вручив ему оные сказал: что они весьма малой цены стоят и что он означит ее по своем возвращении по короткому времени пути, из какого возвратиться в тот же час обещался; между тем чтобы сие не навело какого сумнения министру, точас побежал в дом свой написа там краткое письмецо отдал Ширпанжи самому тому служителю, который уведомил его о наступающей опасности, для врученїя оного министру, который в то время еще находился в капище Аспараса, а сам повинуясь необходимости с ве-
ликим

====page 124====

ликим соболезнованием расстался с моею матерью, объявя притом ей о данном обещании министром ему. Министр принял письмо, которое было следующего содержания:

Государь мой!

«Вещи, которые вы от меня получили, заключают в себе ту дороговизну, чтоб вы неоставили мой дом и жену, и пеклись бы о них из одного к ним сожаления. Я с ними несчастными разлучаюсь к большому моему несчастию и соглашаюсь один собою строгой судьбе жертвовать, лишь бы только им не иметь в том участия; почему ежели богам угодно человеколюбиe, то надяюсь, что достойна будет ваших благодеяний моя благодарность». A заключил письмо сим Шанше.

Едва только отец успел вытти из города, как министр начав иметь в покровительстве препорученных, прислал одного секретаря к моей матери с обьявлением, что бы она готовилась cтать на суд в
смерто- 

====page 125====

смертоубивстве сыновнем. Сим мать моя и домашние так поражены были, что в доносе сего дела смущенными своими мыслями не на иного другого подумать не могли, как только на отца моего. Вскоре потом на суде мать мою обвинили совершенною убийцею своего сына, а моего брата при допросах молчаливость моей матери довольным служила доказательством к обличению в oном злодействе, ибо она по своей невинности спокойным духом взирала на следуемой конец несносной для неё жизни.

Приговор к смерти моей матери со всем был зделан, но только требовал подтвержденїя владеетеля Гуриела, почему оставлен был до его присудсвия; между тем маты мою приказано было посадить в башню за строгим караулом там ее утешала одна только невинность, за которою она с веселым духом готовилась к определенной ей смерти. Вскоре увидела она вшедша го к себе Ушанга министра, который изъяснял ей свое доброжелательство, обещая ей жизнь, есть ли она согласится
на

====page 126====

на его советы. Мать моя смотря на него с великим неудовольствием не довольно никакого не подала согласия, но и c ругательством министровы предложения отразила так, что он с великим огорчением и намерением мщения принужден был oт нее вытти.

На другой день сей министр представил ее с приговором к владетелю и сколько мог сильно уважал пред ним злодеийство; но Гуриел колебаясь духом от сожаления к моей матери и против желания министрова переменив приговор к смерти, подписался к нему таким образом: Хотя по строгости наших законов и достойна Мезонажа смерти так, как сыновнеубийца; но в рассужденїи её иностранства мы в том ее прощаем; сверьх того приказал объявить ей, чтоб она не въежжала более в его столицу, а жить в других городах моей области, или где кроме сего города пожелает; а имя ее объявить в собрании духовенства, чтобу по обыкновению их закона вписали оное в капище Задена.*
Мать

====page 127====

Мать моя немедленно поехала в замок, который пожалован был моему отцу владетeлем. Он стоял между гористыми местами на берегу черного моря, жили мы там спокойно до двенадцати лет моего возраста и о родителе ничего не слыхали, приписывали тому причиною его смерть; хотя и с крайним соболезнованием, однако кроме сего ничего более нам думать не оставалось. В одно время пришед крестьянин нашего села просил мою мать, чтоб она купила у него малчика, которого он воспитывал, как сына; но бедность ему дозволяет c ним расстаться. Притом объявил о нем, что он найден им в лесу малолетен и уверял с похвалою о разуме и надежде великой добродетели во время его воспитания им примеченной, и что говорил мужиик, естьлиб не известна была ему чесность матери моей, то он лучше бы согласился умереть в ведности, нежели продать его; и как крестьянин по приказанию моей матери, ввел своего мальчика, то совершен-
ная

====page 128====

ная его красота смертельно при первом на него взгляде мое сердце заразила любовию; мать же моя с необычайною ласкою обошлась с ним и мужику вдвое против его требования за мальчика заплатила. И так приняв в матернее свое попечение воспитывала его, как сына.

Мать моя тем более привлеклась иметь к нему горячность, чем более приметила в нем показывающиеся поступки сродные к чести рожденному человеку; мояж к нему любовь возрастала с его летами, но как сколько мне приметить было можно и он мне не уступал в оной, скромная его в том чувствительность столь была искусна, что никому о зараженных друг другом наших сердцах ни домыслиться, ни догадаться не можно было, но и самая не моглаб питаться никакими наружными любви знаками; ежелиб тщательные мои приметы не давали знать мне одной оказываемых страстных его вздохов. Наконец всяк из нас пылающую взаимно между собою любовь приметил и для совершенства
оной

====page 129====

оной, мы друг другу открылись, но хотяб ты что подумал, любезный Принц! однако извиняю тебя незна ием нашей любви, она была необычайная; я ее потoму так называю, что она с обеих сторонь основана была на сохранении взаимной нашей невинности. Мы любили друг друга, но для чего? незнали; мы свою любовь приписывали вдохновенїю в нас планет, под қоторыми на свет происходили, или сходству качеств потаенною некоею силою нас друг к другу привлекающих. Но чтож любезный Принц! какой конец сего? О боги! самое воображение оного несносную наносит горесть и сожаление, я скоро зделалась зрителем и свидетелем пагубного рока, который постиг моего любезного; ибо мы скрывали нашу любовь от домашних, дабы чрез то и не возбудилась ревность в моей матери, и ненанеслаб какой нам опасности; для чего мы всегда были беспрепятственное обхождение в саду, который окружен был горами, где в каменных расселинах извитых разными дорогами, дабы невинность
наша

====page 130====

наша не обижена была злых людей легкомыслием, спокойно дружелюбными нашими разговорами наслаждались.

Но как нельзя, любезный Принц! определенного судьбою наказания избегнуть, то неизвестно, каким образом приметя моя мать, что мы имеем обхождение в таком потаенном месте, которое приносило ей подозрение, вспалилась от ревности гневом, предприяла она намерение со всем не сродное своему свойству; она шла c обнаженным кинжалом в то место, где мы возвышали с веселїeм чистую любовь нашей невинности. Я от страху затрепетав побежала далее в пещеру, оставя моего любезного во извитых многих закаулках, которые натура без рук человеческих, собственным своим искусством сооружила, и легко себя в оных от гневу матери моей укрыла, убегая от первого гнева стремления, которой весьма бывает опасен и не разборчив; но мать моя ненашед меня, крайне испугалась и смутившись мыслями, начала призы вашь меня, уверяя всеми клятвами,
чтo

====page 131====

что никакого вреда не причинит мне. Голос eя проходя даже до внутренности пещеры, так пронзиль мое сердце, что забыв страх и о себе, стала с плачем сожалеть о моей матери. Любовь и долг самою природою установленный принуждает меня к ней витти и надеяться о умолении её гнева; но вместо отрады моим горестям, узрела я злощастную мать мою с кинжалом обагренным кровїю моего невинного любовника. Лиш только кровь в пораженном сердце закипела, увидела его тело еюж брошено сквозь ращелину горы в темную пещеру, страх и отчаяние самую жизнь для меня зделало несноснейшую. Мать меня хотя и утешила, однако в свирепстве к погубленному больше усиливалась, она порывалась стократно броситься в след нещасного, но удерживала ее oт того одна ко мне жалость, которая наконец злостїю к моему любезному преодолена была; ибо она спустясь в пещеру, нашла нечто под ногами и ощупав узнала, что то верхнее платье нещастного. Потом как
стала

====page 132====

стала прилъжнее осязать, нашла нечто зашитое, что отпоров и вынесши к свету, как узнала, что то знак, который принятому вместо сына мальчику вышивала своими руками во время его младенчества. О боже мой! вскричала она: я умертвила родного моего сына, сїй знаки те самые, которые своими руками шила и сие только выговорив упала в обморок; а я взяв те знаки и находя в них некоторую отраду моему сокрушению по любезном брате, не желала более смотреть на то место, но определила странствовать по гopaм и в переходе с одной на другую, препроводила три дни. Таким беспокойством будучи утруждена, великую почувствовала слабость; почему расположив себя для покоя нечувствително заснула и в толь глубоком была сне, что немогу и теперь догадаться, каким образом во время оного я в Китай пренесена была.

Старик и при нем находящийся молодой человек слушая со вниманием её повесть изменились в лице, и не терпеливо ожидали кода оной, и
как

====page 133====

как совершилось их желание, оба к ней бросились. Молодой уверял её, что он самой тот, которого она за умершего почитала и что он сам ее в живых найти не надеялся; притом объявил ей: что он спас свою жизнь между расселинами, сквозь которые прошел к морю, где скитаясь долгое время в великой горести по своей любезной впал в прежестокую болезнь; но сей указывая на старика, спас мою отчаянную жизнь. Он взяв меня на морском береге в свое попечение и прилагая всевозможно старание исцелил меня от болезни; потом старик подошед к нам обнимая обеих говорил: любезные дети! я ваш родной дядя, которой столь много вам зла зделал, но благодарю богов, что они спокойно конец тому учинили; ибо я влюбясь незная (да и нельзя было мне ее знать, когда мы с малолетства были разлучены с ней похищенїeм ee в неизвеcтное место так, что я уже oтчаялся ее и в живых видеть:) в мою родную сестру в первое мое с ней свидание по моем прїезде с
владе-

====page 134====

владетелем, любовь вспламененная к ней затьмила весь мой рассудок так, что я предпринимал разные средства к похищению её от мужа, но заполезнее рассудил подкупить служителя вашего дому и произвесть другие меры, и получа успех желаемого, еще залучшее избрал чрез слугу украсть у нее робенка, а вместо его подбросил мертвого, дабы чрез то исполнить зверское любви стремление. Я приказал умертвить младенца, чрез верного моего служителя и раздавить ему лице, дабы не можно было отличить от моего племянника, которого я велел вашему служителю скрасть и отдать моему человеку, он ко мне его принес немедленно; а как я сжалился на невинность нещастного и не хотел произвесть другого смертоубивства, велел его отнесть за несколько миль и бросить в лес; служителяж вашего за оказанную ему услугу наградил вдвое против обещанного ему мною. Слуга был столь в сем чувствителен, что в рассуждении моей ему оказанной щедрости, недовольным почи-
тал

====page 135====

тал прежния услуги, но благодарность свою вздумал дополнить новыми, которые состояли в обмане своего господина Государскою о нем публикациею; для чего я нарядившись иностранным купцом, дожидался у лобного места вашего служителя с известием, там увидел я иностранного купца, который ни малых следов не подавал к подозренїю притворного о себе вида. Он отозвав меня в храме Аспараса, спрашивал с притворством не купецьли я? а как я не мог его в странном одеянии признать, подтвердил тоже самое, то вынул он наилучшия драгоценные вещи объявляя, что оные мне весьма за дешевую цену уступит; но как я в рассуждении их дороговизны, что купить не в состоянии, он не довольно к тому побуждал изъясненїeм дешевости; но еще просил меня, чтоб я его подождал в том месте, обещал в короткое время возвратиться, потом объявить и цену вещам. Я много сомневался о его толь многой ко мне доверенности и склонен был, что оные вещи принадлежат разбой-
нику; 

====page 136====

нику; но как получил oт него письмо чрез служителя и в незнакомом разбойнике нашел самого того, которого безвинно хотел лишить и жены; но хотя сие и стоило жалости, однако соперник более радовался, надеясь найти удовольствие своей страсти.

Причинуж его отсутствия, как письмо, так и служитель знать не давали потому, что слуга опасался по изъяснении причины равного с господином наказания. И так купец убегая суда в важном деле удалился из города и тем самым способный подавал случай к производству мною предпрїятого дела. Я приказал одному секретарю объявить вашей матери, что правительство известясь о её чадоубивстве, приказал описать признаки убитого и представить мать вашу на суд; но она по своей невиннocти тово нимало не устрашилась, и как будто провидя непоколебимость прежней своей жизни, с тою только разностию, чтобь жила вне города. Между тем страсть моя более от часу усиливалась и как по причине
многих

====page 137====

многих от меня пересыльщиков уведал, что она подвергалась смертоубивству, то не предложа о сем владетелю, сам поехал ее исследовать, дабы чрез то покорить под власть моей страсти; и как застал её при последнем издыхании, то она c прїятностию едва только могла возвесть взор свой на меня и выговорить: я позабываю все твои злодейства и избираю тебя исполнителем моего завещания; cie сказав подала мне сверток паргамина и в туж самую минуту скончалась. Хотя и в то время несносно терзала мой дух совесть обличая в тщетном злодействе; однако еще большее мне мучение последовало, когда я разобрал слова написанные на паргамине, в них я нашел умерщвление нечаяннымх случаем её сына, лишена своей дочери и мужа. Я как припамятывая сходные мои действїя с моею злостїю, признал всех оных нещастий себя виновником, с крайнею горестию мысленно представлял, сколько зла мое страстное коварство в себе заключает. Наконец увидел, что она дочь Шарварвашизе-
ва

====page 138====

ва и похищена будучи убийцами отца своего, продана ко двору царя Тифлисского; но любовь её принудила оттуда удалиться вместе с любовником, которому она хотела отдать на век свое сердце. Боже мой! сколько сие письмо уважило мое злодейство, ибо в нем понял, что был я беззаконный любовник сестры своей, убийца и вина всех её нещастїй; тогда я сам себе страшен казался. Мне представлялось, что самое небо вопиeт мне мщение и гласит: что может ли кто быть пагубнее сего злодея. Я много порывался себя умертвить и с моею сестрою составить один рок, но и самую смерть за мои злодейства недоволною считал жертвою. Наконец видя, что уже мучительным раскаянием возвратить ничего не можно, обмoчa её тело горестными слезами, похоронил оное с церемонией пристойной нашему обыкновению; потом приказал вынуть из рва умерщвленного сына, но вместо его увидев вашего слугу, который главным средством был моего злодейства; велел его с великою ненавистию обратно
ввергнуть

====page 139====

ввергнуть в оную пропасть, ибо он сестре моей, а вашей матери внушал, что вы имеете потаенное друг c другом обхождение в пещере, куда она распалясь гневом пришла c кинжалом ддя погубленїя подозреваемого ею твоего любовника; но вместо его в темноте поразила сего мерзавца, которой желая уверить о доносе, в темноте скрывался и за злую хитрость к погибели твоего брата сам жертвою зделался.

Как только окончил старик свою повесть, вдруг произошел от стоящих двух мраморных статуй вопль, котoрaго стон троекратно перерывался, он в предстоящих не только возбуждал жалость, но и в некоторой приводил страх; cїe приметя волшебница, предъупредила их смущение изъяснением повести оных статуй. Сии, говорила волшебница: окаменелые большую в cебе важность заключают. Они дети Асума Даванкальского владетеля, сей, указывая на окаменелого Принца, называется Карунша, а другая сестра его Маргарита. Они воспитаны были в
толь

====page 140====

толь великой строгости, что не можно им было до возраста своего друг друга видеть и не знали, что имеет ли брат сестру, а сестра брата? Сие происходило не от чего другого, как только от безразсудной суровости отца их; почему самые судьбы споспешествующия единокровной любви, нечаянно свидеться им у своего родителя благоволили. Отец их столько был оным случаем огорчен, что определил наказать их отчуждением от своего лица и приказал наистрожайше недопущать иметь им друг с другом свидание; но одинакия свойства и единокровное родство, столь их сильно к любви расположили, что они при первом взгляде сердца свои друг другом заразили; почему для приведения в совершенство своей любви, презрев все строгости родителя от его области удалились и его суровость своею хитростию осмеяли; но он вздумал их наказать чрез злого волшебника Азрака, который пред сим убит Принцом Барамом.

Азрак превратил их на век в мраморные статуи, но праведное
продол-

====page 141====

продолжала волшебница: небо за их невинность дает мне силы, дать помощь невинно страждущим. Сие выговорив подошла к ним c наполненною чашею воды и плеснула на лице окаменелых, они получа живность, сколько сами себе удивлялись, столь напротив того предстоящих в большее восхищение привели; потом подошед волшебница, любезные! говорила предстоящим: ведайте, что теперь перемена свойственная фортуне показывается возвращением вам прежнего спокойствия, которого вы до сих пор c великим смущением лишались. Она, как видно, получа великодушное от вас зрелище своей игры, сама побуждает вас к плескам окончающей её суровость сугубой своей милости и жалость свою показывает дарованием превосходнейшего благополучия, коего сияние гораздо больше восхитить вас может, нежели как прежде увеселились лучем её щедрости; притом знайте, продолжала волшебница: что я сооружаю храм моей дружбы в вашем сердце, моя любовь неуступает крови в оказании своей
чувстви-

====page 142====

чувствительности. И так ежели вы что нибудь прискорбно понесли, то конец оного обещающий счастливо впредь текущие лета заставляет забыть в прошедшия все горести, которые подают вам твердую надежду непреткновенности будущего благополучия; ибо изведать несчастие всякому для самого себя в жизни есть не бесполезно, но сколькож сие пользут государей, которые не для самих себя только живут, но и для всего подданного народа. В прочем понесенные вами горести, большее услаждение приносят в теперешнем счастии и кажется, что судьбы в самое то время, когда вас удручали, готовили чрез то будущее вам увеселение; ибо естьлиб небо попущало человеку жизнь препровождать безбедно, то бы он не мог увеселения, какое происходит oт счастїя, ощущать надлежащим образом, и не чувствуя перемен своего состояния, едва бы мог различить счастие от злополучия. А в сихь незнакомых говорила волшебница, указывая к трем старикам: узнайте ваших
родите-

====page 143====

родителей, которых странной вид данной на время от меня единственно для того, чтоб радость нечаянного свидания не причинилаб плачевных по себе следствий.

Родители и дети будучи тронуты врожденною любовию, смешивали слезы c радостию, но не в силах i были ничего промолвить, изъявляли оную чрез долгое время взорами и объятиями, а к окончанию сей трагедии, Гуландану отдали за Принца Барама, Давладу за Карунша Иудейскагo Принца, Маргариту за Принца Тацо Атабега. Принцр Барам в Гураме отце Принцессы Давлады узнал самого того старика, который объявил себя Индейским купцом в том зáмке, где Принц Барам зделался любовником картине; но и Гурам узнавши Принца извинял себя пред ним тем, что боязнь, которую наносиль его Государь Вахтанг Горгосал строгими поисками, заставила его умолчать о своем достоинстве и притвориться купцом. И так все точно узнав друг друга по долговременном странствовании в непредвидимых
предме-

====page 144====

предметax своего желання, достигли наконец по воле неиспытанной судьбы до совершенства вожделенного им благополучия.

Брачная церемония совершилась тогоже дня в ceм зáмке и торжествовали оную во всем пространстве царства духов, и любовники достигнув равномерных с обеих сторон верьх своих желаний, наслаждались приятностию брака; и чрез многие годы, непреставали оказывать свою радость беспрерывною горячностию.

Конец.

 </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
