<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="kalashnikov_i_avtomat_1841">Автомат. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочинение И. Калашникова</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Тимофеевич</forename>
         <surname>Калашников</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Калашников Иван Тимофеевич</name>
      </author>
      <title type="main">Автомат</title>
        <title type="sub">Сочинение И. Калашникова</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1841" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1841">1841</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>Часть первая.

САНКТПЕТЕРБУРГ.

1841.

В ТИПОГРАФИИ А. ИOГАНСОНА.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ, 
с тем, чтобы по отпечатании, представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. С.Петербург, Апреля 18 дня 1838 года. 
Ценсор. П. Корсаков. 
====page====
АВТОМАТ.

 I. 

Евгений родился на берегах Ангары. Величественная и задумчивая природа окружала его колыбель: грозные, неприступные утесы, дремучие, неизмеримые леса, огромная, бесконечная река. Рано лишившись матери, Евгений рос не столько посреди людей, сколько посреди деб
Часть I. 

====page 2====

рей. Люди чуждались его, а пустыня была ему родная: тут стояла его знакомая скала, там любимая сосна, там ему одному известная пещера: все так ласково, так гостеприимно, тогда как люди были так суровы, брюзгливы и холодны. Евгений, еще четырнадцати-летний мальчик, любил просиживать по целым часам па скале, и безотчетно присматривал, как вдали раждались и возрастали тучи, как загорались и трепетали на них молнии, как вдалеке начиналось колебание лесов, как постепенно увеличивался, и наконец разливался, подобно кипению моря, шум дебрей. Обстоятельства младенческих годов имели сильное влияние на характер Евгения: мрачная тень была наброшена на всю его жизнь. 
Отец Евгения, Титулярный Советник Судьбин, был один из тех презабавных оригиналов, которые теперь 

====page 3====

столь превосходно осмеяны. С началъниками: да-с, да нет-с; поклоны по Табели о рангах; сохрани Бог — вздернуть нос перед старшим! Только и ума — ходить, да выходить из Канцелярии; исполнять в точности свою обязанность; почитать приказания начальников, как десять Моисеевых заповедей! Словом: ходячая выписка из законов; воплощенный Генеральный Регламент! 
Должно, однакож, сказать правду, что этот смешной оригинал служил всегда честно и прилежно; с постоянным вниманием пред начальниками, но и с непоколебимым благородством в душе; быль скромен, но не подл; терпел крайнюю во всем нужду, но не запятнал себя ни одним несправедливым делом. Если бы История отмечала на своих листах скорее подвиги скромной добродетели, чем шумной славы: то сколько прекрасных поступков самоотвер

====page 4====

жения мы увидели бы в осмеянном чиновническом мире! 
Бедный труженик должен был более думать о куске хлеба, чем о сыне. Отдав Евгения в Гимназию, он не имел времени и возможности наблюдать за ходом учения; смотрел за одним: за исполнением обязанностей религии. Евгений должен был не только каждый праздник, но и каждое воскресенье ходить к заутрени, бывать в церкви во всю Страстную неделю, непременно поститься каждый Великий пост. С каким восхищением Евгений встречал Пасху! Когда растворялись церковные двери, и клир возглашал: «Христос воскресе!» в эти торжественные минуты, восхищенному воображению дитяти казалось, что чистые духи и люди, небо и земля, сливались в одно целое, чтобы славить коскресшего. Тут примешивались и детския чувства. Евгений всегда, бывало, за

====page 5====

ботился, перейдут ли священники в летнюю церковь. Несколько десятков лет, пролетевших над его головою, унесли с собою чудесный восторг младенчества, незаменимый никакими наслаждениями. Много раз приходила потом Пасха, но сердце его уже было затворено для прежних ощущений! 
Судьбин после сороколетних трудов, едва добившись Ассессорского места, был командирован по селениям. Евгений поехал с ним. 
Между тем, в Иркутске происходила одна из тех чернильных Пунических войн, которыми наполнены летописи присутственных мест в отдаленных провинциях. Воевали две сильные соседственные державы: Казенная Палата и Губернское Правление. Островом Сицилии был питейный откуп. 
Век брани был для Казенной Палаты золотым веком просвещения: в мо

====page 6====

лодых канцелярских чиновниках пробудилась любовь к наукам; составили литературное общество; занимались Грамматикою, Риторикою, Поэзиею, даже Философиею. Правду сказать, большая часть из философов были последователями школы Эпикурейской, но были и стоики, как, например, бессмертный Илья Маркелович. 
С умом образованным, с чувством честного и благородного человека, с поведением до тридцати лет целомудренным, Илья Маркелович соединял твердость характера, достойную времен Камилла и Цинцината. Нельзя вспомнить без глубокого уважения, как презрев блеск и величие секретарского сана, великий муж не восхотел воссесть во святилище присутствия, единственно потому, что не решался скинуть своего длинного, засаленного сюртука, в котором, бывало, так мерно и важно рас

====page 7====

хаживаль по канцелярской каморе. С качествами философа, Илья Маркелович соединял и способности отличного дельца. Безмерное усердие его к службе возрастало с жаром битвы; наконец, новый Курций погряз в бездне выписок и справок, журналов и протоколов. Лютая чахотка похитила великого мужа во цвете лет, и мы не знаем, где даже прах его сокрыт! 
Странствующий Ассессор собственно не принадлежал никакой партии, но служа в Казенной Палате, по необходимости кружился в общей смуте с товарищими. Поездка его была предметом постоянной рекогносцировки со стороны неприятельской: неутомимые соглядатаи следили по его пятам, и с нетерпением выискивали случая обвинить его в каком-нибудь действии, противном закону. Ассессор должен был заехать в ко

====page 8====

чевья Аларских Братских, в Иркутском уезде. При въезде в улус, Евгений увидел новый быт, совершенно новую черту в разнообразной картине человека. От физиономии до верования, тут было все другое. Обломки великого народа, некогда потрясавшего всю Азию и едва не всю Европу, сидели, поджав ноги, кружками перед юртами, запачканные и полунагие, спустивши с плеч овчинные шубы. У каждого была во рту коротенькая деревянная трубка с табаком, единственное наслаждение Бурят; сплюснутые носы, большия скулы, узкие глаза — отличительные черты их физиономии. 
Был Август, лучшее время Сибирского лета; день ясный, теплый; воздух самый приятный для дыхания. Буряты делали кейф. Потеряв историю, они ограничиваются одними потребностями настоящего; для них нет ни минув

====page 9====

шего, ни будущего. Вот почему История есть в некотором смысле священная книга народов! 
Приезд Ассессора возмутил весь улус. На козлах повозки сидел казак: символ высокого звания. Молва тотчас проникла до резиденции Тайши, наследственного начальника Бурят. Тайша был умный и добрый старик; Русские называли его Василий Баимыч. Первое слово Василия Баимыча к Ассессору: какой шин? какой класс? Пораженный важностию Ассессорского сана, Василий Баимыч тотчас сделал распоряжение, чтобы заколоть барана, приготовить кирпичного чаю, забеленного затурном (*), и в довершение всего штоф кизлярской водки. Самое смелое Бурятское воображение немогло бы придумать большей роскоши! 
Между Иркутскими Бурятами распро

(*) Мука, поджаренная на коровьем масле. 

====page 10====

странялась Шигемонианская вера, отрасль Будизма. Смешно и жалко было смотреть, как добрый старик, Василий Баимыч, выносил, на лысой голове с набожною миною, сверток бумаги, на котором в самом комическом положении был изображен плохою Китайскою живописью уродец Шигемони. Тайша приложился к карикатуре своего бога с величайшим благоговением; но вдруг, посреди восторгов набожности и умиления, страшный шум и крик поразили его слух: изволил приехать Заседатель Земского Суда, Спиридон Иванович, страх и трепет уезда. Тайша с испугу пехнул под лавку священную особу Шигемони. Вошел человек средних лет, но уже с красным носом. Тайша едва не ввоги ему поклонился. «Здраствуй Баимыч,» — сказал Заседатель грубым, охриплым голосом. — Каково живешь? Пуншу!» Увидев Ассессора 

====page 11====

Спиридон Иванович несколько смутился. «Виноват, Иван Петрович! я не думал вас здесь встретить. Как вы путешествуете? Я всегда имею обыкновение с дороги пуншу: знаете, потогонительпое средство. Ну что сталь, Баимыч? Горячая вода есть? шевелись.» 
Баимыч, оправившись несколько, вспомнил о несчастном Шигемони, и хотел поднять его из под лавки. 
«Это что за гадина? вскричал с хохотом Заседатель. 
— Это, бачка, наш бог, Шигемони,» проговорил с ужасом Тайша, пораженный дерзостию святотатства? 
«Бог? — повторил заседатель, заливаясь от глупого смеха — эта образина бог? Хо, хо, хо! Разве чорт!» 
Тайша едва не упал в обморок. Между тем казаки хлопотали о горячей воде. Пунш был принесен в большой оловянной миске. Заседатель 

====page 12====

с внутренним самодовольствием начал наливать его в стаканы. 
«Милости просим, Иван Петрович! Баимыч, пей! А что Шилемони твой не пьет?» 
— Никак нет-сь, бачка, Ваше Благородие! — отвечал Тайша, со слезами досады и огорчения на глазах. 
«Худо, брат! — продолжал Заседатель, втягивая в себя пунш большими глотками. — Худо! Славная вещь пунш после дороги! Его,знать, выдумали боги. А? не так ли Иван Петрович?» 
По усильной просьбе Заседателя, Иван Петрович выпил стакан пуншу; заседатель пил без меры, приговаривая: «славная вещь!» кричал песни, с бранью заставлял петь казаков, величался перед Тайшею: «пей Бурят! начальника не хочешь послушаться!» 
Пьяное буйство, песни, крик, брань, продолжались за полночь; наконец За

====page 13====

седатель свалился со скамьи и заснул: всему есть время под солнцем. 
Евгений не мог вытерпеть отвратительной картины, и задолго до окончания вакханалии ушел из юрты. 
После ясного и теплого дня наступила ночь тихая, прохладная. Звезды горели во всем блеске. На западе потухала заря. Прелестная картина природы облегчила душу Евгения и наполнила ее тихим, сладостнейшим чувством. Взоры его то устремлялись на небо, и перелетая с звезды па звезду, одна другой отдаленнее и незаметнее, тонули, наконец, в пучине беспредельности; то обращались на землю, и прорезывали сгущавшуюся темноту, вдоль по неизмеримому протяжению степи. Повсюду царствовало глубокое спокойствие: земля и небо отдыхали после дневной тревоги. Посреди этой безмолвной тишины раздался звук колокольчика. Ев

====page 14====

гений прислушивается: колокольчик ближе и ближе; бой частый и трепещущий: значило, что лошади неслись во всю прыть. Зачернелась точка. Видно было, что кибитка бежала уже не по дороге. Наконец слышны были крики седоков: «стой, стой!» Сердце у Евгения замерло: он знал, что недалеко был глубокий овраг. Лошади, как львы, как вихрь летели по полю. Ямщика на козлах уже не было: Буряты обыкновенно соскакивают с козел при первой опасности. Еще минута — и не было бы спасения: до оврага оставалось не более двадцати сажен. К счастию лошади, испугавшись близ лежавшего огромного камня, круто повернули в сторону; повозка набок; одна пристяжная упала; другие еще двинулись, но запутавшись в упряжи, принуждены были остановиться. Евгений бросился к кибитке: дама средних лет, с 

====page 15====

молодою девушкою; обе в обмороке. Евгений вынул их из повозки; мало по малу они опомнились. 
«Что с нами сделалось?» — сказала дама, с помощью Евгения поднимаясь на ноги. 
— Сударыня! отсюда недалеко улус Аларцев; не угодно ли вам туда идти? Сюда вышлют людей за кибиткой. 
«Надинька! — говорила дама слабым голосом, едва переводя дух, — пойдем, милая! Ах, Бога ради, пособите ее довести!»
Евгений поднял Надиньку, и обхвативши её стан, почти нес ее на руках, между тем как бедная девушка, забывшись от слабости, склонила голову к нему на плечи, и прикасалась к его лицу. Месяц, старинный покровитель любовных интриг был как тут; наскоро сошел с вершины дальней горы, и, казалось, улыбался на Ев

====page 16====

гения, освещая своим серебряным, волшебным светом прелестные черты юной незнакомки. Ночь, поле, меланхолическое освещение луны, близость к прелестному юному существу — чье молодое сердце не вспыхнуло бы в подобном положении? Поддерживая незнакомку, Евгений едва переводил дух: кажется, спутница его была легка, как перо, но она как скала давила его сердце.
Уже улус был недалеко. Еще приблизилась кибитка. Мужчина средних лет соскочил с облучка. «Не ушиблась ли ты, Марья Михайловна! — заботливо спросил он даму. — Надинька, ты здорова ли? Садитесь пока в мою повозку; ваша приедет вслед. Станция недалеко.» 
Марья Михайловна еще не имела времени опомниться от испугу; муж не очень был деликатен: в благодарность 

====page 17====

Евгению едва было сказано две-три пустых фразы. С горестию расстался воспламененный юноша с волшебною ношею. Ямщик ударил по лошадям; кибитка быстро помчалась; все далее, далее, далее; звон колокольчика все тише, тише, тише. Напрасно Евгений еще думал увидеть вдали черную точку; напрасно прислушивался к звону: ничего не было ни слышно, ни видно; лишь месяц разгуливал в облаках, лишь ветер шумел по долине. Что же это было такое? Зачем прилетал этот прелестный призрак? Кто он был и куда скрылся?

====page====

II.

Судьбин, возвратясь в Иркутск, узнал с горестию и удивлением, что отрешен от должности и предан суду. Заседатель, во исполнение требования неприятельской стороны, донес, что находившись в улусах Аларских Братских, Судьбин вел себя неприлично: назывался наиальниколи и был в подгуле. 
«Вот, говорил бедный Ассессор, утирая слезы, — вот плата за сороколеттого службу! К чему послужила мне честность? Кто знает ее? Где её награда? Пришлось умирать с голода!» 
— Батюшка! — говорил до слез 

====page 19====

тронутый Евгений — я употреблю все усилия, чтобы привыкнуть поскорее к службе и быть вам полезным. 
Добрый сын сдержал слово. Чем более бедность одолевала его отца, тем более он оказывал усердия к службе, стараясь увеличить свое жалованье. Ни одной копейки не уделял он на свое удовольствие. «Первейшее удовольствие мое — говорил он отцу — состояло бы в том, когда бы я мог хотя несколько облегчить вашу участь.» 
Занявшись службою, Евгений должен был сблизиться со своими сослуживцами, которые были не только философы и литераторы, но и артисты: составили певческий хор. Евгений пел басом. Ему предлагали тенора; он обиделся: петь басом казалось ему важнее и почетнее. Надобно сказать, что в характере Евгения до поздних лет сохранялись ребяческия странности. 

====page 20====

Первый дебюта певчих был в Троицын день, в конце Маия. Величественная, полуготической и полурусской архитектуры церковь, с высокою колокольнею, стоить на горе; горизонта со всех сторон оканчивается синеющими вдали хребтами. В обширной ограде бывшее кладбище. Не знаю, как ныне, а прежде любимым гуляньем Иркутских жителей было кладбище, особенно в родительский день. Право, прекрасное обыкновение! Оно связывает нить жизни, разорванную между настоящим и прошедшим; приводит живых беседовать с отжившими друзьями, которых в шумных пирах мы святотатственно забываем. 
В последних числах Маия погода в Иркутске истинно Майская: теплая, ясная, свежая. Кладбище, сливаясь с полем, покрыто душистою зеленью, пересыпанною цветами. Тут инде вы

====page 21====

глядывают из-за могил распускающиеся березки, как будто любопытствуя, что делается в живом мире, чтобы передать весть в мир усопших. В Троицын день весь Иркутск стекается к обедне на гору. Многочисленные толпы, не умещаясь в церкви, стоят то на огромном её западном крыльце, то на южных и северных всходах, или вокруг церкви, около могил; все со цветами в руках, с набожностию и постоянным вниманием во взоре. И вот вся эта масса народа на гробах предков своих преклонила колена пред Владыкою жизни и смерти! 
Войдем в церковь вместе с нашими певчими. Евгений, как бас, стал на клиросе позади всех товарищей, и следовательно был на виду и сам мог видеть более других. Народ собирается; впереди знать: чиновники и первен

====page 22====

ствующие купцы; мужчины направо; женщины налево. Началось заметное движение в народе: идет высокая и дородная дама в каифенном салопе, в огромной шляпке. Она расставила локти, и каждое её движение производит в толпе ужасные бреши: в них ловко проскакивает молодая девушка, конечно, её дочь. Когда Евгений взглянул па нее, вся его кровь бросилась в голову: это была тот ночной гений, который так мимолетно порхнул пред его воображением, предмет тайной и глубокой любви, источник радости и печали, отчаяния и надежды; словом: это была она! Если вы когда нибудь были молоды, если когда нибудь любили, я вам не буду рассказывать, что происходило в душе, в сердце, во всем томь, что называлось Евгений в эту минуту. Взор его пролился на прекрасные черты незнакомки, и остановился 

====page 23====

неподвижно. Его заметили: сперва был брошен беглый взгляд, там другой, третий, вот начинают встречаться волшебные лучи; внимание возрастает; пламень разгарается. Сладкия, незабвенные мгновения первой юношеской любви! 
Между тем началось пение, если не совсем удачное, по крайней мере, сносное: простые, но превосходные напевы Бортнянского не могут быть слишком испорчены. Наконец пришло время концерта: как обойтись певчим без концерта? В аллегро вышла фуга; повторялись слова: «трость книжника скорописца». Ее-то и ждали артисты, чтобы показать верх своего мастерства. «Трость книжника скорописца,» завопили во всё горло дишканты, «книжника скорописца» повторяли альты; «скорописца книжника», кричали сколько было духу теноры; «трость скорописца,» возгласили басы. Хор сбился совершенно с так

====page 24====

ты, вышел из тора, и несчастные, мешая друг другу, не могли добраться до конца. Во избежание соблазна, священник выслал дьячка с приказанием кончить. 
Мы сказали уже, что Евгений, как бас, стоял всех ближе к слушателям, и следственно всех был виднее. Позорь его быль неописанный, когда дьячок остановил его в то самое мгновение, как он только вскричал насильственным басом: «трость»... 
«Долой с клироса, скорописцы! — прошипел дьячок. 
Если бы разорвалась ось, на которой движится вселенная; если бы солнце упало на землю; даже если бы послышался голос самого Вице-Губернатора: певчие не были бы так поражены, как шипотою этого зловещего дьячка. Поруганный хорь внезапно умолк, и дьячок, с торжествующею миною, засту

====page 25====

пил его место. Кто в Иркутске не слыхал о знаменитом Герасиме, который любил играть голосом, пел несколько в ност», и всегда брал полутоном ниже? Герасим докончил пение, и обратясь к несчастным артистам, с насмешливою улыбкою произнес: «Finis bonus coronat opus»! He отвечая ни слова, злополучные артисты стояли как осужденные, не смея поднять глаз. Но что было с Евгением? 
Выйдя ни живой, ни мертвый из церкви, поруганный любовник сначала кинулся бегом; ему казалось, что колокольня за ним гналась вслед, что колокола хохотали над его позором, что домы кривились злою усмешкою. Перебегая из улицы в улицу, он едва опомнился. «Боже, Боже мой! — говорил он едва переводя дух — какой срам и стыд должен был л перенесть! И кто еще был свидетелем!... 

====page 26====

Да, я наказан за бесполезную трату времени, которое должен был употребить на пропитание моего отца. Отныне каждую минуту посвящу труду... Но кто же она?... Великий Боже, можно ли еще заниматься пустой мечтою? Можно ли думать о той, которая меня незнает, думать, когда меня должен интересовать предмет во сто крат...Чу! едут... Евгений оглянулся... это была опять она! Прелестная девушка лет шестнадцати, разумеется белая как лилия, румяная как роза, с блестящими черными глазами... Ах, эти глаза! От чего они так сладко, так очаровательно опять взглянули на бедного Евгения! Юноша забыл все, о чем за минуту столь превосходно рассуждал. Дрожки прокатились вперед; как же не посмотреть вслед за ними? Вот они проехали улицу, повернули. Евгении бегом; также повернул. Дрожки 

====page 27====

уже далеко. Все едут, наконец остановились у крайнего дома; отворили ворога... «Это дочь новоприехавшего архитектора» сказал Евгений, глубоко вздохнувши, дочь богатого человека, любимца губернаторского; итак все кончено!» 
Не смотря на отчаяние, он не мог однакож утерпеть, чтобы не пройти мимо дома, где жила его незабвенная. Дом был в два этажа. «Что эго мелькнуло в верхнем этаже?... Нс она ли? Она, она... подошла к окошку... она глядии на меня... обман ли это воображения? Она, кажется, меня любит! Она точно любит меня!» 
Предоставим юным любовникам окончить догадки и опасения Евгения. К несчасиию, теперь немного найдем юношей способных понять состояние его души: гений чистой любви нс посещает сердец, преданных чувственным удовольствиям! 

====page====

 III. 

Пуническая война присутственных мест окончилась; члены побежденной стороны были описаны и преданы суду. Бедный Ассессор пришел в отчаяние. Давно здоровье его было изнурено тяжкими трудами: несчастие его совершенно расстроило. Евгений, с детства расположенный к печальному мечтанию, не могь смотреть на него без тайных слез. Сколько раз, сидя на зеленом берегу Ушаковки, он грустил и пла

====page 29====

кал, представляя неизбежную разлуку с бедным родителем! 
Привязанность к отцу оспаривала сердце Евгения у любви к милой Надежде. Прошло уже два года от эпохи злополучного концерта; но влюбленное сердце по прежнему пело свою песню, которой вечная и бесконечная тема была: она и она. Нет нужды, что пламенный любовник видел свою незабвенную, несравненную, очаровательную, едва один раз в год; что никогда с нею не говорил; что совсем не знал: есть ли у ней язык, есть ли какой-нибудь ум, какое-нибудь знание, какое-нибудь сердце: все это заменялось несколькими лучами волшебных взоров, в которых было все, что угодно: и ум и сердце, и просвещение и добродетель; но чтобы увидеть это несравненное чудо, это бесценное сокровище, это ненаглядное солнышко, уви

====page 30====

деть хотя однажды в продолжении года, Евгений должен быль тысячу раз пройти мимо обители своего кумира, побывать всякое воскресенье у заутрени, не говоря об обедне; наконец всеми средствами втираться на губернаторские балы, а для бедного канцелярского чиновника, в китайчатом фраке, это было едва ли не столь же грудное дело, как в грешном теле попасть в горний мир, или определиться на выгодное место без сильной протекции. 
К счастию (наше счастие нередко бывает основано на несчастий другого), к счастию Евгения, судьба бросила в это время, в Иркутске, одного из тех замечательных людей, которых она ведет посреди бурь и напастей, окружает скалами и пропастями; для чего? Эго тайна провидения. Ум возвышенный, характер древнего Римлянина, благородный и твердый, просвещение 

====page 31====

обширное и основательное: вот права, которые имел Нейвин на гонения рока. Вся жизнь его была игралищем обстоятельств. Блистательная пылкость ума, увлеченная заблуждениями философии, обольстительницы юности, была источником для него величайших бед. Опытность и несчастие излечили его от душевной болезни. Время изменило обстоятельства. Снова раскрывалась перед ним блестящая дорога; лукавые надежды летали с обольстительными призраками честей и славы; счастие с благосклонною улыбкою вельможи подавало ему руку к высшим званиям; уже он шел с полною уверенностию к обещаниям Фортуны, и новый удар грома — все исчезло. Горько пробудиться от подобного сна, пробудиться посреди мрачной и безлюдной пустыни! 
Евгений искал случая с ним сблизиться; Нейвин охотно взял его к 

====page 32====

себе, потому что не находил человека, которому бы мог излить высокие помыслы своих дум. Юноша с пламенною, чистою душею, с умом, возбужденным к деятельности, Евгений, представился ему как драгоценный фиал, который готов был принять сокровища его души и сердца. Нейвинь сделался его благодетелем и наставником: незабвенные беседы, где соединялись нежное участие друга с глубокомыслием философя и нравственностию христианина, оставались всегда с одинаковою живостию в памяти благодарного воспитанника. 
Евгений открылся ему в любви своей к Надежде. Нейвинь внутренно смеялся ребяческой страсти молодого человека; но не хотел с холодностию разбивать той очаровательной чаши мечтания, из которой неопытная юность жадно упивается несбыточным блаженством. Он знал, что когда годы с толпою 

====page 33====

обманутых надежд приходят уничтожить прелестную игру молодой фантазии, человек сам бросает этот обманчивый сосуд, но вместе с ним теряет и все радости сердца: далее веет только безотрадными и темными мыслями гроба! 
Нейвин желал познакомить Евгения с семейством Надежды; несколько раз нарочно ездил с ним к ней в дом; старался напомнить оказанную юным его другом помошь близ кочевья Аларцевь: все усилия были напрасны; с Евгением вместе приезжала бедность, а этот товарищ всегда кидает невыгодную тень на искателей сердец. Почтенный Архитектор весьма неблагосклонно принимал посещения небогатого претендента; особенно супруга его, тщеславная и корыстолюбивая женщина, давно забывшая сделанную ей услугу, ничего не помнила, ничего не знала лучше, бла 

====page 34====

городнее и возвышеннее денег и денег. Заметно было, что и сама Надежда, даже сама прелестная Надежда, с маленькою холодностию раскланивалась с Евгением. Вы спросите: раскланивалась, а не разговаривала? Помилуйте, как же можно было в провинции, лет за тридцать, говорить девушке с мужчиною? разве: да-с — нет-с! Но если бы Евгений мог услышать хотя эти божественные: да-с и нет-с! 
Мы сказали выше: заметно было; но уж конечно не для Евгения, не для юноши в девятнадцать лет, который видит и не видит, слышит и не слышит, или лучше сказать: видит, не видя, и слышит, не слыша. Воображение ловит малейшее движение обожаемого предмета и толкует посвоему все его действия; даже при явной несправедливости, несчастный Дон-Кихот скорее готов обвинять себя, нежели обо 

====page 35====

жаемую Дульцинею. Евгений любил со всем пламенем юношеского сердца, любил собственно не Надежду, но воздушный призрак, когда-то прилетавший чудным образом похитить у него сердце. Пусть существенность его призрака будет пред ним тысячу раз виновна; он столько же раз готов простить волшебному идеалу. Впрочем, сказать откровенно, без этой слепой, юношеской любви, дела должны были бы принять совсем другой оборот: был случай, где, правда, разверзались для Евгения прелестные уста Надежды; о, блаженство! он услышал её очаровательный голос, но, великий Боже, что услышал! 
В один торжественный день Градский Глава давал, по обыкновению, бал, В том самом доме, где жил Нейвин. Дом был деревянный, но огромный, отделанный с большим вкусом, по 

====page 36====

тогдашнему времени: когда-то жили тут Главные Начальники Сибири. Нейвин занимал один уголок. При доме был очень приятный сад; перед домом большая площадь. Искусный Архитектор устроил на ней чудесную иллюминацию: посреди вертограда из сосен и ёлок быль возведен преудивительный храмик, освещенный плошками. Весь город стекался то посмотреть затей нового зодчего, то послушать полковой музыки и певчих, которые велегласно восклицали: «Гром победы раздавайся!» В длинной процессии польского шли различный образ и язык: от Губернатора до последнего канцеляриста. В последних парах, вне себя оть восторга, проходил Евгений, вы угадываете с кем? Да, с Надеждою, с прелестною, милою, несравненною Надеждою. Как она краснела, как потупляла глаза, подавая руку Евгению, и 

====page 37====

потом проходя с ним несколько раз по всем залам, как чудесно молчала и очаровательно отворачивалась! Наконец «гром победы» умолк; красноносый Заседатель Земского Суда Спиридон Иванович, благоприятель Ассессора, возгласил: «Русскую!» Песенники вперед; музыка заиграла «По улице мостовой.» Явился дивный танцор, в Русском кафтане, с завороченными полами, в красных шароварах; неподражаемая танцорка в тафтяном зеленом сарафане, с повязкою на голове, не дурна собою. 
«Каково? — сказал с значительною миною маленький Председатель Палаты высокому и толстому купцу, ударяя пальцами по табакерке. — А? 
— Изойте видеть, чудесная пара! — батюшка, Иван Григорьевич; изойте видеть, настоящая комедия! Изойте ви

====page 38====

деть, то есть, как выделывает-с ногами-с, словно как бы, изойте видеть... 
«Настоящий злодей!» — громко провозгласил басом Советник Губернского Правления, с удивлением поднявь к верху плечи. 
— Разбойник! — подтвердил Земский Исправник, тряхнув в знак изумления головою. 
«Чорт, а не человек!» 
— Дьявол! 
«То есть, изойте видеть, как и она, то есть изойте видеть... Разбойница, изойте видеть...
Русская кончилась; далее следовали: эккосесы, матрадуры, вальсы... Ох! эти проклятые вальсы! дорого они стоили бедному Евгению; не мог онь постичь их премудрости; напрасно силился изучить адские переплеты, которые, кажется, выдумал сам Мсфистофель, чтобы подшутить падь его нежною 

====page 39====

страстию. Между тем, скажите ради самого Бурхана, можно ли на двадцатом году отказаться от удовольствия танцовать вальс, от удовольствия быть сколько можно ближе к прелестной, обожаемой девушке; обвивать трепещущею рукою её стройный стан; прижиматься к её груди; дышать одним с нею воздухом; чувствовать трепетание её сердца, или, лучше сказать, ничего не чувствовать, не видеть и не слышать; отказаться от неизъяснимого удовольствия кружиться в страстном вихре, и как бы отделясь от земли, носиться в пространстве небес особою сферою, с претестным спутником, в продолжении, правда, одного мгновения, но мгновение и вечность не суть ли равномерны? 
В таком состоянии находился, или справедливее сказать, находился бы Евгений, танцуя вальс с Надеждою, есть 

====page 40====

ли бы невольный страх подшибить свою милую подругу, или свалиться самому со всего размаха, не препятствовал счастливому юноше предаться всей сладости небесного восторга. Его неловкость была замечена даже другими. Купец «изойте видеть», обратясь к отцу Надежды, сказал довольно громко; «изойте видеть, Алексей Яковлевич, ведь долго ли, то есть, изойте видеть, до греха; сохрани Господи, обрушатся, изойте видеть»... 
— Правда ваша, Семен Федоровича., долго ли до греха; сохрани Бог! — отвечал Архитектор, и дождавшись, когда Надежда поравнялась с ним, хотел-было дернуть ее за платье, но догадливая дочь предупредила нежное попечение отца. В то время, когда Евгений думал уже возлететь до третьего небеси, и поселиться там навсегда, оставя под ногами мрачную и скучную 

====page 41====

юдоль сего мира, его прелестная подруга вдруг остановилась, и вырвав руку, сказала с заметным гневом: «как с вами неловко танцовать!» Евгений, еще носясь в волшебной сфере любви, не мог, расслушать её слов, и, кажется, воображал услышать что-нибудь самое сладостное, очаровательное, божественное, и можно ли ожидать другого от милого ангела - хранителя, - от гения жизни, от той, кем живем, кем дышем, кем мыслим и чувствуем? 
— Что вам угодно-с? — спросили он с нежною торопливостию. 
Вообразите, жестокая имела столько духу, чтобы повторить эти убийственные четыре слова; вонзить в юную груд вдруг четыре стрелы, напитанные неутолимым ядом воспоминания; растерзать нежнейшее сердце четырьмя острыми когтями гиеины; она повторила : «как с вами неловко танцовать!» 

====page 42====

Евгений вздрогнул, раскрыл рот, по не мог ничего сказать и остался в этом положении. Вслед за ним клубилась другая пара, где, отмеривая двухъаршинные шаги, вертелся Секретарь Магистрата с дочерью Плац-Маиора, которая, как испуганная стрекоза, прытко перескакивала с места на место; остановить их на всем ходу столь же было ужасно, как столкнуться с паровою машиною. Ловкая пара во вею прыть налетела на злополучного любовинка, и разом сбила с ногь; по крайней мере, привела его в чувство. Несчастный не мог оставаться долее на ненавистном бале: заразительный и удушливый воздух теснил его грудь и захватывал дыхание; каждая свеча прожигала ему сердце; адская музыка напевала с убийственным хохотом ему в уши : «как с вами неловко танцовать.» 

====page 43====

В смертном отчаянии, злополучный бросился опрометью вон, прямо к Ангаре, которая была недалеко от дома. 
Ангара, холодная как вечность, быстрая как время! сколько чувствований, сколько дум восставало в душе Евгения при твоем имени! Во дни печали и огорчений он приходил сливать свои жалобы с роптанием твоих волн; любил сидеть во мраке твоих туманов, и скрываться в них от людей и собственного сердца; в часы мечтаний и надежд, спешил на твои возвышенные берега наслаждаться прелестного картиною, когда заходящее солнце скрывается за отдаленные горы, и твои веселые струя бегут во след его, как желания и мечты за любимым предметом! 
Давно уже нет на берегу Ангары той деревянной дву-этажиой беседки, которая, в напрасной борьбе с разрушением, крепко упиралась с двух сторон на 

====page 44====

огромные свои крыльца, между-тем, как злое время видимо склоняло ее на землю. Никто из осторожных людей не входил уже на верхний её этаж: тем охотнее всегда входил туда Евгений, и оставался по целым часам; сюда же прибежал он и после бедствия его на бале. Сперва он упал почти без чувств на скамью; но скоро холодный воздух реки освежил его грудь. 
«Что с тобой, милый Евгений», спросил его внезапно голос из за перегородки. 
— Ах, это вы, Петр Алексеевич! 
«Верно какая нибудь неудача с любезною! — продолжал Нейвин. 
Евгений едва решился повторить слова Надежды. 
— И после этого ты не бросился в воду, как Сафо, а, кажется, мы стоим на скале Левкадской? 

====page 45====

«Вы шутите надо мною; но всякое несчастие, даже и мнимое, есть несчастие.» 
— С тою только разностию — прибавил Нейвин с заметным вздохом, — что мнимое проходить с мечтою, а существенное остается надолго постоянным жильцемь сердца. В то время, как ты столь неудачно танцовал с твоею прелестною Лукрециею, я сидел здесь с самого вечера. С одной стороны у меня был ваш бал: музыка, песни, шум народа, минутные огни Фейерверка; с другой, ясное, чистое, вечным спокойствием облеченное небо, где обычным путем протекло солнце, была раскинута и собрана великолепная завеса заката, явились опять давнишния, и одни из прежних товарищей моей юности, мои любимые созвездия. Тут все было по прежнему безмятежно и тихо; а там все шумно, беспокойно и 

====page 46====

торопливо. Мне казалось, что я был на пределах времени и вечности, я видел их в лицах; мне было ясно, как временное ничтожно и суетно, как вечное величественно и свято.» 
«Ах, зачем же,» — воскликнул Евгений с чувством глубочайшей горести, — «зачем эти мечты, надежды, чувствования, страсти; зачем дано им мучить сердце; зачем святая мудрость выкупается его страданиями!» 

====page====

IV. 

Прошел год. Излечился ли Евгений от своей, с позволения сказать, глупой страсти? Помилуйте: глупой? разве делает человек что-нибудь глупое в девятнадцать лет от роду, в девятнадцать лет, когда люди обыкновенно бывают только герои и гении? Евгений, правда, не принадлежал к знаменитой породе юношей нынешнего столетия, однакож тем не менее страсти брали дань и с его сердца. 

====page 48====

В один Іюльский день, часу в осьмом вечера, Нейвин и Евгений, сидя в саду, наслаждались великолепною картиною наступающей грозы, читая Тацита. Тучи собирались со всех сторон, закрыли, наконец, солнце, и теснились одна под другую. Сделалось мрачно. Томительная тишина наполняла воздух. Ни один листок не колыхнется. Все в ожидании. Только тут инде ласточки мелкали в воздухе, спеша в свои гнезда; только уединенный коршун бесстрашно парил под грозным навесом туч. Начали раздаваться изредка отдаленные, густые перекаты грома. 
— Вот живое подобие судьбы Рима — заметил Нейвин. — Солнце еще на горизонте, но громовые тучи уже стекаются со всех сторон; кто может остановить их приближение? 
«Я скажу, кто: разум человеческий! 
— Разум? Неть, где действует выс 

====page 49====

шая воля, там никакие выдумки разума не помогут: все ваши отводы только ускорят разрушения здания, а не спасут его! Разве последние веки Рима не имели Императоров мудрых, деятельных, победоносных, но к чему послужили их мудрость, деятельность, победы? Гроза шла все вперед, несмотря на тщетные их усилия, наконец разразилась роковыми перунами, и Рим пал. 
«По крайней мере, кажется, этого закона нельзя приложить к частной жизни.» 
— Жизнь везде одинакова: и в общем развитии человечества и частно в каждом человеке.
«Однакож, сколько есть людей, которые одолжены своими успехами ловкости своего ума?» 
— То есть, не разборчивости своей в средствах, хочешь сказать ты — возразил Нейвин. — Правда, Провидение

====page 50====

попускает иногда человеку идти тайным путем лжи, но всему есть предел, его же не преидеши. Исполняется мера терпения, и, так называемое, счастие сего мира исчезает, как призрак. Боже мой! Сколько неодолимых действователей окружает бедную земную жизнь: бренность нашего состава, телесные болезни, душевные страсти, горести и печали, злоба людей, буйство стихий... О! надобно дивится, каким образом, посреди миллиона опасностей, человек может сберечь даже скудельное свое существование! Часто один момент разрушает здания фортуны, которое слепой смертный с неимоверными усилиями устроивал в течении многих лет... 
«Какая ужасная молния! — вскричал со страхом невольно побледневший Евгений.» 
Небо разделилось на двое, и огненная река пролилась на город. Вслед за 

====page 51====

тем раздался необычайный удар грома; вдали вспыхнуло пламя. 
«Пожар! — сказал Евгений. — Кажется, горит близь Тихвинской церкви — заметил Нейвин.» 
«Позвольте мне идти!» 
— Помилуй, в такую грозу и в такой дождь! 
Евгений схватил шляпу и едва простился с Нейвиным, вопреки обычной своей вежливости. «Понимаю, — говорил сей последний, смотря вслед за убегающим, — там живет эта несчастная. Чудак, он никак не может от неё отстать, хотя получил уже, кажется, порядочный урок в деликатности своего нежного друга. Ах, юность! юность! Тебя не льзя ни винить, ни оправдывать! 
Гроза была в полном разгуле; с каждым ударом, казалось, разрушались и падали утес за утесом. Мол 

====page 52====

ния сожигала небо со всех сторон. Дождь лил рекою. Огонь и вода взаимно оспоривали нрава над бедным городом. 
Евгений, как само собою разумеется, направил свои стопы прямехонько к дому Надежды; молния ударила в колокольню, и потом пронеслась прямо в открытое окно архитекгорского дома. Пламя мгновенно обхватило все строение. Фарфоровые чашки, головы сахару, платья, столы, стулья, подушки летели в окна. Евгений, не помня сам себя, вбежал во двор, первая мысль его была : что Надежда? 
«Пожалуйте, изойте видеть, ко мне в дом — говорилк знакомый нам купец, сводя полуживую Надежду с крыльца. — Здесь мои молодцы все управят!» 
— Ради Бога скорее! — невольно вскри 

====page 53====

чал Евгений, бросившись на помощь к Надежде. 
«Не ваше дело, изойте видед, проговорил злобно купец, грубо оттолкнув Евгения и, уводя Надежду, которая не помнила сама себя от ужаса. — Изойте видеть, мы уже распорядились!» 
— Палашка! Палашка! — кричала во все горло Архитекторша, сбегая с лесницы, с самоваром в руках. — Чепчика-то не забудь захватит! Да там, за перегородкой в углу... подле печки... С этим словом Архитекторша наткнулась па Евгения. — Ах, батюшки, стал на дороге: толи теперь время, чтобы зевать попусту! 
Архитекторша пробежала вслед за дочерью. Евгений упал с неба до глубины ада. Кажется, ему легче было бы, если бы пламя пожрало его разбитое сердце. Между тем мечтать было некогда. 

====page 54====

— Прочь с дороги! — кричали Полицейския, въезжая на двор. Евгений принужден быль перелезть через забор в огород соседнего дома. Огород был обширный. На конце его возвышался каменный дом купца, известного нам доселе под фирмою: изойте видеть, по прозванию Подушкина. Как не взглянуть, куда скрылось божество очей? Евгений пробрался во двор. Страшный лай огромных монгольских собак, в разных местах привязанных у амбаров, встретил мечтательного любовинка. Псы рвались с цепей, и готовы были разорван, несчастного пришельца» 
«Кто там бродить, изойте видеть? кричал Подушкин в отворенное окно. Молодцы, гони те его вонь!
Евгении не обращал внимания на лай псов и на крик хозяина: взоры его прилепились к окну: в нем была На 

====page 55====

дежда. Что ж она? Увидела ли Евгения? Наградила ли хотя одним ласковым взором его пламенную привязанность? Ведь это он для неё бежал по лужам в проливной дождь, для неё чуть не попался под копыта Полицейских лошадей, для неё лазил через заборы, и проч. Нет, сударь, не взглянула. «До того ли теперь ей» — говорил сам себе Евгений, Утешая себя в холодности своей Елоизы. — Когда горит родительский дом, где тут помнить о друге сердца... Но это скверно — думал Евгений — что проклятый купчишка тут подвернулся со своими услугами... Что, если, а? — Сердце невольно заныло у бедного любовника. — Ведь он богат; родители Надежды жадны к деньгам... Но нег, удались, мучительная мысль! Я надеюсь на Провидение!»
 — Почему же ты думаешь заметил ему Нейвин, которому на завтра он 

====page 56====

пересказал свое опасение — почему думаешь, что Провидение непременно будет на твоей стороне. Может быть, и в этом я совершенно уверен, тебе будет полезнее, если... 
«Ах, не говорите этого, Петр Алексеевич! Я умру, просто умру!» 
— Ни жизнь, ни смерть — говорил Нейвин — не состоят в нашей воле. Из вчерашнего примера ты мог видеть, как мы не властны располагать своими обстоятельствами. Один удар грома — и сколько, по собственному твоему заключению, прибавил Нейвин с улыбкою — может быть гибельных последствий...? 
«Но я желал бы, если можно, отвратить их,» возразил Евгений. — «Ах, Петр Алексеевич, не льзяли...» 
— Угадываю твое желание; ты хочешь чтобы я попросил Губернатора о месте. Не так ли? 

====page 57====

«Точно-так — с замешательством отвечал Евгений. Есть ли только вам это не будет...» 
— Не приятно? хочешь сказать ты — перебил Нейвин. О нет! Конечно я привык к тебе, но привык и разлучаться с людьми: вся наша жизнь есть беспрерывное свидание и разлука, доколе не наступит вечные расстани. 
Нейвин просил Губернатора: Евгению было, по обыкновению, назначено испытание в губернаторской канцелярии. 
Протекло две недели между упованием и опасениями; наконец, отчаиваясь в получении должности, с которою соединялось столько надежда: доставление лучшего содержания престарелому отцу, и может быть, соединение с существом, хотя жестоким, но все еще милым, Евгений, выждав всех своих товарищей, упал на колена пред об 

====page 58====

разом. Вдруг входит казак: «пожадуйте к Губернатору.» Вся кровь бедного искателя фортуны бросилась в голову; наступила решительная минута; «смерть или жизнь!» 
«Я хочу предложит тебе новую должность — сказал Губернатор, когда Евгений, бледный и трепещущий, вошел к нему в кабинет, отвеся самый почтительный поклон. — Не знаю, будешь ли согласен?» 
Евгений не мог ничего сказать от страха и неизвестности: надобно заметить, что в это время, при нашествии на Сибирь Титулярных Советников, природному Сибиряку трудно было получить порядочную должность, и потому верхом желаний Евгения, далее чего он не смел простирать дерзких помыслов, было получить место Столоначальника. Вообразите же его восторг, когда Губернатор сказал ему : «я де 

====page 59====

лаю тебя своим Секретарем.» Это было для Евгения гораздо важнее, нежели когда бы ему было сказано: «ты будеш Китайским Императором.»
Счастливец едва не обезумел от радости, едва мог проговорить несколько нескладных слов, и когда пошел домой: то ему казалось, что вся вселенная, земля и небо, поздравляют его с новою должностию; что солнце скачет от радости; облака пляшут хороводами от восторга; и ветерки весело напевают : «Ах, что ты за счастливец за такой!» 
Нейвин разделил радость Евгения совсем участием истинного расположения, затаив глубоко в сердце грусть своего единочества. Но когда его молодой друг принужден был переехать от него к себе в дом, и пришел к нему на другой день, Нейвинь не мог удержаться от слез, и, муж про 

====page 60====

свешенный, опытный, мудрый, плакал, как ребенок. От чего? Не от того ли, что продолжительная и постоянная горесть делает больное сердце слишком чувствительным. ко всякому впечатлению; что при малейшем новом ударе вдруг раскрываются прежния раны, и мучительная перспектива минувших бедствий опять предстает пред воображение, со всеми печалями и огорчениями. 

====page====

V. 

Евгений с каждым днем приобретал более и более благорасположение Губернатора, и познакомился с его семейством. Супруга. Губернатора, образованная и умная дама, искренно полюбила его. По Воскресеньям собирались к Губернатору гости, избраннейшие из чиновников, в том числе Архитектор с женою и дочерью. 
Евгений не упускал ни одного Воскресенья. Внимание, какое оказывали ему 

====page 62====

в доме Губернатора, казалось, расположило к нему родителей Надежды. Казалось, сама Надежда сделалась благосклоннее: в глазах её ожил тот волшебный луч, который проникал до глубины сердца Евгения в незабвенный Троицын день. Все шло как не льзя лучше, если бы только не возникало по временам опасение, некогда возбужденное Нейвиным: Подушкин сделался слишком коротким приятелем с Архитектором и его супругою; все трое они не совсем благосклонно посматривали, когда пламенный взор Евгения был устремлен на Надежду. Но что могло остановить этот волшебный поток? Глаза Евгения постоянно были обращены к милому предмету: это был полюс, к которому непрерывно текли все мысли, все чувствования, все желания пламенного юноши. 
Немудрено было заметить привязан 

====page 63====

ност Евгения к Надежде. Семейство Губернатора знало эту тайну. Губернаторша, по нежности своего сердца, покровительствовала страсти Евгения и старалась сблизить его с Надеждою, чему особенно благоприятствовали загородные прогулки. 
В Иркутске, ежегодно в двадцать первое Мая, носят из собора образ Божией Матери в деревню Куду, и потом ходят с ним по полям для служения молебнов. Вынос из города и возвращение образа есть дни общего движения жителей: мужчины и женщины, дети и старики, все участвуют в набожной процессии. Многие ходят до самой деревни, от города верстах в тридцати; но большая часть провожают до Верхоленской горы: туда же выходят и встречать. 
Лето в полном и первом цвете; дни прекрасные, исполненные самой жи 

====page 64====

вительной теплоты; воздух тихий и упоительный; гора и долина, покрытые свежею, ароматическою зеленью и украшенные миллионами разных цветов; народ в разноцветной одежде, рассыпанный группами по покатости горы, в благоговейном молчании или в самой тихой беседе: картина очаровательная! Прибавьте к этому юные лета, нежное, страстное сердце, пылкое воображение, близость любимого предмета, слияние неба и земли: кто изобразит достойно прелесть подобных минуть? 
Губернаторша, набожная женщина, всегда участвовала, вместе с дочерьми, в встрече образа. До горы доезжали в карете, и потом шли пешком. С ними приезжали избраннейшия семейства: разумеется, и семейство Архитектора. 
Евгений, сидючи в Канцелярии, нетерпеливо ожидал приглашения. Губернатор был столь добр, что сам зашел 

====page 65====

за ним. Евгений не заставил себя дожидаться. Карета, по обыкновению, остановилась у горы. Образа еще не было в виду. Все пошли па гору. Евгений старался быть вблизи Надежды. Губернаторша сказала ему, улыбаясь: «какой неучтивый кавалер! От чего вы не дадите руки Надежде Алексеевне?» 
Евгений смутился. Ничто немогло быть для него приятнее этого приказания, и ничего страшнее, как прикоснуться к обожаемому предмету. Казалось, это было во сто крат опаснее самой сильной Лейденской батареи. В борении чувств он не мог ни на что решиться. «Что же вы медлите?» — повторила Губернаторша, которую между тем вел отец Надежды. — Нельзя же было ожидать третьего приказания, и Евгений подал трепещущую руку Надежде. 
«Какая прекрасная погода,» — сказал он, не зная о чем начать разговор. 

====page 66====

— Да-с! 
«Я думаю, вы часто гуляете за городом?» 
— Нет-с! 
«Разве вы не любите Природу?» 
— Нет-с! 
«Или много заняты работою?» 
— Да-с! 
«Без сомнения, любите читать книги?» 
На последний вопрос Надежда отвечала таким неопределенным звуком, что трудно было решить, был ли ответ утвердительный, или отрицательный. 
Затаив в душе неприятное чувство, Евгений опять пустился па ловлю двух кратких частиц, которые, однакож были для него дороже самых мудрейших ответов Дельфийской Пифии и сладостнее пения Воробьевой. 
Между тем Губернаторша, указывая на него и на Надежду, говорила Архи 

====page 67====

тектору: «не правда ли, это была бы прекрасная пара?» 
— Точно так-с, Ваше Превосходительство! 
«Следовательно вы пе отказали бы мне, если бы я вздумала сделать вам предложение?» 
— Ни как нет-с, Ваше Превосходительство. 
«Я так и думала, зная, что вы достоинство души предпочтете всякому богатству. Евгений Иванович, конечно, беден, но прилежен к должности. Мой муж постарается устроить его судьбу.» 
— Слушаю-с, Ваше Превосходительство! 
«Я знаю, что Евгений Иванович страстно любит Надежду Алексеевну.» 
— Так-с! 
«Равным образом, я заметила, что и она к нему неравнодушна.» 
— Ваше Превосходительство, позволь 

====page 68====

те-с великодушно доложить: что касается до моей дочери-с, то... 
В это мгновение раздался шум в народе: «Несут! Несут! Толпы двинулись на гору. Вдали послышалось пение; ближе и ближе. Уже на горе завеяли хоругви. Народ снял шляпы, и с благоговением начал молиться. По мере, как процессия спускалась с горы, толпы, по сторонам дороги стоявшия, сливались с идущими за Иконою, и таким образом по всему протяжению спуска, простиравшагося на полверсты, составилось разноцветная волнующаяся ткань, как бы нарочно разостланная во встретение матери встъх скорбящих. Процессия остановилась, для отпетия молебна, у креста, поставленного за версту от городской заставы. В продолжении службы, Губернаторша, с материнскою улыбкою, сказала тихо Евгению «молитесь усерднее. Я говорила о вас 

====page 69====

с отцом невесты вашей; он, кажется, согласен.» 
С этим словом Евгений готов был от восторга улететь на небо. Губернаторша, неприметно посматривая на него, наслаждалась чудною радостию, которая блистала в его глазах и была написана яркими красками на его лице. С каким умилительным чувством он молился! Как он был полон любви и земной и небесной! На глазах его блистали слезы, но какие были это слезы? Каждая капля их была глубже и беспредельнее океана: в ней погружалась целая вечность неписанного блаженства! 

====page====

 VI. 

Дела Евгения шли как нельзя лучше. В сладких гаданиях о предстоящей свадьбе, полунареченный жених занялся перестройкою своего дома. Как ему было ввести Надежду в развалины? Местоположение дома было прекрасное: он стоял на возвышенном месте. По левой стороне, вдали видна была быстрая Ушаковка, сливавшаяся с Ангарою; около них раскидывались горы неизмеримым амфитеатром, посреди котора 

====page 71====

го белелась высокая колокольня Вознесенского монастыря; по правой стороне, удаляясь от полукружия, тянулась ближе и ближе к. Ушаковке гора Клубничная, наконец заворачивалась на восток прямою бесконечною линиею, и терялась из виду. Па высоте её, против дома Евгения, стоял крест, означавший могилу одного казненного преступника. Ландшафт этот не был прелестен, но величествен; не мог веселить души земною радостию; за-то услаждал ее высокими идеями неба. Евгений по целым вечерам просиживал у окна, смотря на превосходную картину, когда утихнет шум людей, и сама природа успокоится: замолкнет вечерний говор, птиц; затихнет шум ветерка; всколыхнется листок на дереве — и посреди священного безмолвия тихо встанет из-за отдаленных гор и пойдет осторожно по небу задумчивый месяц. 

====page 72====

При виде этого зрелища, Евгений, погруженный в дулиу, то представлял себе настоящее свое счастливое положение, то мечтал о будущем блаженстве с Надеждою: как он введет ее в свой чистенький домик; как разделит с нею свое благополучие; как, одним словом, они будут наслаждаться жизнию, благословляемые нежными родителями, и проч, и проч. Повторитьли миллион раз произнесенную сентенцию, что мы только тогда истинно счастливы, когда мечтаем? Евгений созидал, умножал, обезконечивал свое блаженство, перенося его и за пределы гроба: и там, казалось ему, он будет, чистый дух, парить по небу с своею милою подругою, и упиваться радостию на лоне вечности... Вдруг раздался стук кольца у ворот. Кто-то скоро взошел на лестницу. Что это значит? Евгений в беспокойном Ожидании. Вбегает Илья 

====page 73====

Маркелович, расстроенный и запыхавшийся — Илья Маркелович, который от роду не переменял своей мерной походки. Сердце Евгения непонятно вздрогнуло. 
«Какое несчастие!» — вскричал Илья Маркеловнч, едва переводя дух. — «Она кажется, умерла.» 
— Кто? 
«Губернаторша. Я сейчас был свидетелем...» 
— Боже мой! — воскликнул Евгений, бросясь опрометью из комнаты. 
«Постойте!» — вскричал Илья Маркелович, схватя его за полы. — «Куда вы бежите? Ее уже унесли в дом, и верно будут приняты все меры.» 
— Я хочу знать, в каком она положении. Она моя благодетельница. С жизнию её сопряжено собственное мое счастие. 
«Любить других для своего счастия 

====page 74====

есть эгоизм. Я ожидал?, большой чистоты в ваших чувствованиях, и гораздо более рассудительности и хладнокровия.» 
— Ожидали, тогда как сами бежали запыхавшись. 
«И каюсь, что поступил против моих правил.» 
— Верю этому от души; но позвольте мне идти: я не могу быть спокоен. 
«Нет, не предавайтесь слабости: погодите. Я всегда желал, чтобы...» 
— Ах, ради Бога! 
«Чтобы вы были, хотел я сказать, истинный мудрец, умеющий владеть собою во всех обстоятельствах... 
— Готов следовать вашим советам, но не теперь. 
«Чтобы вы могли — продолжал неотвязный философ... 

====page 75====

— Воля ваша; терпение мое исчезает. Прощайте! 
Евгений кинулся в дверь; но в эту самую минуту вбежала в комнату жившая у Евгения старушка, его тетка. 
«Ох, тимнечиньки! — говорила она, утирая слезы. — Какая беда стряслася! Вед, матушка-то, Катерина Федоровна, долго жить приказала! Ведь шла по улочке, родимая, здоровешенька; вдруг беда приключилась! 
Евгений едва устоял на ногах; коекак дотащился до стула, и упал без чувств. 
«Ах ты, батюшка мой! — вскричала старушка — да что с тобой сделалось, Господь с тобой, Царь Небесный!» 
Илья Маркелович кинулся вместе с нею. Надобно признаться, что в житейских делах последователь Зенона был столь же не сведущи, сколь силен в умозрениях. Бросясь на помощь 

====page 76====

к Евгению, он заступил свой длинный сюртук, и едва сам не упал на больного. «Воды, воды! — кричал он во все горло, в страшном переполохе: старушка побежала за водою. Илья Маркелович, хладнокровный только в отношении себя, но чрезвычайно нежный к другим, не имел терпения её дождаться, кинулся сам из комнаты, и сшиб бедную старушку с ног. Ковш с водою выпал у ней из рук. «Боже милостивый!» — вскричал вне себя Илья Маркелович — схватил ковш и побежал сам к колодцу. Старушка также за ним бросилась. «Илья Маркелович — кричала она — в зимовье есть вода, батюшка!» Илья Маркелович не был в состоянии ни видеть, ни слышать; с величайшим усилием вытащив цепню, наконец прибежал с ковшом; положил голову больного себе на колена, облил его водою с го 

====page 77====

ловы до ног, сам залился еще более. Евгений очнулся. «Слава тебе Богу!» — воскликнул Илья Маркелович, едва удерживая слезы. — Как ты испугал меня! ее Лучше былобы мне самому умереть, нежели видеть тебя умирающим!» Крупная слеза выкатилась из его глаз. Евгений был тронут сам до слез нежностию этого человека, который, выдавая себя за стоика, не любил выказывать своей чувствительности. Крепко сжав руку Ильи Маркеловича, несчастный юноша зарыдал горько: «Ее уже неть; с ней умерло и мое счастие!» 

====page====

VII. 

Со смертию Губернаторши свадебные обстоятельства Евгения, в самом деле, совершенно изменились. Губернатор, человек рассудительный и холодный не совсем благоприятствовал детской страсти Евгения, а родители Надежды, как мы сказали выше, покланялись мамоне, в полном смысле слова. Евгений почти не имел более случая видеть свою невесту: в течении года она едва была один раз у дочерей Губер 

====page 79====

натора; самого его перестали приглашать к ней в дом. Между тем купец «Изойте видеть» — как ходила молва, — оказав большое пособие Архитектору при постройке нового дома, совершенно возобладал его телом и душею; особенно почтеннейшая супруга его, после многих одолжений и сюрпризов Подушкина, была от него вне себя. Подушкин бывал у них почти каждый день, и уже начали носится темные слухи, что Подушкин, не смотря на свои седые власы, сделал формальное предложение родителям Надежды о выдаче за него их дражайшей дочки, и что предложение его было принято с особенною благосклонностию. 
«Смотри, что оправдается твоя догадка» — сказал однажды Нейвип, когда Евгений, поверял ему свои сердечные тайны. 
— Я нс знаю, что тогда будет со 

====page 80====

мною? — говорил с глубоким вздохом несчастный любовник. 
«Я предлагал тебе броситься со скалы — продолжал с усмешкою Нейвин, — когда твоя любезная потешила тебя ласковым словом па бале? Лишившись такого сокровища, иного делать нечего.» 
— Ах, Петр Алексеевич! вы говорите так потому, что... 
«Потому, что это не до меня касается. Вопервых, твоя судьба для меня столько же важна, как моя собственная, а во вторых...» 
— А во вторых, вы никогда не любили — перебил Евгений. 
«Ты видишь потухший вулкан, и думаешь, что он всегда был покрыт льдом! В этом. сердце перегорело много чувствований; много перекипело страстей: судьба одним разом их погасила, как мы гасим отгоревшую све 

====page 81====

чу. Придет время, когда ты сам будешь удивляться теперешней, с позволения сказать, глупости.» 
— Неть, — отвечал Евгений с глубоким вздохом — эта любовь вечна; она может погаснуть лишь с моею жизнию. 
«Может быть ей приведется погаснуть и несколько поранее. Верно ты не слыхал, что Архитектор и его почтенная сожительница уехала вместе с дочерью за море?» (*) 
— Слышал; но что ж из этого? — спросил с ужасом Евгений. 
«Чтож из этого? — повторил Нейвин, полушутя и полусерьезно. — То, что Провидение избавило тебя от этой девочки, которая никогда не могла составить твоего счастия.» 
— Боже мой! я вас не понимаю.

(*) Т. е. за Байкал. 

====page 82====

«Поймешь, когда прочитаешь это письмо; твоя Надежда уже обручена с Изойте видеть» 
История, не оставила нам памятников, что случилось с Евгением, когда он услышал это роковое известие. Упал ли он в обморок, растерзал ли на себе ризы и посыпал ли главу свою пеплом, или смиренно покорился необходимости и великодушно перенес удар судьбы, как обыкновенно случается с неутешными любовниками в двадцать лет. Повествование встречает Евгения уже спустя около полутора месяца после разговора с Нейвиным. Он сидел подле любимого окна, в глубокой думе: в руках его было письмо. 
Между тем, жившая у него старушка угощала какую то девушку, как кажется, горничную. Самовар во всем великолепии кипел на столе. 

====page 83====

«Еще чашечку!» 
— Благодарю покорно, Парасковья Петровна. Пора и домой. Господа в десять часов хотели возвратиться. 
«Эх, мать моя, еще успеешь! А что, знать, все у нареченного зятюшки?» 
— У кого же им быть теперь более. 
«Охь, уж окаянный этот купчишк — сказала старушка с горестию и досадой. — Подвернулся, ках змей подколодный! Иссушил он моего сокола ясного! Нс поверишь, с самого того времени, как спроведал мой кормилец о сговоре: так, слышь, как иголочку проглотил: ни есть, ни пить не мог, мой батюшка; да и спад-то когда Господь весть...» 
— Неужели и теперь также? 
«Нет, слава те, Господи! с той поры, как получил через тебя первутого весточку, все таки легче: хоть кусочикь какой пропустить... Да скажи 

====page 84====

ты, пожалуста, Фéклушка, как же эго? Ты говоришь, что она любить...» 
— Кабы не любила, так и не писала бы — перебила девушка. 
«Кажись так; но как же прежде-то, говорить, она так его ошпетила.» 
— Наговоры, Парасковья Петровна, наговоры! Насказали и невесть что! Что и пьянюшка де, и по худым дескать домишкам шатается, и что всякие художества за ним водятся. 
«Ах, злодеи окаянные! — вскричала старушка, всплеснув руками. — Смотри пожалуй: всякие художества! Да кто эго осмелился! Да кабы знатье, так своими бы руками... Мать Пресвятая Богородица в поруки... Своими бы руками! Варнаки окаянные! По худым домишкам шатается, а он, батюшка, словно девица красная!» 
— Все Подушкин мошеник напевал в уши барыне, да подсовывали 

====page 85====

разные разности, а опа, знаеш, к подаркам-то сама не своя! 
«Экой злодей! Экой злодей! Да чтоб ему ни дна, ни покрышки! Да чтоб ему ни па сем, ни на том свете! Диво и на Надежду-то Алексеевну! Уж ни с того, нис сего, да и поверила!»
— Вишь, она матушку-то больно уважает: словно в идола какого, верует. 
«Так, это хорошо, мать моя; почитать родителей хорошо; ну да уж всему же есть мера!» 
— Конечно так, бабушка, что есть всему мера: ведь вот, как и Надежда Алексеевна, все поузнала порядком, да как пришлось выходить за муж за неравнюшку, так и не побоялась матушки переписываться с Евгением Ивановичем... Вот ведь пятую записочку приношу! 
Говоря это, девушка допивала седьмую чашку чаю. 

====page 86====

— Еще чашечку, Фекла Матвеевна! 
«Погорло сыта, бабушка!» 
— Ну последнюю! Ай! кто-то стучит в ворота. Это, знать, лошади пришли! 
«Разве он едет куда?.» 
— Сказывал, что куда-то де Губернатор посылает. Память плоха стала, матушка; что сегодня ела, не помню... В какую-то де кямдировку что ли... как-то эдак сказал. 
«Знать далеко: кажись, близко, этакой деревни не слышно. Чу!... бьет десять. Ой, прощайте, пора, пора!» 
— Не смею более удерживать, мать моя; твое дело не то, что мое! Мой-то голубчик так словно ангел небесный! Вот уж третий годочик живу: не то ли грубого слова, да и виду сердитого не встречала... 
Прощаясь с девушкой, старушка что-то положила ей в руку. 
«Много довольны милостями Евгения 

====page 87====

Ивановича! — плутовски поговорила просланница, проворно опустив полученное в карман, и надела накидку. — Мы и так сыты вашим хлебом-солью! И без этого готовы служить! Совсем лишнее! — За тем еще следовало несколько подобных казенных фвраз, которыми обыкновенно отказываются от денег, когда положат их в карман. Возвратимся к Евгению. 
Мы могли бы пересказать от слова до слова содержание письма, с которым оставили его у окна, но щадя чужия тайны, удовольствуемся сказать, что Надежда, к нашему удивлению, согласилась бежать с Евгением из родительского дома и назначила приехать за нею в двенадцать часов. После этого, извольте судить по наружности, и полагаться на женскую скромность! 
Бой часов произвел и на Евгения такое же влияние, как и на горничную 

====page 88====

Надежды. Он вышел из забвения, и начал ходить по комнате, разговаривая вслух сам с собою. «Еще два часа и пламенное желание многих лет исполнится; я увижу ее подле себя одну; я прижму ее к своей груди, к своему сердцу — к этому сердцу, которое так любит ее, так страдало о ней, так готово для неё на мучения целой вечности! О радость! она будет моя, моя навсегда! Уже никто не отнимет ее от меня более! Никто не разлучит со мною, кроме одной смерти!» 
«Батюшка, Евгений Иванович, — сказала вошедшая в комнату старушка — подитко ты к Ивану Петровичу: чтото ему крепко нездоровится. Приказал звать тебя к себе.» 
— Боже мой! Что с ним случилось! — вскричал Евгений, проворно побежал к отцу. 
Отец Евгения с самого отрешения 

====page 89====

от должности был постоянно болен. Месяца полтора он не вставал с постели. Евгений не жалел ничего на его пользование: почтенный хирургус из Нъмчин, считаясь знаменитым, за тъм, что был один, брал весьма аккуратно деньги, но от этого не было легче больному; облегчался только карман Евгения. Болезнь, по объяснению доктора, беспрестанно переходила из одного рода в другой, наконец превратилась в подагру в зубах, хотя у бедного Ассессора всего на все оставался один зуб. «Теперь будьте спокойны — говорил доктор Евгению, — она от меня не уйдет; она уже попала мне в руки. Откровенно сказать вам, батюшка ваш будет здоров, и это столь же верно, как то, что я вышел первым студентом из Гетингенского Университета. Откровенно сказать вам, сударь, мое назначение было высокое; но 

====page 90====

что делать, судьба! Homo proponit, Deus disponit — сказал один древний медик. Может быть, для блага вашего края было необходимо, чтобы я изучил здешний климат, здешнюю натуру людей, здешнюю Фармакологию, Патологию, и откровенно сказать вам, сударь, я первый открыл вернейшее средство против всех местных болезней: aqua vitae Kislarensis. Возьмите стакан теплой воды, положите несколько гранов сахару, налейте «aqua Kislarensis» пять столовых ложек, и употребляйте каждую четверть часа по полстакану. Откровенно сказать вам, сударь, я люблю лечить радикально: ablata causa, tollitur morbus — сказал один древний медик: т.е., уничтожь причину, и болезнь исчезнет. Откровенно сказать вам, сударь, никто в свете не придумает лучшего лекарства.» Прописав штоф Кизлярской водки, почтенный изобретатель 

====page 91====

посещал пациента до тех пор, пока не выпивал до последней капли прописанного лекарства. В пользовании Евгениева отца, гениальный медик несколько изменил изобретенную им систему; за всем тем лечение шло не очень удачно, как сказано выше. Евгений понимал невежество и шарлатанство бесстыдного хвастуна; но звать других не значило помочь горю; не звать никого: должно было оставить болезнь на своей совести. 
Увидев отца в опасном положении, Евгении бросился к лекарю. Его не было дома; надлежало объехать несколько домов, наконец Евгений нашел его, и когда возвращался с ним домой, на Спаской колокольне ударило 11 часов. Часы, казалось, нарочно били медленнее, чтобы продолжить мучение, какое каждый удар колокола наносил сердцу Евгения; с каждым звуком, казалось, 

====page 92====

улетали, одна за другою, его сладостные мечты. В то же время сердце его раздиралось положением отца: что могло быть ужаснее: потерять в одно время, равно на веки, два драгоценнейшия существа? 
В страхе и опасении Евгений вошел в компа ту отца. Больной лежал в глубоком забытьи. Доктор и здесь выдержал свой характер: велел больного тереть aqua vitae, и прописал микстуру: каждые полчаса по ложке. Помогло ли докторское средство или действовала природа, по больной пришел наконец в себя, хотя был очень слаб. 
«Теперь начните микстуру — сказал с важностию Доктор, взявшись за шляпу, — надобно давать аккуратно: я надеюсь к утру припадок пройдет. 
Давать лекарство, кроме Евгения, было некому: старушка, ходившая за больным не знала циферблата; но если бы 

====page 93====

и знала: мог ли Евгений, всегда почтительный и преданный сын, оставить отца, находящагося при смерти? 
«Друг мой! — проговорил больной тихим голосом — я чувствую, что жизнь моя оканчивается.» 
— Батюшка, милый батюшка! — повторял Евгений, затрепетав от ужаса. 
«Я желал бы приготовиться к смертному часу: позовите священника.» 
— Боже мой! неужели я вас дожен лишиться? 
«Друг мой! — говорил больной, замечая, что Евгений был в ужасном отчаянии — может быть Господь и продолжит еще мою грешную жизнь; но...» 
Он не мог договорить речи: смертная слабость опять разлилась по его телу. Евгений бросился из комнаты, чтобы послать за священником, и когда вышел на двор: городские часы снова 

====page 94 ====

завыли: двенадцать часов, термин, назначенный к спасению его возлюбленной. Состояние души огорченного сына и расстерзанпого любовника было не выразимо; он не понимал, наконец, что с ним делается; звон часов казался страшным голосом судьбы, прсдрекающим ему, что с последним ударом колокола счастие для него на земле погибнет на всегда. В отчаянии, в онемении мыслей и чувствований, Евгений возвратился к отцу. Больной опять несколько оправился. 
«Сядь подле меня, милый сын мой! — сказал он, протягивая к Евгению руку. — Дай мне насмотреться па тебя. Кто знает, где и когда мы увидимся?» 
Заливаясь слезами, Евгений преклонил голову к груди отца. 
«Грустно мне, милый сын мой! — продолжал слабым голосом умирающий — грустно и больно мне, что в 

====page 95====

продолжении жизни моей, я не мог ничего для тебя сберечь; но дабудеть твоим покровителем наш Божественный Спаситель! Благословляю тебя его образом, которым была благословлена твоя покойная мать. Храни эту святыню в твоем семействе, если будет угодно Богу, чтобы ты...» 
Глубокий вздох невольно вырвался из груди Евгения. В это время вошел священник. После принятия Св. Тайн, больной успокоился. Евгений не отходил от него ни на минуту, не смотря на его просьбы. Давая лекарство, несчастный любовник должен быль невольно наблюдать, как время шло вперед, и как с каждым получасом он терял свою Надежду более и более: каждые полчаса раскаленным свинцом капали ему на сердце; в каждые полчаса грозная вечность выдвигалась непреобо 

====page 96====

римым утесом между ним и обожаемою подругою. Любовь к милой, незабвенной Надежде могущественно увлекала его душу, пожигала желанием вырваться из стен, которые теснили и удушали его, как безысходная могила; в то же время, любовь к родителю, священные обязанности сыновнего долга, страх принять на себя ужасную ответственность пред Богом за смерть отца, который мог бы умереть без его помощи: все эти чувствования то умоляющими, то грозными привиденияями попеременно мелькали перед его расстроенною душею. Если с одной стороны с каждым получасом он удалялся от возможности спасти свою невесту: с другой, с каждым получасом возрастала надежда к спасению отца. В борьбе противоположных ощущений, Евгений совершенно изнемог;

====page 97====

природа взяла свое: не вольный сонь овладел его удрученным телом. Он забылся, сидя на стуле. Картина мгновенно изменилась. Надежда вышла из сада; села в коляску; лошади быстро помчались из города; уже вдали виднеется церковь; уже начинается венчальный обряд; уже кончился; уже в радости и восхищении восторженный жених напечатлел первый пламенный поцелуй на девственные уста прелестной невесты, и прижавши ее к груди своей, с жаром воскликнул: «теперь, ты моя навеки!» 
«Не пора ли батюшка, Евгений Иванович, — сказала сидевшая подле него старушка — дать лекарство?» 
— Ты моя! — Повторил Евгений, не могши опомниться. 
«Что ты бредишь, Господь с тобою! — 

====page 98====

проговорила старушка, дернув его за руку.» Евгений очнулся. 
Часовая стрелка показывала шесть часов утра; уже было светло. 

====page====

VIII. 

Евгений, в смертной горести о потере Надежды, надел па себя глубокий троур, и даже сочинил стихи: К Ней. Нейвин, враг не поэзии, но пустого рифмотворства, смеялся над несчастным любовником и жестоко критиковал послание; но когда Евгений, защищаясь против его сарказмов, проговорился о своем неудачном предприятии к спасению Надежды, взыскательный друг его переменил тон разгово 

====page 100====

ра, и весьма серьёзно сказал Евгению: «Благодари Бога, что он не допустил тебя: это и безразсудно и преступно. Безразсудно потому, что ты вооружил бы против себя своего начальника, и, вероятно, был бы должен остарить службу: чем же бы стал содержаться? Преступно потому, что быль бы участником в неповиновении дочери против родителей: мог ли бы ты ожидать благословения свыше на брак, совершенный с нарушением главнейшего закона?» 
— Петр Алексеевич! — Вы слишком строго меня судите; но сели бы вы знали, как страдало мое сердце? 
«Страдание сердца не есть извинение худому делу; для того мы родимся, что бы страдать.» 
— Ах, я желал бы лучше не быт, нежели быть и страдать! 
«Ропот на жизнь есть первейшая ху 

====page 101====

ла на Бога. Если бы жизнь была исполнена только радостями, она оканчивалась бы землею. Но страдания суть залог другого существования, путь к бессмертию: земное испытание ручается за лучшее бытие.» 
— Однакож, это лучше бытие скрывается за такою оградою, из за которой никто не подает голоса! 
«Если кто не слышит внутреннего голоса, который говорить весьма ясно и понятно, что живущий в нас дух есть нечто, совершению отличное от грубой оболочки; если не слышит голоса всего человечества, которое ищет здесь цели, сгарает тщетными желаниями определить свое назначение, разрешить загадку здешнего бытия, и ни в чем земном не находит себе удовлетворения; если, говорю, кто бессмысленно отрывает одну ветку от великого древа познаний, и думает определить по ней 

====page 102====

свойство целого: не мудрено, что не находись себе ответа, и блуждает, как слепец. Одна идея бессмертия держит порядок общественного устройства, с которым сопряжено не только развитие умственных сил человека, но и самое существование его: можно ли думать, чтобы вечная премудрость нс могла найти иного средства к сохранению лучшего своего произведения, как бросив в мир обольстительную мысль, но мысль ложную?» 
— Не давно — сказал Евгений — я читал очень умное рассуждение, в котором доказывается, что мышление сеть только действие организации. 
«Боже великий! как жаль, что на тебя всякая глупость имеет влияние; что ты готов верить всякой нелепости первого школьного враля.» 
— Однакож, этот враль был уче 

====page 103====

ником одного из знаменитейших Философоф... 
«Знаменитейших философов! Чтобы судить о знаменитости этих знаменитых, с позволения сказать, вралей, надобно послушать, как они сами взаимно отзываются о своих системах. Недавно читал я в последних нумерах известной Немецкой газеты перебранку двух подобных мудрецов, и не мог не хохотать от души. Они ругались, как последния торговки: унижали, бесславили, порочили друг друга, едва не плевали в глаза один другому, называли себя взаимно сумасшедшими (*). С последним мнением, я почти согласен: силиться объяснить не объяснимое — едва ли не есть, если не сумасшествие, покрайней мере нечто подобное этому.» 

(*) Подобная перебранка была между Шеллингом и Гегелем. 

====page 104====

— Вы отвергаете Философию? 
«Не отвергаю: пусть мыслит на здоровье всякой, как хочет, но надобно сознаться, что человеку определено дойти в этом мире только до познания того, что ограничивается удовлетворением земных потребностей. Мы стоим посреди неизмеримых бездн пространства и времени: там и тут проникаюсь только одни догадки. Что все наши познания природы, как не жалкия наведения? Наши факты недостаточны для основательного заключения. Как коротка наша история! А что сказать о истории наук? Но когда бы история считала жизнь человечества и тысячами веков: где взяли бы мы сил, чтобы победить преграды, поставленные Всемогущею рукою? Положим, однакож, что веками наблюдений, успели бы, наконец, собрать потребное число данных: чьей достанет памяти, чьей жи 

====page 105====

зни, чтобы обнять, усвоить и употребить собранное богатство для составления выводов, между тем, как и малейшая неточность раждаеть ложное заключение. Потому-то История философских систем есть лучшая на них сатира.» 
— Вы слишком вооружены против Философии? 
«Не спорю. Никто, быть может, более меня не увлекался обманчивым блеском систем, особенно новейшего времени, и никто более не испытал всего вреда этой языческой религии, которую прячут под вывескою Философии...» 
— Языческой религии? 
«Да, языческой религии! Философия возникла в то время, когда человечество было погружено в самое нелепое идолопоклонство; когда человек, в образе Бога, покланялся своим страстям и разврату: эта религия не могла удовлетворить 

====page 106====

людей здравомыслящих; важнейшие вопросы для человека начали занимать умы. Решение их было различно: отсюда возникли разные философические толки. Едва начиная попадать на истинный путь, ум человеческий вновь впадал в заблуждение. Наконец приходить сама Истина на землю, открывает человеку его Творца; изъясняет назначение здешней жизни, определяет наши обязанности к Богу и ближнему, объясняет будущую судьбу за гробом. Я спрашиваю: если мы верим учению Откровения, нужно ли еще тратить время в напрасных и суетных исследованиях? Нужно ли еще вымышлять собственную религию? Здесь нет средины: если верим, новая религия не нужна; если нужна: мы не верим?» 
— Но нельзя ли Философию согласить с Христианством? 
«Согласить? Каким образом? Если 

====page 107====

мы свяжем ее узами религии, она нс будет Философия; если не свяжем, разум непременно собьется с определенного пути...» 
— И так должно остановить естественное стремление ума, и остаться навсегда в одном положении... 
«Я сказал уже: пусть мыслят, если хотят, прибавлю, тратить время, чтобы ловить призраки; но я не хочу скрывать моего отвращения, моего презрения не к Философам вообще: были из них многие мужи мудрые и благонамеренные; я не терплю, не навижу гнусного шарлатанства, которое, прикрываясь названием Философии, гордится тем, что отвергает все святое, все драгоценное для человека, и унижает его до животных, даже до машины; не могу без негодования и омерзения видеть низкого лицемерства, какое употребляется при этом случае гнусными врагами че 

====page 108====

ловечества; безбожие свое они прикрывают религиозною личною, и укрываясь под нею от взоров власти, высказывают крадучи свои лжи, мутят умы, потрясают основание общественного порядка, колеблют веру, разливают материализм, вырывают душу из тела, изгоняют Творца из творения; отнимают у человека всякую надежду на лучшую жизнь, всякое упование на справедливое возмездие за претерпенные горести и страдания; всякую возможность свидания с существами, которых человек любил и которые смерть похищает у него безжалостно; словом: святотатствепно грабят у ближнего драгоценнейшее его кровище, и бросают сирого посреди скелетов и пустыни... и для чего, всемогущий Боже! толь ужасное преступление? Для одного удовлетворения пустому, суетному и жалкому тщеславию! Человек возмужалый, 

====page 109====

конечно, может противопоставить им свои мнения; но прочтет юноша, подобный тебе, прочтет единственный сын отца, который полагает в нем свою надежду, который внимательно старался в нем насадить семена добродетели и сделать его добрым гражданином, верный ь слугою Царю и отечеству!... я не могу представить ужаса, какой должно ощущать отцовское сердце, теряя вдруг самые сладкия надежды, потому что только одна вера в бессмертие есть основание всякой общественной и семейной добродетели! 
— Не ужели не льзя быть добродетельным без уверенности и в будущую жизнь? 
«Не льзя! С той минуты, как человек теряет эту святую уверенность, сердце его хладеет к ближнему и любит только себя. Захотел ли бы, например, твой отец сносить честную, 

====page 110====

но тяжкую бедность чрез всю жизнь, если бы не связывал его закон совести; но что такое Совесть, если не голос того мира, если не заря бессмертия? Заметим весьма важное обстоятельство, что ни один из неверующих не решится воспитать своих детей в правилах собственного безверия.» 
— Кажется, новейшие философы верят в бессмертие? 
«Но в какое? в то бессмертие, которое не имеет личного сознания; в бессмертие, которые почерпнули они из заблуждений браминизма,и бесстыдно выдают бредни дикарей за свои открытия!...» 
— По крайней мере все они признают Бога. 
«Кто их Бог? кого противопоставляют они этому благому, истинному Отцу людей, которого проповедует религия? 
— Пустую идею, а не действитель 

====page 111====

ное существо, как у Фихте; или безусловное единство всего мыслимого, как у Канта; или Божественное, в котором мыслимое и вещественное доведены до безразличия, как у Шеллинга: названия громкия, но бессмысленные, то дышащия все божием, то совершенно безбожные; вообще же холодные и чуждые сердцу — и этим хотят заменить кого же? — Вечную любовь! Отеческую любовь, которая бдит надо мною, заботится обо мне, как о сыне, ведет меня, как нежная мать младенца, в свою обитель, где желает успокоить меня в родных объятиях; хотят, бессмысленные, заменить Того, Кто произнес эти, божественной любви исполненные, слова: «придите ко мне все опечаленные, все огорченные, все несчастные: я успокою вас!» 
Слезы блеснули на глазах Нейвина. 
«Религия — говорил он в некотором священном восторге — проповедует по 

====page 112====

беду над страстями, торжество вечного духа над временною материею, отделяет его от земли, возвышает к небу, вводить во Святая Святых; а мир, с его учением, разливает над человечеством мрак страстей, нечистоты сладострастия, погружает его в болото эгоизма, в котором, пресмыкаясь, человек не видит ничего далее земных пределов; дух дремлет и засыпает, чувственное пресыщение стесняет его, мертвить и низводит на степень равную с животными... 
— Почему же только религия может возвысить чаловека? 
«Потому что человек не имеет причины верить себе подобному в предметах загробных, и может поверить только победителю смерти. С Откровением, все священные вопросы для человека разрешаются ясно и стройно; жизнь имеет определенную цель; её 

====page 113====

страдания становятся понятными и необходимыми; её стремления, ничем неудовлетворяемые здесь, превращаются из мрачных и лживых путей загадки в светлую и прекрасную стезю — к блаженству; словом: человек, с Евангелием в сердце, терпеливо и спокойно идет посреди бурь жизни, и без страха вступая в таинственную тму могилы, весело устремляет светлый взор на отрадную звезду надежды, горящую в лучшем мире?» 
Подперши голову рукою, Нейрин погрузился в задумчивость, и потом, по некотором молчании, сказал с нежностию: «Милый Евгений! я нарочно решился высказать тебе на этот раз во всей полноте мои мысли: кажется, теперешняя беседа наша будет последнею?» 
— Разве я прогневил вас своими возражениями; я не понимаю причины. 

====page 114====

«Меня переводят в Тобольск.» — 
— Как! Вы едете отсюда? — с трепетом спросил Евгении. 
«Я в жизнь мою — продолжал Нейвпн — никого и ни о чем не просил; но и никогда не противился призыванию судьбы. Сколько сначала Иркутск ни казался мне печален, я с ним свыкся; мне уже жаль оставить его; но надобно повиноваться.» 
— И так, я должен с вами расстаться! — едва проговорил Евгений, с трудом удерживаясь от слезь. 
«Признаюсь, и для меня расстаться с тобою не легко. Но можно еще помочь горю: поедем вместе; я дам тебе хорошую должность и даже обещаю найти хорошую невесту, которую уже не нужно будет похищать с опасностию, проснуться без куска хлеба.» 
— Ничего мне не нужно — сказал Евгений с чувством живой горести — 

====page 115====

ничего, кроме вас одних. Но мой бедный отец! Я не могу его оставить в таком положении. 
«Не льзя ли устроить твоего отца так, чтобы он не имел ни в чем нужды: я готов сам отделить часть моего жалованья на его содержание.» 
— Ах, Петр Алексеевич! — сказал глубоко тронутый Евгений — я готов бы жизнь мою отдать за вас; готов бы лететь с вами на край света; разлучиться с вами для меня тягостнее смерти; но я не волен в себе: отец мой требует самого бдительного присмотра; только сыновний глаз может смотреть за ним, как должцо. 
«Однакож, подумай! ты мог бы проложить себе хорошую дорогу: средства будут в моих руках.» 
— Нет, Петр Алексеевич, если бы я поехал, я поехал бы только для 

====page 116====

вас, потому что одни вы для меня дороги! 
«И так ты для своего отца отказываешься от всех будущих выгод?» 
— После того, как я отказался даже от вас: прочее стоит ли вопроса? 
«Прекрасные, благородные чувства! — сказал Нейвин, крепко обняв Евгения — да сохранить тебя Бог навсегда при этой возвышенной чистоте мыслей!..» 
Нейвин уехал. Прощаясь с ним, Евгений плакал горько и неутешно. 
Слезы, слезы, дар печальный, но дар высокий Неба! Вы были постоянною стихиею Евгениевой жизни. Редко видали его смеющимся, чаще — плачущим. Жизнь его была море слез, волновавшееся от бури бедствий. Но не такова ли жизнь и каждого из нас? Слезы встречают нас в колыбели: мы плачем, не понимая, но как бы предчув 

====page 117====

ствуя свое печальное назначение. Слезы, на очах друзей, провожают нас в могилу, как последняя дань людей навсегда отошедшему собрату. Слезы облегчают горечь печалей и скорбей. Слезы смывают с сердца его заблуждения и пороки. Слезы суть целительный бальзам здешнего бытия и божественный поток живой воды, текущей в жизнь вечную. Обмытая, обновленная святыми струями их, восторженная душа выходит бела и чиста, как лебедь, светла, как дух небесный, весела и невинна, как первый день творения. О! если на земле есть минуты небесного бытия: то это минуты слез, возносящих чистую душу в обитель вечного Бога. Несчастен человек, никогда не плакавший; горе сердцу, в котором знойные страсти и томительные бедствия навсегда иссушили животворные потоки слез! 

====page====

IX. 

Расставшись с Нейвиным, Евгений, в часы досуга от службы, усердно занимался то чтением, то сочинением, то переводами: так текло его время, покуда он не был разлучен с книгами командировкою за Байкал, для обревизования Верхнеудинского уезда. Это было весною 1812 года. 
Евгении выезжал из Иркутска ночью; небо было завешено тучами. Отец провожал его до Петрушиной горы, и 

====page 119====

когда прощался с сыном, горячия слезы его обливали лице Евгения. Во всю жизнь эта минута сохранялась в памяти Евгения; тогда он не знал еще, что прощается с отцом своим на-веки. 
Евгений поехал с бывшим своим учителем, Матвеем Петровичем. Мы сказали выше, что Евгений учился в гимназии. Директором быль доктор Прав; мы позабыли его фамилию; помним только его не Русское происхождение и огромную тучную фигуру с большим красным лунообразным лицем, на котором грозно возвышались синеватые скалы исполинского носа. Образованный по Европейски, доктор прав находил слишком Азиятским обыкновением топить зимой печи в гимназии, потому что, с помощью крепких напитков, ежедневно возводил свою Европейскую организацию до самой высшей температуры. Между тем. Си 

====page 120====

бирская кровь учеников застывала в жилах; бедные невольники дрожали от холода, стуча зубами; преподаватели, в овчинных шубах, едва могли держать тетрадки; не льзя было смотреть без невольной улыбки, как мудрец, в нагольной шубе, сжимаясь от стужи, толковал о источниках народного богатства, или доказывал выгоды просвещения. Противоположность идеальных богатств и польз науки с печальною существенностию, не мешали однакож успеху учения, хотя и не могли не оскорблять чувства справедливости учителей. Лучший и ревностнейший из преподавателей был Матвей Петрович. Мучительно было ему видеть, как доктор Прав, прикрываясь на словах личиною патриотизма и называя себя бесстыдно Русским, откладывал себе в карман казенные деньги, и морозил Русское просвещение. Наконец 

====page 121====

Матвей Петрович вышел из терпения; наговорил доктору Прав много колкой правды: иностранец поклялся ему отомстить. 
Матвей Петрович страстно влюбился в дочь одного отставного Генерала, жившего в Верхнеудинске, и поехал с Евгением для совершения свадьбы. Почтенный жених имел уже около сорока лет от роду; но пламенная душа его не старела: чувства были столько же живы и сильны, как у юноши. Он нс знал, как скорее доехать до места, чтобы насладиться небесным блаженством лицезрения своей обожаемой невесты. Наконец, цель достигнута: путешественники в Верхнеудинске. 
Все уездные чиновники, рано поутру, собрались к Евгению, как ревизору, на поклон. Первое лице был Городничий, за тем следовали уездный Судья, Исправник и так далее. По физионо

====page 122====

мии и по костюмам, они походили на те оригиналы, какие превосходно обрисованы в прелестном фарсе Гоголя; но это подобострастие, этот трепет уездного чиновника, эта неловкость, столь смешная в глазах столичного обитателя, вовсе не казались смешными Евгению, частию потому, что он сам привык уважать до подобострастия своих начальников, но более потому, что знал истинный источник, откуда проистекает смешная робость провинциала: здесь должно скорее жалеть, нежели смеяться. Евгений старался обласкать бедняков, развязать в них дух и мысли. Ревизия производилась несколько дней сряду; в заключение, Евгений осматривал градскую полицию. Две пожарных трубы, несколько бочек для воды, багры и другие инструменты стояли торжественно на площади. Евгений, облеченный во всеоружие, шел с Го 

====page 123====

родничим; за ними длинная процессия чиновников, в полных мундирах. Все вели себя чинно и тихо, как подобает в присутствии важного лица; сам Евгений, сколько ни был врагом важничанья ипринуждения,также старался поддерживать роль вельможи. Уже была произведена проба заливных труб,осмотрены пожарные инструменты. 
«Неугодно ли с осмотреть лошадейс — спросил с внутренним самодовольствием Городничий, предлагая рукою — неугодно ли с?» 
— Очень хорошо! — сказал Евгений. — Но что это такое? — спросил он, указывая на огромный кусок железа, валявшийся на площади. 
«Это старый-с молот с соловаренного завода — отвечал Городничий.» 
— А сколько в нем весу? — продолжал Евгений. Надобно сказать, что он имел страстную охоту пробовать силу. 

====page 124====

«Пудов тринадцать есть!» 
— Как вы думаете? — можно ли поднять его? — спросил Евгений, забывая важность своей роли. 
«Трудненько-с! — отвечал Городничий с недоумением.»
— Мне кажется — говорил Евгений, принимаясь за молот, — мне кажется, можно... правда, тяжел... 
Все присутствующие стояли в изумлении и не могли поверить глазам: каким образом Ревизор с высоты величия своего вдруг низшел в толикую бездну уничижения. Не знали, что делать, пособлять ли ему, или начать дивиться его геркулесовой силе. Между тем, смотря на странную картину, как Губернский чиновник со шпагою, в треугольной шляпе, согнувшись в дугу, силится в смешных конвульсиях над поднятием тяжести, поистинне, не льзя было не хохотать от души. Однакож 

====page 125====

чиновники крепились и сохраняли молчание, хотя по временам, взглядывая украдкой друг па друга, с замечательною миною мигали глазами и высовывали языки. Наконец Уездный Судья, маленький и хитренький старичок, осмелился сказать: 
«Позвольте милостиво доложить, Евгений Иванович, не ровен случай, так сказать, сохрани Господи! например, то есть надорваться изволите!» 
— Ничего! ничего! — говорил Евгений, едва переводя дух. 
«Подняли! — возгласили разом все чиновники голосом притворного удивления. 
Евгений торжествовал. 
— Богатырская сила, так сказать, у вас, Евгений Иванович! — говорил с льстивым умилением Уездный Судья, — то есть, так сказать, например, Илья Муромец! 

====page 126====

«Позвольте-с мне попробовать.» — сказал тощий, подслеповатый заседатель уездного суда. 
— Куда тебе, Евстяфсй Лукич! перебил Уездный Судья. — Глядя на тебя, другие надорвутся от смеха. 
«Вот разве я примусь!» — перебил басом высокий и толстый Исправник. — Неть, тяжело! Нет, исполать вам, Евгений Иванович, — продолжал он, употребляя, как видно было, притворные усилия. 
— Хе, хе, хе! — лукаво засмеялся Уездный Судья. — Нет, Лука Петрович, далеко кулику до Петрова дня. То есть, так сказать, например, Евгений Иванович не нашего поля ягодка! 
«Ба! это-что за комедия!» раздалось с громким хохотом позади Евгения.
Евгений обернулся: тут был Матвей Петрович с своею невестою. — Разве, продолжал он — вам поручил Губер 

====page 127====

натор, между прочим, также испытать силу чиновников? 
Бедный Ревизор увидел неприличие своего поступка; краска покрыла его лице. Смущение его достигло высочайшей степени, когда, взглянувши на себя, он увидел, что нижнее его белое платье было все перемарано грязью. Матвей Петрович продолжал хохотать; даже невеста его, девушка очень умная и образованная, с трудом удерживалась от смеха. Евгений сам был готов захохотать; но случайно взглянувши на соседственный дом, увидел в окошке лице, от которого мгновенно холодная дрожь пробежала по его членам. 
«Пора обедать! — сказал Матвей Петрович, прекрати смех, которому приписывал сильное смущение Евгения. — Мы нарочно пошли, чтобь тебя звать. В три часа, батюшка тебя ждет. Сегодня будет обедать у нас — прибавил 

====page 128====

он на ухо Евгению — твоя отставная суженая, мадам Подушкина. Евгений вздрогнул и машинально показал па окошко.» 
— Ах, это она! тихонько проговорил Матвей Петрович. 
Между тем Надежда уже скрылась; Евгений старался оправиться; раскланялся с чиновниками, и идучи с Матвеем Петровичем, сказал пополам с шуткою и горем: «да, я опять не очень удачно начал мой дебют: это стоит концерта!» 
— Ну чтож! — заметил Матвей Петрович — в обоих случаях ты показал своей любезной только склонность к изящным искусствам: тогда пел, а теперь играл на инструменте: ведь говорят, молот был первый музыкальный инструмент! 
«Вам весело шутить — говорил Евгений вздохнувши — когда ваше сердце распевает самый приятный дуэт с 

====page 129====

милою подругою, а мне в самом деле привелось играть только с молотом, который мог бы разбить мою крепкую думу.» 
— Но это инструмент — возразил Матвей Петрович — вулкана, и я скорее отослал бы его к «Изойте видеть:» пусть он кует на досуге себе рога; теперь его Венера в наших руках, не правда ли? 
«Я вас не понимаю.» 
— Какая патриархальная невинность! То сбирается увесть свою любовницу, то притворяется девушкою. Посмотрим, все ли будешь разыгрывать роль святоши! Я хотя не демон, но, чтобы иметь удовольствие посмеяться, постараюсь испытать твою наследственную добродетель от Ильи Маркеловича! 
Разговор их был прерван голосом Генерала, который, стоя па крыльце своего дома, громко кричал Евге 

====page 130====

нию: «милости просим; мы давно вас ждем.»
Отговариваться было не ловко. Евгений выпросил только позволения сходить домой, чтобы снять с себя форменное облачение. 
Надежда была в Верхнеудинске, проезжая в Кяхту. Встретившись у Генерала с Евгением, она едва могла удержат порыв пробудившейся любви, и сказала почти вслух : «Ах, это он!» Напрасно в течение двух лет «Изойте видеть,» поил ее самым лучшим ханским чаем и кормил отличными Китайскими яблоками; ничто не могло разогнать её глубокой грусти. «Изойте видеть — говорил муж, жалуяся её родителям — т.е. изойте видеть, словно мыла съела; изойте видеть всегда, то есть, смотрит, как... 
— Как смотрит? — подхватила с гневом мать. — Смотрит!... вот еще 

====page 131====

выдумал! Да разве не смотреть моей дочери? 
Мать была первая виновница несчастия Надежды; за то усердно и защищала ее против нападений мужа и, наконец, даже перешла в дом зятя Признаться сказать, положение «Изойте видеть» не очень было завидно: не раз, раскаявался он, что — как говорится — «сел не вл, свои сани»; каждый день продолжалось между зятем, и тещею ужаснейшая война; женская сторона всегда победоноснее: зять сдался на капитуляцию, следствием которой была полная свобода жене. 
Пользуясь защитою матери, Надежда мало заботилась об угождении мужу; оказывала ему явное пренебрежение, и находила единственную отраду: мечтать о блаженстве, которое проскользнуло между её пальцев. 

====page 132====

Евгений, увидев свою возлюбленную, нашел ее еще прекраснее, еще милее: утихавшее море чувствований опять взволновалось с прежнею силою. Во время стола, пламенный юноша почти не сводил с неё глаз. Надежда, может быть, сравнивая Евгения с седым и изношенным «Изойте видеть», также находила его на сей раз едва ли не прекраснее самого Аполлона Бельведерского. 
Не знаю, замечали ли другие, как Евгений и Надежда упивались небесною сладостию взглядов; знаем только, что Матвей Петрович, по крайней мере повидимому, не замечал этого: он сам был весь погружен, с головою и с ногами, в сладостнейшие восторги счастливой любви. Но какая бесконечная разность была вь чувствованиях той и другой пары влюбленных! Там, был вспыхнувший вулкан воспоминаний, ко 

====page 133====

торые то услаждали, то терзали сердце; горе и радость сливались в смутное, неопределенное ощущение; видение превращалось то в упоительный, то в страдальческий сон, в котором исчезал весь мир, кроме двух существ; здесь, напротив, горел весь пламень счастливой страсти: надежды и желания роем вились около блаженствовавших сердец. Их любовь была стройною и сладостною мелодиею, которой темою была чистая, небесная радость. Какое железное сердце решилось бы сказать им в эти незабвенные минуты: несчастные! ваши желания никогда не сбудутся, ваше счастие — мечта! 
После обеда, по предложению Матвея Петровича, поехали за город на сенокос. 
«Теперь настала минута искушения — сказал Матвей Петрович, с улыбкою, сжимая руку Евгению. Не отослать ли 

====page 134====

поскорее молоть па кузницу изойте видеть?» 
Две, три рюмки вина, выпитых Евгением за обедом, сделали его менее щекотливым к насмешкам Матвея Петровича. 
— Я думаю, изойте видеть уже запасся прежде всеми нужными инструментами — отвечал Евгений также с веселою улыбкою. 
День был ясный и жаркий. Аромат скошенной травы наполнял воздух. Гуляющие расположились пить чай. Для Сибиряка пить чай вь ноле, на берегу реки, посреди ароматического запаха цветов, при утихающем дневном жаре — есть такое наслаждение, которого выше он ничего вообразить не может. В каждый ясный летний день, вы увидите целое население Иркутска то идущее, то едущее, то плывущее с чайниками и с самоварами за город. Бы 

====page 135====

вало, вечером, по живописным берегам Ушаковки, везде раздаются песни веселящихся в полной простоте сердца, а молодость, любовь! Ах, славное житие-то было! 
Так наслаждались и наши любовники, старые и новые, на роскошных берегах Селенги. Сенокосцы, окончив дневный труд, собирались с песнями в балаганы. Родные звуки наших песен всегда ближе к истинно Русскому сердцу, чем неестественные рулады Итальянской музыки, или сладострастные напевы Французских романсов, звуки, полные Русского чувства, всегда унылого, но всегда открытого и привольного, как сама мать Рус святая. 

Ах ты поле, поле чистое, 
Поле чистое, широкое! 
Отчего ты поле чистое, 
Вдруг туманами закрылося, 

====page 136====

Темным мраком призакуталось, 
Черной тучей приоделося? 
Ах, ты, сердце молодецкое! 
Отчего ты... 

Слушая отлаленные переливы унылой песни, Евгений и Надежда едва удержались от слез; не говорили, но понимали ясно друг друга. Никто не мешал им предаваться возгоревшимся чувствованиям. 
Лето — самое опасное время для любви! Когда солнце дышет животворною теплотою, когда все в природе цветет и нежит чувства, когда самый воздух вливает в грудь восхищение и любовь: не угодно ли вам прогуляться с любезною вашему сердцу, где-нибудь подалее от людей, например, на берегах Селенги, как это случилось с Евгением? Вь полном упоении страсти, он шел с Надеждою — утраченною 

====page 137====

Надеждою, но все еще драгоценною для сердца. Чем разговор их делался живее, тем пламень любви разгарался сильнее и сильнее. Юные любовники не думали, куда они идут: им не было ни до чего нужды во всей вселенной, кроме самих себя. То входили в лес, то опять выходили на поле, и опять углублялись в лес, все далее и далее; наконец очутились у подошвы высокой горы. На половине её был уступ, окруженный яблонями и благовонными тополями. Под навесом их сели наши мечтатели; пред глазами их растилалась обширная равнина; вдали закатывалось солнце; хоры птичек пели ему прощальную песнь. Природа начинала дремать и нежиться, располагая сердце к сладостнейшим ощущениям. 
«О милая Надежда! — говорил с жаром Евгений, пламенно целуя её руку — посмотри, как кругом нас все

====page 138====

прекрасно, все дышет такою радостию и жизнию: от-чего мы одни осуждены быть несчастными?» 
Надеяада не отвечала, но так сладостно смотрела на Евгения, и так готова была излить в него свою душу, что, в забвении самого себя, пылкий юноша страстно прижал ее к своей груди. Уста их соединились и долгий, пламенный поцелуй был предвестником, что между непорочностию и преступлением только один шаг, хотя этот шаг чрез неизмеримую бездну. Но когда преступная чувственность была готова восторжествовать над чистыми душами юных любовников; когда довольно было одного мгновения, чтобы приготовит неизгладимое раскаяние на целую жизнь, Евгений, как бы внезапно пробудившийся от обольстительного сна, вырвался из объятий Надежды. 
«Нет! — воскликнул он — нет! 

====page 159====

мы несчастны; но не будем виновны! Для страдальцев есть благое Провидение, для преступников его нет!» 
Надежда залилась слезами. 
«Провидение — говорил Евгений, устремив глаза на небо — назначило нам тяжкой крест разлуки: должно покорится его святой воле.» 
— Я на все готова! — отвечала Надежда, рыдая. 
«Поклянемся — продолжал с сильным чувствомь Евгений — поклянемся не видаться более па земле: есть вечность, в которой мы некогда увидимся, если будет на то высшая воля! 
Евгений еще раз прижал Надежду к груди своей. — «Прощай навсегда! — говорил он, задыхаясь оть слез. 
— Навсегда! — повторила с глубокою горестию Надежда. 
«Что господин святоша! — вскричал издали Матвей Петрович, спускаясь с 

====page 140====

своею невестой с горы, — Не говорил ли я, что к «изойте видеть» надобно поскорее отослать твой молот... Ба! да вы о чем-то плачете? — прибавил он, подойдя ближе.» 
— Ах, Матвей Петрович! — говорил Евгений с тяжким вздохом — вы наслаждаетесь счастием сбывающихся надежд, а нам суждено только оплакивать погибшия; вы составляете для себя планы, как разделять взаимное блаженство, а мы составили себе план... 
— Как провести «Изойте видеть?» — продолжал с усмешкою Матвей Петрович.
«Полно над ними шутить, милый друг! — говорила его невеста.» 
— Мы составили план — продолжал Евгений с чувством оскорбленного благородства — разлучиться навсегда, и поклялись пред Тем, кто видит чисто 

====page 141====

ту нашей клятвы — поклялись никогда не видаться более на земле! 
«Благородный юноша! — воскликнул Матвей Петрович, кинувшись обнять Евгения — прости меня: я не знал всей возвышенной чистоты твоих чувств! 
Осьмнадцатилетняя Амалия, девушка с нежною душою и пламенным характером, могла ли равнодушно смотреть на эту сцену? Она бросилась в объятия Надежды и горько заплакала. Как ни говорите, а оплакивать чужое горе несравненно легче, нежели свое собственное. К сытному и веселому блаженству счастливой четы было нужно примешать несколько капель какой-нибудь печали, для полного наслаждения. Вероятию, слезная драма не скоро бы кончилась, но в кустах послышался шорох. 
«Боже мой! Медведь! — вскричала сквозь 

====page 142====

слез Надежда, вырвавшись из рук Амалии. 
— Никак нет-с, ваше благородие! — отвечал старый гренадер, выходя из кустов — это мы! Его превосходительство дал-с приказ назад требовать всю компанию: беспокоиться изволит. 
Назад пошли пешком. Ночь была удивительная: ясная, теплая, звездная; воздух ароматический; река, огромная, гладкая, катила зеркальные струи под наклонением ив; а там, из отдаленных лесов, поднимался светлый шар луны, бросая серебряный луч на поля, воды и холмы. 
Евгений и Надежда шли в безмолвии; сердца их говорили, но уста молчали. Истинная печаль безмолвна. Напротив, Матвей Петрович и Амалия не могли наговориться. Они прокладывали себе в будущем самую блестящую преспек 

====page 143====

тиву. Матвей Петрович уже уезжал в Петербург; уже показывал своей любезной все редкости северной Пальмиры; уже они жили там посреди утех, веселий и бесчисленных наслаждений, и снова возвращались к родителю, и опять путешествовали. 
«Ах, друг мой!» — говорила Амалия, «как бы я желала, чтобы уже прошли двадцать пять лет: мне кажется, и тогда я так же бы страстно тебя любила, и тогда так же была бы счастлива, как теперь.» 
Матвей Петрович несколько призадумался: сорокалетнему жениху на будущие двадцать пять лет не очень весело посматривать; однакож, сжав сердце, отвечал с прежним тоном: и я тоже! 
— Где мы будем тогда? Что тогда с нами слтчится? — продолжала Амалия с полною наивностию. — Знаешь ли 

====page 144====

что? я желала бы иметь небольшой домик, которого окна, были бы на море... Кажется, как бы это было хорошо! Мы с тобой любовались бы каждый день закатом. Ах, как я люблю смотреть на закат солнца на море!.. Между тем около пас резвились бы... Амалия не могла договорить: она почувствовала, что заговорилась; покраснела, как роза, и замолчала. 
«Что же ты перестала достраивать свой прелестный замок, милая Амалия — говорил Матвей Петрович, прижимая к себе её руку. — Ах, как я счастлив теперь и как буду счастлив, когда назову тебя своею навсегда, навсегда! 
— Я и так твоя навсегда! на-веки! Одна смерть может меня разлучить с тобою!... Но кто это в дали!... Это батюшка; кажется, он кличет меня!.. Сейчас! 

====page 145====

Генерал сердито взял ее за руку, посадил к себе в коляску и уехал, сказав весьма холодно Матвею Петровичу: «пожалуйте ко мне завтра поутру; я должен с вами объясниться.» 
Матвей Петрович остался на месте, как бы пораженный громом. Коляска пропала из виду, и с нею скрылось в темной дали все его мечтательное блаженство. 

====page====

X. 

Матвей Петрович не смыкал глаз во всю ночь, и рано поутру ушел к генералу. По уходе его, принесли с почты письмо. Надпись была не отцовской руки: тяжелое предчувствие овладело сердцем Евгения. Он торопливо розорвал конверт: писал Илья Маркелович. 
«Любезный друг, Евгений Иванович! Ты, я думаю, помнишь превосходное сочинение Франклина, которое, бывало, в наших литературных вечерах в Пала 

====page 147====

те, мы читали и перечитывали несколько раз; помнишь, он говорит: «должно ли сожалеть о том, что новый младенец родится в вечности
Евгений затрепетал, и едва мог прочитать еще несколько строк, где Илья Маркелович уведомлял его о смерти его отца. «И так все копчено!» — сказал Евгений с глубочайшею горестию. «Моего благодетеля нет; с моею незабвенною Надеждою я расстался навсегда. Родитель мой, бедный родитель мой, ты один был последним утешением моей жизни — и тебя не стало! Боже великий!» Слезы облегчили его грудь; он продолжал чтение письма. 
«Отец твой умер почти так, как умирали древние мудрецы: ни одной жалобы на страдание, ни одного слова, в котором бы выражалось чувство страха и боязни. Даже, говорят, он имел столько духу, что записал в своем 

====page 148====

журнале собственною рукою: «17 числа смерть»; потом, исполнив обряды религии и простившись со всеми, окружавшими его, великодушный страдалец ожидал смерти, как отрады, как избавления, повторим, несколько раз: «скоро ли конец жизни?» 
«Разбойник этот иностранец!» вскричал в отчаянии и бешенстве вбежавший в комнату Матвей Петрович: «посмотри, что он пишет. Но и ты получила. письмо?» 
— Мой батюшка скончался! 
«Скончался! Слава Богу, что есть смерть! Что было бы, если бы некуда было скрыться оть этих змей, от этих лютых зверей, которые именуются людьми! Я готов бы лучше сто раз умереть, нежели...» 
— Что такое случилось? 
«Злодей иностранец обнес меня пред Генералом, которому он давниш 

====page 149====

шний приятель: ты знаешь, что Генерал ему земляк. Глупец всему поверил — и мне па-отрез отказал. Что я должен теперь делать? Я обезславлен, уничтожен, убить, а моя Амалия? Она не перенесет этого! 
— Какое неожиданное несчастие! — говорить Евгений. У меня не достает рассудка, что вам присоветовать... 
Матвей Петрович ходил скорыми шагами по комнате, вовсе не слушал Евгения и разговаривал сам с собою:» Да, мне остается одно спасение: умереть, умереть! А мой враг? — Он будет жить и смеяться надо-мною! Нет, я недопущу его до этого счастия: прежде я сам наслажусь его мертвой хрипотою, прежде я буду с восхищением смотреть, как он будет издыхать, в смертных судорогах и слышать мои проклятия; мой голос будет ему звуком трубы страшного суда... 

====page 150====

— Не говорите так, Матвей Петрович — прервал его Евгений. — Если вы христианин, ваш долг прощать, а не мстить!
«Прощать, никогда! Чтобы я простил этому злодею, этому убийце... 
— Но разве Спаситель не молился за своих убийц?... 
«Спаситель!.,, но он быль Бог, а я червь! 
— Но вместе и Богь! Не повторяли ли вы некогда с особенным чувством бессмертный стих:» я Царь! я раб, я червь, я Богь? 
«Так, так!... но дайте мне время, может быть, оно меня успокоит когда-нибудь!... Да, оно одно меня успокоит, повторил с горестию Матвей Петрович, которого бешеная запальчивость начала превращаться в тихую печаль. — Смерть! о, какое благо ты, смерть!.. 

====page 151====

Матвей Петрович погрузился в глубокую думу. Продолжительные размышления утишали первые впечатления горя; остался на сердце свинец постоянной и незлечимой скорби. В таком положении он возвратился в Иркутск вместе с Евгением. 
Первый выход Евгения из дома был — на кладбище, находившееся на высокой горе близ города. Если увидите подле старой Іерусалимской церкви на правой руке три камня : тут лежит все, что было для Евгения драгоценного на земле : отец, мать и брат. Евгений упал на могилу отца, и долго, долго не мог с нею расстаться; казалось, он хотел еще раз услышать голос родителя; он взывал к нему, горька рыдал — ответа не было. Крепок сон мертвых! Отходя от могилы, Евгений остановился на валу, которым обнесено кладбище. Оттуда виден быль весь 

====page 152====

город. Там была жизнь, здесь смерть; там колыбель, здесь могила! Евгении, в глубокой думе, смотрел то на город, то на кладбище; ему казалось, что жители города непрерывною, бесконечною цепью тянутся на гору и раскладываются по могилам; что пред ним прошли таким образом все живущие в это время — и город совершенно опустел. Нигде ни звука, ни слова, ни лица человеческого. Владычество смерти, которого мы не видим при непрерывно — возобновляющихся поколениях, представилось ему вовсемь грозном величии. Жизнь остановила свое течение, возобновление поколений прекратилось, и чрез сто лет вся земля представляла обширное, безмолвное кладбище, где оплакивая, погибший род человеческий, бродили дряхлые старцы, доживающие последние дни; с ними погибла. память 

====page 153====

людей на земле. Как смешно показалось Евгению суетное величие людей, эта шумная слава, эти бессмертные памятники, эти громкия предания, возвещающия о великих земли! Благовест к обедне вывел его из мечтания. 
В Иркутске была получена грозная весть о вступлении в Россию Наполеона, весть, потрясшая сердца Русских от Днепра до Камчатки. В Иркутске, за шесть тысяч верст от столицы, всякая рана, всякой ударь, наносимый отечеству, столь же живо и сильно были чувствуемы, как и в самом сердце России. 
Евгений поспешил в собор, где собрался почти весь город. Когда, после литургии, был прочитан незабвенный манифест о нашествии врагов, и когда духовенство, с глубоким чувством умиления и горести воспело: «Царю Небесный!» на глазах всего народа пока 

====page 154====

зались слезы; многие пали па колена и зарыдали. Нельзя забыть вечно этой торжественной минуты! 
Евгений и Матвей Петрович, от природы чувствительные и пылкие, были вне себя; сам Илья Маркелович, великий философ и стоик, не мог удержаться от слез, и скрываясь вдали от людей за большим столбом, утирал себе глаза полою своего длинного сюртука. 
«Другь мой! — Сказал с жаром Матвей Петрович, выходя из церкв — знаешь ли что? Мы потеряли здесь все, нам на земле ничего не осталось драгоценного кроме отечества — идем умереть за него!» 
— Идем!, — повторил Евгений бросаясь в его объятия — положим за него свои головы! 
«Бог да благословит ваше намерение! — говорил со слезами Илья Маркс 

====page 155====

ловичь. — Теперь только я чувствую, сколь тяжка моя болезнь: я не могу умереть за милую отчизну; по крайней мере счастлив тем, что, может быть, умру прежде, нежели какая нибудь злая весть...» 
— Неужели можно думать! — возразил Матвей Петрович, — что Россия можеть быть покорена? Никогда! 
«Никогда! — повторил, с тем же чувством Евгений. — Скорее Русские лягут костьми от Днепра до Ангары, чем отдадут чужестранцам свою независимость и свободу!» 
— Да будет! — говорил с чувством глубокой молитвы Илья Маркелович. Сборы в дорогу Евгения и Матвея Петровича были не продолжительны. Илья Маркелович провожал их до берега Ангары, и когда отъезжающие переехали чрез реку и сели в повозку, 

====page 156====

он еще долго смотрел в след за ними. С каждою минутою повозка терялась из глаз более и более, наконец движение её было заметно только по облаку пыли; еще несколько минут — и Евгений сокрылся на-веки из глаз доброго Ильи Марксловича. В глубокой задумчивости долго стоял мудрец на набережной, облокотись на перилы, и потом, глубоко вздохнувши, пошел вдоль по берегу своими мерными шагами. 

КОНЕЦ I-Й ЧАСТИ. 

====page====

 АВТОМАТ

Соч. И. Калашникова

Часть вторая.

САНКТПЕТЕРБУРГ.

1841.

В ТИПОГРАФИИ А. ИОГАНСОНА.
====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ, 
с тем, чтобы по отпечатании, представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. С.Петсрбург, Октября 10 дня 1841 года.
Ценсор А. Очкин. 

====page====

АВТОМАТ.

XI. 

Армия вступила в позицию при Царево-Займище. Был вечер. Грустное осеннее солнце печальными своими лучами рисовало на беспредельном поле длинные тени бесчисленных палаток. Задымилисьогни, но нигде не было ни слышно, ни видно живой деятельности военного стана: лагерь походил более на

====page 2====

молчаливую толпу изгнанников, чем на сильное войско могущественнейшей империи. Солдаты молча собирались около огней, и потихоньку толковали по-своему о судьбе кампании. 
«Эх, братцы!» — говорил старый гренадер, покачивая головою — «кабы теперь да наш отец Александр Васильевич, вечная ему память (солдат набожно перекрестился, взглянув на небо), не бывать бы супостату на Русской земле, не смеяться бы ему, злодею, над нашей трусостью. Вспомнить не могу, ребята; слышь, так мурашки по телу и забегают, как раздумаешься о прежнем. Бывало, вскрикнет отец наш, своим лебединым голоском:» Чудо-богатыри! надевай ветры! Бог вас водит: Он ваш командир! Вперед!« Вот, слышь, кровь так и закипит ключем; так бы вот и налетел орлом на врага: откуда храбрость берется; нет 

====page 3====

ни страха, ни устали: смерть — копейка! А теперь!...» 
— Да, брат Бурцов, — сказал также старый солдат, — теперь не то!
«Да растолкуй ты нам, Егорыч» — подхватили несколько молодьих солдат, — «от чего это? Аль боятся?...» 
— Боятся! — повторил Лука, мрачно нахмурив брови, и покачав головою. — Сказать просто... остальные слова проговорил он шопотом. 
«Ой ли! — с испугом вскричали молодые солдаты. — Чего бояться нам? — продолжал Егорыч. — Аль наши груди не крепки, или штык наш притупился? Пусть велят: не пожалеем сил, наточим его острее прежнего. 
«Эх, кабы батюшка Царь» — совздохом сказал Бурцов — «да прислал бы нам старичка Кутузова...» 

====page 4====

А что? разве удал? — спросили молодые солдаты. 
«Ученичек Александра Васильевича, покойника» — отвечал Бурцов.  «Русская кровь в жилах, а ума не занимать стать! Слышь, сам Александр Васильевич говаривал: «хитер Кутузов, не ходи близко: обманет!» Когда, сказывают, Измаил брали, так Кутузов первый взлетел орлом на стену, и Александр Васильевич назвал его правою рукою! А? какова честь?» 
— Да что ж не пришлют его? 
«Слыхали ли вы старинную поговорку: сердце Царское в руках у Бога. Царь-батюшка знает, что делает. Будет угодно Богу — пришлют...» 
— Когда-то пришлют, — с грустию повторили молодые солдаты, — а меж тем Москва белокаменная за плечами! Ах, ребята! что-то будет?... 
«Будет, что Бог велит,» — сказал 

====page 5====

Бурцов. — «И грустно, да делать нечего: наше дело служить не тужить, да умирать за веру и Царя православного...» 
— То-то и беда, — возразил Егорыч — что и умереть-то не дают за матушку Россию. Худо, ребята! добру не бывать! 
«Не бывать!» — грустно прошептали все солдаты, бывшие в кружку, и почти не замечали, что огонь, около которого они стояли, едва курился. 
Из ближней палатки смотрели на эту сцену три Офицера. Два из них были наши знакомцы: Евгений и Матвей Петрович. 
«Слышал? » — спросил Матвей Петрович Евгения. — Да! — отвечал Евгений со вздохом. «При таком расположении войска плохая надежда на победу!..» 
— Вы новички, — возразил третий, — и потому так судите. Что значат пу 

====page 6====

стые толки солдат? Барклай уже показал свой ум в превосходном отступлении. Чего же нельзя надеяться от его гения?
«Так, Густав Иванович,» отвечал Матвей Петрович: «никто не может осмеливаться оспорпватьдостоинства Барклая; но согласитесь, что главная пружина побед есть нравственная сила войска, а теперь наша армия...» 
— Искусное отступление есть уже половина победы — возразил с жаром Густав Иванович; — здесь исполнился план, начертанный с глубочайшим соображением, 
«Нельзя оспоривать, что отступление исполнено удачно; но отступать еще не значит побеждать: война еще не начиналась, и участь её еще не решена. Вспомните, что пред нами тот же страшный гений Наполеона и войско, одушевленное славою побед и доверен 

====page 7====

ностию к гениальному вождю — войско, притом, отлично устроенное и несравненно большее числом, нежели наше. О! впереди еще много работы! Одна несчастная битва может уничтожить нашу армию, и Наполеон сделается властителем всех путей: один народ не в силах будет оградить от него наши южные провинции!» 
— Поздравляем с сражением! — сказали вошедшие в палатку еще два офицера. 
«С сражением?» — с ужасом спросил Матвей Петрович. 
— Что, струсил? — насмешливо сказал Густав Иванович. 
«Струсил! — строго отвечал Матвей Петрович, нахмурив брови. — «Густав Иванович, я тебя люблю, как человека благородного, но я не простил бы тебе этого слова в другое время: теперь наша жизнь принадлежит отече 

====page 8====

ству. Мы за тем приехали с берегов Ангары, чтоб умереть за родину; но должно сознаться: победа не наш удел!» 
— Мы того же мнения, — сказали пришедшие офицеры. — Барклай, человек необыкновенный, но сильное предубеждение войска и упадок духа не дают никакой надежды на успех. Притом, едвали и позиция довольно выгодна: знатоки говорят, что слишком открыто местоположение и не представляет никаких естественных преград, которые могли бы уравновесить неравенство сил. 
«Мне кажется, господа, — заметил Густав Иванович — вы гораздо более надеялись бы на успех, если бы командовал...» 
— Да, мы нс имеем причин скрывать свои чувства — перебил Матвей Петрович; — вы слышали желания солдат... 

====page 9====

«Сиедовательно вы более надеялись бы на успех, если бы командовал какой нибудь Кутузов...» 
— Не какой нибудь Кутузов — серьезно отвечал один из офицеров, — но Кутузов, который первый взошел на приступ Измаила, который с тридцати-тысячным корпусом умел проложить себе дорогу посреди Французской армии, и остался победителем, Кутузов, который недавно взял в плен все турецкое войско, и едва не захватил самого визиря, Кутузов, наконец...
— Что это значит? — вскричал Евгений, стоявший в это время у палатки, — шум, тревога! 
Офицеры выбежали из палатки. Вдали ехала вдоль лагеря коляска. По мере её движения, шум и волнение увеличивались. «Кутузов приехал!» — на конец раздалось по всему протяжению лагеря. Орел воспарил над головою маститого 

====page 10====

вождя. Герой, принимая это за знамение победы, почтительно обнажил седины свои — и неописанный восторга войска слился в одно торжественное и бесконечное: ура! 

====page====

XII.

Не льзя думать, чтобы кто либо из Русских не знал подробностей Бородинской битвы — битвы, где Россия боролась с целою Европою, и устояла; где великий гений Наполеона в первый раз впал в недоумение и нерешимость; где кровию ста тысяч жертв был подписан приговор его падения; где, наконец, он явился в последний раз с девственною славою всемирного 

====page 12====

победителя, с могуществом, которое еще нигде не встречало преграды, с волею, пред которой смирялась целая Европа — и отсюда начинается период его бедствий и падений, от которых уже вся сила его гения не могла его спасти. 
Бородинское поле разделялось на-двое Смоленскою дорогою. Правая сторона оканчивалась рекою Москвою и была защищена со стороны фронта крутыми берегами ручья Колочи; левая, между новою и старою Смоленскими дорогами, быв открыта, составляла, так сказать, дверь, в которую Наполеон должен был ломиться: тут был единственный вход в Россию, русские фермопилы. Высоты близ деревни Семеновской представляли порог, укрепленный сильнейшими баттареями. Наполеону необходимо предлежало перешагнуть, или погибнуть. Почти нечеловеческая храбрость была 

====page 13====

оказана Французами. Выходя из лесу, они строились под картечными выстрелами; ничто не могло удержать их стремления: колонны бросались на батареи и погибали, но как бы силою чародейства выходили новые, и снова погибали. Впрочем, если нападение сопровождалось отчаянного, безумною отвагою, то и сопротивление было чудом непоколебимой твердости и мужества, чудом, какое может произвесть только пламенная любовь к отечеству. 
Около полудня усилия неприятеля ослабели, многократные нападения его были отбиты, и битва, начала умолкать. 
«Славный пир!» — говорил Матвей Петрович Евгению, стоя в колоннах, охранявших батареи: — «задали Наполеон: долго будет у него в голове кружиться. Гости пьяны, и хозяева веселы, но пирушка что-то замолкает: знать, кровавого вина недостало!»

====page 14====

— Наш орел из высокой Екатерининской стаи, — говорил Евгений, — показал здесь всю свою орлиную прозорливость. 
«Да!» — отвечал Матвей Петрович. — «Один выбор, позиции уже ручается в нашу пользу: Наполеону заперты все входы, кроме одного. Неприятель не может развить вполне превосходство своих сил, и должен лезть в одни узкия ворота, где для него всегда готова новая встреча. Замечаешь ли, как корпуса приходят всегда в пору: Все делается так легко и просто: но вт том и мудрость великих полководцев. Смотришь, у плохого начальника, то приказание пришло не во время, то колонна запоздала, то...»
— Однако Наполеон еще не устал. — перебил Евгений, рассматривая вдали движение неприятельских войск. — Смотрите, какая там страшная суматоха; 

====page 15====

войска сгущаются; беспрестанно подвозят новые орудия; везде раскидываются новые батареи. Едвали не начнется пир пуще прежнего? Боже милостивый! — прибавил со вздохом Евгений, — чем-то все это кончится? 
«Чем ни кончится,» — отвечал Матвей Петрович, — «но мне конца не видать!»
— Отчего вы так думаете? 
«Это можно чувствовать, но не думать.»
— Предчувствие иногда обманывает! 
«Может быть; но мое верно. Впрочем, я с тем и стал в эти ряды, чтобы умереть за родину.»
— Так, ничто не может быть выше, как умереть за своих братий; как временным страданием искупить вечное успокоение; как минутную земную жизнь принести в дар бессмертному бытию... 

====page 16====

— «Вы, господа, вечно философствуете — подхватил Густав Иванович, — но право, как бываеть жить ни тошно, а умереть еще тошней. Я не скрываю, у меня совсем другие цели; в надежде на будущую жизнь я умереть не согласен. Мое намерение другое: худой солдат, который не хочет быть генералом.»
— Вы властны думать, как хотите, но я скажу вам просто: там, где действует эгоизм, не может быть благородного са моотвержения. 
«Я и не хочу отвергать удовольстий жизни, и потому совершенно не намерен умереть; напротив, я готов употребить всякой способ, чтобы избавиться от смерти, если только можно согласить его-с честию»... 
— Это значит, что в вас бьется не русское сердце; когда гибнет отчиз 

====page 17====

на, можно ли думать о своем спасении? 
«Моя отчизна повсюду»... 
— Так значит не быть христианином — подхватил Евгений, — для бессмертного нечего бояться смерти. 
«У вас вечно одна песня!»
— Ах, какой страшный залп! — вскричал Матвей Петрович. Чувствуете ли, как колеблется земля. — Еще! еще!... Вот началась потеха!
«Великий Боже! — воскликнул Евгений — ядро выхватило целый ряд из вашей колонны»... 
— А смотрите здесь: от баталиона остались уже одни клочки. 
«Признаюсь, страшно стоять без дела, и быть только зрителем этого ужасного поражения. Но чу! командуют: вперед! В штыки! Браво!»
— Ну, друг мой Евгений, — сказал с глубоким чувством Матвей Петрович, — прости навсегда! Там ожидает 

====page 18====

меня конец всех моих несчастий. Если останешься жив, и увидишь мою Амалию, скажи, что последний вздох, последняя мысль были посвящены ей.
Между тем бой загорелся несравненно сильнее прежнего. Ни какими человеческими словами нельзя изобразить ужасного мгновения, когда па пространстве одной квадратной версты, грянул гром семисот орудий; но батареи, пожиравшия вдруг тысячи жертв, еще не могли остановить бешеного стремления неприятеля; нужно было противопоставить ему опору, несравненно сильнейшую всех батарей: русскую грудь и русский штык. Вся линия наших колонн двинулась ему навстречу. 
Мы не будем описывать страшного мгновения, когда тысячи людей, с устремленными друг против друга стальными жалами, сшиблись одни с другими. Если на земле нет ничего стра 

====page 19====

шнее смерти, то здесь она была в самых ужасных, отвратительных видах. Сражались не люди, действовавшие по плану и назначению, но тигры, с злобою и отчаянием раздиравшие друг друга. Воины, за минуту бодрые, сильные, мужественные, валялись растерзанными трупами: попирая их обезображенные остатки, заступали место их другие, и также погибали в свою очередь. 
Матвей. Петрович вступил уже в ряды сражавшихся. Евгений смотрел издали, и горел нетерпением броситься вслед за своим другом. 
«Ваше благородие» — говорил ему стоявший близ него Бурцов, — «не мечитесь вперед: на штык лезть наше дело.»
— Ах, добрый Бурцов! как мне думать о себе, когда тысячи гибнуть!
«Да, Ваше благородие! жарко приходится; обе стороны не жалеют пару: креп 

====page 20====

ко поддают! По посмотрите, что это там? Батюшки, сам Фельдмаршал взъехал вон на этот холм... Эк его осыпает ядрами и картечью!.. Стоит, старичек, думает думу крепкую!... Вон адъютанты хотят насильно заворотить его лошадь... Знать, не позволяет!...» 
— Боже милосердым! — невольно воскликнул Евгений: — спаси его! жизнь его теперь для нас всего дороже! 
«Правда ваша, что всего дороже! Так бы и кинулся да загородил его своим телом... Ну, слава Богу, у ехал! Смотрите, Ваше благородие, что он путем теперь жиганет французов: не даром подставлял он им свою седую голову... 
— Боже мой! — вскрикнул внезапно Евгений, обратив взоры в сторону, где сражался Maтвей Петрович. — Он ранен! Он пал! 
В это мгновение колонна двинулась 

====page 21====

вперед и Евгений исчез в общей схватке. 
Около шести часов после полудня бой начал прекращаться: только ослабевающая канонада продолжалась до самого вечера: выстрелы слышались все реже и реже; казалось, засыпало огромное и страшное чудовище, утолившее кровожадную пасть истреблением бесчисленных жертв. Сошла мочь, и на окровавленном поле битвы, где незадолго не прекращались удары грома, потрясавшего землю, замолкло и утихло, как в могиле. Оба войска, недавно свирепые, разъяренный, как львы, едва усталыми стопами добрались до мест отдохновения, и уснули глубочайшим сном на берегу кровавого озера, где в потоках крови тонули разетерзаниые трупы их товарищей и друзей. Печальный рог ущербнейшей луны поднялся из-за леса, и полусумрачным 

====page 22====

лучом, осветив ужасную картину сна и смерти, таинственно означил очерки её страшных подробностей. Тысячи растерзанных трупов, разбитых голов, оторванных членов — валялись кучами, источая потоки крови Омертвевшие трупы еще сохраняли выражение последнего момента ярости, в котором застала их смерть: раскрытые глаза еще смотрели жаждою убийства, и застывшие в крови руки еще, казалось, раздирали челюсти противника. Опираясь на отвратительные остатки своих друзей и врагов, умирающие силились приподняться из кровавой лужи, заливавшей им гортань — силились, чтобы, может быть, в последний раз взглянуть на покрывавшее их небо — лазурное, блиставшее вечно тихими и покойными мириадами звезд — взглянуть, и закрыть на веки темнеющие взоры. 
Между тем над кровавым полем 

====page 23====

начал подниматься густой туман, и под своими седыми волнами сокрыл ужасную картину истребления. Только тут, инде, сверкали движущиеся огоньки, с которыми отыскивали раненых: казалось, это был разлив времени, во глубине которого погибают все дела человеческия, и где от самых знаменитых событий едва сохраняются тусклые искры преданий. 
В числе отыскивающих был и Евгений, в сопровождении Бурцова. Напрасно старался он пересмотреть почти все трупы на том месте, где пал Матвей Петрович: его не было. Многия тела сколько были обезображены, что не было возможности разобрать их черты. По какому-то тайному предчувствию Евгений остановился над одним из убитых. Ни какое движение не обнаруживало в нем жизни. Рассматривая труп,  Евгений, хотя не мог уз 

====page 24====

нать, но заметил в нем остатки жизни; раненый очнулся, и трепетно посмотрел вокруг себя — и опят закрыл взоры; видно было, что он не мог понять своего положения: где и что с ним случилось. Если сон, то сон страшный, адский, нестерпимый сон, видение чудовищное, тяжкое. Мало по малу грозная существенность начала пред ним проясняться, и больной, из глубины сердца вылетевший вздох был началом смертного мучения. Обломок штыка торчал в груди умирающего. Евгений вырвал убийственное железо. Раненый взглянул на него изумленными взорами, но, казалось, вечный мрак уже начал покрывать его вежды. «Боже Великий!» — проговорил едва слышным голосом умирающий; — «Прости согрешения раба твоего!... О Амалия!... О Евгений!.».. 
— Боже мой! Чей голос, чье имя он 

====page 25====

произнес? — вскричал Евгений. — Ты ли это, друг мой? 
Евгений поднес Фонарь ближе к лицу убитого: оно было изъязвленно, растерзано и покрыто запекшеюся кровию; едва образ человеческий сохранился в главных очертаниях. Евгений отер кровь и с трудом мог отыскать знакомые черты. Между тем открытые глаза томно смотрели, как бы из врат другого мира, и как будто выражали невозмущаемое спокойствие вечности. Долго, в скорбном оцепенении глядел Евгений на эти неземные взоры, и казалось, хотел проникнуть чрез них в неисповедимую тайну грядущего. Гадание будущего и воспоминание прошедшего сливались в его душе в нестройное целое; минувшая повесть мелькнувшего детства и юности, со всеми милыми образами, летела пред его памятью и сердцем. 
— « Ваше благородие!» — сказал Бур

====page 26====

цов — теперь делать нечего: не воскресишь. Позвольте мне взять тело, и отнести на тот вон холмик; там зароем его с солдатскою молитвою, а потом Священник отпоет всех вместе: кто здесь умер, тот и без того наследует царствие Божие. 
«Завидна судьба твоя — говорил Евгений, в сильном волнении чувств, не обращая внимания на речь Бурцова — завидна твоя судьба, мой благородный друг! Ты принес жизнь в дар земному отечеству, чтобы приобресть небесное, а я еще осужден влачить мою горькую жизнь — и какой еще жребий готовится мне впереди кто знает? 
— Пойдемте, Ваше благородие! — повторил Бурцов, взявши на плеча труп Матвея Петровича. — Вам надобно подумать о себе: вы сами ранены; смотрите-ка, перевязка сбилась, и начала показываться кровь. 

====page 27====

Евгений с душею, отягченною думами, почти механически пошел в след за Бурцовым, утомленный трудами дня, изнуренный раною и потерею крови, и пораженный смертию друга. На берегах Войны Бурцов зарыл тело Матвея Петровича. Некогда было ставить памятника: ничто не служило напоминанием, что тут схоронено сердце, любившее отечество; сокрыт человек, умерший за спасение своих собратий. На следующую весну могила заросла травою, покрылась цветами — и любопытный путешественник, может быть, обозревая поле битвы, попирал ее своими ногами. Ни история, ни предания не сохранят имени, ничем незаметного в толпе многих; ни современники не знали, ни потомки не будут знать не только затерянной могилы, но и самого существования безвестного защитника отчизны. 
Такова-то судьба воина, судьба, 

====page 28====

служащая образцем великого, святого самоотвержения! 

====page====

XII. 

Когда-то Дарий Истасп, говорят, вздумал зайти в наши южные степи, и растерял свое войско, гоняясь за Скифами. Не одно тысящелетие прошло с того времени, а когда новый Дарий пришел в те же страны, в народе пробудилось опять старое чувствование: пылкая любовь к свободе выше всех привязанностей к собственности. Бросили домы, истребили города, и потянулись толпами, куда не знали сами, только не

====page 30====

встречать завоевателя с хлебом и солью, как встречали его по всей Европе. 
Москва пылала. Зрелище московского пожара выше всякого человеческого изображения. Пусть сгорит один из величайших городов в свете — найдется перо, кисть, которые могут удовлетворить самому взыскательному любопытству. Но здесь, в этом грозном шуме и разливе пламени, в этом громе и треске падающих зданий, в этих клубах огня и тучах дыма — было слышно и видно присутствие чего-то невидимого, невыразимого, но поражающего душу своим страшным величием: виднелось, как ужасный призрак, чувствование непримиримой ненависти оскорбленного народа, слышался голос грозной клятвы на вечное мщение разорителю отчизны! 
В одной из отдаленных частей Москвы, не имея возможности следовать за 

====page 31====

армиею, остановился Евгений. Не столько раны, как сильная потеря крови и душевные страдания истощили его силы. С чувствованием глубокой горести о судьбе отечества, и отчаянного равнодушия к собственному положению, больной и измученный Евгений, лежа подле окна, смотрел на свирепевшее в отдалении пламя. Наступила ночь. Все продолжение улицы осветилось заревом; вдали слышались звуки барабана, крики людей, но улица была пуста: казалось, все умерло, или притаило дыхание, в ожидании грядущего бедствия. Отдаленное пламя расширялось и поднималось выше и выше: наконец покрытое тучами небо вспыхнуло на всем пространстве горизонта, и настал страшный, таинственный день без ночи, без утра, без вечера, ночь без дня и рассвета: время слилось в одно ужасное явление гнева Божия на беззаконного 

====page 32====

угнетателя народов. Разлившееся море пламени раскалило атмосферу: удушливый зной распространился в воздухе. Казалось, огромный вулкан разверзся в средине Москвы, и скоро поглотит оконечности города своим огнедышущим жерлом. Огненные столпы поднялись до высоты туч, и подперли небо своими пламевными челами. Уже ничто не в силах было остановить владычество огня, который мгновенно пожирал здания, выстроенные веками. Наконец пожар превратился в пламенную бурю: огненное море взволновалось, пылающие вихри закружились в воздухе, И в несколько часов почти весь город слился в одну горящую массу, в одно море раскаленной лавы! 
С каждым часом огонь подходил ближе и ближе к дому, где находился Евгений. Оконечность проспекта уже горела. Густой дым растилался по 

====page 33====

домам, пробиваясь во внутренность комнат. 
Евгений чувствовал приближение опасности, но помощи ожидать было не от кого: во всем доме не слышно было ни какого звука человеческого. Собрав последния силы, Евгений кое-как дотащился до сеней. Ему послышалось, что калитка у ворот с шумом распахнулась, и кто - то с величайшею поспешностию вбежал на крыльцо. Евгений приготовил бывшие при нем пистолеты. 
«Спасите, спасите, ради Бога!» — говорил вбежавший в сени незнакомец, бледный и дрожащий всеми членами. — «Французы, изойте видеть...»
— Боже мой! Это вы! — вскричал изумленный Евгений. 
«Я, я, изойте видеть! Французы, изойте видеть, гонятся за мною, чуть не застрелили, изойде видеть...»
— Но чем могу я вам помочь? — 

====page 54====

отвечал Евгений. — Вы сами видите, что скрыться некуда: дом скоро загорится! 
«Как нибудь, Христа ради, — говорил в смертном страхе купец «изойте видеть» умоляющим голосом, со слезами на глазах. 
— Хорошо, возмите пистолет!..
«Нет, нет! я боюсь его: никогда, изойте видеть, не брал в руки...»
— Сколько гналось за вами французов? 
«Четверо.»
— Но у страха глаза велики: не показалось ли вам вдвое?  
«Быть может, изойте видеть!»
Евгений, взведя курки, стал у ворот; «изойте видеть» спрятался за углом сарая и изредка выглядывал испуганными глазами. Прошло несколько секунд в ожидании. Страшные мысли, как адская молния, пробежали в душе Евгения. Ему 

====page 35====

представилась горькая минута вечной разлуки с Надеждою, между тем как одна вспышка не многих зерен пороха могла опять соединить их навсегда. Евгений мрачно посмотрел на пистолет, и бросил убийственный взгляд на виновника своего несчаетия. Кроме Бога и совести, свидетелей не было: никто никогда на земле не мог бы открыть свершенного преступления; ни малейшее подозрение не имело бы здесь места, ни какого следа не могло быть посреди общего разрушения и убийства. Что ж удерживало руку, готовую подняться? 
Евгений внезапно очнулся от преступного обаяния: грозная вечность предстала ему с своим неумолимым приговором; слабый звук пистолетного выстрела, казалось, превращался в неумолкаемые вечные громы, чтобы свидетельствовать пред лицем вселенные о свер 

====page 36====

шейном в тайне злодеяние. Евгений задрожал от ужаса, что мог на мгновение допустить столь грешную мысль. 
О Боже! — воскликнул он с глубочайшим вздохом. — Избавь меня от искушения, и даруй, чтобы я... 
Начавшийся на улице крик отвлек его внимание. «Отворите! — кричали по-Французски — не то, выломим ворота!» 
— Ломай! — отвечал Евгений. — Мы встретим гостей! 
Несколькими ударами прикладов ветхия ворота были сбиты с петлей, с шумом упали, и двое французов, вооруженные саблями, вбежали во двор. 
«Теперь все наше — кричали они с бешенством — никому и ничему нет пощады! Бей, руби, режь! Vive l'Empereur!»
Евгений выстрелил из пистолета, и одного из грабителей положил на месте. Другой выстрел не был столько 

====page 37====

удачен: пуля прошибла только Фуражку на голове Француза. Неприятель напал на Евгения, с саблею в руке. Евгений, схватив его за руку, удержал удар, но слабые силы начинали ему изменять. Француз нападал с яростию: смерть была неизбежна. 
«Помогите!» — вскричал» Евгений, обратясь к Подушкину; но слабодушный трус, забыв защитника, думал только о своем спасении и перелезал в соседний двор: «Боже сохрани, изойте видеть!» — прошептал он, махнув рукою, и скрылся за забором. Еще несколько секунд Евгений удерживал стремление врага, но наконец силы его истощились, и он упал на землю. «Meurs toi!» — вскричал въбешенстве Француз, занеся саблю на его грудь. «Боже! умилосердись!» — воскликнул Евгений — и вдругь невидимая рука, вооруженная оглоблею, нанесла смертельный удар по

====page 38====

голове торжествующего неприятеля: облившись кровию, Француз упал без чувств.
— Кто это? — спросил с изумлением Евгений, поднимаясь с земли. 
«Я, Ваше благородие!» — отвечал дворник. — Я, вишь, притаился в сараишке, да и припас гостинец для нежданых гостей; только выжидал времени, как бы надежнее изловчиться. Теперь надобно прибрать подальше эту некресть, да, благословясь, выжидать других. Вон, в энтом доме, Гараська, мой племянник, уж с пяток их окалечил. Ну вставайте, дьяволы, пойдемте в погреб: там перезимуйте. Окаянные черти! Вишь, в Москву полезли: вот вам и Москва! 
Счастливо отделавшись от нападения Французов, Евгений должен был спасаться от пожара, и поспешно вышел за ворота. По обеим сторонам улицы, 

====page 39====

домы, объятые огнем в бесконечной перспективе, дышали пламенем из окон и дверей, или извергали огненные потоки сквозь провалившиеся кровли: страшная иллюминация, приготовленная для встречи всемирного завоевателя! Евгений с величайшею опасностию должен был пробираться среди пылающих зданий. Чемь далее проходил он, тем картина делалась ужаснее: пламенные вихри рвали кровли с домов, кресты с храмов Божиих. Раскаленные металлы пекли лавою по улицам. Но венцем ужасов и гибели были злодейства неистовых неприятелей. Пьяные и освирепевшие, они грабили домы, стреляли в окна, все разрушали и похищали, убивали отцов и мужей, бесчестили дочерей и жен. Пораженный ужасом, раздираемый жалостию, пылающий мщением, Евгений забыл свою болезнь, и страдал только 

====page 40====

за погибающих соотечественников. Зрелище общего бедствия, убийства и насилия, затушили в нем чувства собственной безопасности. Евгений спешил, не думая сам, куда идет. В таком положении души, он приблизился к каменному мосту. Пронзительный, раздирающий сердце крик поразил его слух. Евгений бросился на мост, где убеленный сединами Священник защищал, против двух злодеев, двух молодых и прекрасных девушек. Кровь лилась с его чела, но, готовый пасть, он еще употреблял последния усилия, чтобы удержать извергов. «Любезные дети мои!» — вопиял старик: — «я умираю; спасайте свою честь; о жизни забудьте!» Девушки, в отчаянии бросились на разбойников, стараясь помочь отцу, но одним движением руки одного из них были с силою отброшены. 
— Боже наш! Боже наш! — вопили 

====page 41====

несчастные исступленным голосом. — Что нам делать! 
«Умереть!» — вскричал отец, впившись судорожно сжатыми руками в лице одного из злодеев. 
— Да что с ним возиться! — вскричал его товарищ, выхватив саблю из ножен и ударив ею но рукам Священника. — Так будет скорее. 
Обе руки старца отлетели от туловища; он упал на мост; но едва сохраняя признаки жизни, еще обратил глаза на погибающих детей. Их уже на мосту не было: видя гибель отца, они с воплем бросились в реку. «Благодарю тебя, Боже!» — прошептал старик. — «Честь детей моих спасена: я умираю спокойно!» 
Евгений слышал последния слова страдальца: помощь была уже поздна. В исступлении гнева и мщения, юный воин, в мгновение ока, бросился на 

====page 42====

одного из Французов, выхватил у него саблю, и раздвоил ему голову; другой бежал: трусость нераздельна с злодейством. 
Евгений кинулся к Священнику, чтобы оказать ему возможное пособие, но мученик уже был выше человеческих пособий. Евгений хотел,, по крайней мере, прибрать окровавленный труп, и склонясь к нему, усиливался поднять его и отнести в сторону. «Прочь с дороги!» — раздалось несколько голосов на французском языке. Евгений приподнял голову. Ехала толпа всадников. Позади их, в сопровождении другой группы, скакал на арабской лошадке небольшой человечек, в капральском мундире времен революции. Взор его был взором ястреба, гонимого от добычи: быстрый и пронзительный, но нахмуренный, мрачный, разливающий холод и ужас. Пламенные бури и ви 

====page 43====

хри гнались за ним в след, и осыпали его тучами искр и застилали облаками дыма. Проскакав быстро мимо Евгения, страшный всадник мгновенно окинул его своим ястребиным взором с ног до головы. На Евгении был военный сюртук. «Взять его!» — вскричал всадник следовавшей за ним толпе, и бешено проскакал вперед. 
Евгений был представлен к Губернатору Москвы, Мортье. 
«Вы русский офицер?» — спросил Губернатор. 
— Да, Ваше превосходительство. «Для чего вы остались в столице?» — 
За ранами, не мог следовать за армиею. 
«Скажите лучше, что вы остались, чтобы руководить толпою зажигателей?»
— Я сказал правду; скажу еще и другую: в Москве только один зажигатель! 

====page 44====

«Кто ж эгот злодей?» 
— Вы его знаете, Генерал! 
«Я?» 
— Так. 
«Но кто ж он? 
— Ваш Император! 
«Дерзкий человек! Разве вы. не знаете, что можете лишиться за это головы!» 
— Но не чести. Я искал уже смерти от руки врагов. 
«Я вижу, вы Фанатик. Вы Русские все исступленные. Признайтесь, что жечь свою столицу, жечь прекраснейший город в свете, есть способ войны дикой, варварской, давно оставленной в просвещенных нациях. Ваши соотечественники все еще — Скифы, как заметил Император. 
— Генерал! Независимость отечества для нас дороже всех благ в мире: скорее вся Россия будеть представлять огромное пожарище, чем хотя один 

====page 45====

Русский преклонить добровольно колена пред врагами отчизны. 
Француз закусил губы, и, казалось, думал: «завел же нас наш великий Наполеон в порядочный омут; не скоро выдерешься от этих чертей.» Однако ж опять прежняя спокойная мина появилась на лице Губернатора. 
«Из ваших слов ясно видно» — сказал Губернатор значительно, — «что и вы в числе зажигателей: вы разделяете их чувства; по крайней мере готовы при первом случае не только одобрить их злодейство...» 
— Ненависть к врагам и любовь к отечеству, хотите вы сказать? Не отпираюсь! 
«После этого признания участь ваша решена: вы будете расстреляны, в пример прочим: такова воля Императора. 
— Воля вашего Императора надо мною невластна: приговор его есть приговор 

====page 46====

разбойника, силою ворвавшагося в дом. Но если угодно было Провидению отдать меня в ваши руки: я умираю с охотою за любезную отчизну; верьте, Генерал, и уверьте вашего повелителя, что так мыслит каждый Русский, от Царя до последнего крестьянина, и что подобный народ никогда побежден быт не может. В то время, когда вы, враги наши, произносите нам смертный приговор, судьба уже произнесла приговор над вами; из. России выхода более вам нет! 
«Вы в жару, офицер, и потому я прощаю вам ваш бредь: пред смертию это простительно. Но если вы хотите спастись от смерти, ест средство. 
— Не хочу! 
«Подумайте. Дело идет о благе собственно ваших соотечественников.» 
— Если это правда, я готов вас выслушать. 

====page 47====

«Император не для того пришел в Россию, чтобы ее разорять: он принес ей мир и благоденствие.»
Евгений захохотал язвительным смехом. 
«Слушайте со вниманием. Император, видя, что война принимает варварский характер, разорительный для России, и болея сердцем о русском народе...» 
— Генерал! — вскричал Евгений — ради Бога, окончите ваши сожаления, или я умру от смеха. 
«Слушайте и молчите. Если хотите умереть: еще успеете. Император» — продолжал Мортье — «душевно желает прекратить это всеобщее разорение и гибель, столь противные его милосердому и нежному сердцу.» 
— Чего желает он? Не поджечь ли остальные города России? 
«Читайте. Вот прокламация к рус 

====page 48====

скому народу, в которой ясно сказано, чего хочет великий Наполеон» 
Евгений пробежал глазами поданный ему лоскут бумаги. — «Разбойник!» — проговорил он шепотом, стиснув зубы. Генерал показывал вид, что не заметил его негодования. 
«Если вы хотите сберечь жизнь вашу» — сказал Мортье — «жизнь, которая может быть еще полезна для отечества, и в то же время спасти ваших соотечественников от напрасной гибели: вы должны перевести эту бумагу на русский язык.» 
— Как! Вы предлагаете мне за жизнь измену! 
«Не измену, но благо ваших Русских.» 
— Прикажите вести скорее меня на казнь! 
«Что вы делаете? Одумайтесь!» 
— Ведите! 

====page 49====

«Дьявольския сердца!» — невольно вскрикнул Француз. — «Попались же мы в логовище медведям!» — прибавил он потихоньку. — «Сумасшедший Наполеон!» 
— Ведите меня! — повторил Евгений. 
Мортье подал знак, и благородный юноша быль уведен, чтобы кончить жизнь от рук палачей. 
Идучи на казнь посреди конвоя солдат, Евгений был совершенно чужд страха смерти: неизъяснимое, небесное чувство самоваслаждеиия наполняло его восторженною душу; слезы не горести, но умиления лились из его глаз: «Благодарю Тебя, Творец!» — говорил он с чувством живой преданности воле Божией, — «благодарю, что Ты сподобил меня умереть за моих соотечественников: смерть не страшна мне, потому что Ты пролил в душу мою живую надежду на вечное бытие в царствии Твоем; там опять я соединюсь с мо

====page 50====

им добрым отцом, с моею милою матерью, которая оставила меня в самом младенчестве; со всеми любезными сердцу, которых оно любило и с которыми обстоятельства здешней жизни меня разлучили...» 
Евгений совершенно погрузился в область минувшего: милые образы, незабвенные минуты детства, неизгладимые картины родины неслись пред его воображением, и мечтательный юноша почти забыл, какая участь его ожидает чрез несколько минут... «Спасайтесь!» раздался голос посреди конвоя. Огромное обгоревшее здание с треском валилось на улицу, и тучи ныли покрыли жертву и её палачей. 

====page====

XIV. 

Между событиями, описанными в предыдущей главе и происшествиями настоящей, прошло несколько лет: обстоятельства жизни Евгениевой в этом промежутке нам неизвестны. Наш рассказ встречает его на пути в Петербург. Оправившись от болезни и бедствий отечественной войны, Евгений поехал, но совету Нейвина, искать Фортуны: на родине уже для него не было ничего лестного. Нейвин прислал 

====page 52====

ему рекомендательное письмо к одному из старых его приятелей в Петербурге. 
Евгений ходил с письмом несколько раз. Любомова не случалось дома. Евгений решился еще побывать однажды. «Кончено» — сказал он с досадою, получив снова отказ, — «более ни разу!» — Отойдя далеко от дома, Евгений вдруг слышит голос: «постойте, постойте! Приказали просить!» Легко могло случиться, что Евгений приехал бы па лошади: тогда лакей не догнал бы его; множество других обстоятельств могло воспрепятствовать Евгению в его новом знакомстве, — и отсюда жизнь нашего героя потекла бы совершенно другим путем. Таким образом маловажный случай часто решает судьбу человека! 
Любимов имел огромный дом на Неве. Прочитав письмо Нейвипа, он 

====page 55====

охотно предложил Евгению квартиру в своем доме, и пригласил его к обеду. 
Любимов имел дочь, девушку лет семнадцати, прекрасную, умную, образованную. Скромность без жеманства, благородная свобода без вольности, просвещенный и точный ум без педантической учености, были отличительными свойствами Ольги. При видимом богатстве Любимова, многие, весьма выгодные женихи предлагали ей руку: сердце удерживало Ольгу, и искатели отходили без успеха. Ольга имела склонность к мечтательности. Однажды сказали ей, что пришел старик, предсказывающий будущее. Высокий, седовласый, с таинственным взором, колдун поразил её воображение. Ольга невольно смутилась, хотя по наружности и силилась сохранить спокойствие. Старик значительно посмотрел ей на руку, провел 

====page 54====

несколько раз пальцем по своему морщиноватому лбу, и таинственно покачал головою. «Ты гадаешь о суженом, дитя мое?» — прошептал он гробовым голосом. — «Твой суженый приедет из далека, волосы русые, лицем бел, человек хороший и добрый; но будете ли вы счастлнвы, одному Богу известно» — прибавил колдун с глубоким вздохом. — «Молись, дитя мое, все от Бога происходит!» 
С этих пор сердце Ольги наполнилось ожиданиями таинственного пришельца; воображение разрисовывало его чудесными красками и создало прелестный идеал, который Ольга уже любила со всею нежностию юного сердца. Во сне и наяву, волшебный призрак был всегда её неразлучным спутником. В таком состоянии находилась душа Ольги, когда Любимов, в присутствии её, объявил своей жене, что приехал 

====page 55====

из Сибири воспитанник Нейвииа, что он звал его обедать, и обещал квартиру в своем доме. Ольга вспыхнула и невольно затрепетала. «Что с тобой делается?» — спросил отец, удивленный её переменою. 
— Признаюсь, батюшка, — говорила смущенная Ольга: признаюсь, неприятно каждую минуту встречать стороннего человека... 
«Вздор ты говоришь!» — сказал серьезно Любимов. — «Надобно всегда так себя вести, как будто целый свет нас видит.» 
Наступило время обеда. Ольга чувствовала невольное смятение, которое не в состоянии была прогнать ни какими размышлениями. «Что за пустяки!» — говорила опа сама себе. — «Чего я боюсь? Мало ли к нам приезжало, мало ли жило у пас людей? Разве и этот не также может приехать и опять уехать? 

====page 56====

Разве непременно он должен быть моим женихом? Разве непременно мы должны один другому понравиться? Разве не может быть, что приехал какой нибудь урод, на которого мне не захочется и взглянуть? Словом, пустяки, вздорь; не буду более об нем думать! Что за сумасшествие бояться и робеть Бог знает чего и кого?... Решено! Пойду лучше займусь работою!... Чу! колокольчик! Эго должен быть он!» — вскричала Ольга в смятении, и побежала будить отца, который имел обыкновение спать перед обедом. — «Батюш...!» Но она опомнилась. — «Что я делаю? С чего я взяла, что это пришел он?» 
Между тем, в самом деле пришел Евгений. Смятение Ольги достигло до высочайшей степени; она перебегала из комнаты в комнату без всякой цели; бралась за то и за другое, совершенно 

====page 57====

без всякого намерения. Лице её горело; сердце пылало. Едва, мельком, осмелилась она взглянуть на Евгения: но этого было достаточно, чтобы участь её решилась. Благородная, задумчивая физиономия Евгения твердо врезалась в её воображение. «Это он!» — сказало ей сердце, и чуть не сказали уста. Не быв в силах скрыть невольный трепет, во все продолжение обеда Ольга не смела более взглянуть на Евгения: ей казалось, что пред нею, явился могущественный дух, который подавил, уничтожил её слабое существо. 
Но чю делалось в эго время с Евгенией ь? Не почувствовал ли он также какой нибудь перемены в своем сердце? И на него не сделала ли Ольга какого либо впечатления? Неужели вечная любовь, в которой он клялся своей Надежде, вдруг исчезла? Неужели пламень её, столь ярко и сильно горев 

====page 58====

ший в душе его, потух мгновенно? К несчастию, мы живем в такие времена, когда самый длинный срок вечной любви два, три года — и то еще слава Богу! Иногда месяц, два! Пламень любви не есть уже тот постоянный, неугасаемый, пламень плавиленных печей, каким во времена оны пылали Роланды и Дон-Кихоты! Увы, это минутный потешный огонь, мгновенный метеор, который столь же скоро потухает, как и загорается! Правда, к сердцу Евгения нельзя было вполне приложить этого правила; но кто ж, скажите, из сынов Адамовых может похвалиться решительною победою над страстями? Сверх того войдите благосклонно в положение бедного молодого человека: уже несколько лет прошло, как обожаемая им девушка вышла за другого: где же взять постоянства на столь продолжительное время? Ска 

====page 59====

зать откровенно, потеряв Надежду, Евгений чувствовал несносную пустоту в своем сердце: тут остались одни рамки, а портрет выпал; надобно было непременно вставить чей нибудь лик; до сего времени ничье лице не приходило в меру, а теперь, пусть не прогневается Надежда Алексеевна: её вакансия уже почти замещена! 
С каждым обедом Ольга делалась смелее; почаще взглядывала на своего могущественного духа и ясно рассмотрела, что он был плоть и кровь, или; лучше сказать, кровь с молоком. В свою очередь Евгений с каждым днем более и более обращал внимания на Ольгу. Сперва было умничал, не хотел видеть, что происходило в его сердце, таился от себя, и стараясь быть правым пред собственною совестью, в то же время допускал в своем сердце новое чувство, украдкою наслаждался его 

====page 60====

восторгами и старался скрыть от себя и от людей, как величайшую святыню. 
Евгений познакомился с домом Любимова в Великий пост. Во все продолжение семи недель, семейство Любимова сохраняло самое строгое благочиние: песни и танцы были запрещены под строжайшим взысканием; даже фортепиано запиралось крепко на-крепко, и ключ, хранился у самого хозяина. За то, когда наступал первый день Пасхи, в благочестивом семействе Любимова было истинное торжество: религиозная радость смешивалась с удовольствием разрешения многих наслаждений, запрещенных во время поста. В вечеру съезжались родственники и коротко знакомые разделить общий праздник добрых христиан. В чистоте сердца, пожилые радостно поздравляли друг друга, обнимались, веселились, пели; мо 

====page 61====

лодые резвились, танцовали. Арестованные звуки музыки весело и шумно вылетали из заключения, и разливались по освещенным и убранным комнатам. Все были довольны и счастливы; на всех лицах были написаны умиление и восторг. Так-то праздновали Пасху наши отцы и деды, а мы, мы-то что? Увы! Иностранные обычаи охладили в нас соблюдение наружных обрядов благочестия, а с ними потеряли мы и внутренния наслаждения, приобретаемые токмо необходимыми лишениями. Веселясь и роскошествуя целый пост, мы уже не радуемся празднику светлому, как бывало встарь: для нас круглый год — праздник, но праздник темный, чувственный, сопровождаемый охлаждением сердца и тайною тоскою уши! В первый день Пасхи гости никогда не сидели долго. По разъезде их, в гостиной осталась одна Ольга, играя лю

====page 62====

бимый свой польский, Огинского. Фантастически-унылые звуки, извлекаемые прекрасною девушкою, казалось, из глубины души её, таинственно лились прямо в сердце молодого мечтателя: все минувшее предстало, в полной жизни, его глазам. Евгений видел ясно картины милого детства, когда встречал Пасху под кровом родительского дома. Длинный ряда. событий последственно развивался пред его памятью. Отец, Надежда, Нейвин постепенно проходили пред его воображением. Но что сделалось с Ольгой? От чего лице её также подернулось печальною думой? От чего на её реснице, повисла чистая, как кристал, блестящая, как алмаз, одинокая слеза? «Он несчастлив!» — думала Ольга, заметив горесть Евгения. — «Он здесь один: все милое сердцу от него далеко; никто не придет разделить с ним его горести, утешить его печали. 

====page 63====

О если бы я могла..!» Взоры их встретились: сколько красноречия, сколько сладости, сколько жизни было в этих встретившихся взорах! Евгений видел открывавшееся небо, видел на мгновение, но мгновение небесного блаженства не дороже ли печальной вечности? Пламенный юноша готовь был броситься на колена пред своим божеством, но вы знаете, что на колена бросаются только в романах. За то с этой минуты, все мысли, все чувствования Евгения, каждое мгновение жизни были посвящены Ольге. Если по временам еще возникали в душе его воспоминания о Надежде, то они были уже тусклые, безотчетные очерки, исчезающие в блеске настоящих чувствований. Евгений видел здесь явное предопределение Неба, может быть потому, что человек всегда хочет увидеть там высшую волю, куда стремятся его собственные желания. 

====page 64====

В Мае, семейство Любимова переехало на дачу, бывшую на р. Карповне. Добрая Карповка! ты была свидетельницею лучших годов жизни незабвенной Ольги! В младенчестве её, ты забавляла ее своими разливами, весело втекая во двор мирною, ласковою струею, в которой беззаботный ребенок любил полоскать свои руки. В отрочестве Ольги, ты берегла ее на своем дружеском лоне, когда в утлом челноке, резвая девочка, в кругу подруг, спускалась в те волшебные места, где, протекая мимо обширных садов, подьтенистым навесом ив, ты не охотно расстаешься с своими тихими берегами, чтобы слиться с шумною Невою. В юности нашей красавицы, ты, о Карповка! была единственною свидетельницею первых чувствований, первых трепетаний молодого сердца; сладостнейшия ощущения юной души раскрылись при твоих скуд 

====page 65====

ных водах, когда, освещенная луною, ты катила их украдкою от жестокосердых дровянников, безжалостно запруживающих твое живописное ложе! 
Дача Любимова была старинной русской постройки: во всю длину деревянного двух-этажного дома, сгорбившагося от лет и непогод, проходила узкая галлерея, с двумя крыльцами, на двор, чистый, довольно обширный и покрытый по местам травою. Сад был также довольно большой, густо заросший деревьями. В числе их были особенно замечательны высокия березы, свидетели многих поколений семейства Любимова. Под навесом их молодые выросли и состарелись, старики отжили и отошли под вечные сени смерти. Сладкое и горькое вместе чувствование восставало в душе Ольги, когда в последующие годы, с сердцем грустным, утратившим много милых и незабвенных 

====page 66====

существ, приходила сюда печальная сирота сетовать в кругу молчаливых друзей прежнего времени, сетовать о былом и вечно-пямятном сердцу! 
Зима загоняет людей в домы, а лето выводит их, так сказать, на свежую воду. Не только домы, но и сердца, с наступлением тепла, делаются откровеннее: жизнь, разливающаяся в воздухе, магически проникает в существо души: сердце пламеннее любить, воображение живее предается впечатлениям, рассудок менее имеет твердости удерживать порывы страстей. Таким образом, по переезде на дачу, Евгений и Ольга с одной стороны имели более случаев встречаться: на галларее, на дворе, в саду; с другой, менее могли скрывать взаимные чувствования. Любовь их становилась жарче с каждым приблизительным движением солнца: в Іюле она была уже в сво 

====page 67====

ем периферии. Между тем, кто не знает старинного замечания, из сокровищ мудрости приснопамятного письмовника, что любовь и кашель суть две вещи, которых невозможно скрыть от других? И потому-то все почти в доме Ольги, не исключая и самих родителей, замечали её любовь к Евгению и привязанность к ней молодого гостя; но можно было также заметить, что привязанность Ольги к Евгению не была противна её родителям, хотя благоразумие и приличие заставляли их молчать,и предоставить развязку времени. Лета научают терпению; беспокойная торопливость есть свойство юности, свойство кипучей крови и трепещущего сердца. Сейчас мы увидим доказательство. 
Ольга имела брата. Хорошо образованный, добрый сердцем, пылкий душей — Леонид нашел в Евгение отпечаток 

====page 68====

собственных свойств, и полюбил его искренно с первого свидания. Леонид также страдал об одном небесном существе. Вы знаете, любовь слепа; потому было простительно Леониду не заметить, что его небожитель и ангел красоты был выше своего обожателя тремя вершками, и что передние зубы... но что о зубах! Не в зубах дело! Зубы, нос, губы — дело побочное в любовных казусах; одни глаза! Ах дайте нам глаза, глаза — зерцало души и орган любви! К сожалению, прекрасные глаза достопоклоняемого божества Леонид видал один раз в году — за Пасхальной заутреней. Предчувствуя годовой акт свидания, Леонид всегда надевал мундир, и являлся к владычице сердца, чин чином, в полной форме! Ах годы, годы юности — смешные годы, невозвратные, незабвенные годы?... 
По переезде Евгения в дом Любимова, 

====page 69====

Леонид в первую вечернюю беседу ввел Евгения во все таинства своей страсти. Евгений, как уже мы знаем, был и сам в любовных делах не последним чудаком, но видел, что непорочность любви Леонидовой была доведена до nec plus ultra. Довольно сказать, что Леонид боялся даже пройти по улице, где обитал его идол. Евгений, решись помочь горю своего друга, едва однажды силою протащил робкого любовника мимо дома его возлюбленной. Леонид не шел, упирался : точно страшился, чтобы перуны Неба не поразили его за страшное святотатство. Много было забавного в младенческом страхе Леонида; за всем тем, минута решимости была одна из прекраснейших в его жизни, до самых поздних лет. Подите же толкуйте после этого: что такое счастие! 
Откровенность за откровенность. Лео 

====page 70====

нид, рассказав Евгению свои любовные тайны, естественно должен был ожидат равного признания. Старые казусы Евгениевой жизни не удовлетворяли его любопытства: Леонид видел новый пламень в груди своего знакомца, и хотел раскрытия настоящих чувств его сердца. Для Евгения это не легко было сделать: здесь была самая чувствительная струна его судьбы. Евгений знал, что аккорд её, однажды раздавшийся, мог умолкнуть только с последним звуком его жизни. Евгений отмалчивался, покуда сердце было еще в его распоряжении; но пришла весна, пора любви, пора страстей: сердце сбросило узду рассудка, и жребий Евгения решился. 
В один воскресный день, в Іюле после обеда, Евгений и Леонид прогуливались по саду. Погода была ясная и жаркая, но сад был тенист и про 

====page 71====

хладен: благорастворенная теплота воздуха располагала сердце к излиянию нежнейших чувствований. Леонид опять повторил краткую историю своей любви, разделявшуюся на несколько пасхальных эпох; Евгений в свою очередь потешил его несколькими периодами из своего старого романа. 
«Послушай, Евгений!» — сказал весьма серьезнозаиметно  огорчившийсяЛеонид. — «Я тебе раскрыл все свое сердце, все сокровеннейшие помыслы своей души, а ты не так!» 
— Боже мой! что я могу еще тебе прибавить, — отвечал смутившийся Евгений. — Кажется, с самого первого вечера я тебе пересказал все до последней, с позволения сказать, глупости. 
«Но это все старое!» 
— Если нет нового, так по неволе должно довольствоваться старым дурачеством! 

====page 72====

«Нет нового!» возразил Леонид, пристально взглянувши в глаза Евгению. «А если есть?» 
Надобно предупредить читателя, что аллея, но которой прогуливались молодые приятели, кругом обходила по всему саду, касаясь боком площадки, на которой красовались знаменитые березы, выше нами описанные. Слова: «если есть» были произнесены вблизи березовой рощицы. Ответь Евгения был сказан, когда разговаривающие прошли далее. Площадка под березами была любимым местом уединения Ольги. На ближнем заборе давным давно домашний Рафаэль изобразил гулянье на Крестовском острову. Толстый Немец, с двумя стаканами в руке, отчаянно наполнял пивом свой огромный желудок. Смотря на Немца, стоял с видом изумления разнощик. В стороне русские мужички пели веселые песни, под кото 

====page 75====

рыя два полупьяные купца плясали в присядку. На дальнейшем плане охотинк подстрелил журавля; далее... Но, кажется, этого уже довольно, чтобы судить об игривом и плодовитом воображении затейливого живописца. 
Ольга выросла при глазах толстого Немца, песенников и плясунов: все они были ей знакомы с младенчества, и детское воображение придавало им бытие и существенность; ребенку казалось, что все они были живые: Немец вечно пьет пиво; разнощик вечно дивится; другие вечно поють и пляшут. Бывало, когда Ольга, в летах детства, переезжала па дачу, то первая её забота была сбегать в сад посмотреть: что делают её любезные знакомцы; по прежнему ли здоровы и веселы. Впечатления детства с годами стали изменяться и тускнуть; Фигуры более и более теряли действительность жизни; оча

====page 74====

рование, наконец, исчезло: за то Ольга смотрела, потом, на знакомые изображения, как на драгоценные памятники беззаботного младенчества, когда сердце было еще чуждо тревожных чувствований любви; не было знакомо с недугами отчаяния и надежды; не страдало мучительнейшею болезнию ожиданий и опасений. «Да!» — думала Ольга, безотчетно смотря на постоянную веселость давнишних приятелей: — «вы все но прежнему довольны и радостны, а я?... Боже Великий! Что делается с моим сердцем? Куда девалось спокойствие детства? Зачезрь я допустила вкрасться в мою душу этому безумству?... Чего могу я ожидать? Почему я льщу себя надеждою, что Евгений меня любит? Несколько взглядов, в которых, можегь быть, мое собственное воображение заметило небывалые признаки сердечной страсти, несколько взглядов — 

====page 75====

и я уже уверилась... Безумная!... уверилась в его ко мне любви. А он, может быть, вовсе не думает обо мне; может быть любить другую; может быть, втайне смеется над моею глупостию... Боже мой! Боже мой! Грудь моя теснится; сердце дрожит!...» 
Ольга сидела в раздумьи, механически вперив взоры на описанные изображения. Дума её заключилась в самой себе, сосредоточилась в одну мысль, в один роковой вопрос: «любить или не любит?» Шум шагов вывел ее из забытья. Услышав голос брата и Евгения, Ольга невольно вздрогнула: казалось, они застали в расплох её мысли, казалось подсмотрели тайну её сердца. Ольга не знала, что делать. Идти ли на встречу им или остаться на прежнем месте. Покамест колебалась её решимость, Леонид и Евгений прошли мимо. По робости ли влюбленного сердца 

====page 76====

по врожденному ли женщинам любопытству — не скажу наверное, но Ольга осталась за березами, и от времени до времени слышала отрывки разговора. Она поняла, о чем шло дело, и последний вопрос брата возбудил в высочайшей степени её любопытство. Вся она, говоря языком некоторых наших литераторов, превратилась в слух и внимание: горела желанием услышать роковой ответ, и страшилась его услышать. Ответ исчез вдали; но Ольга видела, что Евгений, в сильном смущении, схватил руку Леонида и крепко, крепко сжал ее. С этим вместе молодые приятели вышли из сада; Ольга, устремив взоры вслед за ними, осталась несколько минут неподвижною: туда скрылась её будущая участь, жизнь сердца, роковой вопрос: «быть или не быть?» Быть, быть! — говорило сердце — жалкое, чудное сердце, 

====page 77====

которое часто в самое последнее мгновение казни, когда поднята над головою смертная секира, еще обольщает себя ложными надеждами. «Быть!» — говорило сердце. — «Он тебя любит, Ольга, горячо любит. Если бы не любил, то что же бы значило его смущение? От чего бы он схватил руку Леонида? Любит, разумеется, любит! О как счастлива я!» — думала Ольга — «Какое блаженство любить, и быть любимым! Какое небесное наслаждение!... В это время Евгений и Леонид опять вошли в сад с трубками во рту, пуская густые клубы дыма. Провал возьми Америку, Коломба, всех табачных и цигарочных Фабрикантов: вот истинные враги всякой поэзии, всякого нежного чувства, всяких восторгов и исступлений! В тучах табачного смрада угасает деятельность ума и сердца; лица вытягиваются, физиономия дереве 

====page 78====

неет; самое слово, живое слово, небесный дар и неоцененное сокровище человека, мертвеет и умолкает; разум тупеег и останавливается; понятия гаснут, и безжизненная беспечность овладевает телом; на языке Христианском неть выражения этому бессмысленному состоянию души, кроме слова, перенятого у варваров, бусурманского слова: кейф! 
Делая кейф, Евгений и Леонид сидели, как нарочно, пред глазами Ольги. Сначала, вместе с клубами дыма, вьилетало из уст их по нескольку односложных слов, перемешанных с пуфами, а потом разговор вовсе прекратился, язык и чувства их онемели. Жестокосердые молчали, как гробы, молчали, когда душа Ольги готова была излиться в море слов и вопросов; когда в сердце её бушевала страшная буря разнородных чувствований; когда 

====page 79====

наступила роковая минута решения судьбы: жизнь или смерть? О варвары! они продолжали немотствовать, как могила, как вечная ночь. Что оставалось сделать Ольге! Бежать, бежать на край земли, в дикую Аравийскую пустыню, бежать от коварного света и злобных людей! Обиженная девушка, в полной решимости оставить ненавистный мир, с досадою вышла из-за берез, холодно поклонилась Евгению, и прошла прямо в свою комнату, чтобы излить там на просторе справедливое свое негодование на брата и на любовника. К счастию Евгения, Ольга не умела долго сердиться: сердце её было мягко, как воск; да и кто из нас, скажите по совести, кто мог долго сердиться на того, кого сердце единожды полюбило навсегда? 
Весь день, однако ж, Ольга старалась держать Евгения в почтительном отдалении: во все продолжение обеда не толь 

====page 80====

ко не сказала ему ласкового слова, но даже не взглянула, на него. Каково? не взглянула, тогда как Евгений, забывая всякое приличие (когда беда над головою, некогда думать о приличиях), забывая всякую благопристойность, глядел на жестокосердую, как помешанный, глядел во все глаза, не смея мигнуть, чтобы не пропустить как нибудь божественного луча, истекающего из очей возлюбленной — из очей неизчерпаемого источника наслаждения! А она — о бездна злополучия и бед! — а она хоть бы нарочно мелькнула своим взором — мелькнула, чтобы сколько нибудь прояснить глубокую и вечную ночь, которая начала сгущаться около несчастного любовника. С грустным сердцем побрел он домой, и почти решился не ходить более на дачу: «в любви мне нет счастия!» — думал Евгений. — «Да и как любить Ольге бед 

====page 81====

няка, который, по милости отца её, пользуется уголком в его доме? С моей стороны вся эта любовь — глупост, от которой пора бы мне уже излечиться. Решено! Не стану более ходить на Карповку, и перееду на свою квартиру; запрусь, как монах; загражу сердце от всяких обманчивых впечатлений, и посвящу жизнь свою только службе и Богу.» Но покаместь Евгений отыскивал квартиру, чтобы запереться в ней от непостоянства людей и страстей собственного сердца, случилось с ним одно важное происшествие, которое опять возвратило свету отчаянного отшельника. 

====page====

XV. 

Евгений занимал в доме Любимова маленькую комнату, в нижнем этаже. В один день приехала Ольга с матерью в свою городскую квартиру, бывшую в верхнем этаже. Между тем, как мать оставалась вверху, Ольга сошла вниз. Невидимая сила остановила ее перед дверью, где жил Евгений. Странное дело, дверь была ни сколько не любопытна, не бронзовая, не позолоченная, тем больше не магнитическая, 

====page 83====

самая простая деревянная дверь, весьма обыкновенной столярной работы, а, вот подите, Ольга стояла перед нею, как вкопаная: не могла двинуться ни на шаг в сторону, ни даже отвести глаз от очарованного ключа: что-то невидимое и могучее побуждало ее взяться за волшебную ручку; что-то сверхъестественное и чудное шептало ей в уши: «отвори дверь, загляни в комнату;» что-то сладкое и обольстительное твердило сердцу: «там живет твой друг, твой любовник; там сирота проводит одинокий свои печальные дни; грустит о минувшем; и, быть может, страдает и мучится огорченный твоею безразсудною жестокостию.» Мы не окончили бы, если бы стали рассказывать все, что происходило в душе Ольги. Мысли и чувствования били ключем, сердце трепетало, как подстреленный голубь, грудь стеснялась; взоры пламенели; волшебная 

====page 84====

дверь покрылась всеми прелестями очарования: блистала, как алмаз, светилась, как луч солнца. Можно ли было не войти во святилище, где обитало неизреченное блаженство; в святилище, где... Ольга, наконец, протянула невольно ручку, повернула заколдованный ключ, отворила волшебные врата, и вошла в светлую область любви: земной рай был не велик, состоял из одной комнаты едва более квадратной сажени; два плохих стула и некрашенный кухонной стол составляли все украшение этого эдема! «Да!» — подумала невольно Ольга. — «Не роскошно живет мой возлюбленный. Но тем лучше» — прибавила она «— тем лучше: он бережлив благоразумен.» На столе был поставлен прибор, и на блюдечке лежали два огурца, приготовленные к обеду. Как не посидеть на стуле, где удостаивает иногда восседать божество сердца, 

====page 85====

радость очей и утешение жизни? Ольга села подле стола. Приятно, очень приятно! Ольга с умилением глядит на огурцы. «Не съесть ли один из них?» — подумала Ольга, каке истинная дщерь праматери Еввы. — «Не съесть ли? а? Ах, Боже милосердый! как должен быть сладок этот огурец! Он приготовлен для моего милого, драгоценного Евгения! Съем, так и быть съем!...» Нет, не ешь, Ольга — шептал рассудок — не ешь: ты вступаешь тем в близкую связь с посторонним молодым человеком; подаешь ему право самому на фамилиарность в обращении с тобою; разрушаешь преграду приличия, толь крепко ограждающую твою честь и добродетель: не ешь, Ольга! — повторял рассудок. «Вздор, вздор!» — напевало сердце. — «Отведай, как сладок этот огурец, как приятен для вкуса и обоняния, он приправлен не

====page 86====

бесными сладостями нежнейшей любви. Съешь, Ольга! ты заключишь этим неразрывную связь с существом, преданным тебе навеки!...» Кого из двух послушала Ольга? — Сердца. Съела таинственный огурец, вкусила от древа познания добра и зла; съела, и тогда только почувствовала, что поступила безразсудно; вспыхнула, и стремглав выбежала из комнаты. Вдруг ей представилась во всей ясности мысль, по свойству своему весьма естественная, но которая, однако ж, до того времени, как нарочно скрывалась где-то, мысль: «ну если узнает о моем поступке Евгений? Что он подумает обо мве?» Ольга стыдилась самой себя, страшилась взглянуть на мать, как будто опасаясь, чтобы она не прочитала на лице сделанной ею глупости, во всю дорогу не сказала ни слова, и оставалась в ужасном беспокойстве и смущении, по 

====page 87====

камест Евгений опять не явился на дачу. 
По приходе его, Ольга долго не решалась выйти: ненавистный огурец беспрестанно представлялся ся воображению. «Ах, Боже мой! — думала Ольга — что, если Евгений узнал о моем дурачестве? Какими глазами будет на меня смотреть? Как осмелюсь я сама взглянуть на пего? Что мне делать? Не притвориться ли больной? 
— Олинька? — послышался голос Любимова. — Поди сюда! 
«Я...» — хотела сказать Ольга: — «я не так здорова,» но не решалась выговорить этого, запиналась, медлила. 
— Олинька! — повторил Любимов несколько строгим голосом. 
«Сей-час, Папенька!» — вскрикнула Ольга, совершенно растерявшись. 
Любимов сидел с Евгением. Ольга вышла: лице её горело, как вечерняя 

====page 88====

заря; глаза блистали беспокойным огнем, Кланяясь Евгению, бедная девушка невольно взглянула на него, но не видала ничего, кроме убийственного огурца. Евгений догадывался о шалости Ольги, но еще колебался верить словам своего лакея: смущение Ольги уверило его в истине. Евгений воскрес духом, и за небесную радость, разлившуюся в его сердце, готов бы был отдать все огуречные огороды целого мира. 
«Прикажи подать нам позавтракать, — сказал Любимов. — Да что ты, здорова ли?» 
— Здорова Папенька! — наскоро проговорила Ольга, и проворно ускользнула в двери. 
«И так она меня любит!» — думал Евгений, рассеянно отвечая на вопросы Любимова,
 — Какая прекрасная погода стоить у нас! — говориль Любимов. 

====page 89====

«Да-с! немного сыровата»! — отвечал Евгений. — «О как я теперь счастлив!» — думал он. 
— Помилуйте, Евгений Иванович, как сыровата: целый месяц засуха! 
«Ах, Боже мой, я не то хотел сказать. Все нынешнее лето стоит постоянный жар... (Как она мила! Как прелестна! Мог ли я подумать...?)» 
— Нельзя сказать: все; разве вы забыли, какие холодные ветры дули в Мае, а Іюнь был почти весь дождливый.» 
— Точно так, но я хотел... 
«Я замечаю, Евгений Иванович, вы сегодня не в своей тарелке. Пойдемте в кабинет: авось либо мне удастся разогнать ваше рассеяние. 
Любимов и Евгений ушли в кабинет, и заперли дверь па замок; говорили очень долго, большею частию шопотом. О чем? Ольга отдала бы поло 

====page 90====

вину жизни за одно слово: живое предчувствие говорило ей, что решается её судьба. Мы не беремся описывать состояние её души: положение влюбленной девушки, в минуту просватывания, выше нашего искусства. 
Ольга без мысли, чуть не без дыхания сидела, устремив глаза па таинственную дверь кабинета. Наконец, в кабинете послышался шорох стульев: Ольга вздрогнула, опомнилась и отвернулась к окошку. Но когда Любимов и Евгении вышли из кабинета, не скрылось от её внимания, что на глазах их были слезы, и Евгений взглянул на нее, с такою нежностию, с такою сладостию, что во взорах его было ясно выражено: «теперь ты моя!» 
В самом деле Любимов имел объяснение с Евгением об Ольге. Любимов, как мы сказали выше, видел его расположение к своей дочери, и за 

====page 91====

мечая, что взаимная привязанность молодых людей с каждыми днем идет далее, решился, как благоразумный отец, положить предел усилению страсти. Мысль его была: если Евгений не изъявит решительного намерения жениться на Ольге, то отдалить его оть своего дома. Евгений с восторгом предложил свою руку; но Любимов хотел, чтобы он прежде посоветовался с Нейвиным, а до получения от него ответа, ни делом, ни словом не высказывал Ольге своей любви. Евгений дал твердое обещание, и мы знаем уже, как сдержал его при первом выходе из кабинета. Что ж делать? Люди поважнее Евгения поступали также: помните Галилея? 
В вечеру Ольга, в сопровождении родных, пошла на Каменный остров слушать музыки. Там обитало еще тогда то кроткое, добродетельное, небесное 

====page 92====

существо, которое, разливая около себя тихий свет благотворения, не ослепляло глаза блеском своих дел, но наполняло сердца глубоким благоговением. 
Было начало Августа. Скоро ночь спустилась на землю, не летняя, беспокойная, прозрачная ночь, но осенняя, меланхолическая темнота, освещаемая только таинственным светом звезд. Ольга остановилась перед дворцем: музыка играла на яхте. Нева, обильная водами, почтительно катила гладкия, тихия струи свои, лобызая подножие дворца, и обнимая его двумя огромными рукавами. Вокруг её густели сады, сливавшие зелень свою с лазурью небес. Глубокая тишина господствовала в воздухе и в воде: не было слышно ни трепетания листа; не было видно ни малейшей струйки на обширном зеркале воды. Казалось, природа, в глубоком молчании, внимала унылым, величественным зву 

====page 93====

ком, и не дерзала прервать их своим движением. 
Евгений, не смотря на запрещение Любимова, был подл Ольги. Оба они знали, что предназначены один для другого; что навсегда принадлежат друг другу; что жизнь их отныне сливается в одно течение, одно целое: тут не нужно слов; есть другой язык: выражение сердца, высказывающееся во взорах, в топе голоса, в мимике лица, во всех движениях, в каждом мановении влюбленного; этот таинственный язык можно чувствовать, но не объяснись. Евгений и Ольга, с величайшим вниманием слушая, как разливались волшебные звуки музыки, казалось, молчали, даже не глядели один на другого; между тем ясно, живо ощущали близость друг друга; чувствовали взаимное биение сердец; сливались в одну сферу, проникнутую теплотою любви; говори 

====page 94====

ли, ясно говорили друг с другом, по между тем ни один звук не сорвался с их молчаливых уст: слово любви не есть слово земное, чувственное, по слово небесное, выше всикого Физического средства и человеческих опасений. 
Вдали, из-за темных рощей, раскинутых по другому берегу Невы, начал выходить полный месяц; выше, выше, и вот сребристый луч упал на воду, и рассыпался в миллионах яхонтов и алмазов. Евгений и Ольга смотрели па прекрасное, благородное и кроткое светило, и не могли насмотреться. С каждым лучем лилась в души их небесная отрада, спокойствие, сладость. «Великий Боже! — думал Евгений — сколь Ты милостив ко мне, сколько благ! Ты даешь мне в спутницы жизни милого ангела...» Евгений невольно схватил руку Ольги; невольно проговорил ей: «я счастлив, Ольга: ты отдана мне. Оль 

====page 95====

га. не отвечала, но не имела сил отнять руки. Звуки музыки, свет луны, небо, звезды, Евгений — все сливалось в один невыразимый сладостный аккорд, в котором душа её умолкла, сердце немело, слово умерло на устах: вся она была один восторг и любовь. 

КОНЕЦ II ЧАСТИ. 

====page====

 

====page====

АВТОМАТ 

Соч. И. Калашникова

Часть третья,

САНКТПЕТЕРБУРГ

1841

В ТИПОГРАФИИ А. ИОГАНСОНА.

====page====

ПЕЧАТАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ, 
с тем, чтобы по отпечатании, представлено было в Ценсурный Комитет узаконенное число экземпляров. С.Петербург, Ноября 10 дня 1841 года. 
Ценсор, П. Корсаков. 

====page ====

АВТОМАТ.

XVI.
Грустен и тягостен переход on, поэтических, сладостных мечтаний о будущем блаженстве супружеской любви к печальной существенности женатой жизни. Евгений переход этот сделал. С ним должны и мы пройти самую неприятную и скучную перспективу жизни бедного чиновника.

====page 2====

Евгений содержался одним жалованьем. Тесть его разорился и умер едва не в нищете. Евгений, оставив его дом, был принужден нанять квартиру, в отдаленной части города, на целую вечность от канцелярии, и зимой, в трескучие морозы ходил к должности в ватном сюртуке: шубы завести не было возможности; осенью, в слякоть, таскался пешком: нанимать всякой раз извощика не было средств. Справедливо сказано: служба не без нужды. Но Евгений не о себе грустил и заботился: милая, добрая Ольга была предметом его беспредельной любви и безмерной скорьби. Ольга, умная и добрая жена и нежная мать, была необыкновенно умеренна в своих желаниях: довольствовалась малым; нельзя сказать, чтобы не любила наряжаться, но умела обходиться без нарядов; воспитанная у богатых родителей, любила быть в со 

====page 3====

браниях, но умела ограничить свои склонности, и посвятить дни свои семейному уединению. Не смотря, однако ж, на всю умеренность и экономию Ольги, с умножением детей, разные нужды насильно врывались в семейство Евгения, и отравляли жизнь добрых наших супругов, которые в других обстоятельствах были бы совершенно счастливы. 
Отец семейства, достающий трудами хлеб насущный, оставляя дом, ежедневно выходит на битву с людьми и происшествиями: каждый кусок достается ему с бою и обмакивается в чашу огорчений. Но пусть вне дома своего человек ведет брань с обстоятельствами; надобно, чтобы по крайней мере дом наш был местом нашего успокоения, местом приюта огорченной душе: неприятности внешния большею частию скользят по сердцу и редко на 

====page 4====

носят чувствительные раны; но огорчения домашния ударяют прямо в душу и раны их почти всегда опасны. 
Быль Декабрь месяц. Весьма холодное утро. В квартире Евгения термометр стоял чуть не на точке замерзания. Ольга, боясь огорчить мужа, старалась казаться спокойною, хотя едва не дрожала от стужи. «Прикажи поскорее, друг мой,» — говорил Евгений своей жене — «затопить печку.» 
Ольга не отвечала, но печально взглянула на мужа. «Разве нет дров?» — заботливо спросил Евгений. — Я говорила, мой милый, тебе вчера, что дрова последния. 
«Ах, Боже мой!» — сказал со вздохом Евгений, медленно отворяя конторку и отдавая жене десятирублевую ассигнацию: — «вот купи!» 

====page 5====

 — Но, друг мой, — говорила Ольга — не дашь ли что нибудь на провизию? 
«Ах, Боже мой!» — повторил Евгений, судорожно сжав зубы. — «Не знаю, что мне делать. За этот месяц жалованье уже все взял: более просить и стыдно и не дадут.» 
— Не заложить ли нам серьги? — говорила Ольга. 
«Не говори мне этого, друг мой: я и без того не могу вспомнить, что все почти твои вещи в закладе.» 
— Какие пустяки! — прервала Ольга. — Есть о чем и думать. Авось, Бог даст, настанет лучшее время, выкупим. 
«Да, настанет когда нибудь!» — со вздохом отвечал Евгений. — Нет, милая Ольга, я сам чувствую, что я не для этого мира; что я слишком прямодушен, слишком, можно сказать, глуп для здешней жизни. Чтобы достигать 

====page 6====

здесь богатств и почестей, надобно поклониться сатане: мне преданы, говорит он, слава, величие и богатство» 
— Сказано однакож — возразила Ольга, — что просите и дастся вам, и если мы, будучи злы, печемся о детях своих, то кольми паче Отец Небеный заботится об нас. 
«Так, но мы не для земли сотворены: заботу об нас Небесного Отца не должно принимать в земном смысле. Величайший страдалец всегда. бывает самым любимым его сыном. Ты помнишь, когда Пилат вывел Христа, изъязвленного, окровавленного, увенчанного терновым венцем и поруганного одеждою багряницы: он сказал — сказал не от себя, но голосом тайной судьбы: Се человек! т.е. вот каков жребий человека на земле! Он царь здесь, но царь, увенчанный венцом терновым!» 

====page 7====

— Твои мысли, Евгений — заметила Ольга — прекрасны, возвышенны, но мне кажется, взгляд па здешнюю жизнь уже слишком мрачен: и здесь мы вкушаем самые сладкия минуты. Скажи, разве ты не находишь наслаждения обнимать своих детей? Колинька! здоровайся с папенькой 
Евгений схватил сына па руки, прижал к своей груди, и вскричал: Ах, друг мой, Ольга, конечно, если я бываю когда нибудь счастлив, то только тогда, как... Но что это? Кажется он не совсем здоров. Какие мутные глаза! У него жар... 
Ольга с заботливостию и опасением начала осматривать сына. Не болит ли у тебя горлышко? — спросила она с приметным испугом: тогда ходил сильный скарлатин. — Посмотри, пожалуйста, Евгений, кажется, у него распухло горло» 

====page 8====

— Да! в самом деле — говорил Ев» гений, заметно испугавшись. 
«Ах, Боже мой! надобно бы сейчас позвать доктора... 
— Да! Но как? кого? Мы почти всем докторам должны. Ты помнишь, с каким неудовольствием приехал Карл Иванович в последний раз, а потом я несколько раз писал к нему, но он не был ни разу... 
«О Творец Небесный! — говорила Ольга, обнимая сына. — Что ж нам делать?» 
«Лавочник-с пришел за долгом» — сказала вошедшая в комнату служанка, — старая и кривая девка, которая за особенное удовольствие поставляла докладывать господам все для них неприятное. 
— Скажи, чтобы подождал: на следующей недели отдам... 
«Да он просит беспременно: хочет идти жаловаться в липартамент... 

====page 9====

— О, проклятая жизнь! Возьми! — сказал Евгений, снимая со стены серебряные часы. — Отдай ему в залог: дня через два выкуплю. 
«Навряд ли согласится: ведь часы-то не стоят пятидесяти. 
— Делай что велят. 
«Я отдам; только лучше бы вам хоть понемножку расплачиваться: ведь во всем околодке над нами смеются: в лавочку глаз показать нельзя.» 
— Поди вонь, болтунья! — с гневом сказал Евгений. 
«Я-то чем же виновата!» — с злобою заворчала девка. — За чзо браниться изволите?» 
— Поди к чорту! — вскричал Евгений. 
«Уж и к чорту посылаете? Нет-с, без денег не пойду!» — с сердцем отвечала служанка. — «Расчитайте прежде, да и гоните.» 

====page 10====

— Вон! — в бешенстве вскричал Евгений, вскочив со стула, и вытолкал служанку. 
«Что толкаться изволите!» — вопила девка за дверями. — «И сама бы вышла! Господь с вами, живите! Не думала я, чтобы дослужилась до этого, не думала! 
Ах, друг мой! — говорила Ольга. — Зачем ты горячишься всегда: тебе это вредно. 
«Можно ли нс горячиться с этим проклятым народом? Я давно говорил тебе, чтобы отпустить эту скверную колдунью...» 
— Я давно бы отпустила, если бы... 
«Так! я у вас у всех виноват! Я один...»
 — Перестань, друг мой! О чем же тут сердиться? 
«Как не сердиться! — отвечал с гневом Евгений. — Помилуй! Просто мне житья нет! Просто, надо бежать из дому!» 

====page 11====

В самом деле Евгений надел проворно сюртук, схватил картуз, и ушел к должности. Ольга залилась слезами. «Боже, Боже мой'» — говорила она сама с собою. — Вот до чего довели его недостатки! Подлинно ничто не мило, когда проклятая нужда!...» 
«Маминька!» — говорил, ласкаясь к ней Николинька. — «я не могу глотать.» 
— Авдотья! — вскричала Ольга с ужасным испугом: — Авдотья! 
«Выгнали, так что еще спрашиваете» — говорила с злобою вошедшая служанка. — «После этакого срама да чтоб я стала еще жить: Боже меня сохрани! Расчитайте, да и делу конец!»
— Ах, Авдотья! — отвечала кротко Ольга. — Ради Бога, не оскорбляй меня теперь; я и без того огорчена. Мы рассчитаем тебя: потерпи день, два. 
«Да докудова же мне терпеть, Го 

====page 12====

споди твоя воля! рук не покладываю, а все недовольны...» 
— Ах! перестань, ради Бога! — говорила Ольга, писавши наскоро записку. — Отнеси скорее к лекарю. Я боюсь, что Колииька... 
«Воля ваша, не понесу: и в тот раз Карл Иванович меня почти выгнал. «Может без денегь лечить не любит.» 
— Может быть, в этот раз он будет снисходительнее. 
«Я сказала не пойду; так и не пойду!» 
— Пожалей хоть ребенка: если мы не подадим ему тотчас помощи, он может умереть. 
«Божья воля! Все под Богом ходим! Евгений Иванович больно горд: Бог не любит гордости; не на нем, так на детях выместит.» 
— Злодейка! — невольно вскричала Ольга. — Обижай нас, но оставь моих детей! 

====page 13====

И давным бы давно оставила всех вас, как бы расчитали!» — проворчала служанка, выходя из комнаты и хлопнув дверью. 
— Боже милостивый! — горько зарыдала Ольга. — За что Ты так нас караешь? Что мне делать теперь? Если идти самой к лекарю: с кем оставить ребенка? Если не пойду... Слезы прервали её голос. 
Между тем Евгений сидел у должности только телом: душа его была погружена в домашния события утра. — «Как я стал малодушен!» — думаль он. — Как эти вздорные веши меня расстроивают! Не ходил ли я без страха на неприятельския батареи, не ставил ли с твердою решимостию груди против ядер, а теперь всякая мелочь выводит меня из себя... И я огорчаю!... Боже мой! не могу я этого вспомнить... За что я огорчаю этого ангела, которого вся вина состоит в том, что он слишком великодуш

====page 14====

но соединил свою судьбу с моею... А мой Коля? Может быть, он сделается болен! Лекаря позвать не начто! Денег нет! Вперед взять нельзя! О Владыко милосердый!» 
В самом деле болезнь ребенка увеличивалась. Ольга решилась поставить пиявки; но за всем тем помощь лекаря была необходима. Возвратясь домой, Евгений нашел сына в большой опасности. Ольга была в отчаянии. Состояние души её может представить только тот во всей живости, кто сам испытывал подобное положение: видеть самое драгоценное сердцу существо погибающим, и не иметь возможности подать ему помощи! 
«Пришел поверенный Княгини Сутягиной» — сказала вошедшая служанка. 
— Ах, Боже мой! Что ему надобно? — вскричал Евгений. — Скажи, что нет дома... 

====page 15====

«Слышу, что, дома!» — говорил с улыбкою, отворя дверь и устава лысину пожилой мужчина, в сером фраке и серых коротких панталонах, с медалью в петлице. На лице его ясно изображалась печать наглости и долговременного плутовства. — «Скрываться изволите Евгений Иванович! 
— Извините, ради Бога, Петр Петрович! Совсем нет времени... 
«Я не более, как на два слова.» 
— Что вам угодно? 
«О дельце-то хлопочу: Княгиня особенно велела просить вас. 
— Благодарен Княгине за внимание; но я сказал вам, что сделать для неё ничего нельзя. Княгиня, как видно, не знает сама положения своей тяжбы. 
«Княгиня не знает! Хе, хе, хе! Нет, батюшка Евгений Иванович, дай Бог, чтобы мы с вами так хорошо знали 

====page 16====

приказные крючки: все дело от доски до доски сама прочитать изволила.» 
— Это меня удивляет! 
«Да, Евгений Иванович, можно сказать, умнейшая женщина!» 
— Вы не поняли меня, Петр Петрович!,! Меня удивляет не то, что Княгиня читала, но то, что прочитавши, не велела тотчас бросить все свои бумаги в огонь и сейчас же окончить тяжбу вы не можете не сознаться, что иск крестьян совершенно справедлив. 
«Евгений Иванович!» — прервал поверенный — «я принес вам записочку, в которой дело, можеть быть, вы яснее увидите.» — Говоря это, поверенный подал большую пачку ассигнаций, завернутою в бумаге. 
— За кого вы меня принимаете? — гневно спросил Евгений, встав со стула. 
«Евгений Иванович! — значительно сказал поверенный, также став па ноги. — 

====page 17====

«Я скажу вам прямо. Здесь на первый раз пять тысяч. Если кончится дело в пользу Княгини: она прибавит еще столько же. Княгиня не имеет намерения подкупить вас; не обязывает вас непременно решать в её пользу: действуйте, как хотите; но она знает ваше положение, и прислала эти деньги просто вам в помощь... Если в последствии обстоятельства ваши улучшатся, вы можете ей возвратить.» 
В это время в другой комнате послышалось глухое стенание: Евгений задрожал, схватил рукою за голову, в уме его толпились безотчетно и путались разные мысли: доктор, деньги, болезнь, сын, смерть, и опять доктор, опять деньги, опять сын. 
«Евгений!» — говорила тихо Ольга из другой комнаты. 
— «Колипьке очень худо.» 
Что было в душе страдальца в сие имгновене, высказать не возможно: страш 

====page 18====

нал борьба, смертный бой мыслей и чувствований, целая вечность адских мучений, и если из этой жестокой брани нравственных начали с нуждами и бедствиями житейскими, мученик обстоятельств выйдет победителем: какой венец полководства может сравняться в величии с венцем его победы? Евгений победил. Он взглянул на образ, и внутренно сказав: «предаю Тебе мою судьбу,» с необыкновенным благородством отдал пакет поверенному. «Возьмите, и скажите вашей Княгине: я служу одному Государю, и ни от кого более не принимаю подаяний. Прощайте!» 
Бывают положения, когда добродетель, в самом величайшем уничижении, торжествует над пороком. Поверенный Княгини, изворотливый, как змея, во всех труднейших казусах, поражен был благородством Евгения, и не мог найти в приказном уме 

====page 19====

своем ни одной Фразы, употребляемой лиходаятелями. Он взял невольно пакет, и хотевши что-то сказать, остался в этом положении.Евгений ушел в другую комнату, и запер за собою дверь. 

====page====

XVII.
 
Пробил третий час ночи: Евгений еще сидел за делом в своем маленьком кабинете. Вместе с ним служило много чиновников, но большая часть из них были люди девятнадцатого века: гордились высокими идеями, Европейскими взглядами на вещи, высшим образованием, даром творчества, и — не умели связать правильной фразы, были чужды постоянному труду, редко являлись к должности и составляли один 

====page 21====

баласт канцелярии. Евгений был из числа чернорабочих: имел здравый смысл, чистый слог, большую опытность. Не думайте, однако ж, чтобы достоинства его были ручательством за успех его по службе: напротив, в то время, как Евгений корпел над работою, его товарищи — Европейцы, вертелись около начальника, старались оказывать ему разные личные услуги, делались его домашними людьми, и унижали в глазах его достоинство Евгения. 
Мы сказали, что было три часа ночи, а Евгений еще сидел за делом. Не смотря на все внимание Евгения к своему делу, мысли его невольно сбегались на главнейший вопрос его положения: дадут ли ему вперед жалованье. 
«Ты еще сидишь? — тихо спросила Ольга, разбуженная боем стеновых часов. 

====page 22====

— Да, друг мой! спешу оканчивать дело княгини... 
«Проклятое это дело! Вот уж месяц, как ты сидишь за ним каждую ночь. Неужели оно непременно нужно завтра?» 
— Нужно или не нужно; но Лука Григорьевич приказал завтра доложить: к тому же ты знаешь, что я хочу его завтра попросить... 
«Ах,если бы Лука Григорьевич столько же охотно награждал, как охотно дает работу! 
— Надобно уметь служить без награды: мы даем клятву служить, не щадя своей жизни, и должны ее сдержать: мы не говорили, что будем усердно работать только тогда, когда будут нас награждать. 
«Так! Но кто бы и подумал о награде, если бы дело шло об удовлетворении какого нибудь честолюбия; мы 

====page 23====

желаем собственно не награды, но помощи, куска хлеба.» 
— Будем ждать: за царем служба не пропадает. Прекрасно сказал мой благодетель Иейвии: «есть Око, которое рано или поздно откроет глаза тем, которым надобно видеть.» Будем надеяться, и надеясь, работать по прежнему. 
Ольга тяжело вздохнула. «Ах! Боже мой, Боже мои! — говорила она. — Сколько ты для нас переносишь! Мы виною твоего страдания! Без нас ты был бы совершенно счастлив...» 
— Перестань, друг мой! — отвечал Евгений, подойдя к постели Ольги и прижавшись к её груди. — Если бы не было тебя и детей: для чего же бы мне и жить на свете? Мне теперь-то и весело трудиться, потому что у меня есть ты, есть дети, есть существа, которые меня любят, и для которых я дорог. 

====page 24====

Евгений опять сел за дело, и не вставал до рассвета. Глаза его были красны; голова пылала. Но необходимо было идти: приказания начальника Евгений, подобно отцу своему, исполнял свято. К несчастию, даровитая скромность в нашем веке не имеет должного уважения: кто более кричит о себе, более успевает. Евгении работал молча. 
«Что, сударь, наконец принесли!» — сухо спросил Лука Григорьевич, сделав недовольную мину. Скажем кстати, Лука Григорьевич не мог по хвалиться своею наружностию! имел не большой рост, но огромное брюхо и отвисшую нижнюю губу, которая еще более опускалась кинзу, когда Лука Григорьевич исхявлял неудовольствие подчиненным. — Я уж думал, что и конца не будегь вашей работе. 
— Помилайте, Ваше Превосходительство, я должен был прочитать целые 

====page 25====

семь сот листов; едва не потерял глаз: вы знаете почерки в нижних инстанциях. 
«Вы вечно хвалитесь своею работою: трудно работать, можете подать прошение: я никого не держу; мне никого не надобно. Я готов, все делать один. 
Евгений молчал, а Лука Григорьевич перебирал тетради. Он видел, что дело разобрано с большим искусством, но имел прекрасное правило: держать подчиненных ва. черном теле. 
«Это что?» — сказала, он, качая головою. — «Сущая галиматья!» 
— Позвольте доложись Вашему Превосходительству: я здесь нарочно выписал точные слова. 
«Чорт возьми эти точные слова! Мне, сударь, надобен смысла., а не слова.» 
— Однако ж...
 «Молчите, сударь! Вы вечно оправды

====page 26====

ваетесь. Надобно уметь дело делать, а не оправдываться.» 
— По крайней мере, я думаю, что мой долг обязывает меня сказать в мое оправдание... 
Лука Григорьевич, не обращая внимания на Евгения, продолжал читать про себя; Евгений, не докончив речи, замолчал. 
«Фу чорт!» — воскликнул Лука Григорьевич. — «Совершенная нелепость! Все перепутано!» 
— Позвольте доложить Вашему Превосходительству: я в точности следовал плану, который вы изволили мне назначить. 
«Моему плану!» — повторил Лука Григорьевич с злобою. — «Выходит, я всему виноват! Вы-то что же, сударь? Ваше дело набирать слова, а мысли, видно, не по вашей части? Так! не ошибся сказать Яков Андреевич, что... 

====page 27====

— Ваше Превосходительство! будьте справедливы: если я в самом деле подбираю только слова, все же что нибудь делаю, а Яков Андреевич и этого не делает. 
«Вам равняться с ним,сударь, нельзя: он человек с состоянием; от службы не зависит...» 
— Неужели же я тем только и виноват, что служил всегда честно и не нажил себе состояния? Если Ваше Превосходительство удостоите прочесть и настоящее дело, вы изволите увидеть... 
«Удостоите прочесть! Я должен читать его галиматью от доски до доски...» 
— Вы увидите, Ваше Превосходительство... 
«Я уж вижу, сударь, что вы все перепутали, перемешали, переврали... 
— Мне кажется, не нарушая справедливости, не льзя... 

====page 28====

«Да убирайтесь вы с своим враньем!» — в бешенств вскрикнул Лука Григорьевич, бросив на стол бумаги. — Вы умеете, сударь, видно, только проповедывать мораль, а не дело делать!» 
— Боже милостивый! — говорил тихонько Евгений, с трудом удерживая слезы. — Целый месяц постоянного труда — и вот какие последствия! 
«Вы, сударь, ворчите!» — кричал Лука Григорьевич. — «Кто вам дал право ворчать на Начальника. Подите вон! вон, сударь!» 
Евгений, оскорбленный несправедливою грубостию Луки Григорьевича, и удрученный, между тем, мыслию о домашних недостатках, стоял в нерешимости: просить ли о деньгах; боялся встретить отказ и новое оскорбление, но еще более страшился воротиться домой без денег. Счастлив тот, кто не 

====page 29====

знает: что значит просить денег под росписки. 
«Чего же еще ждете, сударь?» 
— Ваше Превосходительство — сказал Евгений с самым подобострастным видом грешника, вынимая из кармана приготовленную росписку. — Позвольте попросить... 
«Вы, сударь, только и умеете» — говорил Лука Григорьевич, передразнивая Евгения: — «позвольте попросить.» я уж вам сказал в тот раз, что больше не дам.» 
— Но я имею крайнюю нужду: у меня сын болен. 
«Что мне до ваших нужд, до ваших детей: не я, сударь, вам присоветовал жениться. Сами женились, сами и живите, как умеете...» 
— Но где же мне просить помощи, если Ваше Превосходительство... 
«Где хотите! Служба не богадельня! 

====page 30====

— Ваше Превосходительство, сделайте милость... 
«Не дам, сударь, я сказал...» 
Выходя в отчаянии от Луки Григорьевича, Евгений встретил на крыльце Якова Андреевича. Яков Андреевич ничем не занимался более, как таскался по городу и собирал вести; между тем везде кричал, что сидит в деле по уши; имел страшную претензию на Европеизм, потому что осмотрел всю Европу, так сказать, с заднего двора; любил молодиться и крайне заботился о своей красоте: белился и румянился. 
«Здравствуйте, почтеннейший! — с самодовольствием сказал он Евгению. — Что эго у вас? В законе твоем поучахуся день и ночь? Не бось, в театр ни ногой. Видели ли, по крайней мере, этот превосходный водевиль: Муж 

====page 31====

четырех жен; жена четырех мужей! а?» 
Евгений прошел, не ответив ни слова, и, кажется, не слыхал, что говорил Европеец. Яков Андреевич презрительно посмотрел в след его: «сумасшедший!» — сказал он, пожав плечами. — «Вечно роется, как крот, в бумагах, и совершенно отстал от века. 
«Мое глубочайшее почтение» — говорил он, входя бодро в кабинет Луки Григорьевича, с полною уверенностию на его расположение. 
— А, Яков Андреевич! Ну что? как твои дела идут? Что нового? 
«Все хорошо, Ваше Превосходительство, все прекрасно!» 
— Был во Французском театре вчера?... 
«С Графом Селедкиным.» 
— Ну что? 
«Чудесно! Прелесть!» 

====page 32====

— В Русской ни ногой! 
«Помилуйте, Ваше Превосходительство! объездив всю Европу, быв на знаменитых Европейских театрах...» 
— Ведь ты, кажется, с какого-то из этих знаменитейших театров привез живую ролю?...» 
«Грешный человек; люблю прекрасное!» 
— Да и кто ж его не любит? Я сам, брат, старый холостяк! 
«Чудесное состояние, Ваше Превосходительство! вечно свободен, весел...» 
— Признаюсь, если где женатые всего более несносны, то в службе... Перед тобой только был у меня плакса Судьбин! «
И верно: под росписочку!» 
— Угадал! Не понимаю, к чему эти люди женятся?... 
«Для того, кажется, чтобы быть всем 

====page 33====

недовольным, и вечно роптать на начальство, что мало награждают... 
— А что, Судьбин разве... 
«Помилуйте! только и разговоров, что не ценят его способностей, что не отдают ему справедливости, что присвоивают его труды. 
— Бездельник! 
«Не дальше, как вчера, в присутствии, говорят, всей канцелярии... Я сам тут не быль, по слышал наверное.» 
— Чего другого ожидать от этого человека? Ну что он говорил? 
«Признаюсь, Ваше Превосходительство, мне не хотелось бы вас огорчать неприятными сведениями» 
— Говори; «Поносил вас самым черным образом, называл человеком холодным, эгоистом...» 
— Довольно! давно хотел его сбыть 

====page 34====

с рук: он слишком много о себе задумал, а между чем, ты знаешь... 
«Помилуйте, ни более ни менее, как редактор чужих мыслей: собственного ни на волос!» 
— Ну да! да! 
«И быть так дерзким, чтобы осмелиться... 
— От него всего ожидать можно... 
«Ваше Превосходительство, я забыл, между тем, Вам представить письмо от Князя Перепелкина» 
Лука Григорьевич пробежал наскоро письмо. — Князь просит — говорил он с заметным самодовольствием — дать тебе место... 
«Сделайте милость, Ваше Превосходительство; мне необходимо место для чина.» 
— Да вот, кстати, займи, братец, место этого плаксы Судьбина, подыщи 

====page 35====

себе хорошего помощника, и л надеюсь, дело пойдет. 
«Ваше Превосходительство, вы увидите на деле, как я умею ценить Ваше благодеяние, 
— Если ты прежде моего увидишься с Князем: то скажи ему, что я всегда и все готов сделать для Его Сиятельства. 
Между тем Евгений, удрученный думою о своих нуждах, шел почти механически к дому казначея, — в чаянии, что, быть может, удастся ему выпросить хотя сколько нибудь денег. Казначей быль мужчина лет тридцати пяти, отставной Ротмистр Цидулкин, прошедший, как говорят, сквозь огонь и воду, не держался в строгости правил нравственности и смотрел на многия вещи так называемыми философскими глазами. Зная нерасположение Луки Григорьевича к Евгению, Цидулкин позволял себе в разговорах с Евге 

====page 36====

нием разного рода дерзости, и вообще обходился без уважения. 
«Садитесь-ка, почтеннейший Евгений Иванович» — говорил он вошедшему к нему Евгению, развалясь на волтеровских креслах, в шлафоре, с трубкою во рту. 
— Что скажете новенького?» 
— Пришел попросить у вас, Терентий Фомич, в счет жалованья. 
«Да ведь уж вы и так позабрались порядком.» 
— Что делать? Крайняя нужда. Сын нездоров. 
«Вот то-то же, Евгений Иванович» — заметил Ротмистр с наглостию, чувствуя свое влияние на Евгения, — «что значит жениться! А сколько у вас детей?» 
— Пятеро! 
«Эге Пора и перестать!» 
— Как быть — говорил Евгений, стараясь скрепить сердце. — Божия воля! 

====page 37====

«Божия воля!» — со смехом повторил Ротмистр:» — ха! ха! ха! Я чай, тут есть несколько и вашей собственной.» 
Евгений готов был вспыхнуть от негодования; но нужда в деньгах перемогла его огорчение. 
«Брак» — продолжал Ротмистр, сь видом опытного прошлеца: — «брак бедного чиновника в наше время есть просто глупость. То ли дело жизнь холостяка! Вот я, например! любо! Один как персть!» 
В эго время послышался в другой комнате крици ребенка: Ротмистр вспыхнул, и невольно проговорил в полголоса: «Ах чорт возьми этого несносного крикуна! Сколько я раз говорил, чтобы его сбыть поскорее!» 
— Позвольте спросить вас — сказал Евгений с заметным жаром, зная домашния обстоятельства Ротмистра — ужели-лучше поступать таким образом, нежели...

====page 38====

«Что ж? Не прикажете ли мне жениться» — с досадою отвечал Цыдулкин» — подобно вам, на какой нибудь нищей, чтобы потом также просить каждый месяц вперед жалованье?»
— Так, сударь, лучше решиться на унижение, нежели обрекать на несчастие бедных детей своих при самом их рождении, осуждать их на вечное сиротство, предавать равнодушию и холодности чужих людей и осуждать на бесславие и укоризну... 
«Фразы, почтеннейший, фразы, и ничего более! Надобно соображаться с обстоятельствами: по мнению западных мыслителей, брак есть договор, а всякий договор должен быть выгоден. Жениться должно для того, чтобы составить состояние: так все теперь поступают благоразумные люди.»
— Если и целый свет так поступает: и целому свету не будет пощады. 

====page 39====

«О! да вы, сударь, мистик!» 
— Здесь — продолжал Евгений, не обращая внимания на Ротмистра, — здесь нарушается главнейший закон природы: самые хищные звери, незнающие никаких высших законов, заботятся о сохранении своих птенцов, пропитывают и защищают их, доколе, не укрепятся их собственные силы, а человек, одаренный разумом и познанием своих отношений к Богу и ближнему, равнодушно бросает своих детей, свою плоть и кровь, как вещь негодную для употребления! 
«Вы, кажется, уже браниться начинаете» — сердито сказал Ротмистр: — «вы забываетесь, сударь! Кто дал вам право говорить таким образом?» 
«Я говорю, как ходатай за собственных ваших детей, как защитник прав человечества, которое в них оскорбляется. Представьте, что сын ваш, 

====page 40====

несчастный ваш сын, воспитанный на чужих руках, от небрежения воспитателей, сделался колекою, что он не имеет возможности доставать себе хлеб трудами, и изнеможенный, слепой, покрытый рубищами, приходит к вашему окну просить подаяния. Слышите ли — сказал Евгений с некоторым исступлением — слышите ли голос проклятия, которым он осуждает виновников своих дней, обрекших его, для одной забавы своей, на жизнь, исполненную страдания и горести? 
Смущенный Цидулкин невольно взглянул на окошно с ужасом. 
«Для забавы!» — повторил он, привязавшись к этому слову: — «Вот как люди рассуждают! Не для забавы, сударь; тут есть потребность природы.»
— Да, природа, или лучше скажем, Богь, Всемогущий Бог, Который потребует, рано или поздно отчета в на 

====page 41====

ших действиях, установил священное таинство брака, как залог сохранения сотворенных им тварей; но развращение людей сделало из этого великого таинства ужасную игру, провело его чрез все степени нравственного падения, и открыло бездну нечестия и мерзости... 
«Вы сущий проповедник!» — говорил с усмешкою Ротмистр, хотя начинал смущаться от слов Евгения. 
— Но если вы с таким равнодушием отрекаетесь от детей своих: то неужели и несчастная мать с такою же холодностию отторгает от груди своей невинное творение, которое от неё одной ожидало на земле любви, нежности и защииты? 
В другой комнате, во все продолжение разговора, слышны были постепенно увеличивающиеся воздыхания; наконец, при последних словах Евгения, 

====page 42====

явственно раздались рыдания. Евгений продолжал. 
— Неужели не раздирается грудь её от укоризны и воплей совести, когда бедное дитя её с младенческою улыбкою устремляет на нее свои ангельские взоры — на нее, которая обрекает его в тоже время на вечное от себя отчуждение! Неужели пе трепещет её сердце, когда то, что девять месяцев питалось его кровию, согревалось его теплотою, жило его жизнию, вдруг отторгается от него без жалости, без милосердия, без пощады? 
Рыдания делались громче и громче. Цидулкип ужасно 
«Ради Бога!” — говорил он шепотом, махая обеими руками” — ради Бога! уймись! Слышишь!» 
— Если вечный суд — продолжал Евгений, — если вечный суд далек: есть другой суд, ближайший — на земле. Ког 

====page 43====

да страсти пройдут вместе с крепостию тела, когда неумолимая старость будет погашать постепенно ложные огни, освещающие мрак земных наслаждений; когда холодная рука приближающейся смерти будет снимать обольстительную завесу, сокрывавшею от вас мир, и покажет его вашим глазам во всей ужасной его пустоте и мерзости: тогда вы вспомните, несчастные родители, что у вас есть жертвы вашего преступления, есть обреченные на страдание дети, но напрасно будете умолять их о прощении, сгарать смертельною жаждою их одного отрадного слова, одного взгляда. Нет! Они уже не придут утешать последних ваших минут, не придут закрыть ваших мертвеющих взоров, не придут... 
Слова Евгения были прерваны страшным воплем. 
«Нет, я в силах сносить более этой 

====page 44====

адской муки!» — вскричала вбежавшая в кабинет молодая женщина, с ребенком на руках. — «Злодей!» — говорила она, обратясь к Цидулкину — я умоляла тебя на коленах со слезами пощадить наших бедных детей: ты был холоден, как лед, как камень; ты, мучитель, с холодностию и смехом отверг мои мольбы и рыдания. Но теперь я решилась!.. Я пойду лучше просить милостыню, с моим дитятею, нежели... 
— Помилуй, Катя, что ты делаешь! ты с ума сошла! «Нет, я была безумною, когда слушала твои обольщения: ты ложными клятвами погубил мою невинность; ты заставил меня быть убийцею собственных своих детей: изверг! отдай мне их назад, отдан детей моих!... о Боже Всемогущий! Я умираю...» 
— «Люди! люди!» — закричал во все горло Цидулкин» — помогите Катерине 

====page 45====

Ивановне! — Вот, сударь» — прибавил он, обратясь с гневом к Евгению — плоды вашего красноречия: может быть, женщина от этого умереть должна будет. Нет вам денег! Ищите, сударь, для ваших законных детей денег, где хотите: я не банкир ваш!» 
В другое время Евгений, конечно, не перенес бы грубостей наглого Ротмистра, по внезапно упав с облаков высшего мира в житейскую юдоль, бедный проповедник правды вспомнил о больном сыне, о жене, оставшейся без копейки, и едва сам не лишился сил. В груди его не буря бушевала, но кипела раскаленная лава горести и отчаяния. «Боже мой! Боже мой!» — думал он, выходя от Цидулкина. — «Сколько я ни вооружаюсь против этих проклятых мнений и систем века, сколько ни сражаюсь с этими безнравственными и безбожными людьми, но как не позавидуешь им, когда в чести, в 

====page 46====

 довольстве и роскоши, развратные плотоугодники, они только думают о том, куда бы еще бросить деньги, чтобы искупить новые забавы и наслаждения, а между тем, ты, раб долга и религии — ты не знаешь... «При сих словах Евгении горько зарыдал, закрыв рукою лице, — «не знаешь, где достать несколько рублей, чтобы помочь умирающему сыну...» В это время Евгений поравнялся с церковию. Слышно было пение. Не столько по внутреннему сознанию, как по влечению темного инстинкта, Евгений зашел в церковь. Отпевали покойника. Если в счастливых обстоятельствах жизни вид смерти и гроба ужасен: то, напротив, посреди жгущих горестей, могила есть единственное убежище и отрада. Видно было, что отпевали небогатого человека; гробь был скуден; вокруг стоящие были одеты весьма скромно; никто не плакал. Можно было лег 

====page 47====

ко догадаться, что умерший был одинок. На вопрось Евгения, один из бывших в церкви отвечал: «это Надворный Советник Грустив, был бедный чиновник, давно лишился жены и детей, и кое-как, больной, доживал остатки жизни, почти в нищете, смерти ждал, как отрады, и умер с заметною» Рассказ этот сделал глубокое впечатление на душу Евгения. Между тем началась трогательная и высокая песнь: «житейское море ...
И так — думал Евгений, смотря на умершего, как бы с завистию — ты уже достигнул этого тихого и мрачного пристанища, где ни нужда, ни бедность, ни сила, ни власть для тебя не страшны; ты совершил свое назначение, и уже постигнул великую тайну смерти; скинул с себя это тяжелое и тленное рубище, которое мы привыкли называть телом, и улетел с темной 

====page 48====

и печальной земли. Счастливец!... Но ты счастлив — прибавил Евгений, подумавши — если в своем временном странствовании исполнил свой долг, к которому был призван; если ты был честный гражданин, ревностный сын отечества, попечительный глава семейства, верный муж, добрый отец... Так! — говорил Евгений сам с собою — только тогда мы заслужим успокоения, когда здесь выполним свои обязанности; иначе не было бы вечного правосудия..., О Спаситель! — воскликнул он, устремив глаза на образ — даруй мне силу и возможность перенести без роптания все мои горести и нужды, укрепи ослабевающий дух мой; утверди волю мою Твоею благою волею, дабы и я мог составить счастие моей милой супруги, воспитать детей моих, сделать их добрыми христианами, людьми полезными для общества, верными слугами Царя и 

====page 49====

отечества — и тогда... о! тогда я с полною надеждою и упованием устремлю к Тебе мои последние взоры, и приду искать у Тебя этого пристанища, куда уже не достигают волны мятежного житейского моря!»

====page====

XVIII. 
Назавтра Евгений опять, с растерзанною душею, сидел в канцелярии. Чиновники постепенно собирались. Раздался звон колокола. «Сам приехал!» — вскричал курьер. Чиновники схватились за перья. Лука Григорьевич, кивая на право и на лево, проворно прошел в свою комнату. Первое дело его было просматривать записку Экзекутора. 
«Позвать Бездомного и Фомина!» — 

====page 51====

вскричал он курьеру. Вошли два чиновника, довольно худо одетые, смиренные видом и духом. 
«Поздненько вы пожаловать изволили, милостивый государь,» — сказал Лука Григорьевич, обратясь к Бездомному. 
— Виноват, Ваше Превосходительство, — отвечал Бездомный, смутившись: — живу у Триумфальных: не малое расстояние! 
«Ну это еще нельзя сказать.., А вы, милостивый государь, еще позже прибыть соизволили...» 
— Вам известно, Ваше Превосходительство, что я только в первый раз опоздал, а живу еще подалее Триумфальных. «
Да куда ж это вы забились?» 
— Нужда забила, Ваше Превосходительство; нанимать квартиры не на что, а там я имею ее даром 
— «Да где же ваша квартира? 

====page 52====

— На Александровской Мануфактуре. 
«Как, на Мануфактуре? 
— Да-с, на Мануфактуре-с. 
«Двенадцать верст от города?» 
— Двенадцать верст от города-с. 
«Не советовал бы вам, батюшка, там оставаться: службой нельзя манкировать.» 
— Я и сам бы рад бы душею жить ближе, но имею жену, детей... 
«Ах, эти мне жены и дети!... Я давно твержу: служба, сударь, не богадельня! Не можете служить, так выходите вон! Держать не стану!» 
Чиновники вышли едва не со слезами. 
«Зачем призывал вас Лука Григорьевич?» — спросил Евгений у Фомина и Бездомного, которые служили под его ближайшим начальством. 
— Спрашивать изволили, от чего опоздали? — отвечали чиновники. 
«И что ж потом?» 

====page 53====

— Изволили стращать, что выгонят из службы. 
«Хорошо» — сказал с жаром Евгений — «мой долг оправдать вас пред Лукою Григорьевичем: вы исправностию и усердием своим заслуживаате не выворов, а похвалы.» 
— Мы чувствуем вполне вашу доброту, Евгений Иванович, — говорили чиновники; — но чего нам ожидать здесь хорошего, когда и против вас, при всем том, сколько вы трудитесь, не стыдятся интриговать самым неблагодарным образом. 
«Что такое? — с беспокойством спросит Евгений? 
— Вчера я — говорил один из чиновников — переписывал, под великим секретом, представление о определении на место ваше Якова Андреевича... Перо выпало из рук Евгения: весь ужас положения его представился его

====page 54====

воображению; несчастный едва не упал со стула. 
Между тел чернорабочие уселись на своих местах, началась фабрикация отношений, записок и представлений: глубокая тишина водворилась в канцелярии; только перелистывание дел и скрып перьев нарушали канцелярское безмолвие, да изредка доносились несвязные слова разговаривающих в другой комнате Европейцев. 
«Каково?» — с смешною важностию, приосанясь и притопнув ногою, говорил маленький чиновник по особым поручениям Коллежский Секретарь Задиркин, большею частию остававшийся без всякого дела. — «В три года четыре награды! Вот это служба!» 
— Кажется, и у нас пишут списки — заметил Коллежский Ассесор Болоболкин, также составлявший один балласт канцелярии. 

====page 55====

«Да-с! да-с! и я это слышал. 
— Вы надеетесь схватить, я чай, еще сюда (показывает на петлицу). В прошлое лето вы таки довольно поработали. 
«За то три месяца уже ничего не делает» — думал Губернский Секретарь Трусков. 
— Да-с! Труда было много: разом три следствия о корчемстве. Согласитесь, тут нужно знание! Но сказать откровенно: я о знаках отличия не забочусь. Что они? 
«Однакож, вы своего Станислава» — заметил Трусков — «и день и ночь не снимаете, носите по точным словам Статута. 
— Что до меня касается — говорил Болоболкин: — так мне бы чинишка; вот ужь два года ничего не получал! 
«Жаль, что вы часто бываете больны» — сказал к улыбкою Трусков. — 
И болезнь-то службой нажил: гем 

====page 56====

морой, сильнейший гемморой! Да и глаза начинают слабеть... 
«Верно прежде вы работали много. Судя по нынешним занятиям, кажется нельзя бы.„.» 
— Всяк делает свое — с неудовольствием отвечал Болоболкин. 
«Твое дело ушничать!» — подумал Трусков.
— Если будут составлять списки — с важностию продолжал Болоболкин, — то первое слово с Лукою Григорьевичем будет за вас. Советовал бы вам только, хотя на это время, не манкировать... 
«Вы хотите, чтобы я совершенно зарылся в бумаги, как Судьбин; помилуйте, от этого можно одуреть: голову непременно нужно освежать. За то иногда одна светлая мысль стоит целой кипы пустого вранья. Судьбин работает много, но вы согласитесь: что 

====page 57====

в его работе? Только с философическим взглядом на вещи, можно оказать истинную услугу. Я не сомневаюсь, что Лука Григорьевич отличит меня оть толпы.» 
— А что бы вы желали получить? 
«Я о крестах не думаю; мне они не нужны: деньги — вот награда в духе времени.» 
— Кажется, вы довольно получаете от батюшки. 
«Так, но...» 
— Правда, молодость! О я сам в ваше время! Впрочем, что думать вам о деньгах: заря деньгу даст. Карл Егорович, чай, довольно наставил вас по сему предмету. 
«Я никого не наставляю и ни от кого не получаю наставлений — возразил холодно Коллежский Ассесор Карл Егорович Габбе, молодой старик, в тридцать лет, прошедший всю школу раз 

====page 58====

врата, успевший охладеть сердцем ко всему, что обыкновенный человек привык любить в здешней жизни и равнодушно рассказывавший о самых поносных своих деяниях. Лице его было бледно и сухо: на нем ярко отпечатывались продолжительные и сильные страсти; на глазах золотые очки; мина презрительная и гордая. 
«Чудесную вещь вы сделали в последний раз» — говорил Трусков, обратясь к Габбе — я едва не умер от смеха, когда вы сорвали последнюю карту: банкомет посинел, затрясся и такую скорчил рожу, как будто бы с него сдирать сбирались кожу.» 
— «Таких сцен в жизни моей было так много, что я перестал давно обращать па них внимание.» 
— Однако ж, — возразил Болоболкин — вы более бы обратили на нее 

====page 59====

внимания, если бы могли знать последствие вашей игры... 
«Что ж такое?» 
— Он проиграл казенные деньги. 
«Казенные деньги, говорите вы?» — воскликнул со смехом Трусков. Ха, ха, ха!» 
— И от отчаяния — продолжал Болоболкин — решился, говорят, на другой день сделать неискусный сальтоморталь из третьего этажа. 
«Что вы говорите?» — воскликнули разом все беседовавшие. 
— Конечно, не лъзя не пожалеть — сказал равнодушно Гиббе. — Но игра есть игра! 
«Да-с, да-с!» — подхватил маленький чиновник по особым поручениям. — «Игра есть игра!» 
— Однако ж! — значительно сказал Болоболкин. — человеколюбие... 
«Надобно думать о себе» — хлад покров 

====page 60====

но заметил Габбе, — «а не о других: жизнь назад не возвращается! Дар случайный, дар напрасный... 
«Человек есть цель сам для себя и по себе — с важностию произнес Трусков, любивший говорить тирадами, выдернутыми из книг, без сознания их смысла. — «Он...» 
«Да-с! да-с! — перебил чиновник по особым поручениям. 
«Он есть особность» — продолжал Трусков — и естествеино видит в других особностях нечто враждебное своей особности; словом: любовь к себе есть условие всякой индивидуальности.» 
— Я признаюсь, не понимаю ваших особностей и индивидуальностей — говорил Болоболкин, — но, по моему мнению, нравственность... 
«Человек» — подхватил Трусков — «замкнут в своей индивидуальности и бессознательно следует данному ин 

====page 61====

стипкту; без страстей и противоречий нет жизни, нет поэзии; будучи напряжением мирового субьекта, он объективно и субъективно...» 
— Фу, чорт! — вскричал Болоболкин, — что за дьявольский язык! Хоть бы одно слово было понятно! Ну что вы скажете, если я вам прибавлю, что бедняк только что женился, и оставил молодую жену в совершенной нищете! 
«А! ваши слова надобно принять к надлежащему сведению! — говорил Габбе. 
— Как неужели вы решились бы: погубив мужа, быв некоторым образом, причиною его смерти, и... 
«Ха, ха, ха!» — холодно засмеялся Габбе — «Что ж тут находите вы удивительного? Если в самом деле я был хотя и невинною причиною смерти её мужа: то не моя ли обязанность, самая священная обязанность...» 
— Развратить его жену! — перебил

====page 62====

с досадою Болоболкин. — Бесподобно! Да вы настоящий Дон-Жуан! 
«Ах, кстати!» — бессмысленно воскликнул маленький Чиновник по особым поручениям, — «Мне часто в голову приходить вопрос...» 
— Вы уже несколько раз предлагали этот вопрос — перебил Болоболкин: — и конечно не забыли моего мнения..,.. 
«То есть, вы почитаете смертным грехом, если порядочный молодой человек (Задиркин при этом слове с заметным удовольствием взлянул на себя), успеет одержать победу над дамою. Так? 
«Это пахнет стариной!» — презрительно перебил Габбе. — «Кто не следует за веком, тому конечно простительно подобное мнение. Байрон давно решил этот вопрос положительно. 

====page 65====

«Что же говорит Байрон?« — спросил Трусков. 
— «Он решительно отдает преимущество дамам! — с важностию произнес Европеец. — «Толи дело дама! — говорит он.» 
«Великий человек!» — воскликнул Трусков. — «Как он знал человеческое сердце! Сколько опытной мудрости в его бессмертных творениях!» 
— Особенно в этом пресловутом правиле — подхватил Болоболкин — развращать чужих жен! 
«Да! если вы вникнете ближе в это превосходное изречепие — возразил Габбе — то согласитесь, что...» 
— А муж? — прервал Болоболкин. — А муж? Что скажете? Муж иногда может быть вещь не совсем безопасная... 
«То есть не безопасная потому, что рогатая» — заметил последователь Байрона, 

====page 64====

взглянувши с язвительною улыбкою на голову своего собеседника. 
— Нет! и потому — возразил Болоболкин... О я видал в своей жизни ужаснейшия последствия! 
«Лишь бы победить: когда победитель думает о последствиях?» 
— Дас, дас! — подхватил чиновник особых поручении — я совершенно с вами согласен: когда победитель думает о последствиях? 
«Однаждымой приятель Еремей Фомичь — продолжал Болоболкин, — заметивши, что один молодой Франт слишком начал увиваться около его жены, знаете ли что с ним сделал? 
— Вероято, ударил его рогами — заметил Габбе... 
«Дас, дас, ударил рогами? — повторил смеясь Чиновник ио особым поручениям. 

====page 65====

— Это было бы еще сносно — отвечал Болоболкин. — Нет, покойный Фома Лукич... Его родной отец сказывал мне лично, что Еремей Фомич сделал гораздо замысловатее; велел схватить своего соперника, и... 
«Что такое?» — вскричали в один голос оба молодые Чиновники. 
— Велел его раздеть и... Остальное Болоболкин проговорил шепотом. 
«Вандал!» — мрачно проговорил Габбе. — Так поступать в девятнадцатом веке!» 
«Незнание приличий большего света! — заметил Брусков, который имел слабость выдавать себя за светского человека. 
«Варварство» — заметил с важностию Габбе — «не может остановить внутренних влечений. Если Татарин-муж не в силах постичь достоинства женщины; если он стесняет её свободу 

====page 66====

своими предразсудками; если, напротив другой лучше умел ее оценить: до я не знаю, на чьей стороне справедливость.» 
«Женщина сотворена свободною!» — сказал Трусков. — «Накладывать узы на свободное творение!..» 
«Что у вас за правила, господа?» — вскричала» с негодованием Болоболкин. 
«Правила, за нарушение которых мужья платят весьма дорого — заметил Габбе. — Не далее, как на этих днях один молодой человек освободил одну несчастную женщину. Девять лет она страдала, и к несчастно своему, должна была сносить любовь грубого Вандала, даже имела с ним трех детей... 
«Вы называете несчастием любовь к ней мужа — чорт знает, что за философия!... 
Да вот кстати наш проповедник! Между тем Евгений, задумавшись, про 

====page 67====

ходил по комнате, где происходил разговор. 
«Разрешите спор наш, батинька: ведь вы славитесь красноречием. Карл Егорович утверждает, что весьма похвально отбивать чужих жен... Да вы не слушаете меня!... Постойте на минуточку. 
— Что вам надобно? — спросил Евгений, выйдя из задумчивости. 
«Ведь я сказал вам, Евгений Иванович, что Карл Егорович... — Позвольте я скажу сам в чем дело — перебил Габе. — Я рассказывал им, как один мой приятель недавно освободил одну даму от... 
«Освободил? Откуда и как? 
— Т.е. сказать по просту — подхватил Болоболкин — приятель Карла Егоровича увез чужую жену. 
«Чужую жену, говорите вы? — сказал Евгений, внезапно воспламенившись. — «И вы не разорвали с ним вашей дружбы, 

====page 68====

не сказали ему в глаза, что он низкий человек, что он...?» 
— Пошла писать! — с усмешкою говорилк про себя Болоболкин. — Он его отваляет! 
«Не горячитесь, Евгений Иванович, — важно заметил Габбс, — вы можете на себя накликать большую неприятность. Этот приятель, о котором я говорил... 
«Подлец, хотите вы сказать?» — перебил Евгений. 
«Милостивый государь! вы забываете, что...
«Отнимать чужую жену» — продолжал Евгений, — расстроивать семейное спокойствие, лишать детей матери, мужа любимой им жены, делать несчастным первого, обезславить навсегда последнюю, и потом бросить ее на вечное раскаяние... О! кто бы ни был ваш приягель, я не остановился бы сказать ему, что он хуже всякого разбой 

====page 69====

ника. Разбойник нападает на вас открыто, а развратитель вашей жены входит в ваш дом под личиною друга, увивается около вас, как змея, приобретает вашу доверенность, и когда вы думаете повергнуться в его искренния объятия, он вонзает вам кинжал в сердце...»
«Да-с! да-с' — бессмысленно повторял Чиновник по особым поручениям. 
— Устаревшия идеи! — повторяли потихоньку друг другу Чиновники, пожимая плечами. 
— Да позвольте спросить вас — говорил Габбе, приняв серьезную мину — разве меньше зла вскружить голову девушке, отнять у неё навсегда доброе имя, отравить жизнь отца и матери... 
«Кто вам говорит, что и это не есть величайшее преступление? Но, по крайней мере, здесь бывают случаи, 

====page 70====

когда можно уменьшить тягость вины браком, а обольстив жену, похитив мать у детей, нравственно убив их всех вдруг на всю жизнь, чем и когда вы можете прикрыть нанесенное им бесчестие?» 
— Все, что вы ни говорили, есть, просто сказать, плоды Китайской нравственности, и чтобы показать, как мало они действуют на меня, я скажу вам прямо, что этот злодей, против которого вы так вооружились: я сам! 
— В самом деле? — вскрикнули разом все беседовавшие. 
«Я! — повторил Габбе с невероятною наглостию.»
«Верх развращения!» — со вздохом сказал Евгений. 
— Век, сударь, идет вперед, а не назад — важно говорил Габбе. 
— Высокая истина! — повторил Трусков. 

====page 71====

— Да-с! да-с! век идет вперед! — подхватил Чиновник по особым поручениям. 
— Ваши понятия — продолжал Габбе — отстали от духа времени: кто ныне в Европе думает о браке, о вечных связях? Знаменитейшие Европейские политики давно решили, что умножение народа вредно для Государства... 
«Закон природы неизменен: как бы ни умничали ваши политики» — возразил Евгений: — «природа не переменит своего хода. Но как человеку предоставлено естественные потребности подчинять высшему нравственному закону: то развращение людей может только нарушить святость этого закона, и в удовлетворении инстинктов сравнить его вообще с животными...» 
— Впрочем, новейшая философия и не полагает — заметил Габбе — особенной разности между человеком и животным: 

====page 72====

не все ли одушевляет общая мировая сила? не все ли опять возвращается к своему началу? 
«Так, по вашему, нет разности между душею человека и душею животного?» 
— Ха, ха, ха! — захохотал диким смехом Габбе. — Кто ж в девятнадцатом веке еще думает об этой разности?  Вее земля и все в землю пойдет: «вот вам девиз здешней жизни. «Наслаждение должно быть нашею целию, а правилом: старайся жить сколь можно счастливее, не разбирая средств.» 
«Ужасное правило! 
— Однако ж, ему следуют ныне во всей Европе. 
«Бог долготерпелив, но настанет страшный день!...» 
— Ныне приехал сюда — продолжал Габбе — один весьма ученый и глубокомысленный Немецкий Профессор, к сожалению, профессор без 

====page 73====

кафедры. Я советую вам послушать его: вы с одной лекции излечитесь от всех ваших предразсудков... 
«Что вы осмеливаетесь называть предразсудками? Нравственный закон, добродетель, последний суд: не здесь ли основание веры в Бога?» 
— Да знаете ли, милостивый государь, — с демонскою уемешкою, сверкая белыми глазами, произнес Габбе: — знаете ли, кто Бог сего века?
«Кто же?» 
Габбе вынул туго набитый ассигнациями бумажник, и развернув его, с дерзостию произнес: «вот боги, которым покланяется ныне род человеческий!» 
— Правда, правда! вскричал внезапно пробежавший по комнате Яков Андреевич. В Европе ныне так все мыслят! 
«Наш век» — с важностию заметил Трусков — «есть век индюстриалыиый»

====page 74====

— Дас! даст»! — подхватил Чиновник по особым поручениям — наш век есть век... 
Между тем, при виде туго набитого бумажника, Евгений внезапно вспомнил ужасы своего положения. Пред глазами его предстали: умирающий сын, жена, оставленная в отчаянии, дети, лишенные самого необходимого. Будущее еще представлялось ужаснее. С увольнением от должности соединялось совершенное лишение средств пропитания, преследование заимодавцев, мучения тюрьмы. Бедный страдалец совершенно растерялся, и позабыл самое содержание разговора. Голова его внезапно наполнилась одною мыслию: «нельзя ли у него занять сколько нибудь? «Позвольте, Карл Егорович» — говорил он Габбе — сказать вам несколько слов?» 
— Что вам угодно, Евгений Ивано 

====page 75====

вич? — спросил Габбе, выйдя в другую комнату. «Не можете ли вы меня одолжить месяца на два сто рублями?» — говорил, закрасневшись, Евгений. 
Занимать деньги прежде было самое жестокое мучение для Евгения, но продолжительная нужда приучила его выпрашивать ссуды без особенного затруднения, даже назначать ближайшие сроки платежа, без всякой уверенности в выполнении данного слова. Текущия надобности поглощали весь его состав, как самая мучительная пытка: чтобы на время отдалить смертельную муку чего не наговаривали на себя люди? 
— С большим удовольствием! — отвечал Габбе, с радостию, внезапно блеснувшею в глазах. Надобно сказать, что увидев однажды Ольгу, развратник давно имел адскую мысль сблизиться с Евгением; но Евгений, зная его без 

====page 76====

нравственность, всегда старался уклоняться от его знакомства — С большим удовольствием, но только условие... 
«Какое?» 
— Из этих денег я дать не могу: я должен их теперь же отнести моей, Луизе, за которую вы так на меня вооружились... 
Евгений не сказал ни слова: в эту минуту ему уже ни до кого не было дела, кроме своих нужд. 
После обеда, если вам угодно будет, часу в седьмом — продолжал Габбе — ко мне зайти: вы можете от меня получить. Я постараюсь вас познакомить с тем замечательным человеком, о котором а вам говорил. О, вы услышите великия истины!... 
Евгений не смел даже прогиворечить. 
«Очень хорошо» — говорил он совер 

====page====

шенно машинально — «я приду и готов слушать.» 
Габбе посмотрел на часы: «Ба! уже половина второго. Мне пора: Луиза ждет меня давно. Вы остаетесь до четырех? 
Евгений сделал подтвердительный знак, и они расстались. 

====page====

XIX.
 
Идучи домой, Евгений с горестию говорил сам с собою: «вот, до какого унижения довели меня нужды! Я принужден одолжаться... Кому же? Развратному негодяю, который готов каждую минуту вонзить кинжал в мое сердце, отравить мое семейное счастие, похитить разом все, что ни есть для меня драгоценного на земле; я принужден идти в его адское жилище, где обитает разврат и вольнодумство, где я должен 

====page 79====

буду выслушивать, может быть, самые гнусные богохульства, под названием мнимой философии... Что делать? Где искать помощи? Я должен выбирать одно из двух: или видеть самейство мое умирающим с голода, или перенести все роды нравственного уничижения... Я решился: пусть погибну я; пусть буду я страдать и здесь и там; но, по крайней мере, хоть сколько нибудь облегчу участь моей Ольги, моих милых малюток! О если бы они знали, что происходит в моем сердце!»... 
«Посторонись! — кричали сзади. Евгений оборотился. Мчалась коляска, запряженная парою лихих лошадей. В ней сидел известный портной.» Боже мой!» —думал Евгений — этот человек разбогател на моих глазах. Когда я приехал сюда, он начинал только заниматься своим мастерством. Теперь он имеет каменный дом в Миллионной, а 

====page 80====

я едва укрываюсь от холода в отдаленной части города; он летает в модных экипажах, а я часто не могу нанять извощика; он дает блестящее воспитание своим детям, а н не имею средств нанять доктора для моего сына; он проводит жизнь в довольстве и роскоши, а я должен отказывать себе в самых необходимых вещах. Я не смею помыслить ни о каких удовольствиях: среди столицы, я живу, как в Камчатке: все эти наслаждения для меня недоступны. Самая семейная жизнь мне становится в преступление... О! вы правы, мои гонители: это в самом деле преступление против тех милых, драгоценных сердцу существ, с которыми соединена моя судьба! О дети! Ольга, милая, несравненная Ольга! С каким смирением, с каким самотвержением несет она тяжкий крест недостатков, — и хотя бы одно слово ро 

====page 81====

пота когда нибудь вырвалось из её уст! Хотя бы одною миною она показала мне, что обвиняет меня в своих несчастилх! Мало этого. Когда сам я готов бываю роптать на себя, на людей, на самого Бога; когда сам я, в порыве безумной досады на бедность, готов излить преступные проклятия, — она, высокая страдалица, кротко утешает меня, ободряет, хранит, как ангел утешитель!... О если бы я был поэт! я изобразил бы идеал этой возвышенной души; я начертал бы картину, где, посреди недостатков и бедности нашего звания, выставил бы те превосходные черты, которые редко можно найти в другом положении, и которые так бесчестно выставляют на позор в глупых и злых карикатурах...» 
Последния слова Евгений произнес довольно громко. Два Франта, встретившись с ним, бросили на него презри 

====page 82====

тельный взгляд и язвительно усмехнулись. Евгений узнал их. Это были сочинители вздорных повестей и водевилей, где осмеян жестоким образом бедный быт чиновников: оба они пробовали вступить в службу; но оба не имели терпения вынесть тягости первых степеней; думали управлять Государством, а получали приказания переписывать набело сочинения Столоначальников. Великие люди возненавидели службу и служащих, и перешли в другое звание, но не перестали втайне сожалеть о небывалых надеждах возвышения: и теперь бы взяли крест, только бы без службы, в порывах неутолимой зависти, жалкия создания не находили лучшего утешения, как изливать злобу свою на прежних своих сослуживцев.
«Вот» — думал Евгений «одни из тех, которые осмеливаются порицать жизнь 

====page 83====

бедных чиновников — порицать потому только, что сами не нашли в себе довольно сил, довольно терпения и самоотвержения, чтобы вынести бремя чиновнического звания! Гордые глупцы, что находите вы смешного в благородной бедности человека, который все свои способности, все силы, все время жизни, посвятил на службу отечеству, посвятил, большею частию, не питаясь даже и надеждою известности или повышения, или богатства? Что находите смешного в том, что он живет не в палатах, отличающихся великолепием среди самой столицы, а в бедном домике, в отдаленной части города; что он не нанимает толпы слуг, проводящих жизнь в праздности и разврате; что не имеет мебелей и убранств, на которые проматываются огромнейшия состояния, что не отличаются изяществом и роскошью одежд, облекаю

====page 84====

щих шута в вельможу; что часто жена и дети его... О великий Боже! — воскликнул Евгений, опять пораженный ужасом собственного положения — «что мне самому остается делать — мне самому, который честность и правду поставляет выше всего в течение всей службы, и которого, в награду за это, столь бесчеловечным, столь коварным образом лишили теперь последнего куска хлеба! О отец мой! Да укрепит меня в этих страшных обстоятельствах пример твоей прекрасной жизни!... Но Боже! где взять его терпения, его великодушия, его покорности воле Провидения?... И если бедность еще сколько нибудь сносна, то унижение... Ах, где я возьму столько твердости, столько самоотвержения, чтобы идти просить милостыни, и у кого?» 
В самом тяжелом расположении духа Евгений пришел домой: мысль, что он должен итти к ненавистному Габ 

====page 85====

бе, пылала в его голове; смертельная грусть давила сердце. Между тем Ольга, имея единственною заботою облегчать положение мужа, собрала свои последния золотые вещи, и почти чрез силу сходила в Ломбард. Получив небольшую сумму денег, она спешила домой успокоить мужа. Страдалец не мог перенесть своего тяжкого состояния; и когда Ольга, подойдя к постели, где он лежаль в забытьи, тихонько спросила: «ты спишь, друг мой? Евгений в бешенстве, с мутными глазами, соскочил с кровати. 
«Я готов! готовь! Иду!» 
— Что ты, Господь с тобой, друг мой! — говорила испугавшаяся Ольга. — Успокойся! Это я! 
«Это ты?» — дико спросил он, устремив на нее неопределенные взоры. — «И ты здесь? II ты в этом страшном обществе?» 
— Боже милосердый! — воскликнула

====page 86====

Ольга, трепещущая от ужаса. — Что говорить он! О, только этого недоставало к моему несчастию! 
Евгений кинулся из комнаты, но ноги его шатались, и он упал на стул. С величайшим усилием Ольга уложила его в постель. Голова его горела; глаза блуждали; он поминутно порывался с кровати, и опять падал. Несвязные, страшные слова вырывались из его уст. Лекарь объявил, что у него нервическая горячка. 

====page====

XX.

Из области действительной жизни мы должны перейти теперь в область сновидений. Сновидения наполняют половину нашего существования, и сколь часто виденное нами во сне до такой степени сливается с действительными событиями, что бывает трудно объяснить себе: во сне ли видел, или на яву? Если действительная жизнь имеет более последовательности, более связи в своих явлениях: то, в замен этого, жизнь 

====page 88====

сновидений имеет более игры, более разнообразия, более чудес в своих видоизменениях. 
Страшные и замечательные видения представлялись Евгению в его болезни Сильное впечатление последних происшествий сохранилось в его воображении, и развилось, под влиянием недуга, в образах мрачных и тяжелых. 
Евгений видел себя посреди огромного зала, которого стены и высокие своды были сильно разогреты. Духота и жар нестерпымые; Евгений с трудом пробирался сквозь толпы; вдали, на кафедре; высокий и сухощавый Профессор читал лекцию. Фигура его была столько же отвратительна, сколько ужасна. Глаза его сверкали, как угли. Евгений затрепетал, встретившись с его взорами: в них было что-то страшное, нечеловеческое. С губ его не сходила насмешливая и. злая улыбка. Казалось, у 

====page 89====

него было два лица: одно неподвижное, наружное; другое внутреннее, движимое непонятною злорадостию. Из уст его лилось развращение и богохульство под фирмою философии. Главная тема его учения состояла вь том, что жизнь дана на время, что могила есть предел существования, и что надобно пользоваться жизнию, и жить только для себя. В руках его была мертвая человеческая голова. Разбирая её нервы, Профессор доказывал материальность душевных явлений; скотоподобность человека, мечту нравственности и добродетели. Судорожный трепет проникал Евгения при каждом богохульном слове развратителя; но окружавшие кафедру молодые люди слушали его с восторгом. «И так, говорил профессор, неть более сомнения, что человек есть автомат: великие учители Германии, наконец, открыли глаза слепому человечеству. От 

====page 90====

ныне обязанностию человека должно быть наслаждение, целию его действий земное блаженство, его собственное я. Прочь добродетель, любовь к ближнему, великодушие! Нам нечего думать о других; жизнь нам дана для нас. Поспешим ею воспользоваться вполне! 
«Злодей!» — вскричал с гневом Евгений — «это ли ты называешь философиею? В том ли состоит премудрость, чтобы отвергать все то, что возвышает человека над материальным миром и приближает его к Богу?»
— Друг мой! — отвечал профессор с ужасным равнодушием.: — Ты горячишся потому, что еще я не показал тебе истину лицем к лицу. Подойди ближе. Укажи мне на любого из этой толпы — и ты увидишь своими глазами справедливость моих слов. — После того Профессор», подозвал одного из слушатслей, снял с него волосы, и на 

====page 91====

гнувши его к Евгению, сказал ему: «смотри!» Евгений с ужасом увидел, что голова слушателя была алебастровая. Он решился постучать в нее рукою; звук подтвердил видимое глазами. Профессор, молча, надел опять волосы па голову слушателя, и с адским самохвальством сказал трепещущему Евгению: «вот плоды исследований девятнадцатого века!» 
— «Боже милосердный! ужели так созданы все люди? 
«Все! — с торжественным.м видом подтвердил философ... Все и ты сам!» Он поднес к Евгению зеркало, и Евгений увидел с трепетом, что и его голова была также алебастровая. Благодари, что я открыл тебе глаза!» — 
«О будь проклят ты с твоими адскими открытиями!» — вскричал Евгений. — «Злодей! ты лишил меня навсег 

====page 92====

да единственного утешения, веры в бессмертие,... Горе мне, горе!» 
— Кто смеет поносить нашего великого наставника! — воскликнула толпа, бросившись на Евгения. — Смерть дерзкому! 
Евгений чувствовал, что ему давило грудь и сжимало горло: дыхание останавливалось, болезненные стоны вырывались из запекшихся уст. Он открыли глаза. Ольга, не отходившая от его постели, тихо спросила его: «как ты чувствуешь себя, други мой!» Евгений не узнал ее, посмотрел на нее мутными, неопределенными глазами, и опять закрыл их. Залившись слезами, Ольга бросилась на колена пред Образом. «Молитесь дети! вместе со мною за папеньку» — говорила она, задыхаясь от слез. — Дети, не понимая всей гибели своего положения, но видя плачущую мать, также стали молиться. 

====page 93====

Между тем новые грезы окружили Евгения. 
Он видел себя посреди шумного пира. Та же толпа автоматов его окружала. Мужчины и женщины, полупьяные и полунагие, сидели за столом, уставленным бутылками. Вино лилось рекою. Раздавались развратные и безумные крики и песни. Профессор был председателем праздника, и примером развращения. Обняв одною рукою сидевшую подле него прелестницу, а другою подняв к верху бокал, он возгласил зловещим голосом: «Да здравствует ничтожество!» 
В эго мгновение Евгению показалось, что в глазах Профессора сверкнул синий пламень, и сквозь наружность веселящагося лица выглядывал злобный образ демона. Пирующие, казалось, этого не видали, и на возглас Профессора, опоражнивая стаканы, запели с неистовыми воплями: 

====page 94====

Слава веку просвещенья! 
Чужды мы предразсужденья, 

Чужды Веры мы оков!
Нам не страшен гнев богов! 

Стрелы их для нас бессильны! 
Нам защита мрак могильный 

От громов, от казней их! 
Вечен гроба сон и тих! 

Чада праха! чада тленья! 
В вихре сладкого забвенья, 

Средь забав, в пылу страстей, 
Позабудем краткость дней! 

Жизни быстрые мгновенья 
Посвятим для наслажденья! 

Среди игр, среди пиров,
Пусть бежит поток годов! 

Пусть весь мир в огне пылает 
Ближний плачет и страдает : 


====page 95====

Вопль напрасный, тщетный стон: 
Нас не в силах тронуть он! 

Слишком время скоро льется, 
Слишком быстро жизнь несется, 

Чтобы тратить для других, 
Бытия неверный миг!

Ближних нет для автомата. 
Нет ни друга, нет ни брата! 

Веселиться, пить, любить, 
В счастье плавать, в неге жить: 

Вот цель нашего явленья, 
В этом мире разрушенья! 

Нам не страшен гнев богов: 
Чужды веры мы оков! 

Чужды мы предразсужденья: 
Слава веку просвещенья! 

По мере того, как продолжалось пение, лица пирующих вытягивались, тела их становились длиннее, наконец 

====page 96====

начали принимать фигуры змей, и пение постепенно превращалось в визг и шипение. Комната стала наполняться дымом. Свечи тускли. Все предметы более и более тонули в тумане. Пирующая толпа, сливаясь с туманом, выходила в окно и двери. Пение постепенно отдалялось; наконец только чуть-чуть слышные звуки доходили до ушей Евгения. Он остался один в глубоком мраке. Ужас проникал его кости; голова смертельно болела; страшная мысль овладела его составом: «и так — думал он — для меня погибли теперь все человеческия утешения: Бог, вера, добродетель, будущее блаженство, бессмертие: я автомат!» Тяжкия рыдания прервали его думу. 
Между тем мрак стал освещаться красноватым светом. Евгений видел знакомые места на берегу Селенги. Тяжкое чувство овладело его душею. Вос 

====page 97====

поминание превращалось в действительное событие, и прошедшее сливалось с настоящим. Вдали начал образоваться воздушный призраке; ближе и ближе, черты становились определеннее и знакомее; наконец явление приблизилось: Евгений узнал Надежду. Момент, когда он прогуливался с нею на берегу Селенги, возвратился с полною живостию: минувшего как бы не было. Евгений опять обнял ее с восторгом, но её объятия пожигали его пламенем, и захватывали дыхание. Огонь разливался по всем членам, и нестерпимый жар проникал весь его состав. Все вокруг его пламенело: земля и небо, леса, горы, поля. Вдруг раздался голос в чаще леса: «Ловите, бейте злодея!» Судорожная дрожь пробежала по членам Евгения. Муж Надежды стоял над ним с ножем. Евгений мгновенно опрокинул соперника, вырвал нож и за

====page 98====

нес его над ним самим. «Что ты делаешь? — говорила в ужасе Надежда— «Ты хочешь сделаться убийцею! Ты губишь свою душу!» 
— Душу? — вскричал с отчаянным бешенством Евгений. — Во мне нет души: я автомат! — и вонзил нож в грудь противника. 
Кровь полилась ручьем; чем дальше, тем более, наконец потекли кровавые реки, и с шумом затопили поля и долины. Адский хохот раздавался по лесу. Толпа автоматов с алебастровыми лицами, плясала с демонскою радостию вокруг Евгения и напевала ему в уши: «Убийца! Убийца!» Евгений, увидев вблизи пещеру, хотел в ней скрыться: автоматы бросились за ним. Глазам Евгения представилась бесконечная перспектива. Он бежал из комнаты в комнату. Ход делался все уже и уже. Наконец нужно было ползти — и вдруг 

====page 99====

вся масса земли обрушилась и подавила его своею тяжестию. Глухие стоны вырывались из его груди. Ольга подошла к нему. Холодный пот лился с его лица; черты его страшно изменились; смерть изображалась в них со всеми своими ужасами. Ольга смотрела на него с сухим отчаянием: слезы уже иссякли в её глазах. Она сама едва держалась на ногах: не спала уже несколько ночей и почти ничего не ела. Она боялась увериться, что положение больного безнадежно: мысль эта заключала в себе верх злополучия, потому что с потерею Евгения, Ольга лишалась обожаемого супруга, отца своих детей и оставалась с ними на жертву беспомощной нищеты. Не смотря на все это, Ольга принудила, однако ж, себя сказать Евгению: «Не послать ли, друг мой, за Священником?» 
Евгений опомнился, с ужасом ощу 

====page 100====

пал свое тело; казалось, понял близость смерти, и сказал: «хорошо.» 
Но бред не преставал и видимая существенность сливалась с мечтами сна, Евгений видит себя, окруженного детьми, в холодной квартире. На дворе был ужасный мороз. Окошки занесло снегом. Евгений старался одеться, но одеяло было ветхо. Дети плакали от стужи. Вопли их имели в себе нечто вещественное, и в виде тонкой раскаленной проволоки проникали в сердце Евгения, и кружась в нем, раздирали его на части. Боль была выше всякого воображения. Евгений не мог ее вынести: с судорожным самозабвением схватил детей за горло, и начал их жат. «Замолчите, несчастные! — прошептал он гробовым голосом: — «замолчите!»
— Ты задавил их! — вскричала Ольга в страшном отчаянии. 
«Задавил?» — с хохотом повторил 

====page 101====

Евгений, отталкивая от себя Ольгу. — «Все равно! Чужды совести оков; нам не страшен гнев богов!» 
— Ты злодей, ты детоубийца! — повторяла Ольга, упадая без чувств на пол. — Есть вечное правосудие! 
«Для меня его неть! — вскричал Евгений, выбегая из комнаты. Толпа алебастровых автоматов опять окружила его, и скакала вокруг его с хохотом. Снег хрустел под ногами. Мороз проникал до костей. Была ночь звездная, но темная. Евгений видит великолепный дом, роскошно освещенный. Евгений вбежал в него. Комнаты были пусты. Бесконечная амфилада комнат открылась пред его глазами. Чем далее пробегал Евгений, тем более в комнатах становилось жарче; наконец сделалась несносная духота. Последняя из комнат походила на огромную печь, жарко натопленную. В отдаленном углу 

====page 102====

сидела Княгиня Сутягина, раскладывая по огромному столу пуки ассигнаций. Евгению живо представилась его бедность; алчность к деньгам поглотила все его воображение. Он судорожно затрепетал. 
«Чего ты хочешь от меня?» — спросила Княгиня, бледнея от страха. 
— Ты не знает счета в деньгах: я умираю от голода. 
«Злодей, ты хочет меня ограбить? 
— Да! я переносил бедность, лишения, нищету, пока я был человек, но теперь я автомат. Смотри! Видит ли, что голова моя алебастровая? 
«Что ты хочешь сказать этим? 
— Вот что! — вскричал с отчаянием Евгений, задушая ее. — Вот что! Полно мне мучиться! Вы плаваете в довольстве и роскоши, а я буду терпеть голод! О неть! Теперь мне бояться нечего. Человеческое правосудие невсевидяще, а Божеское для меня не страшно! 

====page 103====

Но в это мгновение ужасный гром разразился над головою убийцы; земля распахнулась, и он полетел стремглав в бездну. Глубочайшая тьма окружила его. Он чувствовал, что находится посреди беспредельной пустоты. Долго летел он, наконец внизу начало мерцать зарево. Чем глубже летел он, тем зарево делалось явственнее. Наконец видно было, что ужасное пламя выходило из бездны на бесконечном пространстве. Евгений падал прямо в геенну. Уже жар сделался нестерпим, и пламя едва не касалось его ног. Черные, страшные демоны вылетали из бездны вместе с клубами огня. Еще мгновение, и он упал бы в вечное пламя. Душа его замерла. Дыхание остановилось. Но вдруг светлый ангел слетел к нему на помощь. «Ты спасен!» — сказал он Евгению. — «Возвратись на землю, и раскайся в твоем заблуждении. Еще есть время 

====page 104====

загладить твои вины. Надейся на милосердие Творца. К Нему единому прибегай в твоих скорбях. Терпи в смирении: претерпевый до конца спасен будет.» 
Евгений опомнился. Открыл глаза. Священник стбял пред ним с святыми дарами. 
«Боже милосердый!» — сказал Евгений едва слышным голосом. — «Я еще живу, и все виденное мною была только мечта!»
После принятия Святых тайн Евгений уснул глубоким, но спокойным сном. Жар исчез, и только сильная слабость осталась в теле. Ольга плакала от радости, и сь нетерпением ждала пробуждения. «Выздоравливай скорее, милый друг!» — сказала она, орошая слезами радости его лице. — Наше положение теперь поправилось. Я ждала с нетерпением минуты, чтобы сообщить тебе радостную весть.»

====page 105====

— Какую, моя милая?
«На место Луки Григорьевича определен новый начальник, человек умный и благородный. Он узнал о твоем усердии и честности, выпросил тебе пособие, и назначил новое место. Теперь мы, слава Богу, не будем терпеть нужды!» 
— Слава Богу! — говорил Евгений, прижимая Ольгу к своей груди. — Я радуюсь не столько за себя, как за тебя и милых детей. Обнимите меня, мои ангелы. Теперь ты видишь, любезная Ольга, чго слова мои сбылись вполне, что действительно за Царем служба никогда не пропадает! 

КОНЕЦ III И ПОСЛЕДНЕЙ ЧАСТИ.

</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
