<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="kalashnikov_i_doch_kupza_zholobova_1831">Дочь купца Жолобова. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Роман, извлеченный из иркутских преданий</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Иван</forename>
         <forename type="patronym">Тимофеевич</forename>
         <surname>Калашников</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Калашников Иван Тимофеевич</author>
       <title type="main" level="a">Дочь купца Жолобова</title>
       <title type="sub">Роман, извлеченный из иркутских преданий</title>
       <title level="j">Северная пчела</title>
      <biblScope unit="volume">Ч. 1-4</biblScope>
       <date when="1831" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1831">1831</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ЧАСТЬ I.

__________

САНКТПЕТЕРБУРГ.

Печатано в Типографии Штаба Отдельного 
Корпуса Внутренней Стражи.
1831.



====page====

ПЕЧАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ,

с тем, чтобы, по напечатании, представлены были в Цензурный Комитет три экземпляра: С.П.бург 4 Октября 1831 г.

Цензор П. Гаевский.

====page====

ОТ СОЧИНИТЕЛЯ.

Издавая сей Роман, я имел в виду познакомить читателей с краем, который, отличаясь богатством произведений и разнообразием природы и жителей, до сего времени все еще составляет страну малоизвестную, почти баснословную. He очень давно помещено было в одной из лучших наших газет, что в Иркутске ездят на собаках. Если так думают люди,занимающиеся ученостию: то чего же ожидать от других? 

====page II====

Необъятная Сибирь скрывает в себе множество богатства, ожидающего руки искусного художника; но, по объему сего сочинения, я мог несколько обрисовать только один южный край Иркутской Губернии, где происходит действие Романа. Я сделал, что мог и как умел. В пользу свою могу сказать только то, что я писал не наобум: ибо, родясь в Сибири, я во всех описанных мною местах большею частию был сам. 

Главное произшествие моего Романа: смерть Жолобова, истинно. И теперь еще у всех Иркутских жителей предание 

====page III====

о сем событии весьма живо. Равным образом истинно произшествие в Нерчинских заводах, и основано на сказании одного очевидца, у которого я заимствовал многия сведения относительно тогдашней службы, жалованья и разных обычаев того времени. Вообще я старался сохранить многия события, которые или характеризуют тамошний край или, по крайней мере, по не обыкновенности своей, заслуживали быть описанными: таковы борьба Громилы с медведем, убиение барса, разбой на заводе Неудачина, некоторые случаи в истории Атамана, как то: отцеубийство и злодейство на Протоке, повест- 

====page IV====

вование сумасшедшей и другие. Само собою разумеется, что я брал один очерк, и должен был употреблять свои краски. При сем я старался показать некоторые Сибирския названия, изречения и пословицы, которые, для отличия, напечатаны косыми буквами. 

В заключение винюсь в одном грехе, что некоторые произшествия, случавшиеся в разное время, я соединял в одну раму; но надеюсь получить в сем прощение по двум причинам: во-первых: описанные мною обстоятельства не суть важные, историческия, как, например, взя- 

====page V====

тиe Казани и Полтавская битва, которые соединять одно время значило бы пускаться на явную нелепость, а во-вторых: так делывал и сам родоначальник новейших Романов, неподражаемый Вальтер Скотт: что, конечно, знает каждый образованный читатель его сочинений. 

====page====

====page====

ДОЧЬ КУПЦА 

ЖОЛОБОВА. 

ГЛАВА І. 

Из Губернских городов Сибири Иркутск бесспорно есть бóльший и красивейший. Он стоит на мысу, обмываемом с запада и севера Ангарою, а с востока небольшою речкою Ушаковкою; на юге примыкается к горе, называемой Петрушиною; с севера также представляются горы в виде амфитеатра, посреди которого величественно протекает Ангара. В самом центре 

====page 2====

сего амфитеатра возвышается гора Верхоленская, на правой стороне Клубнишная, а на левой за Ангарою Кузминская, за которою, по обширной долине, протекает маленькая речка Кая. Вообще местоположение Иркутска прекрасно: о чем мы подробнее скажем в продолжение сего Романа. Строения Иркутския также очень изрядны и время от времени улучшаются. Домов каменных есть около ста, деревянных тысяч до двух и церквей каменных до пятнадцати. Эпоха улучшения сего города начинается лет за двадцать. Теперь, к удивлению приезжающих, встречаются в нем прекрасные, большею частию окрашенные домы, улицы также большею частию прямые, инде снабженные тротуарами, 

====page 3====

хороший публичный сад и даже... кофейный дом — самый ясный признак просвещения! 

Но лет за восемьдесят в Иркутске многое было не по нынешнему. Город был обнесен деревянною стеною с башнями. Близ Ангарской стены находилось то старое Казначейство, которое так долго стояло в одиночестве, как старец, переживший всех своих товарищей юности. Недалеко от него была Губернская Канцелярия, а близ неё стояло небольшое строениe, обнесенное тыном, и называвшееся застенок: это было место пытки. Кажется, во всем городе была тогда одна только каменная церковь, Спасская, подле которой чер- 

====page 4====

нелись кресты древнейшего в Иркутске кладбища. 

Едва ли можно найти в Иркутске людей, которые помнили бы городские стены, ненавистный застенок и проч. Не многиe также помнят сей полуразвалившийся деревянный дом, который стоял на площади против Тихвинской церкви. Полуспадшая крыша, разрушенные трубы, разбитые окна — все представляло, что дом сей давно стоял пустым, и народная молва населяла его кладами и привидениями. 

Последний владелец сего дома был один из лучших тогдашних граждан, купец Андрей Иванович Жолобов. Неутомимо трудясь в течение 

====page 5====

долголетней жизни, он приобрел значительное имение; но, не быв жаден к богатству, сократил под старость торговые дела свои, и большую часть времени посвящал молитве, благотворению и воспитанию единственной дочери. Каждую субботу двор Жолобова наполнялся бедными, и Hаталья всякой раз получала от отца поручение самое лестное для её доброй души — раздавать им полною горстью деньги.

Наталья особенно любила помогать бедной своей няне, которой хижина находилась недалеко от дома Жолобова. Она посещала ее почти каждое утро, но никогда не приходила с пустыми руками. Няня 

====page 6====

любила ее, как родную дочь; за то и Наталья любила ее не меньше матери, которой она лишилась еще в младенчестве. Но одно ли cie чувство побуждало Наталью так часто посещать свою няню — это была тайна не только для других, но и для сердца самой Натальи. 

Няня имела у себя воспитанника. Он был сын бедного Копииста Кремнева. Отец привез его осьми лет из Нерчинска, и сорок лет прослужив в высоком звании Копииста, оставил в наследство сыну одну нищету и круглое сиротство. Добрая старушка, у которой они стоял на квартире, сколь ни была обременена сама недостатками, не могла однако ж решиться 

====page 7====

отпустить несчастного мальчика бродить без пристанища, и воспитывала его с такою же заботливостию, как бы родного сына. 

Алеша вполне соответствовал попечениям своей воспитательницы: был мальчик скромный, понятливый и прилежный к ученью, так что на двенадцатом году он знал уже хорошо грамоту, которой выучивались тогда с бóльшею трудностию, чем ныне Астрономии. Благотворное царствование Екатерины Великой еще не озаряло России в сие время: Народных училищ не было (*), и просветителями юных умов были старые
___________

(*) Народное училище открыто в Иркутске 22 Сентября 1789 года. 

====page 8====

Подъячие, которых весь курс словесности состоял из Букваря, Часослова и Псалтири. Воспитательница Алексея, заплатив целый безмен масла за одну из двух первых книг, не была в силах заплатить за последнюю, и потому всячески старалась поскорее записать своего воспитанника в службу. Первый оклад жалованья, определенного Алексею, правда, не был отличный: ему положили по девяносто по при копейки в треть; но воспитательница его умела скопить и из сего жалованья не большую сумму, и сошить ему изрядную пару китайчатого платья. Так было тогда все дешево! 

Алексей служил с таким же 

====page 9====

усердием, с каким учился. Он приходил к должности всех ранее, работал доупаду, все приказания исполнял скоро и точно, со старшими был почтителен и вежлив с товарищами. Сим поведением Алексей предохранил себя от всех жестокостей, которые тогда были так обыкновенны во всех Канцеляриях, особенно же в Иркутской. Там, на полу приказной комнаты, были приколочены четыре кольца, и посреди их, при содействии отеческого наказания, возвещались вечным Копиистам великия истины усердия к службе и доброго поведения: ибо качества cии подвергались большой опасности каждый раз, когда Приказные проходили мимо питейного дома. 

====page 10====

Но сколь ни старался Алексей вести себя осторожно между сим особенным родом людей, какой составляли тогдашние Приказные, огрубелые от побоев и пьянства, однако ж не мог избежать их злобы. Чем больше переносил он их ругательства, оставляя без ответа, или отвечая самым скромным образом, тем более они восставали на него. Можно сказать, что он был между ними живою совестию, которой присутствие мучило их смертельно. Особенно один С Приписью Федул Меркулович Запекалкин (*), более прочих грыз на него зубы. Трудно изобразить, что 

________

(*) С Приписью — значило особенное достоинство, и Подъячие с Приписью просто назывались: С Приписью такой-то, без прибавления слова: Подъячий.
 

====page 11====

за существо был этот Запекалкин. Нравственные качества его от времени и привычки соединились в две господствующия страсти: во-первых: брать все и где только представится случай, а во-вторых: свободное от дел время посвящать Бахусу. Последняя страсть воспользовалась своими правами, и положила явственную печать на носу своего поклонника. Нос Запекалкина был сущий барометр его души. Когда он краснель более обыкновенного, то это предвещало, что в душе Запекалкина восставала страшная буря. Над сим тeтеорологическим носом выглядывали из подлобья лукавые, лисьи глаза. Одним словом: если лице есть зеркало души, то зеркало За- 

====page 12====

пекалкина для души его было самое невыгодное. Физиогномии его соответствовала и одежда. тногиe изе его товарищей не могли припомнить времени, когда он в первый раз надел свой китайчатый сертук, а цвет его уже убежал из памяти самого хозяина, таясь многие годы под слоями сала, чернил и проч. Сертуку соответствовали сапоги столь же древние и ветxиe, равно и шляпа, походившая более на калпак, потому что честный Запекалкин имел прекрасную привычку набивать ее казенною бумагою, которую он относил всякой день на жертвенник Вакха. 

Однажды, после обеда, Алексей сидел один в Канцелярии. Хотя он 

====page 13====

и всегда работал прилежно, но в этот раз чувствовал какую-то особенную охоту. Все делалось так легко и скоро. Таинство заключалось в веселом расположении души Алексеевой. Мечта-обольстительница раскрывала пред ним очаровательные картины будущего, и, в сладостном умилении сердца, он хотел броситься на колена преде образом... как вдруг с шумом растворилась дверь. Алексей вздрогнул, и оглянувшись, с ужасом увидел красный нос Запеканкина. Если бы и сам Дух злобы явился Алексею в сию минуту, то не более устрашил бы его. Все мечты, сей час его обольщавшия, разлетелись как пар, и в сердце 

====page 14====

осталась одна убийственная грусть. Он тяжело вздохнул. 

— Что тaк печален, молодчик? — насмешливо спросил Запекалкин. — Ну да как не запечалиться! Вишь и другой пришел также рано к должности! Ах ты, выскочка проклятая! Мы сорок лет служим верою и правдою Государю, а у тебя еще на губах молоко не обсохло, да хочешь взять верх над нами. Не бывать этому! С волками живешь, так и вой по-волчьи! 

— Рад бы подражать вам во всем, Федул Меркуловичь — тихо отвечал Алексей... 

— Что ж мешает? 

====page 15====

— Вы знаете, что я сирота; имею пристанище по милости добрых людей: так кто же бы стал держать меня, если бы я приходил домой в нетрезвом виде? 

Запекалкин хотя едва держался на ногах, но, чувствительно обиделся сим ответом. «Ах ты щенок! — вскричал он — Ты уж меня и в пьяницы записал! Да разве ты видал меня когда нибудь в нетрезвом виде?

— Не гневайтесь, Өедул Меркуловичь! — отвечал испугавшийся Алексей — сказал не на ваш счет. 

— Не на мой? так на чей же? Вертеться начал! Нет, любезный, 

====page 16====

не на того наскочил. Я научу тебя разом, как сводить счеты со старшими. 

С сим словом Запекалкин бросился на бедного Алексея, схватил его за волосы, и начал таскать по полу, произнося разного рода ругательства, достойные закоснелого Приказного. Но вдруг, в самом пылу битвы, язык его онемел внезапно, потому что самого его поразил невидимый кулак по шее с такою силою, что он невольно выпустил из рук несчастного Алексея. Запекалкин, едва опомнясь от изумления, увидел, что над ним носится грозная десница Секретаря Доброкваскина. Вся фигура его изменилась с непостижимою быс- 

====page 17====

тротою. Нос его из багрового сделался совершенно синим, щеки покрылись смертельною бледностию, подколенки задрожали, а руки по инстинкту поднялись на спину, дабы сколько нибудь защитить ее от могучих ударов, которые сыпались на нее, как град. 

— Ах ты, Индейский петух! — кричал Доброкваскин — да ты еще смеешь давать рукам волю! Разве всем должно день и ночь проводить в кабаке, и таскать туда казенную бумагу, как делаете вы, пьяницы! Отучу же я вас, окаянных, от этой дороги; заморю ве колодке на хлебе да на воде... 

Много еще наговорил Доброквас- 

====page 18====

кин в наставление Запекалкина, и каждый период его речи оканчивался самою явственною точкою на спине сего последнего. Наконец, устав от наставления, Доброкваскин призвал сторожа. 

— Наденьте хорошую колодку на шею этому Индейскому петуху, да смотрите, чтобы в течение недели он не вспорхнул с седала: тогда вы все будете отвечать за него! 

— Не вспорхнет у нас, Ваше Благородие! Не положим на свою руку охулки. И не таких молодцев скручивали мы, как, бывало, ходили под Шведа с батюшкою Государем Петром Алексеевичем. 

====page 19====

— Хорошо, служба; хорошо! Теперь мне не время говорить о твоих походах. Помни же, что я приказывал.

— Помню, Ваше Благородие! Вы изволили приказывать надеть добрую колодку на шею его милости, и не выпускать отсюда целую неделю? 

— Да, да! 

— Будет исполнено! 

Вскоре отвратительный наряд украсил шею Запекалкина, и хотя он ни слова более не сказал Алексею, но по волчьему огню, сверкавшему у него в глазах, можно было догадываться, что он твердо положил в уме своем погубить бедного юношу. 

====page====

ГЛАВА II. 

Минул год после описанных нами произшествий. Алексей за свое неутомимое прилежание к должности был пожалован в Канцеляристы, определен Повытчиком, и начал получать хорошее жалованье, именно: по сту рублей в год. В сие время исполнилось ему двадцать лет. Жажда познаний, всегдашняя спутница дарования, пожигала его душу сильную и чувствительную. Не довольствуясь первоначальным учением, он с жадностию прочитывал в каждую попадавшуюся в руки его книгу, и сколь в тогдашнее время они ни были редки, одна- 

====page 21====

ко ж он умел доставать их, и приобрел сам собою многия познания, которых были чужды его сверстники. Сверх красоты душевной, он имел и прекрасную наружность: большие голубые глаза, лице как кровь с молоком, русые волосы, вившиеся кудрями, высокой рост и стройный стан. Онь любил одеваться сколь можно опрятнее. Кафтан из сукна цветом перца, пересыпанного солью, вервиретовые малинового цвета с черными пятнышками камзол и нижнее платье, чулки шелковые белые и башмаки с большими посеребренными пряжками — таков был праздничный наряд Алексея. Когда, бывало, приходил он в церковь, то смиренные девушки забывали молитвы, и, погля- 

====page 22====

дывая на него исподтишка, часто наступали на платье своих нянюшек, которые, поднимаясь от земньх поклонов, невольно брали другое направление, и, к соблазну православных, стремительно садились на помост церковной. 

Уже многие засылали и свах к воспитательнице Алексея. Одна из них, по имени Лукерья Савишна Закалданиха, славилась ремеслом своим по всему городу. Посему хозяйка, догадываясь о причине её посещения, желала угостить дорогую гостью со всем Иркутским гостеприимством тогдашнего времени. Она разостлала на столе скатерть, и поставила тарки, т. е. четвероугольные пирожки с ягодами, са- 

====page 23====

харники, или бесквиты, и кедровые орехи; нарезала шанек, тo есть булок намазанных сверху сметаною, и потом, вытащив из печи горшок Карымского чаю, (*), сливала его несколько времени ковшиком, и забелила молоком, примешав соли затурану, т. е. муки, изжаренной на масле. 

_________

(*) Так называют в Сибири, особенно за Байкалом, чай, продаваемый в виде досок, или кирпичей, и от того известный под названием Кирпичного. Его сперва толкут, а потом варят в горшке, и пьют деревянными чашками, вывозимыми из Китая, которые обыкновенных чайных чашек более, по меньшей мере, втрое. Охотники или, лучше сказать, охотницы выпивают таких чашек по пятнадцати. Чай сей во всеобщем употреблении между Бурятами, а за Байкалом и между Русскими, которые, будучи большею частию смуглыми, вероятно от смешения с Бурятами, называются Карымами, от чего и чай получил название Карымского. 

====page 24====

— Пожалуйтe, Лукерья Савишна, выкушайте еще чашечку. 

— Благодарю покорно, Домна Сидорова! Ведь десятую, матушка, оканчиваю. Пора и честь знать! 

— Ах, матка-свет! Ты уж и счет ведешь. Кушай во здравье, родимая! Душа-мера! 

Во время сего угощения, разговор двух старух переходил, как обыкновенно водится, oт материи к материи, и наконец неприметно склонился к женитьбе Алексеевой. 

— Пора тебе, Домна Сидоровна, обженить своего-то сокола ясного. Ведь время, матушка, течет как вода, и дважды молодым быть нельзя. 

====page 25====

— Да что доспееш, Лукерья Савишна! Пытала заговаривать, да один ответ: рано, любезная матушка; придет пора время, сам просить буду твоего благословения, а теперь не скучай мне этим. 

— Не што, Домна Сидоровна, попробуй еще: попытка не пытка... 

— Вестимо, Лукерья Савишна!... Да воть и сам Алексей легок на помине. 

Алексей вошель в комнату, почтительно поцеловал свою воспитательницу, но слегка только поклонился Лукерье Савишне, зная, что сия старуха, под фирмою свахи переходя из дома в дом, переносила вести, ссорила одни семейства с другими, и сколько сладила 

====page 26====

свадеб, столько же, или еще более, расстроила счастливых браков. 

— Что так спесив стал Алексей Федорович? Уж нам старухам и кивнуть головой не хочешь — с неудовольствием сказала всеобщая сваха. 

— Виноват, я не узнал тебя, Савишна! да и теперь едва признаю: так ты постарела от беспрестанных хлопот. 

— Хлопоты-то не што, кормилец! они не стареют меня, да то беда, что часто принесет самой любой холст, ан говорят толст. 

— Помоему, так в чужия дела 

====page 27====

и путаться вовсе некстати: всякой рубит дерево по себе. 

— Разумная речь, Алексей Федорович! Да иное дерево-то с вида-та твое бы и было, а как поразсмотришь порядком...

— Мудрено, Савишна, другому судить о внутренних свойствах человека, и я скажу тебе наотрез, что в сем случае не поверю ни одной сватуxе на свете. 

— Вольному воля, Алексей Өедоровичь, ходячему путь. Ты вишь сам хитер, сам все высмотрель, а другие так прибегают ко мне сироте, и, не хвастаючи сказать, мне уж многих удалось сделать счастливыми. 

====page 28====

— Знаю, знаю, Савишна! Например: дочь купца Белкина, которая по твоей милости выдана была силой за мещанского сынка Тупицына, и вскоре после свадьбы бросилась в воду; или дочь Подьячего Сеновозова, которой родителей ты уговорила выдать ее также силою за купца Гречухина, и которая от горя и слез слегла в чахотку, и благодарит тебя за усердие в сырой могиле. Ей, Савишна! Все мы под Богом ходим; придет время, так за каждое праздное слово дадим ответ, тем более за погибель ближнего. Советывал бы я тебе... 

— Побереги для себя эти советы-то. Да что впрямь, батько-свет, 

====page 29====

дуру что ли меня нашель предики-та читать? Ведь ты не отец Григорий. Старше себя учить вздумал. Молоденек еще! Не плюй в колодец: пригодится вода пить. Придет пора, взмолишся, да убей меня черная немочь, если нога моя будет в вашем доме! 

— Плакать не буду, Савишна! И не обманывай себя, чтобы я когда нибудь почувствовал в тебе нужду. 

— Не узнал еще, что будет вперед: назовешь и ступу бабушкой. А теперь, добро, оставайся со своею гордостью. 

Озлобленная старуха с яростью схватила свою накидку (*), и хлоп- 

________

(*) Иркутския женщины низших состояний обыкновенно ходят по улице под покрывалами, которые делаются из ситца и других материй, и называются накидками. 

====page 30====

нув дверью, пошла по улице, ворча что-то сквозь зубы, разумеется не похвальное слово Алексею. 

Вскоре весь город, благодаря неусыпной злобе Савишны, наполнился самою черною клеветою на счет Алексея, и злая молва, переходя из дома в дом, возрастала более и более. Наконец все благоразумные матушки и тетушки крепко накрепко заказали своим дочкам и племяненкам не глядеть на Алексея, как на самого опасного зверя. Дочки и племянницы выслушали приказание со всем подобостраcтием; дали каждая честное слово никогда не глядеть на него, и потом каждая нетерпеливо ждала случая, где бы его увидеть. 

====page 31====

Алексей пренебрегал клеветою, и радовался тому, что воспитательница его перестала скучать ему своими напоминаниями о женитьбе. Опять в хижине их все пошло по прежнему: по прежнему он ходил к должности; по прежнему добрая старушка занималась хозяйством; в одном только сердце Алексея было не по прежнему. Сильная скорбь съедала его приметным образом. Он сделался молчалив и задумчив. Добрая воспитательница его скоро заметила, что Алексей чахнет время от времени; всячески старалась дознаться о причине его болезни; по он не с кем не хотел делиться своею тaйною. Он любил, любил пламенно, но без надежды. В воображении его рисовались дела 

====page 32====

юности, когда, бывало, с беспечною радостию сердца, он играл с Натальею или на бархатных берегах Ушаковки или в цветущей долине, орошаемой тихими струями Каи; когда, бывало, бежавши взапуски за бабочкою, Наталья кидалась ему на шею, и говорила: «Ах, постой, Алешинька! я не могу более бежать; я устала смертельно». Теперь нет для меня, думал Алексей, нет Натальи: она убегает меня; она презирает бедного сироту. 

Многое еще думал Алексей, и слезы катились у него градом. Но он не знал Натальи: она любила его более своей жизни; она мечтала о нем каждую минуту; чувствовала, что ни с кем, кроме его, не 

====page 33====

может быть счастливою, и только, с некоторого времени, какой-то особенный стыд, какая-то непостижимая застенчивость не допускала ее говорить с Алексеем и даже смоотpеть на него. Каждый раз, когда заставале ее Алексей у няни, она поспешно вставала, делала легкий поклон Алексею, и тотчас уходила домой, чтобы оплакивать свою видимую холодность. Таким образом два существа, страстно любившия друг друга, были по тому только несчастливы, что не имели смелости объясниться. 

Алексей, возвратясь в одно утро домой ранее обыкновенного, сказал своей воспитательнице: «матушка! я чувствую, что я очень болен». 

====page 34====

— Ах, Мать Пресвятая Богородица! да что это тебе доспелось, дитятко! Уж не уроки ли какиe? 

— Нет, матушка, болезнь моя мне известна; ее никто не вылечит, кроме Бога. 

— Вестимо, дитятко, что кроме Бога никто не вылечит; да все таки не сбегать ли к старухе Пахомовне, ну знаешь к той, что ономнясь лечила от уроков сына купца Караулова?

— И вылечила в могилу! Нет, матушка, предоставь все единому Богу. Без его воли и волос на голове нашей не погибнет. 

— Быть тaк, Алешинька! Буди 

====page 35====

воля Господня. Да выпей же, по крайности, Богоявленской водицы, и скушай кусочик артуса. Авось, Матерь Божия взмилуется над нами грешными. 

Тут старушка стала на колена пред образом Божией Матери, и начала молиться со слезами. 

Алексей, смотря на нее, не мог и сам удержаться от слез. «Ах, матушка! — говорил он — чем я заслужил у вас такую привязанность?» 

— Что мы баешь, дитятко! Чем заслужил! Да ведь ты, сокол ясный, один у меня, как порох в глазе. Для тебя ли живу на свете; 

====page 36====

тебя не будет, так мне и свет Божий не мил сделается: хоть живую зарой в могилу. 

Алексей еще что-то хотел говорить, но уже не мог. Страшный жар пожирал всю его внутренность. Он упал на постелю почти без чувств. 

Весть о болезни Алексея как громом поразила Наталью; в уме её живо изобразилось сие безотрадное состояние, в которое повергла бы ее смерть Алексея, милого друга юности. «Нет — говорила она рыдая — я не переживу его. С ним только одним я могу быть счастливою; только с одним с ним...» 

— «О чем так грустишь, Ната- 

====page 37====

ша? спросил и отец её, неожиданно вошедши к ней в комнату. 

— Горюю о няне, батюшко! 

— Разве у ней какая беда случилась? 

— Да, батюшко!

— Ну так вместо того, чтобы понапрасну горевать, ты бы лучше постаралась помочь ей. Мало пользы ей, хотя бы ты целую неделю проплакала. 

— Вы знаете, батюшко, что y ней только и надежды на Алексия.

— Ну! 

— А он теперь болен при смерти. 

====page 38====

Слова сии Наталья едва могла выговорить, стараясь скрыть сильное внутреннее движение. 

— Мне кажется — продолжал отец — ты что-то слишком боишся за Алексея. 

Краска выступила на лице Натальи. Она хотела отвечать, но не могла ничего сказать; слова замирали на языке. 

— Эх, ребенок, ребенок! ты думаешь, что я ничего не вижу и не знаю? Плохой же бы я был отец, если бы не обращал внимания на свою дочь! Тебе Алексей нравится? Ну так ли? 

Наталья не знала что отвечать. 

====page 39====

Чувство стыда, свойственного всем девушкам, и боязнь огорчить отца неоткровенностию боролись в её душе. Наконец она решилась признаться. 

— Простите меня, батюшко! Я весьма виновата пред вами. 

— Вина не велика, Наташа, что тебе нравится Алексей. Я сам люблю его. Он малой добрый и не глупый, бедненек, правда, да я видал в моей жизни много раз, как текли слезы через золото. Одно худо, Наташа, что ты мне ничего не сказываешь. 

— Ах, ради Бога простите меня, батюшко! Вперед я, право, не утаю oт вас ни одного слова. 

====page 40====

— И начто таиться тебе? Если я и пожурю тебя, ведь тебе же пригодится, Наташа! Не все жить со мною: мое время прошло; того и смотри, что нежданная гостья пожалует. 

Слушая сиe, Наталья заливалась слезами. 

— Ах, не говорите этого, батюшко! Мне страшно и подумать расстаться с вами. 

— Что делать, друг мой? Есть на все череда: пора жить и пора умереть. Я думаю, едва ли не само провидение открывает мне, что и моя пора наступила. 

— Почему вы так думаете, батюшко? 

====page 41====

— На днях я видел сон. 

— Ах, батюшко! ведь вы прежде сами учили меня не верить снам. 

— Бывают сны, в которых провидение открывает человеку близкий конец его жизни, может быть, для того, чтобы он мог приготовиться к нему. Таков, мне кажется, и тот сон, который я видел. Мне представилось, что мы трое, ты, Алексей и я, гуляем по берегам Каи. Воздух был самый чистый и приятный. Не было ни малейшего ветерка, так, что поверхность Иркута светилась, как зеркало, на котором лежал огненный столп закатавшагося солнца. Я не могу пересказать тебе, какое 

====page 42====

чувствовал и наслаждение. Но вдруг на северо-западе показалась черная туча, и мгновенно покрыла все небо. Ужасные раскаты грома раздавались по горам. Молния раздробляла деревья. Наконец, с непоспижимою быстротою ударил вихрь, схватил тебя и Алексея, и унес вас из глаз моих. Тогда спрашный гром разразился над самою моею головою, потряслась и расскрылась земля, и из пропасти вылетело чудовище, бросившееся на меня с яростию... Я пробудился от ужаса. 

Наталья, слушая расказ отца, дрожала от страха. 

— Пути Вышнего неисповедимы — продолжал он; но со-

====page 43====

весть моя чиста. Куда бы не повела меня судьба, я везде пойду с покорностию воле Божией. Все дороги не уведут меня далее гроба, а умирать ведь когда нибудь да надобно. Печалит меня одно, что ты, Наташа, еще не пристроена; но предоставим все единому Богу: он знает, что творить. 

— Я буду молиться ему день и ночь, батюшко, чтобы он сохранил вас под своим покровом. 

— Молись, Наташа! За Богом молитва не пропадает. Сказано, что молитва и милостыня суть два крыла, на которых человек возлетает к небу, и что бедные суть ходатаи наши пред Богом. 

====page 44====

Говоря сие, Жолобов вынул из кармана несколько рублевиков, и отдавая их дочери, примолвил: «на! вот возьми эти деньги, отнеси их поскорее к своей няне. они будут ей полезнее пустых сожалений. Да не забудь также взять эту траву. Вели ею напоить Алексея. Она, верно, ему поможет».

Наталья с душевным умилением поцеловала у отца руку, и поспешно готовилась идти, как вдруг он, сидевши между тем в глубоком раздумьи, спросил ее: «послушай, Haтaша! ты любишь Алексея, да любит ли он тебя?

— Я этого не знаю, батюшко! Я давно ни слова не говорила с ним, 

====page 45====

и даже боюсь глядеть на него; сама не знаю, чего стыжусь. 

— Этoт стыд, милая дочь моя, послан тебе Ангелом Хранителем. Старайся всегда сохранять его в своемь сердце, потому что ты достигла теперь тех лет, когда в поведении своем надобно наблюдать крайнюю осторожность. Помни, что злые языки всегда готовы злословить ближнего, да и сам Алексий, конечно, потерял бы к тебе уважение, когда бы приметил нескромность со стороны твоей. Стыд и скромность суть лучшия украшения девушки. 

— Ах, эти слова — говорила Наталья сквозь слезы — напомнили 

====page 46====

мне мою родимую матушку. Она также часто мне говаривала: «эй, Наташинька, старайся быть скромнинькою: это всего дороже для девушки». 

— Так, Наташа! Твоя мать говорила правду. Она сама была примером скромности и благочестия. Двадцать лет, которые я прожил с нею, прошли как приятный сон. Мы оба с тобою потеряли в ней много, но потерянного не воротишь.

Жолобов приметным образом был тронут воспоминаниями, и погрузился в задумчивость. Но потом, как бы пробудившись от усыпления, он сам начал торо-

====page 47====

пить Наталью. «Ступай же, Haтaшинька! Мы заговорились с тобою, а добрые дела надобно спешить делать». 

Наталья еще раз поцеловала у отца руку, и почти побежала туда, куда сердце давно уже ее призывало. 

====page====

ГЛАВА III. 

Непосвященные в таинства отечественной Географии часто спрашивают: неужели в Сибири бывает также теплое лето? — Бывает, и теплое время начинается гораздо ранее, нежели с здешней столице, где Ладожской лед и северные ветры нагоняют стужу и тоску среди Маия месяца. В Иркутске, например, начинает таять снег и навевать весною с Февраля месяца; к концу Марта становится сухо на улицах, и бывают столь теплые дни, что тамошние щеголи гуляют без шинелей; в Маие природа облекается брачною одеждою; все начинает цвести и благоухать. 

====page 49====

Тогда Иркутские жители, богатые и бедные, тянутся вереницами на цветущие берега Ушаковки, быстро катящей по камешнику чистые и целебные струи свои. Там, под сению кущей, как бы свободные сыны веков патриархальных, рассевшись семействами, они наслаждаются удовольствиями, каждый по своему разумению. Главное же наслаждение Иркутского жителя составляет чай. Без него самая Ушаковка показалась бы скучною; зато и чай от Ушаковской воды делается несравненно вкуснее и приятнее. Сколько по сей причине, но более по близости к городу, Ушаковка пользуется честию всегдашного гулянья; но есть и другие местa в окрестностях Иркутска не менее при- 

====page 50====

ятные. Такова, например, живописная долина, по которой протекаeт скромная Кая. Самая Ангара огромная и холодная, со своими гигантскими горами, по берегам её идущими, соединяет в себе идеи красоты и величия, но величия пустынного, первообразного. Кто из жителей Иркутска, старый и малый, не обедывал или не пивал чаю при подошве горы Верхоленской? Кто не гулял в древних рощах Архиерейской мызы, где Иркутские Архипастыри, оставляя суету города, наслаждаются в благочестивом уединении красотою творения Божия? Кто не знает прекрасного местоположения деревушек: Царь девицы, Кузмихи, Разводной и проч? 

В один из тех, прелестных

====page 51====

дней, которыми так щедро наделяет природа Иркутских жителей в Маие месяце, на зеленом берегу Ушаковки, под навесом развесистой Ивы, курился огонек, над которым был повешен медный чайник. Близь него молодая девушка лет шестнадцати вынимала из коробка чайной фарфоровый прибор, и расставляла на траве чашки. Она была собою прекрасна, как весенний день. В ясных её карих глазах отражалась невинность и чистота её души. Живый и игривый румянец покрывал её щеки. На ней была пунцовая гродетуровая телогрейка (*) и кисейная юбка, а 

_____________

(*) Иркутская телогрейка есть короткая безрукавая кофта с такими же борами пазади и проймами, как у сарафана. 

====page 52====

головной убор состоял из голубой атласной ленты, какою была также украшена и её русая коса. Расставляя чашки и подкладывая под чайник сухия ветви, она поглядывала с некоторым смущением на ходивших недалеко от нее старика с молодым человеком. Разговор их повидимому касался чего-то близкого в отношении к последнему: ибо на его глазах вдруг выступили слезы. Он крепко обнял старика, и подходя с ним вместе к девушке, бросил на нее один из сих взглядов, в которых сердце провидит на земле небо. Сей юноша, как читатель без сомнения уже догадался, был Алексей. Из того особенного внимания, какое оказывала к нему Наталья во время 

====page 53====

его болезни, он уверился в любви её к нему, и решился объясниться с её отцом. 

— Что с тобою сделалось, Наташа? — сказал, улыбаясь, сей последний. — Ты льешь мимо чашки. 

— Ах, извините, батюшко! 

— Да пособи, брат Алексей, своей-то будущей... Ну вот тебе и чай! Да еще барышем и чашка разбита. 

— Это к добру, батюшко Андрей Иванович, — сказала сидевшая подле Натальи старушка, воспитательница Алексея. 

— Как бы не так! К добру! 

====page 54====

Будет добро! вскричал неизвестный голос из за кустов. 

— Господи помилуй! — говорила няня, перекрестясь. Что там за окаянный забился? Типун бы ему на язык! 

— Не прикуси свой! — подхватила дурочка Аксинья, пробираясь сквозь дерев к берегу. 

— Ребята! — закричали купавшиеся недалеко мальчишки. — Дурочка Аксинья идет. Ну-ка примем ее хорошенько в брызги! 

— Перестаньте вы, чертовы внучки! — кричала Аксинья, схватив камень. — Не то я вась разом отправлю к вашему дедушке! 

====page 55====

— Полно с ними браниться-то, Аксинья! — сказал подошедший к ней Жолобов. — Пойдем-ка; лучше выпей у меня чашку чаю! 

— Ладно, ладно, Жолобов! Ты мужик добрый! Пойдем, помянем тебя. 

— Я, слава Богу, еще жив. 

— Мы все живы и все мертвы! Слышишь: поют?  

— Это поют песни, вон там на лужайке, где огонек-то курится! 

— А ты думаешь я не сумею также спеть песню? 

====page 56====

Тут сумасшедшая запела сама песню, и начала плясать. 

Не кручинься, не печалься, 
Удалая голова! 
Все на этом белом свете 
Пустяки и трын-трава! 

* 

Жизни горькой, жизни сладкой 
Дни, недели и года 
Протекают, пробегают, 
Как поточная вода. 

* 

Счастье, радость, грусть, невзгода, 
Быстрым вихрем пролетят...

— Хорошо, хорошо, Аксинья! — сказал Жолобов. — Я вижу, что ты петь мастерица; только чашку-то свою простудила. Наташа! налей погорячее. 

====page 57====

— Спасибо тебе, Жолобов! — отвечала Аксинья. — Ты не забываешь бедных, так и тебя не забудет поп, ну знаешь, которой живет высоко, высоко, вон там, где синеется-то. Смотри-ка: видишь ли что? А я вижу: Он смотрит на тебя так умильно! 

— Она бредит — говорила Наталья. 

— Кто бредит? я? нет, я вижу его наяву. Я часто разговариваю с ним, когда сижу. Вон на этой лощинке, видишь, что на Клубнишной-то горе, подле сосны, которая всех выше. 

— Про кого это говорит она? —

====page 58====

сказала няня. — С нами крестная сила! 

— Про кого? Ты не знаешь его, а я его знаю. С тех пор, как люди стали дразнить меня сумасшедшею, а ребятишки бросать каменьями, я стала бегать из городу к нему на гору. Он один не дразнит меня. 

— А давно ли — спросила Наталья — люди начали обижать тебя? 

— Не спрашивай се — шепнул Жолобов своей дочери. — Это может напомнить ей разные огорчения, которые она терпела в своей жизни, a вспомнивши их, она выходит из себя. 

— Наталья! — сказала сума- 

====page 59====

сшедшая — ты девка добрая. Я еще помню, как прошлой зимой ты отогрела и накормила меня, когда эта проклятая Малашка Груздева выгнала меня в толчки из своего дома. Я тебя люблю, да помочь не чем, а горя тебе будет много, много! 

— Ну полно пугать-то нас, Аксиньюшка! — сказал Жолобов. — Лучше выпей-ка вот эту рюмочку. Смотри-ка, винцо-то, как янтарь... Да что ты задумалась? Разве ты не пьешь вина? 

— Вина? Кто требует от меня вина? — вскричала сумасшедшая c некоторым бешенством, вскочив на ноги. 

====page 60====

— Я не требую, а только прошу... 

— А! ты опять пришел меня мучить! Ведь я и так отдала последнее; теперь у меня ничего нет, кроме вот этого кольца обручального. Ужели и его ты хочешь пропить? А дети наши — чем они питаться будут? Посмотри на них, злодей! Они другой день не видали росинки хлеба, сидят не обуты, не одеты. Слышишь: хлеба, мама, хлеба! Боже мой! Где я возму его?... Что ты смотришь на меня так зверски? Я говорю правду. Не грози мне своим ножем: я умереть давно готова. Режь меня: я не боюсь смерти; жалею полько бедных детей моих. Горе мне, горе! 

====page 61====

Произнеся сиe, сумасшедшая упала без чувств. Наталья и няня бросились помогать ей. Опомнившись, она спросила: «Где я? Ах, мне показалось, что будто опять пришел покойный муж мой и требует от меня денег». 

— Успокойся! — говорила Наталья. — Здесь нет никого, кроме нас. 

— Видно ты — спросила няня, — много терпела с ним горя? 

— Много, бабушка, очень много! Батюшко отдал меня замуж четырнадцати лет, позарившись на богатство. Муж мой был сын богатого купца Селезнева. Отец 

====page 62====

его мало смотрел за ним, и потому на восмнадцатом году он был уже самой невоздержной жизни. Мать его все знала, и не хотела открывать. Почти каждую ночь он запрягал своего Сивку, ездил на нем где-Бог-весть, и возвращался домой уже к утру, пьяный, подымал со мною драку. Много раз бросался на меня с ножем. Так протекло самых горьких девятнадцать лет. В это время мать его, которая была единственным моим утешителем, скончалась, а своему отцу я не хотела говорить, дабы не огорчить его. Свекор мой женился на другой, женщине злой и хитрой. У ней родились дети; и потому она всячески старалась вооружить отца против моего мужа, 

====page 63====

чтобы его и детей моих отдалить от наследства. Она успела в этом. Свекор перестал давать нам на содержание; мы прожили все, что имели; я и дети были наги и босы, часто голодны; но муж мой все таки не переставал пить. В один день — О! Это был самый ужасный день в моей жизни! — мне сказали, что мой муж найден убитым. Не смотря на его поведение, я все любила его. Услышав страшную весть о его смерти, я бросилась опрометью из дома, бежала с растрепанными волосами по улице, увидела его окровавленное тело, бросилась на него, и более не знаю, что со мною было. Сильная горячка обхватила меня. Я долго, долго была больна, наконец оправилась, но 

====page 64====

голова моя была уже расстроена. Я всего боялась, всему верила, словомь стала безразсудна, как ребенок. Мачиха воспользовалась моею слабостию. Она уговорила меня выйти замуж за одного проезжего Офицера, обольстила меня надеждою на хорошее приданое, и постаралась сбыть меня с рук, когда отца моего не было в городе. Новый муж мой увез меня далеко от родины, кругом обобрал меня и все промотал. Я осталась нищею, сиротою, на чужой стороне: что мне было делать? Я решилась идти назад пешком. Пять тысяч верст я шла, терпя голод и холод и презрение от людей. Теперь живу я у сына, но и сын мой — думала ли я это, когда лелеяла его у 

====page 65====

своей груди? — сын мой меня бьет! Все люди, куда ни пойду я, дразнят меня сумасшедшею!... 

В сие время ударил колокол ко всеношной, а луч закатывавшагося солнца осветил вершину той сосны, на которую показывала сумасшедшая. 

— Чу! — сказала она — слышите? Видите? Чей это голос? Это он зовет меня! Иду, иду! 

С сим словом сумасшедшая бросилась к берегу и побрела чрез реку, не обращая ни малейшего внимания на ребят, которые брызгали на нее со всех сторон. 

Жолобов и все с ним бывшие  

====page 66====

с некоторым изумлением смотрели за нею в след. Но когда она, перейдя чрез реку, скрылась за ближний березник, то произведенное ею неприятное впечатление мало помалу изгладилось. 

— Что все вы так нахмурились? — сказал Жолобов. — Вон добрые-то люди, посмотрите, так и заливаются. 

— Не запеть ли и нам? — смеясь, спросил Алексей. 

— А что же? Начинай-ка, брат! Ну, за мною! 

Плавал, плавал селезенько 
По быстрой по речке. 
Поимала Селезеньку... 

====page 67====

Эх, брат, не в тон поешь. Пособляй-ка нам, Наташа!... Ну! и она сбилась! Да что вы в самом деле? 

Алексей и Наталья, смеясь, старались подлаживаться под голос отца, и таким образом провели несколько приятных часов, доколе последний луч солнца не догорел на Западе, и не напомнил им, что пора сбираться домой. 

====page====

ГЛАВА IV. 

Заря еще не занималась на Востоке, и на Спасской колокольне пробило только три часа, когда какой-то пешеход прокрадывался тихомолком к дому купца Груздева. Он легонько постучал кольцем, висевшим у ворот, и переговорив несколько слов с караульным, наскоро ускочил в ворота. 

Сколь ни рано пришел сей незнакомец, но яркой свет в горнице хозяина показывал, что он уже встал. На одной стене сей горницы висело множество образов, и у каждого было по зажженой свече. На правой руке от образов, подле 

====page 69====

окон, стоял большой стол, заваленный бумагами, с которыми вместе лежали старые просвиры, объедки давнишней закуски и т. п. На стульях и под стульями, словом везде, где только было можно, были разбросаны различные товары в таком отношении между собою, что ни один в свете метафизик не подвел бы их под одну черту вида или рода. Например: подле раскупоренных цибиков чаю было брошено заржавленное железо; тут же были навалены разные шелковые материи; подле них стояли бoчeнки с протухлыми сельдями и так далее. На потолке и стенах, равным образом на письменном столе и стульях, покоились толстые слои пыли, а 

====page 70====

пол не был мыт с того времени, как Груздев поселился в сей горнице: ибо он думал, как и ныне еще некоторые Сибирские богачи полагают, что чем более увеличивается беспорядок и неопрятность, тем более копится богатство. Систематической беспорядок хозяйской горницы отражался во всем доме. Большая часть его была недостроена; на дворе повсюду видны были разрушающиеся амбары, упадшие заборы, груды согнивающих бревен. Словом беспорядок был так велик, что всякой, приходивший в первый раз в дом Груздева, невольно вспоминал старинную пословицу: здесь как будто Мамай воевал. 

Не меньше было неустройства и 

====page 71====

в семейном быту Груздева. С женою он видался только раз в неделю, и быв величайшим скрягою, не доверял ей ни в чем, и даже сам выдавал съестные припасы. Жена с своей стороны платила ему не менее благородными поступками. Она подобрала ключи к разным кладовым мужа, и посещала их от времени до времени. Таким образом, по общему отзыву в городе, Груздев жил со своею женою, как кошка с собакою. Нетрудно угадать, какое воспитание получали дети при таких отношениях отца и матери. Особенно отличался изь них старший сын, Григорий. Не наставленный с детства ни в правилах Религии, ни нравственности, он в двадцать лет сделался раз- 

====page 72====

вратником, в полном смысле сего слова. Никакая обязанность для него не была священна, и он так же бросал клятвами, как разбрасывал деньги. Развратные домы стали местом почти всегдашнего его пребывания, и по причине частых ссор и драк, в которых он почти всегда участвовал, он потерял всякое уважение у людей честных. Вообще в городе не называли его иначе, как Гришка Груздев.

Дабы исправить сего развратника Груздев решился прибегнуть к обыкновенному средству отцев слепых и преступных, т. е. задумал его женить, и не обратив ни малейшего внимания на его располо- 

====page 73====

жение, сам избрал для него Наталью, потому что надеялся получить за нею хорошее приданое. Изе сказанного выше легко угадать, какой успех имело сие предприятие.

Тревожимый мыслию о неудачном сватовстве, Груздев стоял в большем рассеянии пред освященною божницею. Молитва его беспрестанно прерывалась ругательными выражениями. «Шельма! — ворчал он, — косматая борода!... Прости Господи! согрешил окаянный! Да какого же беса ему надобно? Разве лучше этот Приказной с точеными ногами?... Слава отцу и сыну!...» 

Тут Груздеве начал класть зем-

====page 74====

ные поклоны и читать про себя, так, что можно было расслушать только последния слова: и во веки веков...».

— Аминь! — провозгласил охриплый голос в передней комнате. 

— Кто там? — сердито cпросил Груздев.

— Эпо я-с, Өома Яковлевич — отвечал Запекалкин. 

— А я только о тебе думал, Өeдул Меркулович! 

— Я давно-с дежурю в вашей передней, да боялся помешать вашей благочестивой молитве. 

====page 75====

Слова сии Запекалкин произнес с такою злобною усмешкою, что Груздев, не смотря на старинную честную связь свою с ним, едва не повторил некоторых слов, произнесенных им во время молитвы; однако ж всегдашняя надобность в услугах сего бездельника смягчила его выражения. 

— Виновать, Өедул Меркулович, замешкался. 

— Ничего-с! отвечал Запекалкин со всею наглостию Приказного. — Я сидел не без дела: высчитывал святцы по пальцам, и по моему должно быть скоро у нас разрешение вина и елея. 

— И не ошибся, Федул Меркуло- 

====page 76====

вич! — подхватил Груздев, вытаскивая из под стола штоф с настойкою. 

Запекалкин протянул с явным удовольствием руку к налитой рюмке, но между тем оговаривался, и принимал на себя вид, будто бы делает сие неохотно. 

— Раненько, Өома Яковлевич! Ведь мы люди должностные; надо себя поберечь, чтобы и к труду годиться. 

— И труд, Өедул Меркулович, покажется легче, как на сердце-то будет повеселее. 

— Сущая истина, Өома Яковле- 

====page 77====

вич! Сказано то: «вино веселит сердце человека».

— Я чаю и ты повеселишь меня севодни, Өедул Меркулович? 

Запекалкин робко огляделся вокруг себя, и потом вытащив из под сертука порядочную кипу бумаг, с некоторым торжеством подал их Груздеву. 

— Вот вам гостинцы, Өома Яковлевич! Теперь у гуська ощипаны крылышки; далеко не залетит. 

— Исполать тебе, Өедул Меркулович! Признаться, хотя мы и давно знакомы с тобой; но не 

====page 78====

ожидал, чтобы можно было так скоро. Раскажи, ради Бога, как ты это спроворил? 

— А так-с-то! Старого воробья, как говорится, на мякине не проведешь. Посидел подольше, да подобрал ключишко, так и дело в шляпе. 

— Справедливо сказано — продолжал Груздев, пересматривая отданные ему бумаги — что дело мастера боится. Господи Боже мой! ты целое дело подтибрил! Ха, ха, ха! Пять Сенатских, да четыре Коллежских! 

— Да уж помоему: коли куралесить, так было бы за что отвечать. 

====page 79====

— Ответать! — возразил Груздев. — Надобно так делать, чтобы концы в воду. Впрочем все равно, если мы их и в огонь спрячем. 

При сих словах, Груздев все полученные им бумаги бросил в топившуюся печку. 

— Вечная память! — воскликнул Запекалкин протяжным голосом, похожим на пение. — Вечная память! 

— Всем сердцем хотелось бы мне — говорил Груздев — поскорее послушать, как запоет наш женишек, любезный, когда наденут на него траурный галстук. 

— Сиречь: колодку. Мне бы еще 

====page 80====

более вашего хотелось полюбоваться, потому что я сам, по его милости, щеголял в этом проклятом наряде целую неделю; да вот видите: на хотение есть терпение. 

— Правда, правда, Өедул Меркулович! Стерпится — слюбится. 

— Впрочем терпеть-то нам не долго, и праздник на нашей улице наступит скоро, да было бы чем праздновать, а теперь, эй Богу! пустым пусто. 

Говоря сиe, Запекалкин подставил карман, а Груздев, давно знакомый с тактикою взятошников, немедленно всыпал в него целую пригоршню серебренных денег. После сего Запекалкин, не изъявив 

====page 81====

ни малейшего знака ни удивления, ни благодарности, как будто бы совсем не приметил щедрости Груздева, спокойно принялся за свою шляпу. 

— А на дорожку-то посошек, Өедул Меркулович! Ведь уж без Троицы дом не строится. 

— Много будет, Өома Яковлевич! Да разве — так уж и быть! — за здоровье жениха с невестой. Хе, хе, хе! 

При сей адской шутке достойные приятели чокнулись рюмками, и потом дружески распрощались. 

По окончании сей ненавистной беседы, Груздев услышал благовест 

====page 82====

к заутрене, и поспешно отправился в Церковь. С каким чувством душа, за час устроявшая погибель ближнего, дерзновенно является пред лицем того, кто не преломил трости сокрушенной и не угасил льна дымящагося, сие странное явление нравственного мира могут объяснить только одни закоренелые лицемеры. Но что Груздев слишком далек был от истинного раскаяния, которое одно только могло оправдать присутствие его в храме Божием, cиe было видно из разговора, какой он имел, по выходе из Церкви, с известною уже нам Лукерьею Савишною, также бывшею из числа набожных людей. 

— Здравствуйте, батюшко Өома 

====page 83====

Яковлевич! Все ли подобру, поздорову? 

— Мотаюсь, Савишна! пока мышь головы не отъела. Ты что-то забыла меня! 

— Как забыть, батюшко? Сказать признательно, я таки прямо к тебе теперь и хотела тащиться. Вчера я была по твоему приказу. 

— Ну что, добрые ли вести несла, Савишна? 

— Эх, батюшко! Последния времена наступили: все пошло на вон — тараты! Больно все измудрулись. Нам старухам и рта раскрыть не дают. 

— Что делать, Савишна? Ныне

====page 84====

надобен не столько рот волчий, как лисий хвост. Будьте мудри, как змии...  

— Уж пытала, батюшко, и змеей — то — прости Господи! — извиваться, да нет-ста! И товарцы твои не помогли, кормилец! Старика-та, слышь, дома не было; я и обрадовалась: авось дескать пойдет дело на лад. Разложила доброе, да и начала заводить речь издалека. «Я слышала де, матушка, у вас скоро веселым пирком, да и за свадебку». « — Да, Бабушка!». «А смею ли спросить, матушка, кто ваш суженый-то, ряженый». « — Уж коли, бабушка, про свадьбу знаешь, так верно и о женихе слышала». «Признательно сказать, родимая, слышать- 

====page 85====

то слышала, да не верится что-то». «От чего же так, бабушка?» «Сказала бы все тебе, дитятко; слышь, сердце не терпит, как подумаю, как грустно жить за неровнею... Ой-ио-иочинъки! Ой тимнечинъки!» « — Что ж так разгоревалась, бабушка! Я не грущу о том, что мой жених не богате и не знатен; для меня довольно, что он человек добрый». «Эх, матушка! Вот то-то и есть!... Да что я разовралась, старая дура — прости Господи! Пора, пора! Прощай, дитятко! Дай-то Господи, тебе счастья и талану!» Тут я начала сбирать товары, и показала вид, что хочу идти. Девка моя не утерпела, привязалась ко мне: «расскажи, да и только, что знаешь». Я и начала ей нести слышь, 

====page 86====

такую турусу на колесах — прости Господи! — индо и самой страшно стало: и мотыга-то он, и гуляка-то он, и соблазнитель-то он... 

— He слишком ли пересолила, Савишна? 

— Как хочешь принимай, батюшко, а признаться: сердце не утерпело. Ведь я помню еще, как он, собака, почти выгнал меня от себя, как я ходила к нему летос, по твоему же приказу, говорить о дочке-то твоей Маланье Өоминишне. 

— А знаешь, Савишна, кто стаpoe помянет...? Ну что же Наталья? 

— Не очернила, не обелила, кор- 

====page 87====

милец! Слушала, слушала, плюнула, да и ушла. 

Во время сего разговора, Груздев подошел к своему дому, и рассерженный неудачным исполнением его поручения, сухо простился с Савишною. 

— Не забудь же принести назад мои вещи, да севодни же. 

— Не забуду, отец мой, не забуду. Теперь же вернусь; только забегу домой за ними. За тем прощенья просим, Өома Яковлевич! 

— Прощай... старая ведьма! — прибавил про себя Груздев, стуча воротным кольцом. — И того не 

====page 88====

сумела сделать, окаянная! А рублевик-тo мoй прoглотила, не подавилась. 

Покамест рассерженный Груздев стучит в ворота, мы поспешим расказать читателю, что происходило у него в доме во время его отсутствия.  

====page====

ГЛАВА V. 

Добродетельная супруга Груздева, никогда не терявшая напрасно времени, пользуясь его отсутствием, решилась посетить горницу мужа, а любезную дочь свою, Маланью Өоминишну, отправила на авант-пост, т. е. заставила сидеть на дворе, и караулить приход отца. Сей пост не был новостью для Маланьи, потому что любимое её препровождение времени было во дворе на фундаментном камне, лежавшем подле крыльца. История дворни, богатая назидательными примерами, была ей совершенно известна, и потому нравственность сей девушки дости- 

====page 90====

гла, наконец, высокой степени совершенства. Случалось, что, в неспокойный час гнева, Маланья выражалась с такою энергиею, что самые удалые ямщики говорили с невольным удивлением: Ай-да, Малашка! Чорт, а не девка! 

В то время, как Маланья, сидя на аван-посте, смотрела с любопытством на недавно пришедший обоз, нежный братец её приготовил для неё приятный сюрприз. Онь схватил бурак, или по— Иркутски туес, с квасом, и взобравшись на чердак, или по тамошнему на вышку, окатил оттуда сестру свою с головы до ног. По несчастию прикащик, приехавший с обозом, стоявши недалеко от 

====page 91====

неё, также держал туесь с квасом, и готовился пить. Еще он не успел оглянуться на внезапный крик Маланьи, как тyес вылетел у него из рук и укатился под ближний воз. Не довольствуясь сим, Маланья бросилась на него с обломком оглoбли. Но прикащик, не желая вступать с нею в битву, отретировался за возы, и на все ругательства её ответствовал только насмешками. Разъяренная Маланья решилась идти на приступ, и полезла через воз с поднятою вверх оглoблею. Уже предприятие её приходило к концу, и бедный прикащик был в крайней опасности, как вдруг послышался звук воротного кольца. Он, подобно залпу многочисленной батареи, мгно- 

====page 92====

венно переменил вид сражения, и торжествующая Маланья должна была сама лечь в траншею, т. е. скрыться под возом, оставя мать без условленного сигнала. Вместе с сим, к вящему мучению своему, она услышала страшный хохот на вышке, откуда брат её, раскрыв слуховое окно, кричал ей: «Малашка! ведь это я окрестил тебя». 

В сие время Груздев, войдя во двор, и приказав позвать к себе обозного прикащика с обозным подрядчиком, пошел в свою горницу, где, как нам уже известно, пребывала его супруга. В сие время она опорожнивала место, т. е, цибик чаю, выкладывая его в перед- 

====page 93====

ник. С ужасом услышала она шум шагов; но побег был уже невозможен. Оставалось одно средство: скрыться за большим образом, стоявшим в переднем углу, и от которого пелена простиралась до самого пола. Несколько секунд несчастная колебалась между уважением к святыне и чувством близкой опасности, но последнее превозмогло, и Груздев, войдя в горницу, не мог и подумать, что бы он так близко находился от дражайшей своей половины. 

Сохранив еще неприятное впечатление, произведенное неуспешным походом Савишны, он ужасно рассердился, что прикащик и подрядчик несколько замешкались. 

====page 94====

— Как же ты, братец, — говорил он, обратясь к прикащику — приехал, да и глаз показать не хочешь хозяину? 

— Извините, Өома Яковлевич! вздремнул с дороги. Всю ночь шли, чтобы поскорее поспеть. 

— Виш какая диковинка — ночь не спал! Бывало мы и по три не спали, да должности своей не забывали. Где Григорий? 

— Я здесь, батюшко! — отвечал Григорий, который услышав шум в горнице отца, припал по обыкновению к отверстию дверного замка. 

— Ты никогда не помниш —

====page 95====

продолжал Груздев — что надобно делать! 

— Помню, батюшко! — говорил Григорий, выходя поспешно из дверей. 

— Обязанность Григорья состояла в том, чтобы в то время, когда отец разговаривает с приезжими прикащиками, обыскивать их повозки, и брать оттуда шкатулки с деньгами. На сей раз сия хитрость Груздева встретила сильную противу-хитрость. Прикащик не менее опытный в плутовстве, как и его хозяин, опорожнив свою шкатулку почти начисто, оставил ее на хранение ямщикам. «Смотрите, ребята — говорил 

====page 96====

он — караульте хорошенько; не то головой ответите. Тут одного золота на целых десять тысяч рублей». Слова сии были пересказаны ямщиками Григорью, но он, не смотря на сиe, вырвал у них шкатулку насильно. «Воля ваша, Григорий Өомич — говорили они — возмите, когда не слушаете; только мы теперь не ответчики». Григорий, принеся шкатулку под полой в горницу отца, дал о том знать ему условленным знаком, который однако ж не мог утаиться от прозорливости прикащика. «Добро вы, мошенники! — думал он — сами в свои сети попались». 

Между тем Груздев, утомив свою злобу над прикащиком, без- 

====page 97====

совестно напал на бедного подрядчика. 

— Ну брат, Коровин! Долгонько я ждал тебя! 

— Помилуйте, Өома Яковлевич! Что за долгонько? По контракту мне следовало придти двадцать пятого, а севодни только двадцать девятое Маия. 

— Так что же? Потвоему: четыре дня безделица; а помоему: так нет! В торговых делах дорога и минута. Теперь бы кладь была уже в дороге, а доставивши ее на Кяхту четырьмя днями прежде, я бы мог выгоднее променять товар. 

====page 98====

— Бог и так благословил вас, Өома Яковлевич! Смотри-ка, добра-то: амбары ломятся. 

— Не твое дело зевать по амбарам; ты знай свое! Помни к чему обязался. Срок дело великое. Чего сделать не можешь, так и не берись за то. Ведь мы знаем, что в договоре сказано: «а буде в срок не поставлю...» 

— Знаю, знаю, батюшко Өома Яковлевич, что в таком случае вы властны не дать мне условленной платы, и отобрать от меня лошадей и телеги. Да побойтесь Бога! Ведь не от неисправности моей просрочка случилась. Дождь, слышь, так ливмя и лил; грязь по коле- 

====page 99====

но. И то пять лошаденок в дороге бросил. Вот и господин прикащик то же скажет, коль душей покривить не захочет. 

— Я в чужия дела не мешаюсь — сказал плутоватый прикащик — ты вез, ты и отвечай, а меня не путай. 

— Да мне и не нужны свидетели — говорил Груздев; — контракт гласит ясно. Тут дело чистое. Отбери от него всех лошадей и делеги: Вперед будет исправнее. 

— Неужто, Өома Яковлевич, ты и впрям не побоишься Бога: за четыре дня, да отнимешь у меня ло- 

====page 100====

шаденок? Ведь у меня только и животишка, что лошаденки! Без них что я буду? По миру надо будет идти с женой и ребятишками. 

— Поди, коли хочешь! Много вас шатается, бродяг! Не терять же мне для тебя что мне по правде следует. Сам виноват! Коли взялся за гуж, так будь дюж! 

— Ах ты, Господи Боже мой! — говорил ямщик, утирая слезы. — Напасть да и только! Да прикажи хоть одну лошаденку отдать, чтоб было на чем домой дотащиться. 

— Дойдешь и пешком; не велик барин! 

— Помилуй, Өома Яковлевич! как 

====page 101====

же полторы-то тысячи я потащусь пешком? Будь милостив! Не губи меня: ведь и за меня даш ответ Богу. 

— А! Так ты еще стращать начал! Убирайся-ка вон! Мне толковать с тобой некогда. Вон пошел! Чтоб духу твоего не было! 

Бедный крестьянин, выйдя изь ворот Груздева, и перекрестившись на четыре стороны, сказал: «ну сабака! Бог тебе судья! еш мое добро, сыт не будешь! Придет время: спокаешся, да может быть будет поздно. Доканал ты, злодей, меня дочиста; разлучил с женой и детьми». Тут крестьянин взвыл голосом. «Прощайте, мои  

====page 102====

детушки! Прощай, моя голубушка Митревна! Осталась ты теперь сиротинкою. Ах, сердце, слышь, так и зальется кровью, как вспомню о ребятишках. Бывало Васютка привяжется ко мне: батюшко посади меня на гнедка. Теперь тебе ластиться не к кому! Ах, горе, горе! Все сгибло, да пропало!» 

Произнося сии жалобы, крестьянин по инстинкту приближался к тому месту, куда простой Русской народ обыкновенно приходит в радости и в печали. 

Между тем прикащик, обобравший сего несчастного, поспешно возвратился к хозяину с видом сильного смущения. «Өома Яковлевич — 

====page 103====

сказал он, войдя наскоро в горницу — я оставил у ямщиков... 

— Знаю, знаю! — отвечал Груздев. — Она у меня. 

— Ну, слава Богу, отлегло от сердца; а то признаться — струxнул было. Уж думал, не ямщики ли выдумали сказку. Тут ваших было золотом десять тысяч, да собственных моих пять сот рублей... 

— Как так? — вскричал Груздев. — Да тут всего-навсего я нашел только серебра на семь сот. 

— Воля ваша, Өома Яковлевич! Я говорю правду. Я сам клал, 

====page 104====

так мне лучше известно, сколько тут было. 

— А мне разве не известно, когда я пересчитывал несколько раз? 

— Вольно вам было поспешить отбирать от меня тайком, почти — с позволения сказать — воровски. 

— Как воровски! Что ты, плут? Да разве я в своем добре не хозяин? Разве не могу отобрать его во всякое время, когда вздумаю? 

— Не спорно, Өома Яковлевич! Можете; да денежка счет любит. Ничего бы не было, когда бы я сам из своих рук отдал, а то ведь за душу Григория Өомича я не порука: чужая душа потемки! 

====page 105====

— Полно врать, разбойник! Скоро сам будешь сидеть в потемках, я сейчас поеду к самому Губернатору, а тебя связaть велю, как вора. Эй вы, подите сюда! 

Груздев начал стучать ногою в пол и из подклета, т. е. Из нижнего этажа, на стук его, пришло четверо работников. 

— Свяжите его, мошенника, да крепче, чтобы пошевелить не мог рукою... Вот так ладно! 

— Делайте со мною, что хотите. Теперь ваша воля, Өома Яковлевич! но ведь и мы живем не в бессудной земле. 

— Толкуй что знаешь! — гово- 

====page 106====

рил Груздев, взявшись за шляпу — заговоришь и другим голосом! Ну, что зеваете, дураки! Ведите его. 

Исполняя сие приказание, работники потащили связанного прикащика, но лишь только успели отворить двери, как из сеней на-скоро вбежала в горницу, в ужасном переполохе, няня детей Груздева, и повалилась ему в ноги. 

— Батюшко, Өома Яковлевич, прости и помилуй! 

— Это что значит? 

— Прости и помилуй, отец мой! Виновата я пред тобою. 

— Да говори, в чем? Мне некогда с тобой растабарывать! 

====page 107====

— Прости и помилуй, отец мой! 

— Да что ты, старая дура! В уме что ли ряхнулась? Сказывай, или убирайся к чорту! 

— Ох, отец ты мой родимой! Сказала бы я тебе всю правду-истину, да простишь ли ты меня, грешницу? 

— Что за дьявольщина: прости ее, да и только, a в чем — неизвестно! 

— Да вот видишь ли, отец мой, я взяла детушек-то, да и пошли по бережку. Петрушинька-то, батюшко, подле меня шел, а Алешинька, слышь, так и рвeтся к 

====page 108====

воде. Ну несколько раз я говорила ему: не ходи близко, не ходи, упадешь, а он слышь... 

— Ох! — произнес протяжно неизвестный голос, раздавшийся в переднем углу. Все вздрогнули. Груздев, исполненный угрызениями совести, и потому чрезвычайно суеверный, побледнел от страха, вообразив присутствиe невидимого духа. Старуха от ужаса ничего не могла выговорить. Прикащик и работники стояли в изумлении с раскрытыми ртами. Несколько минут продолжалось молчание. Наконец Груздев, оправясь от первого впечатления, спросил: «кто это?» 

— Не знаю, отец мой! — отвечала няня — не знаю. 

====page 109====

— Ну так и есть; — сказал один из работников, взглянув в окошко — это дурочка Аксинья. Сидит подле самого угла. Да что она так разохалась? 

— И впрямь она видно — подхватила няня. — Экая окаянная! Чуть душинька-то не выскочила! Сердце так ходенем и заходило! 

— Полно вздор-то молоть, — сказал Груздевь — досказывай что начала. 

— Виновата, Өома Яковлевич! Окаянная-то меня с ума сбила. Ну вот я и говорю ему... 

Но рассказ её был прерван во 

====page 110====

шедшим в комнату солдатом Губернской Канцелярии. 

— Өома Яковлевич! — сказал он — сейчас выпащили изе воды какого-то мальчишку. Говорят, будто твой сын. Лет четырех, черные волосы, в новом китайчатом халате. 

— Так и есть! Ах ты, мошенница! Смотри пожалуй, еще и новой халат напялила. 

Едва Груздев успел произнести сии слова, как в горнице раздался: ох, сильнее прежнего, и жена его, стоявшая, как нам известно, за образом, предавшись чувству материнской любви, кинулась из за него 

====page 111====

без всякой осторожности. Образ слетел со стены, ударил в голову Груздева, и сшиб его с ноги. 

— С нами крестная сила! — вскринули в один голос солдаты, прикащик и работники. 

— Что это, братцы, за оказия? — сказал первый, оправившись от испуга. — Словно пуля мелькнула.

— Уж не ведьма ли? — подхватил один из работников. 

— Ах ты, простофиля! — говорил другой. — Разве нечистая сила может забиться за образ? 

Между тем няня, упав от стра- 

====page 112====

ха, не смела поднять головы, и беспреспанно твердила: «Матушка Парасковея Пятница! Помилуй нас, грешных!» 

Сие произшествие дало совсем другой оборот делу прикащика. Груздев, по причине полученного им удара, принужден был остаться на несколько дней дома. В сии дни он имел время хорошенько рассмотреть: могла ли жалоба его быть уважена? и увидев ясно собственную оплошность, отдумал жаловаться на прикащика, а рассудил лучше без всякого суда обсчитать самого его при удобном случае. Сверх сего, по странному расположению своей души, он любил плутов, и всегда говаривал: «лучше дело 

====page 113====

иметь с плутом, нежели с дураком». Следуя верно сему правилу он не разорвал своей связи с плутом прикащиком, но из самой ссоры с ним извлек такую выгоду, какую можно было ожидать только от его хитрого ума и злого сердца. Сие увидим в последствии. 

====page====

ГЛАВА VI.

— Ну-ка, Федька! — говорил Acceсор Скрыпушкин своему кучеру — понюхай-ка: не пахнет ли где пирогами? 

— Да вот, сударь, недалеко, в доме Жолобова. Смотрите, какой свет во всех окнах! Сегодня у него сговор. 

— Знаю. Он и звал меня. 

— Так не прикажете ли остановиться? 

Скрыпушкин задумался. «Призна- 

====page 115====

юсь, — говорил он сам себе — не могу я смотреть равнодушно на людей, которые веселятся, не зная, что через час они должны плакать. Но так и быть! — Стой!

В доме Жолобова в сие время был, как говорится, пир горой. Дом его разделился на две половины довольно длинными, холодными сенями, как и все Иркутские домы тогдашней постройки. Два жилые покоя, находившиеся по сторонам сеней, назывались: передняя и задняя горницы. Каждая из сих горниц также разделялась на две половины: собственно горницу и комнату, отделенную от горницы перегородкой. Приготовляясь к свадьбе, Жолобов приказал выбрать перегородку, и 

====page 116====

таким образом, устроился изрядный зал. Во всем доме все было вычищено и вымыто, не исключая ни потолков, ни даже наружных стен дома (*). В переднем углу горницы стоял большой стол, на котором были наставлены разные сласти, как то: изюм, чернослив, винные ягоды и т. п. В числе их были и такие, которыми единственно пользуются в Иркутске, как например: Китайския яблоки, черные и красные, из коих особенно вкусны первые. они привозятся в Иркутск мерзлые, но от сего не только не теряют вкуса, но еще делаются сочнее, дозревая на морозе. B переднем месте за столом 

_____________

(*) Сие обыкновение и доныне соблюдается в Иркутске, особенно перед Пасхою. 

====page 117====

сидели жених и невеста. Первый подле жениха, по правую его руку, находился посаженый отец, Марк Терентьевич Доброкваскин, а подле него, по старшинству, сидели поезжане. На левой стороне, т. е. на стороне невесты, сидели жены поезжан, но первая из них была воспитательница Алексея, Домна Сидоровна. Прочее пространство горницы занимали гости, теснясь друг подле друга. У самой стены сидели девушки, распевая свадебные унылые песни, oт которых невеста заливалась слезами. Не смотря на свое знакомство с Алексеем, она по обыкновению не говорила с ним ни слова и даже не глядела на него, исключая тех минут, когда подносили фрукты: ибо тогда жених 

====page 118====

должен был встать, взять тарелку и подчивать невесту. На лице жениха, как ни старался он казаться веселым, также была видна какая-то тайная скорбь: так иногда солнечный луч силится прорваться сквозь туч, которыми его застилает буря. Причина печали его была известна одному Жолобову, но была скрыта от Натальи. Алексей дня за два до смотренья хватился украденных у него бумаг. Не найдя их нигде, по самом прилежном разыскании, он принужден был объявить о потере. По строгости тогдашнего времени, надлежало бы немедленно посадить его под стражу; но его спасли известное всем честное его поведение, отличное добродушие тогдашнего 

====page 119====

Губернатора, и особенно просьбы Жолобова у всех начальствовавших тогда лиц: ибо сии просьбы, по самому точному выражению, имели хороший вес. Губернатор уверил Жолобова, что Алексей не постраждет, но за всем тем судьба его не была еще решена. Опасение, какое имел Алексей, было основано на недоброжелательстве к нему Советника Стукаленки, хотя Алексей и не знал сему причины. Сие опасение разделял с ним и сам Жолобов. Посему, в то время, когда внимание гостей было развлечено то угощением, то песнами, то положением жениха и невесты, Жолобов, подсев к Скрыпушкину, старался завести издалека с ним разговор о деле Алексея; но, не смо- 

====page 120====

тря на все старание свое, не имел успеха: ибо Скрыпушкин, выпив сряду несколько стаканов пуншу, обыкновенно в гостях засыпал, и, по непостижимому инстинкту, просыпался только в минуту приближения подноса. 

«Карп Кирилович! — сказал Жолобов, подозвав человека с пуншем — милости просим еще по стаканчику». Скрыпушкин проснулся, и не сказав ни слова, даже не раскрывая глаз, механически протянул руку, изловил пунш, и выпив его одним разом, снова погрузился в свое сладостное забвение. 

Между тем пир приближался к концу, а с тем вместе, от 

====page 121====

чрезвычайной тесноты, становилось в горнице душнее и душнее. 

— Не худо бы отворить хоть одно оконцо, Андрей Иванович — сказал Доброкваскин, утирая пот, лившийся с него ручьем; — a то душненько не много. 

— Сейчас, Марк Терентьевич! — отвечал Жолобов. — Ах, батюшки — светы! — продолжал он, растворяя окно — какая темень! Словно не как в Іюне, а как в глухую осень. Хоть глаз выколи! Зги не видно! 

— И какая тишь! Ни один листок не шелохнется в саду — прибавил Марк Терентьевич, — а хо- 

====page 122====

рошо бы, хоть маленько ветерочек пахнул. Право, такая духота в воздухе! 

В сие время послышался вой собаки и мычание коров. 

— Что это, батюшко Андрей Иванович — шепнула тихонько Жолобову Домна Сидоровна,— не уймете проклятую-то? Ведь так и воет! Словно, как по покойнике. Наше место свято! 

— Хорошо, Домна Сидоровна. Я сейчас велю запереть ее. Только не понимаю: что сделалось с моими коровами? Чу! и лошади заржали! Право, странно. Не понимаю, что за причина. 

====page 123====

— А чувствуете ли, Андрей Иванович — спросил Доброкваскин, — какой понес запах? Точно, как будто серою пахнет. Смотри, что без чуда не обойдется! 

В продолжение сего разговора девушки, пропевшия по песне каждому из поезжан, поставили на стол тарелку, в которую и положили сии последние по нескольку медных денег. После сего жених начал собираться домой, и простившись с невестою, вьшел в сени, но должен был воротиться, потому что девушки запели ему: 

Андрей — господин, воротися! 
Федорыч, воротися! 
Наталья — душа без тебя стосковалась, 
Андреевна спосковалась! 

====page 124====

Сия церемония повторялась до трех раз. Но едва в третий Алексей поцеловал невесту, как вдруг раздался страшный подземный гром, подобный залпу нескольких орудий. Все вздрогнули, побледнели от ужаса, вскочили со стульев и начали креститься. 

— Это подземный удар! — сказал Жолобов. — Кажется, надобно ждать сильного землетрясения. 

— Я сказал, что без чуда не обойдется — подхватил Доброкваскин: - так и есть! 

В продолжение сего разговора вновь наступила прежняя тишина, но воздух чрезвычайно сгустился, и 

====page 125====

серный запах сделался еще ощутительнее. Несколько минут продолжалось сие грозное безмолвиe. Потом вдруг пробежал какой-то невнятный гул, и в то же мгновение дом затрясся, зазвенели оконные стекла, задрожала мебель и посуда в шкафах, и двери сами собою начали растворяться и затворяться. «Землетрясение! — вскричал Жолобов. — Выйдем поскорее на улицу».

Все бросились из горницы, и в общем переполохе сшибли со стула Accecopa Скрыпушкина, который ударился головою об ножку стола, и пробудившись, не понимал, где он находится: ибо никого не видал вокруг себя, а между тем неволь-

====page 126====

но отскакивал от пола, и стучал головой об столешницу. 

Выбежавшие на улицу молились Богу; никто не говорил ни слова. Всех сердца, за минуту радостные и веселые, исполнились ужаса, и, так сказать, замерли: ибо нигде не представлялось спасения. Окрест все колебалось и готово было рушиться; самая земля, которую так привыкли воображать твердою, незыблемою, волновалась подобно бурному морю. «Андрей Иванович! — закричал один из гостей — берегитесь: труба валится». Едва Жолобов успел отскочить от стены, как труба рухнула, и кирпичи с треском посыпались с крыши. В тоже время раздался беспорядоч-

====page 127====

ный звон колоколов. 

— Чу! Колокола звенят сами собою — сказал Жолобов. Господи Боже мой!  

— Какой ужас! — говорил Алексей. — Колокольни так качаются, что готовы упасть. 

— Ай, батюшки! — вскричала Домна Сидоровна — уж не крест ли слетел с церкви (*)? Так и есть! Ах ты, Владыко! 

Землятрясение продолжалось не более минуты, но ужас наведенный им был так велик, что гости 

_______

(*) B Иркутске крест действительно однажды упал от землетрясения с церкви: это было в Христовскую заутреню, в 1807 году. 

====page 128====

не могли еще поверить, что оно уже действительно окончилось. Все стояли как приговоренные к смерти. 

— Кажется, не будет более — сказал Жолобов. — Бог милостив! Пойдемте в дом. 

— Я дрожу от страха — сказала тихонько Наталья своему жениху, когда они проходили сенями. — Уж что не предвещаеть ли нам cie бедствие? 

— Будем надеяться на Бога — отвечал Алексей, крепко сжав её руку; — вся наша жизнь в его воле! 

— Ах, милый друг! Чтобы не случилось с нами, лишь бы ты 

====page 129====

был со мной, я ничего не боюсь. Но если... 

Она не могла договорить сей речи; слезы навернулись на глазах её. В сие время отворились двери в горницу, и гости, войдя в оную, едва могли удержаться от смеха, смотря на вылезающего из под спола Скрыпушкина. 

— Ах, извините, батюшко Карп Кирилович! — сказал Жолобов пособляя ему встать — что мы оставили вас одного? Да что делать? У страха глаза велики! 

— Скажите мне Бога ради, Андрей Иванович, что все это значит? От чего я очутился под столом? 

====page 130====

— Землетрясение, батюшко Карп Кириловичь, землетрясение. 

— Вот что! Так оно у меня и пунш розлило! Однакож не все: хоть на доныжке, да осталось. Знай наших! Хе, хе, хе!

— He прикажите ли дополнить, Карп Кирилович? 

— Нет, нет, Андрей Ивановичь! На все есть мера! Спасибо землетрясению: я теперь вижу тебя об одной голове, а давеча у меня, по милости твоей, ве глазах двоилось; и если бы не землетрясение, то я, признаться, и не вспомнил бы кое — о чем сказать тебе, а почти для того и ехал. 

====page 131====

Выйдя в сени, Скрыпушкин что-то начал тихо говорить с Жолобовым; потом вызвали Алексея; и когда он возвратился в горницу, то по бледному и трепещущему виду его, Наталья тотчас предугадала, что им угрожает какая нибудь страшная беда. 

====page====

ГЛАВА VII.

На Восточном берегу Байкала есть маленькая деревушка Култук. Она стоит на небольшой долине, посреди гор, которые идучи по берегам озера, от Востока к Западу, мало по малу стесняют его, и наконец на сей долине, сходясь довольно близко между собою, образуют угол (по Бурятски: култук) обыкновенно называемый Гнилым; ибо бури, свирепствующия на Байкале, большею частию рождаются в сем углу, представляющем род воронки. 

В один из осенних дней, ко- 

====page 133====

гда Байкал обыкновенно начинает покрываться седым туманом, почти на самом рассвете, неизвестный человек, выйдя из сказанной деревушки, сел на камень подле морского берега. Вокруг него была глубокая тишина, прерываемая только дремлющею волною, тихо плескавшею на берег, и изредка криком петуха, пробуждавшего земледельцев к работе. Судя по платью, должно было думать, что сей человек был путешественник. Глубокая горесть изображалась на его лице. Глаза его, устремленные в туман, казалось, не на что не смотрели. Долго он был в сем роде забвения. Между тем делалось светлее и светлее; туман начинал редеть и подниматься по- 

====page 134====

добно завесе, открывая постепенно взорам путешественника скрывавшиеся за ним предметы. Сперва открылись мысы ближайшие; потом начали, так сказать, восставать из моря и отдаленные: Кадильной, Посольской и другиe, подернутые синею пеленою. Наконец туман поднялся выше вершин гор и разделился на группы облаков, невольно смиряясь при появлении Царя природы, который, выходя из пучин моря, позлащал их благотворным лучем своим. В то же время, как бы во сретение его, разостлалась по всему беспредельному протяжению моря златая ткань, блиставшая при колебании волн изумрудами и брильянтами. Горы, подобно великим жертвенникам, издавали курение, 

====page 155====

птицы воспевали песнь: вся природа, казалось, приветствовала грядущего. 

С постепенным прояснением картины, прояснилось и лице путешественника. На нем, вместо горести и отчаяния, изобразилась какая-то тихая радость, которой предается сердце в те быстропролетающие минуты, когда посреди мрака бедствий, блеснет в нем отрадной лучь надежды. «0 ты! — говорил он устремив взор свой к небу — Ты, погружающий в бездны сие лучезарное светило и вновь возводящий его на небо! Всемогущий Творец вселенные! Ты один своею благотворною десницею можешь вывести и меня из бездны несчастия! Ты только один мо-

====page 156====

жешь разогнать туман бедствий, сокрывающий от меня все драгоценное моему сердцу!» Тут слезы полились из глаз незнакомца, и он умолк... 

При появлении первых лучей солнца уже вся деревня была в движении. Трубы начинали куриться, ребята выгоняли на поле коров, и каждый из крестьян принимался за свою работу. Хозяин того дома, в котором ночевал описанный выше путешественник, был зверолов. Сняв со стены винтовку, и сев пред затопленною печью, он отвинтил замок, тщательно осмотрел его, смазал маслом, и начал чистить дуло. Между тем жена его жарила аладьи и задвинула 

====page 137====

в печь чайник с водой и кострюлю с пельменями, т. е. маленькими пирожками с говядиной, которые варят в воде, и обыкновенно употребляют вместо супа все путешествующие Сибиряки. 

— Ну што, брат, чай многих уже устряпал на своем веку? — спросил хозяина сидевший подле него казак.

— Да довольно-стa поработал! Очередь приходит и до сорокового (*): не знаю, чем Бог скрасит! 

— По правде сказать — подхватила жена — чорт тебе дал 

_________

(*) В Сибири между звероловами есть мнение, что сороковый медведь всегда съедает охотника. 

====page 138====

эту проклятую охоту: того и смотри, что без головы придешь! Веде топтыгин-то (1) не свой брат! 

— Полно, вздорщица! Двух смертей не будет, а одной не миновать! Вон Васька Батур уж по сорок четвертого поехал! 

— A что ясашный (2) видно? — спросил казак. 

— Да! — отвечала крестьянка, не дав промолвить своему мужу, и потом обратясь к сему последнему, продолжала: — хорошо, что ему с рук сошло! А помнишь летось-то 

___________
(1) Так называют в Сибири в шутку медведя, прибавляя имя и отчество: Михайла Иванович. 
(2) Крещеный бурят 

====page 139====

Антипа Горемыку сороковый-то проглотил словно муху; мужик-то, мужик-то был! Уж не Ваське чета! 

— Что правда, то правда! — говорил муж её казаку. — Мужик был, слышь, какой здоровенной! Редко давал он маха из винтовки; но если случится, так не поверишь: бросит сам ружье, да и пойдет на топтыгина с одними руками; схватит его за уши, да оземь: тут и пар вон! 

— Знавал и я одного молодца — говорил казак. — Звали его Сергей Громило. Уж подлинно Громило! Одной рукой поднимал пятнадцать пуд, а, кажись, ростом был не ве- 

====page 140====

лик. Познакомился я с ним проездом в Зашиверске. Вот место-то, подумаешь! Ах ты, Господи Боже мой! Сущая каторга! 

— А что же такое там, кормилец? — спросила крестьянка. 

— Да то, тетка, что солнышко не успеет обогреть хорошенько, а земля едва на пол аршина растaeт, как вдруг подскочат морозы, и поднимется такая, слышь пурга (*), что света божьего не взвидишь! 

— Экая притча! — говорила с изумлением крестьянка. — Ну что же если она в дороге застанет! 

— В дороге! Какие там дороги! 

_________

(*) Метель. 

====page 141====

Едешь, куда глаза глядят, да куда собаки тащат. 

— Что ты, батько! Неужто на собаках там ездят? 

— Да только одно и спасенье, что на собаках! Слышь, инде верст на тысячу нет ни кола, ни двора, а кое-где стоят юрты Якутов, да и те, как поднимется пурга, так занесет доверху, что и следа нет. 

— Ах ты, Господи! Да как же едут тогда? 

— Ну вот ездок и пустит собак на волю Божью, а они бегут, бегут, и как почуют жилой за- 

====page 142====

пах, то и остановятся. Ездок слезай, да и раскапывай снег: тут верно уж юрта. А иногда случается, что и просто разгребут снег, да раскладут посреди его огонек, да благословясь и лягут ночевать. Что станешь делать? 

— Экое чудо, подумаешь! А далеко ли отсюда эдакая земля? 

— Да от Иркутска, если поедешь все на Сивере, будет около двух тысяч пяти сот верст.

— И все на собаках едут? 

— Не все! До Якутска едут по реке, по Лене, или на лошадях по берегу, а за Якутском к леденому морю на собаках. 

====page 143====

— К леденому морю! Экое чудо! Ну и лета там совсем не бываeт? Круглой год зима? 

— Бывать-то бывает, да больно коротко, много месяця два так, что чуть трава поднимется, a хлеба сеять — и не заводи! 

— Чем же люди-то там питаются? 

— Да Бог-та вишь мудрен! Хлеба там нет, так зато рыбы вдоволь. Осень настанет, так хоть руками лови. Наловят ее на круглый год, да тут же на реках и навалят в амбары. Взять некому, кроме медведей! Они, проклятые, иногда озорничают. Однажды 

====page 144====

Сергей Громило, о котором я говорил, подъезжал к амбару, увидел, что крышка на нем раскрыта. Он и смъкнул: быть делу не ладну! И говорит работнику: послушай, Филька! У нас в амбаре вор. Я стану у дверей, и растворю их; как он бросится отуда, то схвачу его за уши, а ты смотри не робей, и колоти его тут. Хорошо! — сказал работник. Вот только что Мишка бросился из дверей —  Громило его за уши, да и прижал к земле, так, что он шевельнуть не мог головой. Колоти его! — кричал Громила работнику, а тот, окаянный, струсил, бросил хозяина, да залез на дерево. Громила, не видя работника, оглянулся назад, а медведь так 

====page 145====

рванулся, что оторвал себе одно ухо до корня. Громила и тут не сробел: прижал его к земле коленом, да и закричал к работнику: «Послушай ты, мошенник! С медведем я как нибудь справлюсь и один; только тогда тебе живому не быть». Работник испугался его еще больше, нежели медведя: он знал, что Громило стоит Мишеньки. Хоть рад, хоть не рад, принужден был слезать, да хвать медведя топором, так, что... 

— Глядь-ко, служивый — сказал хозяин, обернувшись к окошку, — не твой ли это господин сидит вон на берегу на камне? 

— И то он! 

====page 146====

— Так попроворнее же пошевеливайся! — говорил крестьянин своей жене. — Не заставь ждать! 

— Да что ему не спится? — ворчала жена. — Эк батько! встал ни свет, ни заря! 

— И впрямь видно не спится! — говорил хозяин. — Что-то он больно печален! Смотри-ка!... Так и есть!... Утирает слезы. Да и старик-то с девушкой... Это дочь что ли его?  

— Дочь — отвечал казак.

— Уж такие горемыки, что Господи упаси! Старик, слышь, как 

====page 147====

часовой почти всю ночь проходил по горнице, только на рассвете угомонился, а дочь-то, кажись, и глаз не смыкала: ох, да ох! Признаться, надоела, как горькая редька! Родня что ли они ему? 

— Да были бы родня, кабы грех не попутал. 

— А что же, батюшко? — спросила крестьянка. 

— Да девушка была, слышь, совсем уже сговорена за него, как вдруг открылось, что, он потерял какие-то бумаги; и если бы не будущий-то батюшко постарался, то может быть не я бы с ним ехал, а он со мной. 

====page 148====

— А куда же едет он, кормилец? 

— Ну да решили тем, чтобы выдержать его два месяца на хлебе да на воде, да потом послать навсегда в Нерчинск. 

— Т. е. в ссылку, родимый? 

— Ну ссылка, не ссылка, хотя на то же походит. Он будет служить там: ведь чина-тa его не лишили. Губернатор, слышь, был на его стороне. Да и парень-то куда добрый! В Канцелярии, где он служил, сторожа нахвалиться не могли; да и наш брат, как станет на вести, и куда нибудь сходит для него, так нико- 

====page 149====

гда без не отойдет, а алтына иногда и по целой гривне давывал. 

— Экой доброй! — говорила крестьянка. — Да что же старик-то попятился что ли? 

— Глупая! — сказал муже её — коли бы попятился, так горевать бы не стал и провожать бы не приехал! 

— Вестимо, что не приехал бы! — подхватил казак. — И не только что не попятился, а еще когда, говорят, пришла к нему сваха от купца Груздева, так почти выгнал ее, и решительно сказал, что слову своему не изменит, дочери своей ни за кого другого не 

====page 150====

отдаст, и что не пожалеет всего своего имения, лишь бы выручить скорее из oпалы своего нареченного затя... А! Вот он уж идет! Давай же проворнее аладьи, да вытащи чайник. 

В продолжение сего разговора Алексей возвратился в дом и начал приготовляться к отъезду. Дорога, по которой он должен был ехать, называясь Кругоморскою, обходит Байкал с восточной стороны, и в осеннее время, когда ужасные бури свирепствують на Байкале, служит единственным сообщением между Иркутским и Забайкальским краем. До Култука она идет тележною, а потом превращается почти в тропинку,

====page 151====

способную для одной верховой езды. Особенно таковою была она в описываемое нами время, не составляя еще почтового тракта, а быв известна одним Бурятам (*). И ныне, когда употреблены великия усилия для улучшения сей дороги, все еще нельзя ездить по ней ве экипажах; ибо от самого Култука она поднимается на высочайшия горы и пролегает частию по вершинам, частию по бокам гранитных утесов, которых разработка совер- 

______________

(1) Для отыскания кратчайшего пути вокруг Байкала в 1790 году был посылан чиновник. Он, основавшись на внушениях и убеждениях Тупкинских Бурят и Байкальских Тунгусов, предложил нынешнюю кругоморскую дорогу. Буряты и Тунгусы знают способнейшие пути чрез Байкальския горы, но тщательно их скрывают. См. Отрывки о Сибири. Стр. 59. 

====page 152====

шенно не возможна. Не льзя без некоторого удивления видеть, как рука человеческая старалась покорить, так сказать, своей власти недоступный Хамар — Дабан (*). Дорога, по нем идущая, кажется повешенною на воздухе. Она прикреплена к горе обрубами, и идет в виде извилин (en zigzag), потому что прямый подъем, по чрезвычайной крутости, был почти перпендикулярный. 

Лошади стояли уже перед домом. Одна приготовлена была для Алексея, другая для казака, третья для ямщика — Бурята, четвертая для хозяина дома, который, отправляясь 

________ 

(*) Высочайшая из Саянских гор, окружающих Байкал. 

====page 155====

на ловлю, решился доехать до Хамар-Дабана верхом, и две вьючных с чемоданами Алексея. 

Долго не выходил Алексей. Бурят закурил трубку, а Казак с хозяином на досуге опять принялись разговаривать о медведях. 

— Да что они там делают? — спросил последний жену свою, выходившую из ворот. 

— Вишь не могут наговориться! — отвечала жена. — Девица-та, слышь, так рыдмя и рыдает, да и господин-то не лучше! Один старичок-то — дай Бог ему здоровье! — крепится; то к ней, то нему припадет, да уговаривает: 

====page 154====

все дескать Бог устроит к лучшему! Признаться, глядя на них, и я досыта наплакалась. 

— Правду сказать, — говорил казак — и дорога не близкая! К тому же грязи, болота, леса, звери, да пожалуй, брат, еще попадешься в наддачу в руки каторжных, так оберут, как липку. Есть о чем поплакать (*)! 

— Ну, слава Богу! Идут — сказал хозяин, садясь на лошадь. 

Караван потянулся гусем на 

__________

(1) В то время действительно дорога в Нерчинск из Иркутска, по причине крайнего неустройства оной, почиталась дальнейшою, нежели ныне в Москву или Петербург, и всех отъезжающих в Нерчинск, равно и оттуда, оплакивали как умирающих. 

====page 155====

тору. Слезящийся взор Натальи был устремлен неподвижно на того, кто увозил с собою её счастиe, и без которого мир делался для неё пустынею. Караван то скрывался за лесом, то инде, где дерева редели, опять выказывался; наконец еще раз показался на вершине горы. «Прощай на-веки!» — сказала Наталья, и упала в объятия отца.

Спустя несколько минут Жолобов и дочь его сели в повозку; ямщик махнул плетью; лошади помчались стрелою, и колокольчик огласил безмолвные горы. 

Недалеко от дороги, ведущей из Култука в Иркутск, чернеется на 

====page 156====

горах так называемый Шаманской камень, величиною подобный утесу. Там некогда Бурятские Шаманы приносили жертву своим Богам; и до сего времени, не смотря на принятие веры Ламайской, Буряты все еще сохраняют невольное уважение к сему месту. Окрест него растет дремучий лес, претерпевший страшное разрушение от пожаров. Обгоревшие на большое расстояниe деревья чернеются подобно привидениям, как бы знаменуя царство темных духов, поселяемых здесь суеверным воображением. Проезжая посреди сего места, Наталья чувствовала невольный трепет. Сам Жолобов не был совершенно чужд веры в народные предания. Но боясь опасности мнимой, они не пред- 

====page 157====

видели существенной. Вдруг ямщик осадил лошадей, и обернувшись к Жолобову, сказал трепещущим голосом: «не ладно барин!»

— Что такое? — спросил с поспешностию Жолобов, и приподнявшись из повозки, увидел впереди выходивших на дорогу из лесу, в некотором расстоянии друг от друга вооруженных винтовками людей, которых зверская наружность показывала, кто они были. — Погоняй! — закричал он ямщику. 

Ямщик ударил по лошадям; они бросились опрометью; но разбойники загородили им дорогу, и схватили за узды. «Стой! — закричал о- 

====page 158====

дин из них громовым голосом. 

Жолобов, умевший сохранять во всяких опасностях присутствие духа, вышел из повозки, и отдавая остановившему лошадей разбойнику тулун (*) с медными деньгами, сказал: «вот возмите все, что у меня теперь есть. Я ездил только до Култука провожать родственника, и эти деньги единственно взял на прогоны. Более у меня нет ни одной копейки. 

— Посмотрим! — сказал тот же разбойник, повидимому бывший начальником шайки. — Ребята! Тащите-ка повозку в лес, да приготoвьте бересты. По бороде видно,

________

(*) Мешок из звериной кожи. 

====page 159====

что это купец; так без берёсты денег у него не найдешь, как у змеи ногу. 

Разбойники потащили повозку в лес. Приведенная в ужас Наталья сидела в ней как бы в некотором онемении, как бы не понимая, что вокруг неё делается. Но когда разбойники разложили огонь, и насыпав серы на зажженную бересту, начали раздевать отца, она проснулась от забвения, выскочила из повозки, и бросясь к отцу, вскричала: «злодеи! мучьте меня, но пощадите моего отца!» 

— Ладно, пощадим! — сказал разбойник. — Свяжи-ка ее, Коровин, да посади с собою на коня! Славной подарок привезешь атаману! 

====page 160====

— Не тронь ее изверг! — закричал отчаянный отец, и выхватив нож у стоявшего близ него разбойника, бросился защищать свою дочь. — Первый, кто подойдет к ней, умрет!

— Не робей, Коровин! — закричал начальник шайки. — Катай его из винтовки! 

Но Коровин, быв еще новичком в ужасном ремесле разбойничества, с приметным отвращением поднимал винтовку. Наконец он прицелился в Жолобова; уже жизнь сего последнего висела на волоске, и одно мгновение отделяло его от вечности... как вдруг разбойник, с некоторым ужасом, бросил из 

====page 161====

рук ружье, и вскричал: — Боже мой! Это ты, Андрей Иванович! Прости меня, грешника: я не узнал тебя. Ах, меня погубил злодей Груздев; но я еще помню людей добрых; еще не забыл твою хлеб-соль! 

— Стреляй, мошенник! — закричал начальник шайки — или я тебе самому всажу пулю в лоб! 

— Делай со мной, что хочешь; но у меня руки не поднимаются. Это купец Жолобов! Он настоящий отец всех бедных! Он несколько дней призирал и меня, когда я шатался нищим по городу, доколе не встретился с вами в проклятом Тычке (*). Если хоти- 

__________

(*) Питейный дом в Иркутске. 

====page 162====

те его убить, так бейте и меня с ним вместе, а одного его убить не дам! 

— Так гибните же оба! — закричал разбойник, взводя курок. 

— Эсаул! — сказал ему тихонько один из товарищей — смотри, чтоб Буза тебя самого не отблагодарил пулею, если убьешь Коровина. Ты знаешь, что он хотя и новичек, да один с десятерыми справит: потеря такого молодца не шутка! 

Имя Бузы не утаилось от Жолобова, слушавшего шопот разбойни ка с величайшим вниманием. 

====page 163====

Есаул выслушав его, несколько задумался, и потом, опустил ружье.

— Ну, нечего делать! — сказал он, обратясь к Коровину. — Коли он такой доброй, так пусть его живет! Ребята! Обшарьте проворнее повозку; купца привяжите к дереву на дороге; а дочь проворнее на коня. Ну марш! Духом! 

Несколько человек мигом бросились на Жолобова, обезоружили его, привязали к дереву вместе с ямщиком, обыскали повозку, и потом вся шайка, сев на коней, помчалась полесу. Долго отчаянные вопли Натальи, повторяемые пустынным эхом, были слышны Жолобову, и раздирали его сердце; потом звуки 

====page 164====

становились слабее и слабее; наконец голос совершенно исчез во глубине лесов, и мертвая тишина пустыни вновь водворилась вокруг несчастного страдальца. 

Конец первой части.

====page====

ДОЧЬ

КУПЦА

ЖОЛОБОВА.

________

РОМАН,

извлеченный

из

ИРКУТСКИХ ПРЕДАНИЙ.

_________



Соч. И. Калашникова.

ЧАСТЬ II.

__________

САНКТПЕТЕРБУРГ.

Печатано в Типографии Штаба Отдельного 
Корпуса Внутренней Стражи.
1831.

====page====

 
ПЕЧАТЬ ПОЗВОЛЯЕТСЯ,

с тем, чтобы, по напечатании, представлены были в Цензурный Комитет три экземпляра: С.П.бург 4 Октября 1831 г.

Цензор П. Гаевский.

====page====

ДОЧЬ КУПЦА

ЖОЛОБОВА


ГЛАВА VIII. 

В осеннее время, в полуденной части Иркутской Губернии, т. е. в уездах Иркутском и Нижнеудинском, особенно же за Байкалом, пользуются погодою ясною, сухою, можно сказать, самою приятною: ибо тогда нет ни летнего утомительного зноя, ни зимнего холода. Самый Октябрь, дождливый и скучный в здешней столице, там отличается ясным небом и ведрянною погодою. 

====page 4====

При свежести воздуха, даже начинающиеся тогда небольшие морозы имеют в себе какую-то особенную приятность. Воздух бывает столь животворен, что не льзя довольно им надышаться. 

Таким образом, когда Алексий выехал из деревни: Култук, погода была в полдень, не смотря на наступление Сентября, теплая и прекрасная. Но поднявшись на горы, он почувствовал холодный и пронзительный ветер, дувший из глубоких долин, или, как называют в Сибири, падей. При закате солнца Алексей приехал к подошве Хамар-Дабана, где и должен был остановиться ночевать, быв утомлен верховою ездою. Наслышавшись 

====page 5====

много о высоте сей горы (*), он чрезвычайно удивился не найдя ее слишком высокою, и свое удивление изъявил известному хозяину дома, которого мы теперь назовем по имени: Тимофей Брагин. 

— Да ведь мы проехали — возразил сей последний — почитай, верст с сорок, а все еxали в гору, только тут инде спускались: так мудрено ли, что вам показался Хамар-Дабан не высоким! А взгляни-кa нa пpaвo-тo в падь, так и дна не увидишь! 

В самом деле, Алексей, под- 

__________

(*) По измерению ученых, бывших при посольстве Графа Головкина, высота Хамарь-Дабана простирается до трех верст. 

====page 6====

ехав к Бурятской войлочной юрте, и оставив Бурятам свою лошадь, чрезвычайно изумился, когда подошел на край пади, и взглянул вниз. Ha дне её высочайшие кедры казались тростинками, и воздух синелся, как бы все было подернуто дымом, сквозь которого едва мелькал огонек, и подле него чуть-чуть рисовалась фигура сидащего человека. 

— Правда твоя, Брагин — сказал Алексей — это сущая бездна! Но что это там чернеется, точно как человек сидит подле огонька? 

— Вестимо, что не дьявол — отвечал Брагин; — дьявол не ста- 

====page 7====

нет огня раскладывать. Это, чай, наш брат зверолов. Да вот мы посмотрим его поближе. 

— Т. е. ты хочешь сломить себе шею! 

— Нет не шею сломить, а хочу вам достать воды для чаю. Здесь, кроме пади, нигде ее не найдешь: там, почитай, на самом дне течет из горы ручеек, а ведь туда, кроме меня, никого ни за что не спехаешь. Наше же дело таковское! 

Сказав сие, крестьянин взял чайник, и действительно начал спускаться в падь. 

====page 8====

— Что ты делаешь, сумасшедший? — закричал Алексей.

— Ведь вы видите что! — отвечал крестьянин, продолжая свое дело. 

— Ах, Боже мой! — говорил Алексей сам себе с некоторым испугом — этoт глупец живой не придет назад! У меня кружится голова, когда я только взгляну в эту адскую пропасть! 

В самом деле спуск был чрезвычайно крут, почти перпендикулярный. Он состоял большею частию из песку, смешенного с мелкими камешками, между которыми пробивалась местами трава. На 

====page 9====

половине горы начинали рости мелкия сосны, которых корни держались, так сказать, наприлепе, и расстилались по верх земли. Сосны, чем более приближались к подошве горы, тем становились крупнее. Наш герой, почти падая между дерев, держался за них с величайшею осторожностию, опасаясь, дабы они не обрушились. Наконец при помощи необыкновенной силы и проворства, борясь в течение получаса с невероятными затруднениями, он почти достигал уже желаемого предела. Но между тем, чем более он оглублялся в падь, тем более небо над ним суживалось, и вокруг него делалось темнее и темнее. Сверх того черная туча повисла над горами и совершенно за-

====page 10====

темнила воздух. Глубокая тишина, предвозвестница грозы, царствовала в лесах. Слабейший шорох древесного листа, падение малейшего камешка, немогли утаиться от слуха. Казалось все имеющее жизнь умерло: только ночная птица, перелетая с дерева на дерево, нарушала благоговейное молчание природы. Потом вдруг, из глубины пади понеслось дыхание бури, дождь полил рекою пo пoкaтoсти горы, и молния огненною струею пролилась на вершину Хамар-Дабана. Вся окрестность озарилась на одно мгновение, и потом снова обхватила все тмма, во глубине которой раздался оглушающий удар грома, и горное эхо тыщекратно повторяло его в густых, постепенно ослабевающих 

====page 11====

перекатах. В сие грозное мгновение висевший, так сказать, между землею и небом, отважный зверолов, сколь ни был привычен к подобным явлениям природы, смутился, и прижавшись к одной небольшой сосне, снял шапку и хотел перекреститься, как вдруг неверное дерево, худо державшееся в каменистом грунте и сильно качаемое ветром, рухнуло и в своем падении увлекло несчастного. Быстро катился он по мокрой и скользской земле, напрасно усиливаясь схватиться за нее руками: ибо, по несчастию на пути не встречалось более ни одного дерева. Положение cие было для него тем ужаснее, что гора, как было ему известно, в саженях десяти от основания оканчива- 

====page 12====

лась утесом. Докатившись до сего утеса, бедняк еще раз употребил последнее усилие: он схватился за край, и повис на руках вдоль по утесу. Напрасны были его вопли: свирепая буря заглушала их своим ревом. Наконец силы его истощились, и сказав: «Господи! Прости мои согрешения!» — он опустил руки, и упал в пропасть. 

Тот, кто знает, как люди, падая сь высоты, спасались иногда чудесным образом, не удивится, что и сей несчастный также избегнул почти неминуемой смерти. При подошве утеса, на котором висел он, стоял кедр, который быв, как вероятно, поражен молниею, обгорел и засох, и только несколь- 

====page 13====

ко сучьев торчали от полусгоревшего пня. Зверолов, падая с великим стремлением вниз, задел шубою за один из сих сучьев, и повис на воздухе, саженях ве трех от земли. Сперва он совершенно обезпамятел от ужаса, но вскоре пришед в себя, и чувствуя, что еще жив, употреблял всевозможное усилие, чтобы ухватиться руками за сук; однакож никак не мог, ибо висел почти вверх ногами. Одно средство оставалось: кричать; но буря еще не переставала, и шум лесов подобился реву водопада, так, что вопли сего бедняка никак не могли быть слышимы на горе. Наконец, по прошествии некоторого времени буря несколько смолкла, и голос его был 

====page 14====

услышан человеком, сидевшим подле огня. Незнакомец поспешно встал, положил на погасавший уже огонь несколько сухих сосновых ветвей, и взяв винтовку, пошел скорыми шагами на голос. 

— Батюшко, отец родной! спаси меня — кричал Брагин. 

— Толмач үгей, т. е. не знаю что говоришь ты — отвечал незнакомец на Братском (*) языке, и сняв с плеч винтовку, начал прицеливаться в крестьянина, полагая, что он беглый из числа каторжных, которых Братские обыкновенно бьют с большею охотою, нежели зверей, говоря: со зве- 

_______
(*) Буряты иначе называются Братскими. 

====page 15====

ря снимешь одну шкуру, а с каторжного часто две и три, т. е. шубу, рубашку и т. п. 

В сие время молния еще раз осветила горы, и Брагин с ужасом увидел наведенное на него ружье, не могши однакож в скорости рассмотреть, кто был его убийца. 

— Злодей! — закричал он — что ты делаешь? 

— Толмач угей — повторил неизвестный, и в тоже мгновение выстрелил из ружья; но быв ослеплен молниею, не мог сделать верного удара. Пуля, миновав настоящую цель, попала в сук, перешибла его, и таким образом на 

====page 16====

место зла сделала еще добро, т. е. освободила бедного Брагина от его ужасного положения, 

Брагин, хотя изрядно ушибся, однакож, одержимый справедливым гневом, почти не слыхал сего, вкочил на ноги, и схватив отломок сука, бросился на незнакомца, который также приготовился к сильному отпору. Уже два героя готовы были нанесть друг другу по доброму удару, как, по счастию их, сосновые ветви, лежавшия на огне, загораясь мало по малу, вдруг вспыхнули, и осветили поле битвы и лица сражающихся. 

— Кой чорт! — вскричал один из них. — Это Васька Батур! 

====page 17====

— Ба! Это Тимошка Брагин! — закричал другой. — Да какой дьявол тебя повесил на эту сницу? 

— А ты ослеп что ли? Ведь видишь, что не тетерев на суку, а знай стреляешь, да еще и притворяешься: толмач угей!

— Кто же знал, что это ты! Разве бы сам чорт догадался! Я думал какой нибудь каторжный за грехи свои попал сам на виселицу; ведь видишь какая теметь! Да от чего ты повис тут? 

Брагин рассказал своему приятелю историю своего похождения, и потом почерпнув воды, оба начали подниматься на гору по тропин- 

====page 18====

ке, обходившей с боку известный утес. На половине подъема встретили они Алексея, который долго ждав крестьянина, и услышав выстрел, начал опасаться за него, и потому сам решился идти к нему на помощь, взяв с собою казака и двух Братских. 

По обеим сторонам дороги, по которой проезжал Алексей к Хамарт-Дабану, ростет непроходимый кедровый лес, до которого никогда не прикасалась и, вероятно, никогда не прикоснется топор дровосека. Небольшие промежутки между гигантскими деревами, коих необъятная толстота показывает их вековое существование, наполняются молодыми подростками, так тесно 

====page 19====

друг подле друга растущими, что почти невозможно между ними пробраться. Самые солнечные лучи не проникают сквозь густоту леса, и во глубине его, под защитою вечной ночи, царствует лютый медведь, гроза и враг безоружного путешественника. 

Юрта, в которой расположился ночевать Алексей, была почти со всех сторон окружена сею дремучею трущобою, или, как называют в Сибири, трещею, вероятно, от треска, слышимого при проходе сквозь трущобу больших зверей. 

Недалеко от юрты были привязаны лошади, и вокруг их, равно и вокруг юрты, были раскладены 

====page 20====

огни в самом близком расстоянии один от другого, для обороны от нечаянного нападения медведей. На рассвете, когда огни начали уже погасать, самая юрта едва курилась (*), и все путешественники спали глубоким сном, вдруг пошел сильный треск по лесу. Лошади вздрогнули и захрапев, начали бить в землю копытами, и рваться с удил. Равным образом и слух звероловов, привычный к подобным звукам, немедленно почуял приближение известного врага. Один из них, приподнявшись с войлока, служившего ему постелью, и прислушиваясь к шуму, спросил тихонько другого: «слышишь? Ведь это работа топтыгина?

______________

(*) Посреди юрты раскладывается огонь, который горит день и ночь. 

====page 21====

— Как не слыхать! — отвечал Батур также тихо... Не спится ему дьяволу! Вишь свежинки-то захотелось! 

— Вон выполз из трещи! — сказал Брагин по некотором молчании. — Экой чорт! Ровнехонько аршина четыре с головою! 

— Да вот мы померяем его — отвечал Батур, взявшись за винтовку, и насыпая на полку порох. 

— Взглянь-ка! — продолжал Брагин, смеясь потихоньку — Вишь какую штуку выкинул! Вывалялся в луже, да и отрясает воду на огонь. 

— Ну-ка, приятель, крепка ли у

====page 22====

тебя шкура? говорил Батур, прицеливаясь в медведя. 

Раздался выстрел, но пуля только слегка ранила зверя, и он, наполнив лес ревом, бросился от огня. «Не уйдешь от нас!» — закричал Брагин, побежав вслед за своим неприятелем.

Преследуя медведя, звероловы приближились к небольшой лощинке, где он, встав на задния лапы, грозно готовился к битве, сверкая в темноте яростными глазами. «Теперь твоя очередь — говорил Батур. — Ну, начинай с Богом!» 

Брагин хотя чувствовал неволь- 

====page 23====

ный ужас, помня, что это был сороковой медведь, от которого, по внушенному с детства ему преданию, зависела его жизнь; однакож, стыдясь показаться трусом в глазах товарища, вышел мужественно из леса, и допустив к себе медведя на несколько шагов, выстрелил из винтовки. К несчастию, дрожащия руки ему изменили, и пуля со свистом пронеслась в чащу, ломая древесные ветви, В то же мгновение медведь бросился на него, выхватил ружье и переломил его как соломенку. Пpoвoрный зверолов, схватил висевший у него на поясе нож, который, при необыкновенной его силе, всегда был верный его товарищ в ручной схватке с медведями; но теперь 

====page 24====

никакое оружие не помогло бы ему: ибо у него не доставало важнейшей пружины всех воинских дел — уверенности в победе. Медведь одниме, так сказать, мановением вышиб у него нож, и уцепившись когтями за затылок, готов был содрать с него кожу, дабы закрыть глаза: ибо глаз человеческих, по непонятному инстинкту, медведи чрезвычайно боятся. 

«Батур! Помоги!» — закричал отчаянным голосом зверолов. Еще выстрел огласил глухую трущобу, и пуля, ударив в бок медведя, пробила его насквозь. Тяжко раненный зверь, отпустив свою жертву, с ревом грянулся навзничь. 

— Дьявол что ли тебя зада-

====page 25====

вил? — ворчал Брагин, утирая кровь, лившуюся из затылка — ведь видишь, что медведь почти начал драть меня, а не стреляешь! 

— Как же стрелять — отвечал Батур, — когда ты загородил его? Пожалуй, метил бы в ворону, а попал в корову! И то едва выбрал время. 

После небольшой размолвки, звероловы мигом сняли с медведя кожу, и выбравшись на дорогу, потащили ее к становищу. 

Между тем по дороге ехал еще путешественник, в сопровождении ямщика. Лошадь, находившаяся под ним, почувствовав медвежий запах, 

====page 26====

бросилась во весь скак, и понесла его под гору прямо в падь, которая известна нам по приключению с Брагиным. Оставалась одна минута, по прошествии которой и бешеное животное и несчастный седок полетели бы стремглав в пропасть; но к счастию, Алексей пробудившись от первого выстрела, ходил по дороге, в ожидании звероловов. Увидя несущуюся в пропасть разъяренную лошадь, он бросился к ней на встречу, и с опасностию собственной жизни, остановил ее на самом краю бездны. Обезпамятевшийся от страха седок, сначала почти не мог ничего говорить, но потом, придя мало по малу в себя, не находил слов для изъявления Алексею своей благодарности. 

====page 27====

Между тем восходившее солнце позлатило вершину Хамар-Дабана. Алексей приказал приготовляться к дороге; и когда он сел на лошадь, тo звероловы, простившись с ним, пошли каждый в свою сторону, затянув песни: Брагин — веселую, может быть от радости, что счастливо отделался от сорокового медведя, а Батур — одну из тех родимых своих Бурятских мелодий, в печальном напеве которых как бы отзывается грусть о минувшей свободе, а содержанием коих бывает первый встретившийся на глаза предмет. 

====page====

ГЛАВА IX.

Поднявшись к вершине Хамар-Дабана, которая покрылась к утру довольно глубоким снегом (*), Алексей был поражен величественною картиною, пред глазами его раскрывшеюся. На Восток, сливаясь с небом, синелись отдаленные воды Байкала; на Западе тянулась бесконечная гряда гор, которые, быв также по вершинам покрыты снегом, и сияя подобно яркоосвещенным облакам, представлялись в 

_________
(*) Байкальския горы большею частию все лето бывают покрыты снегом, которой едва растаивает в Іюне, и ве Августе по утрам начинает выпадать снова. 

====page 29====

виде огромной, великолепной стены, как бы нарочно сложенной для ограждения благословенных стран Юга от хладных ветров Севера. Далеко в бездне синелись дремучие леса, коих гордая высота также была неприметна взору, как и величиe всего земного незаметно пред взором, возносящимся к небу. Над головою светлел ясный, голубый свод неба, по которому, во всем блеске, катился золотый шар утреннего солнца. Воздух был самый чистый и благорастворенный. Все возносило мысли к Творцу и благодетелю человека. Алексей невольно остановился. Он чувствовал в душе своей возраждающуюся какую-то непонятную силу, которая поставляла его выше всех пре-

====page 30====

вратностей земли, как будто все земное уже окончилось, и начиналось небесное; как будто все земные бедствия уже не причастны ему, остались долу, и не могут коснуться к нему на сей высоте, на которой он владычествовал над ними. Сие возвышенное парение духа так приближало его к вечнонеизменному, вечнопокойному небу, столь было сладостно, утешительно для сердца, что Алексей желал бы продолжить его навсегда; но сии минуты небесного блаженства, блистающего иногда душе, столь же кратки на земле, как блеск молнии: они только открывают на мгновение таинство будущего, и снова погружают душу в прежний мрак земной ночи. 

Между тем, как Алексей преда- 

====page 31====

вался мечтанию, весь караван поднялся на гору, и начал спускаться в низ. — Какой прекрасный вид! — сказал Алексей, обратясь к известному путешественнику, который был Селенгинской купец Гаврила Васильевич Неудачин, содержавший находящийся в недальнем расстоянии от Селентинска соляной завод. 

— Да, батюшко Алексей Федорович, видик больно хорош! — овечал Гаврила Васильевич с большим равнодушием, быв из людей не самых чувствительных. — И какие леса чудесные! Кабы они да росли подле моего завода, то-то было бы раздолье! А тут либо сгниют без всякой пользы, либо сгорят от палу (*). Вон за Култуком 

____________
(*) Лесного пожара. 

====page 32====

сколько лесов погибло! Право, взглянешь, так сердце поворотится! 

— Правда! — отвечал Алексей, дивясь бесчувственности своего товарища: Потому-то и самое место названо Гарями. 

— Ах, батюшко, кстати о Гарях-то: ведь какой же странный случай там встретился! еду я, так помнится, часу около девятого... так девятого; солнышко уже село за горы; в лесах была такая тишь; и я только что вздремнул, как вдруг слышу голос: «Помогите!» Я выскочил из повозки; глядь: а два человека привязаны к дереву. Я отвязал их. И кто бы, вы думали, один из них? 

====page 33====

— Почему мне знать! — отвечал побледневший Алексей, опасаясь за Жолобова и Наталью. 

— Однакож как бы вы думали? Кто? — продолжал несносный Heyдачин.

— Боже мой! почему мне знать это? 

— Мой старый приятель капитальный купец Иркутской... 

— О Боже! неужели это он? — сказал сам себе Алексей, дрожа от ужаса. 

— Андрей Иванович Жолобов! — Да что с вами сделалось? Вы валитесь с лошади! 

====page 34====

В самом деле Алексей от ужаса упал в обморок, и повалился с лошади. 

— Воды, воды! — закричал Heyдачин, бросясь поднимать Алексея. 

— Да где ее возмешь! — отвечал казак. — Разве снегу? 

— Давай хоть снегу, да проворнее! 

Казак сбегал недалеко от дороги, нагреб в шапку себе снегу, и вместе с купцем начали оттирать Алексея. По прошествии нескольких минут Алексей очнулся, как бы пробудясь от глубокого сна. 

— Что с вами сделалось? — спросил Неудачин. 

====page 35====

— Ах, ничего! — отвечал Алексей едва слышным голосом. — Не спрашивайте меня! Дайте мне несколько успокоиться! 

Он возвел глаза на небо, и думал сам с собою: «этого только не доставало к моему несчастию! О если Наталья убитa! Если...» Тут какая-то непонятная ярость появилась на лице Алексея, глаза его заблистали гневом, и он, как бы по мановению волшебного жезла, к удивлению всех, вскочил быстро сам на ноги, и с поспешностию спросил купца: «что сделалось с его дочерью?»

— Он и сам не знает — отвечал Неудачин, — кроме того, 

====page 36====

что ее похитили разбойники из шайки Бузы. 

— Злодеи! Кровопийцы! вы не уйдете от меня! — кричал исступленный любовник. — Я найду вас на краю земли! Я растерзаю вас своими руками! Я... 

— Успокойтесь, батюшко Алексей Өедорович! — говорил изумленный купец. — Все мы во власти Божией! Кого захочет защитить он, так защитит! Іона и три дня сидел во чреве Китовом, да не погиб! 

Алексей не отвечал ни слова, но поворотил свою лошадь назад, и пустил ее во весь скак на гору. 

====page 37====

Купец и Казак погнались ве след за ним. 

— Что вы делаете, Алексей Өeдорович — говорил первый, схватив за узду его лошадь. 

— Отойди прочь! Прочь! говорю тебе — кричал Алексей. — Я освобожу ее или погибну! Без нее жизнь и смерть для меня равны! Пустите меня! 

— Не могу, Алексей Өедорович! Вы спасли меня; я должен погибнуть для вас: делайте, что хотите со мной, не пущу! Вопервых, поскакав во всю прыть под гору, вы сломите себе голову, а вовторых, можно ли одним вам бороться с целою шайкою, хотя бы вы 

====page 38====

и нашли разбойников? А их в лесу и сам чор не найдет! Доедем-те лучше до моего завода, там собьем людей, так это будет дело-то аккуратнее. Я от вас не отстану: рад с вами в огонь и в воду лезть; да все же надо делать с рассудком; а что без толку совать голову в петлю? Пожалуй они, каторжные, нас укокошить не поленятся; да ведь еще пожить хочется. А лучше сделать так, чтобы их чертей отправить в тар-тарары: там их и родина окаянных!... ну поедемте же! не упрямтесь! Послушайтесь меня старика! Право, худа не будет! На все Бог! 

В продолжении сего монолога Алек- 

====page 39====

сей несколько успокоился, и признав справедливыми дельные рассуждения купца, не препятствовал ему заворотить свою лошадь, и поехал с ним рядом, сохраняя глубокое молчание, более походившее на бесчувственность. В уме его царствовал совершенный мрак; он сам не мог ясно представить себе: что с ним случилось. Сердце его замерло. Оно было неспособно ни к каким чувствованиям, как бы пораженное сильною летаргиею. Так благодетельная природа, пекущаяся о сохранении своего творения, посылает к нему спасительное бесчувствие, когда сильные, разительные удары судьбы готовы его разрушить.

====page 40====

По переезде через Хамар-Дабан караван должень был снова подняться на длинный и не менее высокий хребет, называемый: Гольцы, коего каменная равнина, простирающаяся верст на двенадцать, обнажена от всякого растения (*). Здесь почти беспрестанно дует самый холодный пронзительный ветер, наносящий смуту среди лета; и потому снег устанавливается на Гольцах гораздо ранее, нежели на прочих горах. Переезд через сию обширную пустыню в бурную ночь чрезвычайно опасен, ибо легко можно сбиться с дороги. Но нашим путешественникам погода благоприятствовала: застигшая их на 

_________

(*) О высоте сего хребта — можно судить из того, что он видим с Байкала, в расстоянии 120 верст. 

====page 41====

дороге ночь была самая ясная, тихая, можно сказать, самая романическая. Молодая Луна, которой весь круг явственно рисовался, по причине необыкновенной чистоты воздуха (1), светлела на Западе. Вблизи её, подобно огромному брильянту, поверх светлолилового полога вечерней зари, блистала прелестная Bенера. С Юга смотрел неподвижным взором своим огневидный Юпитер. На Севере выходила огромная медведица, спутница звероловов. С Востока восставали блестящие Кичиги (2). На высоте горизонта горела непостижимая группа миров, странно именуемая в Си- 

_____________
(1) В Сибири, во время новолуния, весь сегмент луны, покрытый полусветом, виден несравненно явственнее, нежели в Петербурге. 

(2) Орионов пояс. 

====page 42====

бири Гнездом утичьим (*). Наконец, все небо подобилось беспредельному темноголубому полю, где в блистании вечно горящих огней являлась нескончаемая жизнь, всегда исполненная силы, но всегда одинаковая, всегда безмятежная. Смотря на небо, Алексей мало по малу успокоивался; слезы полились из глаз его и облегчили тяжесть гнетущей его скорби. «Не там ли — думал он — не в сих ли обителях вечного света, человек успокоивается от бурь здешней жизни? Не встретим ли там опять любезных нашему сердцу, с которыми смерть так безжалостно нас разлучает?... Ах, Наталья! О милый друг мой! Увижу ли я тебя 

_________

(*) Плеады. 

====page 43====

еще хотя раз в сем мире? Или ты уже оставила...» 

— Смотрите, Алексей Өедорович! — вскричал ехавший позади его Неудачин — не свалитесь в падь! Подтяните повода-то у лошади! Ведь Боже сохрани, если обрушитесь! 

В сем месте дорога, быв не более полуторых аршин, шла по боку горы, имея на одной стороне ужасную пропасть, по дну которой протекала весьма быстрая, подобная водопаду речка. Спустившись с горы, путешественники должны были ехать по самой речке, дабы объехать утес; потом выехав на берег, очутились на довольно большой долине, и с удивлением смо- 

====page 44====

тpели, как огромнейшие гранитные куски, как бы брошенные какою-то ужасною силою, лежали в дальнем расстоянии от гор; инде видели они обрушившиеся целые утесы, и должны были перебираться через груды камней: все напоминало действие бывшего тyт некогда какого-то сильного переворота. Самая коническая Форма гор, особенно же остатки лавы, находимой в разных местах Байкальских гор, вели к сему заключению. Но наши путешественники не вдавались и не могли вдаваться ни в какие геологическия умствования, и думали только о том, как бы скорее достигнуть ночлега. Наконец они доехали до него, и остановились также в Братской юрте. 

====page 45====

Собравшись с силами, Алексей решился подробнее распросить Неудачина о судьбе Жолобова и Натальи, и не спал во всю ночь; только пред рассветом забылся почти на одну минуту. Но едва сон начал смыкать его глаза, как вдруг вбежал в юрту Бурят, с пылающим лицем от гнева. Он схватил висевший в юрте на левой стороне тулун, вытряхнул из него несколько истуканчиков, величиною вершков пяти, вырезанных частию из дерева, частию из войлока, и одного из них, сделанного из бараньей шкурки с ногами и хвостом, но с лицем человеческим, начал сечь прутом, приговаривая что-то на Братском языке, с прибавлением Русской 

====page 46====

брани: Шорт, Дьявол, каторжный. 

— Что это он делает? — спросил Алексей Неудачина, также проснувшагося при приходе Бурята. 

— Вишь сечет своего божка — отвечал Неудачин — знать худо стерег стадо! Хорошенько его! — говорил он, смеясь, Буряту — вперед будешь смотреть во все глаза! 

В другом расположении духа, вероятно, и сам Алексей также бы засмеялся; но одержимый горестию, он видел везде одну мрачную сторону, и с глубоким сожалением смотрел на действие Бурята, как на следствие печальной потери ис- 

====page 47====

тинных понятий о Боге, как на картину заблуждения и уничижения рода человеческого. 

Бурят, высекши одного божка, захотель оказать свое благоволение другому. Он выбрал одного из деревянных идолов, и взяв сметаны, вымазал ему губы, а потом снова собрав всех своих идолов, всыпал их преравнодушно в тулун, и повесил его на прежнее место. 

— Boт так и надо! — говорил Неудачин, продолжая смеяться — одного посек, а другого покормил сметанкой! Видно этот парень исправной! 

— Кажется, не очень лестно — 

====page 48====

сказал Алексей с улыбкою — быть богом у Братских: того и жди, что высекут! Как жалки эти люди, имеющие столь нелепое понятие о Боге, Творце вселенной!

— Боги, которых они наказывают — отвечал Неудачин — не Творцы Вселенной, а подчиненные божки; деревянные-то называются Онгонами, а войлошные — Иргекинами. Между ними вишь Создатель, т. е. Тингира Бурхан, разделил управление мира, а сам и руки опустил: ничего не делает, ни добра, ни худа, так что Бурхана не за что ни любить, ни бояться. Чорт их знает, откуда они такую ахинею переняли! Живши с ними часто по своим коммерческим де- 

====page 49====

лишкам, довольно наслушался я о поганой их вере, и насмотрелся на коверканье проклятых шаманов. Кажись, сам дьявол им помогает! Случалось мне, более ради шутки, спрашивать у них о будущем, так ведь как в руку сон положат! Такие окаянные! 

— Посмотрите, посмотрите, Алексей Федорович! — сказал поспешно вошедший в юрту казак — вон у юрты, что за леском, ломается какая-то сумасшедшая: словно черпи давят! 

— Уж не Шаманка ли за грехи? — спросил Неудачин. — А мы только об этом говорили! 

— Приготовляй лошадей — ска- 

====page 50====

зал сухо Алексей казаку, не обращая внимания на его слова. 

— Чтож! Посмотрим, Алексей Федорович! — говорил Неудачин. — По крайней мере вы поразсеетесь, а между тем приготовятся к дороге. 

— Мне кажется грешно — отвечал Алексей — тратит время на подобный вздор! 

— Эх, батюшко! Надобно мешать дело с бездельем, так на сердце будет полегче! А если все думать о наших безвремяньях, то не роди мать на свет! В жизни что шаг, по горе! За то радость перед горем, а горе перед ра- 

====page 51====

достью. Всего лучше полагаться на Бога: хоть горюй, хоть не горюй, а то, что угодно Его воле, будет!... Пойдеме! Поразсейтесь! 

Приближившись к юрте, близ которой около огня кружилась шаманка, Алексей был удивлен странным её видом. Платье на ней было длинное кожаное, увешанное жестяными идолами, колокольчиками, орлиными кохтями, змеиными чучелами, ремешками из невыделанных кож и разного рода металлическими побрякушками. На голове у ней была кожаная шапка, а на ногах унты, т. е. кожаные чулки, обыкновенная обувь всех Сибирских народов. В левой руке держала она бубен, а в правой колотушку, обтя- 

====page 52====

нутую заячьею кожею для произведения глухого звука. Ударяя в бубен, Шаманка с величайшим напряжением скакала около огня и через огонь, делала самые странные, самые усильные телодвижения: размахивала руками, кривила рот, закатывала зрачки глаз, и ревела самым диким голосом. Пот лил с нее градом. Наконец, как бы сделавшись без чувств, она упала на землю. В сие время, по сказанию шаманов, душа их отделяется от тела, посещает преисподних духов, и с ними беседует. В течении получаса шаманка находилась в сем роде забвения, наконец очнулась, и начала провещать неведомое. Буряты, окружавшие свою Питониссу, с величайшим благо- 

====page 53====

говением делали ей разные вопросы, и отходили от неё, иные с довольными, другие с печальными лицами. 

— He загануть ли и нам? — шутя спросил Неудачин Алексея. — Пускай и нам что нибудь сболтает! Покрайней мере недаром смотрели на её дурачества! 

Алексей принял се предложение с явным отвращением, быв совершенно уверен, что ответы шаманки в самом деле ничто иное, как обман и невежество; но в тоже время чувствовал какое-то непреодолимое желание спросить ее о своем жребии. Таково сердце наше, вечно противоборствующее с раз-

====page 54====

судком! Наконец Алексей, убеждаемый Неудачиным, спросил шаманку: исполнится ли мною желаемое? шаманка, устремив на него свои дикиe, блуждающие взоры, затряслась всеми членами, и по некотором молчании сказала: «Христианин, сними крест; он отнимает у меня язык». Неудачин перевел сие Алексею, который, не переставая считать действиe шаманки одним глупым обманом, решился исполнить её требование. После сего шаманка снова начала бить изо всей силы в свой бубен и коверкаться самым ужасным образом. Сия комико-трагическая сцена продолжалась несколько минут. Наконец шаманка, вдруг обратясь к Алексею со сверкающими глазами и горевшим от иссту- 

====page 55====

пления лицем, произнесла на Бурятcком языке диким, но довольно мерным голосом, следующий ответ: 

Внимай, Христианин, ответ Окодила (*)! 

Зверь кровожадный сразится тобой, 
И черная кровь заструится рекой, 
И море злодею могила! 

Внимай Окодила ответ! 

Там юная дева, спасителя ждет; 
Там море ярится, и волны там стонут; 
Там в бездне кипящей злодеи потонут; 
И к деве спаситель придет! 

Вот Окодила ответ! 

(Внимай, Христианин, и верь нам Шаманам!) 
Он гибель нарек вам в удел Христианам — 
И хищным прощения нет! 
Губите друг друга, свой род истребляйте! 
И кровью заклятой леса обогряйте! 

__________
(*) Злой дух. 

====page 56====

Алексей слушал ответ сей с ужасом и удивлением: ибо не мог изъяснить, каким образом шаманка, видя его в первый раз от роду, узнала о его обстоятельствах. Он бросил серебряный рубль к ногам её, и, возвращаясь медленными шагами назад, старался разгадать из её таинственных слов жребий Натальи. 

====page====

ГЛАВА X. 

По южную сторону Байкальских гор открылась нашим путешественникам картина, совершенно различная с пустынною и снежною площадью гор (*). Они проезжали по зеленеющейся долине, которая чем далее проходила к Югу, тем более расширялась, а горы, как по бокам её идущия, так и пересекающия ее в разных направлениях, понижаясь мало по малу, превращались наконец в холмы, на которых бродили стада овец и коров, 

__________
(*) Там, даже в Ноябре месяце, когда на горах и на северной стороне лежит глубокой снег, не бывает ни одной снежинки, и дни стоят столь теплые и ясные, что можно ехать в летней одежде. 

====page 58====

принадлежащих Бурятам. Юрты Бурятския были разбросаны по всей долине: инде при подошве холма, под тению рощи; инде средь открытого поля, на зеленом возвышении, из которого вытекал прозрачный источник (*). Русских селений на сей долине в сие время еще не было ни одного; в последствии же выстроены на ней поселения: Снежное, Алсак и другие, примечательные потому наиболее, что населены отставными воинами, слу- 

__________
(*) Так живут только Буряты Забайкальскиe, занимающиеся скотоводством; обитающие же в Иркутском уезде, занимаясь более хлебопашеством, живут в юртах деревянных улусами (селениями), и переменяют местожительство только два раза в год: летом и зимою, имея для того и другого времени года особые юрты. Сверх того, живучи между Русскими селениями, они начинают строить и Русские домы. 

====page 59====

жившими в Италии, под начальством великого Суворова, которого имя до глубокой старости своей они не могли произнести равнодушно (*). 

Сколь ни живописны были места, по которым проезжал Алексей, но он мало обращал на них внимания. Душа его была занята одним: он горел нетерпением скорее доехать до известного завода, и потом пуститься отыскивать свою милую и несчастную Наталью. Приближаясь к заводу, дорога проходи- 

___________
(*) Автор сам был свидетелем, как один из сих маститых воинов со слезами на глазах вспоминал о своем незабвенном полководце. Он рассказывал между прочим, что будто бы Суворов, когда докладывали ему о каком либо беглом из Армии; говаривал: «Ну пусть его погуляет! Овечка отстала от стада, но все таки, рано или поздо, да придет назад!» 

====page 60====

ла сквозь дремучий лес, посреди которого стоял и самый завод. Проехав несколько верст по сему лесу, и поднявшись на небольшой пригорок, Алексей увидел вдали густой дым, поднимавшийся к облакам. «Теперь, кажется, слава Богу! — уже не далеко! — сказал он Неудачину. — Вероятно, это дым варниц?» 

— Должно быть так! — отвечал Неудачин с некоторым недоумением. — Но что-то больно велик! Уж не пожар ли? 

Сказав сиe, Неудачин стегнул свою лошадь, и поскакал во всю прыть. «Стой! — раздался голос из чащи леса. Неудачин остановил- 

====page 61====

ся, и с удивлением увидел выходящего из леса бледного и трепещущего мальчика, находившагося у него в услугах. 

— Ты за чем здесь? 

— Ой, хозяин! У нас в доме беда! Не езди, убьют! 

— Что такое? Что ты болтаешь? 

— Разбойники, хозяин разбойники! Я сам едва убежал из дому через дыру, знаешь что на заднем дворе, да через огород, да в лес, а прочих всех перевязали. 

— А жена и дочь моя? 

====page 62====

— Маремьяну-то Ивановну, слышь, заставили подчивать, а Пелагея-то Гавриловна, кажись, тоже куда-то спряталась: хорошенько не знаю! Paбочих, слышь, распустили, а варницы-то запалили, пламя так чешмя и чешет с дома на дом, что и Господи упаси! 

Неудачин сколько был привязан к своей жене и дочери, но не менее и к своему любимому заведению, которое он, быв страстным охотником строиться, недавно только переделал все сызнова, хотя и не было в том ни малейшей надобности. Посему с великим огорчением слушал он рассказ мальчика об раззорении своего любимого заведения, и наконец сказал: 

====page 63====

— Это шельма Буза, видно, ко мне пожаловал; да добро ты, каторжной, ты дорого поплатишся со мною! Потом обратясь к мальчику, продолжал: послушай, Парфенко! Тебе бояться нечего: у тебя взятки-то гладки; таких, как ты, разбойники не обижают. Ступай же ты назад домой по той же дороге, по которой пришел сюда: сделай это осторожнее, чтобы тебя не приметиили; потом взлезь на сарай (*), и проберись с него на хоромы, раздвинь на них полегоньку драницы, спустись на вышку, и выбрав время, успей переговорить с хозяйкой, чтобы она как можно более старалась угостить дорогих гостей, а я между тем сам приго- 

________

(*) Сеновал. 

====page 64====

товлюсь их поподчивать порядком. Понимаешь? 

— Понимать-то, понимаю, хозяин! да только страшно — отвечал мальчишко, почесывая затылок. 

— Что тут за страх! Я сказал уже тебе, что таких, как ты, разбойники не обижают. Ступай! Я знаю, ты парень-плут! И коли путем исполнишь все, что я приказывал, то я дам тебе целый рубль на орехи. Ступай же проворнее, да будь осторожнее! 

В продолжение сего разговора подъехал Алексей. Неудачин, рассказав ему о происходившем в

====page 65====

заводе, равно и о своем намерении напасть врасплох на разбойников, прибавил к сему: «Теперь нам одно средство: съездить в улусы Братских, выпросить у Тайши (*) несколько человек, и с ними, нагрянуть на мошенников. Поезжайте вот этою тропинкою, и подождитe меня на холме у избушки, где стоит Бурятской божок (2), а я взгляну только издалека, что творится у меня дома, да и вернусь не медля!» 

Алексей, услышав о разбойниках, вспыхнул от гнева. «Я еду вмеcте с вами! —  говорил он Не- 

___________
(1) Наследственный начальник одного какого нибудь рода Братских. 
(2) Идолам стад Буряты строят особые хижины на горах, называемые Обо. 

====page 66====

удачину. — Я готов один напасть на этих злодеев!» 

— Не горячитесь, батюшко Алексей Өедорович, не горячитесь! С горячкою все дело испортите! Одного-то меня они не скоро заметят, а вдвоем, пожалуй и попадется им на глаза. Они, дьяволы, уходят нас, как пить дадут! 

Уговорив Алексея, Неудачин въехал в лесь, привязал там лошадь, снял с плеч винтовку, зарядил ее медвежьею пулею (*), и потом начал пробираться к заводу. В самом близком расстоянии от оного находился небольшой 

__________
(*) Для больших зверей обыкновенно утотребляют большия пули, которые заколачивают в дуло молотком. 

====page 67====

холм, с которого совершенно было видно и даже слышно, что делалось в хоромах заводчика. На сем холме притаился Неудачин за толстою сосною. Ужасное пламя носилось над заводскими строениями. Иные из варниц пылали со всею силою, и пламя, подобно водопаду, обращенному вверх, с шумом и треском лилось из всех отверстий; другие уже догорали, превращаясь в уголь, и только изредкa обваливавшиеся балки и стены возрождали вновь пламя, и рассыпали миллионы искр. Восстающий ветер разносил их по всем рабочим хижинам, из коих многия также пылали, а у других загорались кровли. Нельзя было думать о потушении: ибо многие из рабочих, быв 

====page 68====

из числа ссыльных, разбежались, пользуясь благоприятным случаем, а оставшиеся лежали связанными на хозяйском дворе, под стражею разбойника, ходившего около них с винтовкою. По сей причине все было в ужасе и смятении. Женщины, с грудными младенцами на руках, с воплем искали спасения в лесу; дряхлые старики и старухи, едва успевая выбраться из пылающих домов и дотащиться до безопасного места, с горестию обращались назад, и смотрели на разрушение своих пепелищ. Весь лес был наполнен криком ребят и рыданиями женщин. 

Посреди сей картины раззорения и бедствия, торжествовали одни 

====page 69====

разбойники, как злые духи, радующиеся злоключениям, постигающим род человеческий. Они сидели полупьяные на переходах заводчиковых хором, вокруг стола, уставленного сулеями. На лицах их изображалась буйная, отчаянная радость. Атаман сидел в главном месте, отличаясь гигантским ростом. Он имел лет сорок от роду, и, казалось, от природы был одарен физиогномиею красивою и умною, но бурные страсти, дикая жизнь и кровавое ремесло, сделали ее зверскою и ужасною. Повидимому он старался предаваться буйному веселию, и пил более прочих, но был пьян менее своих товарищей, и, казалось, не мог залить смертельной тоски, грызшей его сердце, 

====page 70====

и пробивавшейся сквозь его зверския черты. «Вина, хозяйка, вина! — кричал он. — Ну пошевеливайся! Живее! Ей ты, Якимша! Затягивай веселую! Ну, ребята, закатывайте! Живо!» 

Разбойники еще осушили по стакану вина, и страшная песня их, заглушаемая шумом пламени и воплями бегущих жителей, огласила удушливый воздух. 

Яким. 

Мы не воры, мы не воры, не разбойнички, 
Государевы крестьяне, рыболовнички! 
А мы неводы кидали по амбарам, по клетям, 
По амбарам, по клетям, по высоким чердакам, 

Все. 

Ай да усы! 
Ай да усы — удалые молодцы! 

====page 71====

Яким.

А вы полем-то идите — не гаркайте! 
А вы лесом-то идите — не шумаркайте!... 

— Послушай-ка, Яким! — сказал Атаман — мне вспала на ум моя любимая, ну знаешь: 

Ах, ты молодость, моя молодость! 
Ты куда прошла, прокатилася? 

— Эх, Aтaмaн! Надоел ты мне с этой нюней! Ну что в ней толку? Ведь мы не бабы! 

— Смерть и кровь! — вскричал Атаман, ударив изо всей силы стаканом по столу.— Пой, или я тебе размозжу голову, как этот стакан! 

Испугавшийся разбойник затянул 

====page 72====

приказанную песню. Слушая ее, Атаман закрыл глаза, и как будто на минуту забылся; но вдруг потом, вскочив на ноги, страшно поглядел вокруг себя, и поведя по глазам рукою, сказал шопотом: «Ужасная тень! ты опять явилась!... Вина! Давайте мне вина! Хозяйка, вина!... Да поднеси вон караульному! У него, чай, давно пересохло в горле! 

— Ну что, хозяйка? — говорил караульный разбойник, принимаясь за стакан — рада ли гостям? 

В cие время послышался шум на заднем дворе. Мальчик, которого послал Неудачин, едва взлез на сарай, как ветхая крыша под ним 

====page 73====

проломилась, и он упал вместе с досками во внутренность сарая. Больно ушибся он, но ему было не до боли: ибо смерть висела, как говорится, у него на носу. Он немедленно соскочил с сарая во двор и влез в собачью конуру. Шум, произведенный им, был услышан караульным. «Атаман! — вскричал он — Кто-то ходит по кровле на заднем дворе!» 

Немедленно пение было прервано, и разбойники бросились обыскивать сарай. К несчастию, там, зарывшись в сено, скрывалась дочь Неудачина. Долго искали разбойники, но безуспишно. 

— Да что тут много хлопо- 

====page 74====

тать — сказал один из них. — Ребята! Зажжем-те сарай, так и дело с концем! Захочет так выползет! 

Палагея слышала сии слова и решилась лучше умереть, нежели выйти. Но когда пламя побежало по сену, весь сарай наполнился дымом, и начало захватывать у несчастной дыхание; когда жар пламени начал пожигать ее, и оставалось несколько секунд, по прошествии которых вспыхнуло бы ее платье, и смерть была бы уже неизбежна, в сию ужасную минуту непостижимая любовь к бытию превозмогла над желанием смерти, и Палагея, в помешательстве и исступлении, выбежала из сарая. 

====page 75====

— А! Милости просим! — с зверским хохотом говорили разбойники схватив несчастную. — Что верно банька-то не по тебе? Жарконька немного! 

— Не троньте меня, злодеи! — кричала исступленная. — Oтойдите от меня, изверги! 

— Вишь какая прыткая! Да от нас не отбояришся! Мы спесь-тy разом собьем!... Ну-ка, ребята, тащите ее к Атаману! 

Не смотря на усильное сопротивление бедной девушки, разбойники притащили ее на переходы. Атаман, увидев ее, уставил на нее с каким-то ужасом большие глаза свои; но потом, махнув рукою, 

====page 76====

сказал про себя: «ну все равно: умереть, так умереть! Было пожито!» Едва успел он cie выговорить, как несчастная мать Палагеи бросилась пред ним на колена. «Отец родной! — вопияла она — возми, что хочешь; отдам все последнее: вон там в огороде закопан ящичек с золотом — сама покажу место, сама руками отдам, хоть бы после привелось идти по миру; жизни не пожалею: возми и жизнь, убей меня — но не трогай моей дочери! Умоляю тебя, как Бога! Бог накажет тебя, если ты не сжалишся над матерью!» — Она повалилась в ноги разбойнику, и рыдая, обнимала его колена. 

— Полно болтать, старуха! —

====page 77====

сказал бесчувственный Атаман. — Oттащите ее, а в огороде обыскать! 

— Ну ка, голубушка! — говорил он, обратясь к Палагеи — полно дурь-то накидывать на себя! Мы люди добрые! Покороче узнаешь нас, так самой полюбится!... Ну же не упрямся, поцелуй меня!... Ну коли добром не хочешь, так у нас ведь поцелуешь и не-хотя.

Он схватил Палагею насильно в свои объятия. 

— Проклинаю тебя, злодей! — произнесла страшным голосом отчаянная мать, и упала без чувств. 

====page 78====

В тоже мгновение со свистом пронеслась пуля, и ранив в руку Атамана, ударила в грудь несчастной девушки. Пораженный удивлением и страхом Атаман опустил ее из своих рук. Упав на пол, она пришла в себя, почувствовала близость смерти, перекрестилась, взглянула на небо, и испустила дух. Не смертные конвульсии, но улыбка невинности и райская радость изобразилась на её младенческом лице. 

— Aтaмaн! Берегись — закричал караульный, — стреляют! 

Но разбойники, как бы не слыхав сего предостережения, стояли в мертвом оцепенении вокруг умирающей. Снова раздался вы- 

====page 79====

стрел, и вторая пуля, мелькнув пред самыми глазами Атамана, влепилась в стену. Все это происходило в течение, так сказать, одного мгновения. Атаман первый обернулся на сторону выстрела, и схватив винтовку, захохотал адским смехом: «xа, ха, ха! Это сам хозяин угощает нас! Все за мной! Ловите мошенника!» 

Читатель, конечно, и прежде сих слов знал уже, что выстрелы были произведены несчастным Неудачиным. Увидев дочь свою в объятиях разбойника, он с яростиo выскочил из за дерева, и выстрелил в него из винтовки. «Врешь, собака! — кричал он, опуская курок — дочь моя рождена не для 

====page 80====

тебя!» Но когда пуля, пощадив разбойника, сразила несчастную девушку, он задрожал от ужаса; однакож скоро оправился, и вновь с поспешностию зарядил ружье. «Так теперь твоя очередь, кровопийца!» — вопиял раздраженный отец, направляя удар. Дрожащия от гнева и неизъяснимого огорчения руки вновь изменили ему, и адской хохот Атамана поразил его слух. «Не радуйся, злодей! — произнес он с твердостию — рано или поздно, но ты еще увидишь меня!» После сего он скрылся в лесу. Выстрелы посыпались в след за ним, но Провидение сохранило несчастного и оскорбленного отца для праведной мести. 

====page 81====

Алексей, ожидая Неудачина, сидел на траве близ гранитного столба, неизвестно кем поставленного вблизи озера, называемого Гусиным. Столб сей имеeт сажени две в вышину; на верхней оконечности его высечено выпуклое лице человеческое, а по бокам также высечены выпуклые украшения (*). Смотря на сей памятник какого-то забытого племени, Алексей невольно задумался. B уме его живо изобразилась сия непреоборимая сила времени, которая увлекает за собою с лица земли целые народы и царства, и самые имена их похищает у изумленного потомства. «Что же я? — думал он — Что значу я при 

___________
 В Сибири есть и другие памятники древнего народа, находимые в земле, как то: топоры, долоты и стрелы каменные.

====page 82====

сем общем потоке разрушения и ничтожества? Что моя минутная жизнь, когда тысящалетняя жизнь целых поколений свивается наконец в одно мгновение, и исчезает в вечности?»

Погружаясь в подобные размышления, Алексей, услышал топот лошади, и, выйдя из задумчивости, увидел скачущего во всю прыть Неудачина. Подъехав к столбу, Неудачин едва мог слезть с лошади, и от изнеможения упал на землю. «Боже мой! как вы расстроены!» — сказал Алексей. 

— Как не расстроиться, батюшко Алексей Федорович! — отвечал Неудачин едва слышным голо- 

====page 83====

сом — всего лишился! Жена и дочь погибли; имение разграблено, и завод не пощадили каторжные! Ах, как не быть расстроену, батюшко Алексей Өедорович! 

Долго Неудачин не мог успокоиться; наконец, несколько пришед в себя, рассказал Алексею, с большими по причине крайней слабости расстановками, о произшествиях на заводе. Трудно описать то чувство, с какимь Алексей слушал сей рассказ: сердце его кипело местию и негодованием; все черты его лица изменялись, соответственно рассказу: то бледность, то краска выступали попеременно. Но когда повествование дошло до Палагеи; по Алексей не мог более 

====page 84====

слушать, вообразив участь Натальи. «Ах перестаньте — вскричал он — Ужасно! Ужасно!... Лошадей! Лошадей!» Неудачин также хотел встать, дабы пуститься в дорогу, но обезсилел, и снова упал на траву. «Поежжайте, Алексей Өедорович! — говорил он — отмщайте за себя и за меня! Я, если оправлюсь, догоню вас, а если нет, так буди воля Господня! Теперь мне жалеть не о чем: все пропало!... Ох! тяжело!» — Он схватил рукою за голову, и закрыл глаза. 

Алексей, видя Неудачина в сем жалостном состоянии, решился остаться с ним, и дожидаться утра, надеясь, что благодетельный 

====page 85====

сон подкрепит сколько нибудь расслабленные силы его несчастного сопутника. 

====page====

ГЛАВА X. 

Многия тысячи Братских собрались, для торжествования Осеннего праздника (Санге-Гаара) (1), к Гусиному озеру, где искони было главное стойбище Селенгинского рода (2). Местоположение благоприятствовало сему празднику: необозримая, холмистая равнина окружала озеро со всех сторон. По принятии Селенгинскими Братскими веры Ламайской, подле сего озера выстроены большия кумирни, или храмы; но в 

______________
(1) У Братских три главные праздника: Весенний, Летний и Осенний. 
(2) Братские разделяются на роды. Из родов Забайкальских многочисленнейшие суть Xoринской и Селенгинской. 

====page 87====

описываемое нами время Селенгинской род держался еще веры шаманской. Шаман, в одежде почти такой же, какую мы описали выше при рассказе о шаманке, стоял с бубном на жертвенном месте, т. е. возвышении, устроенном из досок, под открытым небом. Бесчисленные толпы народа, в благоговейном молчании, стояли кругом него. Шаман, устремив на Восток неподвижные взоры, казалось, ожидал первых лучей солнца. Наконец золотой край его показался из за синеющих в отдаленности гор; шаман ударил в бубен, и весь народ упал ниц. Долго глухой звук бубна раздавался посреди общего молчания; потом шаман, полагая, что боги уже должны 

====page 88====

услышать его, начал молитву, и все собрание, поднявшись на ноги, после каждого отделения молитвы, провозглашало: Го! (услыши) Гегеа! (помоги, умилосердись!). Шаман же произносил следующее: 

«О Бурхан и Окодил! Вы, Иргекины, Онгоны, Ногаты, боги и великие духи, добрые и злые, обитающие в горах и лесах, в воде и преисподней! Пошлите нам здравие! Предохраните нас от падения с горы, от потопления в воде! Наделите нас детьми и скотом, дичью и рыбами, чаем и одеждою!» 

«Ты, о солнце! Дай нам погоду ведренную и ясную, дабы мы могли с успехом заниматься звериными промыслами!» 

====page 89====

«Вы, святые души шаманов! Не откажите нам в вашей помощи и защите от всякой опасности видимой и невидимой!»

«В знак усердия нашего приносим Вам, о боги и духи! в жертву двадцать лошадей, пятьдесят коров и по сту овец и коз!»

По окончании сей молитвы подвели к шаману обреченных на жертву животных, и он начал поражать их ножем в грудь: кровь полилась рекою по жертвенному месту. «Какая ложная и зверская идея о Боге!» — подумал Алексей, с нетерпением ожидавший конца жертвоприношению, дабы потом перегововорить с Тайшею. Наконец жертво- 

====page 90====

приношение кончилось; кожи развешаны на шестах около юрт, a мясо частию было положено в котлы, частию изжарено на деревянных спицах. По приготовлении пищи, народ расселся кучами по полю, и жертвенное мясо начали разносить в корытах. Алексей с отвращением смотрел на жадность и чрезвычайную неопрятность, какую оказывали Бурята при сем случае. Корыты были вовсе не мыты и совершенно грязные. Едоки хватали из них по большему куску, выдергивали с пояса ножик, и взявши один край мяса в руку, а другой в зубы, обрезывали его в верх острием, так что без особенной привычки могли бы отрезать себе нос. В продолжение еды 

====page 91====

простой народ пил из чугунных кувшинов (танхи) свое молотное вино, или тарасун, а Тайша, сидя особенным кружком с Заисанами и Шуленьгами (*), пользовался преимущественно пред всеми вином хлебным и водкою. Женщины, как нечистые то закону Шаманскому, сидели также особенными кружками. Одежда мужчин состояла из шубы: у бедных — нагольной овчинной, а у богатых — лисьей, покрытой сукном, наконец у самого Тайши — также лисьей, покрытой штофом. Ha голове у всех были красные суконные шапки, похожия на Китайския, а на ногах унты, о которых мы уже упоминали выше. Женской наряд состоял из длинного платья, 

__________
(*) Наследственные начальники, подчиненные Тайше. 

====page 92====

у иных суконного, а у других шелкового, опушенного мехом и подпоясанного шелковым поясом. Шапки, равно и обувь, были такие же, как у мущин. Шея и грудь были украшены ширинками, сделанными изе корольков. По плечам лежали длинные черные косы, в которые, для увеличения их толстоты, были вплетены конские волосы. Лица вообще, как у мужчин, так и у женщин, отличались темным, загорелым цветом и имели плоские носы, узкиe глаза и большия скулы. К окончанию обеда, когда тарасун разгорячил кровь пирующих, мужчины спустили с плеч шубы, и открыли свое загорелое и закоптелое тело: ибо рубашек Буряты не носят. После обеда разнесли в ушатах, 

====page 93====

столь же опрятных, как и корыта, карымской чай. Потом начались разные игры: борьба беганье, стреляние из луков, в котором Забайкальские Бурята столь искусны, что пустив кверху одну стрелу, другою перешибают ее налету. Одним словом: сей праздник племени, отставшего от общего течения понятий в странах образованных, отодвигал зрителя к тем простодушным векам, когда, говорят, Цари запросто убивали сами быков; и когда герои, стараясь съесть более других, поставляли в том свою славу. 

Но Алексей и Неудачин, не читавшие Гомера, почти не обращали ни на что внимания, и думали толь- 

====page 94====

ко о скорейшем отъезде; однакож по необходимости должны были оставаться до вечера: ибо Тайша не захотел никого из своих подчиненных лишить участия в празднестве. Впрочем он принял их с обыкновенным Бурятским радушием, и велел заколоть для них нарочно барана: что обыкновенно делают и ныне Бурята, в случае приезда почтенного или любимого гостя. Наконец, когда игры кончились, то по наряду Тайши, явились к Алексею человек двадцать отборных стрелков, и он отправился с ними в путь. 

В сие время имя Бузы гремело за Байкалом. Шайка его состояла из большего числа разбойников, 

====page 95====

и многие отряды из оной грабили в разных местах. Ни Земская, ни Градская Полиция, получившия настоящее бытие свое со времени издания Учреждения о Губерниях, тогда не были еще устроены. Защиты от грабителей нигде не было: даже мимо Иркутска они проезжали с песнями днем на лодках, одетые в канфенных и штофных куртках и шароварах, — вооруженные винтовками и пистолетами. Всегдашнее становище Бузы было на берегу Байкала, а главный грабеж на купеческих судах, переезжавших чрез Байкал. Человек двенадцать новых Норманнов приплывали по волнам на маленькой лодке к судну, наполненному людьми, и мгновенно на него вскакивали. Громовое: сарынь на 

====page 96====

кичку (*), т. е. не шевелись с места, раздавалось на судне, и весь экипаж, не смотря на свое превосходство, внезапно приходил в оцепенение, и падал ниц. Тогда пираты разбивали товары, и брали из них, что хотели. 

Буза, хотя и имел становище на берегу Байкала, как сказано выше; но настоящее место оного не было никому известно; и сверх того разбойники, кроме главного пристанища, имели еще несколько пристаней, дабы удобнее скрываться от преследования. По сей причине Алексей и Неудачин, не зная наверно, куда пуститься, решились прежде заехать в завод, и потом, рас- 

______
(*) Разбойническое выражение. 

====page 97====

просив тамошних жителей, ехать по следам разбойников. Не льзя описать всей картины беспорядка и разрушения, какую они нашли в заводе. Дом заводчика сгорель, вместе с телом его дочери; жена его, пришедшая в память по отъезде разбойников, также едва избежала пламени, и лежала в горячке, происшедшей от чрезвычайного потрясения души и сильной горести. Неудачин сколь ни был чужд нежных чувствований, однакож, свидевшись со своею женою, залился слезами. «Так то, Ивановна — говорил он, растрогавшись — мы теперь все потеряли! Бедная Палашинька!...» 

— На кого пенять станешь, Ва- 

====page 98====

сильевич! Бог даде, Бог и отъя! 

— И завод мой на воздух взлетел! А денежка была истинно трудовая, и сколько было приложено тут моих стараний!

— Уж и через чур Васильевич! — подхватила жена, всегда востававшая против страсти его к постройкам, и потому не могшая и в сем случае, не смотря на свою болезнь, удержаться от иронии. 

— Эх жена! ты все порешь стаpoe! — говорил Неудачин. — Скажи-ка лучше: не слыхала ли ты, в которую сторону они, варнаки, поехали? 

====page 99====

— Где же мне слышать? До того ли мне было? Ведь и теперь у меня головушка-то чан чаном! Спроси Парфенку! Он что-то болтал, да мне было не до него... О, о, ох! 

— Хозяин! — сказал вбежавший в избу Парфенко — на-силу тебя дождался! Ведь я одного вора изловил! 

— Как так? — спросил с поспешностию Неудачин. 

— Да так! Натрескавшись вина, он заснул на заднем дворе у сарая, а я и вижу это из собачей конуры. Вот как все затихло, а мне уж было не в мочь лежать, 

====page 100====

потому что сарай так и пышет огнем, я и вылез. Глядь: никого в доме разбойников нет, а у этого дьявола уж зипун гореть начал. Я сыскал веревку, скрутил ему руки, да и вытащил его на улицу. Наши ребята хотели тут же угомонить его, но я уговорил их: «хозяин дескать, авось, нагрянет с Братскими, так было бы у кого спросить о их разбойничей пристани». 

— Ну спасибо те, Парфенко! Я уж сказал, что ты парень плут! На же обещанный рублевик: хоть тебе не удалось одного, так другое дело сделал не хуже! Ай-да Парфенко! 

Полуобгорелого и едва живого раз- 

====page 101====

бойника посадили на лошадь с Братским, которой должен был его поддерживать, а двое других ехали с винтовками по сторонам. 

— Смотрите, ребята! — говорил им Неудачин — если паче чаяния этот окаянный (ведь они живущи, как кошки!) вздумает вспрыгнуть, так тут ему и карачун! 

— Ладно, бачко! — отвечали Бурята, сняв шапки — Ладно! —

— Ну вперед! Мы за вами!

Выехав на роскошную водами реку Селенгу, преследователи ехали, по указанию разбойника, по левому её берегу, еще зеленевшемуся, не 

====page 102====

смотря на осень. Bo множестве встречались им трудолюбивые и веселые рыболовы, промышлявшие омулей, рыбу, подобную сельдям, которая в осеннее время миллионами входит в Селенгу из Байкала и доставляет пищу целой Иркутской Губернии. Оставив на правой стороне г. Верхнеудинск, и проехав от него верст сорока до небольшой речки Итанцы, наши герои, простясь с Селенгою, продолжали путь в верх по сей реке. Тут картина со всем переменилась: вместо плодоносных лугов и мучных пажитей, где разгуливали сыны степей, величавые верблюды, наступили дремучие леса, ужасные топи и высокия горы: естественная держава хищных зверей и раз- 

====page 103====

бойников. Дикой вид природы навел некоторой страх на всех преследователей. 

— Теперь, ребята, осторожнее! — сказал Неудачин. — А ты, каторжный, смотри, не заведи нас в какой нибудь омут: так первой увязнешь в нем! 

— Небось! — прохрипел умирающим голосом разбойник. 

— Не лучше ли нам остановиться здесь на несколько часов — сказал Алексей — чтобы дать время отдохнуть разбойнику, а иначе он может замучиться. 

— Так что за дело! — отвечал 

====page 104====

Неудачин — чорт с ним! Мой завод стоил... 

— Хорошо! Но кто же тогда покажет нам дорогу? 

— И то правда! 

Место, где остановились преследователи, находилось на берегу обширного озера, поросшего травой и походившего более на болото. На другой стороне оного была высокая, каменистая и почти безлесная гора, шедшая по берегу его с Севера на Юг, и с половины озера поворачившаяся на Восток. На сем повороте примыкался к ней дремучий лес, окружавший озеро со всех сторон, исключая гористой. Поперег озера до горы было не более 

====page 105====

сажен ста, а объезд с боков, по опушке леса, простирался на несколько верст. Остановившись на сем месте, путешественники расклали огонь, сварили пельменей и карымского чаю, и расположились ужинать, оставя разбойника, как больного и слабого, безе особенного присмотра.

— Нате-ка вам, ребята — сказал Неудачин Бурятам — булку! Делите как умеете! 

— Спасибо, бачко! — отвечали Бурята, и с полным радушием и согласием разделили булку на маленькие кусочки. 

— Вот настоящий братской де- 

====page 106====

леж! — сказал Алексей Неудачину. 

— Да, они всегда таковы! Один у них не съест крошки, чтобы не поделиться с другим. Не так, как у нас у Русских! От того они, говорят, и Братскими названы. 

Между тем закатавшееся солнце осветило гору. Гигантския тени дерев протягивались по её отлогости. На утесистой вершине горы стояла высокая человеческая фигура, опершаяся на лук. Лице её неподвижно было устремлено на сторону заката. Длинные волосы её развевались по ветpy. Разводя правою рукою, она пела какую-то Бурятскую песню, которой унылые звуки из- 

====page 107====

редка долетали до наших путешественников. 

Алексей и Неудачин с большим вниманием рассматривали сие явление, прислушиваясь к пению, а товарищи их усердно управлялись с чаем и пельменями. B сие время разбойник, потихоньку подвигаясь к озеру, вдруг вскочил на ноги и вспрыгнул в воду. 

— Ах он, окаянный! — вскричал Неудачин. — Да он прикидывался! Ловите! Стреляйте! 

Братские схватили свои винтовки и луки, встали на берег, и прицелились, ожидая мгновения, когда разбойник высунет из воды голову. 

====page 108====

Но он долго не переводил духу, и доплывя нырком до густой травы, показался совсем не в том месте где его ожидали. «Стреляй!» — вскричал Неудачин. Но разбойник снова скрылся с величайшею скоростию, и наудачу произведенный залп, не имев никакого успеха, только огласил пустыню. Грохот раздался по горе, и вывел неизвестного, стоявшего на ней из задумчивости. Он схватил что-то круглое, лежавшее у его ног, и с поспешноcтию спустившись с горы, стал на берегу болота. 

— Это, кажется, та шаманка — сказал с изумлением Алексей — которую мы видели! 

— Да! Кажись она! — отвечал 

====page 109====

Неудачин. — Ведь они, окаянные, везде шатаются! 

Между тем разбойник добирался уже до противоположного берега, и вышел из выстрелов. «Эй ты, колдунья! — вскричал он, остановившись не в дальнем расстоянии от берега на отмели, и уставши от сильного напряжения — Спехни-ка ко мне поскорее лодку, знаешь, что лежит в лесу за этою березою». 

— Ладно, спехну! — ответствовала шаманка, приготовляя лук; только дай прежде попробовать, не совсем ли ослабли мои руки! 

— Злодейка! Ты с ума сошла! Что я тебе сделал! 

====page 110====

— Ты? Ты не сделал мне ничего, но все сделали твои товарищи! Всех вас равно не навижу я, и всех обрекла на смерть! Ты первый попался мне под мою стрелу: будет очередь и другим! Пропадай же отрасль проклятого дерева! 

Она натянула лук со всею силою, и направила удар в голову разбойника. Пораженный стрелою, он упал навзничь, и только высунувшееся из воды и колебавшееся древко показывало место, где лежал убитый. Шаманка захохотала с злобною радостию, и запела диким голосом: 

Исполнись обет Окодила: 
Лейся нечистая кровь, 
И гибни проклятая сила! 

====page 111====

После сего шаманка вытащила из лесу небольшой стружек (*), спехнула его на воду, и начала переплывать на другую сторону, выдернув по пути стрелу, торчавшую из воды. Алексей и Неудачин, быв поражены сим произшествием, глядели на нее с изумлением. 

— Послушайте вы, Христиане! — сказала шаманка, выйдя на берег, и держа в руке окровавленную стрелу. — Ваш Бог вам ничего не сказывает, а наши боги шаманам открывают все! Я убила этою стрелою разбойника, потому что Окодил мне повелел убить его. Если бы остался он жив, то зверь, за которым вы гонитесь,

_________
(*) Челнок. 

====page 112====

ушел бы от вас, а теперь он не уйдет. Верьте мне, и идите за мною! 

— Экиe дьяволы! — шептал Неудачин Алексею — Сам чорт, видно, им все рассказывает! 

Потом обратясь к шаманке, Неудачин продолжал: «спасибо тебе, что помогла нам уходить мошенника! Да если и вперед послужишь хорошенько, так не будешь раскаиваться: плату получишь добрую!» 

— Ты лжешь, Христианин! — отвечала с гневом Сивилла. — Шаманка платы не возмет! Ей надобна кровь, а не плата! 

====page 113====

— Ну полно сердиться! — сказал Неудачин, сохраняя по наружности спокойствие и смущаясь внутренно суеверным страхом. — Ведь кровь не тарасун: с нее не будешь пьяна! 

Шаманка не отвечала ни слова, и ударяя в бубен, пошла быстрыми шагами по опушке леса. Все двинулись за нею. 

Обойда озеро с правой стороны, преследователи шли по подошве горы. По прошествии нескольких верст шаманка остановилась. Странное явление представилось глазам наших героев. Гора на сем месте была чрезвычайно крута. На вершине её был виден огромный 

====page 114====

медведь, который, таская большие камни, спускал их под гору, и камни летели вниз с ужасным стремлением и треском. Гул от падения их раздавался по окрестности. Подойдя ближе к сему месту, путешественники с ужасом увидели спящего, никогда невиданного ими, огромного зверя, и в недальнем расстоянии от него притаившагося за деревом зверолова. Сей зверолов имел при себе винтовку и лук, но решился употребить последний. Он заложил на него две стрелы, и натянув лук с невероятною силою, пустил их в зверя. Стрелы со свиcтом взвились с тетивы, и прошли насквозь его, с одного бока на другой. Зверь с ревом прискочил почти на сажень 

====page 115====

кверху, и пал мертвый. Но зверолов, еще не веря, что он уже издох, подошел к нему ближе, и выстрелил в него из винтовки. Тогда приближились к нему наши путешественники. 

— Что это! — сказал с удивлением ехавший с Алексеем казак. — Сергей Громило! Да какими, брат, судьбами ты здесь явился? 

— Ведь знаешь, что наше дело служебное! — отвечал Громило. — Где велят, тут и будешь служить! Только теперь мне рассказывать некогда: видишь, какое чудо удалось мне подстрелить! Пособи-ка лучше снять с него кожу! 

====page 116====

— Уж подлинно чудо! — говорил казак, пособляя Громиле. — Эдакова зверя я отродясь не видывал! А что, брат, отправь-ка кожу к Государыне, так знаешь! 

— А что и в самом деле! Ведь мой дед получил за эдакова зверя от батюшки Государя Алексея Михайловича серебренный ковш; еще и теперь он хранится у моей матери. Рассказывая мне об этом, она называла зверя... кажись... Барсом (*). 

— Ну, брат, исполать тебе! — сказал подошедший к Громиле Не- 

____________
(*) Барсы иногда перебегают в Сибирь через Китайскую границу. Серебренный ковш действительно был пожалован одному из Верхнеудинских жителей, из роду Байбородиных. 

====page 117====

удачин. — Нечего сказать, молодец! Но послушай: коли ты не побоялся напасть на такого страшного зверя, так верно не откажешся идти с нами и на другого? 

Громило с удивлением устремил глаза на Неудачина; но когда сей последний объяснил, о каком звере говорил он, то прельщаясь, может быть, возможною добычею при разбитии разбойников, Громило согласился участвовать в деле преследования. 

====page====

ГЛАВА XI. 

Высокая гора проходила по берегу Байкала. Берег сей, между озером и горою, был так узок, что едва только можно было по нем пробираться на верховой лошади, и во время сильных волнений затоплялся водою. Выехав с Юга на озеро, и потом поворотив по сему берегу, с Запада на Восток, можно было проехать верст с двадцать: далее гора превращалась в совершенной утес, выдавшийся в море, и обмываемый морскими волнами. Близ вершины сего утеса был уступ, на которой вилась по отлогости горы едва заметная 

====page 119====

тропинка, столь крутая, что один человек, стоявший на уступе, мог бы защищаться от целой армии. При подошве горы находилась пещера, куда разбойники заводили своих лошадей и прятали лодки и добычи, заставляя вход огромным камнем, и заваливая хворостом, а на верху уступа была небольшая площадка, на которой стояла их хижина, придвинутая к боку утеса, над нею нависшему. Подле дверей хижины был поставлен большой стол, и вокругь его скамьи, а недалеко от них разведен огонь, над которым висел огромной котел. Человек с двадцать разбойников, находившихся на площадке, были в разных положениях: иные сидели около стола; другие лежали с труб- 

====page 120====

ками в роту около огня; некоторые стали на войлоках около хижины; многие наконец, собравшись в кружек, хохотали, глядя на Братскую женщину, с дикою радостию скакавшую под звуки бубна и напевавшую какую-то веселую пеcню. Атаман, угрюмый и неприступный, стоял на краю утеса, и пристально смотрел в даль. День вечерел, и закат затягивался черною тучею, сливаясь с синевою противоположных гор (*). Погода была ясная, но свежий осенний ветер начинал дуть с Запада, и седые валы, ряд за рядом, побежали по необозримой равнине моря.

— Ну, батюшко Култук подни- 

____________
(*) Ширина Байкала: от 50 до 100, а длина более 600 верст. 

====page 121====

мается — заметил один из разбойников... 

— Да, брат, того и смотри, что ударит Горная — перервал другой (*). 

— Ребята! — сказал Атаман, обратившись к разбойникам — быть осторожнее! зарядите ружья, и пересмотрите кремни! Ночь будет темная и бурная: не даром галки закружились над морем, и разыгрались тюлени! 

_________

(*) Ветры на Байкале имеют каждый свое название: Северный — Север, Северо-восточный — Баргузин, Восточный — Bосток, Юго-восточный — Шелоник, Южный — Полуденник, Юго-западный — Глубник, Западный — Култук, Северо-западный — Горный, или Горная погода.

====page 122====

— Нам нечего готовиться — отвечал один из разбойников, сидевших около огня; — мы всегда рады гостям! Милости просим! 

— Ах, братцы! — говорил другой — вот буря-то была ономеднись, как разбило нашу лодку! Такой я никогда ни видывал, а не раз, кажись, переезжал c товарами через озеро, когда занимался извозом. 

— Через озеро! — подхватил третий — видно тебе еще худо досталось! Разве не знаешь, что Байкал называется Святое море (*). 

_________
(*) Простой народ в Сибири думает, что Байкал всегда наказывает того, кто называет его просто озеро, и потому именуют его Святое море. 

====page 123====

Смотри, еще не то будет! Не нырни и сам на дно! 

— Чтож за беда! Нырну, так нырну! — отвечал бывший извощик. — Не я первой, не я и последний! Другие были не хуже меня, да пошли искать грибов между подводных сосен! 

— Странно, братцы! — сказал четвертый разбойник — как там выросли эти сосны? Ведь взглянешь вниз, так, кажись, сажень сто глубины, словно какой провал подле самого утеса, а на дне деревья! Чудо, подумаешь (*)!

____________
(*) Многие уверяют, что на дне Байкала, в некоторых местах, около берегов, видны большия деревья. — Глубина сего озера так велика, что в одном месте тысячью саже-

====page 124====


— Эх, брат! — подхватил пятый — у Бога ведь чудес много! Всего не растолкуешь! Ну, вот хоть это скажи... (Чай, тебе и самому случалось замечать?)... От чего, когда сильной ветер, так валы меньше, а когда ветер меньше, так валы больше? 

— А мне случалось видеть — говорил шестой разбойник, — что иногда совершенная тишь, около бе- 

_____________

нями не могли достать дна. Притом она начинается, особенно у западных утесистых берегов, вдруг, подобно провалу. Вообще Байкал представляет явные признаки того, что ложе его произошло от оседа земли при сильнейшем землетрясении. Сие доказывается окружающими его потухшими волканами, а доныне продолжающееся существование подземного огня — горячими по берегам сего озера ключами, и частыми в окрестностях оного землетрясениями. 

====page 125====

регов не колыхнет, а по средине моря волны так и ходят, словно полоса какая! 

— Нет вот что скажите — подхватил седьмой: куда вода девается? Ведь шутка ли сколько рек, больших и маленьких, впадают в это море, а вытекает-то из него, кажись, одна Ангара, да и та, брат, ведь ужасть как мелка в верховье... 

— Так за то быстра! — перервал извощик. — Случалось мне тянуть карбаза вверх по ней — так мученье, да и только (*)! 

_____________
(*) О быстроте Ангары можно судить из того, что на расстоянии 60 верст, от Байкала до Иркутска, она имеет склонения более 60 сажен. Не смотря на сие, по мнению 

====page 426====

— Да хоть как ни быстра — сказал прежний, — а все таки всей воды выпить не может! Помнишь, года с два назад, как вдруг прибыло море! Хорошо, что Бог поставил на Ангаре ворота-та крепкия да высокия, а то бы, братцы, Иркутску тогда не сдобровать (*)! 

В продолжение сего разговора разбойник, отправлявший должность повара, с помощью другого, снял с огня кипевший котел, и поставил его подле стола; потом вынес из избы большия деревянные чашки, роз- 

__________

Геденштрома, Ангара не может быть достаточным истоком воды, и Байкал должен иметь подземные каналы (Отрыв. о Сибир. стр. 138.) 

(*) Необыкновенная прибыль в Байкале была замечена в 1818 году. 

====page 127====

лил в них щи, нарезал большие ломти хлеба, росклал ложки, и расставил сулеи с вином и оловянные кружки, и начал cзывать всех на ужын. Разбойники сели за стол. Один Атаман, как бы не слыхав призыва, не переставал смотреть на даль моря. 

— Правда твоя, Яким — сказал потихоньку один из них своему товарищу: — Атаман стал у нас сущею бабою: хмурится да морщится! 

— Да чорт его связал — отвечал Яким — с этою проклятою шаманкою: она, слышь, все напевает ему такую ахинею, что уши вянут! Давно я говорил ему, 

====page 128====

чтобы ей камень на шею, да в воду, так нет-ста, не решается! И так, дескать, на душе моей много крови! 

— Да расскажи, брат, с чего она привязалась к нам? Давно я тебя хотел спросить об этом. 

— И я, брат, хорошенько не знаю: ведь я почти такой же новичек здесь, как и ты. Болтают, что с десяти лет до осмнадцати жила она у Русских в услугах. Тут какому-то глупому дьячку пришла охота выучить ее и Русской грамоте: дьячек, слышь, хотел окрестить ее в нашу веру, да думал на ней жениться. Дело было совсем слажено, и она 

====page 129====

(знать за благословеньем, или за другим чем, провал ее знает!) вздумала приехать к отцу, как на эту пору нагрянет вдруг наш Атаман с шайкою, да и благословил ее по своему! Отца-то с матерью не много покоптили на огне, так что они тут же и ноги протянули, а дочку-та увезли с собою. Лет с десять, сказывают, таскали ее с шайкою; напоследок она состарелась; ряхнулась в уме, да и попала чорту в лапы — сделалась колдуньею. Вот тебе и вся сказка! 

— Так не вздумал ли Атаман, как говорят, спустя лето, да в лес по малину — жалеть об поганом её отце и матери? 

====page 130====

— Дело статошное! 

— Ха, ха, ха! Да разве в этих некрестях была душа? И того много, что Атаман погулял с их черномазою дочкою! 

— Не долго вам гулять, мошенники! — сказала шаманка, подкравшаяся сзади к разбойнику. — Скоро праздник вам кончится! 

Разбойник вздрогнул и замолчал: ибо шаманка своими чудными предсказаниями умела приобресть между разбойниками невольное уважение к её словам, и даже наводила на них некоторой страх. Тайна сих предсказаний могла быть объяснена частию самым естественным обра- 

====page 131====

зом, но частию заключалась и в общей способности людей помешанных провидеть будущее. 

По окончании описанной сцены, неперпеливый повар закричал вторично: «Атаман! щи совсем простыли!» 

Атаман медленными шагами приблизился к столу, и нехотя сел за него, но ничего не ел, и только выпил полную кружку водки. 

— Эх, Атаман! — сказал разбойник подле него сидевший и особенно им любимый — полно хмуриться! Ты наводишь тоску на всех. 

— Рад бы не хмуриться, да насту- 

====page 132====

пает осень: прошли, брат, разгульные годы! Ах ты, молодость, моя молодость! 

— Ну что жалеть о прошлом! Еще поживем, погуляем! 

— Нет, брат, что прошло, то прошло! Теперь, глядя на море, я вспомнил, что ведь там, куда закатилось солнце, моя родина. Стало, брат, на ум, как, бывало я живал в отцевском доме мальчишкою. Ах, тогда не надобно было напиваться, чтобы быть веселу: на душе не лежало смертного греха! 

— А где же твоя poдина, Атаман? 

— Я родился в Саратове на бе- 

====page 153====

регах матушки Волги! Отец мой был богатый купец. Обучив меня грамоте, он не думал о моем воспитании: думал, что кончил все, и посадил меня в лавку. Денег у меня было много; товарищей — еще более. Мы пировали по целым ночам, и пропировали все деньги. Отец мой начал считать меня, но не мог досчитаться многого, потому что большая часть товаров разлетелись из лавки, как вон эте галки. Он отнял у меня лавку и перестал давать мне деньги; но я не перестал любить разгульную жизнь по прежнему: что ж мне было делать? Один из товарищей моих, воплощенный дьявол, oтъявленный картежник и пьяница, дал мне злодейской совет, 

====page 134====

который меня погубил навсегда. В одну ночь, держа дрожащею рукою тoпop, я прокрался в спальню отца, и начал вытаскивать из под подушки у него ключи. Отец пробудился, схватил меня за руку, а я... признаться, до сих пор не могу вспомнить без ужаса этой минуты, и язык не поворачивается выговорить страшного слова. Обрызганный кровию отца, я в беспамятстве выскочил на двор: тут поймал меня брат мой, и получил от меня такой же подарок, какой я поднес отцу. Я действовал уже без разума! Меня схватили, наконец, наказали и послали скитаться в Сибири. Отец мой оправился, и узнав о моей участи, всячески старался спасти меня, но не мог, 

====page 135====

и плакал о своем убийце, когда прощался со мною. И теперь еще помню, как он крепко прижал меня к себе, и как слезы из глаз его капали на мое лице... 

(При сих словах крупная слеза выкатилась из глаз Атамана.) 

Что за вздор! Я плачу! Этого, брат, давно не бывало!... Боле года шел я в Сибирь, привязанный к канату, наслушался мнoгaгo oт моих честных товарищей, и пришел в Иркутск еще краше, нежели каков вышел из Саратова. Не доставало только случая, чтобы приняться за доброе ремесло, которым теперь мы занимаемся: он скоро представился! Связавшись с 

====page 136====

пьянинами и мошенниками, я чувствовал большой недостаток в деньгах, не смотря на присылку их от моего отца. Однажды я остановился в одном домишке на Протоке (*). В нем жили старик с женою и дочерью: люди, надобно сказать, честные и странноприимные. Они не отказывали ни одному прохожему ни в ночлеге, ни в хлебе-соли. Я заснул на печке, но стук столешницы пробудил меня. Я взглянул: старик считает серебренные деньги; сосчитавши, он склал их в мешок, положил в ящик, задвинул его к себе под кровать, потом лег и заснул. Нечистый дух овладел мною: спер- 

________
(*) Так называется в Иркутске один рукав Ангары. 

====page 137====

ва я перекрестился, когда ужасная мысль пробежала в уме; но потом страсть начала овладевать мною более и более. Не помню сам, как я встал, и взяв под лавкою топор... отсек бедному старику голову! То же было и с его женою. Одна дочь, девушка лет шестнадцати, собою красавица, вдруг проснулась, и бросилась из избы. Я нагнал ее и втащил в избу. Она умоляла меня о пощаде, но я не послушал ее. Взял ее за волосы, притащил к столу, и схватив с него нож, ударил ее в сердце. Какую же, думаешь, награду получил я за сии убийства? Только десять рублей! Рассуди, стоило ли это столько крови! Но я должен был бежать из города, и нигде 

====page 138====

не видел себе убежища, кроме стана разбойников; однакож и там не мог найти притулья от самого себя: окровавленный образ зарезанной мною девушки, как адской дух, везде следовал за мною, и мучил меня днем и ночью. Ты знаешь, старинный товарищь мой, жалел ли я жизни. Не бросался ли я туда, где более было опасности? Боялся ли я нападать на многолюдные караваны? Страшился ли переплывать море на утлом стружке, когда волны расхаживали горами и большие досчанники бросало как щепки? Да, брат, я искал смерти, но смерть не приходила ко мне; искал развеселить себя вином и гульбою; но минутный порыв буйного веселья разлетался как 

====page 139====

дым; я хотел молиться, но нет это не по мне: мое сердце давно окаменело, и страшно, брат, в нашем ремесле поминать Имя Божиe! Я прибегал к колдунам и шаманам: все вздор! Но один случай твердо остался в моей памяти. Спустя, кажется, с год после того, как мне надоела эта Братская рожа (он указал на шаманку, которая от злобы и ярости заскрежетала зубами), я шел один по лесу: это было ночью, и ночь была самая темная! На небе не светило ни одной звездочки, и в лесу было темно, как в аду: зги не видно! Один только не отвязной призрак носился надо мною с пламенными глазами. Признаться, сколь ни мало я робок, но тогда невольной страх 

====page 140====

обнимал душу. Вошедши в глушь леса, я вдруг услышал голос, словно как из могилы, но кто говорил, не знаю до сего времени: «Зверь! Упивайся кровию, но жизнь твоя на счету: семь лет еще осталось тебе грабить и убивать, а потом пойдешь на суд! Когда ты увидишь девицу, подобную убитой тобою, тогда вспомни, что час твой пробил!» Голос умолк — и все по прежнему было около меня тихо, как в могиле. Я схватил с плеч ружье, и выстрелил в ту сторону, откуда был слышан голос, но пуля, просвистав по лесу, не нашла никого виноватого. Сперва это проклятое предвещание сильно занимало меня; я считал каждый день, думая: те- 

====page 141====

перь я днем ближе к смерти, и спешил — не каяться, нет, брат, это уж поздно! а проживать жизнь, как говорится, не даром. Напоследок, я начинал уже пренебрегать предсказанием, и считать его обманом, как вдруг ныне на заводе вижу в дочери заводчика... 

— Ах, атаман! Полно верить этому вздору! Плюнь на все! Haтко выпей еще, вот эту кружку, так все бредни из головы вылетят! 

Шаманка в продолжение повеcтвования Атамана сидела у огня. Адская улыбка пробежала по её губам, когда Атаман дошел до рассказа о таинственном голосе; но сию 

====page 142====

улыбку можно было сравнить с мгновенным явлением зарницы, которая, освещая красным пламенем тучи, оставляет по себе еще большую мглу.

Атаман, выпив поднесенную ему кружку вина, встал из за стола, и еще, подтвердив разбойникам быть осторожнее, завернулся в лабашак (*), и лег под навесом, приделанном по одну сторону избушки. Оттуда, не вставая с места, он мог обозревать на великое расстояние море, и следить плывущия по нем суда, коих паруса развевались в отдаленности. Долго смотрел он на волновавшееся море и далекия горы, пока тучи, приближаясь более 

__________
(*) Армяк. 

====page 143====

и более, не задернули горизонта густым мраком. Ветр, разыгриваясь с наступлением ночи, превратился, наконец, в совершенную бурю. Сильные порывы её, несясь со свистом над вершиною утеса, казалось, хотели сорвать с него хижину разбойников, лепившуюся на нем подобно гнезду хищных птиц. Рев урагана и шум разъяренных волн, разбивавшихся о подошву утеса, могли бы навести ужас на каждого, не привыкшего к подобным явлениям и находившагося, так сказать, на острее высочайшей скалы; но разбойники, под шумом бури, спали еще крепчайшим сном, нежели в тихое время. Атаман отвернувшись кь стене хижины, также погрузился в 

====page 144====

сон и захрапел. Не спали только шаманка и караульный. Последний сидел на камне подле всходу на утес, склонившись головою на винтовку, которою он упирался в землю. Несколько времени он был неподвижно в сем положении и потом обернувшись к шаманке, стоявшей подле огня, спросил ее грубым голосом: «Як що ты не дрыхнешь, бисова дочка?»

— Мое время еще не пришло! — ответствовала шаманка. — Когда придет, усну и я; но вы, хищники, все должны заснуть прежде! 

Разбойник отвернулся от неё с негодованием, и заворчав что-то про себя, принял прежнее положение. 

====page 145====

Долго сидел он в раздумьи; наконец затянул тихонько песню: 

Ай доля ж, моя доля! 
Где ты в той час была, 
Как мене мати на свет породыла? 

Ай доля ж, моя доля, 
Доля не правдыва! 

Голос его, заглушаемый ветром, становился все тише и тише. Он два раза сильно зевнул, и потом, казалось, заснул крепким сном. 

Оставшись одна посреди спящей группы, шаманка расклала большой огонь, подложив в него сухих сосновых ветвей, и освещенная красным пламенем виднелась на скале подобно гению бури. Увидев сие, Алексей и Неудачин, по предварительному условию с нею, начинали 

====page 146====

подниматься на утес. За ними шли, друг за другом, Громило, казак и десять человек самых удалых из числа Бурят. По чрезвычайной крутости и высоте горы, подъем их продолжался около полу-часа. 

В продолжение сего времени шаманка, подойдя потихоньку к спящему караульному, толкнула его изо всей силы, и он слетел стремглав в море, не успев произнести ни одного звука, только сильный плеск, произведенный его падением, был слышан оставшимися под горою Бурятами. После сего шаманка обобрала у разбойников ружья, также бросила их в море, и потом встала по прежнему у 

====page 147====

огня, загородив собою падающий от него свет на сторону спуска. Пользуясь сим, начали выходить на утес преследователи, и под шумом бури, с величайшею осторожностию, ползком размещались по краю площадки, наводя винтовки, каждый на особого разбойника. Оставалось только еще выйти трем Бурятам, как Атаман вдруг проснулся, и oблокотившись на руку, начал осматривать кругом себя. В сие время шаманка вскричала: «час твой пробил!» — раздался залп ружей, и пули посыпались на спящих разбойников. «Измена!» — закричал Атаман, выхватив пистолет, висевший у него на поясе. Одинадцать человек разбойников уже не могли услышать 

====page 148====

знакомaго клика, и лежали без движения, обливаясь кровью; остальные девять, в страхе и изумлении вскочили на ноги; каждый хватился своей винтовки, и не найдя её, выдернул саблю. Но в то же мгновение еще раздались три выстрела, и еще три разбойника выпали из ряда своих товарищей. «Ребята! не дадимся живые! — вскричал Атаман. — А ты, изменница, гибни первая!» Он выстрелил в шаманку. Пуля пробила ей навылет левое плечо. Она упала на потухавший огонь, и куча искр посыпалась при её падении. Потом начался смертный бой, сопровождаемый криком и стонами, мешавшимися с воем бури. Алексей и Неудачин, как личные, непримиримые враги Атамана, броси- 

====page 149====

лись на него вместе с казаком. Громила управлялся с тремя разбойниками, а Коровин, с помощью двух товарищей, бился с Братскими. Сим последним, при превосходстве числа, наконец, удалось одолеть двух разбойников, но не так бы легко совладеть с неодолимым Коровиным, которой, бросив саблю, схватил одного из Бурят за ноги, и начал бить им его товарищей. Изумление и страх отняли, так сказать, руки, у Бурят, и они бросились бежать с горы, исключая двух самых сильных и самых проворных, которые, бросясь с невероятною быстротою на своего противника, успели подхватить его под силу, и начали с величайшим усилием 

====page 150====

валить на землю. В продолжение сей борьбы, Коровин, постепенно подвигаясь ближе и ближе к краю утеса, наконец сжал обоих Бурят с ужасною силою своими руками, и начал тащить их к бездне. «Коли гибнуть, так погибнем же вместе!» — вскричал он с остервенением. Еще устрашенные Бурята, упираясь в землю, старались всячески избегнуть предстоящей гибели, и сломить страшного  неприятеля; но Коровин, употребив последния силы, дернул их с ужасным напряжением и — рухнул в пропасть вмеcте со своими врагами. С другой стороны Громило также оказал чудеса силы и храбрости. После непродолжительной битвы, сшибя прикладом одно-

====page 151====

го из разбойников, он успел схватить двух других, каждого одною рукою, и ударил их на воздухе друг о друга: кровь хлынула из них ручьем, и они тут же умерли, почти не испустив ни одного вздоха. Между тем Атаман, соединяя необыкновенную силу и проворство, бился также с тремя своими противниками. Пламенный Алексей напал на него первый. Сабли сражавшихся, ударяясь одна о другую, сыпали искры. Наконец Атаману удалось ранить в голову Неудачина, и он упал навзнич, распростря руки. Та же участь ожидала и Алексея, но он, успев ускользнуть от удара, вышиб саблю из рук разбойника, и ранил его в руку. Не смотря на сиe, разбой- 

====page 152====

ник бросился на него с удивительным проворством, и, не дав повторить удара, схватил его и казака за грудь и обоих разом бросил на землю с такою силою, что сабли вылетели у них из рук. Разбойник мгновенно схватил одну из них, и занес руку, чтобы вдруг проколоть обоих противников. Но в cие мгновение сильный Громило, совершив свой богатырской подвиг, подоспел к ним на помощь, и схватив за руку Атамана, удержал удар. Атаман, увидев нового противника, вскочил на ноги, вырвал руку, и замахнулся на Громила саблею. Но Громило предупредил его: нанес ему ужасный удар кулаком, и сшиб его с ног. Тогда оправивший- 

====page 153====

ся Алексей бросился на своего врага как молния, и став ему коленом на грудь, занес саблю над его головою, и вскричал: «злодей! жизнь твоя на волосу! Говори: где дочь Жолобова? 

Атаман не говорил ни слова. 

— Злодей! еще раз спрашиваю тебя: где дочь Жолобова? Говори? 

Атаман ответствовал одним скрежетом зубов, стараясь освободиться. 

— Говори, кровопийца! 

Он молчал. 

— Да у нас и нехотя заговорит — вкричал Громила, схватив разбойника за горло. 

====page 154====

— Скажу! — прохрипел он задавленным голосом. 

Громило ослабил ему горло, но видя, что разбойник снова замолчал, он опять начал давить крепче прежнего. 

— Дайте мне дохнуть! Расскажу все! 

— Hет! — говорил Громило. — Ты хочешь морочить нас! 

Сказав сие, он сжал разбойнику горло со всею силою, и кровь бросилась у него в лице. 

— Скажу! — шептал Атаман умирающим голосом. 

====page 155====

— Пусти его! — говорил Алексей. — Со смертию его соединено все, что для меня дорого. 

— Ну, так и быть! — сказал Громила ослабив горло. — Говори! 

— Она утонула! — сказал Атаман. 

— Врешь, злодей! — вскричал отчаянный Алексей. 

— Не вру, а говорю правду! — отвечал разбойник твердым голосом. — Она утонула, и с нею погибли лучшие мои товарищи! Коровин!... (При сем слове Атаман огляделся с ужасом вокруг себя)... Его уже нет! Подтвердить 

====page 156====

слов моих некому! Все товарищи мои погибли! Так видно настал и мой конец! 

Он неожиданно рванулся с чрезвычайною силою, сбросил с себя Громила, и мгновенно добежал до края утеса. «Прощай, проклятая жизнь!» — произнес он отчаянным голосом, и кинулся в море.

— Туда и дорога! — сказал равнодушный Громило. Черти давно тебя ждали! 

Между тем раненый Неудачин опомнился. Громило и казак, подняв его, перевязали ему рану. Несколько времени он не мог говорить, потом спросил воды. После сего, оправляясь мало по малу, нако- 

====page 157====

нец пришел в состояниe с помощью Громилы и казака спуститься под гору. Там Буряты, отвалив камень и расчистив хворост, обыскивали пещеру. Неудачин, не смотря на свою слабость, также кое-как дотащился туда, и занялся прилежно осмотром разбойнических потайников. Отыскав в них на великую сумму разных товаров, он утешал себя мыслию, что может снова выстроить завод. «Ну, слава Богу! — говорил он сам с собою — теперь я могу выстроить завод еще лучше прежнего! Я наперед знал, что Бог не попустит злодеям! Денежка была нажита трудом и потом!» Громило и казак также участвовали в добыче; но однакож с

====page 158====

завистию смотрели на Неудачина. 

— Видно он — говорил Громила — хочет быть богаче Строгонова (1). 

— Да! — отвечал казак — Он знать, парень дошлой (2)! Не даром говорится: благая Сибирь, да люди бешеные (3)! 

В продолжение сего дележа, всегда и везде раждающего несогласиe, один Алексей не обращал ни на что внимания, и был безутешен. В душе его была такая же тма, как и в окружавшей его природе; для него мир не существовал: все погибло с Натальею. Мысли его блуждали в беспорядке, и все прошедшее казалось 

___________
 Сибирская пословица. 
 Хитрый.
 Пословица. 

====page 159====

для него сном. Бледный и отчаянный, он стоял в молчании на вершине скалы. Ничто не нарушало его глубокой задумчивости: на сей скале, за час до сего населенной многолюдною и шумною толпою, царствовала безмолвная, мрачная смерть, и только в судорожных движениях шаманки, забытой на угасавшем костре, являлись последния действия жизни. Наконец, кожанная, одежда её, смоченная кровию тлеясь мало по малу, загорелась; тогда шаманка объятая пламенем, выйдя из смертного забвения, вдруг поднялась с костра, подобно адскому духу. Пылающее платье на ней развевалось ветром. Oна дико посмотрела на все стороны, и видя повсюду убитые тела, плавающия 

====page 160====

в крови и тускло освещенные красным светом, запела нечеловеческим голосом: 

Окончился пир! 
Лежат опьянелые гости!... 
Довольны ли, други, приятством моим?
 Достало ли мщенья и злости? 
Вы сыты ли кровью? Не мало ли ран? 
Не мало ль уподчивал ваш Атаман? 
Свершился обет Окодила: 
И зверь кровожадный убит! 
И зварь кровожадный лежит! 
И море злодею могила! 
Пробил ты, желанный отмщения час — 
И я умираю с отрадой! 
О души родных! Я погибла за вас, 
Но вечность мне будет наградой.!

Произнеся последния слова едва слышным голосом, шаманка снова упала на огонь, как сломленное бу- 

________________
(*) Шаманы умирают почти всегда не только безбоязненно, но и с радостию, думая, что по смерти своей будут они блаженны. Тела приказывают сожигать. 

====page 161====

рею дерево. Алексей, выведенный из задумчивости шипением и сверканием искр, бросился ее вытаскивать, но обгорелое тело её уже не показывало никаких признаков жизни.  

После сего Алексей, обыскав хижину и подземелье разбойников в надежде: не откроет ли каких следов Натальи, принужден был, наконец, хотя и с крайнею гореcтию, примириться с сею мыслию, что она уже для него не существует, и поехав обратно, сказал с глубоким вздохом: «и так тeперь для меня счастия более нет!» 

По прошествии нескольких дней, он выехал, по дороге в Нерчинск, на каменистую и почти безлесную почву, пересекаемую болотными, 

====page 162====

тинистыми речками, и простирающуюся верст на полтараста между г. Верхнеудинским и Яблонным хребтом. Единственные обитаемые места на всей этой обширной пустыне суть только содержимые Бурятами станционные домы и тюрьмы для проходящих колодников. Но в то время, когда проезжал Алексей, не было и этого: на месте станционных домов стояли одни Бурятския юрты. Дорога, по сему пространству проходящая, даже до сего времени столь неудобна, что на ней ломаются самые крепкие экипажи. По сей причине едва проехал Алексей верст с двадцать от первой станции, как покрытая ценовками, скудная повозка его изломалась, и он должен был остано-

====page 163====

виться на дороге, покамест ее улаживали. Прислонившись к дереву, он смотрел на унылые виды, его окружавшие, и печальное воображение его находило в них подобие eго жизни. Все вокруг него было грустно и мрачно: одно небо светлело; оно одно облегчало душу свою неизменною красотою. «Так и в сей жизни, думал Алекcей, наполненной страданиями, одно небо может облегчать нашу горесть: там лучшая жизнь! Там мы будем счастливы!» Посреди сих мечтаний, он вдруг услышал звон колокольчика. Повозка, запряженная тройкою, неслась во всю прыть. В ней сидел старик, которого знакомые черты обратили на себя его внимание. Алексей подошел ближе к до- 

====page 164====

poге. Старик также, завидев его издали, смотрел на него пристально, наконец вскричал ямщику: стой! — и выскочил из повозки. 

— Батюшко! 

— Алексей! 

Они бросились друг другу в объятия, и, после первых порывов свидания, долго говорили между собою. Алексей сделался совершенно спокоен и весел. Наконец Жолобов, садясь вместе с ним в повозку, сказал: «да, брат Алеша, не смотря на свою стapoсть, я не мог умереть, чтоб не догнать тебя с радостною вестью. Я знаю каково тому, у кого лежит на сердце безнадежное горе!» 

Конец второй части. 

====page====

Замеченные опечатки
во 2-й Части.

Стр. Строк. Напечатано: Читай:
26 — 15 обезпамятевшися обезпамятевший
31 — 3 в низ         вниз
37 — 8 нее             неё
48 — 10 войлошные      войлочные
77 — 5 Пелагеи         Пелагее
84 — 7 поежжайте       поезжайте
91 — 2 молошное        молочное
98 — 8 востававшая     восстававшая
100 снизу 6 те         те
104 — 5 поворачившаяся поворачивавшаяся
106 — 8 закатавшееся   закатывавшееся
124 — 10 шесшой        шестой
125 — 10 мелка         мелка
127 — 2 расклал       расклал
135 — 9 Боле           Более
145 — 9 шише           тише

====page====



====page====

 

====page====

 </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
