<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="kamenskij_p_splavshiki_po_kure_1836">Сплавщики по Куре. Электронная версия</title>
    <title type="sub">отрывок из романа</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Павел</forename>
         <forename type="patronym">Павлович</forename>
         <surname>Каменский</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Каменский Павел Павлович</author>
       <title type="main" level="a">Сплавщики по Куре</title>
       <title type="sub">отрывок из романа</title>
       <title level="j">Телескоп</title>
      <biblScope unit="volume">№ 13</biblScope>
       <date when="1836" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1836">1836</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>В сером дорожном плаще, верхом, взбирался Енский на Руискую гору. Семь верст oт Гори, его нового приюта, новой раковины его улитко-образной жизни; и столько уже прекрасного, дивного раскидывала природа пред его глазами! Опустив взоры по склону горы до цветистой, но не широкой равнины, он любовался зеленой лентой Куры, которая извилинами, опоясывая крутую, скалистую террасу гор, быстро стремила волны свои к Гори, Тифлису, в пучины Каспия. Вдали на севере, белел снеговой Кавказ, oтвсюду видимый, везде преследующий вас, как мысль праведника, вечно возвышающаяся к небу, к Богу! Вблизи на прилежащих холмиках

====page 39====

Сплавщики по Куре

чернели карталинския деревеньки, зеленели сады, рощицы, виноградники, пестрели коврики диких цветов. Там селянин домолачивал, в поте лица, последний колос пшеницы; здесь пастухь доигрываль на зурне любимую песню; воздух лился струями упоения, и умиленный Енский, качаясь как в колыбели, под мерную ходу имeрeтинской бачи*, утонул в мечтаниях. 
	Ох эти путешественники - мечтатели! Восхищаясь природой, увлекаясь лишь общностью изящного, где им заметить, на-пример, что на этой тропической равнине, которая открывалась теперь глазам Енского, ничего не ростет, кроме тощего ячменю, и черной карталинской пшеницы? До того ли им? Заглядятся на коровок, на барашков с розовыми пятнами, живописно разбросанных по прилежащим холмикам, а и не подумають, что на каждaго английского быка весом во сто пудь, можно смело положить стадо карталинских! Стануть прислушиваться к музыкальному блеянию овец, и потеряют из виду, что они все в грязи, что на них, вместо шерсти, щетина! Мало-того, готовы замечтаться с пастушкомь в изорваной чохе о золотом и 

*Особый род иноходцев. 


====page 40====

серебряном веках, о временах патриархальных; а пусть бы попробовали, так может-быть на их флориановския выходки, «томимый голодом, с лихорадочными глазами», как сказал Мишеле, этот пастушок проскрыпел бы им: «майтана-пури — дайте хлъба»... Ох эти путешественники мечтатели! 
	Енский фантазировал о первобытном человеке, вероятно поэтизируя деревенского цирюльника, шедшего ему на встречу вь бурметном фартуке и с перламутровым зеркалом в рукахь; как вдруг бача, ступив на мостик передними ногами, вместе с двумя бревнами его составлявшими обрушилась в канаву - и стала. 
	Самое прозаическое падение, после поэтического полета воображения!
Передь глазами Енского был один из подвигов инженерного искусства наших офицеровь путей сообщения в Грузии. 
	Послышались крики, шум, песни аробщиков, и Енский с их помощью восстал из праха и грязи, даве слово вперед не задумываться.
	 Ароб десять или пятнадцать, заваленные коврами и паласами, тянулись на тощих буйволаxь по дороге. В этих парадных экипажах сидели целые семейства, жены, 

====page 41 ====

дети, все в шелковых, хотя изодранных платьях; тут же стояла домашняя рухлядь, сундуки, скамейки, и из самодельных, неуклюжих клеток выглядывали куры, индейки, гуси: живой образщик современного номадного состояния человека! Куда бы ни ехал простолюдинь-грузин, хоть на самое короткое время, хотя бы за десять верст, он только-что не возмет стен своего дарбаза, да пажити и сада в дорогу. На вопрос Енского — что за поезд и куда? — в селение Арбы, на праздник, было ответом. 
	Доброе Карталинское человечество ехало молиться и веселиться. 
	Как уцелел везде обычай заключать молитву или жертвоприношение праздником, торжеством, гульбой — это, даже странно! Он один и тот же на играх Пифийских или Олимпийских, на площади Св. Марка, под Симоновым и в Арбах: автомедоны уступили место джигадам, гондольерам и баркаролам, или — простите мне воспоминание — московским извощикам Коньку и Заварским... Сближение молитвы и чувства радости, самой беззаботной веселости — в природе человека; душе весело после молитвы, разыгрывается и тело! 

====page 42====

За деревнею Руисы, при спуске с горы, около козачьего поста, местоположение вдруг меняется: болотистая степь, заваленная безобразно наносными карчами, во время полноводья рек и ручьев; обгорелые пни, общипанный кустарник, кой-где разбросанные прилески; кругом дико, пустынно, природа смотрит мачихой; короче, тридцать версть, скучнее которыхь Енский не проезжал в жизнь свою. Но где-ж дурное не сменяет хорошего, чтобы снова уступить место лучшему? Гальваническая цепь добра и зла везде одна и таже. 
	Вдали завиднелись развалины башни Боргами, и Енский въехал в ущелье Боржомское, пробитое Курой.
По обеим сторонам, на скалах прибрежных, от подошвы до вершины, дряхлели леса вековые: пихты, мрачно склоняя свои черно-зеленые султаны, перевивались ветвистыми орешниками; величавая пальма, как бы соскучив своим уединением в спепях Аравии, прибежала кь своим подругам, и тихо, радостно приветствовала грустную березу, чтобы не сказать плаксивую; гордый дуб посмеивался приземистому негною; бук краснел за свою обстриженную соседку ель; деревья, злаки, цветы разнообразились беспрестанно, на каждом шагу; 

====page 43====

И над зеленью волнистой,
Исполин природы мшистой,
       Диких скал хребет, курган!..

	То спускаясь, по поднимаясь по отвесным шиферным слоям, не везде сомкнутым природою, то втягиваясь в чащу леса, то выбираясь на открытые площадки, с каждым шагом приветствуешь или прощаешься с шумными струями царицы-Куры. Здесь её стремительность, усиленная крутыми изгибами, в некоторых местах похожими даже на переломы, сопровождаемая треском и гулом биющихся о камни волн - разрушительна, как её предшественников: огня и лавы; этo порывы и бури мятежной души в исполинском теле! Оглушенный как бы молотами циклопов, утомленный зрелищем борьбы стихийной, бежишь в купы сосен и елей; но тут задыхаешься от острых смолистых благовоний, изнемогаешь под влиянием силы растительной! Гигантская природа, поражая каждый из нервов, действуя на весь организм человека, как будто пытает раздавить его своею огромностью, запугать и выжить из своих пределовь! 
— Это Лена с её берегами в живописных очерках Марлинскaгo, думал Енский. 

====page44====

 	Проехав три или четыре версты ущельем, при повороте, где речка Ахал-Доби стрелкой впивается в Куру, Енский вдруг увидел на правом берегу землянки и домики солдатскиe. 
	Мысль основаться на некоторое время в этом диком убежище, затаить свое существование от ближних, не видеть людей, мелькнула быстро в голове Енского. -  Сплавщики и лесничие убедившись, что я не беглый, верно примут меня с радостью, думал он; а быть с ними не тоже ли, что быть одному, или вкругу медведей; серая шинель и чоха не дают еще права на звание человека. — И Енский кричал уже, что бы подали ему паром. Команда, приняв его за надсмотрщика, повиновалась хотя-нехотя, но тотчас же, и не прошло пятнадцати минут, как Енский был уже на противоположном берегу. 
— Где ваш старший, где унпер-офицер? 
— Здесь, эй Анофриев! 
— Что прикажете? 
— Здравствуй брат-однополочанин!
 	— Здравия желаю! —  Вы нашего полка; верно за наказание! — Командир прогневался, так и сослал сюда. — Милости просим, вот в эту землянку, она поспокойнее, она моя-с. — 
И Енский вошель в хатку, в этот 

====page 45====

огромный палласт, в котором иначе существовать было невозможно, как под прямым углом, или сидя.
	 — Офицера-то нет, болтал Анофриев, нашего начальника; уехал повеселиться в город Сурам, а то бы он, от радости приезжему, разодолжил бы его чайком и поросеночком; наше дело, знаете, солдатское, и рад бы, да не чем попоштовать. Со скуки, и с работы помираем, ваше благородие! А что не слыхали ли, когда будет нам смена?
— Скоро, любезный, скоро! и еще скорее, если ты согреешь мне в чем-нибудь воды, да подашь мои сумки из тороков.
— О этo сeй-час, ваше благородиe! за котелком дело не станет. 
	Закурив трубку, утомленный и разбитый верховою ездою, Енский растянулся на прилавке. 
	Глупость ли сотворена для человека, или человек для глупости, не знаю порядка их сотворения, но знаю только, что один без другой существовать не могут. Не глупоспть ли в самом деле бросить опрятную, теплую комнату, хороший стол, мягкую постель, колпак, и променять их на неудобства лачуги Боржомского сплавщика, на все трудности и невыгоды путешествия по дикому, необразованному краю? Не замечаете ли 

====page 46====

вы в этом поступке Енского явнaгo oтcyтствия здравого смысла? Противоречия судьбы и людей отуманили его понятия о вещах самых обыкновенных, об удобствахь жизни, о житейских потребностях. Чего же более? Он променял стакан душистой китайской влаги с айвиным маслом на похлебку из тогоже 
ю-чен-ю-ан-дзи, которую сварят ему в сальном котелке солдатском; он почти помешался, не правда ли? 
	Но вам приятно было путешествовать с чахоточными пилигримами Болвера по берегам Рейна, выслушивать его легенды, сказочки, маленькия бредни о феях, о любви лисицы, о падшей звезде, и проч.; не угодно ли будет проехаться и с сумасшедшим Енским, по уголку земли тоже довольно интересному? Бедный Енский! почему же он менее будет стоить вашего внимания, чем какой-нибудь Тревильян и Гертруда? Сумасшествиe таже чахотка ума и сердца; то же участиe должно быть усладой, врачуюшим средством и этого недуга: вы видите, я хлопочу не из многого — из слезы сострадательного умиления. — Ах, Боже мой — из слезы! Легко сказать: слеза; сколько сод, солей, извести поглощает этa жизненная, влажная жемчужина! какого сложного, тончайшего химического со- 

====page 47====

единения требует это нравственно-физиологическое отправление! Легко сказать — слеза... 
	Как угрюмо просыпается природа в Боржоме! Шум и рев клокощущей Куры, как будто в гневе на мрак и темноту ночи, скрывавших её разрушительное величие, первые долетают до пробужденного слуха. Открываете глаза, и утренний, густoй туман одевает в свои непроницаемые покровы дебри и скалы дикого ущелья: зардевшаяся точка утренней зари, как румянец совести в первый раз раскаявшагося преступника; крупины росы, как холодные капли пота на омертвевшем теле; сыро, страшно, как в могильном склепе. Но вот луч солнца, золотой луч, вдруг прорвал, прорезал эту мглу, и в её, обрывках, как в туманных рамах, завиднелись ненаглядные, разнообразные картины. Мечите груды кристалловь, фосфору, изумрудов, жемчугу, зря, без симметрии; вливайте в эти массы тысячи разнообразных жизней; стучите беспрестанно по наковальне Вулкана; сыпьте искры; все это в один миг, одним мановением жезла волшебного, которым бы вы владели: и вы увидите позднее утро Боржома, с его лесом, Курою, жемчужными росами, прохладными туманами, с его восходящим солнцем.

====page 48====

Завиден жребий художника-живописца; он счастливеe тех, которые ставя каракули на бумаге, думают, что срисовывают словами природу; он проживeт месяць в Боржоме, а вывезет воспоминаний на целый век, на многия потомства, и не в летучих, воздушных рамках памяти, сердца, нет, в золотых, дорогих рамахь своих картин, своих живописных очерков. Конечно, с восхищением перечитываешь-бывало описание воздушных островов Бернарден де Сен-Пьера; но там по необходимости, скажу даже как-то прилично, слова заменяют кисть и краски. Ибо что составляет самые явления? Воздух, лучи, радужное слияние света и тьмы, отражение окрестных предметов. Если бы эфир мыслиль, свет и тeмнoтa задумывались, земля, вода и воздух мечтали — я бы назвал эти миражи, эти воздушные острова, их фантазиями... Все это неуловимо на полотне; по необходимости, говорю, оно добыча пера. Но здесь напротив все так полно, резко, существенно; все манит, само напрашивается на кисть Сальватора-Розы. 
	И как счастлив человек, владея этим дивным органом зрения! Какие пучины света поглощаются столь малым, но столь искусно устроенным сосудом, как глаз!

====page 49====

И как благотворителен этот лучь, с какой заботливой услужливостью, с каким неутомимым, радивым тщанием, с какою осторожностью, он проникает в этоть микроскопический почти лабиринт отдельных, составных частей глаза! Вспомните только эти восемь неприметных его переходов от роговой перепонки, пока он донесет предмет представляемый, на своих светлых, блистательных крыльях, до зрительных чертоговь ока; и потом, эту душу, сидящую на рубеже органической и нравственной природы человека, готовую к восприятию доносимого представления: кaк свежо, как ново её первое ощущение! Вспомните это столкновение ощущений, их первую сплавку, знакомство между собой, их перелив и перегрань в понятия, идеи; и наконец эту память, гордую покорительницу тех и других; как торжественно, восхитительно должно быть её каждое новое завоевание. Вспомните это все, и падите ниц к подножию престола совершеннейшего художника, Творца мира; молитесь, молитесь вместе сь Енским! 
	Слезы текущия по его бледному лицу, спущенная бурка, вся в блестках утренней росы, растегнутая красная шубка, измятый отложный ворот, всклокоченные волосы,

====page 50====

вообще расстроенная наружность и совершенный беспорядок одежды, показались бы любому петербургскому паркетнику видимыми приметами помешательства; «это выходец из Обуховской больницы», сказал бы из них каждый. Посмотрите, сказал бы я, это вновь одичавший пасынок дикой природы; это человек возвратившийся в первобытное состояниe. 
	Первобытное состояние! первобытное состояние. Много кричат о первобытном состоянии, и больше все против. Почтенный Навуходоносор, царь Вавилонский, сошель с ума и ел злаки; не ужли вы это называете первобытным состоянием? Этo coстояние коровы! Адам и Ева ходили нагиe по раю; очень хорошо, но это состояниe, право, не-естественное: мой аргуменп в четырех порядках системы Линнея. Не говоря уже вообще о царстве животном, человеку также свойственно одеваться, носить фрак или мундир, короче прикрывать наготy тела, как бoбру и медведю прегордо и один раз навсегда завертываться в свои пушистые и осистые шубы. Все это не состояние первобытное. Парис украл Елену и поднял всю Грецию походом на Трою: право, это похищение было сделано не в первобытной простоте человека! Это тот- 

====page 51 ====

же авантюрист-волокита XVІІІ столетия, правда, без панталон еще, но славный стрелок, бьет на лету как ласточек сердца женщин, не дает промаху; заговорить, сманить его дело, а потом хоть трава не расти на стенах Илиона... Век серебряный уже не век первобытный, сболтнул Демутье: в нем люди получили понятие об амальгаме, а оттуда смесь добра и зла, подлог и уклонение патриархальной добродетели. По идеям мизософ, а по ремеслу философ, Иван Яковлевичь Руссо, изволил проповедывать за-одно с целым строем материалистов, его собратий по идеям и верованиям, что то-то и прелесть, когда человек пойдет на четвереньках, забежит снова в лес, станет кушать коренья и листья, обростет шерстью, короче, войдет опять в свое первобытное состояние, доказывая все это, в своих «Differences des Conditions», презатейливыми софизмами и парадоксами, которые вероятно плела и вязала ему экономка вмеcте с чулками; но из его рассуждений я заключил одно, что люди были ничуть не лучше обезьян, и что со временем одна из последних, положим хоть породистая павианиха, перебьет славу у г-жи Сомервиль, а г.оранг-утанг заткнет за пояс Гершеля с его 

====page 52====

актинометром... Все это посредством возможного нравственного совершенствования, ничуть не принадлежащего исключительно людям, говорят они; а почему? Потому-что... — Но всего не переслушаешь, что молол, XVIIІ век; скажите только на-милость, это ли первобытное состояниe? — 
	Посреди мира планетного, где сихии химически уравновешены, на границе царства органического, последним звеном цепи животных стоит создание совершеннейшее, chef-d'oeuvre творения: формы, члены, наружность, черты лица — изваяния искуснейшего зодчего; этo Апполон Бельведерский из-под резца Каламия. Прометей, напутствуемый самою мудростью, без опасения кары, презрев и гнев и мощь богов, в глазах целого Олимпа, рукою хищною, исторгает огонь небесный — жизнь, и вливает в тело: человек сотворен! И как величественно было первое его пробуждение от сна небытия, как торжественно его восстание из праха ничтожества! Эхо существования первое проснулось в нем, целый мир звуков заколебался вкруг него, барабанная перепонка дрогнула, молоток ударил по наковальне, костяное окно отворилось, жидкость нервная заколыхалась, и чрез спиральный лабиринт, акустической нерв донес в фил- 

====page 53====

армоническую залу слуха, если можно так выразиться, сознаниe: «я существую!» Каждый из органов свершил свое физиологическое отправление; зрение, обоняние, осязание выполнили свое назначение; все настроилось под общую гармонию мироздания; человек слился с природой, отождетворился с окружающими предметами до физического соболезнования о треснувшей коре любимого имь дерева. Он читал книгу вселенной открытым оком без очков, телескопов и микроскопов; он предчувствовал, чего не усвоял еще чувствами; он предвкушал, чем не мог еще наслаждаться; он предвидел, что было еще далеко от его ока; слышал все, потому-что нет предмета без звука; обонянием он мог поспорить с самим Линнеем, и представьте эту розу из Эдема, которая, распускаясь в своей чашечке, сама доносила свои благовония до его альфақтического нерва... Природа ухаживала с материнским попечением за своим новым приемышем, забегала вперед своему новорожденному детенышу, который был послушлив, как самый кроткий, тихий ребенок, внимал малейшему её велению; что говорю я? было ли место велению там, где любовь и привязанность вынуждали предусматривать все, где не было ни прав, ни обя- 

====page 54====

занностей, ни законов, ни требований, одно полюбовное, инстинктивное выполнение взаимных желаний: вот мой человек! Первобытный человек еще на персях своей чадолюбивой матери-природы!..
	Но вот он оторвался от этих персей и, вооружась умом — новым органом; наросшим на его природе чувственной, лишь ему исключительно принадлежащим — он ринулся в бездну познаний: представьте только себе эти лондонские музеумы, парижские физические кабинеты, флорентинския диковинки, грановитые палаты, дрезденския галлереи, ватиканския библиотеки, им приобретенные, пройденные, изученные! На утлом челноке сердца, он бросился в пучины страсти, пережил тысячелетия браней, переощутил, перетворил все добрые и великие подвиги, все злые и дурные деяния, и наконец утомленный, усталый, в изнеможении, ищет отдыха, успокоения, сретает снова объятия матери-природы, и без оглядки, в упоении бросается в них: вот мой человек, вновь одичавший, уничтоживший преграды мира, общества, ума, страстей, отделявших его от природы, и снова покоющийся на её лоне!
	 Представьте себе сына, долго скитавшагося в странах далеких, и вновь под кровом 

====page 55 ====

родимой: сколько слез, радостного умиления в её жемчужных росах; сколько райских улыбок в непорочном, искреннем луче её вешнего солнца! 
	Если вы были хорошим сыном, то верно не будете смеяться над странностями Енского; не правда ли, вы называете странностью всякую естественность, непринужность, натуральность?
	 Енский со слезами целовал влажную землю, улыбался цветам, с живым участием вслушивался в говор листьев, вторил мысленно веселой песни жаворонка, пил жадно нагорный воздух; а Кура ревела, и влекла в свою очередь внимание странника. Взглянув на нее, онь погрузился в думу. Ему казалось, что в её шумном течении крутит, кипит, брыжжет его резвая, бурная, милая ему молодость; с её струями, казалось, быстрились его воспоминания 

   О прошлых днях, когда он жил,
Когда мечтал, когда любил...

В каком-то восторге Енский вдруг воскликнул: «Это волна моя! взгляните: вот она, вдруг прилегла, приплюснулась; как будто среди стремнистой зыби, она вьется обширными, светлыми, зеркальными кругами, 

====page 56====

удерживает как будто на ободах своих порывы других волн, опененных гневом на дерзость своей одностихийной сестры; как гордо, величаво движется эта любимая, заветная волна моя!.. Но на долго ли?.. Миг, другой — все уничтожено, разрушено; вал за валом врывается в сердце влажной, изумрудной, ненаглядной моей милой. Еще миг — и вот изорванная, растерзанная, несется она на грудь неподвижного валуна, клокочет, вдруг седеет пеною, бьется — и с треском, с визгом разлетается в брызгахь»...
— Ваше благородие! ваше благородиe!
 	— Что? а? Ах, это ты, Анофриев! 
— Я, ваше благородие. Не хотите ли похлебать солдатской кашицы; время, солнышко уж высоко.
— Хорошо, братец, приду. 
— Да пойдемте, простынет. С кем это вы разговаривали в слух; кажется, были одни? 
— Ни с кем братец; я не говорил; с чего это ты взял? тебе так показалось.
И чтобы отвязаться от надоедающих вопросов Анофриева, надобно было согласиться на его предложение, идти обедать. 
	Знаете ли, что такое сплавщики лесу по Куре? A. П. E*** в шутку называл 

====page 57 ==== 

их алжирцами, и часто смеясь говаривал: «эти алжирцы, доставив лес в Тифлис и получив плату за труды, особенное находят наслаждение пропивать ее перед моим домом, и потом драться при дележе остальных магарычей». Добрый начальник извинял наглость этой буйной кавказской вольницы, и может быть с патриотическим чувством не раз повторял в душе: «Руской не унывает, везде возмет свое!» И точно, удивляются отважноспи ньюкaстльских углекопов, смелости шведских работников в рудниках Фалуня и Салберга; кричат про венгерских рудокопов, и верно каждый медик-сифилитик с благоговением повторяет имя последних, как случайных изобретателей меркуриального способа лечения. Посмотрите же пожалуста и на этого руского солдатика, в одной рубахе, но непременно с суконным галстухом на шее, как он на четырех бревнах, связанных лыком, беззаботно, с песнями, с одним правилом в руках, несется по Куре, на пространстве ста верст. Да это Арион на дельфине!.. Править бревном, в извилинах, в переломах течения, и столь быстрого, как Куры, вертится между тысячи глыб каменных, карчей, мелей, пробегая узкия арки с мо- 

====page 58==== 
 
cтов, где рискуешь быть смятым, истертым в пыль, и все это не на полуверcте... разве это не высочайший подвиг рабочей деятельности! Переход через Волгу по льдинам, при её вскрытии, просто прогулка, в сравнении с этим адским путешествием; часто не справят около мели, и плот вонзается копьем; «Ванька пошел ко дну, а Петрушка выплыл»; и последний рассказывает вам это так спокойно; так равнодушно, как будто сей-час вышел из теплой, летней купальни… Да уж, за-то, что и за народ: оборвано, ощипано, небрито, в лаптях, вместо фуражек блины из коры березовой... красавчики! черти!.. Пьяница — в сплавщики, вор — туда же, словом — выжига кавказского воинства! — Не угодно ли из-за вашего table d'hôtе подсесть к их артельной, солдатской кашице — разница небольшая!.. 
— Ай! 
— Что ты Сенька? 
— Чего, брат Петруха, кирпичь попался вместо сухаря; чуть коренного зуба не сломил! Экой приянт выдают! Уж эти катенармисты, за-одно, с чертями мошенничают! 
— Вишь нежен больно, закричал с другого края Анофриев. Он был некогда од- 

====page 59 ====

нимь из этих катенармистов, и за плутни попал в унтер-офицеры сплавной команды, почему и вступился. А не знаешь — продолжал он — сухую ложку в горло, а палец в poт, укусить, так и есть не захочется. Вишь раскричался, сухари хоть куда; толчь с дресвой, да ведь мы не в походе, рябца не варить; а еслиб пришлось, то и дресву поел бы вместо красного перчика! — А где Иван Туев?
— Где! в землянке, отвечал с досадой Сенька, кричит на-полатях.
— Что с ним?
— Сек древо, промахнулось, да и зарубил ногу.
— Зарубил — порезал-чай?
— Кой чорт порезал, четырех пальцев как не бывало, остался один, да и тот в лапоть не лезет.
— Лови! лови, Корнилочь! говорили другие; лови крупины-то; вишь они все свертываются с ложки, утонут бедняги, после и не сыщешь, как ключь ко дну.
— Не еда на думе, крестовой.
— А что ты Корнилочь?
— Да чего что! сам не свой. Вот уж с месяц — об Иванове... ходил с плотами в Тифлис, да ненароком крест — благословение мачки, обронил в воду, как лука-

====page 60====

вой обошел. Руки отнялись, голова шатается, словно с плеч валится; бывало, круть ли, перекат ли, суводи* ли, все на руку, подавай только, а теперь, как будто все в омут тянет, так и кружалит.
— То-то крест, Корнилочь; полно благословениe ли мачки! Я-чай душу, обронил: как шли ономнясь по над - речью назад, ты не даром отставал, был с пустыми руками, а вернулся с чухой, да с серебряным кинжалом; я все видел... Ох уж ты мне — благословение мачки!
— Молчи, крестовой! поделюсь!
Сплавщики, возвращаясь из Тифлиса, ходили обыкновенно берегом реки, и тут свой не свой, никому не было спуску; так-что жители прилежащих селений иначе не встречали и не провожали их, как с ружьем в руках. Так было прежде, теперь может-быть и более порядку.
— Слышь, крестовой! что этo барченок что ли, что прошел в красном кафтане в хату Анофриева?
— Не знаю, из дворян ** верно; а что?
— Мужиченок небольшой, а здоров как бык; давя мы с Сенькой возились, вози-
* Коловорот.
** Так называют солдаты обыкновенно молодых юнкерове.

====page 61====

лись, около бревна, с места не сдвинем; как хватил на-зад-лоб, ведь шести вершковое, да бух с берега в воду, только щепья полетели; силен нечего сказать, аль и его в сплавщики? 
— Кой чорт в сплавщики! Я-те сказал, говорю, что из дворян.
— Все лазит по кущам, да по чащам, распрашивает, да выведывает; а Сеньку хлебом не корми, дай только волю, горазд раздoбaрывать; а что, чай охочим пришел? 
— Ну уж в охотку, нашел добра! 
— А чем не житье, крестовой! Не бось во хрунте лучше, да чтобы нелегкое его побрало и с протупеями! То ли дело быть сплавщиком. Сердце радуется, как затрещит родимое в корнях, да учнет ломать сучья, только-что раздайся; а как послышишь: «еще дружки раз, еще дружки два, накинь!» ну вот-так из кожи и лезешь; а как пойдет ветка вилять хвостом на право и на лево — береги ноги, руки — и в воду — бух!.. Так бы так и ухнул за нею.... 
— Берегись! берегись! закричали почти все собеседники в один голось, и прежде-чем успели вскочить с мест, как на артель- 

====page 62 ====

ную трапезу, рухнулась уже огромная осина, и придавленный расскащик замолк на-вечно в пылу своего панегирика.
— Эка аказия! вымолвил Сенька; он фастало ее, а она его уходила!
Кам.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
