<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="kobyakova_a_neozhidannoe_bogatstvo_1861">Неожиданное богатство. Электронная версия</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Александра</forename>
         <forename type="patronym">Петровна</forename>
         <surname>Кобякова</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
     <bibl>
       <author>Кобякова Александра Петровна</author>
       <title type="main" level="a">Неожиданное богатство</title>
       <title level="j">Русское слово</title>
      <biblScope unit="volume">№ 5, 6</biblScope>
       <date when="1861" />
     </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="F">
            <catDesc>пол автора произведения женский</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr3">
         <catDesc>написано от третьего лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1861">1861</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="F"></catRef>
    <catRef ana="narr3"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>I.
В один из жарких летних дней, по одной из столбовых дорог, верстах в десяти от города, шел невзрачньий старичишка, тяжело опираясь на палку; длинная нанковая его сибирка от долговременного употребления из темнозеленой превратилась в желтобурую; на шерстяном кушаке, опоясанном поверх сибирки,с одного бока висели сапоги, между тем как ноги пешехода обуты были в лапти. Через плечо на спине висел холщевой мешечек. Лице старика с слеповатыми и слезящимися глазами было дряблое, сморщенное и потертое точно так же, как и его сибирка, и оканчивалось седою редкою клинообразною бородою. Из под суконного замасленного картуза, выползал на спину седой тощий пучек, претендующий на название косы, который и изобличал в путнике дьячка.
Несмотря на то, что по обеим сторонам дороги густолиственные березы давали тень и прохладу, покачивая своими кудрявыми верхушками, крупный пот обливал пешехода. Он беспрестанно останавливался, то утирая себе лице, какою-то грязною тряпкою, которую держал в рукаве, то поправляя висевшие сапоги, или подтягивая мешок. Словом, во всех движениях старика заметна была большая усталость и, казалось, он останавливался скорей для

====page 2====

того, чтоб перевесть дух, чем поправить что нибудь. Порою он спотыкался, с досадою отбрасывал палкою хворостину или ветку, преграждавшую ему дорогу и дребезжащим голосом проговаривал бранное слово.
Наконец старик остановился, стукнул сердито палкою о землю и смотря на свои ноги сказал:
Нейдете, окаянные, нейдете! а много ли отошли-то... А? Не за что вам и отдыха-то дать. При этом он сделал еще шагов десять, но далее идти не мог и остановился.
Да, — продолжал он спокойнее, бранись — не бранись, а делать нечего, отдохнуть надобно. Постой-ка попробую, разуюсь, ишь лаптшци то тяжелы, авось босому-то легче идти, — и тяжело опустившись на землю, старик достал из-за пазухи берестяную тавлинку, с наслаждением втянул в себя за-раз два приема, крякнул и, спрятав опять табатерку, не торопясь принялся разуваться.
Эка, Господи! подумаешь, вот она и старость-не-радость пришла, охо-хо! говорил он сам с собою, прилаживая лапти к кушаку по соседству с сапогами — да, а было времечко, но семидесяти верст в сутки улепетывал, бывало, как на вакацию отпустят, идешь себе да песни по нотам распеваешь... да, было времечко, да прошло... Эх, ты доля моя горемычная! старость да скудость последния силы отняли... хотя и учат скудость почитать материю, однако... да что это в самом деле, хоть бы подъехал кто нибудь, и подвез до города мое грешное тело, примолвил бедняк, тяжело вздохнув, и стал посматривать то в ту, то в другую сторону вдоль дороги. Но никого не было видно, кроме старухи нищей, идущей по другой окраине дороги, с кузовком за плечами, да пастуха появившагося на небольшой поляне, видневшейся сквозь деревья, который, хлопнув резко своей плетью, опять скрылся в кустарнике.
Во-на, пастух стадо собирает и солнышко садится на покой — заговорил опять наш путник, смотря из под руки на солнце опускающееся за лес — и тебе, Майский, пора в дорогу, отдохнул, шабаш! С последним словом старик опять понюхал табаку, крякнул, встал и побрел

====page 3====

медленно, опираясь на палку. Вскоре он услышать позади себя лошадиные топот, остановился и ждал, стараясь рассмотреть, кто ехал. Телега, запряженная парою, в облаке пыли поровнялась с ним; пешеход наш хотел уже Христом-Богом умолять проезжего, чтоб его посадил, как вдруг проезжий сам, сдерживая лошадей, вскричал звонким тенором:
— Мир дорогою!
— Спасибо на добром слове — отвечал старый дьячек, кланяясь и подходя поспешно.
Куда тебя Господь несет, Васьян Яковлич? Поди чай в город, к детям!
— Да, в город к детям — отвечал Васьян Яковлич, смотря из под руки на проезжего.
— Что глядишь, небось не узнал? спросил последний.
— Не узнал, добрый человек, глаза плохи стали. 
— Поди поближе, авось узнаешь, — да садись-ка со мною, я тебя подвезу в город.
— А! Сократ Прохорыч! Совсем я тебя, брат, не узнал, вскричал Яковлич, а тебя куда святые несут?
— Тоже в город, — отвечал Сократ Прохорыч. — Садись ка, садись, Бог с тобою.
— Спасибо, благодетель! А уж я... хот на карачках ползи, нейдут ноги, да и шабашь, говорил Майский, карабкаясь на телегу, ну вот и слава Богу, и спасибо, посадил старика, добрый человек, — прибавил он, радостно потирая руки, когда лошади тронулись и побежали легкою рысью.
Сократ Прохорович, посадивший старого дьячка, был не кто иной, как тоже дьячек, когда-то служивший вместе с Яковличем в одном селе; но уже давно перешедший в другое. Прохорыч был еще не стар, высокий и рыжий, с густою косою, связанною на затылке, и с выбритою бородою, говоривший всегда самым высоким тенором, и старавшийся из всех сил петь на клиросе басом. Теперь на Прохорыче поверх рубашки был надет какой-то очень мудреный костюм, — что то среднее между камзолом и бабьей телогреей, пуховая высокая шляпа с помятыми полями довершала его наряд.

====page 4====

Лошади бежали бойко. Дьячки несколько минуть молчали.
— Что у вас нового в Захарьине? спросил Сократ, первый прервав молчание.
— Ничего покуда, старое по старому.
— Сторожишь?
— Да, путаемся с Дёмкою помаленьку, парень ловкий, хоть и немой, только одна с ним беда, один в сторожке ни за что не ночует, и церкви один ночью не обойдет, на погост вечером носу не покажет, до-смерти покойников боится... Я, как пошел в путь, так Афанасья лысого просил, чтоб ходил ночевать к Дёмке в сторожку, а то и — и, беда, парень, с ума рехнется.
— Как уж это вы с немым то толкуете, удивляюсь я, право, заметил Прохорыч.
Э, ничего, ведь он все слышит; он, Сократ Прохорыч, на десятом году языка лишился от испугу, а слух то Бог сохранил.
— Так.
Опять помолчали. Майский достал свою тавливку и поподчивал товарища.
— Не нюхаю, отвечал Прохорыч.
— А я употребляю, от глаз, проговорил старый дьячек, протирая глаза от заслеплявшей их пыля. Ну, вы то как поживаете? спросил он в свою очередь.
— Потихонечку, ничего. Вот, думаю, в городе эту сивую то продать, — отвечал соименник древнего мудреца, показывая кнутом на пристяжную, — лошадь то хорошая, и жалко бы расстаться, да что делать — ну ждишка есть, — новую избу хочется осенью снарядить.
— Доброе дело, помогай Бог.
— Да уж и ребят кстати взять, — продолжал Прохорыч.
— Так, так, вот уж и факация подоспела. Ох, бывало, ждешь не дождешься... А сколько их у тебя, ребят-то.
— Ну их, много! ответил махнув рукою Прохорыч, три сынишка в училище да мальчишка с двумя девчен-

====page 5====

ками дома, да к Успенью седьмого ожидаю, Бог даст! Как где они, Васьян Яковлич, поведутся, так словно грибы в дождливое лето.
— Благословение Божие над твоим домом, Сократ Прохорыч; сказано: «раститеся и множитеся, и наследите землю.»
Много уж лишних... Ведь ты сам знаешь, каково при ваших средствах воспитать такую араву. Покуда учатся, сыновья отцу не помощники, кончат курс мест нет, года два, три шляются — а тут смотришь, пожалуй, и с ними беда нежданная на твою голову придет: набалует который что нибудь, аль ученья Бог не откроет, вот и нашейник отцу... исключат,-и вой с ним волком. Девки тоже, я тебе скажу, обуза, подростут, приданое готовь, деньги нужны. А где их накопить, коли прихожане печеным хлебом да пирогами отделываются. Возлагай все упование на урожай, а урожай-то весь своя семья съест, ну и сдавай зятю свое место; иногда наш брат и плачет, да за мужика дочь выдает, по-крайности мужик денег не спрашивает, ему нужна работница. А тут, смотришь, старост придет, силы ослабеют, нужда... Да что я толкую с тобою об эвтом, сам ты лучше меня должен понимать; не так ли, старинушка, а? — Отец многочисленного семейства хлопнул спутника по плечу и, не дожидаясь ответа, нахлобучил шляпу на глаза, описал несколько кругов кнутом в воздухе и пустил лошадей вскачь, как будто желая быстрою ездою рассеять грустные мысли внезапно его посетившия.
— Ох, что и говорить, — как мне нужды не знать — проговорил Майский, когда уже лошади пошли ровнее, и тряска сделалась менее. Но видя, что спутник молчит, он принялся внимательно глядеть на пристяжную.
— Однако ничего, лошадка хорошая... ишь как бежит — заметил он.
— Я тебе без хвастовства говорю, что лошадь свойская, беспорочная, заговорил хозяин оживленно, — кто купит, не на ветер деньги бросит, будет доволен.
— А что ты просишь за нее?

====page 6====

— Скажу безобидно, Васьян Яковлич, сотнягу (ассигнациями) с хвостиком надобно ваять.
— Хм! дорогонько!
— За-то золото — не лошадь, пятьдесят верст не кормя бежит.
— Еслиб подешевле, я бы пожалуй покупателя тебе на нее нашел.
— Ищи ты только покупателя, а там посмотрим, — можно и уступить.
— Покупатель у меня недалеко, может мой Иванко купит.
— А! вот и вправду! воскликнул Прохорыч; ну, что? извозчичает твой Иван Вассияныч?
— Ничего, извозчичает... теперь пару завел, работника держит.
— Женат?
— Как же, уж четверо ребят.
— Ну, скажи ты мне по душе, Васьян Яковлич, дело прошлое, — за что у тебя Ванюшу-то из семинарии выткали?
— Да как тебе сказать-то, Сократ Прохорыч, конечно дело прошлое, хоть он сын мой, а ум у него свой; ленив больно что ли был, али таланта Бог не дал к ученъю, кто его знает, дурно учился, ну, и исключили.. Было-таких у меня с ним хлопот как и в мещане-то его приписывал.
— Ну, а теперь помогает ли он тебе хоть сколько нибудь? любопытствовал Прохорыч.
— И! Бог с ним, какая помочь, отвечал старик со вздохом, хоть Васютку-та кормит, и то спасибо ему.
— Ну, а Вася хорошо идет?
— Ничего, слава Богу. В философии уже.
— Дай Бог! Ты слышал, Васьян Яковлич, в Горках дьячек-то Филистимский помер. Ты чай знал его?
— Ахти, неужели! знал, знал, как не знать, какой дородный был. Ух ты, Господи! какое дерево свалилось! Да он никак с месяц у нашего отца Тихона был, сватья были ведь межь собою-то.

====page 7====

— Помер, да ведь вдруг в одночасье, вот дело то какое, да! вчера три недели минуло, как помер, троих детей оставил.
— Господи ты Боже мой, правда что дума за горами, а смерть за плечами.
— Старшая дочь невеста... продолжал Сократ, — дьячиха хочет к ней жениха просить, на место покойника.
Так! — произнес Яковлич и замолчал, приложив палец ко лбу, словно внезапная мысль мелькнула в его голове.
Помолчав несколько минут и прокашлявшись несколько раз, старик обратился к товарищу.
— À не слышно эдак, еще дьячиха ни за кого не поладила дочь-та?
— Не слыхать... Говорят что уже три жениха приходили, только слышь голоса плохи, выбирают, приход богатый, князь Ермошкин лрихож, а нынче он в деревне живет.
— Конечно богатый приход, жених хороший пойдет к этой невесте... А послушай ка, друг любезный, как ты мне посоветуешь, не сунуться ли мне туда с своим Васюткою, а? — Яковлич пристально глядел в лице Прохорыча и ждал ответа.
— Хм! произнес последний.
— Посвататься, переговорить с дьячихою, может Васютку то моего и приняли бы, голос у него, ничего, чистый тенор и современем еще выправится. Что ты на это скажешь, Сократ Прохорович?
— Что сказать то, попробуй, коль желание есть, только что это тебе вздумалось? говоришь сам, что Вася учится хорошо, может способности имеет, кончит курс и священническое место найдет... сказал, помахивая кнутом Прохорыч.
— Оно бы так по настоящему, заговорил Майский, почесав за ухом, — да сам ты посуди, еще три года тянуть осталось, легко сказать, он на братнином хлебе живет, может брат иной раз и серчает, говорят один и у каши не спор, у Ивана теперь своя семья,

====page 8====

а от меня Васютке то ввять все равно, что от козла молока. À Горки знаем мы, — в Горках дьяческое место лучше другого-поповского.
— Правда твоя, Васьян Яковлич. Однако дьячек все-таки как есть дьячек.
— Что делать то...не так живи как хочется, а так, как Бог велит! был бы только хлеб не ожурёной, мало ли что, батинька, я сам не хуже Васютки был, в попы тоже метил, а как бывало разным мечтам предашься, и чего, чего в голову не лезет, протопопство даже грезилось, да вот привела судьба дьячком быть, да в добавок еще и отставным, без голоса никуда не годен стал... Эх-ма!.. Яковлич махнул рукою и принялся нюхать табак.
Прислушавшись к его последним словам, Сократ улыбнулся. Он очень хорошо знал, что Майского отставили не за потерю голоса, как он сам всем говорил, а за какие-то кляузы и частию за чарочку.
— Может сын-то не согласен в дьячки — заметил Прохорыч.
— Легкое дело! не согласен! Не те времена нонича, Сократ Прохорович, чтоб много разбирать, надобно попробовать, авось Бог даст, после Успенья можно и свадьбу сыграть, Василью годы выйдут...
— Попробуй, сказал Прохорыч, въезжая на пригорок, с которого путники наши увидели город как на блюдечке. Во-на, показался; теперь в этой хламиде не ладно в город ехать... где тут -приличное-то мое одеяние, прибавил он, остановив лошадей и отыскивая мешок на дне телеги. Из мешка Сократ Прохорыч вынул суконную жилетку и длинный серый нанковый сюртук, и через минуту заменил ими свою телогрею, отер пыль с лида и пригладил волосы. Между тем Яковлич обулся.
Через несколько минут приятели наши были уже в городе, на одной из многолюдных улиц. Сократ остановил своих коней у одного небольшего каменного дома самой грязной наружности, возле ворот которого сидело

====page 9====

несколько человек ямщиков, а под навесом крытого двора стояло несколько распряженных троек.
— Ну вот и спасибо, ну вот и покорно благодарю, — говорил Майский, слезая с телеги, — одолжил Сократ Прохорович, спасибо!...
— Ну, полно, Васьян Яковлич... Что-ж такое, ведь по дороге... Да напомни Ивану-то Васьянычу про мою лошадку, — сказал Прохорыч, отвечая на поклон старика.
— Беспременно... Прощенья просим. 
Яковдич пошел надвор, а его спутник, поддхлеснув коренную, поехал на квартиру своих ребят.

II.
В доме, возле которого расстался с своим приятелем старик Майский, находилась квартира его сына. Это была просторная изба в нижнем этаже, какую можно встретить на каждом постоялом дворе, для ночлега мужиков. Та же огромная русская печь с палатями, те же широкия лавки кругом стен, и такой же большой чисто выскобленный стол в переднем углу. На одном из окон торчал горшок с давно засохшей геранью, на другом стояла четвертная бутыль с квасом и корзина с печеным хлебом; третье окно, выходившее на двор и смотревшее в стену сарая, было завалено какими-то невзрачными книжками и исписанными тетрадями. Вдоль избы шла досчатая перегородка, заклефнная на щелях полосками из синей сахарной бумаги; кроме того, на ней красовались изображения Фомы и Еремы сказочных героев, образцов русского упрямства, и голландского лекаря, чудного аптекаря, в колпаке и башмаках с раздувательными мехами, печами и котлами, и со всеми препаратами волшебного искусства, возвращающего старухам молодость и красоту — и

====page 10====

еще несколько других в этом роде образчиков русского народного юмора.
На другой день своего приезда, часу в двенадцатом утра, Васьян Яковлевич в полосатой жилетке, сидел на лавке и вздев на нос очки с круглыми стеклами, усердно починивал свою желто-бурую сибирку, которая вчера при слезании с тфлеги дала под мышками порядочные трещины. У бокового окна белокурый молодой человек что-то усердно писал, не обращая внимания на то, что вокруг него происходило. На нем был с продранными локтями полосатый халат, из той безымянной материи, которую и теперь еще можно встретить в уездных городках на учениках духовных училищ.
Жена Ивана, баба бойкая, в холстинковом платье, накрывала на стол, держа на одной руке ребенка; она то и знай покрикивала на тройку других детей, возившихся с визгом на полу.
— Ванька! Мишка, щенята поганые! перестанете ли вы сестру-то душить?... вот я вас!... кричала она, хотя ребята вовсе и не думали слушаться матери и отнимали у девочки лоскуток бумаги, — Ваня, отступись от Дуни, ты умник... Миша, уступи сестре, не слушаешься... вот я тебя прутом... Смотрите: вон отец идет... вот он вас кнутом... Эта последняя угроза подействовала несколько на шалунов... Ребята, испытавшие не раз её действительность, на минуту притихли. Но видя, что отец нейдет, что мать их обманывает — зашумели пуще прежнего.
— Ну вот и все готово... сказала наконец хозяйка, ставя наотол чашку со щами. — Ребята, по местам! — крикнула она, батюшка садись, брось портняжество-то свое.
— Сейчас, Дарья Сергеевна — сказал вставая старый дьячек, и принялся усаживать внучат за стол.
— Вася, оставь ты писанье-то свое — обратилась Сергеевна к молодому человеку. — Экой ты парень какой, где бы самому встать, да хоть хлеба нарушать; так ведь нет же, не догадается — словно не видит, что я совсем завертелась.  

====page 11====

Василий поднял голову и посмотрел на всех такими пазами, какими смотрит на вас толко что проснувшийся человек. Потом он потянулся, зевнул, поправил волосы, тщательно уложил тетрадь, которую писал, и не торопясь встал и стал молиться.
— Ишь торопишься за стол-то, верно я не тебе говорю: нарушай хлеба-то — крикнула опять хозяйка.
Молодой человек достал молча ковригу хлеба из корзины и принялся резать. 
— Что-ж это мы Ивана-то не подождали сегодня? — спросил между тем старик, — сердиться будет на нас.
— Как ему не сердиться, велика важность — не поспель так и один отобедает — отвечала Сергеевна, — куда ты этакие-то ломти режешь? Господь с тобою! Смотри-ка какая толщина! — вскричала она вдруг обратясь к Василью. — Ай, ай! Ведь здесь не деревня, Василий Васьянычь, здесь все с копеечки... Аль братнина-то кармана не жалко... Василий положил хлеб и ножик и, облокотясь на стол, подпер руками голову.
— Ну вот и осердился, и губу надул — продолжала невестка — нечего губу-то дуть, я правду сказала.
— На вас никогда никаким образом не потрафишь, проговорил молодой человек.
— Да никогда и не стараешься угодить-то. Ты не поваришь, батюшка! — Сергеевна обратилась к свекру — ты представить себе не можешь, какой упрямый парень... Например: говоришь сделай то-то, или, сбегай туда-то — так ведь не скоро поворотится, сидит себе, уткнет нос в книгу и хоть бы читал — не читает, губами не шевелит, только так для близеру, будто мол читаю.
— Слышишь, Васютка, что про тебя Дарья-то Сергеева говорит? — молвил отец. Это, брат, нехорошо! Должно слушаться.
Василий пожал плечами.
— Господи ты Боже мой! сказал он с горечью, уж я право не знаю, что и делать мне... Я ли не служу, например: из за урока тебя двадцать раз поднимут, и за водой беги, и в лавку бегй, л дров наколи, и ребенка

====page 12====

качай, и картофель чисти, и в печь смотри, чтоб молоко не ушло... Да уж и корову-то заставили бы доить, если бы умел... Право, кажется, окончательно меня запрягут как лошадь, и будут ездить на биржу...
— Вон куда поехал, сердечный — вскричала Сергеевна в азарте, перекладывая свою ложку с места на место, хотя перекладывать ее не было никакой надобности. — Однако сказать по правде, так стыдно бы и жаловаться-то, братнин хлеб кушаешь, так иной раз не грех и снохе помочь... Ты видишь, у меня четверка, мал-мала меньше...
— Так что-ж, Я не помогаю вам? Скажите, не помогаю? сказал Василий подняв на сноху свои серые выразительные глаза. — Я всегда готов работать как вол, готов исполнять ваши приказания — лишь бы не слышать попреков хлебом, каждый обед и ужин. Но несмотря на то, я слышу их и как бесчувственная свинья сажусь за стол, пью и ем! Когда я дождусь исхода из этого горького положения! — договорил молодой человек, грустно покачивая головою. Он пересел опять к окну и занялся своей тетрадью.
— Ищь какой словесник! нечего, умеет ответить — молвила Сергеевна.
Старик Майский покачал головою, но что выражало это качанье? упрек ли сыну, за его дерзость или бессильное сожаление к его незавидному положению? - неизвестно.
— Нечего сердиться... поди обедай, оказала через минуту сноха, уже более смягченным голосом.
— Благодарствую, ответил Василий, подавляя вздох и остался на месте.
— Чтож ты в самом деле нейдешь, Васютка, на хлеб — на соль сердиться не должно, грешно! заметил отец.
Сын не отвечал.
— Губа толще, брюхо тоньше, сытого гостя и подчивать нечего,-проговорила Сергеевна, нарезала сама хлеба и вскоре семья принялась за обед, исключая Василья, который все-таки не сел за стол.
За обедом ребятишки на славу было схватились за

====page 13====

волосы, отнимая друг у друга единственную красную ложку, но вскоре матерью и дедом рассажены были врознь, и успокоились.
Вот кончился и обед, Сергеевна, прибравшись, вытолкала старших детей на двор, а сама с младшими скрылась за перегородку.
Каморка за перегородкой служила для семьи спальней, детской и гостиной, а иногда и неприступной крепостью, куда запиралась Сергеевна, во время воинского нашествия своего супруга, когда он алкал потаскать ее за косы. Здесь стояла кровать под одеялом из разных лоскутков, здесь висела скрипучая зыбка, а также стоял шкафчик с посудою, и комод, окрашенный под корельскую березу, и в уголку на лежанке самовар, который чистился ровно три раза в год. Здесь же висели рядком вдоль стены и платья Дарьи Сергеевны, и длиннополая сибирка её мужа, и новый праздничный армяк его. 
Уложив ребенка в зыбку, Сергеевна в полголоса начала его прилюлюкивать и под этот монотонный напев её старшая трехлетняя девочка также уснула на постели матери. 
Между тем Василий не переставал писать, перо поскрипывало, листы то и знай перевертывались. Васьян Яковлич уже с полчаса лежал на давке, подсунув под головы свою желто-бурую сибирку, ворочался с боку на бок, ворчал на докучливых мух, и взглядывая на сына вздыхал. Наконец он встал и подошел к Васидью.
— Васютка! — сказал он почти шопотом, что ты нос то уткнул, брось ка, я хочу с тобою поговорить.
— А? - протянул сын не поднимая головы.
— Знаешь ли что? — продолжал старик, в Горках, слышь, дьячок Филистимский помер.
— М... м... промычал Василий.
— Слышишь, дочь невесту оставил.
Василий молчал и писал прилежно.
— Не слышишь чтоль, что тебе говорят? - Филистимский дочь оставил невесту... повторил родитель с досадой.

====page 14====

— Слышу, слышу, отвечал отрывисто молодой человек. И сказать по, правде ровно ничего не слыхал.
— Ну так вот я и мекаю, не толкнуться ли нам с тобою туда. А? Понимаешь?...
— Понимаю, произнес машинально сын.
— Может тебя и примут... голос у тебя ничего, чистый тенор, еще выровняется... Ну месяца три можно и на половинном доходе пожить, а там перед заговеньем тебе годы выйдут и венчаться можно. Бадьян Яковлич погладил свой пучечик.
— Что такое, кого хотят венчать?.. спросил вдруг Василий, подняв глаза на отца.
— Что буркалы то уставил! Аль в толк не можешь взять, о чем тебе говорили? молвил отец, начиная сердиться.
— Ей-Богу, ничего не понял.
— Слышишь, в Горках дьячек помер. — Ну так чтож? Царство небесное, хоть я и не знал его, сказал сын, обмакивая перо в чернилицу.
— Этакой дуралей! Толкуй поди с ним! — и Васьян Яковлич должен был опять пояснить сыну о своем предположении посвататься с ним к дочери покойника, — уж я и с Сократом говорил о том вчерась — заключил он.
Василий улыбнулся какой то снисходительной улыбкою, как улыбаются взрослые, на детския затеи.
— Нечего зубы то скалить. Отец тебе добра желает, приход богатый, не станешь без хлеба сидеть... Надобно подумать да с Иваном посоветоваться,-сказал Яковлич.
— Пожалуйста, не хлопочите напрасно, ответил равнодушно Василий и принялся опять за работу.
— Отчего напрасно по твоему? Авось, Бог и устроит, без хлопот ни что не делается.
— По той причине не беспокойтесь напрасно, что я ни жениться, ни дьячком быть не желаю...
— Значит, ты дуралей, коли добра себе не желаешь... А спроси-ка брата, и он тебе посоветует.
— Я даже уверен в том, что он посоветует.

====page 15====
— Значит совет старших и следует уважать, заметил нравоучительно родитель.
— Ну, не всегда, проговорил лаконически сын и так упорно замолчал, что ни увещания, ни соболезнования отца не могли его заставить отвечать.
— Упрям как осел, молчит как убитый, этакой дуралей, гдеб подумать да потрактовать, а он... Что не говоришь, отсох чтоль язык то у тебя, а? — вскричал старик, входя в пафос родительского гнева. Но и на этот возглас Василий не ответил.
В сенях послышались шаги, дверь шумно растворилась, вошел старший сын старика.
Это был мужчина лет тридцати, среднего роста, с довольно большою рыжеватою бородою, с подбритым затылком и косым пробором, как следует городской извощик. Лице имел не совсем красивое и не совсем дурное, но какое то плутовское выражение в его физиономии, выражение ласкающейся кошки и в туж минуту готовой броситься вам в глаза, невольно отталкивало от Ивана Васьяныча.
Войдя в избу, он бросил на лавку картуз, перекрестился и, взглянув на отца, взмахнул головою. Был ли то поклон, или он этим взмахом хотел только пoправить набежавшие на глаза волосы, решить было трудно.
Наконец, распоясавшись поспешно и сняв с себя армяк, он сел, или лучше, бросился на лавку и переведя духь произнес удушливо:
— Ну, жара!
— Да-таки жарко, подговорил отец.
— Эй, баба, квасу! крикнул хозяин.
Сергеевна мгновенно появилась в дверцах перегородки.
— Что ты горло то дерешь! ребят переполошишь, словно не видит где квас то стоит... Вон возьми его! проговорила она, показывая рукою на окно, где стояла бутыль.
— Ты хочешь меня теплым щелоком поить, чтоль? сказал Иван, утирая пестрым платком раскрасневшееся лице и не слишком дружелюбно поглядывая на супругу, — сейчас марш на погреб! живо!

====page 16====

— Как же, вот сейчас и брошусь со всех ног... Вон Василий сходит, — отвечала жена, спокойно садясь на лавку.
Василий, не говоря ни слова, взял бутыль и отправился на ледник.
— Мы, Иван, тебя и обедать-то сегодня не подождали, заметил как то робко отец.
— Разумеется, к обеду не к делу, все скоро готовы, только ты Иван Васьяныч успевай припасать, сказал сын очень грубо.
Старик вздохнул.
— Так чтож ворчать то, коль хочешь обедать, я накрою молвила Сергеевна.
— Не нужно, я в харчевне обедал.
— Значит ты хочешь в езду? — спросил отец. — И не в езду, сегодня и Петрушке нечего делать на бирже, а вот подай ка мне поскорей мою сибирку, — обратился Иван к жене.
— Куда это в сибирке идти хочешь? — спросила она, а у самой глаза так и запрыгали от любопытства.
— К теще иду.
— Зачем?
— Зачем ни на есть, тебе дела нет.
— Отчего мне дела нет? Слышите, что он говорит? вскричала Сергеевна, обращаясь к свекру — мне дела нет, да что я ему чужая, с боку припёка что ли?
Яковлич махнул рукой.
— Ишь затрещала... А тебе сказано: подай сибирку, так и подай; а рассуждать не смей, заметил муж.
— А вот же и не подам, и не подам; а ей-Богу не подам, до тех пор, покуда не скажешь: зачем идешь к матушке?
— Врешь, шалишь! подашь!
— Сам возьмешь свою сибирку, а я не встану.
— А я хочу, чтоб ты подала.
— До тех пор с места не сойду, покуда не скажешь зачем к матушке идешь?

====page 17====

Васьяныч, как говорится, ощетинился и, сжав кулаки, пошел к жене.
Василии в эту минуту принес квас.
— Опять спор и содом? без крику минуты прожить не могут... заметил он про себя, прислушиваясь к недружелюбному разговору брата с невесткой.
— Так не подашь?..спросил Иван, приступая к жене.
— Не подам... Ведь я сказала, что с места не тронусь!
— Стало быть у тебя косы отросли... А?
— Чтожь ты, тиранством то своим меня стращаешь, ну тирань, ведь тебе не в первой, - проговорила слезливым голосом Дарья Сергеевна.
— Что захныкала! А мужнина приказа слушаешься... а?
— И послушаюсь, — коли скажешь — куда идешь?
— Я ж тебе сказал, что к теще иду.
— Из чего шуметь то, сказал вдруг Василий, поняв в чем дело, — коль к теще, братец, собираешься, так и хлопотать нечего, старухи дома нет, со двора ушла.
— Эка чорт! а мне бы нужно, молвил Иван, повернувшись от жены, — давно ушла?
— Сейчас, говорит, в ряды не надолго, — отвечал молодой человек.
— Ну счастлива! прибавил супруг, погрозив кулаком супруге, которая, потеряв надежду удовлетворить свое любопытство, скрылась за перегородку, хлопнув дверцой и заперлась там на крючок.
Иван сел к столу, опорожнил залпом два стакана квасу, крякнул, и сказал не обращаясь ни к кому: подожду, чорт возьми, неужели старуха долго в ряды проходит? Подожду час-другой, — но взглянув на брата, он вдруг спросил:
— А ты напоил гнедка... А?
— Я забыл, отвечал молодой человек.
— Так и есть... Лежебок! дармоед, произнес вслед уходящему Василью старший брат, сжав кулаки.
Отец заметил это недружелюбное движение, но не сказав ни слова, только понурил голову и вздохнул глубоко. Иван между тем, опорожнив еще третий стакан,

====page 18====

облокотился на стол и стал смотреть каким то пытливым взглядом на потолок, лавки, окна и печь, может быть для того, чтоб придраться за что нибудь к жене, которую ему хотелось сегодня поколотить, но не найдя ничего такого на сей раз, чтобы могло повести опять к ссоре, принялся тихо насвистывать, как насвистывают кучера, когда поят лошадей. 

III.
Васьян Яковлевич, видя, что уже сын не щетинится, тихой кошачьей походкою подошел к печи, и прижался к ней спиною, став против сына и заложив руки назад, повел с ним речь.
— Ну что, Ваня, видел у Сократа лошадь-то? спросил он.
— Видел. Лошадь хорошая, во всех статьях, — отвечал Иван, то есть для нашего брата хороша, в ломовую годится, семьдесят пудов поднимает, ну, и бег ничего, ноги крепки... Только дорого просит, канальство...
— Сколько ж е?
— Меньше ста двадцати (ассигнациями) не отдает, жидомор.
— Так что-ж ты думаешь?
— Что думать то... без денег не купишь; семьдесят рублей есть... а доплачивать еще много придется.
— Он, может, подождет остальных.
— Да, дожидайся, подождет, да хоть бы и подождал, откуда ко мне золотая гора придет, ведь ты мне не поможешь, как другие отцы детям помогают; а ты все деньги копишь...
Иван Васьяныч очень хорошо знавал, что у родителя его денег не было и нет, и что скоро ему самому придется кормить старика, но он только хотел пошутить.

====page 19====

— Эх-ма, помог бы я, кабы было чем, — проговорил старик, и невольно запустив большой палец левой руки в карман своей полосатой жилетки — помог бы я не хуже других, да вот участь то моя какая, едва сам сыт.
Оба замолчали.
Васьян Яковлич переступил с ноги на ногу, откашлялся, и высказал сыну свое предположение и желание женить Василья на дочери дьячка Филистимского.
— Ну вот и дело! ответил Иван, выслушав отца.
— Он то, дуралей, не соглашается, вот что! заметил родитель.
— Это что еще!.. али в попы метит? Ишь, философ, Платон, Аристотель, важная птица; а коли хлеб дадут, так и разговаривать нечего, чем балбесом-то на братлином хлебе жить.
— Я то же говорил ему — подсказал старик.
— А вот погоди... он у меня по другому заговорит. Вошел Василий.
— Скажи ка, отчего это ты не хочешь в Горки в дьячки идти... а? обратился к нему брат.
— Желания не имею, отвечал коротко молодой человек, открыто смотря брату в глаза.
— То есть считаешь, что ты достоин лучшего места, заметил насмешливо старший брат.
Василий потупил глаза.
— Так я-ж тебе вот что скажу — продолжал Иван, в Горки пойдут и не с твоею рожею: там, брат, даром что дьяческое место, а право лучше иного поповского.
— Пусть и идут кто хочет, а я с своею рожей не пойду, сказал Василий, спокойно принимаясь за какую то книгу.
— Полно упрямиться, Васютка, мы, дурак, тебе добра желаем, — заметил наставительно отец.
— Почему—ж ты упираешься? спросил Иван, сдерживая бранное слово, которое так и рвалось у него с языка.
— Потому что через три года я кончу курс, ответил Василий.
— И три года проищешь места...

====page 20====

— Что будет, то и будет, проговорил, подавляя вздох, молодой человек.
— Три года не три дня, Вася, вот что! тебе, я вижу, в попы хочется. Да ведь как Бог даст, каждый выпуск столько вашего брата выходит, в эпархии и мест недостает. Это место упустим, после может и покаемся. Подумай хорошенько — говорил старик Майский.
— Ему что за дело, он эти три года у брата нахлебником проживет, сказал оскаля зубы Иван — ведь он Платон, Аристотель! вот я например: Ванька Майский неуч, за-то свой не ожурёный хлеб ем, никто не упрекнет...
— Мать ты моя, зачем ты меня на свет родила! произнес как-то отчаянно Василий, у которого рука с книгой опустилась сама собою, и голова поникла на грудь. Две самые горькия и крупные слезы выкатились из глаз и упали на колени, но более он ничего не мог сказать, как будто признавая внутренно справедливость братниных слов, хотя эти слова терзали его сердце.
— Эх, Васютка! — прошептал отец, так же повесив голову — упрям ты больно...
— А я вот посмотрю еще на его умничанье, заговорил опять Иван, да такую короткую резолюцию и положу: вон Бог, а вон и дверь... коли старших не слушается...
Василий бросил книгу и закрыл лице руками.
Старший брат еще хотел что то сказать нравоучительное младшему брату, но, увидев в окно, что теща идет домой, встал, и постучался в запертую дверцу перегородки.
— Не зачем! — ответил оттуда голос Сергеевны.
— Иван стукнул кулаком и без дальних разговоров, крюк соскочил и дверца отворилась. Он вошел.
— Ну, вломился! словно разбойник, того и гляди что ребят перебудит... Какой это отец, тиран! — проговорила жена.
— За этим упреком послышался резкий звук, похожий на звук, издаваемый хлопушкой, когда бьют мух... Дарья Сергеевна взвизгнула, и пошел самый горячий речи-

====page 21====

татив. Но хозяин, не теряя более времени, вышел оттуда с сибиркою в руках, поспешно надел ее, пригладить волосы и отправился к теще. А старик отец все еще стоял у печки, понурив голову, а младший сын его сидел, закрывши лице руками.
Дом, где жил Иван Майский, принадлежал его теще, которая содержала постоялый двор. Старуха давала зятю вышеописанную квартиру даром. Другая половина нижнего этажа обращена была точно в такую же избу для постоя мужиков. В верхнем этаже были поделаны номера, для более чистых постояльцев, исключая небольшой горенки, которую занимала сама хозяйка, с тремя дочерьми девушками.
Значить переход Ивана к теще был не далек.
Войдя на лестницу, зять обдернул на себе сибирку, пригладил волосы и откашлявшись отворил дверь в комнату тещи. Старушка только что успела снять с себя шугай, вооружив нос очками, садилась за работу. Три её дочери сидели под окнами, задернутыми на-половину миткалевыми занавесками, и усердно перебирали коклюшками, на кружевных подушках, выглядывая смиренницами, хотя может быть которая из них и была похожа нравом на сестрицу свою Дарью Сергеевну.
— Как живете-можете? спросил зять скороговоркою, кланяясь на все стороны.
— Слава Богу! отвечала старуха, — садись гость дорогой... побеседуй с нами.
— Благодарствую, матушка, только мне некогда сидеть то с вами, хоть бы и душой рад.
— Вот тебе раз! некогда! возразила теща. Посиди, чайку с нами покушай... Ну-ка, Оля, поди, поставь большой самовар, прибавила она, обращаясь к самой младшей дочери; мы и Дашу позовем чаю напиться...
Оля взяла молча с лежанки ведерный самовар и вышла с ним.
Оставшиеся сестры перешепнулись между собою, их одолевало недоумение: зачем пришел зять, который без приглашения никогда не посещал тещу.

====page 22====

— Напрасно ты хлопочешь, матушка, с самоваром то, право мне некогда, а пришел то я к тебе за делом, заговорил зять, приняв самую ласкающую мину, переминаясь и смотря умильно теще в глаза.
— Что тебе, родимый мой, угодно? — старушка подняла очки на лоб и смотрела вопросительно.
— Вот видите, один сельский знакомый дьячек продает лошадь... Лошадь добрая, то есть, во всех статьях, упустить мне ее жаль, — продолжал Иван Васьяныч, покручивая кончик своей бороды.
— Так, коль выгодна, так и не упускай, мой батюшка.
— Так вот я и пришел к тебе матушка с просьбицей,-одолжи мне рубликов шестьдесят, останусь покорнейше благодарен за такую милость. При этих словах зять отвесил поклон.
На лице старушки изумление перешло в какой то ужас.
— Что ты, родимый, шутить чтоль со мною вздумал? Какие, у меня деньги, подумай ты сам! — вскричала она.
— Какие же шутки, матушка, возразил зять, я не Бог знает сколько прошу у тебя, отдать такой долг в силах, только подожди до осени... Сделай милость... Вторичный поклон.
— Напрасна твоя просьба, мой батюшка... Ну где я возьму такую кучу! Какие деньги у сироты?
— Уж будто и не наберешь, коли захочешь. Слава Богу, постоялый двор держишь — копейка не переводится, — Иван Васьяныч начинал уже терять терпение.
— Ишь какую добычницу нашел! — воскликнула с досадою старуха — постоялый двор! À поди-ка я много с него получаю, за дом по закладной внесешь проценты, глядишь — комитетских требуют, а там приступают мостовую мости! и разные повинности... А вон посмотри ка, двор совсем валится, столбы подгнили, долго ли до греха — грохнутся. Будущей осенью двор перекрывать беспременно надобно — вот и припасай деньги. Кроме того, родимый ты мой, у меня три нашейницы на шее сидят, — старуха показала пальцем на дочерей: всех, мой батюшка,

====page 23====

хоть за один стол сажай... денежки прикопятся: то на платьице купишь, — то платочек. Не равен час — женишок посватается, — чем я вдруг-то за-раз поднимусь... Ой-ой! испытала я мой батюшка тяготу то эту, — как Дашу за тебя выдавала, — ничего готового не было, оборвалась, задолжала, а теперь, слава тебе Господи, — даром седьмой годотик живете, небось у тебя сердце-то не скребет та забота: что мол за фатеру заплатить надобно, так-то... Кроме того: ведь живые люди, есть хотим, кажинный день расход... А ты у меня денег захотел, мой родной?... Охо-хо!... Старуха перевела дух.
Иван, несколько раз порывавшийся прервать длинный монолог тещи, и не найдя слов, — стоял перед старухой, словно ошпаренный. Всего более уколол его упрёк, что его держат на квартире, — даром, из милости.
— Что-ж такое! Коль Фатера моя вам нужна, — так я хоть завтра опростаю, — на улице жить не будем, — сказал он, одумавшись.
— Господь с вами! Живите, я вас не гоню, а так к слову, не в досаду сказала, — мне все дети равны, Даша тоже мое детище — отвечала старуха, — а коли чего не могу сделать, — так и не спрашивайте.
— Стало и моя просьба не в просьбу, и надеяться нечего?
— Чай знаешь поговорку, мой родимый: на нет и суда нет. Может, какой добрый человек и ссудит тебя, — а коли не сподручно, так покупку лошади можно и до другого времени оставит. Ты подумай, Иван Васьяныч, как лучше-то, — подумай мой родимый...
— Спасибо за совет — сказал, оскалив зубы Васьяныч.
— Не на чем.
— Однако тебе грех, старушка, так поступать, — смотри, умрешь, все оставишь, уже не скрывая досады, сказал зять.
— Вестимо, умру — коли Господь по душу пошлет, все смертные, мой батюшка... А тебе смерти то желать теще — тоже грешно, — она вам не лиходейка... сказала прослезив-

====page 24====

шись старушка, — да не на что и зариться-то! умру, так не много богатства после себя оставлю.
— Значит, больше и толковать нечего? спросил сквозь зубы зять, в душе которого уже кипела страшная злоба.
— Разумеется, нечего из пустого в порожнее переливать, — заметила теща.
— Ну, коль так, прощенья просим, — прибавил Васьяныч, пятясь.
Свояченицы поклонились. Теща, не говоря ни слова, насунула опять очки на нос и сделала вид, что принимается за работу.
На пороге раздосадованный Васьяныч столкнулся с Олей, котороя тащила кипящий самовар. Но ни старуха, ни девушки не думали уже удерживать уходящего гостя.
— Что это ушел скоро Иван Васьяныч? спросила Оля, ставя на стол самовар.
— Вор Васьяныч, — проговорила мать, — ишь с чем подъехал — дай ему денег... Да и дала бы другому: ей Богу бы дала... а то ему, разбойнику, шиша не дам!... Жаль только Дашутки-то, — погубила я ее, горемычную, ишь нахвалила сваха сахара-медовича: парень смиренник... вот и коротай мое дитятко век с азарником, — старушка подняла опять очки на лоб и утерла глаза.
— Какой он страшный Оля, глаза вот так кровью и налились, я уж и глядеть на него боялась — того и смотри, что всех нас ругать начнет, — сказала старшая сестра.
— Как же, ужасно страшен... Да вот только бы он обозвал кого нибудь из нас худым словом, вот только бы заикнулся — так я взяла бы кочергу, и не прогневайся: ни его, ни кочерги бы уж не пожалела, ей-Богу, возразила средняя.
— Хм! хорош гость, нечего сказать, — заключила Оля, расставляя чашки.
Между тем Иван Васьяныч бежал с лестницы, земли под собой не слышал — все вертелось перед его глазами.
— Ведь не задавит же чорт этой старой ведьмы! — 

====page 25====

проворчал он, стиснув зубы, и огляделся кругом: на чем бы или на ком взорвать свое сердце.
На дворе у крыльца полоскался в луже старший сын его Ванюшка. Этой шалости достаточно было для взбешенного отца, чтоб придраться к мальчику.
— Ах ты щенок!... что ты тут рубаху себе пачкаешь? Я на вас ничего напастись не могу на голопузых — заорал Васьяныч и поймав сына за ухо, потащить в квартиру. Мальчишка визжал, как поросенок под ножем.
Когда вошли они в избу, старый дьячек, все еще стоявший у печки, отскочил и сел в угол. Василий встал, чтоб освободить ухо племянника из под родительских рук. Но в эту минуту Сергеевна выбежала из-за перегородки.
— Варвар! Что ты парнишку-то тиранишь, — завопила она, бросаясь к сыну.
— Как, я у тебя все-таки тиран!... вскрикнул муж и выпустив сыновнино ухо, обратился к жене: раздалось звучное: хлоп, хлоп... В этот момент мальчик убежал.
— Ай разбойник! убьет, караул! — кричала Сергеевна, недаровым матом, попирая ногами красный платок, слетевший с её собственной головы и стараясь освободиться из супружеских рук.
— Вот тебе тиран! Вот тебе варвар, — у тебя только и названия для меня — так вот тебе, вот! — Удары и неистовыи вопль Сергеевны раздавались страшно-оглушительно.
Васьян Яковлич то вскакивал с места, то снова садился, желая рознят ссорящихся и боясь к ним подойти. Разбуженные неистовым криком, перепуганные малютки ревели за перегородкою.
— Брат, брат, что ты, побойся Бога! За что ты ее? — говорил Василий, стараясь отнять невестку.
— За что... я знаю!... прохрипел Иван, не переставая учащат удары.

====page 26====

— Братец, нехорошо, смотри люди глядят... Не стыдно ли тебе... уговаривал молодой человек.
— Молчи, мерзавец, — не тебе мужа с женой разбирать.
В самом деле в окно с улицы заглядывали прохожие на эту семейную сцену. Со двора глазели два ямщика.
— Смотри ко-сь, знать муж жену таскает, — заметил один другому, — эва! шибко расправляется — знать, провинилась?
— Известно — у мужа жена завсегда виновата... потешиться захотел — значит: руки расходились, заключил другой.
— Иван, Иван-ко! — говорил полушепотом отец — Иван, будет!.. Но Иван не слышал ничего.
Наконец Василью удалось схватить брата за руки, той порой разбитая Сергеевна, со вспухшими щеками, громко рыдая, убежала наверх к матери.
— Вот тебе и тиран, и знай тирана... проговорил натешившийся муж, бросаясь на лавку и переводя дух.
— Вот ад то кромешный! воскликнул Василий, уходя за перегородку, чтоб утешить детей, которые кричали источным голосом. Дядя принялся качать племянника в зыбке и успокоил зарывшуюся в подушки Дуняшу, которая тряслась от испуга всем телом и кричала с плачем.
— Дядя... я боюсь тяти, он убьет всех нас...
Между тем старик Майский, собравшись несколько с духом, обратился к сыну:
— Э, эх, Иван!... Ну, за что ты бабу то... а? Что она тебе сделала?
— Ничего мне она не сделала — досадила мне её мать, старая ведьма, задушил бы ее, кажется, своими руками, да и совсем её исчадьем... Шестидесяти рублей зятю взаймы у неё нет, да еще покорила — что с меня за фатеру не берет — а много больно дала за дочерью... Ктоб у ней взял ее с таким приданым... ишь только дался дурак — Ванька Майский... Ну и окулали: поить, кормить тебя будут, во всякой нужде пособят, сваха то каналья

====page 27====

говорила: только дескать женись — вот тебе и кормеж, и помога... А жена то, разве не одна душа с матушкой... Э!... все они за одно... Иван произнес самое жестокое ругательство, причем стукнул кулаком по столу.
— Да я ей дам тирана... погоди она!.. прибавил он, переводя дух.
Яковлич уже не возражал, только порою вздыхал и проговаривал про себя:
— Поди ты... как их разберешь! Мужа да жена — одна сатана.
Наконец утомясь побоищем и ругательствами, Иван хотя сперва и не располагался, однако теперь вздумал ехать в езду и отправился запрягать лошадь. Там он немилосердно отпорол невинного гнедка за то, что бедняку вздумалось почесать о косяк свою шею, и обругал двух ямщиков, которые омотрели в дверь конюшни на экзекуцию.
И вот Иван Васьяныч, облекшись опять в армяк и низенькую кучерскую шляпу, съехал со двора, к удовольствию напуганной семьи своей.
В это время Дарья Сергеевна сидела вверху у матери, плакала и причитала: Зачем ты породила меня, родимая матушка, па белый свет! Лучше бы ты бросила меня с камнем в воду, а не пускала меня на такое житье горемычное... не успела я накрасоваться в девушках, точно за вину за какую — спихнули меня на семнадцатом годочке, за этакого варвара, и живу я, каждый день слезами горючими умываючись...
— Что делать, мое дитятко горемычное!... Знать судьба твоя такая!... заметила мать, утирая слезы.
— И как не хотелось-то мне за извощика выходить! — продолжала дочь, — думаю себе: привыкли мол они лошадей нахлестывать... знать сердце мое чуяло... А все Костылиха, (сваха) старый дьявол, улестила всех, чтоб семь раз в гробу ей поворотиться!... Не ходите, сестры, замуж, не губите своей девичьей жизни — придется может такую же участь испытать, — прибавила она, обращаясь к девушкам.

====page 28====

— Всякому сестрица своя судьба — ответила Оля наивно. По уходе брата Василий сказал отцу:
— Что это, батюшка! уж вы совсем забыли власть то свою родительскую, хоть бы по крайней мере слово замолвили за Сергеевну... Ну скажите, за что брат ее оттрепал?... А вы будто не видите и не слышите ничего... хоть бы немножко ему напомнили, что он поступает не по человечески — может — и постыдился бы...
— Эх-ма Васютка, Васютка! Ну что я языком-то сделаю — послушают что ли меня... Я старик хилый, боюсь с Иванком то ссориться — ишь хвор стал, может скоро и на его хлебы приду... А рассорься-ка с ним, так и косо поглядит, — отвечал старик вздохнув и махнув рукою: — ишь от него зависим мы...
— Однако, он на нас никогда ласково не глядит — как к нему не подслуживаемся... Для него все равно; сидим мы у него словно путы железные на шее... Так уж за-одно бы... — заметил сын.
— Ох! правда твоя... Однако между мужем я женою трудно быть судьей, сказано: «жены да повинуются мужем.» — 
— И там же написано: «да любит муж свою жену» — прервал молодой человек! Только у брата, к несчастию, нетолько любви, да жалости то ни к кому никакой нет...
— Да уж коль сказать по правде, так и у невестки — , дурной язычек.
— К несчастию, правда... Под этой кровлей ни любовь, ни повиновение, ни согласие не имеют приюта, — заключил высокопарно будущий проповедник.
Когда Дарья Сергеевна, наплакавшись вдоволь у матери, возвратилась в свою квартиру, то нашла своего маленького сына сидевшего в подушках — возле дяди, который опять корпел уже за своей тетрадью; а остальная тройка окружала деда, складывающего для них из бумаги лодочки, ножницы и проч.

====page 29====

IV.
Глубоко вздохнул Василий, дописав последнюю строчку в своей тетради, как будто свершил тяжкий труд, пересмотрев и сверив с подлинниками, с которых списывал, он совершенно остался доволен своею работою.
И в самом деле тетрадь была написана красиво и четко, одним словом великолепно и могла служить образцом каллиграфического искусства.
Но что содержала в себе эта тетрадь, еслиб вы знали?
Вероятно, что нибудь серьезное — скажет читатель — может быть, лекцию, диссертацию, а может и проповедь?
О нет, — далеко не то...
Это были стихотворений всех родов и годов, начиная от Бахчисарайского Фонтана до стишков из письмовника Курганова, сочинения признанных и не признанных поэтов, зашедшия в разные времена в семинарский мир; песни, положенные на ноты семинаристами и ими же распеваемые, разные стишки в альбомы, собственной их стряпни; рифмованные любовные послания, приторные мадригалы, тупые остроты, плоские каламбуры, шарады в стихах и даже сатира на учителя — словом невообразимый венегред.
— Ничего, не дурно написано, довольны будут... сказал сам себе молодой человек, запирая свою работу в скудный сундучок, стоявший на полатях. И самодовольная улыбка мгновенно озарила грустное лице Василья.
Не дождавшись ужина, Василий забрался на сеновал, где постоянно спал летом. Зарылся по горло в сено и принялся по обыкновению раздумывать о своем незавидном положении, среди родной семьи.
А куда я уйду, рассуждал он, от ежедневной суматовщины, от вечных попреков, — к отцу в Захарьино?... Старик и сам едва сыт — куда уж ему на шею садиться? Эх ты, житье мое каторжное... То досадно, что кондиции никакой не выходит на уроки. О, еслибы так, как прошлою зимою... Помянешь, сто раз помянешь, и Марью

====page 30====

Карповну, и её матушку, и даже Акулину... добрые люди, дай им Бог здоровья... — у Василья навернулись слезы на глазах, — а родные-то моя! а ведь еще три года придется коротать с ними... разве уж была не была, — идти в Горки в дьячки... сглупить, что ж за беда, хоть одним богословом и меньше будет... Или в приказные выдти... и тут трудно: дьяческому сыну долго трубить до чина придется... Нет, уж лучше потерплю... стерпится — слюбится, что делать... зато кончу курс...
Один за одним умолкали городские звуки, все заметнее и заметнее воцарялась ночная тишина. Василий слышал как возвратились Иван и его работник, выпрягши лошадей, и вскоре последний, поместясь на том же сеновале, по соседству с Васильем, захрапел что есть духу.
Вот уже на соборной колокольне и полночь пробила, двенадцать ударов отчетливо прозвучали друг за другом и замерли; но Василий еще не спал.
Полный месяц ласково глядел на него сквозь широкое окно сеновала, которое также служило и дверью, и в то же время обливал матовым светом ветхий навес, поросший плесенью. На застрехе сидела кошка и жалобно мяукала, из-под навеса слышался говор двух мужиков. Где-то вдали дребезжали по мостовой запоздавшия дрожки, где-то громко перекликались часовые. Но вот ушла неугомонная кошка, затих и мужицкий разговор, в окне старухи-хозяйки замелькала лампадка, Оля в одной сорочке подошла к окну и задернула его занавеской, — все предалось покою... Только лошади порой Фыркали с-лросонья, либо принимались чутко похрупывать душистое сено, да безотвязный комар докучливо тянул свою бесконечную песню, кружась над головою Василья, словно сговорясь с его грустными мыслями. Есть у нас пословица, что дескать: по привычке и в аду живешь. Не знаю, насколько это правда, только к Василью она не могла быть применена, потому что грубость родных и ежедневные сооры между собою у мужа и жены, вместо того чтобы сделать молодого человека равнодушным, все более и более возмущали его

====page 31====

кроткую и любящую душу. Он страдал и не ног скоро ожидать исхода своему положению.
Прошедшее тоже немного оставило ему после себя светлых воспоминаний: сиротское детство прошло, лишенное материнской ласки. Бывши семи лет, Василий увидел уже своего отца отрешеным от должности дьячка и, только по доброжелательству священника и старосты, остался Яковлич сторожем при церкви. Василий не помнил матери, которой его рождение стоило жизни. Он помнил только старую, добрую просвирню, которая ради-Христа обшивала и обмывала сироту. И вот, десяти лет, он очутился в городе, на квартире у какой-то солдатки, с десятком других подобных себе детей. После женитьбы брата Ивана Василий перешел к нему, и вот шесть лет его бранят и корят, а он все терпит и живет.
В материальном отношении положение бедняка было едва ли не хуже. Мы видим, что при всем своем желании заработать копейку, он не имел случая. Брат ему ничего не давал на платье, у отца он не мог требовать.
Прошлой осенью старик и то кой-как сколотил ему на сапоги и какую-то бекеш под которой, вместо меха, находилась одна шкура, и вместо теплоты сообщала телу необыкновенную прохладу. А между тем Василий получил замечание от ректора: «что худо одет, что стыдит собою класс». При этом замечании хотел-было бедняк объяснить свое беспомощное состояние и попросить, нельзя ли ему поступить на казну, но оробел... Начальник стоял перед ним такой сановитый, смотрел так строго... что у Василья невольно прильнул язык к гортани...
Однако, казалось, сама судьба сжалилась над Васильем, хоть и не надолго.
В начале декабря приехала из деревни в город одна ломешица, вдова, М Марья Карповна Белугинна, с маленьким сыном и старухой матерью. Они остановились в верху, в номерах, до приискания удобной квартиры. Узнав случайно, что внизу живет семинарист, барыня решила пригласить его покуда учителем к маленькому Коле, и послала за Васильем. 

====page 32====

Скромный, несколько застенчивый и симпатичный вид молодого человека понравился Марье Карповне, и Василий сделался учителем её сына. Он давал ему уроки в продолжение четырех месяцев и гардероб Василья той порой немного поправился. Вместо помянутой бекеши явилась с кошачьим воротником чуйка на вате, и сюртучок, если не тонкого сукна, зато новенький, с иголочки. В семье ученика все были довольны Васильем, без исключения.
Сама госпожа Белугина, ленивая, сонная и расплывшаяся дама, никогда не читавшая прозы, до страсти любила стихи, какого бы рода они ни были; заставляла Василья их для себя выписывать из разных периодических изданий, взятых у знакомых. Мать её, старая сутяга, известная всем судам и палатам, протягавшая все свое имение, — поручала Василью переписывать просьбы и разные деловые бумаги, которых смысл он никак не мог себе усвоить. Даже Акулина, колина нянька, она же и ключница, просила учителя то списать какую-нибудь молитву, то поминанье по усопшим написать, — за что и поила его у себя в детской чаем с сухарями и тихонько от барынь подарила три пары белья, после покойного барина. По четыре месяца пролетели для Василья коротким, хотя и приятным сновидением, — в апреле Белугины уехали в деревню, приглашая учителя погостить к себе в каникулярное время. — «Приезжайте к нам», картавила при прощаньи Марья Карповна, развалясь в креслах, с каким-то покровительственным видом, — «может, вам опять придется у нас с Колинькой заняться, если к той поре учителя не приищем. Да смотрите же: если где увидите какие стишки, непременно для меня спишите, и привезите, али хоть перешлите ко мне: мои мужики часто бывают в городе».
Василий кланялся, благодарил за приглашение и обещал исполнить желание госпожи Белугиной. Также приветно простилась с ним и старуха, сожалея вслух: что у ней теперь не будет под рукой такого послушного писца. Акулина тоже прослезилась и поцеловала его при прощаньи в обе щеки. В это время маленький Коля смотрел в окно,

====page 33====

стараясь скрыть слезы, то и знай набегавшия на его глазки.
Из этого можно заключить, что Василий не дурно зарекомендовал себя в семействе Белугиных. Но он, по природной скромности, такое обращение приписывал необыкновенной доброте Марьи Карповны и всех окружающих ее, которые казались ему какими-то гениями добра, едва ли не с облаков слетевшими, в сравнении с его братом и невесткою.
Теперь читатель может догадаться, для кого он переписывал стихотворную дребедень.
— Напрасно я робею, продолжал думать Василий, все еще не смыкая глаз: Марья Карповна так добродушно меня приглашала, притом и стихи ей не дурно переписал, я уверен, что она довольна будет. Со старухою тоже полажу, а с КолинькоЙ стану рыбу удить, в лес за ягодами ходить... А уж как Акулина-то обрадуется!... И все эти образы предстали его воображению в самом радужном свете.
— Пойду к ним... произнес он вслух решительно, — пробуду неделю-другую, хоть отдохну, а может и Колю опять придется поучить...
Но вот, через минуту, темные сомнения налетели на душу Василья.
— С какими в самом деле глазами пойду я к Белугиной? раздумывал он, — что они мне за родня? Конечно, ласкали меня, как дитю ихнего учил... а теперь, может у них уж и есть учитель, какой-нибудь Француз-ФанФарон, или Немец-выжига; ну и стихи представлю, вот-мол, сударыня... пятьдесят верст прошел, чтоб вам их поднесть... А Марья-то Карповна может только посмеется... вот, скажет, сумасшедший-то... Нет глупо!.. стыдно!.. не пойду...
Но несмотря на все эти рассуждения и предположения, какое-то неопределенное предчувствие тянуло молодого человека в усадьбу Марьи Карповны.
Вдруг размышления Василья были прерваны топотом лошадей и брячаньем бубенчиков. Еще минута — раздался

====page 34====

стук в ворота, шум смешанных голосов, брань, и вскоре какой-то тяжелый экипаж, средина между тарантасом и коляскою, с громом вкатился на двор.
— Дворник! Что это у вас и Фонаря то нет? прибавил мужской голос из экипажа.
Василий подвинулся поближе к окну. Голос показался ему знакомым. 
— Помилуй, судырь, зачем Фонарь! Посмотри-ко-сь, месяц-то за десять Фонарей ответит, — отвечал благоразумно, в видах экономии, дворник.
Однако на лестнице появилась старуха-хозяйка со свечкою в руках.
— Ой ты бестия!.. Ответ сейчас готов, — проговорил опять басистый голос, вероятно обращаясь к дворнику.
— Он... Мина Егорыч... — заметил сам себе Василий.
— Еремка, подлец! Чтож ты меня не высаживаешь? — раздался резко-сухой женский голос, — Сонька, мерзавка! Куда ж ты кулечек с пирогами девала, а?
— Я, сударыня, за подушки кулечек положила-с... Да верно он попал под барина-с... — отвечала девочка из экипажа.
— Ах ты тварь этакая! Я приказала тебе на руках держать, а ты... — вопила барыня уже стоя на крыльце.
— На девчонке много спрашивать нельзя, матушка Аграфена Титовна, — отозвался Мина Егорыч. — Какая слуга Сонька, — я говорил, что нужно бы Феколку взять...
— Вы свою Феколку вечно бы на глазах желали иметь... Боже мой! стыда в вас нет... бесстыдник!
— Ну пошла... на тебя матушка и здесь угомону нет — хоть бы вспомнила, что с нами Фаничка...
— Ах я и забыла совсем про Фаничку, — язвительно, как то сквозь зубы, произнесла Аграфена Титовна.
Но Мина Егорыч уже не продолжал более разговора с супругою. Он обратился к своим слугам, дюжему лакею Еремке, и бородатому кучеру Фильке, приказывая себя освободить поскорее из мягкой перины, в которую погрузла его Фигура чудовищной толщины. Наконец,

====page 35====

после нескольких минут пыхтенья, он, ведомый под руки слугами, вступил на крыльцо.
— Не хорошо, матушка Аграфена Титовна, выдумала по ночам ездить... Ну долго ли в потьмах оступиться, не хорошо, не хорошо — заметил он, переводя дух.
— Все для вас же... Как вас такую тушу в полдневый жар повезешь, упаритесь, раскиснете, и из экипажа вас не вытащишь — сказала Аграфена Титовна, и чета начала взбираться по лестнице. Между тем в тарантасе долго еце копалась маленькая десятилетняя служанка и Фаничка, дочь Мины Егорыча, барышня лет шестнадцати, забирая узлы, узелки и картонки. Потом и они ушли наверх, — а вслед за ними потащил Еремка и огромную перину, без которой Мина Егорыч не мог обойтись в дороге. Потом Филька кучер побранился с Еремкою, выпряг лошадей и завалился в экипаже. Вскоре все затихло... а ночь уже уходила; на дальнем востоке появилась бледная полоса, месяц тускнел, ветерок потянул утренней прохладою; но как ни закутывался Василий в свой ветхий халат, как ни зарывался в сено, сон бежал от него... Приезд Мины Егорыча навел его снова на печальные мысли (так он грустно был настроен).
Мина Егорыч Тетерин был помещик, прихожанин села Захарьина и самый близкий сосед. Василий знал его с детства, потому что бывши еще семилетним мальчиком, он охотно бегал по воскресеньям в Тетерино, где добрая барыня, первая супруга Мины Егорыча, кормила сироту сладкими пирогами.
С тех пор много воды утекло. Добрая барыня уже давно лежит под белою пирамидой на захарьинском погосте. Мина Егорыч женился на какой то мелкопоместной Аграфене Титовне, и чудовищно растолстел. Василий той порою дошел до Философского курса.
Проведя бессонную ночь, часов в пять утра, Васьян Яковлевич вышел тихонько из избы и отправился на сеновал.
— Васютка, ты спишь? — произнес он, ложась возле Василья.

====page 36====

Желанная дремота только — было начала смыкать глаза сына, но он их открыл.
— Нет, батюшка; а что вам?
— Мухи в избе спать не дают. 
Василий опять задремал.
— Послушай-ка, Васютка, — продолжал старик, — ведь я брат всю ночь не спал, все думал... Э-эх!... Как ничего не видал, так и сердце мое не болело... а теперь, охо-хо, больно тебе, Васютка, плохое житье, — да помочь не могу... Яковлич вздохнул.
— Мне не первый день здесь жить-то, отвечал грустно молодой человек, у которого от слов отца сердце опять болезненно защемило.
— Право легче было, как не видал.
— Кто же вам велел идти сюда, и зачем?
— Эх, дурак ты, Васютка! Ну, разумеется, первым долгом я желал проведать вас, повидать, потом купить табачку, сапоги, котелок, соли да еще кой-чего... А теперь и расчитал: денег то и недостает у меня... Разве у Ивана попросить, да боюсь, осердится... Василий повернулся вниз лицем и не отвечал. — Эх Васютка, Васютка — и я, и ты, оба знаем, что плохо, брат, приходит... да! С Божией помощью пустимся-ка в Горки-то, а? Бог с ним с ученьем-то, хорошо кабы на казну приняли, а то ой! ой! еще долго тянуть — а там, брат, в Горках-то зажил бы без горя, да! И меня бы на старости успокоил — не уж ли бы меня хлебом то укорил, а?
Василий молчал, но заметно было во всем теле какое то содрогание.
— Знаю, что не укорил бы, — продолжал старик, — а! дурак, да чтож ты ничего не отвечаешь, спишь чтоль, а? — Яковлич наклонился к сыну — ах ты, глупый, да ты в слёзы! — Василии в самом деле глухо рыдал.
— Ну, полно... Коли в самом деле желания нет, Бог с тобою, я не неволю, учись... Ах, Васютка, кабы на казну-та тебя приняли — словно бы гора с плеч у меня свалилась! Нет таких благодетелей..! просить не кому...

====page 37====

Эх-ма... К кому сунешьоя... В ум старика пришли все лица, к кому бы мог он обратиться с просьбою за Василья... Но лица эти все были ему неблагоприятствующия, которые некогда настояли на том, чтоб отрешить его от места.
— Батюшка... произнес сын, утерев глаза и повернувшись к отцу, — не говорите мне больше про Горки, не желаю я быть дьячком... Однако иногда из нужды поступаешь и против желания... И так не говорите мне лучше об этом месте! Что делать — надо потерпеть: надеюсь, что курс кончу хорошо... тогда, батюшка, как бы ни были скудны мои средства, я не забуду, что у меня есть отец... Но теперь прошу вас об одном: возьмите меня к себе на каникулы... голос Василья был решителен. 
Старик Майский покачал головою, ему не хотелось прямо сказать сыну, что он будет ему в тягость.
— Ты соскучишься у меня, Вася — а то я бы рад — ответил отец, подумав.
Сын как будто понял мысль старика и сказал:
— Вы, может, думаете, батюшка о том, что мне тесно будет у вас в сторожке, то вы не беспокоитесь, я у вас не буду... Я той порой схожу в М—й монастырь на богомолье, повидаюсь с крестным, побуду у него, отдохну... Мне только нужно, чтоб вы брату сказали: что вы меня берете с собою, к себе... (Надобно заметить, что крестный отец Василья был монахом М—го монастыря).
— Не знаю, не знаю как, Васютка, быть то, — бормотал старик, и тебя мне жаль... Да боюсь, Иванко-то осердится... Ну как одна то Сергеевна с четверкою останется? трудно ей без тебя...
— Вероятно, обойдутся без тунеядца, которого шесть лет корят куском хлеба... А может еще и обрадуются моему уходу, отвечал грустно Василий.

V.
На другой день под вечер старик Майский сидел у окна и тешил самого маленького внука; под другим

====page 38====

Сергеевна что-то работала. Василий в заднем углу копался, укладывая в дорожную котомку свою сюртучную пару, перемену белья, и несколько книг, между коими находилась тщательно обвернутая в бумагу, пресловутая тетрадь.
— Напрасно ты, батюшка, у нас не погостил, продолжала начатый разговор невестка, придешь изредка нас навестить, да и то словно на угольях.
— Нельзя, Дарья Сергеевна; отпросился ишь не на долго; и то, я чаю, без меня, немой-то мой товарищ — взбеленился не на шутку, — отвечал Яковлич.
— Положим, что и так... а вот Васю-то с собой берешь, — так уж право Бога не боишься, батюшка! Подумай-ка... Ведь я без него что без рук останусь; выйду на час из избы, так ребятишки без присмотра, или головы друг-другу посломают, — или глаза повыколют...
— Что делать, что делать... проговорил чуть слышно свекор, не зная что сказать более, потому что сознавал справедливость невесткиных слов.
— Что вы на одиночество-то жалуетесь? отозвался вдруг Василий, боясь, чтоб отец не уступил. Ваши родные в одном доме с вами живут — они могут помочь вам и в хозяйстве...
— Нечего тебе о моих родных то толковать... сам то о себе говори — бесшабашная твоя голова! Подумайка хорошенько — куда ты идешь, а? — почти закричала Сергеевна, по обыкновению, входя уже в азарт.
— Куда иду? В Захарьино, отвечал хладнокровно молодой человек.
— А что в Захарьине делать будешь? По-миру что ль ходить? рассудить того не хочешь, — что батюшка и сам-то с горем пополам живет.
Последния слова Сергеевны сильно укололи сердце Василья. Он быстро отбросил в сторону книгу, которую хотел-было уже положить в котомку, но ничего не сказал.
— Так и выходит, с батюшковой-то стороны баловство одно, — продолжала сноха, — а с твоей стороны упрям-

====page 39====

ство: дескать, поставлю на своем, досажу и брату и снохе, уйду... Ведь, голубчик Василий Васьяныч! в Захарьиието, не век пробудешь — к нам же придешь... Надеяться то больше не на кого!..
У молодого человека навернулись слезы... Ему представилась горькая необходимость возвращения под тот же братнин кров, и он прошептал едва слышно:
— Да, ваша правда, не на кого мне надеяться кроме Бога...
— Ну, на Бога надейся, а сам не плошай, пословица говорит, возразила сноха.
Вошел Иван и искоса всех окинул глазами, молча разделся и сел возле отца.
— Иван Васьяныч, батюшка домой завтра уходит, заговорила жена.
— Что-ж не гостишь у нас? не нравится? молвил Иван, обращаясь к отцу и не взглянув на жену.
— Спасибо, Ваня... будет, нагостился, пора и ко дворам, отвечал старик.
— На два дня не зачем было и приходить, продолжал сын.
— Пришел то я, по правде сказать, за тем, что думал кой что купить для себя в городе; примерно, каким нибудь балахоном обзавестись. Сибирка то моя, увы! почти каждый Божий день ушиваю; да уж так проклятая истлела, что и на нитках не держится... Видел, продавала сегодня баба на рынке, сибирочка синенькая, и как раз мне в пору...
— Ишь, щегольство в голове, прервал Иван отца: в синюхе походить желается, а по-стариковски бы — купил овечий смуряк захарьинской Фабрикации да и все тут!.. Лишь бы старое тело пригрето было.
— Так и придется сделать, потому что за сибирку то два целковых просят; а в кармане то у меня всего-навсе три четвертака... куда их подернешь? проговорил грустным тоном Яковлич и вздохнул, прижав руку к левому карману своей полосатой жилетки.

====page 40====

— Значит — попустому нечего было и ноги в город забивать — заметил старший сын.
— И Вася тоже в Захарьино с батюшкой идет, — воскликнула Сергеевна.
— На все четыре стороны дорога, ответил муж сквозь зубы, взглянув из-подлобья на Василья.
— Хорошо тебе так говорить, когда домашнее дело до тебя не касается — закричала уже хозяйка, каково то мне одной с ребятишками остаться?
— Слышишь, Васютка! Дарье Сергеевне значит желается, чтоб ты не уходил, сказал старик, — ну и останься... ссориться с родными не годится. Ведь я тебя силой не тащу... сам же ты...
— Так и есть... у нас подслуживаньям и конца никогда не будет, подумал Василий и сказал вслух, стараясь казаться как-можно покойнее: Для чего же я останусь, когда мне на все стороны дорога? По крайней мере я месяца полтора не буду есть братцева хлеба...
Молодой человек сознавал, что окончательно ссорился с братом, но в сердце его столько накипело горечи, что он не мог удержаться, чтоб не высказать этих досадных слов.
— Полтора месяца, а может и больше, кто знает... заметил брат язвительно.
У Василья сердце облилось кровью; но несмотря на то, что не предвидел покуда и за братниным порогом ничего для себя утешительного, он ни на шаг не отступил от своего решения, и не переставал укладывать своей котомки, стараясь казаться совершенно спокойным.
В это время маленькая Дуня влезла на лавку и подошла к нему.
— Дядя, сказала она, ты уйдешь от нас? 
— Уйду.
— Куда же ты уйдешь? Далеко?
— Далеко, Дуня, отсюда не видно.
Дуня обняла Василья и повисла у него на шее.
— Не уходи, голубчик дядя! Без тебя тятя нас всех

====page 41====

прибьет...и меня, маму, всех... лепетала девочка с плачем. Не уходи, миленький дядя...
У Василья навернулись слезы. Он хотел ее отстранить, но Дуня крепко держалась и плакала.
— Пошла прочь, Дунька! крикнул отец. У Дуни опустились рученки; она отошла, села в уголок и тихонько хныкала.
— Ай, упрямый парень! Ишь котомку-то увязывает, проговорила между тем Сергеевна, покачивая головою и смотря не совсем приязненно на деверя. 
В этот вечер, улегшись спать, Сергеевна долго бранилась с мужем, настаивая на том, чтоб он остановил брата. А Иван, как и всегда, потому только и не хотел остановить Василья, что этого непременно хотелось жене. 
Старик Майский также отправился на сеновал урезонивать младшего сына — покориться и остаться в городе; в чем однако Василий отказал отцу наотрез. И вот на следущее утро, часов в семь, отец и сын вышли за городскую заставу. Василий, в том же ветхом, полосатом халате, согнувшись под тяжелою котомкою, которая висела у него за спиною, молча шел широкими шагами. Вслед за ним, едва поспевая, семенил его родитель мелкою рысью. Он бережно перекладывал порою с руки на руку холщевый "мешечек, в который при прощаньи ворчливая невестка положила краюху хлеба и пирог с луком.
Чист был утренний воздух, прохладный ветерок шумел в ветках придорожных березок. Под его капризными порывами стлался волнами колосистый ячмень и высокая рожь, между колосьями которой лазоревые васильки грациозно покачивали своими миловидными головками. Возле ближнего леса, на широкой поляне сушилось скошеное сено. Крестьянки, в одних рубахах, с выстроченными красною бумагою подолами, переворачивали сено граблями; их смех и звонкие голоса доносились ветром до ушей наших путников.
Светлоголубой купол неба широко обнимал плоския

====page 42====

окрестности и солнце потоками света обливало -эту простую, мирную картину. Но пешеходы наши не обращали на нее особенного внимания, потому что Яковлич давно уже к ней пригляделся, а Василья тяготили такие грустные мысли, что он, как будто стараясь размыкать их, все более и более ускорял шаг, так что отец уже не вытерпел и вскрикнул своим дребезжащим голосом:
— Васютка, стой, дурак! Ведь ты меня совсем этак уморишь... что бежишь больно, с цепи что ль сорвался?
— И в самом деле похоже на то, сказал молодой человек, останавливаясь; вы устали, батюшка?
— Еще бы... у старого коня не по-старому езда, — ноги, брат, совсем отказываются... Сядем-ка лучше, да перекусим. Пятнадцать верст отшагали, ну и ладно, — продолжал старик, показав рукою на верстный столб, стоявший по другую сторону дороги, я думаю, уж полдень, ишь как солнышко-батюшко жарит.	Старик опустился на траву, в тени кудрявой развесистой березки. Василий, сняв с себя тяжелую котомку, также последовал его примеру.
И в самом деле солнышко страшно пекло, в воздухе сделалось спокойнее, ветерок все реже и реже волновал высокую зеленеющую ниву, деревья не шумели, пестрое стадо переходило через дорогу на свою полдневную стоянку.
— Спасибо Сергеевне... ишь какой славный пирог-то испекла, проговорил Яковлич, с наслаждением разламывая пирог и подавая одну половину сыну, который, полулежа, грустно глядел вдоль песчаной дороги.
— Ну, Васютка! Хоть сердись, хошь нет, а ты не ладно, дурак сделал, что ушел от брата, сказал через минуту старый дьячек, — да, не ладно... Худы ли, хороши ли, а все, брат, родные — пригодятся...
Василий не отвечал и только усердно кидал кусочки пирога появившейся близ него вороне.
— Не ладно... — продолжал Васьян Яковлич — и я-то, старый дурак, леший меня обошел... послушал тебя и взял с собою. Знаю, что Иванко и на меня губу надул...  

====page 43====

Эхе... хе... походишь, да к ним же, брат, придешь... да!
Василий вздохнул и удвоил порции вороне.
— Иной раз и сам вижу, что напрасно тебя обижают, да что будешь делать, коли такой нрав у Иванка; да и у снохи-то не лучше, как следует в лад слова не молвит: завсегда взрываются... На всякое чиханье, верно, Васютка, не наздравствуешься, да!... А все бы лучше в Горки-то, а? Старик взглянул на сына и увидя, что последний усердно кормит ворону, вскричал:
— Что ты, баловень... с ума что ль спятил! ишь вздумал пирогом птиц кормить! шишь! шишь! — и Васьян Яковлич поднял какую-то чурку и пустил ею в незваную гостью.
Ворона встрепенулась, отлетела в сторону, но чрез секунду уже опять прыгала на старом месте.
— Ишь, нахальная! чтоб тебя ястреб унес! — повторил старик, бросив уже камнем.
Василий грустно улыбнулся. Отец заметил это.
— Чему ты, дурак, смеешься? спросил он с досадою.
— Ничего... так., мне пришло на ум, что вот, скоро и меня погонят, как эту нахальную гостью, — когда я ворочусь к брату, отвечал молодой человек.
— Ктож виноват? — ты уж не маленький, должен сам рассудить; коль не хочешь в Горки, так не следовало брата раздражать, и свою волю тешить...
— Покуда дело сделано, а там что Бог даст, то и будет, произнес сын.
— Ну, брат: сам плох, так не подаст Бог, — заметил отец нравоучительно.
Василий отвечал глубоким вздохом. Это правила большей части людей практических, или слишком самонадеянных, — успело привиться к его свежему любящему сердцу, которое волновалось только горем безвыходного положения; но еще в нем ниразу не кипела желчь, или бессильная злоба. Василий только удивлялся, отчего так люди злы, но не умел еще их презирать или ненавидеть за это.

====page 44====

Послышалось звяканье бубенчиков и телега парою вскоре поровнялась с нашими пешеходами. На телеге сидело человек шесть ребятишек, в белых рубахах, или в ветхих халатах, взмостясь на мешки и котомки, наваленные грудою. Лошади шли ленивым шагом по глубокому песку, помахивая хвостами. Вслед за телегою, по окраине дороги, в сопровождении троих маленьких семинаристов, выступал знакомый нам Сократ Прохорыч, в длинной рубахе, жилетке и шляпе; сапоги его были повешены на палку, которую он нес на плече.
— Ишь где выбрали местечко... Доброго здоровья! прозвонил Сократ над самым ухом старика Майского.
— Добро пожаловать... Да, что это ты никак целый уезд к себе на телегу посадил! сказал Яковлич, показывая на воз.
— И то, около того... Да что будешь делать — сивку не продал... давай, думаю, чем порожнему ехать, — хоть живье повезу; к своим-то и чужих присадим; да и не рад — ишь жара, лошадей с ними умучил, просили только котомки положить, а всю дорогу сами на телеге, словно тетеревы сидят... Эй, грамматика, долой! надо пожалеть лошадушек! прибавил Сократ таким зычным голосом, от которого невольно трое старших пассажиров спрыгнули на землю.
— Это Вася-то твой?... Э! брат, ничего, молодец! вырос! Давно правда я его не видал, продолжал Прохорыч, смотря на Василья, который уже встал и подвязывал свою котомку.
— Вырос... Молодое растет, Сократ Прохорыч... Помнишь, о чем мы с тобою прошлый раз толковали, я и уговариваю дурака, — Яковлич показал на сына, — так нет, упрям как козел...
— О чем-бишь мы толковали... насчет лошади-то? так несподручно, — Иван то твой уж очень дешево давал...
— Насчет лошади — не мое дело, — перебил старик, мы толковали насчет места в Горках...
— Э, брат, Васьян Яковлич! Опоздал любезный! воскликнул Прохорыч, прищелкнув языком, — слышь,

====page 45====

как только проведал о том архангельский дьякон в городе, так туда с сыном и свиснул... да! Конечно, парень безобразник, не знаю, какими судьбами в семинария удержался, сколько раз выгнать хотели, — да уж насчет голоса — бас то есть богатейший... Примут, знаю что примут: князь хорошее пение любит.
— Не наше, не наше счастье и есть! произнес старик Майский, почесав в затылке; вот, дурак, как люди то места ловят, обратился он к сыну.
— Чтож? Давай Бог всякому! молвил последний.
— А ты!... Эх-ма... горе мое с тобою! Яковлич махнул рукою и принялся завязывать мешок с остатками съестного.
— Тужить покуда не о чем, Васьян Яковлич! Вася, Бог даст, кончит курс; так не та дорога впереди... молвил Сократ. — А вот мне досадно, что тебя, старца, подвезти не могу, телега полным-полна...
— Не хлопочи, приятель, и за прошлый раз спасибо... Теперь, слава Богу, отдохнули...
Вскоре все встали и пошли.
Минут через десять их объехал Мина Егорыч Тетерин, в своем огромном экипаже. Несмотря на понуканья и подхлестыванья кучера Фильки, дюжая тройка едва тащила массивную махину, половину которой занимал, собственною особою, не менее массивный хозяин. Старик Майский приветствовал экипаж своего прихожанина низким поклоном, чего впрочем дремлющий в подушках помещик не заметил. Яковличу ответил только с высоких запяток дюжий Еремка.
Приятели поднялись на пригорок, где Прохорыча поджидали лошади и его спутники и дьячки расстались. Сократ повернул с своим возом влево по узкому проселку, Майские держали путь прямо. Они молчали попрежнему, и только порою отирали струившийся по лицам обильный пот. Пройдя версты три, они подошли к большому мосту, который был перекинут через глубокий овраг, поросший ивняком. На дне оврага таился чуть слышный журчавший ручеек; перебегая по камешкам, он, кой-где

====page 46====

между густой травой, сверкал на солнце своею чистою и холодною струйкой. По другую сторону оврага, не далеко от моста, стоял тетеринский экипаж. Лошади были отпряжены и кормились; почти у самых их ног, на траве, в тени экипажа, лежал кучер; сам Мина Егорыч и его семейство расположились также на отлогом склоне к ручью, в тени кустарников, под тенью растянутой на деревцах простыни. Тучная Фигура Мины Егорыча, в шелковом ярком халате и соломенной Фуражке, лежала на подушках; возле него сидела сухощавая его сожительница, и забавлялась ягодами. В стороне Фаничка, в черном платье, вместе с маленькой прислужницей копались в корзинке, выбирая оттуда чайную посуду. Внизу у ручья Еремка раздувал самовар.
— Васютка, смотри-ка, как господа-то прохлажаются, чай верно хотят пить... Оно и хорошо, и кустики, и травка... рассуждал Яковлич, с завистию посматривая на счастливцев.
— Ведь это,Мина Егорыч! разве вы не узнали? молвил сын.
— И впрямь он, — заговориль старик, не переставая глядеть, приосенив старые глаза рукою; вон и Еремей с самоваром возится... Пойдем-ка, Вася, барин то добрый, может и нас напоят чайком... А куда бы хорошо, с устатку-то!
— Как хотите, а уж я не пойду, отвечал сын.
— Дурак ты упрямый, не пойду!.. Ну отчего не пойти? Ну, отчего?.. пойдем да и раз.
—  К какой стати? Не пойду, а вот я сойду вниз, к ручью, пить, смерть, хочу.
И Василий побежал по крутой, едва заметной тропинке, хватаясь на бегу за листву кустарников.
— Этакой козел упрямый... не по мне, вовсе не мой нрав; заметил с досадою отец, следуя осторожно за сыном в глубину оврага.
И оба, присевши к ручью, принялись пригоршнями черпать освежающую влагу и утолять жажду.
— Не пей нападкой, убьете лопаткой — грянул с про-

====page 47====

тивуположной стороны Мина Егорыч и захохотал во все горло. Яковлич поднялся на ноги и отвесил низкий поклон.
— Апрель Маневич! аль Май Апрелевич! — все забываю! продолжал помещик; ну, просто старый хрен... Куда путь держишь?..
— Из города в Захарьино, отвечал старик, вертя картуз в руках.
— Гряди сюда! — прибавил опять Тетерин, помавая Яковличу своею жирною десницей.
Старый дьячок, согнувшись самым почтительным образом, словно виноватая кошка, приподнял свою сибирку, перешел бродом ручей, и вкарабкался до Мины Егорыча, оставив за собою оторопевшего сына, который не знал что ему делать: идти ли за отцом, или подождать...

VI.
— Многолетнего здравия, Мина Егорович! продребезжал старый дьячек, с низким поклоном очутившись перед помещиком. — Как вас Господь Бог милует, сударыня Аграфена Титовна? — прибавил он делая такой же поклон барыне.
— Ничего, Яковлич, помаленьку — ответила благосклонно Аграфена Титовна, которая, несмотря на свой строптивый характер, — всегда благоволила к бедному приходскому сторожу; потому что каждый раз, когда она бывала в церкви, — Яковлич с поклоном подавал ей на тарелке просфору или раболепно расстилал перед мадам Тетериной её коврик.
— Хочешь чаю, старый хрен? вопросил Мина Егорович, выпуская изо рта огромную струю дыма (Мина Егорыч курил) которая пошла гулять, по огромным полуседым бакенбардам.
— Если ваша милость будет, отвечал смиренно Яков-

====page 48====

лич, поглядывая завистливым оком на две пивные опорожненные бутылки, которые валялись около Мины Егорыча, и на третью, еще нераскупоренную.
— Аль водки хочешь? спросил опять толстяк, хохоча во все горло.
— Да будет по вашему милостивому усмотрению — проговорил дьячок.
— Каков, ха, ха, ха! ах ты Май Апрельевич, аль Апрель Майевич! чорт тебя знает, — все забываю, как тебя зовут?
— Васьян Яковлев, сын Майский, отвечал с поклоном Яковлич — однако как, сударь, не зовите, — только хлебом-солью кормите. 
Мина Егорыч, выпустил чубук из зубов, опрокинулся на подушку, и что называется покатывался со смеху, трясясь тучным телом, словно в припадке падучей.
Тетерин был от природы страшный хохотун. Но потешаться над старым дьячком находил особенное удовольствие. Хотя в наружности старика скорее было более жалкого, чем смешного. И, несмотря на то, Яковлич даже в церкви не избегал от шутки Мины Егорыча, когда последний приезжал в церковь по праздникам. 
Может быть потому трунил Тетерин над сторожем, что трунить ему более было не над кем. Соседи были люди все такого сорта, что шутить над собою никому бы не позволили; таких мелкотравчатых, необидчивых, по близости не было. Затрогивать свою супругу он боялся, а шутить над прислугою считал непозволительной Фамильярностью. Правда, иногда Мина Егорыч, под веселый час; порывался потрунить над Феклой, горничной хорошенькой, румяной девушкой; но за этим Аграфена Титовна зорко следила и всеми средствами старалась подавить развитие такой неприличной Фамильярности между барином и крепостной девкой. Был когда то в доме Тетериных большой, серый кот, которого Мина Егорыч звал заморским, и потешался над ним, сколько душе было угодно, привязывая к хвосту его бумажку, или вешая бубенчик на шею, — отчего, разумеется, кот Фыркал и, рас- 

====page 49====

нустя хвост, как бешеный, носился по комнатам; а довольный барин хохотал во все горло. Но всему свой чередь; давно уже заморский кот зарыт в саду под густою липою, а Мина Егорыч трунит над Васьяном Яковлевым, сыном Майским.	— Мина Егорыч, вы, кажется, решились сегодня животы себе надорвать, оказала Аграфена Титовна, видя, что её супруг не перестает хохотать — маленький вы, что ли?
— Ей-Богу, матушка, удержаться не могу... ой, мочи нет!... уморил меня старый чорт — совсем уморил... духу перевести не могу... отвечал прерывающимся голосок Тетерин.
— Никакой уморы нет... дурачитесь вы, больше ничего... — Эй, Еремка, поспеет ли у тебя сегодня самовар-то, каналья! — прибавила АграФена Титовна, смотря вниз. Но раздувавший самовар Еремка не заблагоразсудил отозваться.
— Садись, старый хрен, — гость будешь, проговорил, нахохотавшись до-сыта толстяк. — АграФена Титовна, напой его, матушка, чаем и водочки дай — обратился он к жене.
— Вот еще вздумали... куда такому старику водки... он и вот, пожалуй, до Захарьина не дотащит — отозвалась хозяйка. Потом, видя, что Яковлич, как-то беспокойно погладывает за ручей, где- дожидался его Василий, сидя под кустом, она спросила:
— На кого ты смотришь, кто это такой?
— Это, сударыня, мой сынишко — отвечал Яковлевич.
— Где твой сынишко? подавай его сюда! подхватил Мина Егорыч.
— Если вашей милости угодно, сейчас он придет, — и Яковлич принялся махать Василью.
Делать было нечего. Молодой человек перешел ручей, робко подошел к группе и несмело поклонился. Аграфена Титовна обвела его с ног до головы своим не слишком симпатичным взглядом, чем еще более заставила Василья сконфузиться.
— Твой сын! который же это у тебя? пробасил Мина

====page 50====

Егорыч, уставив на Василия свои заплывшие жиром глаза.
— Младший, судырь, Васютка, который, ваша милость припомнить изволите, завсегда к вам в Тетерино бегал, при жизни Лукерьи Ивановны, вашей покойной супруги, — царство ей небесное, ангельской душе — проговорил каким то умиленным голоском старый дьячек.
Аграфена Титовна неприиязненно взглянула на него, как будто похвалу покойнице ставила в обиду своей особе
— Помню... помню... как будто вспоминая что то, проговорил Тетерин, он был такой пухлый и белый словно заяц... Давно это было... ну а теперь вырос... Садись! — прибавил он, ласково взглянув на Василья.
Последний что-то не внятно пробормотал, оглянул свой нищенский костюм и, спустив с плеч котомку, сел под куст.
— И аз многогрешный, с позволения милостивых господ, тому же последую — проговорил Яжовлич, опускаясь на траву возле сына.
Той порой девочка служанка разостлала перед барыней скатерть, за что в награду получила несколько тычков в зубы, оттого что последней показалось, будто скатерть постлана была косо. (Аграфена Титовна начала уже входить в свой характер). Боясь заплакать, девочка сдедала гримасу; за что опять получила от щедрой господской ручки звонкую пощечину.
Василий робко, огляделся и съёжился, с полным желанием, как бы нибудь поскорее улизнуть.
Подошла стройная, высокая барышня, доч Мины Егорыча, кивнула головкою на поклон наших бедняков, подала Аграфене Титовне бажку с вареньем и села возле отца. 
Еремка подал самовар, и получил за медленность хорошую ротацию от барыни, и вдобавок название канальи.
Наконец Аграфена Титовна, бросая на всех недовольные взгляды, принялась наливать чай.

====page 51====

— Ну чтож ты тепер, ритор, что ль?-спрашивал между тем Василья Мина Егорыч.
- Никак нет-с, на философском курсе состою-с — отвечал молодой человек, привстав.
— Значит перещеголял отца... Молодец! — заметил помещик; впрочем, чорт его знаете, может и он философ?
— Только, сударь, до грамматики дошел, отвечал смиренно дьячек.
— И возвратился вспять...подговорил Мина Егорыч; залившись опять оглушительным хохотом. Потом спросил дочери, показывая на Василья:
— Помнишь ли ты этого мальчугана, Фаничка, а?
— Не знаю, папенька... как будто что-то знакомое припоминаю... отвечала девушка, и устремила на Василья свои большие глаза, которые имели грустное выражение. От этого пристального взгляда семинарист чрезвычайно сконфузился и не знал куда девать ему свои руки.
Но вот Фаничка вдруг отвела глаза от Василья прикрыла их рукою, как будто защищаясь от хаоса воспоминаний, внезапно нахлынувшего на её молодую душу.
— Забыла, душенька, забыла; а еще играла вместе с ним — я думаю что играла, — да? повторил отец.
Фаничка ничего не ответила; но в её памяти мало по малу выяснилась давно вабытая, живая, светлая картина детства. Перед ней явился широкий балкон их деревенского дома. На балконе её мать — молодая, красивая женщина с круглым, улыбающимся лицем, с густою, русою косою, сама варит на жаровне варенье. Перед ней стоит на задах лапках маленькая желтенькая собачка; на пороге в гостиную, сидит няня Фанички и штопает чулки. На одной из ступенек лестницы, ведущей с балкона в сад, стоит мальчик в грязной рубахе и ест большое красное яблоко. Он несмело посматривает на большую куклу, которую держит в руках Фаничка.
— Вспомнила, папенька, — молвила девушка, отняв руки от глаз. Но папенька не слыхал её слов, он допрашивал Василья.

====page 52====

— Ну что, мальчуган — пьешь водку, а?
— Никак нет-с, отвечал молодой человек, конфузясь.
— Похвально... а табак куришь?
— И того не употребляю-с.
— И то похвально, — заметил Мина Егорыч. Ну матушка, Аграфена Титовна, напой его чаем. А что ж ты старому-то хрену еще не поднесла?
— Шибко приказываете, Мина Егорыч! Вы верно вообразили, что говорите с служанкой; позвольте вам напомнить, что ч ваша жена, — проговорила с неудовольствием Аграфена Титовна.
— Ну уж сейчас, матушка, и обиделась — Бог знает чем?... пошла теперь... Эй, Еремка! там в коляске, в левом кармане, моя плетеная Фляжка — подай ее сюда, — приказал лакею Мина Егорыч.
Явился Еремка с фляжкою и стаканчиком. Помещик собственноручно налил живительной влаги и поманил дьячка. Последний не подошел, а каким-то кубарем подкатился по траве к милостивому барину, с наслаждением вытянул стакан — и облизнулся.
— Дай вам Бог.. Мина Егорыч, дай вам Бог многолетнего здравия! отвели мою старую душу, оживили...совсем оживили, благодетель... проговорил он дрожащим голосом.
— Фавста Минишна, вы не хотите папеньке и чай подать! Словно не видите, что чашка давно налита, воскликнула придирчиво Аграфена Титовна, обращаясь к падчерице. 
Фавста Минишна подошла, протянула руку, чтоб взят огромную чашку папеньки. Но, задев рукавом один из налитых стаканов, опрокинула его.	Мачиха окончательно вышла из себя. Голова её качалась сама собою, словно у марионетки. — Что вы, вне cебя что ли? Замечтались, кричала она, брызгая слюною, у вас все из рук постоянно валится, самого простого дела сделать не умеете; а еще в столице воспитывались еще на нас грешных свысока смотрите...А сама-то... Эх, горе-горькое!...

====page 53====

— Что делать, немножко виновата, не остереглась, — ответила сконфуженная девушка.
— Да полно, виноваты ли вы в самом деле? Я знаю, что в душе-то вы нисколько в том не сознаетесь, продолжила насмешливо мачиха.
— Стакан не разбился.
— А вам хотелось бы чтоб он разбился? Но не о стакане речь, а о том, что молодая девица должна все делать ловко и осторожно...да-с...
— А чтож тут за важное дело такое сделалось!... Уж та, матушка, как нападешь ни с того ни с сего на ребенка, так и рада целые сутки пилить, — отозвался глава семейства, принимая чашку от дочери, у которой руки страшно дрожали.
— Значит, по вашему Фавста Минишна ребенок? — право я и не знала... А я думаю, этого ребенка завтра же можно замуж выдать... да по моему и пора бы... Только жаль бедняка, который нам попадется, — совсем пропадет с такой женой—хозяйкой.
— Чтож я такое сделала? Чем заслужила такое оскорбление, проговорила Фаничка, едва удерживаясь от слез.
— Я вас оскорбляю? вон как! — воскликнула Аграфена Титовна; напрасно так понимаете; я только говорю правду, что вы хозяйкой, как следует, никогда не будете... Да-с... Вы даже прислуге приказывать не умеете... Вы свою Феколку до-нельзя избаловали; не понимаю я, чему только вас почтенная ваша тетушка выучила?
— Сделайте милость, оставьте мою тетушку в покое, она вам ничего худого не сделала, сказала падчерица дрожащим от слез голосом. На лице её, постоянно бледном, выступил яркий румянец, ноздри раздулись, грудь высоко вздымалась. Она хороша, прекрасна была в эту минуту.
— Конечно, продолжала мачиха, только с вами-то покойница худо поступила, что даже и того не внушила вам, как должна благородная девица держать себя со старшими.
Как будто разразившись потоком нравоучений и досадных слов, Аграфена Титовна последния слова произнеслa уже обыкновенным голосом и спокойно принялась

====page 54====

за наливание чая. Но Фаничка не дотронулась до своей чашки, встала и пошла бродить между кустами.
— На что это похоже, матушка... Ты целый день меть готова; как у тебя язык не устанет? — заметил жене Мина Егорыч, прихлебывая чаи и смотря вслед уходящей дочери.
— Не устанет же у вас горло хохотать каждую минуту, хоть вовсе ничего смешного нет, отозвалась мадам Тетерина; чтож касается до меня, то разве я не вправе была все это высказать по обязанности матери? Хотя Фавста Минишна, как воспитанная барышня, не равняет меня как необразованную деревенщину с последнею служанкою, ну да что-ж? Бог с нею, был бы с моей стороны долг исполнен!.. Аграфена Титовна закусила губы и вздохнула.
— Пошла, матушка, пошла рацеи читать! — сказал сам себе Мина Егорыч, перевернувшись на подушках.
— Балованное, сударь, дитя ваша Фавста Минишна, продолжала супруга, несколько помолчав, что, например, я ей сказала? а она сейчас, и в слезы. Право, посторонние невольно подумают, (при этом Аграфена Титовна вскользь взглянула на Майских) подумают, что ей у нас самое горькое житье. Нас и не так старшие учили, да мы плакать не смели.
Тетерин кашлянул, словно поперхнулся чем, и вскричал:
— Эй, Еремка, подай барыне мою чашку и скажи, чтоб налила. 
Из-за куста выскочил Еремка и исполнил приказание барина.
Василий сидел словно на иголках и проклинал случай, который их натолкнул быть свидетелями этой вовсе не нежной семейной сцены. Он не помнил, как выпил свой стакан чая и делал тайные знаки отцу, что уж время оставить гостеприимных хозяев. Но старик не замечал знаков сына, едва успевая опоражнивать свой стакан, который то и знай доливала Аграфена Титовна, совершенно сама того не замечая в пылу своих монологов.

====page 55====

Пот градом катился по морщинистому лбу старого дьячка, а он все продолжал лить, не смея отговориться. Наконец видно не в мочь стало Васьяну Яковличу, он поспешно накрыл стакан ладонью, в который Аграфена Титовна уже снова готовилась налить чая.
— Премного благодарен, сударыня — продребезжал стаpик — за милостивое ваше угощение, приношу мою нижайшую благодарность.
Сердитая хозяйка взглянула на него исподлобья.
— Пора ко дворам, продолжал Яковлич, вставая; Васютка, дурак, благодари господ-то.
Василий поспешно вскочил, закинул за плечи свою котомку и кланялся безмолвно.
— Ну что-ж не пьете чай? — пробасил Мина Егорыч.
По горло довольны, благодетель, — пора и ко дворам... Ваши кони, Мина Егорыч, побыстрее наших — вам не куда торопиться; а наши еще не раз отдыха запросят, проговорил Яковлич с поклоном.
— Ну, как хочешь, чорт с тобою! Однако и нам пора... Эй, Еремка, скажи Фильке, чтоб закладывал лошадей!
Но Аграфена Титовна воспротивилась намерению супруга, доказывая, что если теперь Мину Егорыча насилу вытащили из экипажа, да еще в такую жару продолжать путь до Тетерина, то супруг её так раскиснет, что и беда... до ночи еще успеем доехать — заключила она.
— И тут мне воли нет, подумал вслух Мина Егорнть, и безнадежно спустил голову на подушку. Но потом прибавил, обращаясь к Василью:
— Я помню, как раз ты у меня об Рождестве славил, шепелявил страшно, шельма! Мы с покойной Лушинькой не мало смеялись над тобою... да... помню — Тетерин словно спохватился чего-то, пошарил в карманах халата, достал оттуда кошелек, из кошелька полтиник, подавая его Василью, примолвил:
— Ну вот тебе покуда,-возьми на бедность. 
И Василий взял, пробормотал невнятно что-то в роде благодарности и покраснел... Но покраснел он только от робости; никакое другое чувство при этом не ше-

====page 56====

велило его сердце. Он был полон тех убеждений, что лучше принять милостыню, чем украсть. Яковлич заметил блеск серебряной монеты и как-то радостно вздрогнул.
— Васютка, дурак, благодари милостивца... ручку, дурак, поцелуй, бормотал старик.
— Куда, что вы... не надо! произнес Мина Егорыч, махнув своею жирною десницею, и поспешно спрятал ее в карман.
— Василий отделался только поклоном.
Тетерин так раздобрился, что еще наградил дьячка на дорогу бутылкою пива, на которую последний так завистливо поглядывал.
Наконец, с пожеланием всех благ добрым господам, Яковлич оставил супругов и побрел вслед за сыном, по широкой, пыльной дороге.
Смотря сквозь густые ветки ивняка, Фаничка долго провожала глазами бедняков. Крупные слезы капали с её густых ресниц; ей было горько и стыдно, что ее оскорбили при чужих...
Отойдя настолько от привала Тетериных, что никто не мог слышать, Яковлич не утерпел и догнал сына:
— Васютка, а Васютка! Сколько тебе барин дал! целковый, а? — спросил он. Василий показал монету.
— Полтинничек! ну и на том спасибо! Годится... Шутник, право, этот Мина Егорыч, а барин добрый...Эх, кабы супруга-то была по нем... не по нем она... Вот покойница первая-то была так истинно ангельская душа!...
— Васютка! продолжал старик, не много помолчав, что ты намерен на эти деньги купить, а?... Я бы тебе советовал Фуражку, или нет, жилетку — у тебя и жилетка плоха, а! как ты думаешь?
— У меня носовых платков нет, отвечал сын, не переставая шагать.
— Что ты сказал? Носовых платков нет; а зачем

====page 57====

тебе они, ведь ты табаку еще не нюхаешь? Не надо, лучше жилетку купи, слышишь?
Василий не спорил, и молча тряхнул головою как будто соглашаясь на совет отца, хотя его занимали вовсе другие мысли.
Он не мог надивиться тому, что ему сейчас привелось видеть и слышать. До сих пор Василий был убежден, что только люди такого сорта, как его брат и невестка, в состоянии между собою грызться, как собаки; что между господами этого быть не может. Бедный молодой человек слова воспитание не понимал совершенно. (Хотя, сказать мимоходом, сам очень легко мог попасть в наставники юношества.) Звание барина и барыни были для него авторитеты, изнанку которых теперь он так нечаянно увидел.
— Батюшка, заговорил против обыкновения Василий, укорачивая шаг, — видно, очень жуткое житье барышне-то от мачихи?
— С чего ты взял? спросил в свою очередь отец.
— Да разве не видно этого? По всему видно.
— Без этого нельзя, Васютка; молодым надобно иной раз и острастку дать. Впрочем сказано: Мачиха, значит не мать родная... Кто их знает...
— Не узнал бы я барышню, кабы встретил одну — продолжал сын — не похожа она на мать; та бывало завсегда весела... Ишь какая высокая выросла Фавста Минишна; а как теперь помню — когда ее нянька за ручку водила... А должно быть эта жена Мину Егорыча держит в ежёвых рукавицах? — Что тут говорить, просто в чортовых когтях держит... А уж какая нравная с дворнею-та, и!.. беда... не в кулак, а в пригоршни от неё плачут... Добрый человек Мина Егорыч, а ослаб совсем ослаб... я думаю, не то бы было, коль бы сынок при них был...
— Где ж он у них? — спросил Василий.
— А Бог его знает — говорят, в полку.  

====page 58====

Путники опять замолчали. Васьян Яковлич поглядывал на горлышко бутылки, которую он нес под мышкою, и не знал, каким бы образом ее раскупорить, Василий же раздумывал о том, что барышня, может быть, терпит от мачихи не менее того — за что он ропщет на своих родных. Что иной раз, может быть, Фавсте Минишне и кусок в горло нейдет, (как и сегодня чаю не пила) даром, что у отца родного живет. И какая она нежная; ну в чем она может быть виновата, такая смирная... Словом, Фаничка казалась Василью такой безответной, интересной жертвой, достойной всевозможного участия и сожаления. Но, раздумывая таким образом, молодой человек невольно мирился с своей незавидной долей.
— Не один я на свете, эх!... не один! — прошептал он и вздохнул глубоко.
Не доходя верст десяти до Захарьина, дорога двоилаь — столбовая, шла прямо в гору; между тем как другая — не широкая, круто поворачивая вправо, пролегала местами по плоскому берегу какой-то безымянной, скудной речки. Или, отходя не много в сторону, вилась по низменным лужейкам — до самого Захарьина.
Василий при разбеге дорог остановился и сел.
— Ты отдыхать вздумал! ну ладно... Эка, не знаю, как мне бутылку раскупорить — жажда мучит... Разве горлышко отбить? — сказал старик, садясь возле сына и няньчась с бутылкою.
— Я не для отдыха... так... мне поговорить с вам хотелось — молвил сын, перебирая рукою траву, и не глядя на отца.
— Поговорить... ишь дурак! Разве дома не наговоримся?...
— Батюшка — прервал Василий, — я иду не в Захарыно...
— В монастырь? так еще до него тридцать верст, сегодня не дойдешь; ночуешь у меня... À завтра Бог с тобою... посети крестного — дело благое — говорил дьячек.

====page 59====

— Нет, не то... конечно, крестный!... Ну да я и оттуда к нему зайду; а теперь я... 
Яковлич сдернул с себя картуз, и вопросительно глядел на сына.
— Я не хочу вас обманывать... я собрался — продолжал молодой человек, смотря в сторону, — вы знаете, что я прошлой зимой барчонка учил... барыня меня приглашала к себе...
— Чтож, в учители? Ну дай Бог! — воскликнул старик радостно.
— Не знаю, попаду ли в учители, может у них уж нанят другой; только она меня приглашала...
— И не в учители, так зачем же? Яковлич опять уставил на сына свои слезящиеся глаза, и вся его скудная Фигура дышала недоумением. Но вот какая то мысль мелькнула в его старой голове. Он погрозил сыну пальцем и проговорил:
— Смотри у меня, Васютка... смотри!.. — Но как будто опомнился и спросил:
— А молода барыня-то?
— Марья-то Карповна? Я думаю, им лет сорок есть; и матушка у них старушка, — отвечал простодушно Василий.
— Хм! зачем бы это? Ты смотри, дуралей, тово... держи ухо востро... — повторил родитель, не переставая смотреть в лице сыну. Последний поднял на старика свои светлые, кроткие глаза. Яковлич погладил свой скудный пучечек, и заключил, покачивая головою:
— Ну что-ж? ступай... может и счастье ожидает!
Еслибы Василий мог знать, что думал в эту минуту его отец, то покраснел бы, как говорят, до корня волос, и пошел бы — или в Захарьино, или назад в город к брату; но уж никак не к Марье Карповне. Но он не подозревал, что в старой голове его родителя бродили не совсем чистые мысли.
— И так прощайте... я не знаю, может я и завтра

====page 60====

приду к вам в Захарыкно... Как еще примут меня Белугины! — сказал Василий, вставая; простился с отцом и пошел по столбовой дороге. Долго старик сидел и глядел вслед сыну; последний несколько раз оглянулся — и махнул шапкою. Наконец Яковлич встал, понюхал табаку, и прошептав:
— Может и счастье ожидает... — побрел по дороге в Захарьино.
А КОБЯКОВА.

====page 1====

НЕОЖИДАННОЕ БОГАТСТВО
(Окончание)
VII.
Когда Яковлич вошел в село, было уже довольно поздно; крестьяне воротились с работы, и он увидел у одной из крайних изб своего товарища, Демида-немого, который выделывал удивительные жесты, перед коренастым, лысым мужиком. Последний также махал руками и тряс отрицательно головой; но завидев подходящего дьячка, он показал на него. Демид быстро обернулся и прискочил от радости, при виде товарища.
— Доброго здоровья Афанасий Митрич! Все ли у вас благополучно? — спрашивал старик, раскланиваясь с крестьянином.
— Ничего, Васьян Яковлич, отвечал Афанасий, — да вот, безалаберный-то твой пристал — чтоб шел я к нему в сторожку... А мне нельзя, — вчера у нас лошадь ушла; всю ночь проискали в лесу — не нашли. Сегодня, бают, видели в Семеновке, к табуну пристала... Так вот туда иду сейчас же.
— Этакая беда! ну, авось Бог милостив и отыщете... — заметил Яковлич.
Между тем немой подпрыгивал около дьячка; трепал

====page 2====

его ласково по плечу, потирал руки, и скалил свои белые зубы. Словом, выражал искреннюю радость при его возвращении.
— Вижу, вижу, что непритворно рад моему приходу. Уж не были ли без меня у тебя в сторожке покойники в гостях? — молвил смеясь старый сторож, глядя на товарища.
— Какие тут покойники... Слышь, прошлую ночь, как я не пришел в сторожку, так Демка и убежал ночевать к дьячку во двор!.. Вот и сторож... — сказал Афанасий.
Войдя в сторожку, которая была пристроена к церкви, Яковлич повесил на гвоздь свою заслуженную сибирку, ощупал тщательно левый карман жилетки, и вместе с кожаным кошельком — (в котором хранились, — как он говорил, — три четвертака) запер ее в сундук, привязал ключ себе на крест и растянулся на лавке. Напрасно Демид, часа два спустя, толкал его под бок, напоминая, что «время обойти церковь», — Яковлич храпел как убитый до самого рассвета.
Из обращенья Мины Егорыча с старым дьячком можно видеть, до какой степени Тетерин был добр и до какой степени не развит. Конечно, в настоящее время такие помещики переводятся; но их еще можно встретить кой-где в захолустьи нашей длинной и широкой Руси. Да и где было развиться Мине Егорычу! До пятнадцати лет он рос в деревне, под крылом родительским; наставниками его были приходский сельский дьякон и оставшийся после двенатцатого года в России — унтер-Офицер Наполеоновской армии. Последний обучал Мину Егорыча преимущественно французскому языку и ружейным приемам. (Старик Тетерин готовил сына в военную службу, хотя сам никогда и нигде не служил). Но увы! Французский язык не давался Мине Егорычу; он обыкновенно пояснял его таким образом «здравствуйте — бонжур» или: «спасибо — мерси». В ружейных же приемах, маршировке, поворотах и проч... молодой Тетерин, по не уклюжести своих Форм, очень походил на пляшу-

====page 3====

щего медвежонка и смешил учителя. Минуло Мине Егорычу пятнатцать лет; отец собрался уже отвезти его в какой-то полк, как нежная родительница ударилась в слезы, и наконец обявила, что если от её груди оторвут её единственного детища, то она не перенесет этой разлуки. Делать было нечего — отец посердился, но уступил. Сынок отвезен был в город и определен в какой-то суд. Переписывание бумаг, или просто сидение в суде без всякого дела, узкое платье и прочия неудобства городской жизни страшно не нравились молодому Тетерину. И вот, дослужившись кой-как до чина коллежского регистратора, он по случаю отцовой смерти оставил служебное поприще и возвратился в деревню. Сбросив ненавистный сюртук (который потом надевал только в торжественных случаях) и надев халат, Мина Егорыч увидел себя хозяином ста не заложенных душ и хорошо устроенной усадьбы. Года два отдыхал он после служебных трудов, занимаясь самыми невинными удовольствиями, как то — устраиванием качелей и девичьих хороводов, гор и проч., даже раза два ходил с ружьем на уток, но эта кровожадная забава не была ему по сердцу.
Наконец старуха Тетерина напала на сына, чтоб он женился, и Мина Егорыч исполнил желание матери; женясь на молодой соседке — сироте Лукерье Ивановне, которая вместе с хорошеньким личиком и добрым сердцем принесла пятьдесят душ в приданое. Лукерья Ивановна оказалась женщиной практически умной; после смерти свекрови приняв хозяйство, она приобрела всеобщее уважение и любовь как добрая барыня, а её Супруг, довольный тем, что его не тревожат, по целым дням сидел на одном месте, курил и внимательно следил за полетом мух. Иногда он принимался толковать с старостою, и наскучив, отсылал его к Лукерье Ивановне.
Между тем у Тетериных родился сын Миша, а спустя пять лет, дочь Фаничка. Лукерья Ивановна настояла на том: десятилетнего Мишу отправить в кадетский корпус в Москву, где у ней жила старшая сестра. Рас- 

====page 4====
порядиться с Фаничкой мать не успела, и умерла, оставив пятилетнего ребенка на руках беспечного, бедного отца.
Услыхав о смерти сестры, Катерина Ивановна немедленно приехала в Тетерино за маленькой племянницей. Мина Егорыч плакал, но не удержал дочь, и девочку увезли в Москву.
Тетерин остался совершенно один и скучал страшно; соседи его навещали редко; сам же он никуда не выезжал. Всего более его тревожили разные хлопоты по хозяйству; к нему являлись и староста, и ключница, и повар, что было для него страшной пыткой.
В это время раз навестила его одна старая барыня из соседок, известная в окрестности сваха и сметчица; пожалела об его одинокой жизнь-бытье, и предложила от скуки единственное лекарство — женитьбу, выхваляя характер одной знакомой невесты, хотя небогатой и неумной, но чрезвычайно домовитой девушки.
Мина Егорыч принял совет доброжелательной барыни и вскоре женился на Аграфене Титовне.
И правда, новая хозяйка рьяно принялась за хозяйство; вскоре заплакала от неё дворня, а мужички еще усерднее стали молиться за упокой своей матушки-Лукерьи Ивановны. Но Мина Егорыч не менее того был рад, что ему не мешали сидеть на одном месте, курить, и сейчас же подавали пива, по его требованию. Тетерин начал толстеть с двадцать пятого года своей жизни, но от постоянного объедания жены, в последние годы, тучность его дошла до чудовищных размеров.
За четыре года до начала нашего рассказа, у Аграфене Титовны родилась дочь, чему мать несказанно обрадовалась. Но дитя родилось слабое и больное; наконец, у девочки образовались напереди и назади горбы. До четырех лет Машенька не стояла на ногах, ее все еще качали в колыбели, и кормили грудью, переменяя каждый год кормилиц.
— Послушайка, бабонька! — говорили Тетеринские крестьянки кормилице, когда последняя, в хорошую погоду

====page 5====

гуляла с дитею по деревне, оттого у вас и барышня уродец, что не указанный срок грудью кормите... Оттого Бог и здоровья не дает... видите ли по четвертому году грудь сосать... и-и!.. Они покачивали головою.
	— Чтем, воля господская! — отвечала обыкновенно кормилица; Господь знает, отчего дитя хворать може, за материны грех!.. Ишь хороша больно!..
	Но обратимся мы к рассказу.
	По уходе Майских, в ожидании отъезда, Мина Егорыч задыхался от жару и жиру, объявил желание спуститься к ручью, разуться и поставить ноги в воду, которые у него, как он говорил, тосковали. Напрасно жена и дочь отговаривали его, представляя, что это вредно; на этот раз Тетерин настоял на своем, (что однако с ним случалось чрезвычайно редко.) Слуги свели барина к ручью, и Мина Егорыч, с удовольствием ребенка, принялся босыми ногами болтать в прозрачной влаге. Возле него сидела Фаничка, смотря задумчиво на раскидистую можжевель, по которым сбежал прозрачный ручей. Наверху слышался голос Аграфены Титовой и всхлипывания маленькой Соньки, которую бароная ручка за что-то тузила. Еремка укладывал в экипаж посуду и подушки, кучер запрягал лошадей.
	Солнце было уже низко; в воздухе сделалось гораздо прохладнее, когда усаживали Мину Егорыча в экипаж и обложили подушками. Соньку поместили на козлы с кучером и привязали к его кушаку, из предосторожности, чтобы не упала; прочие все заняли свои обыкновенные места, и машина двинулась в Тетерино.
	Были уже густые сумерки, когда наши господа подъезжали к дому, и в ту же минуту узнали от сторожа, отворившего ворота, что сейчас приехал Михайло Минич. При этом известии, Мина Егорыч испустил какое-то радостное рычание.
	— Вот тебе раз! — воскликнула Аграфена Титова.
	— Братец! — сказала радостно Фаничка. 
	— А...молодой барин! — проговорил Еремка, соскакивая с запяток.

====page 6====

— Ну, пошли!... крикнул кучер, въезжая в ворота. Одна только Сонька, начинавшая уже дремать, открыла бессмысленные глава и не произнесла ни слова. Однако восклицание Аграфены Титовны — вот тебе раз! — не было восклицанием радости или простого изумления; в нем скорее всего слышалась худо скрытая досада. Когда экипаж остановился у крыльца, его мгновенно окружная вся дворня. На крыльце показалась ключница со свечкою в руках, за нею толпа девок и лакеев и между ними молодой офицер, в виц-мувдире.
— Дружок, Миша! — пробасил растроганным голосом Мина Егорыч, протягивая руку, как бы готовясь выскочить из экипажа.
— Папенька, здравствуйте! — вскричал сын, бросаясь с крыльца. Но не успел он сделать и шагу, как Фаничка повисла у него на шее.
— Братец, Мишенька!... Ну, слава Богу! насилу я тебя дождалась. Да какой ты хорошенький! говорила девушка.
— Фаничка, ты здесь? каким образом? спрашивал в свою очередь брат; и его жаркие поцелуи и теплые радостные слезы сестры смешались.
Но вот высадили и Аграфену Титовну; вытащили и Мину Егорыча.
Вступая на крыльцо, растроганный отец семейства перекрестил сына, обнял его и заплакал.
— Шест лет... шест лет, Миша, не видались!... — произнес он дрожащим басом. Сын целовал руки отца.
— Михайла Миныч! Мишенька! — воскликнула-было Аграфена Титовна, и растопырила руки, чтоб заключить пасынка в свои объятия; но увы! объятия её так и остались в воздухе, пасынок только поклонился ей, и равнодушно отвернулся.
— Гордец! — прошептала оскорбленная мачиха, и накинулась на подвернувшуюся Феклу.
— Ты зачем тут?
— Я, сударыня, встречала-с...
— Очень нужно твое встречанье!

====page 7====

— Я свою барышню, Фавсту Минишну, встречала-с... поправилась горничная, и оскалила зубы.
— И... мерзавка!... прошептала барыня и пошла наверх в детскую, чтоб проведать свою хворую дочку. Услышав от кормилицы удовлетворительный ответ, что все обстоит благополучно, Аграфена Титовна перекрестила ребенка в колыбели и ушла к себе в спальню, приказав сказать, что она ни к чаю, ни к ужину не будет.
Между тем весь дом был на ногах. Прислуга, по делу и без дела, сновала по коридору, ключница совалась по кладовым, повар суетился на кухне. Словом, готовился ужин самым поспешным образом.
В гостиной Фаничка заняла за самоваром место мачихи; отец и брат сидели на диване.
Молодой Тетерин был лет двадцати-четырех, высокого роста, и очень похожий на отца; но в чертах сына было более разумности и благородства; даже иногда что-то похожее на ироническую улыбку мелькало на его губах. Но вообще Михайла Миныч имел те же сдержанные манеры, как и его сестра; не шевелил без нужды плечами, только для того, чтоб показать, что он носит эполеты. Не лгал и не хвастал (хотя это самый, обыкновенный конек у армейской молодежи), не любил ни кому надоедать, а равно — и одолжаться. Словом, держал себя каким-то особняком, за что дамы находили его слишком скромным, а товарищи звали его гордецом.
— Ну вот, Миша, Бог привел и увидеться... А ведь шесть лет тебя не видал!.. — говорил Мина Егорыч, смотря в лице сыну. — И усы у тебя уж порядочные — подпоручик? да?
— Всего два месяца как произвели, отвечал самодовольно сын, покручивая усы.
— Э, брат!... а ты и не писал, и не известил отца... хорош!
— Потому не писал, папенька, что ввял уже отпуск... Я хотел вам сделать сюрприз моим приездом.
- Ну, спасибо и на том... Эй, Еремка, трубку!  

====page 8====
Лакеи явился с трубкой и бисерной табачницей, работы Фанички, и Мина Егорыч закурил.
— Где последнее время полк стоял?
— Около Варшавы.
— Отчего же, Миша, ты так редко писал нам в последние два года? право, я иногда думал, что тебя уж и в живых нет!
— Вы сами, папенька, я думаю, помните, что я сначала, до вступления в полк, писал вам часто, но часто ли получал от вас? Меня только и уведомляла об вас тетушка Катерина Ивановна, из Москвы.
— Мишенька, тетеньки уж нет! — воскликнула Фаничка.
— Как нет?
— Нет в живых! — Девушка заплакала. 
Михайла Миныч с минуту казался пораженным.
— Боже мой!.. так вот почему ты здесь!... Отчего же никто не написал мне о смерти тетушки?
— Из Москвы я тебя уведомить не могла, потому что первое время не в состоянии была пера в руки взять, — говорила сквозь слезы Фаничка; — потом, Ненила Петровна Воронская поспешила меня отвезти к папеньке.... Отсюда я послала к тебЕ два письма....
— Я не получил ни строчки, удивительно! А кажется полк все стоял на одном месте.
В столовой прислуга накрывала на стол.
— А здесь все также, как и было, — заметил Михайла Миныч, оглядывая голые и темные стены гостиной, на которых местами висели не менее темные гравюры и несколько портретов.
— Но где ж портрет маменьки? — прибавил сын, смотря на портрет отца, возле которого теперь висел портрет Аграфены Титовны — в желтом платье и чепце с рогожами.
— Он в моей комнате, — сказала со вздохом Фаничка, и подумала про себя: — а я нашла его на чердаке, в пыли...
— Кушанье готово-с! — доложил, появясь в дверях, только не Еремка, а Ванька, брат горничной Феклы, мо-

====page 9====

лодой, красивый парень, очень похожий на сестру, которой служил, в случае надобности, комнатным лакеем и даже поваренком, хотя в сущности был садовником.
	— Ну что, дружок, как служба? — спрашивал Мина Егорыч сына, когда сели за ужине.
	— Ничего-с, служба наша, как и всякая другая, без интриг и любезностей не обходится.
	— Ну, а общество ваше, я думаю, без проказ ни на час — танцуете до упаду... волочитесь... знаю, в провинциях за вами бегают; Польки… у? бедовые… — продолжал Тетерин, хохоча во все горло.
	— Что вам сказать о наших офицерах, ничего — подвизаются, и за бутылками, и на зеленом сукне, и...
	— Те те те! смотри, брат, не надуешь? — воскликнул отец. — Ты что сказал подвизаются, то есть все, кроме тебя, а мы дескать и водой не замутим… ха, ха, ха!..Эх, Миша! зачем, братец, финтишь; пей, да не напивайся, играй — не проигрывайся, влюбляйся, да в истории не впутывайся!.. Держись этого правила и телом, и духом, и карманом: здрав будешь, говорит Иван Данилыч...Не знаю, насколько это правда... ха, ха, ха!..
	— Смело могу вас заверить честным словом, что я никогда не проигрывал, — сказал сын, иронически улыбаясь.
	— Будто?
	— Ей Богу! и по самой простой причине я никогда не играл: не на что было играть...
	Фаничка, имевшая больше такта, чем брат, ущипнула его за руку, отчего последний вдруг замолчал.
	— Эх!.. на радости бы надобно того-то… поздравить тебя с приездом, а я голову потерял, только языком болтаю… Эй! кто там? пошлите ко мне ключницу!.. — вскричал Мина Егорыч.
	Явилась ключница, в коленкоровом чепчике и черном переднике.
	— Ну что, Ермолаевна! шампан у нас есть? — спросил барин.
	Ермолаевна вытянула вперед свое сухощавое лице, на

====page 10====

котором отчего более не выражалось, кроме готовности сию же минуту исполнить приказание.
— Есть, сударь, три бутылочки-с...
— Хорошо, подай одну сюда!
Ключница исчезла. Но вместо того, чтоб идти за вином, она отправилась к барыне.
— Ты зачем? — спросила Аграфена Титовна, переменяя платье на спальный капот.
— Барин, сударыня, шампанского требует-с.
— Что это за новость!... Что за праздник сегодня? Ишь какой гость приехал... Не давать! ни под каким видом не давать... — решила барыня.
— Как же, сударыня, доложить-то-с... Ведь они знают, что вино есть? — Просто скажи, что нет! 
— Как же с
— Тебе сказано... ступай вон! — крикнула Аграфена Титовка и дернула за ухо маленькую Соньку, которая застегивала у её капота пуговки, прибавив: — а ты что, мерзавка, копаешься?
Ключница воротилась в столовую.
— Вина нет-с, Мина Егорыч! — молвила она, вытянув вперед голову.
— Что ты с ума сошла?.. Ведь сказала, что есть?... — крикнул барин.
Ей-Богу нет-с... Я виновата, барин, вижу бутылки шампанки, и что же в них — как я посмотрела хорошенько-с — в них налита березовка-с! — отвечала, не моргнув глазом, Ермолаевна.
— Эка, чорт возьми, досадно!.. Ну нет ли там хоть чего нибудь, мадеры что ли... или-какого нибудь чорта? Ключница опять исчезла, и уже без доклада барыне принесла бутылку какого-то прокислого лиссабонского.
- Ну, сынок! Вино кисло, да свидание сладко! С приездом!... — воскликнул Мина Егорыч, прихлебывая вино из стакана и морщась
— Из ума вон, в городе сам был, а ничего не купил... все оттого, что сам я этой дряни не пью... Я,

====page 11====

брат Миша, нынче кроме пива ничего, разве когда полькиной пропустишь для желудка.
Дети подняли стаканы и чокнулись. Фаничка с таким же непритворным удовольствием проглотила бурду, похожую на уксус. Она была так рада приезду брата, так рада тому, что их задушевной беседы не смущало присутствие мачихи. Ужин был кончен, но семья все еще сидела за столом.
— Скажи же мне, чем ты в полку убивал свободное от службы время?... — спрашивал весело Мина Егорыч.
— В полку жил я совершенным дикарем, такую уж от товарищей и кличку получил, — отвечал Михайлаа Миныч, самодовольно крутя усы. — Но позвольте, я расскажу, как я проводил время: приду, например, с ученья, пообедаю — трубку в зубы — книгу в руки и завалюсь на диване на целый день; деньщику же прикажу никого не пускать... И так тихо и мирно идет время; не слышишь около себя ни пустого болтанья, ни сплетней, ни пошлых анекдотов, просто — наслаждаешься.
— Миша, так запираться, бегать от людей, в твои годы, — дурно, мой дружок! Ведь пожалуй сделаешься таким же сиднем, как и отец, — заметил Мина Егорыч, покачивая головою, — ну вот, например, я теперь, ну куда я гожусь? скажи. В город съездить — так уж хуже этого наказания, кажется, и не придумаешь для меня...
— Что-ж? может быть это общая Фамильная черта нашего характера, — отвечал Михайла Миныч, с худо скрытою улыбкою и продолжал: — Или например возьмешь ружье и пойдешь шататься по лесу, вязнуть по болотам — один одинешенек... Однажды и то дорого поплатился за эту глупость — заблудился на охоте, пробродил целые сутки и принужден был ночевать в лесу на стоге сена. Была уже глубокая осень, я страшно продрог; но сойти боялся, и просидел до полудня, в ожидании, не приедет ли кто за сеном?.. Между тем, деньщик мой встревожился, обегал все офицерския квартиры и не найдя меня, объявил ротному. Тот сбил целую деревню, и наконец му-

====page 12====

жики меня нашли... Только после той скверной шутки я целый месяц вылежал в лазарете.
— Эх ты шалун, шалун! — оказал отец, покачивая головою - Но сожалениям сестры и конца не было.
Все, что говорил Михайла Миныч, была истинная правда; во причина, удалявшая его от товарищей, была не природная дикость, а безденежье. Оставшиеся после матери пятьдесят душ еще не были разделены с сестрою; опекуном был отец, хотя отчетами по опеке заведывал его приятель, Иван Данилыч, судья уездного суда. Мина Егорыч высылал сыну денег очень мало и очень редко, так что Миша перебивался одним жалованьем. Не любя входить в долги и выказывать свою несостоятельность, он поневоле убегал забав молодежи, накидывал на себя нелюдимство и запирался. Товарищи звали его гордецом, хотя на самом деле, прги других благоприятных обстоятельствах, он получил бы от них название доброго малого, хорошего, товарища и проч...
Наконец Тетерины встали из за стола. Отец с сыном ушли в кабинет, Фаничка вышла в коридор.
— Барышня, ангельчик, голубчик вы мой! Не прогневайтесь вы на меня!.. — сказала ключница, поймав её руки и стараясь поцеловать.
— Что такое, Ермолаевна?
— Ах вы птичка моя райская! Виновата я, каюсь перед вами, ведь вино-то цело, так-таки три бутылки в мешке и лежат... Барыня подавать не приказала: - что, говорит, - сегодня за праздник? что за гость дорогой приехал? — такая бессовестная! Разве у нас не дорогой гость — Михайла-то Миныч? 
- Бог с ними! – произнесла со вздохомъдевушка, махнула рукой, и воротилась к отцу в кабинет.

====page 13====

ѴIII.
Комната, которую почему-то навязали кабинетом Мины Егорыча, была узкая, длинная, с одним окном, выходившим в сад. Кабинетных принадлежностей в этой комнате была только черная, высокая, старинная конторка, принадлежавшая отцу Мины Егорыча, и на конторке огромная фарфорова чернильниц, обделанная в серебро. Тут же лежало несколько счетных и памятных хозяйственных тетрадок. Всю глухую стену занимал мягкии турецкий диван, с подушками; в углу стояло около деяти трубок с длинными чубуками. Над диваном висел портрет родителя Мины Егорыча. Покойный был изображен в зеленом охотничьем кафтане; но лице портрета обратилось от времени в какое то бурое пятно, на котором отыскать глаза и нос стояло большего труда.
Чемодан, привезенный из города, находился тут же. На столе перед диваном стоял массивный старинный под свечник, в виде очень легко одетой нимфы, поддерживающей над головою два шандала, в которых горели свечи, и лежал четвертый том Истории Государства Российского Карамзина, который Мина Егорыч начал читать со временя своего вдовства, и не успел прочест до сих пор, по своему обыкновению, закрывая книгу без заметки и принимаясь за нее через неделю, уже не помнил, где остановился, и начинал опять сначала. Но бывая в городе, он обыкновенно говорил Ивану Данилычу:
— Я, брат, историю Карамзина читаю... Вот, брат,пишет-великолепно! – великолепно, брат,пишет!..
Не успел Мина Егорыч принять, покойного наложения на диване и спросить по обыкновению трубку,как Аграфена Титовна появилась в дверях, выходивших из кабинета в спальню.
— Время на покой, сказала она, вы и так сегодня устали, теперь уж полночь.
— Стало-быть врут часы, матушка, мне еще спать не

====page 14====

хочется, — отвечал супруг, обыкновенно рано завсегда ложившийся, — заболтался я сегодня с детьми... Ну что, как ты себя чувствуешь? как твоя голова, матушка? обратился он ласково к жене.
— Стоит ли много хлопотать о моей голове! сказала супруга сквозь зубы.
— Ты обо мне заботишься... Ну что наша Машенька?
— Стоит ли вспоминать о больном ребенке, когда вас окружают красивые, здоровые дети, — проговорила Аграфена Титовна, с ненавистью взглянув на пасынка.
— Не греши, матушка! — воскликнул Мина Егорыч, — разве дети мне не все равны? Машенька — малютка, безгрешная душа, страдает... Разве мне не жаль ее? — продолжал он с чувством. — Она у нас, Миша, больная, четыре года Бог ножек не дает — не ходит... — обратился он к сыну.
Но Миша не обратил большего внимания на слова отца и рассматривал подсвечник.
— Успокой ты, матушка, себя — почивай с Богом; а коли не в тягость, так побеседуй с нами... мы очень рады... А я вот расскажу Мише, зачем мы в город ездили... — проговорив Мина Егорыч.
У АграФены Титовны вытянулооь лицф. Ей никак не хотелось объявлять пасынку причину поездки в город и те намерения, исполнения которых она так горячо желала. Но делать было нечего, не прикажешь мужу молчать! Приезда пасынка она не предвидела и предупредить Мину Егорыча в свою пользу не могла, теперь же хитрить было не удобно, тем более, что Тетерин все делал прямо, на чистоту; притом же, она знала, как он любил детей. И так Аграфене Титовне покуда ничего не оставалось делать, как остаться и узнать по этому делу мнение Михайлы Иваныча.
— Вот какое дело вышло, Миша! — начал Тетерин, обращаясь к сыну, — было у меня в городе, на погребщике Бобылине десять тысяч (ассигнациями), проценты он мне платил, ничего, порядочные.. Вдруг пишет мне Иван Данилыч, так и так, — говорит, — Бобылин слу-

====page 15====

жил бургомистром, упущение там по службе какое то сделал — чорт его знает; с него, — говорит, — большой взыск будет... Эй, Ванька трубку!
Явился Ванька и раскурил барину трубку.
— Ну вот, продолжал Мина Егорыч, пуская огромные клубы табачного дыма, вот эта весть меня за сердце и хватила; чорт знает, — думаю: — ну как Бобылин-то докажет себя несостоятельным, — денежки мои лопнут!.. Вот мы и собрались в город; так и так: говорю я Бобылину, — Фома Фомич, деньги брат мне нужны... извольте, говорит, — Мина Егорыч, с нашим полным удовольствием, — от нас задержки не будет!.. Смотрю — и везет все сполна... мне уж и стыдно стало, хотел деньги опять у него оставить... Да вот, Аграфена Титовна на меня напала!...
— Что-ж? я худа вам желаю что ли! — воскликнула Аграфена Титовна, сидевшая словно на иголках.
— И, матушка! Что ты обижаешься... разве я говорю это? Я только хочу сказать, что ты мне посоветовала: — чем оставлять деньги в руках какого нибудь купчишки, где они могут сейчас же пропасть, — лучше купить на них именьице — благонадежнее будет... Что ты на это Миша скажешь?
— Я теперь ничего не могу сказать... Вы больше знаете — как лучше сделать, отвечал сын.
— Еремка! Ванька! кто там? трубка погасла!
— И дело-то подходящее у меня в виду есть, — говорил Мина Егорыч, покуда лакей раскуривал трубку — Хлыщов Долинки продает... Ты помнишь Миша деревушку Долинки, тут, у нас в соседях?
— Забыл, отвечал Миша. — Так вот я об этих Долинках и подумываю, — продолжал Тетерин, принимаясь за трубку. Конечно, крестьяне очень бедные... да ничего — дело поправное; зато земля клад... Что ты скажешь Миша?
— Об этом надобно подумать, папенька, сказал сын, которого начал уже одолевать сон.
— Конечно, конечно, и посмотреть, и поговорить надобно, —
====page 16====

я вас задержал дети... Аграфена Титовна, утомилась матушка... да вот еще деньги нужно убрать на место...
— Эй, Ванька! подай-ка шкатулку из чемодана!
Лакей исполнил приказание.
— Да вы, шельмы, совсем не смотрите за чубуком — засорился совсем; прочисть сейчас же!... Иван отошел к окну и принялся за операцию.
Между тем барин отпер шкатулку я стал поверят деньги, причем глаза Аграфены Титовны зорко следили за движением мужниных рук.
— Ну вот как есть десять тысяч!.. — воскликнул Мина Егорыч, свернув опять пачку и укладывая ее в шкатулку, — А я думаю, что за Долинки еще придется прибавить... а вот это от городских расходов и покупок осталось... И Тетерин принялся считать другую небольшую пачку, в которой оказалось рублей двести сор., из которых отделив рублей тридцать, он подал их жене, прибавив:
— А это, матушка, тфбе, на домашние расходы.
— Зачем мне? ненужно... заприте и их..., сказала Аграфена Титовна, отталкивая деньги. Более она ничего не могла выговорить, слезы досады душили ее; она проклинала в душе более всего свою непредусмотрительность.
— Ненужно теперь, — в другой раз возьмешь, заметил простодушно супруг, запирая деньги в шкатулку, и приказал сыну убрать ее в один из больших ящиков конторки.
— Ты что смотриш, брат? — заговорил отец, когда Михаила Миныч подал ему ключ, хотя последний смотрел самым сонливым оком. Ты думаешь, что у нас всего и достояния что это? Нет, брать, Миша, есть еще и в ломбарде, и еще на двух приятелях есть... Мы, брат, тут в деревне сиднем-сидим — тратить нам не куда... а дома держать не люблю... Мнительность имею такую... на разные несчастные случаи расчитываю... Кроме того и с вашего материнского имения капитал... Ну да что-толковать! Иван Данилыч хоть завтра тебе отчеты представит... Я, братец, тут сижу... а дела идут — благодарение

====page 17====

Богу... я думаю, дети, на опекуна своего не пожалуетесь... Голос Мины Егорыча дрожал.
— Что вы, папенька! воскликнули в один голос сын и дочь.
— Ну теперь идите, почивайте с Богом, утро вечера мудренее, продолжал отец, перекрестив детей, которые целовали у него руки. Фавета Минишна простилась и с мачяхой; но подпоручик сухо поклонился — и вскоре все разошлись. Комнаты Михайле Минычу были приготовлены во Флигеле.
— Черти!!!.. — произнесла энергично Аграфена Титовна, входя в спальню и сбрасывая с себя чепчик, — вот и останешься на бобах... Маша моя ненадежная наследница... имение все родовое... деньги по документам... А кто виноват? все сама кругом виновата... сама о себе не заботилась... ничего не успела придумать прочного для себя Аграфена Титовна-вислоухая баба... больше ничего!... И она плакала, предчувствуя, что Долинки, которые она желала закрепит на себя, уйдут от неё, потому что Михайло-Миныч проживет у них долго... И она предположила употребить все силы, чтоб отклонить мужа от покупки имения
Комната Фанички находилась в меонине, худо-меблированная, с голыми закоптелыми стенами и белым пологм над простою деревянною кроватью. Когда на следующее утро молодая девушка проснулась, яркие лучи солнца сквозили уже сквозь белые шторы в окнах, и она снова закрыла глаза, как будто припоминая, не приснилсяли ей вчерашний вечер? не во сне ли видела она брата? Но уверившись в действительности Факта, девушка с благоговением обратила глаза на портрет матери, висевший на противоположной стене — и сказала вслух:
— Ах, маменька, маменька, еслибы вы были живы, как бы вы обрадовались приезду Миши!
Лукерья Ивановна ласково смотрела на дочь, из своей золоченой и полинявшей рамки — и, казалось, улыбалась.
— Однако, я кажется проспала — заметила сама себе Фанжчка, и в одной кофточкЕ выпрыгнув из постели,

====page 18====

подошла к окну к подняла штору. Яркий свет ослепил ее, она отскочила.
— С добрым утром-с, барышня! я все бояре войти, думаю вы почиваете, — сказала вошедшая Фекла; какое платье прикажете вам приготовить-с?
— Вот странный вопрос! Разве ты не знаешь какое платье я ношу теперь? сказала барышня, указав на лежавшее на стуле черное платье.
— Бог с вами, барышня, а уж кажется для теперешнего праздника, для братцева приезда, — вам можно не только белое кисейное платье надеть, а даже и розовое..
— Выдумала, нечего сказать... перестань вздор болтать, — пора одеваться — сказала барышня, садясь перед своим скудным туалетом и развязывая чепчик; причем густая, шелковистая коса спустилась на спину. Ты не знаешь, Феклуша, братец встал?
— Ваня мне сказал, что еще потчивают-с...
— À папенька?
— Не могу знать-с. Барыня так давно уж вствли-с. Говоря это, Фекла как-то странно оскалила зубы. Фаничка взглянула на нее.
— Скажи пожалуйста, зачем ты так странно показываешь зубы, будто съесть кого хочешь это не хорошо...
— Виновата-с, барышня, дурная привычка-с, — проговорила горничная, вооружась гребнем и принимаясь расчесывать косу Фанички.
— Вы, барышня, у нас здесь без малого три месяца живете и все черное платье носите-с, а цветное-то, как я думаю, вам было бы к лицу-с! — продолжала Фекла.
— Нельзя этого, Феклуша, только три месяца, как тетенька скончалась... а я так ей много обязана... я намерена целый год носить по ней траур.
— Полноте сударыня-с! Если вы, например, наденете сегодня белое пдатье-с, поверьте, ваша покойная тетенька не осердится на это, уверяю вас...
— Фаничка засмеялась. Ах какая ты безотвязная! ну

====page 19====

положим вдруг пришла бы мне такая затея – тогда чего? тогда маменька первая бы осудила меня... 
Фекла глубоко вздохнула.
— Мало того, она упрекнула бы меня в неуважении к помяти покойницы — в холодности к ней...
Горничная еще глубже и звучнее вздохнула.
— Что ты вздыхаешь?
— Да как барышня не вздыхать-то, сердце болит — ей Богу-с... как подумаешь, кого только вы маменькою–то называете-с? Ведь они вашего мизинчика не стоят-с?... Ффкяа понизила голос.
Фаничка нахмурила брови.
— Кто тебе дал право говорить так? оказала она, стараясь придать своему мягкому голосу как можно более строгости.
— Виновата я, барышня... Прибейте меня; возьмите да так и прибейте... я ваша и воля надо мной ваша — прибейте!.. — говорила хитрая девка, наклоняя к барыне свои румяные щеки, в полной уверенности, что ей ничего не сделают. По щекам меня, а все буду говорить, как вам угодим, барыня вам недоброжелательница; вся дворня видит, как они притесняют вас... Вы может еще не невелите знать, за кого они вас замуж прочат-с?
У Фанички забегали мурашки по коже, физиономия её смягчилась, она вопросительно взглянула на горничную.
— За Фирса Иваныча Деревяшкина-с!
— Боже мой... да это зверь! — вырвалось невольно у девушки; ты врешь вздор, Феклуша?
— Вот же отсохни мой язык, если я лгу!.. сударыня, я своими ушами сдышала, они об этом разговаривали с Анисьей Ивановной Кутихиной-с.
Теперь барышня в свою очередь вздохнула.
— Вы тут сударыня почиваете, словно ангел Божий, — продолжала Фекла, — а барыня встали в пять часов — да десять человек уж плакать заставили, по всему дому кутермы наделали... Ах ты Господи! — какой крик, подняли, — в девичьей Маринка да Мавра вдруг обе заревели... Я, привыкшая, же вытерпела, думаю: вас разбудят, и гово-

====page 20====

рю, — переставь Миринка, — барышня почивает... И боголюбки-светы!... оставивши их, барыни да сейчас же на меня: и грубиянка я, и на скотный двор меня, и косу мне обрезать грозили. Ну, думаю, — ничего этого барыня не сделает, у меня своя барышня есть, — неужели же защитят!.. Горничная поцеловала руку Фанички. Последняя сидела потупившись, и слушала грустный рассказ, который признавала за справедливый и который огорчал ее страшно.
— А уж как пошла барыня на кухню, заговорила снова Фекла, — да напали там на повара, — так он им и ответил хорошо: — сударыня, — говорит, — теперь молодой барин приехал, — так он пусть меня и наказывает... А я не ваш, — я ихней маменьки-с; — так и отошла. Потом отправились на скотный двор, и там тоже без перетуры не пройдет-с...
— Как все это гадко... — оказала грустно Фаничка, вставая, потому что голова её была уже убрана.
— Вы знаете, барышня, что я себе обновку сшила — кисейое платье; к Ильину дню — и платочик купила... Ведь я не воровала, я по праздникам трудилась, — все знают... и что-ж? барыня как узнали, и говорят, — дворовой девушке не следует так Франтить, да еще, — будто мне все это Семеновский управляющий подарил... Сами посудите, — с какой стати он мне дарить будет-с?... — Но ввглянув на барышню, Фекла замолчала невольно.
Последняя глядела на нее строго, подавляя волнение от негодования.
— Довольно!.. — произнесла она слегка дрожащим голосом, — я требую, чтоб ты не смела передо мною болтать вздор... Но тебе никто не может запретить носить твои обновки.
Вскоре Фаничка сошла вниз. Брат уже ждал в столовой, чтоб его напоили чаем, потому что самовар давно кипел, но никто не являлся.
Брат и сестра весело поздоровались, и пошли было в кабинет к отцу; но слуга объявил, что Мина Егорыч провел ночь без сна, беспрестанно пил холодное пиво,- 

====page 21====

чувствуя жажду. И на рассвете ходил в саду по росе, босыми ногами, жалуясь на сильный жарь.
Фаничка втревожилась, прислушиваясь к коротнону и жаркому дыханию отца. В сердце девушки мелькнуло какое-то недоброе предчувствие. 
Пользуясь отсутствием мачихи, с которою желали как можно реже встречаться, молодые люди поспешили поскорей напиться чаю — и сошли в сад.
Желтые ноготки и барская спесь ярко пестрели на солнце. В небольшом цветнике, разбитом по обеим сторонам балкона колокольчики покачивались от легкого ветерка. Широкая аллея из старых густолиственных лип с трех-сторон огибала сад, средину которого занимали фруктовые деревья и линии ягодников. Словом, в саду Тетериных было соединено, по возможности, — как говорят, — полезное с приятным.
— Не ожидал я тебя Фаничка здесь встретить... да как ты выросла! — говорил Михайла Миныч, идя по аллее под руку с сестрою.
— И не встретил бы, еслиб тетенька была жива... Ах Господи Боже мой! ты представить себе не можешь, мой друг, как меня поразила её смерть... отвечала грустно сестра.,
— Очень верю... Она так любила тебя.
— Мало того... если я не осталась какою нибудь деревяшкою, то, конечно, всем этим ей обязана.
— Куда-ж после покойницы девалось имение?.. Вероятно, отказала тебе?
— Какое же имение, Миша? Разве не знаешь, что все её имение состояло, в пенсионе после мужа...
— Я это знаю. Но по крайней мере домашний скарб?
— Домашнюю рухлядь всю продали с аукциона, потому что тетенька имела долги.
— Неужели? Я этого никогда не подозревал. — Она никогда никому о том не говорила, а между тем расходы превышали доход. Одно мое воспитание чего ей стоило! плата за меня в пансион, потом учителю музыки... Ах, никогда не забуду я — чем ей одолжена! —

====page 22====

— Неужели папенька ничего ей не присылал для тебя? 
— Тетенька говорила, что сначала присылал, а потом перестал, когда женился.
— Гм!.. и мне скачала хоть не много, а все-таки пришлет; а потом почти ничего... Я думаяю, что под старост он сделался скупее, — ведь это со многими стариками бывает, — заметил Михайла Миныч, закуривая сигару.
— Ах нет, мой друг, не греши!
— Скажи же пожалуйста, что причиною такой беззаботности о детях? Ведь мы довольно богаты.
— Дело очень простое... папеньке не советовали давать тебе много девег, под предлогом, что деньги балуют молодого человека. Фаничка наклонилась сорвать какую-то травку.
— Такие экономически-мудрые советы вероятно давала Титовна? — Подпоручик нахмурил брови.
— Миша, можно ли так выражаться! — сказала сестра с упреком и оглядываясь на все стороны.
— Чтож? Я еще покуда ни чем не оскорбил жены моего отца... Но оставим это; теперь обращаюсь к тебе: как ты поживаешь здесь?
— Ничего Я как папеньку воображала, таким и нашла, — он очень добрый.
— Кажется уж слишком... Да что ты тут поделываешь? —
— Учусь хозяйству, и оказываюоь самой непонятной ученицей. — Фаничка вздохнула.
— Учись, ведь помещицей будешь... Ну, а на фортепьяно играешь?
— Какое же Фортепьяно, когда мне после тетеньки выдали только мои собственные платья... Правда, папенька хотел купить мне в городе подержаный Флигель, но маменька не хочет, говорит, что от моей игры никому в доме покоя не будет...
— Михайла Миныч что-то проворчал, чего сестра не слышала, и стал кусать губы.
— Ну, а тетенькины канарейки? Кому они достались? — спросил он вдруг, подавляя какое-то неприятное чувство, которое им мгновенно овладело.

====page 23====

— Канарейки купил Ксенофонт Павлычх. Ты помниш Ксенофонта Павлыча?
— И очень хорошо помню эту худощавую Фигуру, в полинялом фраке. Явившись к тетеньке, он обыкновенно с полчаса любовался канарейками, хвалил их пение, цвет, хохолки, живом садился в угол, промалчивал часа два — и уходил... так?
— Да, преоригинальный... Зато акуратно к нам являлся каждое воскресенье; и если пропускал день, то мы посылали наведываться о его здоровье. Кстати, где-то здесь в соседях живет в деревне княв Ерошкин, хороший знакомый тетеньки. Когда я уезжала в деревню, он говорил, что он сосед по имению с моим папенькой. Я говорила об этом тетеньке, и он все собирается сделать князю визит; но вероятно долго не сберется, — хоть бы ты мой друг съездил к нему.
Михайха Миныч обещал.
Когда молодые люди воротились, Мина Егорыч стонал в кабинете, и кричал на лакея, — чтоб он ему побольше льду в пиво положил.
Дочь бросилась к отцу! — Что вы, папенька?
— Что-то худо, Фаничка, жажда мучит, — отвечал он, — да вон, Еремка скот, еще меня теплым пивом поит.
— В вас жар, сильный жар! — вскричала в испуге девушка, целуя руку отца и слегка дотрогяваясь до его головы, которая пылала: — как можно пиво пить! Вам нужно сделать лимонад.
— Нужно, папенька, принять заблаговременно меры, — говорил сын.
— Не поставить ли горчичники?
— Не послать ли за доктором?
— Перестань дурочка с своим лимонадом, ничего не пью, кроме пива... Приступили дураки ко мне с лекарствами; право, посторонний кто нибудь сейчас бы подумал, что я болен... ха,ха, ха... Но смех Мины Егорыча порвался, в груди послышался какой-то хрип. .
— Эй, Еремка, трубку!
Но и трубка была скоро брошена; Мина Егорыч метался.

====page 24====

Он сбросил с себя одеяло и перевернул подушку, жалуясь на духоту.
— Вы больны, папенька!.. — говорила Фаннчка, уже не могши скрыть сильного волнения.
— Эх вы глупенькие, привязались, одно твердят... Ну чтож, ну болен немножко, в роту сохнет — жар чувствую... Ну так что ж за важное дело! акая болезнь!.. — стоял на своем Мина Егорыч.
Но Тетерин напрасно храбрился; утренний сон его был не что иное, как горячичное забытье. Михайла Миныч, смотря на отца, заметил вь нем странную перемену. Лице Мины Егорыча побагровело, порою он как-то дико озирался.
Вошла охрипшая от крику Аграфевна Титовна, и уведя мужа больным, завопила:
— А что, не говорила ли я вам вчера, что распотевши ноги ставить в холодную воду глупость... Вот вам и речка, и прохлада ваша, вот и болезнь схватили, себя не бережете!..
— Ну, матушка, пошла рацеи читать! — сказал Мина Егорыч и опять запросил льду.
Михаила Миныч сию же минуту распорядился, а Иван в -какой-то бричке, тройкою, поскакал поспешно за врачом, — в ближний уездный город, отстоящий от усадьбы в пятнадцати верстах. Но через час Мина Егорыч уже говорил какие-то бессвязные речи и не узнавал никого, называй Фаничку Лушенькою.
Приехал доктор, осмотрел больного, и не желая тревожить дом, отозвал Михаилу Миныча в сторону, и объявил ему, что больной опасен, что у него сильное воспаление, что он примет все средства, зависящия от науки, но за успех не ручается.
Сын повесил голову; Фаничка горько плакала, хотя доктор и уверял ее, что больной вне всякой опасности. Аграфевна Титовна суетилась; сама обкладывала мужа горчичниками, делала прохладительные питья и сбила с ног всю прислугу.

====page 25====

IX.
В это самое утро старик Майский проснулся поздно, и первая его мысль была о Василье:
— Где-то мой Васютка теперь? — думал он, — что-то он бедный делает? приняли ли его у барыни, и что это за мысль вчера пришла в голову мне... Вдруг мне подумалось... барыня молодая... вдова... он мальчишка — ничего, чистенький... Тьфу ты дьявольское навождение!... Васьян Яковлич отплевался. — И с чего я взял? Васютка, кажись, парень не балованный! Может, и в учители приглашали; может и счастье ждет; а может, сегодня он и ко мне вернется...	Не видя в сторожке своего немого товарища, Яковлич выглянул за окно, за дверь, и потом, заперев дверь на крючок, достал из сундука свою жилетку и принялся распарывать её левый карман. Там была зашита двадцатипятирублевая ассигнация — весь капитал, скопленный Яковличем на старость, в продолжении своей жизни. Много нужды терпел Майский, часто голодал и дрожал от холода; не раз чувствовал страшное желание выпить водочки, и подавлял его, когда не имел мелких, кроме этого заветного, неразменного сокровища, которое он берег на черный день. Иногда плакал о бедном положении Василья; но помочь сыну этими двадцатью пятью рублями он крепился, уверенный в том, что уже не приведется скопить их снова. Яковлич постоянно носил бумажку при себе, отчего ассигнация обветшала, протерлась и замаслилась. Пользуясь отсутствием немого, он иногда ее осматривал; так было и теперь. Разгладив ее тщательно и налюбовавшись до-сыта, старик обратил к бумажке речь, как будто к живому существу:
— Голубка ты моя, исхудала, износилась... Надобно бы тебя на новенькую обменять, да у нас на селе нельзя этого сделать, как раз прозвонят, что у Яковлича деньги есть... А чут-было я тебя по боку не шарахнул

====page 26====

в городе, — ишь сибирка-то больно приглянулась. А Иванко — то и правду говорит, к чему старику щегольство, лучше денежку беречь на всякий случай, с собственной копеечкой везде хорошо... Ну-ка, голубка, до поры, до времени, поди покуда на старое место... — И Яковлич снова спрятал ассигнацию в карман, снова зашил и опять убрал жилетку в сундук. Потом, не дождавшись товарища, позавтракал хлебом с луком и выпил бутылку пива за здоровье Мины Егорыча.
Воротился немой, и заметив на столе пустую бутылку, тщательно ее обнюхал, и смотря с упреком на дьячка, покачал головою, как будто выговаривая, что последний его не угостил.
— Нечего делить-то было, Дёма! — ответил старик. (Читатель, я думаю, помнит, что немой не утратил слуха). — А вот коли доживем до будущего воскресенья, и заберемся с тобою в Тетерино... так, Мина Егорыч не только пивом, да и водочкой прикажет нас попотчивать!..
Демид ухмыльнулся, радостно потер руки и поднял кверху три пальца, чти> означало число дней, оставшихся до воскресенья.
Належавшись до-сыта в сторожке, Васъян Яковлич вышел в поле; пришел к дьячку на полосу, погуторил с толстою дьячихою, которая жала рожь, и похвастался перед нею тем, что вчера в дороге пил с Миной Егорычем Тетериным чай, — что добрый помещик даже из обоих рук водочкой его попотчивал, а барыня сама чай ему наливала, и проч... Потом зашел к старосте на двор, где ему дали каравай, кринку сметаны и ведро квасу. Нагруженный этими припасами, старик воротился в сторожку, плотно пообедал и вышел за ворота ограды поджидать Василья.
Между тем в отсутствие старого сторожа, священника села Захарьина увезли с требою в Тетерино.
Долго лежал Яковлич на мягкой мураве за оградой в полудремотном состоянии. Много прошло и проехала мимо его народу, а сына все не было. Вот уж и солнце

====page 27====

стало западать за лес, и совсем оно запало, — свежо стало в воздухе. Крестьяне шли с поля и менялись поклонами с старым дьячком. Вот прошла ватага девушек с серпами в руках, распевая заунывную песню, полную тоски — разлуки. Знакомый нам лысый Афанасий подошел к Яковличу.
— Доброго здоровья! Ну что твоя лошадка, Афанасий Митрич? — спросил сторож.
— Не отыскивается, Васьян Яковлич; с ног сбились — значить пустяк сказали. Говорят, в Гортах видели, сын и в Горки ездил, — нет как нет — след простыл, Тетеринский кучер сказывал, будто Быхтеевского мельника повстречал; точь-в-точь, говорит, — на твоей лошади... мы и в Быхтеевку — посмотрели, лошадка значит как есть моя, — а нет, не она... У моей правая нога передняя, от самого коленка до копыта, белая, а эта вся как есть гнедая — ни отметинки... — говорил жалобным голосом мужик.
— Жалко, Митрич, жалко!..
Как не жалко, Васьян Яковлич! жеребчик-то доморощенный; и ведь уж истинная оказея случилась — куда бы кажется деваться-то ей... Приехал я, знаешь, с поля выпряг, да и пустил на задворку, пусть мол погуляет, пока ужинаем... Хвать после ужина, — не тут-то было... ну так и думали, лошадь молодая, играет, — знать за загород перескочила... Мы тот же час в поле и в лес... И вот до сих пор ищем, — знать попущение Божие на нас грешных!..
Поклонился лысый мужичек и ушел, а Яковлич все еще поджидал сына. Сумерки окутывали окрестности мраком и молчанием, дневная суета стихала; где-то в поле скрипела одинокая телега; на селе лаяли собаки. Серые, деревянные кресты на погосте приняли еще более мрачный, еще более грустный оттенок; только ярко белела между ними небольшая мраморная пирамида, над прахом Лукерьи Ивановны Тетериной, да церковь резко обрисовывалась на темнеющем фоне вечернего неба.
В сторожке Демид приготовлял ужин и робко по- 

====page 28====

глядывал в окно на белую пирамиду, которая по вечерам ему всегда казалась покойником в саване. Хотя днем он очень равнодушно ходил по могилам, но в сумерки воображение немого всегда настраивалось на всевозможные ужасы; каждый звук, каждый нечаянный шорох сводил его с ума. И теперь Демид, ежеминутно вздрагивая, роптал в душе на Яковлича, что он долго нейдет. Вдруг у дверей зацарапалась кошка, жившая постоянно в сторожке. Этого довольно было для того, чтоб ужас окаменил парня на месте, тем более, что в ту же минуту дверь при входе Яковлича распахнулась; немой, ничего не видя пред собою, как стоял, так и присел. Насилу дьячок успокоил его; и долго еще после этого Демид царапал ногтями по столу, показывая, что он слышал; причем старик догадался показать на кошку и выбранил труса.
— Не пришел сегодня Васютка... что-то Бог даст! — заметил сам себе старик, после ужина отправляясь на дозор, вокруг церкви, между тем как его товарищ закутывался на постели, чтоб не услышать или не увидеть чего небудь страшного и усердно крестил свою подушку.
Яковлич ударил несколько раз в сторожевой колокол, обошел церковь, и в два часа за полночь храпел уже в-запуски с немым.
Часов в шесть утра немой усердно толкал под бок своего старого товарища.
— Что там, аль опять что причудилось? — сказал сердито Яковлич, проснувшись и протирая глаза.
Демид перекрестил воздух, что у него означало, что он говорит о попе, и показал рукою в ту сторону, где была усадьба Тетериных. Потом сложил руки на груди, закрыл глаза и запрокинул голову назад.
— Умер! но кто же умер? — спрашивал старик, очень хорошо понимавший пантомимы немого. Демид отдул щеки, сложил руки и отделил их от живота на довольное расстояние, показывая толщину тучного человека, и опять закрыл глаза.

====page 29====

— Толстый умер... Кто-ж? не понимаю! — сказал с досадою Яковлич.
Немой отчаянно махал руками и показывал пальцем в окно на памятник Лукерьи Ивановны.
- Не понимаю, ничего не понимаю; пошел с своим маханьем... А вот кто нибудь придет и скажет, говорил дьячек.
Немой промычал что-то и плюнул, очевидно, сердясь на туность своего товарища.
Спустя немного, вошел в сторожку Иван садовник, он же и лакей Тетериных.
— Здравствуй дедушка! — сказал он, обращаясь к Яковдичу. Барин приказал тебе долго жить... барыня прислала меня за тобою читать по покойнике.
— Какой барин, Ванюша?.. какая барыня? — спрашивал в недоумении, хлопая глазами, Яковлич. — Какой барин? наш барин Мина Егорыч Тетерин; чай знал его... говорю тебе — приказал долго жить... повторил лакей внятно.
— Барин! Мина Егорыч! Мина Егорыч! воскликнул дьячек, растопырив руки. — Да, я с Миной Егорычем, третьего дня под большим мостом, на Княгинине ручье чай пил...
— Что-ж мудреного! может быть; третьего дня они из города воротились, а сегодня в три часа утра упокоились!.. говорил Иван. Однако ты меня дедушка не задерживай, мне пора... Мне приказано: коли ты не пойдешь, так в Семеновку, за Архиповым съездить... (Отставной солдат, занимающийся тою же профессиею).
Это известие страшно поразило старого дьячка. Он покачивал сомнительно головою, как будто не веря, что он все это слышит наяву.
— Так что-ж, едешь иди нет?
Голос лакея привел Яковлича к полному сознанию. Господи Боже мой! воскликнул он слезливым голосом, — Мина Егорыч! что я слышу!.. А шутил, шутил со мною...и Яковлич поспешно надел свою полосатую жилетку и желтобурую сибирку, пригладил пучок, достал

====page 30====

с полки старую растрепавшуюся от частого употребления псалтирь, завернул ее в ветхое полотенце — и пошел за Иваном. 
Демид выбежал за ними, когда уже Яковлич с лакеем садились за оградою в телегу. Немой махал руками, стараясь выразить вопрос: приедет ли Яковлич в ночи?.
— Нет, не буду, и не жди!., отвечал старик.
Парень в ужасе развел руками; лошадь тронулась.
— Ах Мина Егорыч!.. — твердил дорогою старие. Ну каким же образом, Иванушка, случилось у вас такое несчастие?
— Случилось, дедушка, да не все тут... видно, от смерти не уйдешь, что делать!.. Третьего дня к нам барин молодой приехал, да папеньку у смерти не отнял...
— Приехал?.. ай, ай, ай! — точно знал... А уж видно, круто барина свернуло?
— И очень круто. Однако лекарь был; да что! — не помог ничего... А отец Андрей уже барина застал без языка; только успели отходную отчитать — сейчас же и конец пришел.
— Охо, хо, хо!.. а ведь барин-то добрый был?
— Ничего от него худа не видали; только покойник больно барыне волю дал... Ну, да я думаю теперь перемена большая будет при Михайле Миныче...
Наконец приехали.
Когда Яковлич вошел в золу, Мина Егорыч, недавно еще здоровый и веселый, безмолвно лежал на столе, под белою простынею.
Фаничка, уговариваемая Феклушей, истерично рыдала в креслах. В углу сидел Михайла Миныч, закрыв лице руками. И з гостиной слышался плач Аграфевны Титовны. По комнатам сновала прислуга с заплаканными глазами; одни плакали из жалости, другие по увлечению, третья потому, что не плакать как то не ловко, когда все плачут.
Старый дьячек помолился в образ, поклонился зелу, потом господам, которые не заметели его прихода и 

====page 31====

стал смиренно в уголку. Прищла ключница с пуком восковых свечей, и сунув их в руки Яковличу, указада ему на маленький столик в головах покойника. Читальщик засветил свечку перед образом, надел очки, раскрыл книгу и уныло монотонное чтение раздалось за упокой души раба Божия боярина Мины.
Рыданья Фанички смолкли; она встала на колени и начала молиться.
Когда вынесли в залу тело Мины Егорыча, Аграфена Титовна приказала дверь из кабинета в спальню заперет на ключ и заставить комодом, как будто боясь, чтоб тень мужа не пришла к ней из кабинета. Но несмотря и на эту предосторожность, печальная вдова перебралась наверх в детскую. Михаила Миныч запер все ящики конторки и ключи взял к себе. На этот раз между пасынком и мачихою не последовало никаких столкновений; семья знала, что кроме тех денег, которые находились в шкатулке, в наличности не было и ста рублей. Документы же все были такого рода, что утайки не могло быть ни с той, ни с другой стороны. И так, пораженная скоропостижною смертью мужа, Аграфена Титовна только плакала, обнимая свою больную сиротку, предоставив Михаиле Минычу хлопотать о похоронах отца. Как поразила смерть отца Фаничку, еще так не давно схоронившую любимую тетку, и говорить нечего. Сын тоже хотя не рыдал громко, но не менее женщин ходил растерянный; неопытный гость в своем доме, он вдруг увидел себя хозяином и распорядителем, при таком печальном случае, и не знал, за что приняться. На семейном совете покуда только и сделали, что назначили похороны на третий день, и разослали приглашения к соседям; но послать в город, за разными покупками, решительно не знали кого. На толковитость ключницы не надеялись, другой прислуге не доверяли, и Аграфена Титовна так была растеряна, что даже забыла об Анисье Ивановне Кутихиной, самом дорогом человеке в таких важных случаях.
Но Анисья Ивановна, услышав о смерти Мины Егоры- 

====page 32====

ча, надела черное платье, черный чепчик я не замедлила вскоре явиться собственною особою, с участием, с утишением, с запасом слез, и что всего дороже, с практическими советами и готовностию услужить, удружит, исполнить все возложенные поручения, словом, всецело отдать себя в жертву хлопотам.
Анисья Ивановна была старая дева, низенькая и худенькая, с небольшим лицом и очень большим носом; носила постоянно очки и бисерный ридикюль, в котором лежали табатерка и Футляр с очков. Имея за собою пятнадцать душ, приобретенных родителем, она постоянно проживала у соседей, переезжая из усадьбы в усадьбу, по всему околодку, на расстоянии верст пятидесяти. Но надобно сказать правду, Анисью Ивановну везде принимали с радостью, потому что она занималась разными профессиями, и занималась, ловко, с знанием дела, с достоинством. Нужно было кому денег достать под залог, обращались к Анисье Ивановне и она доставала; нужно было жениха найти, — Анисья Ивановна и жениха находила. Она и родителей с детьми умела примирить, и покупателя на имение сыскать, и девку дворовую кому янбудь закабалить, и в город за покупками съездить, во вьюгу, в распутицу, когда ни конному, ни пешему нет пути, — Анисья Ивановна уж сделает, не откажется, — и исполнит все с успехом, бескорыстно, за одно покорно благодарю. Можете судить, как же было не любить соседям Анисью Ивановну. Притом она еще превосходно делала яблочную пастилу, лечила от гемороя, и гадала на бобах.
Увидев Кутихину, Аграфена Титовна обрадовалась. Сначала она с плачем бросилась к ней на шею; причем гостья, утешая хозяйку, не менее её сама расплакалась. Потом разговор принял более спокойный характер, и вдова, рассказав все подробности о смерти супруга, принялась жаловаться на свое бессилие, на потерю соображения, на неопытность Михайлы Миныча и бестолковость прислуги.
Выслушав все это, Анисья Ивановна без церемонии предложила свои услуги — похлопотать по случаю похорон.  

====page 33====

Разумеется, предложение было принято с благодарностию. Анисья Ивановна изъявила готовность и в город съездить, и парчовый покров купить на покойника, и бархату на обивку гроба, (который стругал доморощенный столяр), и припасов и вин, и даже прокурорского повара, — если будет нужно. За все это Михайла Миныч благодарил гостью не менее мачихи; и решили: нынешним же вечером отправиться Кутихиной в город.
Когда Михайла Миныч с Анисьей Ивановной отобедали во Флигеле, пообедала кой-как и дворня: кто стоя, кто на ходу; но об читальщике совершенно забыли. Он читал и чувствовал, что у него очень сосет под ложечкой; он все ждал, что вот позовут его обедать; но часы летели, и никто не звал. Голос рвался, в глазах темнело; он почти не сознавал, что читал; беспрестанно оглядывался на дверь, но не смел оставить места, потому что в залу то-и-знай входил молодой барин.
Часов в шесть вошли в гостиную Михайла Миныч, Аграфена Титовна и Анисья Ивановна и принялись толковать и высчитывать цену назначенным покупкам. Подведя итог, молодой хозяин вынес из кабинета, известную читателю пачку в двести рублей, и вручив ее Анисье Ивановне, вернулся снова туда, чтоб запереть и шкатулку и ящик конторки, в котором она находилась; но в ту же минуту услышав, что вбежавший в гостиную Еремка громко докладывал о приезде князя Ерошкина, Михайла Миныч оторопел, засуетился, оставив незадвинутым ящик; он только притворил дверь кабинета и поспешил навстречу гостю. Дамы также поправили платья, приложили к глазам платки и вышли в залу.
Князь Ерошкин, щегольски одетый, вылощенный, напомаженный старичек, вошел, громко расшаркиваясь. Сначала он сказал что-то в роде речи, в которой изъявлял сожаление о том, что видит бездыханным перед собою почтенного соседа, с которым желал познакомиться, но при жизни не успел. Потом обратился с утешением к плачущей хозяйке, молодому хозяину и даже Анисье Ивановне. Затем распросил о болезни покойника;

====page 34====

свалил все на неискуство врача и отдаленность аптекарских средств и изъявил желание отстоят панихиду. Ему объявили, что священник обещал приехать в восемь часов, и князь согласился ждать. Но как до приезда священника оставалось еще слишком час, то Михаила Миныч и предложил гостю пойти в сад; расплакавшуюся же Аграфену Титовну Кутихина увела наверх.
В это время зачем-то вошла в залу Фекла, горничная. Яковлич обратился к ней:
— Голубка моя, принеси ты мне, ради Бога, хоть хлебца ломоточик; мочи нет, коленки дрожат... С утра маковой росинки во рту не было...
— Ах ты Господи! чего ключница-то смотрит! До сей поры морили старика... Пойдем дедушка на кухню; однако, я думаю, тебе не ловко отсюда уйти, теперь будут чужие к панихиде наезжать, заметила Фекла; постой, я лучше тебе сюда чего нибудь принесу, и она ушла.
Погодя не много она воротилась с мискою супа.
Куда-ж я тебя посажу? Вот уж и не знаю: в передней не ловко, может быть кто нибудь приедет... постойка, поди ты, дедушка, вон в ту комнату, говорила Феклуша, отворив дверь в гостиную и показывая на дверь кабинета, теперь туда никто не пойдет!...
Надобно заметить, что она не знала о приезде князя и что хозяин с гостем находились в саду.
Я тебе еще чего нибудь принесу, дедушка, примолвила девушка и опять ушла.
Читальщик, по наставлению горничной, на ципочках перешел гостиную и войдя в кабинет, притворил за собою дверь, и принялся утолять голод; когда уже миска была пуста, он, в ожидании обещанного Феклой кушанья, принялся с любопытством оглядывать комнату. Полинявший портрет предка Тетериных нисколько не заинтересовал дьячка; но если что обратило на себя eço внимание, так это открытый ящик в конторке. Яковлич не утерпел, ему хотелось посмотреть, что там такое? и он тихонько и беспрестанно оглядываясь на дверь, подошел к ящику... Коленки задрожали у бедняка и в глазах по-

====page 35====

темнело. При взгляде на развернутую большую пятку, как нарочно новеньких, крупных ассигнаций, он не помнил, спал он или нет, жал, дышал или нет; но вдруг открытое и неприпертое окно в гостиной стукнуло от ветра, старик мгновенно опомнился, быстро отскочил, и трепеща всем телом, сел на прежнее место, беспокойно поглядывая на дверь. Но дверь не отворялась; он ободрился и выглянул в гостиную, там попрежнему никого не было.. Читальщик слышал биение всех пульсов своего тела, в ушах у него звенело, в глазах двоилось, троились, десятерились какие-то светлые радуги... Им мгновенно овладело то чувство приобретения, которое некогда заставило его скопить двадцать пять рублей и сберечь эти рубли, несмотря на всевозможные лишения, которое несколько раз заставляло его отказывать родному сыну в страшной нужде. Теперь уже не рассуждая и не раздумывая нисколько, Яковлич, не помня сам себя, очутился опять возле ящика, схватил пачку, кой-как упрятал ее за голенище, задвинул поспешно ящик конторки, взял пустую миску, и не чувствуя под собою ног, перебежал гостиную и залу и очутился в передней. Тут только перевел он дух, но от сильного волнения едва не обезпамятил; все члены его дрожали, все вокруг него вертелось; он сел на лар и оперся затылкам об стену.
В продолжении этого времени Михайла Миныч с гостем сидел в саду. Князь говорил, что очень рад, найдя такого прекрасного молодого человека, в племяннике почтеннейшей Катерины Ивановны, которой память он уважает. Потом спросил о Фавете Минишне, и как дамский любезник старого покроя, пустился в комплименты красоте, уму и скромности молодой девушки. Подпоручику страшно надоела вся эта болтовня и он тут же положил в уме отделаться одним визитом от говорливого соседа и прекратить с ним навсегда сношения.
Но обратимся к читальщику.
Когда воротилась Феклуша в переднюю, с куском пирога, Яковлич все еще сидел в том же положении, пустая миска стояла возле него.

====page 36====

— Что с тобою, старичок? спросила она, взглянув на его смертельно бледное лице и полураскрытый рот.
— А что? спросил он в свою очередь.
— Да ты что-то больно помертвел? Аль не здоровится?
— Да... вдруг что-то не ладно... отвечал старик прерывающимся голосом.
— Это оттого, дедушка, что ты отощал больно, и притом же все читал с самого утра... На-ка, съешь пирожка, да отдохни немного; - Бог даст и пройдет.
— Нет, уж нет... не надо... не хочу...
— Ну как хочешь, примолвила Фекла и хотела уйти, как в переднюю заглянула Соня.
— Здесь Еремей? — спросила она.
— Нет, а зачем тебе Еремея? отозвалась Фекла.
— Барыня прилагали в гостиной окна закрыть, говорят ветер поднимается. Сбиравшиеся с самого утра серые тучки теперь сошлись в плотную массу, и заволокли небо. Надобно было ожидать в скором времени сильного дождя; в саду зашумели деревья, ветер разыгрывался, и несмотря на то, что не было еще восьми часов, сделалось уже довольно темно.
— Хорошо, скажи им, что я закрою, — отвечала Фекла, и сию же минуту пошла в гостиную и закрыла окна. Но ей вдруг пришло на память, что и в кабинете окно было открыто и она вошла туда. Мрак и тишина пустой комнаты, и мысль, что вот тут, на диване, недавно умирал человек, привели девушку в невольный ужас. Ома поспешила кой-как закрыть окно, и боясь оглянуться на диван, опрометью бросилась вон. В эту минуту входили в гостиную с балкона молодой барин с гостем. Михайла Миныч заметил, что Фекла бежала из кабинета в каком то испуге, так что чуть не сбила их с ног. Он назвал ее глупою, извинился перед князем и не обратил на то большего внимания.
Когда приехал священник и еще какие-то две старые барыни, Яковлич уже читал опять; но голос его дрожал более обыкновенного. За паниФидой, как следует, женщины плакали; но

====page 37====

унылое пение и запах ладона ни на кого так не действовал, как на Фаничку; и несмотря на утешения князя, ее унесли в истерике наверх.
По окончании панихиды все разъехались. Потом Михаила Миныч проводил и Анисью Ивановну в город; и только когда уже хотел идти спать, вспомнил, что оставил ящик с деньгами незапертым и со свечкою поспешно вошел в кабинет. Хотя молодой человек трусом не был и все ужасы считал плодом растроенного воображения, но унылая пустота комнаты на него так же подействовала, как и на горничную, и ему где то близко почудился вздох (может быть легкий шум ветра за окном). Михайла Миныч знал, что ни в гостиной, ни в спальне никого не было, и вот ему пришли рассказы, слышанные в детстве, что душа покойного первые трое сутки живет между родными, жалея оставить свое земное местопребывание. Однако подавляя чувство невольного ужаса, подпоручик, видя, что ящик был задвинут, поспешил повернуть в нем ключ и положив его в карман, скорыми шагами вышел из кабинета.
Яковлич видел, что барин пошел в кабинет и трепетал всем, телом.
Каждый шаг возвращающагося хозяина бил молотом в сердце вора, и лишь вошёл в залу Михайла Миныч, силы оставили читальщика. Он облокотился на стол, понурил голову и ждал наступления грозы. Но сверх чаяния вдруг услышал добродушный вопрос:
— Ты дремлешь, старик?
Яковлич поднял глаза.
— Лучше поди спи! — повторил барин; Еремей, сведи его в людскую, приказал он лакею, дремавшему в передней.
— Нет, сударь... как можно... па... пень... ку одного... ночью ос... та... вить... говорил Яковлич, прерывающимся голосом и стараясь оправиться. —
Ему теперь никто не нужен, молвил сын, поклонился телу отца и отправился во Флигель.

====page 38====

— Ну, пойдем, старик, спать сведу, сказал Еремей читальщику, по уходе барина.
— Не хлопочи, Ерема! Если задремлю, вот тут в прихожей и прикорну, — отвечал старик.
— Как хочешь; охотнее с тобою... Ведь барыня приказала мне тут ночевать, а крепко бы не хотелось!..
— Ну и поди с Богом, — я ничего, один, привык... сказал Яковлич.
Лакей ушел и к одиннадцати часам все в доме стихло, только резко чикал часовой маятник в столовой да крупный дождь стучал в окна.

X.
Сначала Яковлич с полчаса читал тихо; но странное дело! он вдруг почувствовал какой-то неведомый ему доселе ужас, как будто совершенная тишина пугала его; и чтобы услышать живой звук, он принялся читать на распев, не смея притом отвести глаз от книги. Никогда небоявшийся покойников; проводивший с ними наедине ночи, по званию читальщика, теперь он не смел взглянуть на темное окно, в которое глядела ненастная ночь, и он произносил бессознательно затверженные слова, потому что мысли его были далеки от того, что он исполнял. То чудилось ему, что Мина Егорыч шевелится под простыней, то раздавались в ушах шаги молодего барина, идущего допрашивать трепещущего вора. Жутко становилось старому дьячку; его кидало то в жар, то в озноб; наконец он не вытерпел, закрыл книгу, взял свечку и не смея взглянуть на покойника, вышел в переднюю, притворив за собою дверь. Здесь он прикорнул на ларь, стараясь задремать; но сон бежал от глазь, не смотря на то, что утомленное старое тело просило уснокое-

====page 39====

ния. Лишь только Яковлич закрывал глаза, перед ним стоял Мина Егорыч: хохотал, называл его Майем, и шутя показывал ему на сапог, за которым хранились украденные деньги, и читальщик просыпался, и крестился, отплевываясь.
С рассветом утра исчезли все ужасы вообржаемые Яковличем, и он пощупав деньги за голенищем, (понятно, что его мучило желание вынуть я пересмотреть их, но он боялся, чтоб кто не подсмотрел), принялся обдумывать как бы поскорей улизнуть отсюда, опасаясь, чтоб при открытии пропажи не стали его осматривать. Но вчерашний день, так беспокойно проведенный, сильные потрясения и ежеминутные опасения начали уже действовать на старый, разрушающийся организм дьячка. Яковлич чувствовал то жар, то озноб, с страшным шумом в голове; такое состояние в нем пробудило угрызение совести. Ему вдруг представилось, что его вина может лечь на невинных, что эти невинные могут пострадать из-за него, и что-то острое, жгучее зашевелилось в сердце старика. На него вдруг напал страх смерти.
— Стена стеной был Мина Егорыч, а вот свалился же; а я... плох я, стар стал... Ох тяжело что-то.. думал он, а вот тут пожалуй вдруг  околеешь на худом деле... Не идти ли к барину, не повиниться ли, авось простит... аль не подкинуть ли деньги?... — И Яковлич ворочался с боку на бок на своей жесткой постели.
— Но для чего же и делать это было, если так? раздумывал уже он через минуту, для чего? Ты думаешь, тебя за это, Яковлич, по головке погладят, как узнают? не опозорят тебя на старости лет?.. А Васютка? А Иванко? — И старику представилась бедность его детей. Эх! не воротишь, что сделано...
В восемь часов утра ключница докладывала Аграфене Титовне, что читальщик захворал.
— Скажи старосте, чтоб старика сейчас же отправили в село на лошади; а то еще, пожалуй, умрет здесь; и чтоб съездили за другим читальщиком, в Семеновку, приказала барыня.  

====page 40====

И вскоре Яковлич отвезен был в Захарьино. Демид, ночевавший у дьячка, и явившийся к старину утром, увидя своего товарища больным, пристал к нему с своими пантоминными вопросами. Но видя, что Яковлич не отвечая лег на постель, немой вообразил, что старик сейчас умрет; а потому, не желая оставаться при нем, в такую страшную минуту, он ушел. Несмотря на болезнь, жгучее желание сосчитать украденные деньги мучило старика и он, полежав немного и не видя немого в сторожке, встал, выпил ковш воды, прошелся и осторожно поглядел в окно, выглянул за дверь, и уверившись, что никого неть, запер дверь на крюк, присел на пол, выхватил из-за сапога пачку и принялся считать... Руки Яковлича дрожали, глаза горели лихорадочным огнем, — бумажек было много, он всю жизнь не видал столько, сколько видел теперь... О! какое тревожное наслаждение он чувствовал, сбиваясь беспрестанно в счете и принимаясь снова считать. Он узнал наконец, что у него пятьдесят двух-сотенных бумажек; что у него десять тысяч рублей (на ассигнац.)... Десять тысяч, десять тысяч! шептал старик, страстно глядя на деньги. И он в эту минуту готов был целовать их, как живое существо. Васютка, дурак Васютка, не горюй теперь дурак, вот тебе сейчас бы сотню дам, не горюй... шевелил губами сторож, перебирая снова бумажки. Но восторг прошел, он опомнился, засуетился, сложил их опять, опять засунул за голенище и огляделся и за окно, и за дверь, не подглядел ли кто? не подслушал ли кто? и успокоенный, лег опять на постель, все обдумывая, худобы спрятать деньги?... Но лишь только сильные нравственные ощущения улеглись на дне утомленной души, как припадки Физической болезни снова возвратились к старику, так что к вечеру Яковлич лежал, что называется пласт-пластом, и стонал на всю сторожку. Мысль о смерти и совесть его мучили. Находили минуты, когда он хотел позвать священника, покаяться ему во всем, и просить его ходатайства, у наследника Мины Егорыча. Но время шло, а деньги лежали за голенищем. Демид не за-

====page 41====

глядывал к нему целый день; наконец вечером пришел Афанасий.
— Что сердечный Васьян Яковлич, захворал ты я вижу; а дурак Демка прибежал к нам, и со двора нейдет, руками машет, показывает, что к тебе сердечному конец приходит, и годовой, свинья, вертит, дескать не пойду в сторожку, боюсь... говорил мужик.
— Ну Бог с ним! ответил Яковлич.
— И я не могу ночевать у тебя; завтра чем свет в город собираюсь... Слышь, лошадь ту нашу в городе видели, так хочу наведаться... А уж правду сказать, и вера-то неймется, что найдется моя лошадка!... продолжал печально Афанасий.
— Ах ты голубчик, Афанасий Митрич! возьми ты меня, отвези в город-то... Пусть по крайней мере у сына умру... сказал Яковлич, у которого вдруг явилась новая мысль. .
— Рад бы радешенек; только я пешком иду... теперь пора рабочая, сам посуди, лошадь дома нужна. А там может какое дело заведется, так и неделю проживешь!...
Дьячек задумался. Что ты мне скажешь, Митрич, заговорил он, как будто что-то обдумывая, как по твоему? скоро я умру?
— Что ты Васьян Яковлич... да я разве пророк какой? Это дело одному Богу известно, говорят, человек до того часу и живет, до коего на роду написано, заметил Афанасий.
— Да как же по твоему-то, не встану я, а?
— Может встанешь; а может Господь и по душу сошлет!
— Боюсь Митрич, что умру... Ну вот и хотелось бы мне, кабы ты завтра поутру-то зашел ко мне, я бы сыновьям благословение мое отцовское послал... Вед может их и не увижу!.. проговорил дьячек.
— Отчего же не зайти, зайду, отвечал мужичок.
И на другой день, на заре, он зашел в сторожку. Яковлич лежал и охал.
— Ну что, Васьян Яковлич, аль плохо?  

====page 42====

— Плохо, Митрич, больно не хорошо... не знаю, оживу ли!... проговорил слабым голосом старик; ну и скажи ты Ивану... да и Васютке... коли он там... скажи... мое им благословение... отец мол умирает... да... так и скажи... А вот это Васютке, моя псалтирь... пусть меня поми... нает!... С этим словом Майский вынул из-под подушки что-то крепко зашитое в полотенце: коль Васи нет у Ивана, так пусть... ему... пе... ре... дадут... опосле... продолжал Яковлич.
— Хорошо; ишь как ушил, молвил Афанасий, простодушно смотря на сверток. 
— Нельзя... ишь кни... га старая, ли...сты вы... на... дывают... Так уж Васютке... так и с... ка... жи, мол, от бать... ка на память... Дьячек упал на подушку.
— Ладно, ладно; уж так и будет сказано, как велишь.
— Скажи, коли будет слу... чай, так я приеду к ним; а уж не знаю, мо.. жеть и умру... Да ты книгу-то... не поте... ряй...
— Что ты, Бог с тобой, разве я маленькой, говорил Афанасий, убирая сверток в мешок. Ну прощения просим, выздоравливай! прибавил он, взвалив мешок за плечи, помолился и вышел;
— Да не забудь же... да скажи же... да не потеряй же, повторял ему вслед больной; потом он встал и посмотрел в окно. Афанасий помолился на церковь, и вышел за ограду.
— Ну, как гора с плеч!... подумал Яковлич, проводив Афанасья, может и пропадут; да уж все равно, и здесь пропали бы, если умру... Ну теперь покаюсь батюшке, что мол украл... А кто в жизни не крал?.. разве есть такой человек... ну что-ж, нитку, иголку украл, ведь все грех!.. Ну, авось дойдут и до Васютки!..
Раздалась песня и прервала размышления Яковлича; он снова взглянул в окно. Каменьцики выкладывали кирпичом могилу для Мины Егорыча и один из рабочих пел. Звонкий голос разносился по утренней заре.
В назначенный день, ровно в десять часов утра, по-

====page 43====

тянулась из Тетерина в Захарьино погребальная процессия. Тетеринские дворовые, в сюртуках с плерезами, несли на руках своего барина к вечному покою. Солнышко играло и переливалось на парчевом покрове. Михаила Миныч шел за гробом пешком. Толпа дворовых женщин, в черных платьях и белых платках на головах, голосила, на разный лад, кто как умел. Затем, как следует, ехали экипажи всех возможных видов.
Отпели боярина Мину, и опустили гроб в землю, возле могилы Лукерьи Ивановны. АграФена Титовна ринулась было в могилу, но ее конечно удержали. Князь Ерошкин держал перед Фаничкою, которая была в обмороке, Флакончик со спиртом. Михайла Миныч бросил горсть земли на могилу отца и закрыл лице руками; между пальцев струились крупные, теплые, прощальные слезы.
Яковлич лежал в постели, не смея подойти к окну. Но он ясно слышал, как пропели: «вечную память», и сердце его заныло, не от Физической боли.
Вскоре погост опустел; только новая насыпь прибавилась к старым, поросшим травою могилам.
Похоронный стол шел, как обыкновенно идут похоронные столы. Сначала больше молчали, и больше ели; потом, как наполнились желудки, развязались языки. Обе хозяйки за обедом не присутствовали, предоставя распоряжаться Анисье Ивановне. В числе званых были и незваные гости; например: земский суд, бывший где-то не далеко на следствии, как только узнал, что хоронят Мину Егорыча, весь приехал, отдать долг покойнику и похоронному обеду.
Вот и обед кончился, и гости разъехались; остались только в заде попы, да стряпчий с исправником, о чем-то шумно спорили. В гостиной сидела Анисья Ивановна с какой-то старушкой, да князь Ерошкин толковал с ними о Катерине Ивановне.
— Ну-те-ка мой милый молодой человек, сказала в полголоса Анисья Ивановна, поймав за рукав хозяина, теперь, мой батюшка, надобно священникам за вынос и за службу заплатить, да пусть Бог с ними разъезжаются.  

====page 44====

— Сколько же? спросил молодой хозяин.
— Да уж сколько усердие ваше есть... Это ваше дело!..
Михайла Миныч ушел в кабинет, и несколько минут не выходил. Потом, бледный, как мертвец, он показался в дверях, махнул рукою Анисье Ивановне и попятился. Последняя вошла в кабинет.
— Что с вами, голубчик мой? спросила она, взглянув на страшно бледное лице молодого человека.
— Деньги пропали!.. произнес глухо Михайла Миныч, и опустился на стул.
— Как?
— Отсюда, из конторки! он показал на открытый ящик.
— С нами крестная сила, Господь с вами!... воскликнула недоверчиво старушка.
— Да, из конторки, из шкатулки, из-под замка!., твердил хозяин, ероша волосы, все десять тысяч...
— Десять тысяч!... вскричала громко Кутихина, и в свою очередь упала на стул. Но ей вдруг пришла в голову мысль: не пьян ли Михайла Миныч? и она, смотря пристально на него, сказала хладнокровнее: — Десять тысяч, из-под замка!.. батюшка, подумайте, сообразно ли это?... Не положили ли вы их куда в другое место?...
— Ах, Боже мой! куда, зачем их убирать? Это деньги, которые покойный папенька привез из города- за день до смерти и маменька это знает.
— Так как же, милый вы мой, как же, разве кто подборником сходил?
— И это не вероятно, потому что старинный замок, с механизмом.
— Так каким же образом?
— Я сам не знаю!.. —
— Бог с вами... но подумай-ка мой любезный, не оставляли ли вы ящик отпертым?
— Михайла Миныч ударил себя в лоб.
— Вспомнил!... вскричал он, как будто что нашел, вспомнил! я точно оставил его незапертым третьего

====page 45====

дня, помните, как князь приехал! Запер же я его уже поздно;.. да!
— Теперь надобно разузнать, кто был в это время в комнатах? Видите, мои милый, из спальни забраться нельзя, двери заперты. Если кто прошел, так через залу и гостиную.
Хозяин вторично ударил себя по лбу и еще громче вскричал:
— Да! вспомнил, вспомнил теперь... я видел, что из кабинета выбежала девка, словно сумасшедшая; в это время мы с князем входили в гостиную с балкона... да! да! помню.
— Какая же девка?
— Право не знаю, кажется, горничная сестры...
— Прежде подумайте мой милый, не мог ли кто тут другой пролезть... Вы говорите про Феклу? Фекла девка порядочная... впрочем кто знает?..
— Более покуда я никого не могу подозревать; а ее видел собственными глазами, что подтвердит князь.
— Теперь я вот бы что советовала, сказала подумав Анисья Ивановна, сделать обыск без шуму, тихонько, домашним образом.
— Как же это? Боже мой! мне не случалось... я весь растерялся... Посоветуйте мне.
— А вот как мой милый, благо здесь на лицо и стряпчий, и исправник, и свидетели есть, и князь еще не уехал... выйдите и объявите им о пропаже, и что вы желаете произвести обыск не судебно, а так покуда по домашнему, а там уж они знают как что сделать. По я думаю нужно об этом уведомить Аграфену Титовну... И Анисья Ивановна встала и поспешно ушла наверх.
Михайла Миныч вошел в залу.
— Господа! сказал он дрожащим голосом, обращаясь к стряпчему, у нас не благополучно... Из наследственной общей кассы пропало десять тысяч рублей (ассигнац.). Но я объявляю это не как судебным лицам, а как друзьям нашего дома, и прошу вас содействовать мне в обыске, который я желаю сделать.

====page 46====

Я во всяком случае желаю покончить домашним образом...
Присутствующие громко изъявили удивление, участие и готовность. Затем хозяин рассказал все подробности и объявил, что подозревает горничную; причем сослался на князя, и тот подтвердил его слова. Обыск начался; в сундуке Феклы нашли пятьдесят рублей (ассигнад). Улика была почти явная; только ассигнации были все мелкия; из предосторожности обыскали сундуки всей дворни; и только у Ивана, Феклина брата, нашли сто рублей (ассигнац.) Он тут же признался, что эти деньги копил на выкуп от господ; иногда продавал господские цветы, ягоды, отводки деревьев и проч... При допросе Феклы: зачем она была в кабинете? она отвечала, что закрывала окно, по приказанию барыни, и что ей так вдруг что-то ужасно сделалось; что она без памяти выскочила вон, совершенно не заметив, быль ли ключ в ящике конторки, или нет. И Соня, и сама АграФена Титовна подтвердила, что она точно приказала закрыть окна.
Фекла между прочим говорила, что в кабинете обедал читальщик, но доказать того верно не могла, потому что его уже видела в передней. Однако эти слова и внезапная болезнь читальщяка породили подозрение и на дьячка, решено было и его допросить. Когда спросили у Феклы: где она взяла деньги, которые нашли у ней? несчастная долго плакала и молчала, потом призналась, что ее дарил Семеновский управляющий, с которым она имеет связь. При этом АграФена Титовна плюнула, и не удержалась, чтоб не выругать Феклу. Решено было и Семеновского управляющего спросить; значит дело принимало такой оборот, что без огласки ничего нельзя было сделать.
— Ну, признайся, и возврати деньги... и вот даю честное слово, при всех благородных свидетелях, что мы простим тебя, говорил молодой барин, смотря на плачущую и трепещущую девушку.
— Барин!.. воскликнула Феклуша с громким рыданием, упав к ногам Михаилы Миныча и обнимая его колена, снимите с меня сейчас голову, барин, я не вино-

====page 47====

вата, ничего знать не знаю... Откуда пришла на меня такая беда? Воля ваша, делайте со мною что угодно, но я не виновата... Пусть гром небесный разрушит меня на этом месте, если я хоть только дотронулась; если хоть взглянула на конторку тот раз!...
Феклу покуда оставили под караулом; и все поспешили разъехаться.
На другой день похорон Мины Егорыча, а равно и описанной нами тревоги, прислуга Тетериных ходила словно в воду опущенная, не смея между собою слова сказать, и как-то подозрительно посматривая друг на друга. Всякий мог, ожидать той же участи, какая постигла несчастную Феклу.
Господа не менее казались расстроенными, Аграфена Титовна уже успела намылить голову ключнице за то, что вчера много всего вышло, обвиняя прислугу в воровстве. А также успела и в девичьей пошуметь, называя девок воровками, лентяйками и другими разными неблаговидными названиями, на которые так щедры деревенския барыни.
Михайла Миныч, сердитый и задумчивый, закинув руки назад, обошел весь сад и явился на балкон, куда в десять часов утра вышла Фавста Минишна.
Добрая девушка, уже огорченная смертью отца, так была поражена новым несчастьем, что почтя захворала. Она никак не могла согласиться, чтоб Фекла, так добросовестно служившая ей, и в продолжении трех месяцов незамеченная ни в чем предосудительном, могла решиться на такое важное преступление. Но Факт свершился, и оправдывая горничную, нужно было обвинить кого нибудь из домашних... Раздумывая об этом неприятном происшествии, Фаничка воображала, какой исход могло иметь это дело для обвиняемой? и слезы невольно, одна за другою катились из глаз девушки. Какой-то тайный голос говорил, что Фекла невинна, несмотря на явные улики.
При встрече с братом, первым вопросом сестры было:
— Ну что, как дело?
— Скверное дело! отвечал нахмурив брови Михайла

====page 48====

Миныч; я уже видел шельму сегодня, увещевал, опять обещал прощение от лица всего семейства, если только сознается... Упорствует, каналья, не сознается... Подпоручик сел на стул, облокотился на перила балкона и стал по ним выбивать пальцами какой-то марш.
— Но представь себе, мой друг, например, что Фекла невинна, в чем же она будет признаваться? проговорила Фаничка, опускаясь в кресла.
— Невинна... но Боже мой, если бы меня обманули мои собственные глаза, так князь точно также видел ее как и я... Может быть даже чувствовал ее прикосновение, потому что она набежала на него в-попыхах... да ведь и сама она не запирается, что была в кабинете... Каких еще улик вам нужно, Фавста Минишна?... Молодой хозяин встал и в волнении стал ходить по балкону.
— Но согласен ли ты с тем, что иногда бывает в жизни человека что то такое роковое, от чего никаким образом избежать нельзя и против невинного восстают страшные, бесспорные улики... а между тем он не менее того невинен?
— Э! да какой ты славный адвокат, сказал подпоручик, взял сестру за руку и поцеловал ее. Я согласен с тобою, мой друг, бывают всякие случаи... Б я вижу, тебе ужасно хочется подвести свою Феклу под категорию этих невинных страдальцев. Но скажи, ради Бога, на чем ты основываешь свои предположения, что Фекла невинна?
— Это мне говорит какой-то внутренний голос.
— Нельзя, Фаничка, безусловно верить внутреннему голосу. Мне, например, внутренний голос говорил, что я нынешнее лето проведу время в Тетерине весело и приятно, а случилось напротив, похоронил папеньку... À там случилась пропажа, ну кто это предвидел? Вот что я тебе скажу: ты много романов начиталась и смотришь на людей с какой-то идеальной точки... Да, правда, в шестнадцать лет это и простительно...
— Но что ж ты теперь намерен сделать?
— То, что следует, постараться найти виновного. 

====page 49====

— Душенька, Миша! я с своей стороны вот бы что сделала: еслибы могла самостоятельно располагать своими поступками, я простила бы Феклу, и выгнала бы ее из дому. Ну пусть, если виновата она, то послужило бы это ей в наказание, а если невинна, то все же она меныпе бы ~ жаловалась на нас Богу...
Брат покачал головою.
— А десять тысяч и пропали бы так?
— Что же... вычти из моей части, ведь еще у нас останется...
— Эх ты дитя, дитя! Михаила Миныч закурил сигару. А разве тебе не нужны деньги на шляпки и на разные наряды?
— Доброе дело утешит лучше всяких нарядов, проговорила девушка, подняв глаза к утреннему ясному небу.
Михайла Миныч засмеялся. — Вот уж и видна вос: питанница набожной тетушки Катерины Ивановны. Однако, мой друг, такие высокия идеи, увы! неприменимы к действительной жизни, где на каждом шагу нужны деньги... А чтоб сколько нибудь успокоить тебя, я, как благородный человек, употреблю все силы, чтоб открыть истину, тем более, что во мне родилось подозрение на читальщика... Притом же он один мог видеть, кто из прислуги входил в гостиную, потому что весь день находился в зале. Через спальню вор пройти не мог, хотя окно и было открыто в кабинете. Но во все это время, покуда не заперта была конторка, я с князем в саду сидел на скамье, с которой виден был весь дом; а потом, как говорит сама Фекла, она закрыла окна. Я еще вчера доказал, что крайне не желал бы, чтоб дело шло судебным порядком... Но теперь вижу, что иначе нельзя, нужно будет допрашивать лиц посторонних... Правда, папенька деньги считал при Ваньке, может и он...
Михаила Миныч закинул руки назад и опять начал ходить в задумчивости по балкону. Фаничка опустила голову на руку; она чувствовала, что при всем своем до-

====page 50====

брожелательстве горничной, не в состоянии была ничего сделать...

XL.
— Что-ж это будет, Михаила Миныч? воскликнула Аграфена Титовна, выходя из гостиной на балкон, — скажите на милость — Чего вы ждете? отчего не думаете объявлять о пропаже Формальным образом, — чтоб суд на рядил следствие? разве вы не понимаете, что от медленности вашей многое зависит? той порой воры могут концы схоронить...
Пасынок остановился перед мачихой и слушал; он не видал еще мачихи в таком волнении: — губы её дрожали, голова тряслась.
— Может вы хотите великодушничать, продолжала, обмахиваясь платком, Аграфена Титовна, — как вчера, и сегодня утром, великодушничали с этой канальей. Вы, я вижу, хотите на ласковом слове выехать... уж прошу извинить, — этим Вы ничего не сделаете; этот народ — любит розгу... Вот закуйте-ка, да отправьте в острог, так и не то шельма запоет!...
Фавста Минишна вдруг почувствовала лихорадочный трепет во всем теле.
— Еслиб это дело касалось одних ваших интересов, то вам никто и слова не сказал бы, могли бы великодушничать, сколько душе угодно, продолжала Аграфена Титовна, — но дело в том, что тут страдает интерес моей дочери и собственный мои, — потому я не могу молчать.
— Ваша правда! — сказал помолчав Михайла Миныч; успокойтесь, я сейчас же еду в город.
— Вы сердитесь, Мишенька? — молвила мачиха, переменив тон.

====page 51====

— Помилуйте... за что же?... Ведь вы вправе были все это мне сказать, хотя немножко и поспешили... да что-ж, ведь тут страдает ваш интересе!.. И подпоручик, закурив сигару, отошел прочь, и стал пристально смотреть в сад.
— Так ты едешь сейчас, чтоб подать объявление? — проговорила Фаничка дрожащим голосом.
— Да, еду...
— О Боже, Боже мой! а может быть моя бедная Фекла совсем невиновата!
— Стыдитесь говорить, сударыня! возразила мачиха, кого вы невинностию-то называете? негодяйку, каналью, воровку почти уличенную... Потому, вишь, она права, что она ваша горничная; что она мне всегда готова была гордо пе реесть, потому она и мила вам!...
Еслиб был жив Мина Егорыч, то на этот раз сказал бы своей супруге, как и всегда: Ну, матушка, пошла рацеи читать! Но теперь уже Аграфене Титовне никто ничего не сказал. Падчерица вертела в руках конец своего траурного платка и старалась удержать слезы, готовые брызнуть из глаз, а Михаила Миныч пристально рассматривал цветы под балконом.
— Может, оттого Фекла и хуже всех, что она моя горничная... проговорила чуть слышно Фаничка.
— Хороша она, очень хороша! Смотрите-ка, какое прекрасное признание вчера публично при всех учинила, про семеновского-то управляющего!.. Вот она честная-то, невинная ваша любимица!... По при последних словах мачихи, Фаничка убежала.
— Впрочем чтож это такое?.. — сказала как будто рассуждая сама с собою Аграфена Титовна, сестра защищает, брат, мирволит, медлит... Может и в самом деле Феклушка невиновата? верно хорошо знают это, когда защищают!...
Михайла Миныч быстро обернулся, и подойдя на самое близкое расстояние к мачихе, спросил тихим, каким-то особенно сдержанным голосом:
— Вы говорите, что Феклушка права... кого же подозре-

====page 52====

ваете кроме её? И он устремил на Аграфену Титовну такой взгляд, от которого она невольно попятилась к дверям гостиной.
— Я право не знаю... что думать, что предполагать? проговорила она в замешательстве.
— Если моя сестра что нибудь сказала в защиту этой несчастной, так по доброте своего сердца. Но что касается до меня, то я намерен во всяком случае действовать беспристрастно, продолжал пасынок. Но Аграфена Титовна была уже за дверями.
— Гм!.. вероятно меня подозревает!.. подумал он, и, докурив сигару, пошел в комнаты, чтоб приготовиться в дорогу.
В столовой Кутихина варила кофей на самоваре.
— Михаила Миныч, милый мой! хотя вы то со мною накушайтесь кофейку, аль чайку; чего прикажете? говорила Анисья Ивановна.
— Покорно благодарю, вы все-то хлопочете; право я вам очень благодарен... Еслиб не вы, то у нас все тут вчера пошло бы кривым колесом, отвечал хозяин, садясь возле старушки.
— И, что мой батюшка мои хлопоты! только бы в удовольствие всем было... Вот и теперь сижу за самоваром, кофей переварился, а никого залучить не могу... Фавста Минишна со слезами к себе убежала, а Аграфена Титовна такая расстроенная и сердитая, что не подступайся, ей Богу... Вот маслице свежее, не угодно ли? вот пышки с сахарцом... Извините, мой любезный, ведь я у вас уж словно дома; сама приказываю повару... Не подумываете ли в город?...
— Сейчас еду, отвечал подпоручик.
— И давно пора, мой милый Михайла Миныч. Ну, что ж делать, оправдай Бог правого, покарай виноватого. Анисья Ивановна вздохнула, и перекрестясь прошептала: Господи, помилуй нас грешных!
Молодой хозяин, позавтракав, немедленно уехал в город. И вскоре в земский суд было подано объявление о пропаже. Началось Формальное следствие; но выпуская все

====page 53====

его подробности, мы скажем только, что при допросах Фекла говорила все то же, что и в первый раз, не исключая и связи своей с семеновским управляющим. Зацепили управляющего, сначала он отперся, что с Феклой не имеет никаких сношений. Но после ему жаль стало возлюбленную, и он признался, что ее любил, и дарил ей деньги, которые она копила на выкуп от господ. Иван говорил тоже, что они с сестрою положили откупиться от господ, и он всеми силами старался сколотить деньгу на этот предмет.
Оставалось дело за Яковличем, и его допросили Формально, по причине его болезни, на месте, и даже сделали обыск в сторожке. Но ничего не нашли; хотя и осматривали его жилетку, но на этот раз старик был спокоен; двадцатипятирублевой бумажки уже не было в кармане. При допросе дьячек показал: что при нем, из прислуги, кроме Феклы, никто не входил в гостиную. Но что он сам обедал не в кабинете, куда его девка посылала, а в передней, найдя неприличным идти одному в господския комнаты. И так Яковлича оставили в совершенном покое; семеновского же управляющего так же оставили до поры до времени. Но несчастных-брата с сестрою препроводили в город.
Фекла, прощаясь с дворнею, христом-богом просила, чтоб ей позволили проститься с барышнею. Доложили Фавсте Минишне, она вышла на крыльцо, когда арестанты проходили по деревне, Фекла остановилась.
— Барышня вы моя дорогая! простите! Не видать мне вас! а вот вам Бог свидетель, ни в чем я не виновата, ни в чем! Пусть умру на этом месте, коли виновата не думайте обо мне худо, сударыня! Фекла горько плакала.
— Если не виновата, то молись Богу и уповай на него... проговорила Фаничка дрожащим от слез голосом.
— Не виновата, а все злые люди съели меня!.. (Фекла думала об Аграфене Титовне.) Ну да Бог с ними! Прощайте, моя дорогая барышня!.. слышит сердце мое, неви-

====page 54====

дать мне вас больше... дайте ручку поцеловать... И несчастная сделала шаг к крыльцу. Но барышня махнула рукою, закрыла лице платком и убежала, горничная так и грянулась о земь. Иван плакал не менее сестры.
И дело потянулось. Пошли допросы и передопросы, справки и прочия судебные штуки. Над Фавстой Минишной учредили опеку. АграФена Титовна сделалась опекуншей своей дочери... и попрежнему распекала и допекала дворню.
Михаила Миныч бродил по саду, бродил по лесам и болотам с ружьем, читал книги, и рассказывал сестре анекдоты из своей полковой жизни, или провожал Фаничку пешком, на могилу отца.
Старик Майский выдержал критическую минуту при допросе; болезнь ему много помогла. На замешательство старика, в здоровом состоянии, следователи обратили бы внимание; но теперь все было приписано болезни. Спустя неделю, когда Афанасий лысый воротился из города в Захарьино и пришел навестить приятеля и поведать ему свое горе, Яковлич лежал и не мог пошевелить правою ногою: — ее расшиб паралич.
— Васьян Яковлич... я думал, тебя совсем Бог поднял, — говорил мужик, этакое дело какое, хти... хти... поклон тебе Иван твой.
— Спасибо, Афанасий Митрич, спасибо... Ну что, видел? а? видел? отдал?.. — спрашивал тревожно старик, приподнявшись до половины.
— Книгу-то твою? Как же! отдал, отдал.
— Васютке? а?
— Нет, Василья твоего нет у них; баба-то твоя баеть, дескать Васюк с батюшкой ушел, да еще не бывал.
— А!.. протянул Яковлич, он ишь ушел в учители к господам... значит приняли... Ну, слава Богу... А книгу-то кому ты отдал?
— А я бабе и отдал, и все долбил, мол, Василью батька прислал на благословенье; мол старец хворает... Все, знаешь, как ты приказывал... Ну, говорит, хорошо, придет Василий, так отдадим... 

====page 55====

— А у вас тут, без меня этакия дела понаделались в Тетерине-то?
— И не говори, Митрич!.. старик махнул рукою.
— Говорят, и тебе допрос был!
— Не говори!..
— Экая беда!.. -, ну-ка десять тысяч!.. Господи твоя воля... этакой смелый народ какой... говорят, девка! ай, ай! Слышь, барин-то молодой горячку страшно порет... Ну, не клади плохо, не вводи вора в грех, пословица говорить... Бают, сундук открытым оставили?
— Говорят так... прохрипел сторож и закашлялся.
— Охо-хо! пори теперь горячку-то! а говорят, — что взято, то свято! конец делу. Как и моя лошадка канула в воду, и дело решеное! проговорил Афанасий со вздохом; ведь и в город-то, родимый Васьян Яковлич, все я понапрасну ноги забивал... и лошадь видел, да не моя, хвост подстрижен, ухо одно разрезано, так и видно, что недавно разрезано... Ну, что ты будешь делать!... а там, говорят, у кого извощик-то ее купил, дескать, доморощеная у нас была. Ну вот и раскуси... прожил неделю у твоего Ивана, пока там справки и разные показания собирали, а потом и сказали, что мол врешь; мужичек, обознался, лошадь точно доморощеная, и свидетели нашлись... Вздохнул лысый дурак, да и пошел в деревню, как не солоно хлебал; только исхарчился понапрасну; да и время-то теперь дорого, гулять не коли... Так-то, Васьян Яковлич; за грехи знать меня Бог наказал такой невзгодой, заключил Афанасий, с глубоким вздохом.
Яковлич тоже вздохнул, хоть и ничего не сказал.
— А ведь кто украл, на том меньше грех; у кого украли-то, тот больше нагрешит, на того и на другого думает... Хоть бы примерно и Тетеринские господа, обвиняют своих людей; а может на того, кто украл — и не думают; да подумать нельзя, такой может человек, проговорил мужик.
Сторож болезненно простонал и повернулся на постели. Сказанные слова укололи нечистую совесть.
— Что ты, родимый, Васьян Яковлич?  

====page 56====

— Нога ноет... ответил жалобно больной. Все хуже и хуже становилось Яковличу. Он Богом просил, чтоб его отправили к сыну в город; но пора была страдная, никто не хотел с ним ехать нарочно, и дьячек поневоле должен был ждать удобного случая. Немой, боясь, чтоб Яковлич не умер, не хотел идти к нему в сторожку, а потому и присудили, покуда перевести хворого к старосте; а в сторожке вскоре поселился, новый сторож.
Следя внимательно за происшествиями в Тетерине и Захарьине, мы как будто забыли о Василье. Но обращаясь к последнему. Чтоб не утомить читателя, мы постараемся коротко рассказать похождения молодого человека. Расставшись с отцом на дороге, Василий продолжал путь и не доходя четверть версты до усадьбы Марьи Карповны, путник наш зашел в кусты, отер пыль с лица, переменил халат на сюртук, причесался, и чувствуя лихорадочный трепет во всем своем робком существе, не смело приближался к господскому дому. Как примут? что скажут? раздумывал он. Но вот путь кончен; няня Акулина, сидя заворотами с Колею, первая завидела Василья, и ученик радостно побежал навстречу учителю. Затем старуха поцеловала молодого человека и повела его в дом; и сама - Марья Карповна, и её матушка радушно приняли семинариста. Особенно первая благодарила его за великолепную, им переписанную тетрадь разных стихоплетений. Вторая же радовалась, что у ней будет домашний писарь.
Сам Василий несказанно обрадовался такому приему. На другой же день Марья Карповна предложила ему покуда заняться с Колей (настоящего учителя еще не было).
И Василий зажил припеваючи; только одна мысль: рано-ди, поздно ли, возвратиться к брату, тревожила его. Притом ему хотелось бы дать знать о себе и отцу в Захарьино; и молодой человек несколько раз говорил барыням, что желал бы навестить отца. Но барыни обыкновенно отвечали, что вот, в будущее воскресенье, они сами поедут к обедне в Захарьино (которое от них отстояло в 15-ти верстах,) и его возьмут. Приходило

====page 56====

воскресенье, намерение забывалось, или откладывалось до следующей недели. Таким образом Василии прожил у Белугиных до конца августа; каникулы кончились, и у Василья опять кошки заскребли по сердцу. К счастию, мать Марьи Карповны собралась в город по делу и взяла с собою бедняка. Дорогою молодой человек, разговорившись с старухою, сам того не замечая, высказал свое бедное положение, жизнь у брата, и желание поступить в семинарию на казенный кошт.
— Давно бы ты сказал, и все бы было устроено, говорила старуха, нюхая табак; я теперь остановлюсь у сестры. А сестра Любушка всякий раз бывает в монастыре за службою, и с отцом ректором очень хорошо знакома... Ей стоит только слово за тебя замолвить, и уж ей не откажут...
Василий знал семидесятилетнюю седую Любушку, которую два лакея носили в креслах в монастырскую церковь, и верил, что эта сестра Любушка много могла для него сделать.
Молодой человек хотел поцеловать руку старухи, но не посмел и только произнес с чувством:
— Ах! заставьте вечно зе себя Бога молить!..
— Постараюсь, ответила старая барыня благосклонно, ты, надеюсь, заслужишь мне?.. Уж как право ты четко пишешь, ведь без очков читаю...
Приехавши в город, старуха оставила Василья при себе, в качестве писца, чему он был чрезвычайно рад, лишь бы не ходить к брату. И не успел Василий одуматься, как уже старухи все спроворили, все устроили, без всякой просьбы со стороны молодого человека. Он был принят как бедный, но отличный ученик.
— Господи ты Боже мой! размышлял он, не веря своему счастию, отличный! все знали, что я бедный, но отличать-то не отличали... Хоть, по правде, и не хуже был многих других, которые выше меня стояли... а теперь в отличные попал!... Вот что значит протекция старых барынь! дай Бог им здоровья, и Марье Карповне, и всему её дому...

====page 58====

Наконец он явился и к брату. Теперь уж не дрожало сердце у Василия. Ивана не было дома, когда он пришел. Сергеевна не в таком виде думала встретить деверя, и с удивлением оглядывала его с головы до ног, и раскрашивала: как он жил в Захарьине? Василий рассказал ей чистосердечно, что в Захарьине он и не бывал.
— То-то я удивлялась тому, что батюшка прислал сюда свою книгу с мужичком и велел тебе передать, а о себе сказать, что он крепко нездоров; и Бог его знает, жив иль нет? ни слуху ни духу с той стороны, говорила Дарья Сергеевна.
Василий пожалел об отце и весело возвестил невестке, что он теперь перешел на казну.
Ну что-ж, дай Бог, проговорила сквозь зубы Дарья Сергеевна, видя, что её работник и нянька уходит от неё совсем.
Когда деверь, взяв свой сундучок, стал с ней и с ребятами прощаться, Сергеевна сказала:
— Постой же, Вася, вот я достану тебе книгу-то батюшкину.
— Какая-ж книга? —
— Псалтирь что ли. —
— Возьму когда нибудь — не сегодня, отвечал молодой человек и ушел.
Когда Сергеевна рассказывала мужу о перемене братниной участи, Иван только выругал и жену и брата.

XII.
Спустя несколько дней, к Ивану привезли хворого отца. Сергеевна не совсем обрадовалась гостю, но делать было нечего; поздоровавшись с свекром, она приготовила

====page 59====

ему постель — и напоила его чаем. Первый вопрос Яковлича был о Висилье; услышав от снохи, что сын его уже принят на казну и живет в семинарии, старик перекрестился; потом он заботливо спросил: — передалили Васютке псалтирь, присланную с Афанасьем из Захарьина? И узнав, что книга еще лежит у Сергеевны вь сундуке, велел невестке подать ему книгу. Хотя тайное желание мучило дьячка сейчас же пересмотреть псалтирь, но он только удовольствовался тем, что тщательно ощупал на книге тряпичную обертку, которую невидимому до сих пор никто не думал распарывать. Старик попросил Дарью Сергеевну послать за Васильем, и в ожидании сына приказал положить книгу на полку.
Приехал Иван, и также не совсем ласково поздоровался с отцом. Однако надобно было покориться необходимости, и он, по обыкновению, побранившись с женою, и дав несколько тумаков ребятам, сел обедать.
Потом пустился распрашивать отца о тетеринской пропаже, о которой в городе ходили разные слухи.
Яковлич рассказал все, как было дело, умалчивая впрочем о том, что его самого обыскивали.
— А сегодня девку-то тетеринскую к допросу провели, я сам видел, продолжал Иван, такая худая бедняга, едва ноги тащит...
Яковлич оперся затылком о стену.
— А вчера, продолжал Иван, Ваську-то лакея водили... Ведь Ваньку-то знаю; сколько раз с барином покойником останавливался у нас... А теперь нет, парень тот, да не тот, куда краска девалась!
Любопытная Сергеевна, желая послушать, подошла поближе. Но вдруг, взглянув на свекра, она вскрикнула с ужасом:
— Иван Васьяныч! Ведь батюшка-то умирает? —
Иван взглянул на отца. Старик был страшен; слезящиеся красные глаза его сделались тусклы как оловянные пуговицы, выкатились и не мигали, губы полураскрылись.

====page 60====

— Иван Васьяныч, за попом бы... — прошептала жена.
— Молчи!.. может уже поздно. Иван наклонился над отцом, старик дышал.
О! ох!.. — простонал Яковлич через минуту. Глаза его закрылись, лице помертвело, и он упал на подушку.
Сергеевна накрыла его простыней, выгнала ребят на двор, и засветив свечку у образа, и сноха и сын ждали в молчании смерти старика.
Но спустя полчаса, он отдохнул, сдернул с лица простыню, и произнес тихо:
— Ва...сют...ка!...
В это время пришел Василий, уведомленный невесткою о приезде отца.
Старик, увидев его, протянул руку, и долго шевелил губами, остановив на сыне глаза.
— Здравствуйте, батюшка!.. что вы?.. — говорил молодой человек растроганным голосом.
— Ва...сютка! книгу... — лепетал глухо старик — к.. ни...гу... ум...ру...
У Василия глаза наполнились слезами.
— А я вас порадовать пришел... Я, слава Богу, теперь на казне, сказал молодой человек.
— Кии...гу... ум...ру... — твердил свое дьячек, — возь... ми...
— Возьму, батюшка, возьму.
— Умру... псалтирь!.. — говорил старик, сжимая руку Василья.
— Слышу, батюшка, буду читать по вас псалтирь, успокойтесь, успокойтесь!.. — твердил Василий.
Но отец, как будто стараясь еще что-то высказать, шевелил губами, и не мог произнести ни олова.
К.. ни..гу — проговорил он с усилием, и поднял было руку, чтоб показать на полку, но рука бессильно опустилась.
Василий вообразил, что отец не слышит его ответа и, наклонившись к уху бального, молвил громко:
— Буду, буду читать по вас!

====page 61====

Но старик зажал глава, как будто засыпая, и выпустил руку сына.
— Идти за попом, или нет? — спрашивал сам себя вслух Иван.
— Видишь: уснул, молвила жена, может и соспит...
Это с ним припадок, в роде младенческого... только пожалуйста не помешайте...
Прошел час, и другой, старик дышал ровно, казалось спал. Иван, посидевши, уехал в езду. Василии пробыл до сумерек; но и ему нужно было воротиться в семинарию, и он ушел.
Настал вечер. Сергеевна зажгла огонь, накормила и уложила спать детей и подошла послушать свекра; Яковлич уже не дышал. Невестка с ужасом бросилась в сени и столкнулась с мужем. Во всю жизнь свою ни разу не была Сергеевна так рада приходу мужа, как теперь. Сын и сноха постояли безмолвно над телом; наконец перекрестились и решились прибрать покойника.
Через час уже старый дьячек лежал на передней лавке — под образами.
Иван пошел за читальщиком; но одного из них не было дома, к другому не достучался; потому что было уже одиннадцать часов. Воротясь домой, он сказал сам себе:
— Скука такая, покойник лежит без читальщика... Вот кабы был псалтирь, и сам я почитал бы, хоть до полуночи... Слава Богу, чай грамоте еще не забыл!... —
— У нас есть псилтирь, отозвалась из-за перегородки жена.
— Что ты врешь? —
— А ей-Богу есть; батюшка еще летом прислал свою псалтирь Висилью, да тот оставил; вон она тут на полке и лежит. —
— Ничего нет, только какой-то свертыш лежит, сказал Иван, шаря на полке.
— А это она-то и есть, в тряпке зашита. Иван достал книгу, пощупал ее, и удостоверившись,

====page 62====

распорол полотенце и, ваять книгу в руки, встал перед образом и развернул...
Вместо печатной страницы, при свете дроковой свечи, он увидил ассигнацию... Он не поверил глазам, пощупал, бумажка отделилась и осталась у него в руке. Иван вздрогнул; перевернул лист, тоже такая бумажка; еще лист, тоже еще и еще; все тоже и тоже... Испуганный извозщик выпустил книгу из рук на стол, из неё выпало несколько ассигнаций. Но Иван, приняв все это за какое-то мечтание, бросился, крестясь, за перегородку. Зубы его щелкали от страху.
— Что-ж,.. разве не будешь читать? - спросила Сергеевна, уже лежа на кровати. Муж не отвечал, выглядывая робко за дверь. Прошло несколько минут, книга и бумажки спокойно лежали на столе. Сергеевна той порой захрапела, перекликаясь разными вариациями со спящими детьми. И Иван наконец, превозмогая одолевавший его ужас, решился внимательно осмотреть чудо-чудное, диво-дивное, которое его поразило... Все еще дрожа, словно в лихорадке, и читая вслух молитву, он засветил свечку, и приблизившись к столу, схватил и книгу и деньги, и воротился снова за перегородку. С замирающим сердцем и не веря глазам своим, он дрожащими руками принялся перелистывать книгу и нашел в ней пятьдесят крупных ассигнаций и одну двадцатипятирублевую. Иван думал, что во сне достается ему такой клад и потому щупал себе нос и уши, протирал глаза и крестился. Но уверившись, что все это было наяву, он принялся снова считать ассигнации...
Легкий шорох бумаги разбудил чуткий сон жены. Она протерла глаза, и протянув шею с кровати, обомлела. Она, как и муж, приняла действительность за сон. Но уверившись в противном, быстро вскочила с постели и очутилась возле мужа, когда тот еще и не опомнился.
— Ах, Иван Васьяныч, что это у тебя за деньги?.. Уй, какая пропасть!... Иван закрыл деньги руками и прилег на них грудью.

====page 63====

— Не закрывай, не закрывай!.. Ведь я же отжиму, продолжала жена, только где ты взял?.. Уж не убил ли кого?.
— Тьфу ты чорт! — крикнул муж.
— Не хорошо так ругаться; наше место свято! у нас покойник!.. — воскликнула опять Сергеевна, все ближе приступая.
— Уйди, иди убью!.. — молвил муж, но таким голосом и с таким взглядом, что Сергеевна, баба совсем не робкого десятка, струхнула и улизнула на постель.
На другой день утром, когда пришел Василий, псалтирь лежал на столе, возле покойника. Ивана не было, а Сергеевна кой-что готовила к похоронам.
Младший сын сел в ногах отца и подпер руками голову; две-три слезинки выкатились из глаз молодого человека. Наконец он встал, перекрестился и, помня данное обещание, раскрыл книгу и чистым, звучным тенором зачитал протяжно:
«Блажен муж...»
Иван похоронил отца хорошо; даже целую неделю вся родня Дарьи Сергеевны толковала о том, — что Иван Васьяныч примерный сын, что родителя схоронил и поминки справил отлично; чего, дескать, судя по состоянию, и ожидать было нельзя...
И так краденые деньги попали не тому, кому предназначал их преступный отец.
Василий остался непричастен нечистому делу.

Прошло четыре года со смерти старика Майского, много воды утекло, много перемен сделалось в Тетерине. У АграФены Титовны, например, умерла Хворая малютка, и мать, получив законную часть наследства, выехала из усадьбы, к общей радости тетеринской дворни.
Фавота Минишна, несмотря на то, что князь Ерошкин неотступно к ней сватался, предпочла княжескому титулу какого-то полкового штабс-капитана, вышла за него замуж и уехала с мужем в Москву.

====page 64====

Михайла Миныч вышел в отставку и жил в деревне.
Иван Майский из Ваньки извощика сделался Иваном Васьянычем. Перво-наперво он поспешил съехать от тещи в свой собственный домик; завел две тройки для легковой езды и ломовой биржевой работы. Сам уже Иван Васьяныч не ездил, а держал шестерых работников; потом, спустя немного, он начал торговать дровами; затем завел кирпичный завод; вышел в купцы, и снял городской мост на аренду...
Также и Василий кончил курс благополучно, и вскоре подучил священническое место, в одном из не богатых сельских приходов.
Однажды, обработывая свою полосу в поле собственными руками, молодой священник задавал сам себе следующие вопросы:
— Господи ты Боже мой!.. Откуда брату такая благодать? и в купцы вышел, и в казенные подряды вступает? На все такие захваты ведь нужен капитал!.. откуда-ж капитал взялся?.. года четыре тому назад, зачастую с гривенника на гривенник перебивались... зачастую и без копейки сидели... а теперь!!.. Ну что-ж, всякому свое... нет, я не завидую... и я получил то, чего желал... Сказано: в поте лица твоего снеси хлеб... И отец Василий стер обильный пот, струившийся с лица, от усталости и полдневного зноя.
— Одного только нет под кровлею брата любви и мира, прибавил вслух священник, и поправив соху, пошел проводить новую борозду.
И в самом деле, домашний быт Ивана Васьяныча нисколько не изменился: тот же шум, крик, драка происходили каждый день, как и прежде. Дарья Сергеевна жаловалась на то, что, несмотря на улучшение состояния, муж и не думал нанять работницу, хотя за-частую одних рабочих мужиков набиралось человек до двадцати. Хозяйка должна была сама для них стряпать и исправлять всякую черную, домашнюю работу.

====page 65====

— Бога ты небоишься, Иван Васьяныч, говорила со слезами Сергеевна своему мужу, работаю я у тебя словно лошадь рабочая... И из чего я только силы и здоровье теряю, добро бы бедность была, a-то капиталу что ль у нас нет, не на что нанять?
— Капитал есть — ты говоришь, да где-ж он? ты с собою в приданое много ли принесла, а? — возражал муж.
— Что-ж, скажешь денег нет?... я тоже не знаю... не помню... не видела... — продолжала жена.
— А!., ты видела!.. — кричал уже в бешенстве Иван Васьяныч, скрыпя зубами; погоди, я тебе Фонари поставлю, так ты еще и не то увидишь!... — И он ставил Фонари под глазами Дарьи Сергеевны.
— Варвар! тиран! — вопила жена, стараясь вырваться из супружеских рук, убей! убей меня! Разве тебе это стоят чего нибудь? Ведь уж ты убил, зарезал, ограбил человека!.. разбойник!..
За эти слова, разумеется, Иван еще крепче колотил жену, а она кричала еще громче.
И один из работников, которого Майский обсчитал при расчете, вот что однажды сказал Ивану Васьянычу:
— Ты, хозяин, смотри! не обсчитывай рабочего человека! у меня копейка трудовая... Вот тебе так может и дешево твой, капитал достался!.. да что толковать... как еще Бог даст... Вон фартальный-то не далече живет... — И мужик показал в конец улицы, где в самом деле жил квартальный.
— Что ты меня квартальным-то стращаешь! — вскричал Иван, мошенник ты этакой!..
Мошенник-то не я, а ты сам! да может и похуже мошенника... — продолжал спокойно мужик; ты думаешь, я не слыхал, чем ховяйка-то твоя корит тебя?... слышал я... Значит, знает твои дела, так и попрекает. Да мне что твои грехи судить! — отдай за добрую волю мои пять рублей — и Бог с тобой... Не отдашь, вспокаешься: 

====page 66====

пойду да и расскажу фартальному о том, что твоя жена вчера вопила...
Иван побледнел. Он хорошо помнил, что вчера вопила его Сергеевна, которую он таскал за косы, и понял, что рано или поздно женин язык может погубить его. Разделавшись миролюбиво с работником, Иван Васьяныч решился в тот же день объявить жене тайну, которую тщательно хранил. Обругавши предварительно Дарью Сергеевну, муж подробно передал ей, каким образом нашел он деньги, в отцовской книге, в день его смерти. Жена ахала от удивления, слушая рассказ; и хотя на другой день была побита, но уже не называла мужа ни убийцей, ни грабителем.
Несколько времени Сергеевна крепилась, и таила тайну, которую услышала от мужа. Но потом не выдержала и рассказала обо всем старухе - матери, заставив прежде последнюю побожиться, что она никому не скажет. Старуха тоже не утерпела, и слышанное сообщила по секрету сестре, сестра своей невестке, а последняя соседке. И горожане, которые точно так же задававшие себе вопрос, как и отец Василий: откуда у Ивана Майского взялись деньги? вдруг заговорили, что родитель Ивана Васьяныча, умирая, приказал сынку какую-то книжку, в которой каждый лист был переложен ассигнацией.
Но слухи эти нисколько не повредили Ивану Васьянычу; он все более и более шел в гору. До Тетерина эти слухи не достигли; а Фекла и Иван были уже далеко, далеко... Несчастные брат и сестра без-мала год просидели в остроге, не сознаваясь в том преступлении, в котором не участвовали. Но так как кроме тех улик, которые были при следствии, других не оказывалось, то суд и присудил: освободив от тюремного заключения, оставить обвиняемых в подозрении.
Но Михайла Миныч, не отыскав виновного, кроме Феклы и её брата, настоял на том, чтоб несчастных сослали на поселенье.

====page 67====

Как имение еще не было разделено с Фавстой Минишной, то последняя сначала протестовала-было против решения брата, но, убеждаемая им, заплакала и махнула рукою, предоставляя все на его волю, — и Фекла с Иваном были сосланы.

А.КОБЯКОВА.</p>
  </body>
 </text>
</TEI>
