<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:id="korf_f_pererozhdenie_1840">Перерождение. Электронная версия</title>
    <title type="sub">Сочинение барона Фёдора Корфа</title>
     <author>
       <persName>
         <forename>Федор</forename>
         <forename type="patronym">Федорович</forename>
         <surname>Корф</surname>
        </persName>
     </author>
     <respStmt>
       <resp>
         Подготовка текста
       </resp>
       <name>Челнокова Дарья</name>
     </respStmt>
     <funder>
       Проект «Корпус русского романа» ФГН НИУ ВШЭ 
       </funder>
     <respStmt>
       <resp>
         Руководители проекта
       </resp>
       <name>
         А. В. Вдовин, А. А. Бонч-Осмоловская, Б. В. Орехов, К. А. Маслинский
       </name>
     </respStmt> 
     <respStmt>
       <resp>
         Участники проекта
       </resp>
       <name>
         Илья Бендерский, Андрей Люстров, Анастасия Олещук, Дарья Челнокова, Злата Климас, Дарья Никифорова, Алина Турыгина
       </name>
     </respStmt>
     </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     <orgName>
      Факультет Гуманитарных Наук НИУ ВШЭ
     </orgName>
    </publisher>
    <availability>
      <p>Текст представляет собой всеобщее достояние</p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
      <bibl>
      <author>
       <name>Корф Федор Федорович</name>
      </author>
      <title type="main">Перерождение</title>
        <title type="sub">Сочинение барона Фёдора Корфа</title>
       <pubPlace>Санкт-Петербург</pubPlace>
       <publisher></publisher>
       <date when="1840" />
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <classDecl>
     <taxonomy>
        <category ana="M">
            <catDesc>пол автора произведения мужской</catDesc>
        </category>
       <category ana="narr1">
        <catDesc>написано от первого лица</catDesc>
       </category>
       </taxonomy>
       </classDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <creation>
    <date when="1840">1840</date>
    <rs type="country">
     Россия
    </rs>
   </creation>
    <textClass>
    <catRef ana="M"></catRef>
    <catRef ana="narr1"></catRef>
   </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2025-05-08">Оформление в XML-формате, Челнокова Дарья</change>
  </revisionDesc> 
 </teiHeader>
 <text>
   <body>
     <p>ГЛАВА I.

ДЕТСТВО И ЮНОСТЬ.

	Я родился в Тегеране. Отец мой, Хаджи-Рустем, был богатый купец торговавший шелком. Строгая, всегда неизменная честность, готовность помогать бедным и исполнение законов пророка, снискали ему любовь и уважение всех знавших его. Дом, в котором мы жили в Тегеране, находился в Шимрунском квартале, в

====page 4====

широкой, чистой улице и отличался опрятностию и порядком. Щедрость отца моего была так известна во всем городе, что все дервиши, посещавшие Тегеран, непременно располагались у ворот нашего дома и трубили в свои длинные трубы для получения денег*. Отец мой никогда им не отказывал, и когда мать моя, женщина добрая но расчетливая, говаривала ему, что нельзя без разбору давать всякому деньги, то он отвечал ей:
	* Этот обычай и поныне сушествует в Персии. Дервиш не просит милостыни, но, так сказать требует ее: он останавливается у какого либо дома, расстилает звериную шкуру и, сидя на ней, начинает трубить, и трубить до тех пор, пока не получит денег.

====page 5====

	— «Если мы, богатые, не будем помогать бедным то чем же они будут жить?» 
	Главный друг и советник отца моего был один мулла, считавшийся в нашем родстве и с которым батюшка совершил путешествие в Медину, на поклонение гробу Мугаммеда. Мулла был человек чистой нравственности, ученый и глубокомысленный. Любимым занятием этих двух друзей было чтение Корана и истолкование неясных мест в нем. 
	Привязанность муллы к отцу моему перешла и ко мне. Когда я был еще младенцем, то помню как он всег-

====page 6====

да ласкал меня и кормил всякими сластями; когда же я достиг отроческих лет, то он сам принялся учить меня читать. Отец мой не мог довольно благодарить друга своего за его нежные попечения обо мне; но, не смотря на то, что воспитание мое, под надзором доброго муллы, шло весьма успешно, отцу моему вздумалось отдать меня в медрессе (публичная школа). 
	— «Дома ребенок непременно избалуется», говорил отец мой; «надобно чтобы он был между людьми, чтобы трудился и приучался к некоторым лишениям.» 
	Напрасно наставник мой, жалея по-

====page 7====

терять во мне любимого ученика возражал против этого; — отец мой был непоколебим и, может быть в первый раз в жизни, не послушался совета муллы. Меня отдали в медрессе. По странной несообразности, существующей в этих школах, меня заставили, точно так же как и всех других товарищей моих, прежде всего учить наизусть Коран, писанный весь на Арабском языке, на котором я не понимал ни одного слова. Труды, которые я понес для того чтобы выучивать наизусть, как попугай, целые страницы Корана, неописуемы. — Признаюсь, этот образ учения надоедал мне ужасно: затверживать одни звуки, не понимая их значения!

====page 8====

Одно утешение оставалось мне: при возвращении домой, распрашивать доброго муллу о смысл тех слов, которые так бегло лепетал язык мой, без малейшего участия мысли. Тогда прежний наставник мой, со всем жаром, который придают человеку глубокое познание дела и твердое верование, переводил мне на родимый Персидский язык таинственные фразы Корана. Он толковал их со всевозможною подробностию и раскрывал передо мною необозримые жнивы знания, которые, как в туманной дали, являли моему юношескому, пылкому воображению, очаровательные картины, исполненные глубокомыслия и вместе всей пышной роскоши поэзии


====page 9====

исламизма. Я пристрастился к учению и, одушевляемый мыслию, что мулла объяснит мне все непонятное, начал с жадностию твердить, казавшиеся мне прежде бесполезными и бессмысленными, урокин мютарессов (учителей). 
	Наконец настало время когда открылся новый источник для моей любознательности: меня начали учить основательно Персидскому и Арабскому языкам. Мысль, что, выучившись Арабскому, я буду в состоянии читать один, без помощи муллы, страницы Корана, что я буду сам вникать в истинный, точный смысл слов его, приводила меня в совершенный восторг. Не жалея трудов, не щадя здоровья я про-

====page 10====

водил иногда целые ночи за книгами. Арабский язык неимоверно труден, это знает всякой кто изучал его, во всех неизчислимых его видоизменениях. Эти трудности, эта необходимость напрягать умственные способности, для того чтобы вполне понять то, что другие довольствовались понимать поверхностно, составляли истинное мое наслаждение. Мне хотелось беспрестанно идти вперед, узнать все, чтобы согреть верование в закон пророка, которое лежало в моем сердце, чтобы утвердить на прочном основании в душе моей те истины, которые составляли символ исповедания моего. Душа моя рвалась к Божеству, она стремилась всеми силами постигнуть

====page 11====

беспредельность величия Божия! Без хвастовства могу сказать что прилежание мое поставило меня в короткое время на ряду с первыми учениками медрессе. Не смотря на страсть мою к изучению Корана я однакоже не пренебрегал другими науками, хотя не с жаром, не с любовию, но следовал за ходом их, считая это моею обязанностию. Отец мой, видя во мне такую сильную наклонность к наукам, радовался моим успехам; что же касается до муллы, то восторгам его не было конца.
	«Не даром, любил я тебя когда ты был еще ребенком», говариваль он мне, «я видем что ты будешь

====page 12====

умным и хорошим человеком, ты скоро перещеголяешь меня, твоего первaго учителя.» 
	Я должен признаться, что эти похвалы чрезвычайно льстили моему самолюбию, но не скажу чтобы они подстрекали меня, или возбуждали во мне новые силы к учению, — нет, я не нуждался в них для сей цели. Желание просвещать разум лежало на дне души моей, это была внутренняя потребность, чувство врожденное, а не плод размышлений; я действовал так, не потому чтобы считал необходимостию украшать голову свою познаниями, а потому, что меня влекла к тому моя природа. Я никак не вменяю себе 

====page 13====

в заслугу мое прилежание и мои успехи, не от меня зависело быть ленивцем, пренебрегать познаниями, — я уже так быть создан. Другие этого не знали, приписывали все моему усердию и... ошибались. 
	Я думал, что когда кончу основательно полный курс того, что преподавали в Тегеранском медрессе, то все запутанные идеи теснившиеся в моей голове придут в порядок, что все неразгаданные еще мною вопросы разрешатся, что все сети опутывавшия мой юношеский разум спадут и что я светло и ясно буду видеть все то, что представлялось мне в темном и мутном виде. Так думать я, и, же 

====page 14====

лая ускорить это счастливое время, представлявшееся моему воображению как верх блаженства, я, с каждым годом, с каждым днем, усиливал свои занятия. 
	Мне минуло двадцать лет когда я оставил медрессе. 
	В это время торговые дела отца моего принудили его переселиться в Тебриз, где стекалось много Европейцев для коммерческих оборотов. Мать моя долго не решалась уехать из Тегерана, где оставляла всех своих родственников, но отец мой убедил ее, уверяя, что отправляется в Тебриз не надолго, тогда как сам

====page 15====

он вовce не думал скоро возвратиться. 
	— «У нас в Тебризе много знакомых, и не увидим как время пройдет», говорил он матушке. 
	В самом деле, не за долго перед тем, несколько знакомых нам купцов переселились в Тебриз по той же причине которая заставляла батюшку оставить Тегеран. Я был единственный сын у моих родителей и отец мой полагая, что матушка не подарит его более детьми взял к себе в дом другую жену. При таких обстоятельствах, не смотря на то, что я был человек взрослый мне невоз-

====page 16====

можно было и подумать оставаться в Тегеране. Сверх того я и сам был не прочь от того чтобы посмотреть другие места, познакомиться с моим отечеством. Одно только приковывало меня к Тегерану, — дружба с почтенным муллой. Тяжко было мне прощаться с добрым старцем, и я утешался только обещанием его посетить нас, в течении того же года. На обещание его я мог положиться; он никогда не обещал ничего на ветер. 
	День отъезда был назначен. Я сходил в медрессе, распрощался со всеми моими товарищами, заключил в жаркия; сердечные объятия моего наставника и, за час до заката солнца, мы были за стенами Тегерана.

====page 17====

	Матушка плакала; я тоже. 
	Не могу сказать, чтобы дорога от Тегерана до Тебриза произвела на меня какое нибудь особенное впечатление, я слишком был занят внутренно, сердце мое было полно прощанием с муллой. Я беспрестанно видел перед собою его почтенное, старческое лице, украшенное длинною, седою бородою и чистую слезу, скатившуюся с его бледной щеки на мое пылающее чело, когда он, прижимая меня к груди, дрожащим голосом поручал меня благости всесильного Аллаха! Я чувствовал как иссохшая рука его дрожала в моей руке, я видел как он, подняв глаза к небу,

====page 18====

посылал мне последнее прощание когда мы удалялись. Мне было грустно, и это чувство заглушало во мне все остальное, я почти не понимал что происходило вокруг меня. Великолепные развалины Султание* мелькнули передо мною и, не смотря на то, что батюшка водил меня во внутренность их, показывал гробницу благочестивого Худа-Бенде **, я помню все это как бы во сне. Куда бы я ни пошел везде за мною следовал мой неизменный друг, незаменимый мулла.
	 Многим мoжeть показаться стран-

* Развалины огромной мечети находящиеся на половине дороги от Тегерана в Тебриз. 
** Строитель мечети. См. Воспоминания о Персии Бар. Ө. Корфа, стр. 189 — 191. 


====page 19====

ною, безграничная привязанность 20-ти летнего юноши к 60-ти летнему старцу. Еслиб он был мой отец оно было бы понятно, но, при отсутствии сего кровного родства, дружба наша конечно должна иметь вид необыкновенный. Я объяснюсь и уверен, что тогда всякой поймет меня.
	Что было доселе целию моей жизни? — Учение. В нем сливались все желания моего сердца. — К чему стремился я? — К познанию вещей которые должны были даровать покой волнующемуся духу моему, раскрыть передо мной таинственность прошедшего, рассветить отуманенный горизонт неопределенного будущего. И все сии по-

====page 20====

знания искал я в познании Бога, в дивной гармонии всего мироздания. Познав Бога я понял бы себя. Одним словом, я жаждал веры, неложной пристани среди бурных страстей мира. Мне казалось, что верование мое не прочно от того, что я далеко не постигаю величие Божие. И вот к чему трудился я. Но с кем делил я мои мысли, мои ощущения; в чьей душе искал я созвучия с моими чувствами; кто принимал мою младенческую, отроческую и юношескую исповедь; кто согревал вo мне чувство, кто разрешал мои сомнения? — Мулла, и его теперь нет со мною, мулла, и мой голос не долетает теперь до него, мулла и его сердце не бьется у моей

====page 21====

груди, мулла, и его чело, на котором опыт и размышление оставили неизгладимые следы, не блестит более перед моими глазами как маяк утешитель, мулла, которого я может быть никогда более не увижу, которого безжалостная, неумолимая смерть может быть стережет уже и унесет в своих хладных объятиях, прежде нежели мы свидимся.
	Теперь вы понимаете от чего мне было грустно, вы понимаете от чего я плакал, вы понимаете от чего я, как безумный, смотрел на все ничего не постигая, ни в чем не принимая участия. Я расстался с хранилищем моих сокровенных мыслей, с тем,

====page 22====

который понял, что мне жизнь дорога только как средство к достижению высокой цели, к познанию Того, Кто создал все, Кто терпит и меня на земле.
	 Мы приехали в Тебриз без всяких приключений и поселились в приготовленной для нас, приятелем отца моего, квартире не подалеку от каравансарая в котором сосредоточивались главные торговые дела Тебризских капиталистов. В начале отец мой был так занят, что его почти не видно было дома; при всей его любви к своим домашним он как будто не заботился об нас. Однакоже, по миновании нескольких недель, он

====page 23====

счел нужным познакомить меня с некоторыми лицами в городе. Прежде всего пошли мы ке Беглербегу (Губернатору ). Я нашем в нем человека светского, ловкого в обращении, но, как мне показалось, фальшивого и довольно надменного. В последствии узнал я, что он чрезмерно предавался пьянству, распутству и продавал правосудие на вес золота. Это меня не удивило, потому что Тегеранский беглербег точно также обирал правоверных, от чего происходило, что богатые были всегда правы, а бедные должны были часто нести бремя незаслуженных наказаний.

====page 24====

	От Беглербега пошли мы к Шеик-уль-Исламу. Этот важный человек пользовался в Тебризе всеобщим уважением. Он был уже в летах и я, из разговоров его, мог заметить, что образование его было не поверхностно. Зная склонность мою к учению, отец мой повел меня от туда к начальнику Тебризского медрессе и рекомендовал меня ему как человека блистательно кончившего курс в Тегеране. Его звали мирзой Экбером. Мирза Экбер изъявил удовольствие со мною познакомиться, говоря, что ему уже писали обо мне из Tereрана с величайшими похвалами и что, основываясь на том он предлагает мне вступить мютарессом в подве- 

====page 25====

домственный ему медрессе для чтения Корана. Счастливая мысль мелькнула у меня в голове. Я подумал, что, сообщая мои познания другим, я сам приобрету новые и, потому, с радостию принял предложение. 
	Теперь начинается главный период моей жизни, период в котором я начинаю действовать самостоятельно. Сердце мое сильно билось когда я в первый раз переступил порог Тебризского медрессе на праве мютаресса. Но еще страннее было чувство обуявшее меня когда я выходил оттуда, говоря языком Европейским, после первой лекции. О чем говорил я? — О таких вещах, которых я не

====page 26====

понимал сам. Многие, может быть, учили и учат других тому, о чем сами едва имеют темное понятие. Не знаю как понимали и понимают такие люди свое положение, — я считал себя лжецом или сумасшедшим, но, не смотря на это, отправился все таки на другой день в медрессе и читал по прежнему, убеждал других... и верно все слушатели мои думали, что я постигаю все, что я трудами и проницательностию достиг того, до чего им еще так далеко... бедные слушатели! 

====page====

ГЛАВА II.

COMHЕHИE.
Таким образом продолжал я посещать школу и тщательно занимался дома своим предметом. 
	В сотый, может быть, раз перечитывал я Коран, стараясь вникать в каждую строку, в каждое слово, в каждую букву таинственных законов пророка.

====page 28====

Между тем отец мой думал о том, что пора меня женить и приискал мне невесту, дочь одного из товарищей своих по купеческим делам. Ее звали Зюльмой. Признаюсь, в напряженном положении моего ума и сердца, я не находил места для других ощущений кроме тех, которые меня в то время занимали; — любовь мне не приходила и в голову. Впрочем за чем любовь там, где она не должна сосредоточиваться в одном существе, где она может разделяться между стольким числом жен, сколько позволяет нам иметь их наше богатство. На востоке жениться дело такое обыкновенное, что, при малейших занятиях, легко можно и не заметить, что вступил в

====page 29====

брак. Материализм в этом случае поглащает все, и никуда негодится. Что такое любовь не платоническая? — Жар крови и больше ничего. Так рассуждаю я теперь, но тогда, выслушав предложение отца, я сказал ему, что подумаю, не размышляя вовсе о том что говорил и просил его только не торопить меня решительным ответом. 
	На другой день, после разговора моего с отцом, я по обыкновению отправился в медрессе. Непостижимому случаю угодно было, чтобы в этот самый день пришлось мне читать, с учениками моими, четвертую главу Корана, о женщинах.

====page 30====

«Если состояние ваше позволяет вам, то вы можете, по произволу, взять двух, трех или четырех жен». 
	Эти слова заставили меня призадуматься. Недавнее предложение отца, мысль о подруге жизни, ревность жен, о которой я часто слыхал прежде, распутное поведение некоторых соотечественников моих, произшедшее от множества жен и невольниц; все это вдруг представилось уму моему. Я не могу дать себе отчета в том, что тогда во мне происходило. Уста мои бы ли немы, я силился произнести что-то, и... не мог. Бесчисленное множество идей теснилось в голове моей; но не понимал ничего, не мог разли-

====page 31====

чить ясно ни одной мысли. Мне казалось, что я вижу пророка проповедывающего закон свой с мечем в руке. Мне казалось, будто он угрожает рассечь мой череп и вложить мне в голову твердое верование. Я старался однако скрыть смущение мое от учеников, собрался с силами и продолжал читать, худо ли, хорошо ли, незнаю, помню только, что грудь моя дрожала внутренно. Это дрожание вероятно сообщалось и звукам моего голоса, не смотря на все мои усилия казаться спокойным. Мне пришлось читать несколько строк о предопределении, которое встречается ежеминутно во всем Коране. Тут думал я ухватиться за надежный якорь. Я вспом-

====page 32====

нил все, чему учился в медрессе, все, что слышал от муллы, все, что сам передумал об этом предмете и, со всем жаром, влагаемым в сердце отчаянием, со всею силою встревоженного ума, напрягающего все способности для борьбы с рассудком, я начал читать и убеждать слушателей в непреложности предопределения безграничного, объемлющего всю жизнь человека от колыбели до могилы. В минуту торжества, когда речи лились из уст моих обильным источником, когда я мнил выдти победителем из этого отчаянного боя, когда спокойствие возвращалось ко мне, какой-то внутренний голос, как бы голос души, шепнуль мне:

====page 33====

«Но где же воля человека, если ты уверяешь, что все, что он ни сделает в течении жизни написано уже при рождении его на свет; но где же добродетель и порок, если не оть нac зависит быть добрым или злым?» Я вдруг остановился, смотрел пристально на слушателей и не мог принудить онемевшия уста мои произнести какой либо звук. Мне казалось, что на меня находить помешательство. Я непомню ясно ничего, ужасная минута, минута сомнения настала для меня. Пробил решительный час в моей жизни. Я усомнился в истине слов Корана. Мне сделалось дурно. Меня вынесли из медрессе и отвезли домой. 

====page 34====

	Я заболел сильною горячкой. Незнаю долго ли продолжалась болезнь моя; я ничего не помню. Знаю только, что когда, после совершенного забытья и бреду, я пришел в себя, то первое лице которое я увидел, было изнуренное лице старого муллы. Обезсилевший от тяжкого недуга, я не мог броситься к нему на шею; не мог протянуть к нему даже руки моей. Взгляд, улыбка и, едва внятным голосом, произнесенное мною имя муллы, уверили его, что я живу, узнаю его и что болезнь моя принимает лучший оборот. С восторгом вскочил старец с ковра на котором сидел и покрыл уста мои самыми нежными лобзаниями. В ту же минуту вошел

====page 35====

в комнату мой отец и осыпал меня ласками своими. Радость, которую произвело в доме лучшее состояниe мoего здоровья неописуема. В последствии узнал я, что болезнь моя продолжалась четыре недели и что отец мой, зная участие, которое принимал во мне мулла, немедленно отправил к нему гонца в Тегеран с известием о моем нездоровьи. Старик тотчас пустился в дорогу и вот уже шесть дней и шесть ночей безотходно сидел у моего изголовья, уделяя только три, или четыре часа для беспокойного сна. Во время забытья произносил я часто имя Мугаммеда и еще какие-то невнятные слова, в которых нельзя было добраться смыслу.

====page 36====

Напрасно трудились Персидские медики возвратить меня к жизни, напрасно употребляли талисманы, ни что не помогало; мне становилось все хуже и хуже. Наконец, отец мой, мучимый беспокойством на счет моего положения, решился прибегнуть к одному Европейскому врачу, жившему в то время в Тебризе и пользовавшемуся славой искусного доктора. Попечения Европейского гакима (доктора) имели, как видно было выше, благодетельные последствия. 
	Выздоровление мое шло медленно; болезнь прекратилась, но силы возвращались ко мне лениво. Во все это время расположение духа моего было са-

====page 37====

мое мрачное и я непременно впал бы в сумасшествие, еслиб добрый мулла и спаситель мой доктор, не взирая на мои капризы, не старались развлекать меня чем только можно. Теперь я вполне умею ценить их дружеское расположение, я понимаю все чем им обязан. Но тогда болезненное состояние души моей, расстройство нервов, до того раздражили мой характер, что мне было в тягость всякое общество, и я, часто сердился на моих благодетелей за их докучливость. Доктор довольно хорошо объяснялся по Персидски, но не умел ни читать, ни писать и изъявил желание заняться Персидским и Арабским языками. Я предложил ему мои услуги; —

====page 38====

он принял их с радостию, но только с тем, чтобы я, в свою очередь, учился у него по Русски. Не смотря на присутствие муллы, я не мог скрыть моего восторга услышав предложение доктора и хотел с того же дня начать наше взаимное обучение. Доктор тому воспротивился и объявил мне, что он решительно не начнет уроков прежде совершенного моего выздоровления. Как ни досадно было мне это, делать нечего, надобно было покориться воле доктора.

====page====

ГЛАВА III.

УЧЕНІЕ.
Я выздоровел. Начались уроки. Как скучно учить азбуку, когда хотелось бы разом постигнуть все тонкости языка! Мне было это очень тягостно и, чтобы скорее кончить труд, я употреблял все мои силы. Доктор удивлялся моим успехам. Не стану следовать за постепенным ходом моего ученья, потому что этот период жиз-

====page 40====

ни моей, лишенный всяких произшествий, не представляет ничего занимательного. Ежедневные занятия, беспрестанное стремление идти вперед, вот все чем наполнялось время мое, и оно летело, а с ним подвигался и я на новом для меня поприще наук. Таким образом прошло восемь месяцев, по истечении которых я читал по Русски и... понимал то что читал. 
	Лишь только достиг я этой желанной минуты, как обратился к моему наставнику-доктору с просьбою, снабдить меня книгами, для домашнего упражнения. Текли дни, недели и месяцы. Я читал Русския книги и лю-

====page 41====

бовался богатству языка с которым знакомился. Мне нравилось многое. Весьма естественно, что привыкнув считать первою книгою на востоке Коран, я полюбопытствовал ознакомиться с тем, что у Европейцев заменяет его, то есть, с Евангелием. Это желание еще более утвердилось во мне тем, что при чтении Евангелия я надеялся найти в божественной книге что нибудь или в опровержение моего сомнения, на счет истины Корана, или же, наконец, еще большее убеждение в нем. Мне нужна была вера; я не мог существовать без нее и, чувствуя её ежеминутное ослабевание, я не хотел никак упустить случай просветить ум мой, раз-

====page 42====

решить задачи рассудка, с которыми я немог совладеть. И так, спустя несколько времени, я выпросил у моего доктора и наставника Евангелие. Оно было напечатано по Славянски с Русским переводом. Не зная Славянского языка я читал по Русски, а потому и буду приводить здесь тексты на сем последнем языке.

***

	Боже Всемогущий! чудны дела Твои и нет конца величию Твоему! Осени меня неизреченною Твоею благостию, призри на мольбы раба Твоего, простри и на меня всещедрую десницу Твою, окрили душу мою, дай мне си-

====page 43====

лы вознестись мыслию к небесам, к вечному престолу Твоей славы! 

***

	Долго лежало Евангелие в числе книг моих и я к нему не прикасался. Почему? — не знаю. Я желал прочесть его, желал вникнуть в его тайны и, не смотря на это, не раскрывал священной книги Завета.
Всякой раз когда я об этом думал, мною овладевало какое-то странное чувство, смесь боязни с радостию, влечения с нерешительностию. Что прочту я? думал я иногда, и невольный трепет пробегал по всем жи-

====page 44====

лам моим, какое-то беспокойство овладевало умом и сердцем моим. 
	Наконец, после долгих размышлений о Боге, подкрепив себя теплою молитвою к Всесильному Творцу, я решился приступить к чтению. 
	Как выразить то, что понимает сердце? Трудно оковать мысль звонким металлом, могучим словом; а как высказать неуловимый, непонятный, иногда для нас самих, трепет сердца, говор души, в которой, как, в верном зеркале, отражаются впечатления получаемые извне?

====page 45====

Как передать мне те ощущения, которые попеременно оспаривали друг у друга место в моем сердце, когда я приступил к чтению Евангелия. Все нравственные силы мои были в напряжении, страсти кипели во мне и я должен был призвать на помощь всю твердость мою, чтобы оградить внимание мое от бури собственных моих чувств. 
	Не стану описывать этой борьбы. Мое перо не в силах высказать всего того, что вытерпела душа моя. Постараюсь изобразить те мысли, которые пораждались во мне по мъре того как я углубляся более и более в чтение Евангелия. Я выберу тв места, которые

====page 46====

более всего поразили меня, которые усилили во мне сомнение в закон Мугаммеда и сыпали в мое сердце искры небесного огня, благотворное семя верования в единство Трисвятого Бога. 
	Да извинят меня те, которые когда нибудь будут читать эти строки, написанные мною под влиянием благодатных истин Христианской веры, от избытка сердца, если язык мой выразит слабо то, что должен чувствовать Христианин; но как же требовать от человека, существа земного, чего нибудь достойного славы Божией? Как нирвется душа к небесам, как ни стремится она вознестись к Божеству, — обитель Блага и Всемогущества

====page 47====

недосягаема для бренной плоти, вместилища души нашей. — Я призвал на помощь моего избавителя доктора и, пользуясь его советами, начал читать Евангелие. Еслиб я хотел писать все то, что чувствую и мыслю, то мне бы не достало двух жизней человека: каждое слово Евангелия раждает в уме множество размышлений. И так я выберу только два догмата веры Христовой и, здесь, на бумаге, исповедаю хотя часть того, что происходило во мне во время чтения их. Начну с того который неминуемо поразит всякого.

====page====

ГЛАВА IV. 

ЛЮБОВЬ К БЛИЖНЕМУ.
«Любите врагов ваших, благословляйте клянущих вас, благотворите ненавидящим вас».
Евангелиe oт Матфея Гл. V. 44.
Но где же мщение? Неужели, чтоб быть Христианином, должно пожертвовать сим сладким чувством, единственным утешением для обиженного. Если неистовый человек убъет моего отца, мою мать, мою жену, моих де-

====page 49====

тей, неужели я не в праве вонзить ему в сердце тот же кинжал, которым он погубил все, что у меня есть драгоценнейшего? И так я, осиротелый, несмею даже предать проклятию изверга, со всем его потомством; я не смею нанести ему ни малейшего оскорбления; я должен любить его? О нет! это невозможно! какая душа в состоянии вынести сию ужасную борьбу, и за чем? Разве тот не заслуживает наказания, кто злодейством лишил меня покоя и счастья? Он мой, его жизнь принадлежит мне, я должен на его оскверненном теле, на его зверском сердце выместить все то, что он сделал мне худого. Я могу, я должен до последней капли крови выжать из него

====page 50====

существование, измучить его всем, что придумает мое бешенство и утолить тем, хотя несколько, жажду крови, которую злодеяние его пробудило во мне. Но кто же наконеце накажет его, если я откажусь от моего мщения? — «Земное правосудие и Божия десница. Его солнце освещает всю вселенную, Его дождь льется на праведных и неправедных, но Его милосердая десница, прощая многое смертным, карает преступления и в сей, и в будущей жизни. Оставь безумец, твое ничтожное чувство ненависти, убивающее в тебе всякое начало добра, предоставь судить, наказывать и миловать Тому Кто в премудрости своей знает не только деяния, слова, но и помыслы

====page 51====

твои». Так говорил мне мой учитель-доктор. — Но как же любить врагов. Но есть ли на свете, но был ли на свете кто нибудь, кто бы примером своим доказал возможность любить тех, кто ненавидит нас? — «А сам Господь Сын Божий? Велико милосердиe Твое Господи, просвети раба Твоего, дай духу моему смирение и любовь, отгони от меня помыслы житейскиe, дай мне силу вознестись душою к небесам, вот молитва Христианина!» Так отвечале мне опять мой учитель. Желая иметь перед глазами еще большее развитие тех истин, которые он говорил в опровержение слов моих, я просил его написать мне толкование сего текста.

====page 52====

Чрез несколько дней получил я от него исписанный лист бумаги, при следующем письме.

Любезный друг!

	«По желанию вашему написал я несколько слов на выбранный вами же текст Св. Евангелия. Не будучи богословом, я не мог придать толкованию моему ни той ясности, ни точности с какими бы желал изложить его. Я не знаю с каким намерением просили вы меня написать то, что я вам теперь посылаю. 
	Надеюсь, что вы вызвали меня на это дело не для того, чтобы смеяться

====page 53====

над тем чем я, как Христианин, дорожу более нежели чем бы то ни было на свете. Если б, в сем случае, вы были руководимы одним любопытством, имея в виду подлинность, вашей веры и ложность нашей, то я бы пожалел о потерянном мною, хотя и коротком, времени. Если же бы вы, читая строки написанные мною, отложили в сторону всякое предубеждение, то я уверен, что умилительные истины Евангельския тронули бы ваше сердце, и тогда... но зачем надеяться, не имея к тому никакого повода? Во всяком случае, прошу вас видеть в сих строках излияние чувств моего сердца, преданного вере истинной, вере отцов моих».

====page 54====

	Прочитав это письмо я с жадностию бросился к приложенному при нем толкованию Евангельских слов. Вот оно: 
	«Любовь Отца Небесного, ниспославшего на землю Единородного Сына Своего к недостойным детям испытующим Его милосердие; любовь вочеловечившагося Спасителя, страдавшего за грехи мира; любовь Пресвятого Духа нисходящего к человеку при колыбели его, тогда когда он ни чем еще не мог заслужить великой благости Творца; вот любовь непостижная, превышающая всякое понятие смертного, недоступная слабому уму его, понятная только душе, — но недосягаемая и ею. 

====page 55====

	Может ли быть, что нибудь выше, священнее этих могущественных слов, заповедывающих человеку любить тех, которые желают ему зла, благословлять тех, которые проклинают его, творить добро тем, кто ненавидит его.
	Такая умилительная обязанность могла быть возложена на человека только существом чистейшим, возвышеннейшим, Всеблагим Создателем неба и земли, — Богом. Как не проникнуться, казалось бы, увлекательным чувством любви к ближнему, имея пред собою величественный пример Сына Божия, пролившего кровь Свою для спасения, утопающего, в бездне

====page 56====

беззакония человечества! Если Он, Всесильный! снизошел с высоты своего величия к презренным рабам Своим, возлюбил их, не смотря на их порочные деяния, искупил их страданиями и смертию, как же нам не простирать друг к другу руки, не называть друг друга братьями, не помогать друг другу в напастях и скорбях, не прощать друг другу оскорблений и обид, не забывать всего причиненного нам зла? Как же не жертвовать всеми мелкими чувствами, пораждаемыми в нас диаволом искусителем, как не жертвовать ими, для безграничной, безусловной любви, для священного союза сочетавающего души наши воедино, к прославлению

====page 57====

Великого Бога, создавшего и возвеличившего нас превыше всей твари живущей на земле. 
	Стремиться к совершенству, к Божеству, должно быть непременною целию нашей жизни. Но чем же можем мы более приблизиться к Всевышнему Существу если не любовию к Нему, и к тем Кого Оно велит любить нам? Где есть любовь, чистейшая искра, небесная благодать, тамь нет преград для бессмертной души, она смиряется пред Господом, она летит в светозарную область, сияющую величием Божийм, она летит в свое отечество, в надзвездный мир, где нет ни скорби, ни печали, где все ликует в вечном блаженстве.

====page 58====

	Что может быть утешительнее мысли, что наши земные деяния, с помощью благодати Божией, могут снискать нам благополучие вечное. Но не одна надежда возмездия за добрые дела должна побуждать нас: мы обязаны исполнять Закон Божий из любви к Нему, из благодарности к Его Всещедрому Промыслу. Когда кто нибудь из ближних ваших сделает нам добро, мы чувствуем это, стараемся, по силам нашим, воздать ему за него, мы считаем это обязанностию нашею. Не ужели же Предвечный Творец, принявший образ человека для того, чтобы принести за нас искупительную жертву, не заслуживает того, чтобы мы признали Его неизреченное благодея-

====page 59====

ние и исполнили бы Его заповедь? Неужели Всемогущий не в праве требовать от нaсь возмездия за Свое милосердиe, тогда как Он за него обещает нам бессмертие, новую жизнь, благополучие несказанное? Люби Бога и люби ближнего, в сих двух заповедях заключается вся мудрость человеческая, они суть источник всего возвышенного великого. И мы не хотим исполнять их, и мы ежечасно преступаем этоть премудрый закон, залог нашего счастия в сей жизни и в будущей. И мы беспрестанно своевольно отдаляемся от той великой цели, к которой должны всегда стремиться. И мы пренебрегаем тем, что должно служить утешением нашим.

====page 60====

	Бедное человечество! 
	
	Гордый человек, где высокий разум твой? Слепое создание, где мысленные очи твои? Совершеннейшее творение Божие где сила твоя? Ничтожный червь, где твоя проницательность? Одушевленная тварь, где душа твоя? Ты беспрестанно говоришь о глубоком уме своем. Ты беспрестанно твердишь о сердце, о чувствах твоих, но где же они? Неужели ты отдал все, что есть в тебе благороднейшего в рабскую неволю бренному телу твоему? Неужели, без сожаления, ты бросил на поругание буйным страстямь своим то, что возвышало тебя над всем созданием?

====page 61====

Неужели ты не соболезнуешь о том что душа твоя, вдохнутая в тебя Вседержителем, попирается нечестивыми пороками, отдана на растерзание псам? Ты видишь все это, и сердце твое, столь чувствительное к ничтожным неприятностям света, не соболезнует о глубочайшей ране, которую наносит душе твоей, твое собственное безумие, забвение веры, забвениe Бога. Ты мнишь быть царем земли, ты мнишь повелевать стихиями, а нет в тебе сил, чтобы укротить стоглавую змею терзающую твою душу, чтобы сковать бессмысленные страсти влекущия тебя в бездну погибели. Я люблю Бога, я люблю ближнего моего, говоришь ты, не разумея священного смысла сих слов.

====page 62====

Ты любишь Бога и не творишь того, что приятно Богу, ты любишь Бога и ежеминутно прогневляешь Его, ты любишь ближнего и при первом случае готов оскорбить его, ты любишь ближнего и твоя рука не дрогнет сокрушить сосуд его счастия. Но разве, любя родителей, жену, детей и друзей своих, ты не стараешься, делать им угодное, разве ты не ищешь средств, не только исполнять, но даже предупреждать их желания; разве тебе доставляет удовольствие оскорблять их твоими поступками? Нет, ты стараешься услаждать дни их, доставлять им все то, что разум твой может придумать для их утешения. Разве ты желаешь себе зла; разве ты не думаешь

====page 63====

ежечасно о своих выгодах, о своемь довольстве земном? Что имеют общего грешные, мирские помыслы твои с Создателем твоим? Какое дело ближнему твоему до любви твоей, если она не простирается до него? Ты любишь себя и друзей твоих, но ты не любишь ни Бога ни ближнего; ты любишь себя, потому что чувствительное сердце твое сильнее всего бьется при мысли о самом себе; ты любишь родных и друзей своих потому что они составляют часть тебя самого; но то же самое чувствительное сердце твое холодно как гробовый камень, не только к тем, которые умышленно или неумышленно причинили тебе малейшее зло, но даже к тем,

====page 64====

которые, не будучи соединены с тобою узами крови, не умели открыть себе ласкательствами пути к твоему чувствительному сердцу. И после этого, бесстыдный лжец, ты смеешь еще говорить: Я люблю Бога, я люблю ближнего!
	Нет, не так любят Бога, не так любят ближнего! Забудь себя, забудь мелочные расчеты корысти, тщеславия и гордости, предайся душею твоему Создателю, гляди на ближних как на братьев, дели с ними все, что есть у тебя драгоценнейшего, прощай обиды, не мсти за них ни словом, ни делом, сложи с себя все преступные цепи оковывающия

====page 65====

твою душу, отделись от плоти, смотри на мир очами любви безграничной, вспомни великую жертву принесенную Самим Богом для твоего искупления и тогда ты можешь сказать «Боже Всемогущий! приими униженную преданность раба Твоего; братья, не отриньте мое сердце горящее любовью к вам». Тогда ты исполнишь волю Божию, ты сделаешься достойным Его милосердия. Трудно исполнить сию великую заповедь, трудно подавить грубый голос страстей, восстающих в нас при всякой нанесенной нам обиде. Но есть ли на свете что нибудь доброе чтобы не стоило усилий. Дела рук человеческих требують стараний, трудов, времени. Чем дело луч-

====page 66====

ше, тем более должно преодолеть препятствий для совершения его. Но почему же мы не жалеем сих трудов для наших мирских занятий и не хотим позаботиться о душе? — От того, что мы хотим видеть, осязать, слышать плоды трудов наших, а видим мы и слышим только то, что ласкает нашу чувственность, или льстит нашему тщеславию и себялюбию. Неужели сердце наше так мало, что в нем нет места для любви в обширном её значении. Оно есть, но оно занято пороками. О братии! изгоним из сердец наших все гибельные страсти, отравляющия всякую минуту нашего существования, сделаем их вместилищем чистей-

====page 67====

шего чувства, чувства горячей любви к Богу и к людям, убедимся в том, что на свете нет большего счастия как спокойное, любящее сердце, желающее добра всем, не возмущаемое ни каким злым помыслом. Там, в надзвездной обители чистых душ, и отрадно, и тихо, и светло, воззови Господи туда, под кров крыла Твоего и мое смиренное сердце!»

====page====

ГЛАВА V.

БЕССМЕРТИE ДУШИ ЧЕЛОВЕЧЕСКОЙ И БУДУЩАЯ ЖИЗНЬ.

	Это письмо доктора повергло меня в глубокия размышления. Трогательная заповедь Христианства, любить тех, кто вредит нам, нашла путь и к моему азиатскому сердцу, проникнутому дотоле чувством необходимости мстить за обиды. Эта идея пред-

====page 69====

ставилась мне столь возвышенною, великою, что я не мог не удивляться ей. И ежели сердце мое тогда не совсем склонялось к желанию исполнять сию заповедь, то, по крайней мере, я чувствовал, что с большею твердостию и с большим расположением к добру, нежели к каким я в то время был способен, человек должен быть счастлив питая любовь в таком обширном, великом значении сего слова.
	Спустя несколько времени, в продолжении которого я тщательно занимался изучением догматов веры Христовой, однажды вечером посетил меня мой наставник доктор. Разго-

====page 70====

вор наш, как и всегда, склонился к любимому моему предмету. Одна идея влекла за собою другую и наконец мы дошли до рассуждения о бессмертии души человеческой и о будущей жизни. Я утверждал, что все это сказки, что верят этому одни дети, и то не хитрые. Доктор спорил со мною горячо или, лучше сказать, не спорил, а сожалел о моем невежестве и ужасался моей, как он называл, ветренности. Долго продолжался спор. Наконец доктор, взяв шляпу и сказав: «с вами не возможно говорить о чем нибудь путном!» ушел.

====page 71====

	На следующее утро служитель его принес мне письмо от него, которое я и привожу здесь, для того, чтобы читатель мой видел как основательны были доводы доктора и как мало имел я заслуг во всем этом деле, имея такого наставника как мой почтенный доктор. 
Вот письмо: 
Любезный друг!
	«Вчерашний разговор наш, в продолжении которого я не имел ни времени, ни возможности изложить вам все доводы, в подкрепление слов моих, о бессмертии души человеческой

====page 72====

вынуждает меня снова обратиться к вам письменно.
	Вы отрицаете бессмертие души человеческой; вы не верите в возможность будущей жизни. Не смотря на то, что я с жаром возражал вам вчера на ваши слова, я скажу вам, что мнение ваше меня не удивило и не удивляет. Основание вашего неверования, в самую утешительную надежду человека лежит в грубом изложении идеи о будущей жизни обещанной вам Мугаммедом. Чтобы придти постепенно к этой истине, которая без сомнения поражает вас с первaго взгляду, я займусь с начала общей идеей о бессмертии души, не касаясь никакой религии. Для этого

====page 73====

должно разрешить вопрос: «В чем заключаются потребности жизни человека?» — Чтобы доказать истину вашего мнения, должно рассматривать человека, только как всякое другое животное и отвечать на заданный вопрос так: «Потребности человека заключаются в удовлетворении физических нужд, следовательно, если онь сыт, может спать, ходить и дышать, он живет полною жизнью и не может иметь других желаний, кроме тех, к которым побуждають его желудок и кровь». Если вы скажете мне, что этот ответ вполне удовлетворяет предложенному вопросу, то я кладу оружие и, извините, скажу вам, что я и не хочу оспаривать ваше мнение, потому, что вы не

====page 74====

хотите говорить откровенно и охотно отказываетесь от названия существа словесного, мыслящего и пользующагося волею, только для того, чтобы поддержать мнение ваше, держащееся на таком шатком основании. Но, дело в том, что вы, как человек добросовестный, должны непременно добавить, распространить определение потребностей человека в жизни, и это дополнение будет иметь неминуемо началом, сознание присутствия духа в человеческом теле и, следовательно, явит вам, в одном и том же человеке два раздельные существа: духовное и телесное или иначе животное и человека. Скажите, дружба, любовь, ненависть, доброта, злоба, спо-

====page 75====

собность думать и понимать, желание познаний, неужели все это проистекает в вас из движения крови, из внутреннего состава органов тела вашего? Скажите, от куда берется в вас радость, при виде друга, от чего поражает вас величие природы, от чего вам легко и весело когда вы сделали что нибудь доброе, от чего вам и больно и жалко когда вы впали в проступок? Неужели и тут действует в вас ваш животный организм, неужели вы захотите объяснить мне и эти явления физиологическими данными, или, может быть, чтобы кончить разом всякой спор вы скажете мне, что все прочия животные и любят, и ненавидят, и радуются, и грустят и,

====page 76====

что в следствие этого, человек неразличествует, oть них ни чем более, как только несколько высшим развитием мозговых нервов. — Такого рода ответы будут служить ясным доказательством того, что вы утверждаете мнение не имеющее никакого основания, потому что ложь можно поддерживать только ложью, ибо истина никак не может идти рука в руку с софизмом, так как честный человек не может быть другом негодяя. — А в доказательство того, что все эти возражения ложны стоит только рассмотреть побуждения пораждающия, хотя не одинакия, то положим подобные явления в человеке и ве животном. Дружба и ненависть животных

====page 77====

проистекают или от привычки или от обид чисто физических, тогда как в человеке они имеют началом по большей части понятия совершенно отвлеченные, необъяснимые никакими наружными, осязательными причинами.
	Извините, любезный друг, что я вхожу в такие подробности и говорю вам о таких вещах, которые вы вероятно точно также хорошо понимаете как и я, но они необходимы как основание для моих дальнейших выводов. 
	Если вы будете судить беспристрастно, то верно согласитесь со мною

====page 78====

хотя несколько, и, в таком случае, непременно допустите резкую черту отделяющую человека от скота. А допустив ее, вы должны сознаться, что удовлетворение потребностей духа столько же нужно человеку, как и удовлетворение потребностей физических, потому что вы не назовете мне ни одного человека, на всем земном шаре, который бы удовольствовался тем, что нужно для жизни скота. 
	Теперь сознайтесь, что в человеке есть нечто, кроме крови, животворящее его, а это нечто — мы назовем душею. 
	Вот все чего я от вас требую, для того чтобы убедить вас в не-

====page 79====

преложности бессмертия души и будущей жизни. —  
	Перед нашими глазами человек отживший свой век. Он у дверей гроба. Усталый, изнемогший, он кладет свой страннический посох. Пора успокоиться. Земля разверзается перед ним и могила поглащает его. Персть сливается с перстью. Тело разрушается, но не уничтожается, по общему закону, по которому ничто в природе не исчезает. Оно продолжает быть в другом виде; но для нас, свидетелей, не остается от него ничего, потому что мы не хотим и не можем принять кусок земли, горьсть пыли, за изменившийся образ человека; мы

====page 80====

не можем вообразить себе, что вот эта пылинка образовалась из глаз, а эта из ушей того самого существа, с которым мы жили, которого может быть любили; нам даже отвратительно об этом подумать.
	И так, ничто не исчезает в природе. Куда же, спрашиваю вас, девалась духовная часть человека? Неужели и она смешалась с грязью, происшедшей от истлевшего его тела. Но разве невещественное может обратиться в вещественное? Разве дух может принять, какую либо осязаемую форму? Это не возможно, а потому и должно полагать, что дух человека существует, где нибудь, по-

====page 81====

сле разрушения тела. За чем же и можно ли предположить, что невещественный человек совершенно исчезает, тогда как вещественный остается, хотя и в измененном виде! Но где же пребывает дух человека, стряхнув с себя свою земную одежду? На земле он не может быть, потому что земля состоит вся из вещества и следовательно невещественному нет на ней и места.	Посмотрим куда стремится дух во время пребывания его в теле и поищем в земной жизни человека каких либо данных, на которых можно бы основать правильное заключение о продолжении духовной жизни человека, после смерти его тела.

====page 82====

Что более всего прельщает нас в природе? — Небо. Оно прельщает нас, приводит в какой-то благоговейный трепет, потому что поражает нас своею необъятностию, беспредельностию. Ему нет ни начала, ни конца, оно вечно неизменно и по всюду осеняет нас. Еслиб мы могли измерить его протяжение, оно бы не производило на нас того сильного впечатления какое производит теперь, когда мы имеем убеждение, что оно бесконечно. Вообще, все гигантское поражает нас более нежели то, что подходит к вседневным, мелочным явлениям в жизни. Так море, сливающееся се горизонтом, поверхность на которой глазу негде остановиться, возносит 

====page 83====

дух наш и отрывает нас, так сказать, от земли. Так гениальный человек поселяет в нас восторг и уважение к себе, потому что он выше нас. Словом, мы всегда ищем того, что менее всего согласно с нашей земной, размеренной, определенной жизнию. Нам хочется всегда достигнуть чего то высшего, недоступного. Наши желания никогда, и ничем не удовлетворяются. Во внутреннем человеке всегда остается что то неудовлетворенное; нам нужна беспредельность, вечность. Все, что можно определить мерой и временем кажется нам недостаточным, мы хотим все более и более, так, что наконец это беспрестанное, так сказать, расширение на-

====page 84====

ших желаний, непременно должно слиться, с чем то бесконечным, вечным. 
	Лучшия ощущения в человеке не терпять определения времени: любовь и дружба сделались бы смешными, жалкими, с той минуты, когда бы ограничить нужно было ограничить их известным числом годов, или иначе жизнию земною. Верно ни один человек не скажет другому: я буду любить тебя пять, десять, двадцать, пятьдесять лет, или, я буду любить тебя до моей смерти. Такого рода любовь казалась бы нам такою мелкою, ничтожною, что нам бы совестно было назвать ее любовью. Нет, идея о любви сливается у нас всегда с идеей о вечности и если мы, в востор-

====page 85====

ге сердца, говорим друг другу: люблю! то никак не может ограничить каким бы то нибыло пространством времени это святое чувство. Любить вечно, т. е. любить и за могилой, вот чего жаждем мы!
	Из всего сказанного здесь, можно вывести заключение что духовный человек всегда стремится к вечности. Но где же вечность? — В Боге, едином вечном существе. — И так приближение к Божеству, стремление к Нему есть назначение человеческой души, отделенной от тела.
	Все, что я сказал вам теперь, любезный друг, основано, сколько я по-

====page 86====

нимаю, на самых простых, логических заключениях, которых нельзя не признать правильными, неоспоримыми. Я уверен, что и вы тоже думали бы так, потому что нет такого упрямого ума, который бы мог устоять против доказательств ясных. Но вы однако не верите в бессмертиe души. Странно и вместе с тем понятно. Я сказал выше, что невеpиe ваше имеет основание свое в грубом изложении идеи о бессмертии души и будущей жизни, по закону Мугаммеда. Постараюсь доказать вам это теперь.
	Закон Мугаммеда обещает вам будущую жизнь, велит вам веровать

====page 87====

в нее. И в чем же состоит блаженство праведника за гробом, по учению вашего пророка? — В наслаждениях чисто физических, в удовлетворении самых грубых, плотских удовольствий, в еде, питье и красоте вечно-юных гурий. Но спрашиваю вас, как же согласовать это с невещественностию духа человеческого? Для тела погибают, вместе с смертию, все наслаждения; неужели же можно заставить душу пресыщаться тем что удовлетворяло в земной жизни потребностям тела? Это вздор, говорите вы, я и здесь на земле недовольствовался этими наслаждениями, желал чего то высшего, недоступного, то как же могу я предположить,

====page 88====

что душа моя будет обречена на веки жить тем, что ласкает мою чувственность? — Это не может быть, а следственно и мысль о бессмертии, о будущей жизни, не имеет никакого основания, обращается в ничто, следственно, с разрушением тела кончаетея жизнь человека.
	Так говорите вы, и я немогу винить вас, я понимаю что с такой идеей о будущей жизни нельзя допустить ее вовсе, я понимаю что такого рода будущая жизнь, должна казаться бессмыслицей и следственно невозможною. И так, ваше неверование в будущую жизнь происходит от ложности закона вашего. Вы, как мусуль-

====page 89====

манин, должны верить в него безусловно не смотря на то, что изложенная в нем идея о бессмертии не выдержит ни малейшего рассуждения, распадется в прах, при первой попытке ума подвергнуть ее разбору. А человек мыслящий не может верить тому, что противоречит здравому смыслу.
	Обратимся теперь к Христианской религии и вы увидите, как полно, как совершенно, удовлетворяет она разум обещая будущую жизнь. Если и после этого вы не убедитесь в непременной истине будущей жизни по Святому учению Господа Бога нашего Ӏисуса Христа, то вы тем докажете,

====page 90====

что не хотите верить В самые неоспоримые истины и, извините сравнение, вы тогда будете походить на человека, который, при самой ясной погоде, утверждает, что идет дождь. Против упрямства спорить нельзя.
	По святому учению Господа нашего Иисуса Христа нет смерти; жало её стерто, она попрана смертию Спасителя, — весь род Христианский наследовал жизнь вечную. Верующие во Христа, веруют в Его святое Воскресение, а верующие в Воскресение его веруют в общее воскресение мертвых, в вечную жизнь. Оплаканный родными и друзьями, расставшись с окружав-

====page 91====

шим его миром, человек нисходить в могилу, он отдает персти то что ей принадлежало, а бессмертная душа его возвращается в свою отчизну, к престому предвечного Творца всякие твари.
	Раскaявшаяся, душа отделившись от тела является пред лице Божие. С трепетом, не смея взирать на светозарное чело Создателя, ожидает она суда своего. Милосердиe Божие прощает раскаявшагося грешника и дарует ему вечное блаженство. Но в чем же состоит оно? — Конечно не в наслаждениях физических, чуждых духу неосязаемому, бесплотному. Чувство радости и спокойствия, которого человек не

====page 92====

может постигнуть на земле; сознание наступившей, неизменной вечности; возможность беспрестанно славословит Бога, постигать Его величие; полное знание; совершенное, вполне удовлетворительное, понятие всего казавшагося ему до толе недосягаемым; убеждение, что ничто не можеть отлучить его от Божества; непонятное на земле чувство всеобъемлющей, вечной любви, возможность постигнуть и возлюбить всю вселенную одним помыслом, вот блаженство Христианина, в котором бренная плоть его вовсе не причастна. Плоть отдана земле, а дух отлетел в обитель духа. 
	Вот то блаженство, которое Спаси-

====page 93====

тель наш Иисус Христос, страданиями и смертию устроил нам, грешным рабам, за пределами гроба.
	Теперь вы видите, хотя в кратце, в чем состоит блаженство будущей жизни Христианина. Сличив его с вашими понятиями о вечности, о бессмертии души вы верно убедитесь в превосходстве eгo пред обещанною вам будущею жизнию, и, я льщу себя надеждою, может быть вы сознаетесь, что ваше неверование в бессмертие души человеческой происходит от понятий ваших о будущей жизни.
Чем заключу я письмо это, которое, я это чувствую, далеко несоответ-

====page 94====

ствует важности предмета и может только назваться беглым взглядом на догматы требующие глубокого рассуждения.
	Молите Бога, да пошлет он вам крепость сил, да разверзнет он умственные очи ваши, чтобы вы могли уразуметь самого себя, да исполнит он сердце ваше любовию, без которой нет ни веры, ни, — следственно, счастия. Молите Бога, чтобы он наставил вас, просветил разум ваш для уразумения того, что не могут изъяснить слова а может постигать только сердце, преисполненное благоговейного трепета. О чем ни попросите во имя мое, говорит Спаситель наш

====page 95====

Иисус Христос, все то сделаю; да прославится Отец в Сыне (*). Так и вы, просите Бога, из глубины души вашей, чтобы он послал вам веру и Всевышний Отец наш не откажет вам в прошении вашем. 
(*) Евангелие от Іоанна, Гл. XIV, 13. 

====page====

ГЛАВА VI.

ОБРАЩЕНІЕ.

	Трудно объяснить то впечатление, которое производили на меня письма доктора. Его рассуждения так согласовались с потребностями души моей, что я, не отдавая себе еще отчета, совершенно согласовался с мнением доктора, основанном на догматах Христианства.

====page 97====

	Я тщательно занимался святым делом изучения веры, и чтение Евангелия, объясняемого письмами доктора, мало по малу укрепляло в душе моей веру в истины Христианства и сомнение в веру Мугаммеда. —
	Отец мой и старый мулла, заметив мою увеличивающуюся с каждым днем задумчивость и страсть к уединению, возымели вскоре подозрения на счет занятий моих. Они начали присматривать за мною. Однажды вечером сидел я в своей комнате и вероятно забыл в рассеянности запереть дверь. — Передо мною лежало раскрытое Евангелиe и письмо доктора приведенное в предыдущей главе о

====page 98====

бессмъртии души и будущей жизни. Я был погружен в размышление и неслышал как дверь отворилась. Вдруг поразил меня голос отца моего:
	— Что ты делаешь богоотступник? сказал он.
	Я поднял глаза с книги и увидел отца моего и муллу стоящих предо мною. Уста мои были немы.
	— Что ты делаеш богоотступник? повторил отец мой. 
 	— Учусь, отвечал я собравшись с силами. 



====page 99====

	— Ты учишься, возразил отец мой, но чему учишься ты? Какой-то свет свыше блеснул уму моему, какая-то твердость, незнаемая мне дотоле укрепила сердце мое и я, не запинаясь, отвечал громким голосом :
	— Учусь вере истинной, вере Христовой.
	— Несчастный!
	— Несчастный! Вскричали вместе отец мой и старый мулла и в этот миг кинжалы их, поднятые на меня с заблистали в руках их.
	Положив левую руку на святое Еван-

====page 100====

гeлиe и обнажая правою грудь мою я сказал им:
	— Разите меня, вот грудь моя, разите меня! Для меня нет большего счастия как умереть за веру Христову. Но знайте, что ни вамь, ни мне, не дано судить друг друга. — Там за пределами гроба рассудить нас Тот Кто создал нас.
	— Замолчи несчастный, вскричал отец мой. 
	— Нет отвечал я, пока язык мой не перестанет шевелиться в гортани моей, я не престану говорить всем живущим на земле, что нет спасения

====page 101====

на светь без веры во Христа Спасителя. 
	Отец мой и мулла молчали, зубы их судорожно сжимались. Внутреннее волнение не позволяло им произнести ни одного слова. Долго стояли они в молчании, не зная, что предпринять. Наконец отец мой вложил в ножны кинжал свой и обращаясь к мулле сказал:
	— Что пользы в том, что мы убьем его теперь, пусть он на земле измучится и потом перейдет в джегеннем. (ад) — Проклинаю, тебя несчастный сын. Пусть проклятие отца преследует тебя повсюду, пусть будешь

====page 102====

ты лишен на веки покоя, пусть Аллах оставить тебя на веки бездетным, пусть все друзья твои проклянут тебя, пусть всякое слово твое будет ядом для близких сердцу твоему, пусть прикосновение поганых рук твоих будет заразою чумы, пусть волосы бороды твоей разлетятся на все концы вселенной и достанутся на растерзание псам, пусть всякое желание сердца твоего обратится в беду тебе и проклятым друзьям твоим, пусть нечистый наставить тебя на всякое злое дело, пусть он источит сердце твое как губку, пусть в смертный час твой, преступная душа твоя долго, долго не будет в состоянии отделиться от тела твоего, пусть…

====page 103====

Старик не мог продолжать; мулла взял его за руку и уводя из комнаты сказале мне:
	— И я проклинаю тебя!..
	Как громом пораженный стоял я и не понимал вполне положения своего. Проклятие отца принимамо в глазах моих вид ужасного чудовища, готового устремиться на меня. И страшно, и холодно было мне при виде сего призрака. Ужас овладевал мною. Я думал бежать к отцу моему, броситься к ногам его, просить помилования, раскаяться... но слова отца моего звучали в ушах моих: «богоотступник!» говорил он. Закрыв

====page 104====

глаза, чтобы не видеть призрака грозящего мне, я припал к Евангелию и сказал в душе: нет, я не буду богоотступником! Боже, Боже, спаси меня! Став на колени, простирая руки к небу я молился, слезы текли по щекам моим. Боже, Боже, наставь, спаси раба твоего! — Будь тверд, отвечал мне внутренний голос, возлюби Христа и претерпи за веру Его.
	Молитва успокоила меня. Когда я кончил ее, я чувствовал в себе новые силы для борения с обстоятельствами. На другой день, отец мой приказал мне оставить дом его. Собрав пожитки мои я оставил Тебриз не простившись с отцом, который не хотел меня видеть. —

====page 105====

***

Я прибыл в Астрахань и крестился в Православную веру. 

* * *

Вот десять лет, что я живу в Poссии. Святая церковь приняла меня, недостойного, в число своих членов. Отец простил меня. По торговым делам был он в Астрахани и жил у меня. Тому назад пять лет я женился и Бог благословил меня детьми. Невеста моя в Тебризе вышла уже давно за муж. Мулла умер; но и он простил меня перед смертью. Теперь благодарю я всякой день Бога раз-

====page 106====

верзшего очи мои и надеюсь, что он, не по заслугам моим, даст мне часть в Царствии Небесном. 

КОНЕЦ 
 </p>
  </body>
 </text>
</TEI>
